[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6100&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=6075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E91A675F-CE98-4577-A678-5D0687A0EFCE", "internalArchiveId": "E91A675F-CE98-4577-A678-5D0687A0EFCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ambitions h\u00e9g\u00e9moniques de la Chine : Entretien avec Antoine Brunet, \u00e9conomiste, pr\u00e9sident de AB march\u00e9s, soci\u00e9t\u00e9 qui fournit des conseils financiers, co-auteur du livre \"La vis\u00e9e h\u00e9g\u00e9monique de la Chine, l'imp\u00e9rialisme \u00e9conomique\" (Ed. L'Harmattan, 2011)", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "summary": "Les ambitions de la Chine tout autour de  la Plan\u00e8te, la Chine qui va devenir dans quelques ann\u00e9es le nouveau ma\u00eetre du monde devant les Etats-Unis, devant l'Occident qui seront \u00e0 ses pieds. ", "durationSec": 1292, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chine", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["monnaie", "imp\u00e9rialisme", "dollar US"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-20T12:40:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunet, Antoine", "role": "\u00e9conomiste, pr\u00e9sident de AB march\u00e9s, soci\u00e9t\u00e9 qui fournit des conseils financiers, co-auteur du livre \"La vis\u00e9e h\u00e9g\u00e9monique de la Chine, l'imp\u00e9rialisme \u00e9conomique\" (Ed. L'Harmattan, 2011)", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261083", "internalArchiveId": "GE1101261084", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "QUE SERA DEMAIN ? : CAMEROUN, LE GUC DE MAMBINE - 11.04.21", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 194, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3081556.image", "alternativeTitle": ["Que sera demain?", "Que sera demain? - Cameroun: Le GIC de Mambin\u00e9", "Le court du jour se remet au vert"], "alternativeSummary": ["Cameroun : Le GIC de Mambin\u00e9", "Parce que \"un bras seul ne peut pas attacher un paquet\", les agriculteurs du Cameroun se regroupent de plus en plus en GIC : Groupement d'Int\u00e9r\u00eat Collectif.", "Cameroun : Le GIC de Mambin\u00e9\nQue sera demain?"], "variantIds": ["ece-3032514", "ece-3003426"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T11:32:57Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "10 FRANCS PRODUCTION", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "543730", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: 0 dB\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186081", "position": "04"}}, {"id": "543729", "comment": "PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO\rPICS AUDIOS 1&2: 0 dB\n- OK POUR DIFFUSION -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119421", "position": "04"}}]}, {"id": "asset-262030", "internalArchiveId": "GE1104262031", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LA PUCE A NEUCH - 11.04.21", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "summary": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110421, JIMENEZ Iris re\u00e7oit ses invit\u00e9s la com\u00e9dienne suisse CAILLAT Isabelle, le dessinateur genevois CHAPPUIS Philippe, alias ZEP, et le conseiller d'\u00e9tat neuch\u00e2telois STUDER Jean au restaurant L'Aubier pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande.", "genres": ["Talk shows"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3096132", "imageURL": "http://www.rts.ch/3096133.image", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "L'agenda th\u00e9matique \u00e0 Neuch\u00e2tel par Claire Burgy", "21.04.2011", "La puce \u00e0 l'oreille \u00e0 Neuch\u00e2tel pour le mill\u00e9naire", "Isabelle Caillat va au concert de Heidi Happy \u00e0 Monthey", "Chronique de Florence Grivel: l'exposition \"L'\u00e2ge du Faux\" au Lat\u00e9nium", "Zep \u00e9voque sa passion pour le rock", "Zep se rend au Lat\u00e9nium d'Hauterive (NE)", "Jean Studer va voir \"Titeuf le film\" \u00e0 Neuch\u00e2tel", "L'agenda culturel romand par Claire Burgy", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "La Puce \u00e0 l'Oreille"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant", "Ambiance festive pour ce deuxi\u00e8me rendez-vous ! Iris Jimenez et ses invit\u00e9s, s'installent au restaurant-caf\u00e9 L'Aubier \u00e0 Neuch\u00e2tel alors que la ville s'appr\u00eate \u00e0 souffler 1000 bougies. Le film Titeuf et le Latenium seront notamment les objets culturels sur lesquels Zep, Isabelle Caillat et Jean Studer croiseront leurs regards.", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "Magazine culturel itin\u00e9rant"], "variantIds": ["ece-3032506", "ece-3003420", "ece-3003388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T19:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB185927\r\nDate de transcription : 19-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:58 > 0:02:27) [92%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates \u00e0 Neuch\u00e2tel, une ville qui, d\u00e8s demain, va f\u00eater ses mises en d'histoire en lumi\u00e8res et en musique, on sent d\u00e9j\u00e0 une \u00e9bullition cr\u00e9ative qui monte du pav\u00e9, avec des com\u00e9diens qui r\u00e9p\u00e8te un peu partout dans la ville leur texte, ici c'est la compagnie les les batteurs du pav\u00e9 il y en aura diff\u00e9rentes compagnies un peu partout dans la ville du th\u00e9\u00e2tre de rue, des concerts, des monuments illumin\u00e9s Neuch\u00e2tel et donc le lieu id\u00e9al pour vous pr\u00e9senter pour vous ouvrir des fen\u00eatre s'sur les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements culturels de Suisse romande avec nos 3 ans de Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:48 > 0:03:11) [89%] : \r\nNous parlerons de cette belle programmation sur les festivit\u00e9s du Mill\u00e9naire tout \u00e0 l'heure, on vous emm\u00e8ne ce soir \u00e9galement au cin\u00e9ma au mus\u00e9e et au concert avec une com\u00e9dienne aussi lumineuse qu'elle sera bient\u00f4t la ville Isabelle Caillat bonsoir, bonsoir, vous jouez dans la s\u00e9rie, pas la seule sur la RTS, vous avez re\u00e7u le prix du cin\u00e9ma suisse, le Quartz de la meilleure actrice donc pour un film dont on verra un extrait tout \u00e0 l'heure, autre vache Women, c'est : vous nous avez dit que la t\u00e9l\u00e9 pour parler de vous, ce n'est pas trop votre truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:03:12 > 0:03:15) [78%] : \r\nMoins timide, un peu, oui, mais je suis comment battre la toile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:15 > 0:03:34) [90%] : \r\nOn va essayer de vous mettre \u00e0 l'aise avec nous \u00e9galement le plus tard des dessinateur suisse Zep Tchaux bienvenue, vous venez d'achever un marathon de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise Canal France 2 et toutes les autres, pour parler de votre long m\u00e9trage Titoff, comment s'est pass\u00e9e cette fr\u00e9n\u00e9sie Showbizz parisienne, comment vous avez travers\u00e9 cette p\u00e9riode de fr\u00e9n\u00e9sie imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:36 > 0:03:47) [92%] : \r\nC'est un peu comme quand on sort un livre- \u00e7a on a un petit peu plus parce que c'est un film mais en m\u00eame temps quand on a pass\u00e9 2 ans sur un film, on est plut\u00f4t content d'aller parler manifester qu'il existe, qu'il est l\u00e0, il faut aller voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:48 > 0:03:56) [84%] : \r\nEt 3 semaines apr\u00e8s la sortie, vous vous sentez comment crever Philippe vous avez pas vraiment, c'est \u00e7a, \u00e7a la cam\u00e9ra baffles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:56 > 0:04:02) [83%] : \r\nOui, ben les premi\u00e8res fois, c'est bizarre et puis apr\u00e8s, \u00e7a fait quand m\u00eame quelques ann\u00e9es que je trouve faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:02 > 0:04:15) [89%] : \r\nAlors pour l'\u00e9mission, vous aviez une ou une cam\u00e9ra braqu\u00e9e sur vous quand vous avez visit\u00e9 un mus\u00e9e, le Lat\u00e9nium, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, magnifique, vous aviez vu un mus\u00e9e avec des \u00e9clats de poterie c\u00e9ramique ou des morceaux un an \u00e7a va \u00eatre horrible finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:22) [88%] : \r\nBah finalement il est vachement beau ce concert, mais effectivement je suis pas tr\u00e8s client de l'arch\u00e9ologie apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:22 > 0:04:33) [86%] : \r\nLe mus\u00e9e suffisamment beau suffisamment a\u00e9r\u00e9 pour qu'on invente des histoires, chaque objet, donc voil\u00e0 c'est propice \u00e0 cr\u00e9er des trucs et le directeur du mus\u00e9e passionnant quand il parle de son Expo donc Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:33 > 0:04:48) [89%] : \r\nOn en verra des images tout \u00e0 l'heure avec nous, enfin, l'un des personnages politiques les plus grands du canton 1 m\u00e8tre 95 conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, chef du d\u00e9partement de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9 des films et des Finances, Jean Studer bonsoir bonsoir comment se relancer r\u00e9jouissant, vous avez d\u00fb s\u00e9curiser un peu le p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:05:00) [80%] : \r\nOn en passe aussi pour la ville qu'\u00e0 la grande organisatrice, tout \u00e7a c'est, \u00e7a fait \u00e0 elle, hein, ce n'est pas celle du du content, m\u00eame si le canton est associ\u00e9 et \u00e7a se passe vraiment tr\u00e8s bien, pas de souci en tout un peu de nostalgie, hein, quand on fait quelque chose en ville de Neuch\u00e2tel en \u00e9t\u00e9, c'est que \u00e7a nous rappelle l'Expo 02.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:01 > 0:05:04) [61%] : \r\nJe crois qu'il lorsque je ne vous fait ils songe donc un long et souvent je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:04 > 0:05:19) [86%] : \r\nQui sont-ils, ne va faire la f\u00eate et il aime bien se promener dans leur ville, tenante, notamment quand il fait chaud et puis d'avoir la musique des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, de l'animation, c'est vraiment un tr\u00e8s bel endroit tr\u00e8s belle, tr\u00e8s beau, d'accord, vous irez la f\u00eate vous oui, bien s\u00fbr, je sais pas encore verra les disponibilit\u00e9s, j'ai quelques obligations officielles, le reste, ce sera tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:19 > 0:05:31) [79%] : \r\nL'estival, Solange la France vont bient\u00f4t mettre le feu \u00e0 Neuch\u00e2tel, on proposera un Benjamin sp\u00e9cial en fin d'\u00e9mission, et tout de suite Musique Maestro, nous vous invitons tout \u00e7a montait assister avec Isabelle Caillat \u00e0 un concert de Ra\u00ef, dire \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:31 > 0:05:34) [95%] : \r\nPour respirer, on commence par un moment de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:46 > 0:05:47) [91%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:49 > 0:05:50) [81%] : \r\nGuy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:58 > 0:06:02) [95%] : \r\nLa musique, j'en \u00e9coute presque tout le temps, \u00e7a me calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:04 > 0:06:08) [91%] : \r\nC'est une compagnie qui est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:08 > 0:06:11) [81%] : \r\nElle \u00e9tait parfois une artiste que je connais pas encore Ha\u00efti happy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:29 > 0:06:41) [74%] : \r\nC'est joli, ce qui l\u00e0 ses chansons d'amour perdu de porcs abandonn\u00e9s et de chevaux sont aussi pr\u00e9cieuses innocente et naturel que la interpr\u00e8te j'\u00e9tais ennuyeux dans Marianne emmen\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:44 > 0:06:48) [82%] : \r\nNous sommes des hommes Tanegashima belge zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:58 > 0:06:59) [92%] : \r\n15 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:16 > 0:07:32) [93%] : \r\nJe dirais que c'est de la pop, folk, avec un c\u00f4t\u00e9 assez assez symphonique, j'ai trouv\u00e9 dans dans les arrangements musicaux, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s beau et puis tr\u00e8s m\u00e9lodieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:07:46 > 0:07:53) [86%] : \r\nSans qu'il y a une entente comme \u00e7a qui qui passent \u00e0 travers les regards \u00e0 travers la musique fait mon mais aussi \u00e0 travers les corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:03 > 0:08:12) [87%] : \r\nGSMA m\u00eame assez \u00e9mu de ce que j'ai per\u00e7u de ce que j'ai compris entendu vu \u00e7a me \u00e7a, je me retrouve croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:40) [77%] : \r\nL'album vient de para\u00eetre, est d\u00fb \u00e0 2 sera demain au Nouveau Monde \u00e0 Fribourg, dense, il y a une gare Isabelle qu'ailleurs, l'univers de sa chanteuse vous a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:40 > 0:09:10) [86%] : \r\nOui, oui, beaucoup se connaissent pas et j'ai ador\u00e9, alors vous avez chez vous un peu dans une attitude de yoga Sven vous \u00e9coutez la musique souvent en toile de fond, comme \u00e7a, oui, c'est un peu comme une respiration comme \u00e7a qui m'a qui m'accompagnent et puis qui ont avec vient porte qui porte mes pens\u00e9es qui vagabonde beaucoup enfin je compte le volume et puis je vous cher et se chante avec tout \u00e7a fonctionne bien, \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:11 > 0:09:17) [94%] : \r\nVous \u00eates, vous avez choisi ce pseudo ZEP en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 LED Zeppelin, un groupe que vous aimiez beaucoup il y a 30 ans, c'est toujours le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:17 > 0:09:20) [79%] : \r\nOn a toujours y on a eu d'autres depuis pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:20 > 0:09:46) [88%] : \r\nEn 2009, vous avez \u00e9crit : l'enfer des concerts, une satire des milieux rock de la musique en plein air et puis il y a eu \u00e0 pirogue en 2010, l\u00e0 on voit que vous, vous parlez des Stars de la musique, Bob Dylan Madonna tr\u00e8s tr\u00e8s amusant Madonna il y a aussi de Janet Jackson, alors c'est un petit peu moins pour les enfants, \u00e7a c'est un, c'est un peu plus pour les adultes plus pour Jean Studer, je vous ai vu risque rigoler un peu tout \u00e0 l'heure, en regardant les planches, donc, vous aimez bien cet univers de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:46 > 0:10:02) [85%] : \r\nJ'aime bien, j'aime bien, c'est vraiment un album de femmes sera c'est-\u00e0-dire que je continue \u00e0 aller beaucoup au concert et bon, l\u00e0, l'id\u00e9e c'\u00e9tait plus la fausse que les les gens qui sont sur la Seine, mais il y a tout un bestiaire dans la musique rock absolument g\u00e9nial, a dessiner il y a des t\u00eates fin de les Stones c'est un bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:02 > 0:10:25) [76%] : \r\nVous avez failli faire carri\u00e8re dans la musique, vous, j'ai failli failli jouer mais je, je vais vous avez 2 groupes de musique, c'est une gr\u00e8ve pour \u00e7a et Gluck, voil\u00e0 l'UMP semble agite du public Gluck, donc nous vient de la guitare Luc Geluck et vous chantiez des titres improbable les couilles a Tonton Dieu m'a chang\u00e9 en suisse allemand l\u00e9galiser le ces novices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:25 > 0:10:29) [84%] : \r\nC'est improbable, c'est un peu \u00e9tonnant, les Lekhwiya tant\u00f4t c'\u00e9tait quoi les paroles alors les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:10:41) [83%] : \r\nOui c'est discutable, je l'accorde, mais Dumas en suisse allemand, c'est un beau texte engag\u00e9 s'il racontait quoi, c'est un gar\u00e7on qui a fait plein de mauvaises actions dans sa vie et donc Dieu le punir en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:41 > 0:10:48) [88%] : \r\nAlors, on en a retrouv\u00e9 quelques images excusez l'actualit\u00e9 excusez aussi la qualit\u00e9 du son, \u00e7a vaut quand m\u00eame le d\u00e9tour voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:50 > 0:10:54) [71%] : \r\nRaison les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:07 > 0:11:12) [74%] : \r\nLe matin, on dirait que a \u00e0 bouffer l'acide quand elle me dit bonjour, je les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:15 > 0:11:20) [81%] : \r\nC'est moi qui faisait le coeur de cette petite voix aigu\u00eb, j'ai prouv\u00e9 que Bov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:20 > 0:11:33) [82%] : \r\nMais on bidouille un peu quand m\u00eame et puis a un sens moi oui ce que me va, je vous sais fort bien oui, c'est joli, hein, je porte moins 7 ans mais mais j'aime bien parce qu'au fond, on se dit : vous \u00eates un peu timide mais pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:33 > 0:11:39) [77%] : \r\nOui, mais quand on est sur sc\u00e8ne, c'est diff\u00e9rent, on s'vie en main, costume, c'est pour ne plus nous-m\u00eames, on fait faire des b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:40 > 0:11:45) [86%] : \r\nL'aventure aurait peut-\u00eatre continu\u00e9 si le chanteur Ernest Gluck n'avait pas quitt\u00e9 le groupe fran\u00e7ais Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:47 > 0:11:49) [90%] : \r\nSinon vous auriez continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:50 > 0:12:13) [90%] : \r\nJe pense que j'aurais pas continuer, parce que je suis partie faire un film \u00e0 Paris et donc c'est un peu compliqu\u00e9 de de r\u00e9p\u00e9ter, puis il y a une usure aussi, hein, moi j'adore le j'adore la musique rock et comme tous les gens qui aiment bien aller au concert, on r\u00eave d'\u00eatre aussi sur sc\u00e8ne, mais c'est plus sympa d'\u00eatre sur une grande sc\u00e8ne que de faire des petits clubs, tous les soirs, \u00eatre d\u00e9mont\u00e9 le mat\u00e9riel dans le minibus donc chez \u00e0 ce moment apr\u00e8s quelque temps, je trouve que c'est quand m\u00eame bien confortable de dessiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:13 > 0:12:18) [78%] : \r\nMais il y a pas une mesure 11 dans la BD, moi je crois moi en fait moi, franchement, moi j'en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:18 > 0:12:23) [85%] : \r\nSoudain, vous avez une collection de 600 CD vous les \u00e9coutez dans quelles circonstances pour vous \u00e9loignez-vous extraire de la vie, Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:33) [91%] : \r\nTout le temps, je rentre chez moi un disque o\u00f9 j'\u00e9coute les infos, on n'a pas la t\u00e9l\u00e9 et il y a tout le temps de la musique souvent du rock parfois du classique, du jazz, l\u00e0 tout le temps de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:33 > 0:12:44) [70%] : \r\nQuelle musique quand vous \u00e9tudiez les dossiers du rock, on s'beaucoup ben je pas radio aucune hosto neige tout plein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:44 > 0:12:45) [84%] : \r\nEst ce que vous aimeriez rencontrer Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:46 > 0:12:48) [55%] : \r\nPourrait, \u00e7a, \u00e7a ne l'donc jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:48 > 0:12:52) [86%] : \r\nOui, l'industrie si on vous avez vu un de ses concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:52 > 0:12:56) [94%] : \r\nOui \u00e0 Neuch\u00e2tel je ne s'\u00e9tait produit il y a quelques ann\u00e9es, non c'est impressionnant r\u00e8gne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:56 > 0:12:57) [92%] : \r\nEt vous Isabelle Caillat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:57 > 0:13:13) [81%] : \r\nJe je la mange aussi en concert \u00e0 Gen\u00e8ve et comme vous je j'\u00e9tais impressionn\u00e9 par par l'\u00e9nergie incroyable qu'il ait d\u00e9gag\u00e9 en \u00e9pargne \u00e0 Dakar et \u00e0 ce moment, je trouverais \u00e7a \u00e7a \u00e9vitera peut \u00eatre j'comme \u00e7a toutes ces ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:14 > 0:13:17) [85%] : \r\nUn monstre annonce que vous avez rencontr\u00e9 zapper pour qui vous avez \u00e9crit une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:17 > 0:13:28) [81%] : \r\nOui, \u00e7a doit faire un dr\u00f4le d'effet de de voir sa chanson chant\u00e9e par Johnny ben oui, surtout qu'\u00e0 la base de l'\u00e9t\u00e9, chant\u00e9 par ma voix, c'est m\u00e9connaissable, comment \u00e7a s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:28 > 0:14:15) [88%] : \r\nC'\u00e9tait dans l'\u00e9criture du film, il y a un moment de passage ou Titoff, rencontre un esp\u00e8ce de, de, de, de, d'adultes imaginaire qui est pour lui un adulte solide, une sorte de cow-boys comme \u00e7a qui lui explique ce que doit \u00eatre la vie Titoff, est un peu d\u00e9\u00e7u et le monde des adultes autour de lui, qui n'ont pas de r\u00e9ponse bien bien pr\u00e9cise \u00e0 ces probl\u00e8mes et l\u00e0 tout \u00e0 coup il y a ce personnage qui est jou\u00e9 par Johnny et donc quand je l'ai \u00e9crit je le l'acteur qui doit pr\u00eater la voix ce personnage, c'est Johnny parce que lui il incarne \u00e7a il incarne ce bonhomme qui a travers\u00e9 toutes les \u00e9poques, est toujours l\u00e0 et qui est toujours vivant, c'\u00e9tait avant de ces probl\u00e8mes de sant\u00e9 en plus ce qu'on a, on a enregistr\u00e9 cette chanson et puis le film est ponctu\u00e9 par des s\u00e9quences fantastiques et des s\u00e9quences de imaginaire de Titoff et j'ai eu envie d'avoir une chanson, je suis comme cette Johnny serait je dirais qu'on est, une chanson, mais on savait pas s'il allait faire \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:15 > 0:14:20) [87%] : \r\nMais comme on lui demande \u00e7a, on passe par le bordel voil\u00e0 \u00e7a on fuyait pour montrer patte blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:21 > 0:14:52) [87%] : \r\nTout alors bon moi j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 coach sur la musique par Jean-Jacques Goldman, donc c'est aussi plus facile d'envoyer ma maquette par Jean-Jacques, il est un peu retravaill\u00e9 pour qu'il ressemble \u00e0 une chanson de Johnny Herbert, un peu plus propre et puis lui a tout de suite accept\u00e9 de de jouer le jeu dans le film, Titoff, je crois que \u00e7a l'amusait de en dessin anim\u00e9, il n'avait jamais fait apr\u00e8s, c'est assez compliqu\u00e9 de l'attraper et de le faire entrer en Studio, c'est un monsieur tr\u00e8s occup\u00e9, mais il est venu, je le lui avais encore aucune image du film, j'ai juste fait un petit dessin de son personnage lui montrer \u00e0 Turin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:52 > 0:14:54) [87%] : \r\nLe plus, on a des images du Making-of.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:55 > 0:15:01) [82%] : \r\nC'est tr\u00e8s bande dessin\u00e9e alors donc \u00e7a me rappelle de beaux souvenirs, et puis le personnage qu'ils vont faire dedans, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:27) [64%] : \r\nH\u00e9racl\u00e8s en six et les yeux un d\u00e9tenu les pas, c'est peut-\u00eatre mieux le tranquillement m\u00e8re le Sahara et sera plus lu les po\u00e8mes a dit au j'ai \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:16 > 0:16:19) [67%] : \r\nVous avez beau vous sentez a fascin\u00e9 scotch\u00e9 par le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:19 > 0:16:54) [82%] : \r\nNon mais \u00e7a c'est g\u00e9nial de voir ce bonhomme arriver \u00e0 interpr\u00e9ter une chanson, il y a une magie Johnny, tous les gens qui ont boss\u00e9 avec lui le dit, c'est-\u00e0-dire qu'il arrive en Studio, bon c'est c'est jeune, c'est un monsieur, non, pas tout de suite, en fait, c'est quand il se met \u00e0 chanter une rallonge, ces jeunes, il est l\u00e0, il \u00e9tait fatigu\u00e9 de se r\u00e9veiller et va dans la cabine, il \u00e9coute un peu le truc et d'\u00e9quipe il commence, il chante une premi\u00e8re fois, chanson pour la mettre en place et puis apr\u00e8s il dit : OK, j'en voyant un petit peu la et l\u00e0 il r\u00e9veille sa voix et c'est voil\u00e0 et il y a effectivement comme dit Isabelle engagement incroyable il y joue sa vie comme si rejouer enfin comme si c'\u00e9tait \u00e7a, sa premi\u00e8re chanson, et \u00e7a \u00e7a vachement touchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:54 > 0:17:00) [90%] : \r\nTitoff, le long m\u00e9trage est sorti il y a 3 semaines dans les salles apr\u00e8s 3 ans de boulot, pas de bol, il a fait super beau, les gens avaient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:00 > 0:17:04) [74%] : \r\nForc\u00e9ment s'en faveur, c'est vachement hein, vous avez un bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:04 > 0:17:17) [88%] : \r\nBen, il est moins bon que ce qu'on avait esp\u00e9r\u00e9 parce qu'il fait tr\u00e8s beau, alors l'\u00e9quipe le fait des journ\u00e9es formidables mais Titoff, est en t\u00eate des tous les films fran\u00e7ais, donc c'est quand m\u00eame bien quand m\u00eame content je m'entends, je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:17 > 0:17:21) [88%] : \r\nJean Studer, vous \u00eates all\u00e9 voir le film sans enfant, vous vous accordez rarement une sortie cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:21 > 0:17:25) [88%] : \r\nTrop rarement 7 mais j'ai une petite fille 2 ans sera pour une autre p\u00e9riode de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:25 > 0:17:27) [91%] : \r\nBient\u00f4t peut-\u00eatre pour Titoff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:27 > 0:17:29) [84%] : \r\nOui, non, c'\u00e9tait l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:29 > 0:17:37) [83%] : \r\nVous avez une femme enfant ouais, c'est cette petite faudra dans abdomen on vous d\u00e9couvre avec un talent qu'on connaissait peu chez vous regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:48 > 0:17:56) [84%] : \r\nIl y a \u00e0 manger, on pr\u00e9f\u00e8re une bonne fur\u00e8te de patates uber Concorde la pur\u00e9e, mais tout en mangeant de la pur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:03) [89%] : \r\nAlors, au menu, on a du brochet avec Movies et beurre blanc et pour finir dans la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:08 > 0:18:15) [89%] : \r\nAvec mes filles, j'ai effectivement d\u00e9couvert Titoff Azzam la les, les, les, les albums \u00e0 la maison que des copains, les copines leur pr\u00eatait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:22 > 0:18:27) [70%] : \r\nOui, c'est destin\u00e9 que Proust, un peu \u00e0 la de Giacometti le Radja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:29 > 0:18:43) [72%] : \r\nEn en donnera g\u00e9rant pourquoi, peut-\u00eatre parce qu'elle est \u00e0 oubli\u00e9, on peut y aller, un chapeau projette cam\u00e9ra et moi tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:43 > 0:19:04) [86%] : \r\nJ'aime \u00e7a, \u00e7a un humour bien particulier, il a 3 super chrono il il est vraiment tr\u00e8s fort l\u00e0- dedans et puis, puis, puis, c'est dr\u00f4le, PC, histoire de gamins qui sont comme un peu des adultes, m\u00eame s'ils ont un langage de et puis je crois qu'il aime bien le record, plus il a fait un ouvrage sur l'enfer des concerts comment tordant de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:05 > 0:19:06) [80%] : \r\nEst un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:15 > 0:19:23) [88%] : \r\nDans le brouillard, mesurer le gars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:43 > 0:20:10) [71%] : \r\nJ'ai de venir tendresse pour vaisseau intersid\u00e9ral, c'est quoi ce truc de vaisseau intersid\u00e9ral, oui, c'est un projet auquel vraiment du au juge Charles quoi tu comprends rien mais les feuilles elles adorent l'projet le m\u00eame pas sign\u00e9 \u00e7a fait je pr\u00eatre parce que c'est une nacre \u00e0 Onem, c'est pour la faire r\u00eaver sur la affaire r\u00eaver d'avoir des joues, grosses comme des m\u00e9t\u00e9orites G\u00e9rard bruyant Ange coll\u00e8ge c'\u00e9tait trop nul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:11 > 0:20:39) [86%] : \r\nJe sais pas pourquoi je pense \u00e0 \u00e7a mais sort de d\u00e9calage de situation s'\u00e9tendent d'introspection permanente de j'ai trouv\u00e9 qu'il avait dit humour \u00e0 la Woody Allen, c'est plus qu'une adaptation de BD en retrouve l'esprit de la BD, mais c'est plus que la BD peut-\u00eatre c'est beaucoup travailler, \u00e9mouvant, s\u00e9rieux, dr\u00f4le de l'\u00e9motion, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s bon film oui tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:41 > 0:20:45) [89%] : \r\nM\u00eame avec des lunettes, il sera leur vachement dur d'\u00eatre adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:47 > 0:20:52) [91%] : \r\nTiteuf est toujours dans les salles Jean Studer, qu'avez-vous pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'avez-vous le moins aim\u00e9 ou pas aim\u00e9 du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:53 > 0:21:11) [80%] : \r\nOn s'honn\u00eatement est tr\u00e8s honn\u00eatement non mais ce que je trouve c'est c'est la qualit\u00e9, Titoff, hein, ce ce cette vie de d'ados ou pr\u00e9- ados et qui reste s\u00e9rieuse qui reproduit \u00e0 leur niveau des soucis on \u00e0 l'amour, ni rupture, en l'occurrence, \u00e7a c'est vraiment la qualit\u00e9 Titeuf qu'on retrouve dans la bande dessin\u00e9e et puis qu'on retrouve dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:11 > 0:21:17) [76%] : \r\nLa je trouve moins aim\u00e9, c'est peut-\u00eatre la voie Titeuf on par n'pas imagin\u00e9 Titeuf, avec cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:17 > 0:21:19) [92%] : \r\nJe crois que vous n'\u00eates pas le feu non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:19 > 0:21:25) [74%] : \r\nPeut avoir des vous des pour et des farouche contre en g\u00e9n\u00e9ral le grand d\u00e9bat sur la voie il y a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:25 > 0:21:27) [92%] : \r\n2 femmes qui sont contres et d'hommes qui sont pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:27 > 0:21:36) [86%] : \r\nVoil\u00e0 des d\u00e9bits soit \u00e0 l'\u00e9cran, c'est parce qu'elle est, c'est bien s\u00fbr et la BD.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:36 > 0:21:41) [86%] : \r\nTraduite en 25 langues plus 28 maman et le film, ce qui sera traduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:42 > 0:21:47) [83%] : \r\nProbablement oui en fait on attend c'est \u00e0 Cannes que sa \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:47 > 0:21:55) [85%] : \r\nEt si \u00e0 la diff\u00e9rence, dont il faudra tenir compte, selon les cultures, on peut pas parler partout divorce de zizi de de d\u00e9veloppement de maturit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:55 > 0:22:13) [88%] : \r\nSi je pense que \u00e7a, on peut en parler partout, par contre, je suis pas persuad\u00e9 que la voix de Johnny reste partout la voix de Johnny, donc je ne sais pas tr\u00e8s bien comment ils vont, ceux qui vont prendre un chanteur allemand, su\u00e9dois ou ou italien, je ne sais pas \u00e7a, mais moi j'ai pas vraiment de de regard l\u00e0- dessus tr\u00e8s souvent sur les traductions, l'auteur est plus sollicit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:13 > 0:22:21) [86%] : \r\nEn fran\u00e7ais, on entend les voix de l'adorable Maria Pac\u00f4me de Jean Rochefort nous sommes Karman Isabelle Caillat vous aimeriez des personnages de dessins anim\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:21 > 0:22:29) [77%] : \r\nQuel genre de personnages un se croit que j'aimerais bien faire des esp\u00e8ces de sorci\u00e8re \u00e0 vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:29 > 0:22:32) [67%] : \r\nPour est si je en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:32 > 0:22:40) [86%] : \r\nJouer avec lui, voire un peu des formes un peu transform\u00e9e pour l'UDC ne rien faire, \u00e7a c'est bien, on va voir pour une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:40 > 0:22:41) [97%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:42 > 0:22:52) [91%] : \r\nJean Studer votre 1er m\u00e9tier avocat n'est pas \u00e9loign\u00e9 de celui de com\u00e9dien et dans votre cercle proche, on s'est laiss\u00e9 dire par certains, vous seriez capable de pleurer pour d\u00e9fendre une id\u00e9e les planches vous ont jamais tent\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:52 > 0:23:06) [82%] : \r\nSi, si, voil\u00e0 et des amis ont poursuivi une belle carri\u00e8re, hein, hein, c'\u00e9tait les amis de la rue des poudri\u00e8res confondez le cas de la poudri\u00e8re qui \u00e9tape de marionnettes largement connu au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, ils ont poursuivi, moi j'ai pris une autre option m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:06 > 0:23:08) [72%] : \r\nVous avez l\u00e0, vous allez pas toujours Beno\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:10 > 0:23:24) [87%] : \r\nJ'ai fait un petit peu th\u00e9\u00e2trale, mais apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9, mais c'est vrai que moi je suis tr\u00e8s impressionn\u00e9 par la cr\u00e9ation artistique ne sont pas capables, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que \u00e7a m'impressionne la capacit\u00e9 de transmettre de transmettre des \u00e0 motion et puis de faire durer \u00e7a flashcode une dimension extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:24 > 0:23:34) [85%] : \r\nQu'est ce qui reste de th\u00e9\u00e2tre dans la vie politique, de la violence \u00e0 Neuch\u00e2tel sont difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:35 > 0:23:55) [82%] : \r\nChercheur \u00e0 partir du terrain, c'est le seul c'est autre chose, c'est autre chose, non je crois pas que ce soit des Terres cette ressource trop s\u00e9rieux sans trop d'enjeu pour que ce soit du th\u00e9\u00e2tre, et puis en m\u00eame temps il y a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, la politique, il y a pas de jeu des blancs et il y a, c'est pas \u00e7a, c'est pas il y a un jeu de t\u00eate, mais ce n'est pas le jeu th\u00e9\u00e2tral, ce que la des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, vous en souvenez tout le temps, selon l'autre pas toujours la qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:55 > 0:23:57) [84%] : \r\nC'est un jeu plus psychologique des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:57 > 0:24:04) [87%] : \r\nWeb mais ce petit, faut pas confondre les choses, d'accord on son r\u00e9seau rapide quand on voit ce qui se passe dans le monde en veut pas, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:04 > 0:24:16) [85%] : \r\nOn va pas conforme, Isabelle Caillat qu'est-ce qui vous a attir\u00e9 par le monde du spectacle, vous, votre p\u00e8re Genevois \u00e9taient dans la finance, votre m\u00e8re ha\u00eftienne a \u00e9t\u00e9 avocate \u00e9galement et votre fr\u00e8re et vous- m\u00eame vous \u00eates tourn\u00e9 vers des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre et du music-hall \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:17 > 0:24:39) [86%] : \r\nOui, \u00e7a c'est vrai dans l'enfance, \u00e7a a commenc\u00e9 dans la France, moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours de th\u00e9\u00e2tre parce que j'avais des copines qui faisaient \u00e7a comme \u00e7a, Fillon, bien que le th\u00e9\u00e2tre est l\u00e0 ou pas, on jouera un r\u00f4le c'est ont toujours encourag\u00e9e \u00e0 explorer nous nos d\u00e9sirs et nos envies et non une curiosit\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:39 > 0:24:49) [83%] : \r\nVous \u00eates plut\u00f4t timide dans la vie on disait sur les sc\u00e8nes, vous vous r\u00e9v\u00e9lez il y a une mise d'Isra\u00ebl a un vieux, il est vrai, voil\u00e0 \u00e7a nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:49 > 0:25:13) [81%] : \r\nOui, mais je suis pas candidat comme en d\u00e9doublement de moi- m\u00eame et surtout non mais c'est quelque chose qui vous galvanise qu'est ce qui se passe et c'est quoi comme sensation que choses gentilles quelque chose qui se qui se lib\u00e8re et qui se simplifier le courant, le fait de jouer un r\u00f4le, \u00e7a, \u00e7a me rassure et de la Corse, si vous voulez quoi vos parents Jean soudaine envie de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:13 > 0:25:18) [85%] : \r\nOn peut \u00eatre dans la construction et ma m\u00e8re avait un certain honneur a dit qu'elle \u00e9tait m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:18 > 0:25:27) [88%] : \r\nEt vous \u00eates qu'est-ce qui vous avez vos parents, mon p\u00e8re \u00e9tait policier et ma m\u00e8re couturi\u00e8re policier \u00e7a va faire r\u00eaver beaucoup de petits gar\u00e7ons, \u00e7a se passe commande, voir m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:27 > 0:25:50) [84%] : \r\nMoi j'ai grandi dans une cit\u00e9 o\u00f9 les immeubles \u00e9taient corporatiste, donc j'\u00e9tais dans une all\u00e9e avec que des par policier donc soyons pas dire \u00e0 mes copains, si tu m'emb\u00eate, mon papa un peu laisser en prison puisque son p\u00e8re \u00e9tait policier le voisin sont peut-\u00eatre mais je conna\u00eet aussi c'\u00e9tait au succ\u00e8s, c'est Onnaing, dans la banlieue de Gen\u00e8ve tous les papas et des policiers en principe conducteur de bus, selon les all\u00e9es, les policiers et les conducteurs de bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:50 > 0:25:56) [92%] : \r\nEt vous en avez Croque des policiers dans vos dans vos BD, moi \u00e7a m'arrive, vous avez une tendresse pour ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:56 > 0:26:13) [92%] : \r\nOui, ben oui, forc\u00e9ment, parce que j'ai grandi avec et puis je vois aussi j'arrive pas \u00e0 diaboliser le le flic comme comme pas mal de mes copains quand j'\u00e9tais ado pouvaient le faire parce qu'ils avaient juste le rapport \u00e0 au monsieur qui repr\u00e9sente l'ordre alors que moi je savais que c'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:14 > 0:26:17) [85%] : \r\nEt vous \u00eates ordre et vous- m\u00eame dans la vie, faites attention \u00e0 bien respecter l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:17 > 0:26:39) [88%] : \r\nNon, ouais, quand m\u00eame, quand je suis en France, je me sens tr\u00e8s suisse, j'ai l'impression d'\u00eatre plus ont \u00e9tait de respecter leur ma\u00eetres des 13 citoyens, c'est-\u00e0-dire que je peux pas faire quelque chose, on n'ayant rien \u00e0 foutre de la cons\u00e9quence que \u00e7a pour les autres, mais alors je reviens ici j'parfois j'ai l'impression d'\u00eatre un peu fran\u00e7ais par rapport aux un peu plus, un peu plus, on s'en fout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:39 > 0:26:57) [91%] : \r\nIsabelle Caillat, vous avez \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e en Suisse, en tant qu'actrice, vous avez re\u00e7u le Quartz de la meilleure actrice pour un film qui sortira \u00e0 l'Automne aux adjoints m\u00eame c'est un road movie au Japon de Pierre-Adrien irlandais Valentin parent\u00e9 puis aux \u00c9tats-Unis et aux \u00c9tats-Unis, les images datent d'avant le tremblement de terre au Japon, on en vend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:57 > 0:26:58) [68%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:03 > 0:27:06) [66%] : \r\nBeaucoup plus point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:06 > 0:27:18) [63%] : \r\nJ'\u00e9tais un prestataire de le parquet avait fait avec monsieur during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:27 > 0:27:46) [82%] : \r\nDe quoi \u00e7a parle en 2 phrases : Isabelle Caillat alors \u00e7a parle de 2 \u00e9trangers qui ne se connaissent pas, qui entreprennent un voyage en voiture ensemble et puis ils ont chacun Des je suis grosse, \u00e7a a d\u00e9pass\u00e9 les sur la fondation enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:47 > 0:27:56) [87%] : \r\nOh that we mais sortira cet Automne Titoff fait toujours dans les salles et voici maintenant pour vous une s\u00e9lection, subjective, d'autres \u00e9v\u00e9nements de l'offre culturelle romande un agenda sign\u00e9 Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:01 > 0:28:11) [85%] : \r\nEt elle les taux classique, c'est que Britney Spears est \u00e0 la pop Anna Netrebko donne un concert exceptionnel au Victoria Hall de Gen\u00e8ve au programme le tube ici Stabat Mater de Pergol\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:13 > 0:28:24) [89%] : \r\nLong\u00e9vit\u00e9 harmonie conjugale ascension sociale richesse et bonheur, voil\u00e0 les 5 d\u00e9sir des Chinois, apprenez \u00e0 les lire, c'est s\u00fbr, vous ne verrez plus jamais une carte de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:29 > 0:28:37) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 dimanche, Gen\u00e8ve accueille l'\u00e9v\u00e9nement \u00e9lectro le plus attendu de l'ann\u00e9e, le festival \u00e9lectron pr\u00e9sente les nouvelles tendances, c'est s\u00fbr, vous trouverez la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:40 > 0:28:47) [81%] : \r\nL'Exposition et le modernisme au vous montre qu'il peignit en Espagne entre V\u00e9lasquez et Picasso, c'est d'avoir \u00e0 la Fondation de l'Hermitage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:49 > 0:28:58) [90%] : \r\nLe combat de Harold Pinter contre la torture et l'arbitraire revisit\u00e9 par Gilbert relation au th\u00e9\u00e2tre des grottes, attention, vous risquez de vous sentir oppress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:05 > 0:29:11) [88%] : \r\nEnfin, c'est la saison des passions pour changer de bar D\u00e9couvrez Arvo P\u00e4rt c\u00e9leste forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:14 > 0:29:39) [89%] : \r\nFlorence r\u00e9v\u00e8le notre sp\u00e9cialiste des arts visuels nous a rejoint, bonsoir Laurent bienvenue, bonsoir, bonsoir, vous allez nous parler d'un mus\u00e9e incontournable dans la r\u00e9gion, mais avant, encore un coup de coeur de la r\u00e9daction, l'Ordre des femmes, paru chez Fabre l'ann\u00e9e derni\u00e8re et en lice pour le prix des coll\u00e9giens, il s'agit d'un thriller bien \u00e9crit par un psychologue Genevois Daniel Cordonier, il vous tient en haleine avec des th\u00e9ories s\u00e9duisantes sur les rapports hommes- femmes qui pourrait bien confirmer ou infirmer ce que vous en pensez Jean Studer, je me sens bien pour vous ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:39 > 0:29:40) [87%] : \r\nMais je vous remercie, c'est gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:41 > 0:29:43) [88%] : \r\nVoil\u00e0, il n'est pas \u00e9crit trop petit, vous voyez que vous lisez Bayrou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:43 > 0:29:48) [81%] : \r\nNon, non, c'est bon \u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e7a va aller se foutre aurait du temps vraisemblablement et c'est \u00e0 ce palace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:48 > 0:29:51) [89%] : \r\n\u00e7a vous, parce m\u00eame si vous avez raser la moustache, vous avez un petit c\u00f4t\u00e9 m\u00e2le dominant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:51 > 0:29:54) [91%] : \r\nC'est vrai, mais \u00e0 quoi dites-vous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:54 > 0:29:59) [86%] : \r\nMoi, je sais pas, j'ai entendu qu'on vous appelle le le timonier m\u00eame le gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:59 > 0:30:06) [79%] : \r\nOn dit qu'on a un peu un m\u00e8tre 97 puis qu'on dirait des finances g\u00e9n\u00e9ralement la il attribue qu'on vous colle, \u00e7a c'est l'image d'Epinal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:06 > 0:30:12) [88%] : \r\nVous pensez-vous que les anc\u00eatre des neuch\u00e2telois qui ont foul\u00e9 le sol de autres il y a des milliers d'ann\u00e9es \u00e9tait aussi des m\u00e2les dominants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:13 > 0:30:16) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre plus que maintenant, r\u00e9ponse avec Florence Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:17 > 0:30:32) [87%] : \r\nIl semblerait en tout cas que les m\u00e2les dominants n'avait pas de moustache, parce que la tribu des chefs et c'est Marc-Antoine Kaeser de Lat\u00e9nium qui m'en a parl\u00e9, h\u00e9 bien c'est elle la lame de rasoir, fa\u00e7on \u00e2ge de bronze qu'on retrouvait qu'on a retrouv\u00e9s dans des tombes que chez les chefs glabre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:30:32 > 0:30:41) [74%] : \r\nExactement, oui, moi je suis en que ce que leur oui, allez, allez-y, vous avez au stage alors sanatorium, expliquez-nous pourquoi il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:41 > 0:31:50) [87%] : \r\nAbsolument aller voir ce mus\u00e9e me dire que c'est un des Most de Neuch\u00e2tel, parce que c'est la plus grande Exposition consacr\u00e9e \u00e0 l'arch\u00e9ologie, de Suisse et puis vous l'avez tr\u00e8s bien dit ZEP au d\u00e9but, vous \u00eates all\u00e9 visiter, vous avez dit tiens, c'est un lieu qui a du r\u00eave qui contient du r\u00eave, du r\u00eave et de la science du r\u00eave, pourquoi, parce que le site est juste d'une ind\u00e9cente beaut\u00e9 qui s'ouvrent sur le lac de Neuch\u00e2tel, il y a des berges le lac, les montagnes, et puis on a l'impression qu'il h\u00e9berge en fait sont inhabit\u00e9es par l'homme n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la modernit\u00e9, donc on a une sorte de sensations d'intemporalit\u00e9 avec le chant des oiseaux qui nous accompagne, c'est extraordinaire, et puis l'architecture du lieu elle aussi bon va en parler, on va l'avoir, cerise sur le mammouth, si je puis dire, grand prix des miser europ\u00e9en 2002 avec en plus des hectares 3 hectares qui repr\u00e9sentent 3 \u00e0 12 reconstitution faite de, de, de, de milieux naturels qui sont assez exceptionnel et puis on parlait de sciences, sciences de l'Exposition et aussi science tout court, parce que ce lieu, ce mus\u00e9e abrite en fait un centre de comp\u00e9tences pluridisciplinaires, donc c'est un lieu qui actif intellectuellement \u00e0 T\u00e9l renforce, puis on va regarder, on va suivre vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:50 > 0:31:51) [95%] : \r\nOn y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:23 > 0:32:27) [92%] : \r\nL'arch\u00e9ologie explore le monde de ceux qui se sont tus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:49 > 0:32:54) [93%] : \r\nC'est ce qui est amusant, c'est ce qui m'esp\u00e8ce de puzzle, on a des petits morceaux de la vie des gens de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:57 > 0:33:01) [91%] : \r\nC'est une tombe d'une femme et son enfant ne reste pas grand- chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:03 > 0:33:06) [83%] : \r\nEssayer de comprendre ce qui s'est pass\u00e9, ce qui lui arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:14 > 0:33:19) [88%] : \r\nC'est une cargaison de barres de fer, en fait, qui \u00e9tait dans un grand, un bateau qui a fait naufrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:21 > 0:33:23) [89%] : \r\nOn a retrouv\u00e9 ses barres de fer du XVIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:28 > 0:33:30) [83%] : \r\n\u00e7a devient presque une sculpture c'est beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:39 > 0:33:45) [87%] : \r\nCes maisons 100 jours fait r\u00eaver quand j'\u00e9tais gamin, j'adorais \u00e7a, j'ai fait des maquettes, plans de fois de maisons lacustres aussi belle que celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:48 > 0:33:57) [90%] : \r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 paradis perdu, m\u00eame si \u00e7a ne veut pas, \u00e7a ne veut pas rigoler tous les jours, mais je sais pas il y a un c\u00f4t\u00e9 symbiotique avec la nature 60 plus \u00e9vident comme \u00e7a \u00e0 coque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:09 > 0:34:11) [95%] : \r\nIncroyable, c'est un cerveau humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:13 > 0:34:20) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'un jour on pourra planter un truc dedans et on reste sur les images qui ont \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s dans leur cerveau la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:23 > 0:34:25) [97%] : \r\n\u00e7a c'est propice \u00e0 inventer des histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:31 > 0:34:42) [89%] : \r\nJe trouve que ce qui est int\u00e9ressant, c'est l'espace qui hantent les objets en fait, si le lieu est tr\u00e8s \u00e7a respire est-ce que ce qui est sympa, justement, c'est quoi, c'est les histoires qu'on imaginait sur ces objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:53 > 0:34:55) [75%] : \r\nC'est g\u00e9nial \u00e7a Costa Antille l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:59 > 0:35:00) [95%] : \r\nEt les pantoufles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:09 > 0:35:20) [88%] : \r\nC'est une peinture pari\u00e9tale du pal\u00e9olithique, donc un peu de l'\u00e9poque des des peintures de Lascaux et en fait, h\u00e9 ben c'est la premi\u00e8re attestation de l'existence du d'eu dans la pr\u00e9histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:20 > 0:35:25) [92%] : \r\nAlors c'est quoi l'int\u00e9r\u00eat de faire une Expo sur le faux dans un mus\u00e9e s\u00e9rieux v\u00e9n\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:35:25 > 0:35:36) [82%] : \r\nL'Expo sur, au fond c'est une Expo guide permet de parler tout plein de trucs, des r\u00eaves, des arch\u00e9ologues et ce qui a surtout d'int\u00e9ressant, c'est qu'on fait nos anc\u00eatre s', donc il accuse Sri etc, eux aussi ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:49 > 0:35:57) [84%] : \r\nPendant qu'on regarde un sujet tout le monde s'est un peu enflammer la autour de la Table surtout Jean Studer, vous pensez \u00e0 tous ces gens qui ont d\u00e9couvert ces objets lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:35:57 > 0:36:13) [87%] : \r\nC\u00e9cile l'exc\u00e8s bifaces ces petites pointes et qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s et puis \u00e7a vie il y a des milliers d'ann\u00e9es, c'est vrai que \u00e7a donne une dimension tr\u00e8s forte, moi je suis, je suis tr\u00e8s touch\u00e9 par 50 de voir un peu l'histoire de l'humanit\u00e9 l\u00e0 derri\u00e8re toute Courtin dans toute l'histoire de l'univers et c'est vraiment tr\u00e8s bien mis en valeur, donc je le disais dans un lieu effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:13 > 0:36:28) [81%] : \r\nSuper Isabelle Caillat, \u00e7a vous a donn\u00e9 aussi envie d'aller voir, vous aviez des petites paillettes dans puits oui, je vais aller voir, moi j'ai eu envie d'\u00eatre que la grande randonn\u00e9e dans l'avant d'\u00eatre com\u00e9dien, vous voyez travail alors a ouais pour bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:29 > 0:36:43) [82%] : \r\n\u00e7a vous gagnez des dieux de tombeaux, des savants et puis c'est pas \u00e7a m'a, \u00e7a m'a passionn\u00e9, Ramon oui pour comme dicter aux gens d'avant, c'est, c'est des gens qui \u00e9taient l\u00e0, comprendre le pass\u00e9 pour comprendre leur pr\u00e9sence dans la vitrine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:44 > 0:36:50) [80%] : \r\nFlorence Grivel alors vous allez nous parler de ceux qui disent que, de ce que Zappa pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 finalement c'est l'Expo \u00e0 venir, \u00e7a, \u00e7a vous bien, tu finiras c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:36:50 > 0:37:10) [90%] : \r\nL'usage du faux, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est une ann\u00e9e absolument g\u00e9nial et justement c'est, c'est une mani\u00e8re fort en tout cas pour moi, c'est une mani\u00e8re de comprendre l'arch\u00e9ologie, de mani\u00e8re plus dynamiques, c'est tout ce qu'on invente en fait toute la fantaisie des arch\u00e9ologues qui font qu'ils ont invent\u00e9 une histoire avec des petits \u00e9l\u00e9ments l'\u00e2ge du fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:10 > 0:37:14) [89%] : \r\nL'\u00e2ge du faux est ce qu'on a quelques \u00e9l\u00e9ments Florence, vous pouvez nous en donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:37:14 > 0:38:02) [89%] : \r\nTr\u00e8s volontiers envie de vous raconter des histoires, parce qu'en fait on se rend compte que le fonds existe depuis la nuit des temps, et dans notre monde contemporain que ultra- virtuel en sait plus tr\u00e8s bien distinguer vrai du faux, m\u00eame Titoff, on a l'impression que c'est un vrai petit gar\u00e7on finalement depuis qu'il en 3D sur les \u00e9crans, il est vrai, ben oui, voil\u00e0, et on se dit tiens, l'arch\u00e9ologie va nous donner les bases de la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 d'humanit\u00e9 etc et en fait avec cette Exposition, pouf, non, on se rend compte que les faux les copies, les imitations \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0 et le mus\u00e9e le montre tr\u00e8s tr\u00e8s bien et notamment il y a cette histoire que je trouve fantastique et po\u00e9tique, vous imaginez, on est au Moyen-Age, alors on a trouv\u00e9 des Silex souvent \u00e0 proximit\u00e9 d'arbres qui avaient \u00e9t\u00e9 foudroy\u00e9s et l\u00e0, les hommes et les femmes du Moyen-Age, se disaient attendez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:38:06 > 0:38:15) [78%] : \r\nSix pas \u00eatre bien, je trouve \u00e7a peut pas ignorer la \u00e9norm\u00e9ment permettez cette Ibiza Attorney le thymus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:15 > 0:39:02) [86%] : \r\nEn fait, C\u00e9cile exc\u00e8de l'\u00e9clat de la foudre, \u00e7a serait les extr\u00e9mit\u00e9s de la foudre qui se serait p\u00e9trifi\u00e9 donc croit \u00eatre l\u00e0 que c'\u00e9tait des des morceaux de foudre exactement mais oui, et en fait c'\u00e9tait \u00e7a mon d\u00e9go\u00fbt de de pierres de pierres, de haches de Pierre et ce qui est encore plus frappant, c'est que si on remonte le temps \u00e0 l'\u00e9poque romaine, on l'a retrouv\u00e9 dans des cit\u00e9s enfouies des Silex qui datent d'avant la construction de cette cit\u00e9 avec une une Pierre, o\u00f9 il \u00e9tait inscrit, je ne vais pas vous le dire en latin, mais c'est la la la foudre de Dieu sait si l'exc\u00e8s, la foudre de dioxine, la phrase, donc c'\u00e9tait la preuve mais c'\u00e9tait en quelque sorte \u00e0 l'apprend oui et c'\u00e9tait pour vraiment la foudre de Jupiter je trouve g\u00e9nial dans cette Exposition \u00e0 partir de, de ces petits objets ben comme vous le disiez que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:02 > 0:39:15) [88%] : \r\nWilliam web oui mais c'est comprendre le monde dans une croyance aussi exactement, on en apprend beaucoup du 29 avril au 8 janvier au Lat\u00e9nium, c'est la grosse Exposition \u00e0 venir, restons \u00e0 Neuch\u00e2tel pour regarder de plus pr\u00e8s ce mill\u00e9naire Jean Stuber au fond, c'est Milan de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:39:15 > 0:39:29) [87%] : \r\nEt lors de la fondation de la ville, hein, c'est le 1er document qui atteste de la pr\u00e9sence ici d'un mauvais Castel ou m\u00eame du nouveau ch\u00e2teau qui est remis par par un roi amoureux \u00e0 son \u00e9pouse mon cadeau et puis c'est la premi\u00e8re mention de l'existence de ce ch\u00e2teau, dans un document officiel et \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:29 > 0:39:36) [92%] : \r\nLa f\u00eate va durer 6 mois, on commence par 3 jours de r\u00e9jouissance pour le lancement des festivit\u00e9s, voici pour vous votez programmation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:39:36 > 0:39:41) [83%] : \r\nC'est Claire Burgy Milan en sont en lumi\u00e8re et en musique avec de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:39:48 > 0:39:51) [77%] : \r\nPour ou dresseur de chiens ou redresseur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:00 > 0:40:10) [88%] : \r\nBaladez-vous aussi mais version d\u00e9cal\u00e9e avec l'\u00e9quipe de la plage des 6 Pompes au mus\u00e9e d'art et d'histoire, une Expo et une installation Miley un mot pour le mill\u00e9naire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:12 > 0:40:18) [97%] : \r\nDimanche soir, bouquet final on allume 100000 bougies avec l'artiste roumain sur la place du port.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:20 > 0:40:24) [91%] : \r\nPendant ce temps- l\u00e0, au mus\u00e9e d'ethno apprenez comment on se frotte avec les bruits des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:40:30 > 0:40:39) [89%] : \r\nEnfin, plus de poissons et chaque qui parle au Th\u00e9\u00e2tre du passage le surnaturel et dans le quotidien avec l'adaptation du roman culte de Murakami Kafka sur le Rivage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:41 > 0:40:51) [84%] : \r\nTous les \u00e9v\u00e9nements d'agenda, vous pouvez les retrouver sur le site Les 3 W point TSR Slash la puce et toutes les missions du reste, on va devoir se quitter, mais avant, Isabelle, c'est-\u00e0-dire vous avez fait en livres, \u00e0 nous conseillez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:40:51 > 0:41:15) [82%] : \r\nVotre livre de chevet, Chine 4 a emprunt\u00e9 la ligne, \u00e7a s'appelle la vitesse \u00e0 laquelle nous oublions est stup\u00e9fiante, alors \u00e7a parle d'un veilleur de nuit qui revient sur les ann\u00e9es les mois d\u00e9cisifs qui, en fait, qui dit s'il \u00e9tait de devenir en na\u00eetre de la nuit, ma\u00eetre de la nuit, ces moments qui font que nourrit bascule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:16 > 0:41:39) [89%] : \r\nC'est aux \u00e9ditions Ad Libris et c'est \u00e9crit par Michel Francesconi vous le conseillez \u00e0 vos t\u00e9l\u00e9spectateurs, merci beaucoup, alors merci d'avoir jou\u00e9 le jeu \u00e0 tous, on vous retrouve dans la s\u00e9rie \u00e9tait pas la seule sur la TSR RTS et bient\u00f4t dans aux atouts immenses bient\u00f4t \u00e0 l'Automne ZEP derri\u00e8re les manettes de Titoff, dans les salles Jean Studer ce week- end, vous allez d\u00e9filer dans les rues de de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:39 > 0:41:48) [93%] : \r\nOn se retrouve avec les autorit\u00e9s, c'est normal qu'il y a une manifestation officielle pour marquer un \u00e9v\u00e9nement de ce type, je me je me r\u00e9jouis et la partie officielle et surtout de de week- end ensoleill\u00e9 et qu'on va vivre ici \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:41:48 > 0:42:12) [91%] : \r\nFlorence Grivel vous, on vous retrouve dans les matinales sur Espace 2 6 heures \u00e0 9 heures pour parler un peu de tout, cr\u00e9ditent musicale, revue de presse : actualit\u00e9 culturelle ou ne sauvera, on se retrouve dans une semaine avec la r\u00e9dactrice en chef du Matin dimanche Ariane Bayer avec la com\u00e9dienne, r\u00e9alisatrice Zabou Breitman et avec le cr\u00e9ateur du journal La Salamandre Julien Perrot en marge du Salon du livre, on sera donc \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 je vous propose d'aller regarder un peu ce qui se passe dehors prendre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:42:13 > 0:42:17) [99%] : \r\n\u00e0 votre sant\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine, merci d'avoir jou\u00e9 le jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:23 > 0:42:30) [81%] : \r\nVoil\u00e0 et autres coureurs les T\u00e9l formeront sans voiture fait Florence Parly.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:42:39 > 0:42:40) [91%] : \r\nC'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:42:58 > 0:42:59) [76%] : \r\nOn voit ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-21T22:05:00Z", "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JIMENEZ, Iris", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547177", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZB185927", "position": "01"}}, {"id": "547176", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "LD121406", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262122", "internalArchiveId": "GE1104262123", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.04.21", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 1741, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3095892", "imageURL": "http://www.rts.ch/3095897.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "VD: la poste de Gland a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e par deux malfrats", "Suisse: Doris Leuthard s'est rendue \u00e0 Emmenbr\u00fccke, sur l'axe du Gothard", "Le Japon a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 la zone d'\u00e9vacuation de 20 kilom\u00e8tres autour de Fukushima", "Suisse: apr\u00e8s huit ans d'instruction, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a blanchi Oskar Holenweger", "Apple enregistre tous les d\u00e9placements des usagers de l'iPhone ill\u00e9galement", "Suisse: les critiques s'accumulent apr\u00e8s un nouvel \u00e9chec du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "VS: la grosse consommation d'eau faite durant l'hiver par les canons \u00e0 neige est point\u00e9e du doigt", "Suisse: PostFinance a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable dans une affaire de blanchiment d'argent \u00e0 Soleure", "VD / Braquage poste de Gland: les pr\u00e9cisions de Philippe Jaton, porte-parole police cantonale vaudoise", "19:30 Le journal", "Une s\u00e9rie culte de Bollywood a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e sur les bords du L\u00e9man, aux frais de Swiss Tourisme", "iPhone / Enregistrement des d\u00e9placements: les explications de S\u00e9bastien Fanti, avocat sp\u00e9cialiste nouvelles technologies", "NE: reportage sur le travail de la police durant le match entre NE Xamax et le FC B\u00e2le", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La s\u00e9rie des braquages autour du lac l\u00e9man continue. Apr\u00e8s un p\u00e9riple \u00e0 travers la c\u00f4te vaudoise et une collision avec un v\u00e9hicule de police, ils ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, \u00e0 Divonne.", "Dans la r\u00e9gion, la fermeture annonc\u00e9e du tunnel routier suscite beaucoup d'inqui\u00e9tudes.", "L'ancien banquier \u00e9tait notamment accus\u00e9 de blanchiment d'argent et de corruption. Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration requ\u00e9rait trente mois de prison dont six fermes.", "Ce sont deux informaticiens britanniques qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire. Les donn\u00e9es sont facilement accessibles et elles sont stock\u00e9es sur un fichier non prot\u00e9g\u00e9.", "Les critiques s'accumulent pour le Procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Sa r\u00e9\u00e9lection par le Parlement pourrait \u00eatre mise en danger.", "Les canons \u00e0 neige ont tourn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime pour palier le manque de pr\u00e9cipitations.", "C'est la premi\u00e8re fois qu'une institution financi\u00e8re suisse est condamn\u00e9e par un Tribunal. Postfinance a fait appel de cette d\u00e9cision.", "Les \u00e9pisodes sont \u00e9crits pour mettre en valeur la Suisse.", "Notre \u00e9quipe a pu suivre la police au coeur d'une rencontre ordinaire entre Neuch\u00e2tel Xamax et B\u00e2le. Au bilan, quatre buts mais aussi un bless\u00e9 et plusieurs arrestations."], "variantIds": ["ece-3032500", "ece-3032499", "ece-3003421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T21:20:10Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:13:00\r\n...\r\n\r\n00:00:13:05  00:00:16:00\r\n   Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n00:00:16:05  00:00:20:22\r\n   La poste de Gland braqu\u00e9e \r\n   ce matin par 2 malfrats,..\r\n\r\n00:00:21:03  00:00:24:22\r\n..qui ont finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s\r\n       en France voisine.\r\n\r\n00:00:25:04  00:00:27:18\r\n  Il s'agit de la 4\u00e8me attaque\r\n          de ce type.\r\n\r\n00:00:27:23  00:00:30:14\r\n  Le porte-parole de la police\r\n    vaudoise est avec nous.\r\n\r\n00:00:31:01  00:00:34:22\r\nLa gifle pour le minist\u00e8re public:\r\n   Apr\u00e8s 8 ans d'instruction,..\r\n\r\n00:00:35:03  00:00:38:07\r\n   ..le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n   blanchit Oskar Holenweger.\r\n\r\n00:00:38:11  00:00:42:15\r\nL'ancien banquier \u00e9tait notamment\r\naccus\u00e9 de blanchiment d'argent..\r\n\r\n00:00:42:20  00:00:44:07\r\n       ..et de corruption.\r\n\r\n00:00:44:18  00:00:48:06\r\n    Au Japon la mise en place\r\nd'une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 20 km..\r\n\r\n00:00:48:11  00:00:52:01\r\n..autour de la centrale nucl\u00e9aire\r\nde Fukushima, interdite d'acc\u00e8s..\r\n\r\n00:00:52:07  00:00:53:14\r\n        ..aux habitants.\r\n\r\n00:00:53:19  00:00:57:05\r\nIl s'agit d'emp\u00eacher les familles\r\n    de la r\u00e9gion d'y revenir.\r\n\r\n00:00:57:16  00:01:00:03\r\n       Le scandale autour\r\n     des pratiques d'Apple.\r\n\r\n00:01:00:08  00:01:03:22\r\n    Ce sont 2 informaticiens\r\nanglais qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire.\r\n\r\n00:01:04:03  00:01:09:23\r\nLe fabricant de l'iphone enregistre\r\ntous les d\u00e9placements des usagers.\r\n\r\n00:01:14:19  00:01:17:23\r\n   Un reportage rare au coeur\r\n  des tensions qui entourent..\r\n\r\n00:01:18:04  00:01:20:01\r\n    ..les stades de football.\r\n\r\n00:01:20:07  00:01:24:05\r\n Notre \u00e9quipe a suivi la police \r\n au coeur d'un match ordinaire..\r\n\r\n00:01:24:10  00:01:27:06\r\n..entre Neuch\u00e2tel Xamax et B\u00e2le:\r\n       au bilan 4 buts,..\r\n\r\n00:01:27:11  00:01:30:05\r\n     ..mais aussi un bless\u00e9\r\n   et plusieurs arrestations.\r\n\r\n00:01:30:14  00:01:34:03\r\n  Et puis une image \u00e9tonnante:\r\n une s\u00e9rie culte de Bollywood..\r\n\r\n00:01:34:08  00:01:40:16\r\n..tourn\u00e9e sur les bords du L\u00e9man\r\n  aux frais de Swiss Tourism.\r\n\r\n00:01:41:16  00:01:44:20\r\n      La s\u00e9rie de braquages\r\n  autour du lac L\u00e9man continue.\r\n\r\n00:01:45:01  00:01:49:03\r\n  Apr\u00e8s une station-service lundi,\r\nune bijouterie et une banque hier,..\r\n\r\n00:01:49:08  00:01:57:03\r\n..c'est la poste de Gland qui a \u00e9t\u00e9\r\n     attaqu\u00e9e par 2 malfrats.\r\n\r\n00:02:00:09  00:02:06:08\r\nA 07h10, 2 individus arm\u00e9s se sont\r\nintroduits dans la poste de Gland.\r\n\r\n00:02:06:12  00:02:12:17\r\n Ils ont neutralis\u00e9 le personnel et\r\nont emport\u00e9 2 sacs remplis d'argent.\r\n\r\n00:02:14:11  00:02:16:09\r\n        Ca a dur\u00e9 10 min.\r\n\r\n00:02:16:13  00:02:18:11\r\n     Puis ils sont mont\u00e9s..\r\n\r\n00:02:18:16  00:02:20:14\r\n      ..dans leur voiture.\r\n\r\n00:02:20:20  00:02:24:02\r\n     J'ai appel\u00e9 la police,\r\n    mais ils \u00e9taient partis.\r\n\r\n00:02:24:08  00:02:30:00\r\n  J'ai pris 2 photos et relev\u00e9\r\n  le num\u00e9ro d'immatriculation.\r\n\r\n00:02:30:05  00:02:39:11\r\n      Leur voiture a pris\r\n  le chemin pi\u00e9tonnier l\u00e0-bas.\r\n\r\n00:02:41:20  00:02:47:11\r\n La voiture aux plaques fran\u00e7aises\r\n      est rep\u00e9r\u00e9e \u00e0 Prangins.\r\n\r\n00:02:47:15  00:02:51:03\r\n  A Nyon, elle heurte un v\u00e9hicule\r\n    de la gendarmerie vaudoise.\r\n\r\n00:02:51:08  00:02:55:23\r\n         Mais les malfrats\r\n      poursuivent leur route.\r\n\r\n00:02:56:04  00:03:00:04\r\nIls mettent le feu \u00e0 leur voiture.\r\n\r\n00:03:01:08  00:03:04:16\r\n L'alarme de la voiture sonnait.\r\n\r\n00:03:04:22  00:03:08:01\r\n    La voiture \u00e9tait en feu.\r\n\r\n00:03:08:07  00:03:12:15\r\n    J'ai appel\u00e9 les pompiers.\r\n\r\n00:03:12:20  00:03:16:06\r\n  J'ai vu un homme qui courait.\r\n\r\n00:03:16:11  00:03:21:22\r\n       Puis plus personne.\r\n\r\n00:03:26:00  00:03:29:03\r\n      Les voleurs ont atteint\r\n          Divonne \u00e0 pied.\r\n\r\n00:03:29:09  00:03:33:00\r\n      Les gendarmes fran\u00e7ais\r\n         les ont arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n00:03:33:05  00:03:37:11\r\n C'est le 4\u00e8me braquage qui a lieu\r\n sur l'arc l\u00e9manique depuis lundi.\r\n\r\n00:03:39:15  00:03:41:09\r\n    Philippe Jaton, bonsoir.\r\n\r\n00:03:41:13  00:03:44:17\r\n4 braquages en moins d'une semaine,\r\n          en Romandie,..\r\n\r\n00:03:44:22  00:03:52:18\r\n   ..est-ce qu'il y a un lien\r\n     entre les 4 affaires?\r\n\r\n00:03:52:19  00:04:01:00\r\n              Non,\r\n     c'est une co\u00efncidence.\r\n\r\n00:04:01:05  00:04:09:14\r\n    Ce ne sont pas les m\u00eames\r\n          d\u00e9linquants.\r\n\r\n00:04:09:19  00:04:17:18\r\n   Ce n'est pas de la violence\r\n           ordinaire.\r\n\r\n00:04:17:23  00:04:22:10\r\nIl y a de la violence psychologique\r\n         sur les victimes.\r\n\r\n00:04:22:14  00:04:31:06\r\n  Il faut g\u00e9rer ces agressions.\r\n\r\n00:04:31:11  00:04:35:04\r\nVous dites que c'est la fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n00:04:35:09  00:04:41:13\r\n              Non.\r\n\r\n00:04:41:18  00:04:46:23\r\nNous sommes proches des diff\u00e9rents\r\npartenaires dans la collaboration.\r\n\r\n00:04:47:05  00:04:53:23\r\n Nous essayons d'interpeller les\r\n          d\u00e9linquants.\r\n\r\n00:04:54:04  00:04:57:01\r\n Ces attaques ont lieu en plein\r\n             jour,\r\n\r\n00:04:57:06  00:05:07:04\r\n         c'est nouveau.\r\n\r\n00:05:07:08  00:05:10:07\r\n Pour braquer une banque ou une\r\n             poste,\r\n\r\n00:05:10:11  00:05:13:00\r\nil faut le faire durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:05:13:05  00:05:27:05\r\n       Le maillon faible,\r\n      c'est l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:05:27:11  00:05:33:14\r\nIl suffit qu'un employ\u00e9 arrive \u00e0 son\r\ntravail et c'est \u00e0 ce moment que le\r\n\r\n00:05:33:19  00:05:35:07\r\n       drame peut arriver.\r\n\r\n00:05:35:11  00:05:38:13\r\n     Comment s'est pass\u00e9e la\r\n         collaboration ?\r\n\r\n00:05:38:18  00:05:39:23\r\n           Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:05:40:04  00:05:44:08\r\nNous avions 18 gendarmes vaudois en\r\n              France.\r\n\r\n00:05:44:08  00:05:47:02\r\n Oskar Holenweger a \u00e9t\u00e9 blanchi,\r\n        cet apr\u00e8s-midi,..\r\n\r\n00:05:47:07  00:05:49:01\r\n..par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:05:49:07  00:05:52:12\r\n   Le Minist\u00e8re public de la \r\n  Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis..\r\n\r\n00:05:52:17  00:05:57:13\r\n..2 ans et demi de prison, dont 6\r\nmois ferme contre l'ex-banquier.\r\n\r\n00:05:59:17  00:06:05:05\r\n      Oskar Holenweger quitte\r\n le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, libre.\r\n\r\n00:06:05:10  00:06:10:18\r\nLa cour a donn\u00e9 raison \u00e0 la d\u00e9fense.\r\n\r\n00:06:11:21  00:06:15:18\r\nVous imaginez l'immense soulagement\r\n          d'O.Holenweger.\r\n\r\n00:06:16:00  00:06:20:23\r\n Je suis satisfait que la cour..\r\n\r\n00:06:21:04  00:06:26:11\r\n ..ait suivi mon argumentation.\r\n\r\n00:06:27:17  00:06:31:09\r\n   Pourtant, l'acte d'accusation\r\n          \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re:..\r\n\r\n00:06:31:14  00:06:34:11\r\n      ..faux dans les titres,\r\n        gestion d\u00e9loyale,..\r\n\r\n00:06:34:16  00:06:39:11\r\n..blanchiment d'argent et corruption.\r\n\r\n00:06:39:16  00:06:43:22\r\n     Pour le parquet f\u00e9d\u00e9ral, \r\n     c'est un cuisant d\u00e9saveu.\r\n\r\n00:06:44:23  00:06:49:04\r\n       Le minist\u00e8re public\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n00:06:49:10  00:06:52:19\r\n   ..est d\u00e9\u00e7u de ce jugement.\r\n\r\n00:06:53:01  00:06:58:11\r\nCe tribunal n'est pas infaillible.\r\n\r\n00:06:58:17  00:07:02:13\r\n  Nous verrons s'il y a lieu..\r\n\r\n00:07:02:18  00:07:08:22\r\n       ..de faire recours.\r\n\r\n00:07:10:07  00:07:16:14\r\nL'ancien banquier recevra 385'000 frs\r\n      de dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n00:07:18:13  00:07:22:04\r\n         8 ans d'enqu\u00eate,\r\ndes milliers d'heures de travail,..\r\n\r\n00:07:22:09  00:07:25:04\r\n ..et finalement l'acquittement\r\n         pur et simple.\r\n\r\n00:07:25:09  00:07:29:03\r\nCe jugement constitue un nouvel \r\n\u00e9chec pour le Minist\u00e8re public..\r\n\r\n00:07:29:08  00:07:34:08\r\n   ..qui en a connu beaucoup,\r\n     ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n00:07:35:11  00:07:38:00\r\nLa vie d'O.Holenweger a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e..\r\n\r\n00:07:38:05  00:07:41:08\r\n     ..par le Minist\u00e8re public\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n00:07:41:12  00:07:45:11\r\n  Emprisonn\u00e9, pouss\u00e9 \u00e0 la ruine \r\n  puis acquitt\u00e9, cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:07:45:15  00:07:54:01\r\n  Innocent\u00e9 malgr\u00e9 8 ans d'enqu\u00eate\r\net des milliers d'heures de travail.\r\n\r\n00:07:54:06  00:07:59:05\r\n Le Minist\u00e8re public a d\u00e9j\u00e0 connu\r\n       de nombreux \u00e9checs.\r\n\r\n00:07:59:10  00:08:03:13\r\n   Par exemple, l'\u00e9norme razzia\r\n    contre les Hell's Angels..\r\n\r\n00:08:03:18  00:08:07:12\r\n  ..effectu\u00e9e par des policiers,\r\n        \u00e0 Zurich, en 2004.\r\n\r\n00:08:07:17  00:08:12:21\r\n  7 ans plus tard, aucun soup\u00e7on\r\nde trafic de drogue n'est confirm\u00e9.\r\n\r\n00:08:13:02  00:08:17:07\r\n      Dans une enqu\u00eate contre\r\n 2 requ\u00e9rants d'asile soup\u00e7onn\u00e9s..\r\n\r\n00:08:17:12  00:08:22:05\r\n..d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des attentats,\r\n    \u00e0 Riyad, qui sont blanchis.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:24:18\r\n    Il y a d'autres exemples..\r\n\r\n00:08:24:23  00:08:29:08\r\n ..et la pression politique monte\r\n   sur le procureur E.Beyeler.\r\n\r\n00:08:30:06  00:08:32:17\r\n  L'image du Minist\u00e8re public..\r\n\r\n00:08:32:22  00:08:35:03\r\n  ..\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s mauvaise..\r\n\r\n00:08:35:08  00:08:38:03\r\n      ..depuis C.del Ponte\r\n       et V.Rohschacher.\r\n\r\n00:08:39:12  00:08:42:01\r\nA gauche, le soutien faiblit aussi.\r\n\r\n00:08:42:13  00:08:45:07\r\n     Il ne faut pas juger..\r\n\r\n00:08:45:11  00:08:51:04\r\n     ..sur ce seul proc\u00e8s..\r\n\r\n00:08:51:09  00:08:54:17\r\n ..mais aussi sur ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n00:08:56:21  00:09:01:03\r\nLa r\u00e9\u00e9lection pourrait se compliquer.\r\n\r\n00:09:02:19  00:09:08:11\r\n Postfinance est reconnu coupable \r\nde blanchiment d'argent, \u00e0 Soleure.\r\n\r\n00:09:08:16  00:09:12:23\r\n  C'est la premi\u00e8re fois qu'une\r\n institution financi\u00e8re suisse..\r\n\r\n00:09:13:04  00:09:16:09\r\n     ..est reconnue coupable\r\n        par un tribunal.\r\n\r\n00:09:17:05  00:09:21:20\r\nReconnue coupable dans une affaire\r\n    de blanchiment d'argent,..\r\n\r\n00:09:22:01  00:09:28:02\r\n       ..Postfinance \u00e9cope\r\n   d'une amende de 250'000 frs.\r\n\r\n00:09:28:07  00:09:32:12\r\n     C'est la 1\u00e8re fois qu'une\r\n  institution financi\u00e8re suisse..\r\n\r\n00:09:32:17  00:09:35:23\r\n ..est condamn\u00e9e pour blanchiment.\r\n\r\n00:09:36:05  00:09:39:09\r\n       En 2005, \u00e0 Soleure,..\r\n\r\n00:09:39:13  00:09:45:05\r\n  ..La Poste accepte le transfert\r\npar 2 clients hollandais de 5 mios.\r\n\r\n00:09:45:10  00:09:50:15\r\n       Cet argent s'av\u00e8rera \r\n      issu d'une escroquerie.\r\n\r\n00:09:50:20  00:09:56:05\r\n  Le lendemain, l'un des escrocs\r\n     se pr\u00e9sente au guichet.\r\n\r\n00:09:56:11  00:10:02:14\r\n     Les employ\u00e9s lui versent \r\n    4,6 mios de frs en liquide.\r\n\r\n00:10:02:19  00:10:06:10\r\n    Un montant qui s'est depuis\r\n      \u00e9vapor\u00e9 dans la nature.\r\n\r\n00:10:06:14  00:10:10:17\r\n       La justice reproche\r\n    des proc\u00e9dures lacunaires.\r\n\r\n00:10:10:22  00:10:14:01\r\n       Postfinance conteste.\r\n\r\n00:10:14:23  00:10:18:11\r\n   Il n'y avait aucun signe..\r\n\r\n00:10:18:16  00:10:21:22\r\n..que l'argent de cette entreprise..\r\n\r\n00:10:22:03  00:10:26:23\r\n..provenait d'une action ill\u00e9gale.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:31:06\r\n       La Poste fait appel.\r\n\r\n00:10:31:11  00:10:35:11\r\n        Postfinance r\u00e9clame\r\n        depuis longtemps..\r\n\r\n00:10:35:15  00:10:39:18\r\n    ..une licence pour devenir\r\n    une banque \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n00:10:40:00  00:10:47:00\r\n      Une demande qui risque\r\n    de souffrir de ce faux pas.\r\n\r\n00:11:03:10  00:11:09:22\r\nAlors que d\u00e9bute l'un des week-ends\r\n les plus chauds sur les routes,..\r\n\r\n00:11:10:04  00:11:13:18\r\n ..et particuli\u00e8rement sur l'axe\r\n     du Gothard, c'est l\u00e0..\r\n\r\n00:11:14:00  00:11:17:04\r\n ..que s'est rendue D.Leuthard,\r\n  la ministre des transports.\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:19:18\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Emmenbr\u00fccke,..\r\n\r\n00:11:19:23  00:11:23:16\r\n    ..\u00e0 la centrale nationale\r\n      de gestion du trafic.\r\n\r\n00:11:24:12  00:11:28:22\r\n        Pas d'embouteillage\r\n sur la route de Doris Leuthard,..\r\n\r\n00:11:29:03  00:11:31:22\r\n  ..venue au chevet des bouchons.\r\n\r\n00:11:32:04  00:11:35:15\r\n     Une op\u00e9ration m\u00e9diatique\r\n          bien ficel\u00e9e.\r\n\r\n00:11:37:11  00:11:40:04\r\n   Les bouchons co\u00fbtent cher..\r\n\r\n00:11:40:09  00:11:46:03\r\n     ..et sont d\u00e9sagr\u00e9ables.\r\n\r\n00:11:47:23  00:11:51:11\r\n       La facture: au moins\r\n     1,5 mia de frs par ann\u00e9e.\r\n\r\n00:11:52:22  00:11:56:04\r\n   C'est la r\u00e9gion du Gothard.\r\n\r\n00:11:56:10  00:12:00:15\r\n  On a presque 2 km de bouchon.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:05:20\r\n     C'est ici qu'on surveille\r\n     autoroutes et nationales.\r\n\r\n00:12:06:01  00:12:09:10\r\n     250 compteurs de trafic,\r\n           500 cam\u00e9ras.\r\n\r\n00:12:10:00  00:12:13:06\r\nS'il y a plus de 40 min de bouchon..\r\n\r\n00:12:13:11  00:12:16:23\r\n  ..sur l'axe Zurich-Gothard,..\r\n\r\n00:12:17:04  00:12:21:14\r\n..vous \u00eates redirig\u00e9s sur l'A13.\r\n\r\n00:12:22:23  00:12:28:02\r\n     L'angoisse, c'est 2020,\r\nquand il faudra r\u00e9nover le tunnel.\r\n\r\n00:12:28:07  00:12:30:19\r\n      Un 2\u00e8me tube est exig\u00e9.\r\n\r\n00:12:31:00  00:12:34:09\r\n     D.Leuthard veut acc\u00e9l\u00e9rer\r\n       le temps des travaux.\r\n\r\n00:12:35:10  00:12:37:15\r\n  Je comprends les Tessinois..\r\n\r\n00:12:37:20  00:12:39:17\r\n     ..qui veulent \u00e9viter..\r\n\r\n00:12:39:22  00:12:44:12\r\n     ..une longue fermeture.\r\n\r\n00:12:44:17  00:12:53:03\r\n    Les ing\u00e9nieurs cherchent\r\n    \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les travaux.\r\n\r\n00:12:54:20  00:12:58:21\r\n Une \u00e9tude sur l'impact \u00e9conomique\r\n         d'une fermeture..\r\n\r\n00:12:59:02  00:13:06:03\r\n    ..aidera le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      \u00e0 trancher, d\u00e9but 2012.\r\n\r\n00:13:08:00  00:13:12:17\r\nAlors qu'il \u00e9tait en visite aux USA,\r\n   le chanteur Michel Martelly..\r\n\r\n00:13:12:23  00:13:16:11\r\n ..a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9\r\n       pr\u00e9sident de Ha\u00efti.\r\n\r\n00:13:16:16  00:13:20:02\r\n       Il l'a emport\u00e9 avec\r\nplus de deux tiers des suffrages.\r\n\r\n00:13:20:07  00:13:24:07\r\n Son parti n'obtient en revanche\r\n    que 3 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n00:13:26:00  00:13:29:17\r\n2 expertises allemandes soulignent\r\n   des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9..\r\n\r\n00:13:29:22  00:13:33:05\r\n  ..\u00e0 la centrale de M\u00fchleberg,\r\n    dans le canton de Berne.\r\n\r\n00:13:33:10  00:13:36:22\r\n   Selon des passages class\u00e9s\r\n confidentiel, il est possible..\r\n\r\n00:13:37:04  00:13:40:18\r\n   ..que des tirants d'ancrage\r\nvisant \u00e0 stabiliser le r\u00e9acteur..\r\n\r\n00:13:41:00  00:13:43:07\r\n      ..puissent conna\u00eetre\r\n       des d\u00e9faillances.\r\n\r\n00:13:44:02  00:13:48:11\r\nUn s\u00e9isme de magnitude 6 a secou\u00e9\r\n l'est de Tokyo cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:13:48:16  00:13:52:08\r\nLe Japon interdit d\u00e9sormais l'acc\u00e8s\r\n \u00e0 la zone d'\u00e9vacuation de 20 km..\r\n\r\n00:13:52:12  00:13:56:22\r\n  ..mise en place autour de la\r\ncentrale nucl\u00e9aire de Fukushima.\r\n\r\n00:13:57:20  00:14:03:21\r\n   Une zone d'exclusion de 20 km\r\nautour de la centrale de Fukushima.\r\n\r\n00:14:04:03  00:14:09:11\r\nDes dizaines de milliers d'habitants\r\n  avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s le 11 mars.\r\n\r\n00:14:09:16  00:14:14:15\r\n       Des milliers reviennent\r\npour r\u00e9cup\u00e9rer des effets personnels.\r\n\r\n00:14:14:20  00:14:23:02\r\n   Il leur en co\u00fbtera d\u00e9sormais\r\n       1'000 frs d'amende.\r\n\r\n00:14:26:07  00:14:33:07\r\n     Le premier ministre semble\r\ns'\u00eatre pli\u00e9 \u00e0 l'injonction de l'AIEA.\r\n\r\n00:14:34:20  00:14:37:06\r\n     Je comprends le d\u00e9sir..\r\n\r\n00:14:37:11  00:14:39:10\r\n      ..de la population..\r\n\r\n00:14:39:14  00:14:42:04\r\n     ..de rentrer chez elle.\r\n\r\n00:14:42:09  00:14:45:17\r\n   Nous mettons tout en oeuvre\r\n        pour y parvenir.\r\n\r\n00:14:45:22  00:14:48:10\r\n Nous organiserons des visites..\r\n\r\n00:14:48:14  00:14:52:19\r\n    ..pour que les r\u00e9fugi\u00e9s\r\npuissent r\u00e9cup\u00e9rer des affaires.\r\n\r\n00:14:53:19  00:14:56:19\r\n      Les r\u00e9fugi\u00e9s craignent\r\n    de ne plus pouvoir rentrer.\r\n\r\n00:14:57:00  00:15:03:18\r\nDes robots mesurent les radiations\r\n       dans les r\u00e9acteurs.\r\n\r\n00:15:03:23  00:15:12:11\r\n  Des familles continuent de vivre\r\ndans la zone ravag\u00e9e par le tsunami.\r\n\r\n00:15:13:11  00:15:16:07\r\n     Merci pour votre aide.\r\n\r\n00:15:16:12  00:15:18:17\r\n    Comment vous remercier ?\r\n\r\n00:15:19:19  00:15:25:18\r\n   Personne ne sait si et quand\r\n  la centrale sera d\u00e9contamin\u00e9e.\r\n\r\n00:15:25:23  00:15:30:18\r\nNi quand la r\u00e9gion sera reconstruite.\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:34:05\r\n Dans la suite de ce journal...\r\n\r\n00:15:34:10  00:15:37:11\r\nL'iPhone enregistre les d\u00e9placements\r\n         des utilisateurs.\r\n\r\n00:15:37:16  00:15:40:13\r\nCes informations sont m\u00eame stock\u00e9es.\r\n\r\n00:15:42:20  00:15:48:00\r\n Et nous ferons les comptes sur les\r\nco\u00fbts de l'enneigement artificiel,..\r\n\r\n00:15:48:06  00:15:51:09\r\n     ..notamment en termes \r\n     de consommation d'eau.\r\n\r\n00:15:53:05  00:15:57:02\r\n  Voici un document tourn\u00e9 lors\r\n  de la rencontre de football..\r\n\r\n00:15:57:08  00:15:59:18\r\n     ..entre Neuch\u00e2tel Xamax\r\n         et B\u00e2le, hier.\r\n\r\n00:15:59:23  00:16:05:01\r\nNotre \u00e9quipe a pu suivre la police\r\nneuch\u00e2teloise durant cette soir\u00e9e.\r\n\r\n00:16:12:04  00:16:16:00\r\n   60 policiers sur le qui-vive\r\n    pour assurer la s\u00e9curit\u00e9..\r\n\r\n00:16:16:06  00:16:19:15\r\n      ..d'un match \u00e0 risque,\r\n  comme ce soir pour Xamax-B\u00e2le.\r\n\r\n00:16:19:21  00:16:26:04\r\n     La police neuch\u00e2teloise \r\n    se pr\u00e9pare depuis 3 jours.\r\n\r\n00:16:26:10  00:16:31:13\r\n       Le moment critique,\r\n   ce sera l'arriv\u00e9e au stade.\r\n\r\n00:16:31:18  00:16:35:15\r\n      Il faut cibler certains\r\n       lieux en particulier.\r\n\r\n00:16:37:10  00:16:40:10\r\n    Les flux de supporters..\r\n\r\n00:16:40:14  00:16:43:06\r\n ..ne doivent jamais se croiser.\r\n\r\n00:16:45:18  00:16:49:06\r\n      A 3 h du coup d'envoi,\r\n   briefing des chefs de groupe.\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:54:00\r\n     On annonce une centaine\r\n     de supporters \u00e0 risque.\r\n\r\n00:16:54:05  00:17:00:20\r\n    Chaque policier se pr\u00e9pare\r\n        \u00e0 parer les coups.\r\n\r\n00:17:01:01  00:17:03:13\r\n         La tension monte.\r\n\r\n00:17:06:14  00:17:11:16\r\nL'adr\u00e9naline fait partie du travail.\r\n\r\n00:17:11:22  00:17:14:22\r\nOn sera l\u00e0 pour s\u00e9parer les flux.\r\n\r\n00:17:15:03  00:17:20:23\r\n    On se tiendra aussi pr\u00eats\r\n     pour d'autres missions.\r\n\r\n00:17:21:05  00:17:27:02\r\n  C'est un match dans le match.\r\n\r\n00:17:29:00  00:17:34:00\r\nLes derni\u00e8res consignes sont donn\u00e9es.\r\n\r\n00:17:34:06  00:17:37:12\r\n       Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: \r\n      entre 40 et 50'000 frs.\r\n\r\n00:17:37:17  00:17:42:13\r\n     Le club supportera 60 %\r\n des frais engag\u00e9s par la police.\r\n\r\n00:17:42:18  00:17:48:10\r\n         Il paie \u00e9galement\r\nles 90 agents de s\u00e9curit\u00e9 du stade.\r\n\r\n00:17:48:14  00:17:53:07\r\n      950 supporters b\u00e2lois,\r\n   dont une centaine d'ultras..\r\n\r\n00:17:53:11  00:17:59:18\r\n   ..arrivent en train sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:18:00:00  00:18:03:19\r\n         La fouille doit\r\n      avoir lieu rapidement.\r\n\r\n00:18:04:00  00:18:11:05\r\nLes B\u00e2lois sont parqu\u00e9s dans une m\u00eame\r\ntribune afin de mieux les contr\u00f4ler.\r\n\r\n00:18:15:06  00:18:19:14\r\n      A la vigie, des cam\u00e9ras\r\n surveillent les 5'400 supporters.\r\n\r\n00:18:22:21  00:18:25:01\r\n   On suit leurs agissements..\r\n\r\n00:18:25:06  00:18:28:21\r\n        ..en temps r\u00e9el.\r\n\r\n00:18:29:02  00:18:33:11\r\n          Nous sommes\r\n   \u00e0 un endroit strat\u00e9gique..\r\n\r\n00:18:33:15  00:18:40:06\r\n  ..pour voir les comportements\r\n       les plus terribles.\r\n\r\n00:18:42:11  00:18:46:06\r\n      C\u00f4t\u00e9 politique, on met\r\n    la pression sur les clubs.\r\n\r\n00:18:48:01  00:18:50:15\r\n    On ne peut pas accepter..\r\n\r\n00:18:50:20  00:18:53:13\r\n..qu'il y ait des d\u00e9gradations..\r\n\r\n00:18:53:18  00:18:57:18\r\n..syst\u00e9matiques, ou des bless\u00e9s.\r\n\r\n00:18:59:07  00:19:06:07\r\nTout bascule lorsque les supporters\r\n b\u00e2lois d\u00e9fient les Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n00:19:11:16  00:19:20:00\r\n    Bilan: 1 supporter tabass\u00e9\r\n      et 7 interpellations.\r\n\r\n00:19:22:15  00:19:26:16\r\n Les footballeurs sont plus dou\u00e9s \r\navec les pieds qu'avec les mains:..\r\n\r\n00:19:26:21  00:19:30:00\r\n   ..cette nuit le Real Madrid\r\n   paradait devant la foule..\r\n\r\n00:19:30:05  00:19:33:11\r\n..et exhibait la Coupe du Roi apr\u00e8s\r\n   sa victoire contre Barcelone.\r\n\r\n00:19:33:15  00:19:36:23\r\n Dans l'excitation, Sergio Ramos\r\n  a laiss\u00e9 tomber le troph\u00e9e..\r\n\r\n00:19:37:05  00:19:39:00\r\n    ..sous les roues du bus.\r\n\r\n00:19:39:06  00:19:44:02\r\nLes services de s\u00e9curit\u00e9 ont ramen\u00e9\r\n les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es dans le car.\r\n\r\n00:19:47:11  00:19:52:15\r\n   L'information risque de f\u00e2cher\r\nles utilisateurs d'iphones et ipads.\r\n\r\n00:19:52:20  00:19:56:12\r\n  2 informaticiens britanniques\r\n       r\u00e9v\u00e8lent qu'Apple..\r\n\r\n00:19:56:17  00:19:59:15\r\n        ..enregistre tous\r\n       leurs d\u00e9placements.\r\n\r\n00:19:59:21  00:20:04:07\r\nSurtout, les donn\u00e9es sont stock\u00e9es\r\n  dans un fichier non prot\u00e9g\u00e9..\r\n\r\n00:20:04:11  00:20:07:12\r\n   ..et facilement accessible\r\n      par leur entourage.\r\n\r\n00:20:08:05  00:20:11:12\r\nTybald a toujours son iPhone sur lui.\r\n\r\n00:20:11:18  00:20:19:20\r\n     Probl\u00e8me: l'iPhone permet\r\nde localiser tous ses d\u00e9placements.\r\n\r\n00:20:20:01  00:20:27:17\r\n      Voici en noir sa zone\r\n    de localisation sur un an.\r\n\r\n00:20:27:22  00:20:32:07\r\n En zoomant, on voit les endroits\r\n        o\u00f9 il s'est rendu.\r\n\r\n00:20:32:12  00:20:40:07\r\n     On peut m\u00eame reconstituer\r\n       son emploi du temps.\r\n\r\n00:20:42:00  00:20:45:20\r\nOn voit le point o\u00f9 je travaille,..\r\n\r\n00:20:46:01  00:20:50:19\r\n     ..le point o\u00f9 j'habite.\r\n\r\n00:20:51:01  00:20:55:16\r\n     Les endroits o\u00f9 je vais\r\n      parfois le week-end.\r\n\r\n00:20:57:15  00:21:02:13\r\nCes deux informaticiens britanniques\r\n  ont d\u00e9couvert le pot aux roses..\r\n\r\n00:21:02:19  00:21:05:01\r\n   ..et l'ont fait savoir hier..\r\n\r\n00:21:05:06  00:21:07:10\r\n         ..sur leur site.\r\n\r\n00:21:07:14  00:21:10:22\r\n L'iPhone et l'iPad enregistrent..\r\n\r\n00:21:11:03  00:21:14:19\r\n   ..l'emplacement de l'appareil\r\n       sur un dossier cach\u00e9.\r\n\r\n00:21:16:00  00:21:19:05\r\nTous vos mouvements depuis un an..\r\n\r\n00:21:19:10  00:21:21:18\r\n    ..peuvent \u00eatre extraits.\r\n\r\n00:21:21:23  00:21:26:15\r\n     Si on d\u00e9crypte le code de\r\nl'appareil, on a acc\u00e8s aux donn\u00e9es.\r\n\r\n00:21:30:12  00:21:33:09\r\n      L'acc\u00e8s est facile,..\r\n\r\n00:21:33:14  00:21:35:21\r\n..les donn\u00e9es sur l'ordinateur..\r\n\r\n00:21:36:02  00:21:38:20\r\n     ..ne sont pas crypt\u00e9es.\r\n\r\n00:21:39:01  00:21:42:21\r\n   On ignorait que ces donn\u00e9es\r\n\u00e9taient stock\u00e9es aussi longtemps..\r\n\r\n00:21:43:02  00:21:45:15\r\n..et de fa\u00e7on aussi syst\u00e9matique.\r\n\r\n00:21:47:01  00:21:51:01\r\n Difficile de savoir comment Apple\r\n   entend utiliser ces donn\u00e9es.\r\n\r\n00:21:51:06  00:21:55:23\r\nPour y \u00e9chapper, il suffit d'\u00e9teindre\r\n    votre portable au bon moment.\r\n\r\n00:21:58:04  00:22:01:07\r\n    S\u00e9bastien Fanti, bonsoir.\r\n\r\n00:22:01:12  00:22:04:19\r\n         Dans la mesure\r\n   o\u00f9 l'utilisateur accepte..\r\n\r\n00:22:05:00  00:22:08:01\r\n..les conditions d'utilisation,..\r\n\r\n00:22:08:06  00:22:11:04\r\n         ..est-ce l\u00e9gal\r\n    de stocker ces donn\u00e9es ?\r\n\r\n00:22:28:14  00:22:40:19\r\n  Les conditions g\u00e9n\u00e9rales ne \r\n prot\u00e8gent pas le consommateur.\r\n\r\n00:22:41:00  00:22:47:10\r\nApple n'est pas exon\u00e9r\u00e9 de toute\r\n         responsabilit\u00e9.\r\n\r\n00:22:47:14  00:22:53:15\r\nUn patron peut savoir ce que fait\r\n       un de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n00:22:53:20  00:22:55:19\r\n    Est-ce que c'est l\u00e9gal ?\r\n\r\n00:22:56:00  00:23:05:00\r\n              Non.\r\n\r\n00:23:05:05  00:23:08:08\r\n            12 mois,\r\nc'est trop long pour la collecte\r\n\r\n00:23:08:12  00:23:11:05\r\n  d'informations personnelles.\r\n\r\n00:23:11:10  00:23:24:14\r\nC'est illicite pour un employeur de\r\n  suivre \u00e0 la trace ses employ\u00e9s.\r\n\r\n00:23:24:19  00:23:29:08\r\n Si on a un convoyeur de fonds, \r\n on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 savoir o\u00f9 est le\r\n\r\n00:23:29:13  00:23:51:05\r\n            v\u00e9hicule.\r\n\r\n00:23:51:10  00:24:02:14\r\nOn ne comprend pas pourquoi Apple\r\n       stocke ces donn\u00e9es.\r\n\r\n00:24:02:19  00:24:12:05\r\n  Qu'est-ce qu'on peut faire ?\r\n\r\n00:24:12:10  00:24:23:11\r\nIl y a des pr\u00e9cautions \u00e0 prendre.\r\n\r\n00:24:23:15  00:24:31:05\r\nPrendre des appareils qui sont plus\r\n              vieux.\r\n\r\n00:24:31:10  00:24:35:23\r\n  Nos appareils actuels sont de\r\n      v\u00e9ritables mouchards.\r\n\r\n00:24:36:04  00:24:38:06\r\n             Merci.\r\n\r\n00:24:38:06  00:24:41:14\r\n     Alors que la s\u00e9cheresse\r\n     s'installe en Suisse,..\r\n\r\n00:24:41:19  00:24:46:15\r\n  ..en Valais certains pointent du\r\ndoigt la grosse consommation d'eau..\r\n\r\n00:24:46:20  00:24:51:08\r\n ..par les stations de ski pour \r\n produire la neige artificielle.\r\n\r\n00:24:53:05  00:24:56:00\r\n   La saison est bient\u00f4t finie.\r\n\r\n00:24:56:05  00:25:00:06\r\n  On range les 260 canons \u00e0 neige\r\n         de Crans-Montana.\r\n\r\n00:25:00:11  00:25:04:06\r\n            Des canons\r\n  qui ont tourn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n00:25:05:21  00:25:07:22\r\n      On a eu un hiver sec.\r\n\r\n00:25:08:03  00:25:10:13\r\nOn a utilis\u00e9 30 % d'eau en plus..\r\n\r\n00:25:10:18  00:25:13:18\r\n        ..que l'an pass\u00e9.\r\n\r\n00:25:16:10  00:25:19:18\r\n         En cette p\u00e9riode\r\n     de s\u00e9cheresse annonc\u00e9e,..\r\n\r\n00:25:19:23  00:25:24:17\r\n    ..les remont\u00e9es m\u00e9caniques\r\n se d\u00e9fendent de dilapider l'eau.\r\n\r\n00:25:26:02  00:25:28:18\r\nOn restitue l'eau sur les alpages.\r\n\r\n00:25:28:23  00:25:32:13\r\n On ne la puise pas sp\u00e9cialement\r\n        dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:25:33:03  00:25:37:04\r\nComptez en Valais 80 canons \u00e0 neige\r\n      par station en moyenne.\r\n\r\n00:25:37:09  00:25:40:09\r\nDe la neige artificielle qui fond.\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:44:22\r\n L'eau va aller dans le terrain.\r\n\r\n00:25:45:03  00:25:47:08\r\n    Et peut-\u00eatre ressortir..\r\n\r\n00:25:47:12  00:25:49:21\r\n       ..dans des sources.\r\n\r\n00:25:51:13  00:25:56:23\r\n  Les \u00e9cologistes sont pr\u00e9occup\u00e9s\r\n  par le niveau des cours d'eau.\r\n\r\n00:25:58:14  00:26:00:20\r\n      Les canons \u00e0 neige..\r\n\r\n00:26:01:01  00:26:05:22\r\n ..pr\u00e9l\u00e8vent l'eau des barrages.\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:11:17\r\nMais ils prennent aussi de l'eau\r\n      sur les cours d'eau.\r\n\r\n00:26:11:22  00:26:16:15\r\n Avec des cons\u00e9quences directes \r\n sur l'\u00e9cosyst\u00e8me de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n00:26:17:17  00:26:20:20\r\n  La s\u00e9cheresse menace en Valais.\r\n\r\n00:26:21:02  00:26:24:19\r\n    Mais personne ne s'accorde\r\n    pour trouver le coupable.\r\n\r\n00:26:26:09  00:26:30:02\r\n    Saathiya, c'est le titre\r\n d'un feuilleton culte, en Inde.\r\n\r\n00:26:30:08  00:26:33:11\r\n  Cette semaine, l'\u00e9quipe \u00e9tait\r\n    \u00e0 Lausanne pour tourner..\r\n\r\n00:26:33:16  00:26:37:13\r\n      ..le d\u00e9but d'un \u00e9pisode\r\ndont l'action se d\u00e9roule en Suisse.\r\n\r\n00:26:38:07  00:26:42:11\r\n Le Beau-Rivage \u00e0 Lausanne: c'est\r\nBollywood sur L\u00e9man cette semaine.\r\n\r\n00:26:42:16  00:26:45:21\r\n     Techniciens et cameramen\r\n   avaient envahi les pelouses.\r\n\r\n00:26:46:02  00:26:50:11\r\n    Ils tournaient des sc\u00e8nes\r\n d'un feuilleton c\u00e9l\u00e8bre en Inde.\r\n\r\n00:26:52:04  00:26:56:15\r\n Mon personnage est p\u00e9tillant..\r\n\r\n00:26:56:20  00:26:59:02\r\n         ..et malicieux.\r\n\r\n00:26:59:07  00:27:03:17\r\n Je joue une fille \u00e9gocentrique,\r\n        une enfant g\u00e2t\u00e9e.\r\n\r\n00:27:03:22  00:27:08:16\r\n    Elle a des r\u00eaves et veut\r\n    trouver un mari parfait.\r\n\r\n00:27:08:21  00:27:12:13\r\n      Elle veut que sa vie \r\n      soit une grande f\u00eate.\r\n\r\n00:27:14:10  00:27:19:01\r\n     C'est unsoap opera..\r\n\r\n00:27:19:06  00:27:21:04\r\n ..vu par 48 mios de personnes..\r\n\r\n00:27:21:10  00:27:22:16\r\n        ..chaque semaine.\r\n\r\n00:27:22:22  00:27:27:05\r\n    En termes d'image, ce sont\r\n    de tr\u00e8s belles retomb\u00e9es.\r\n\r\n00:27:27:10  00:27:32:07\r\n  Plusieurs offices du tourisme ont\r\ninvesti 200'000 frs dans l'op\u00e9ration.\r\n\r\n00:27:32:12  00:27:36:08\r\n    Le sc\u00e9nario met en valeur \r\n   les hauts lieux du tourisme.\r\n\r\n00:27:38:06  00:27:40:16\r\n    Nous voulions explorer..\r\n\r\n00:27:40:22  00:27:43:02\r\n      ..de nouveaux lieux.\r\n\r\n00:27:43:08  00:27:47:13\r\nSwiss Tourism nous a fait d\u00e9couvrir\r\n       de nouveaux endroits.\r\n\r\n00:27:47:18  00:27:50:11\r\n Cette coop\u00e9ration est g\u00e9niale.\r\n\r\n00:27:50:15  00:27:55:10\r\n   La Suisse est tr\u00e8s exotique\r\n          pour l'Inde.\r\n\r\n00:27:55:14  00:28:02:00\r\n  Nous sommes heureux de faire\r\n    d\u00e9couvrir les glaciers !\r\n\r\n00:28:03:11  00:28:08:15\r\nLa caravane ira aux Diablerets, puis\r\nsamedi \u00e0 Vevey, et enfin au Tessin.\r\n\r\n00:28:14:04  00:28:17:19\r\n     Pour la quatri\u00e8me fois \r\n    en moins d'une semaine,..\r\n\r\n00:28:18:00  00:28:21:14\r\n      ..la r\u00e9gion l\u00e9manique\r\n a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'un braquage.\r\n\r\n00:28:21:19  00:28:24:22\r\n    Deux malfrats ont attaqu\u00e9\r\n       la poste de Gland..\r\n\r\n00:28:25:03  00:28:27:21\r\n     ..avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s\r\n       en France voisine.\r\n\r\n00:28:28:03  00:28:32:16\r\nLes \u00e9v\u00e9nements de cette semaine \r\nn'auraient aucun lien entre eux.\r\n\r\n00:28:33:21  00:28:37:09\r\n        Dans un instant,\r\n la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Schibli.\r\n\r\n00:28:37:13  00:28:40:13\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n00:28:40:18  00:28:46:03\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT : \r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n      S.Morand, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095173\r\nDate de transcription : 06-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:14 > 0:01:38) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ce journal dont voici imm\u00e9diatement le sommaire, la poste de Gland braqu\u00e9s ce matin par 2 malfrats, les 2 hommes ont finalement \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en France voisine, il s'agit de la 4\u00e8me attaque de ce type en moins d'une semaine, le porte- parole de la police vaudoise est avec nous, la gifle pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s 8 ans d'instruction, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral blanchi Oskar Holenweger, l'ancien banquier \u00e9tait notamment accus\u00e9 de blanchiment d'argent et de corruption, le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration requ\u00e9rait 30 mois de prison dont 6 fermes au Japon, la mise en place d'une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima interdite d'acc\u00e8s aux habitants, il s'agit d'emp\u00eacher les familles attach\u00e9s \u00e0 leur r\u00e9gion d'y revenir en d\u00e9pit du danger, le scandale autour des pratiques d'Apple, ce sont 2 informaticiens britanniques qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, le fabricant de l'iPhone enregistre tous les d\u00e9placements des usagers, des donn\u00e9es qui sont stock\u00e9s sur l'ordinateur avec l'appareil est donc tr\u00e8s facile d'acc\u00e8s, une pratique ill\u00e9gale, nous dira l'avocat S\u00e9bastien Fanti dans ce journal, \u00e9galement un reportage rares au coeur des tensions qui entoure les stades de football, notre \u00e9quipe a pu suivre la police lors de la rencontre entre Neuch\u00e2tel Xamax et B\u00e2le au bilan 4 buts mais aussi un bless\u00e9s et plusieurs arrestations et puis une image \u00e9tonnante une s\u00e9rie culte de Bollywood tourn\u00e9e sur les bords du lait aimant offrait de Suisse Tourisme il faut dire que les \u00e9pisodes sont \u00e9crits pour mettre en valeur la Suisse de cartes postales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:39 > 0:01:59) [92%] : \r\nLa s\u00e9rie des braquages autour du lac, Cl\u00e9ment continue apr\u00e8s une station- service lundi une bijouterie une banque hier, ce matin, c'est la poste de Gland qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par 2 malfrats apr\u00e8s un p\u00e9riple \u00e0 travers la C\u00f4te vaudoise et une collision avec un v\u00e9hicule de police, ils ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re \u00e0 Divonne, le r\u00e9cit est sign\u00e9 C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:00 > 0:02:15) [95%] : \r\nIl \u00e9tait environ 7 heures 10 ce matin, quand 2 individus cagoul\u00e9s et arm\u00e9s se sont introduits par l'entr\u00e9e de service de la Poste de Gland apr\u00e8s avoir neutralis\u00e9 le personnel pr\u00e9sent, ils se sont enfuis avec 2 sacs remplis d'argent : un voisin t\u00e9moigne de ce qu'il a vu, depuis sa fen\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:40) [84%] : \r\n\u00e7a a dur\u00e9 environ 10 minutes, puis ensuite, ils sont venus au pas de course sont mont\u00e9s dans la voiture et puis entre temps j'ai t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 la police, mais malheureusement c'est d\u00e9j\u00e0 parti, j'ai plus de photos, et puis un, entre autres, le num\u00e9ro de la voiture avec des jumelles pour \u00eatre certain de la marque de l'immatriculation ils sont reparties donc dans une ligne droite, en plus, ils ont pris un chemin qui n'est pas autoris\u00e9 rectiligne \u00e0 cette route l\u00e0- bas, qui est un chemin pi\u00e9tonnier et on les a jus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [90%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce t\u00e9moignage, un dispositif policier est rapidement mis en place la voiture aux plaques fran\u00e7aises et rep\u00e9r\u00e9 \u00e0 Prangins puis \u00e0 Nyon, elle heurte un v\u00e9hicule de la gendarmerie vaudoise mais les malfrats poursuivent leur route jusqu'\u00e0 la RIP c'est ici devant cette douane d\u00e9saffect\u00e9 qu'ils mettent le feu \u00e0 leur voiture, une petite Renault M\u00e9gane, il est \u00e0 peine 8 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:25) [82%] : \r\nEt avait l'alarme de la Rua voiture qui tu t'es un pur nous les volets et les flammes, une voiture en feu la premi\u00e8re, les choses, j'ai fait, ben c'est d'appeler les pompiers, ce que vous avez vu les gens qui sont partis \u00e0 pied un bonhomme qui courait l\u00e0- bas au fond qui est puis le revenu par la puis tout d'un coup j'ai j'ai regard\u00e9, il vient regarder la \u00e2me le feu puis plus personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:25 > 0:03:36) [93%] : \r\nLes voleurs ont pris la fuite \u00e0 pied pour atteindre Divonne, \u00e0 un kilom\u00e8tre d'ici, c'est l\u00e0 que les gendarmes fran\u00e7ais les ont arr\u00eat\u00e9s depuis lundi, c'est le 4\u00e8me braquage qui a lieu sur l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:03:44) [92%] : \r\nPhilippe Jaton vient de rappeler le 4\u00e8me braquage en moins d'une semaine, alors forc\u00e9ment, la question se pose est-ce que ces 4 affaires sont li\u00e9es au sont li\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:04:01) [87%] : \r\nBonsoir non il s'agit ici d'une co\u00efncidence, ces 4 cas de brigandage grave sur l'arc l\u00e9manique ne n'ont pas eu donc affaire au m\u00eame d\u00e9linquants mais nous avons du reste des compositions diff\u00e9rentes parmi ces d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:01 > 0:04:09) [94%] : \r\nMais \u00e7a veut dire que la r\u00e9gion devient dangereux, si c'est du pur hasard, c'est quand m\u00eame pas de la violence ordinaire, il y a en tout cas une violence psychologique, au moins sur les victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:22) [90%] : \r\nEffectivement, sur les victimes, ce sont des agressions qu'il faut g\u00e9rer ensuite et, \u00e9videmment, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, il s'agit de co\u00efncidences sur l'occurrence pour ces diff\u00e9rents Brinon brigandage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:22 > 0:04:27) [89%] : \r\nC'est ce que vous dites aux commer\u00e7ants, roman, c'est la fatalit\u00e9, ma foi, il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:29 > 0:04:46) [94%] : \r\nPas du tout, nous sommes tr\u00e8s proches des diff\u00e9rents partenaires dans le cadre de ces brigandages et la seule r\u00e9ponse que la police peut apporter \u00e0 ceux-ci, h\u00e9 bien c'est tout simplement l'interpellation de ces d\u00e9linquants et nous l'avons prouv\u00e9 aujourd'hui, c'est la seule r\u00e9ponse que nous pouvons donner actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:46 > 0:04:50) [90%] : \r\nC'est ce qui frappe aussi c'est que ses attaquants ont lieu en plein jour, hein, \u00e7a c'est nouveau \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:52 > 0:05:13) [92%] : \r\nAlors pour braquer en un \u00e9tablissement postal, une banque, h\u00e9 bien effectivement, il faut donc le faire durant la journ\u00e9e, le maillon faible dans la cha\u00eene s\u00e9curitaire ici, h\u00e9 bien c'est l'\u00eatre humain, il suffit qu'une personne, un employ\u00e9 face une sortie dans la rue o\u00f9 arrive \u00e0 son travail et puis c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le drame peut survenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:13 > 0:05:18) [93%] : \r\nUn mot encore, peut-\u00eatre, de cette collaboration avec la police fran\u00e7aise, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:36) [93%] : \r\nUne excellente collaboration puisque les patrouilles transfrontali\u00e8res ont tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, les responsables op\u00e9rationnels ont imm\u00e9diatement pris les mesures n\u00e9cessaires et un moment donn\u00e9, nous avions 18 gendarmes Vaudois, qui \u00e9tait dans la r\u00e9gion de Divonne en cale, collaboration avec les coll\u00e8gues fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:36 > 0:05:38) [96%] : \r\nPhilippe Jaton, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:40 > 0:05:58) [95%] : \r\nJe vous le disais en titre Oskar Holenweger a \u00e9t\u00e9 blanchi cet apr\u00e8s- midi par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration avait requis 2 ans et demi de prison dont 6 mois fermes contre l'ancien banquier z\u00fcrichois au centre de l'une des plus grandes affaires de corruption pr\u00e9sum\u00e9e de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse sur place \u00e0 Bellinzone-Pully Svanberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:00 > 0:06:11) [94%] : \r\nC'est un homme libre qui a quitt\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral les griefs \u00e0 l'encontre d'Oskar Holenweger n'ont donc pas \u00e9t\u00e9 retenue, la cour a donn\u00e9 raison \u00e0 la D\u00e9fense, un des t\u00e9nors du barreau z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:27) [84%] : \r\nAlors Holenweger et \u00e7a fait lecteur scanner c\u00e9cifoot Roche, vous pouvez imaginer l'immense soulagement d'Oskar Holenweger, \u00e0 l'issue de ce proc\u00e8s, pour ma part, je suis \u00e9galement tr\u00e8s satisfait que la cour ait suivi mon argumentation est-ce que t\u00e9l\u00e9phone enfin gris m\u00eame arr\u00eatons maintenant que Ford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:43) [92%] : \r\nPourtant, l'acte d'accusation \u00e9tait s\u00e9v\u00e8re, faux dans les titres, gestion d\u00e9loyale, blanchiment d'argent, qualifi\u00e9 et corruption d'agent \u00e9tranger mais au final, rien ne prouve que l'ancien banquier se serait livr\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s criminelles pour le parquet f\u00e9d\u00e9ral, il s'agit l\u00e0 d'un cuisant d\u00e9saveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:45 > 0:07:08) [83%] : \r\nD\u00e9pendre certains nombres chauve teste \u00e7a que le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration et bien \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u de ce jugement, son est n\u00e9, c'\u00e9tait nous retenons n\u00e9anmoins que Beilin Son n'est pas le Vatican Hireche, mais ceux qui ont des amis ici de la pas infaillible, nous non plus d'ailleurs, nous verrons s'il y a lieu de faire recours une fois que nous aurons \u00e9tudi\u00e9 attentivement les consid\u00e9rants du verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:10 > 0:07:17) [97%] : \r\nL'ancien banquier recevra en outre 300 85 1000 francs de dommages et int\u00e9r\u00eats et 35000 francs de r\u00e9parations pour tort moral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:17 > 0:07:33) [93%] : \r\nOui 8 ann\u00e9es d'enqu\u00eate, des milliers d'heures de travail, et finalement l'acquittement pur et simple, ce jugement constitue un nouvel \u00e9chec pour le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en a connu de nombreux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, au point que la r\u00e9\u00e9lection du procureur g\u00e9n\u00e9ral, par le Parlement, pourrait \u00eatre compromise Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:34 > 0:08:29) [89%] : \r\nOskar Holenweger a banquier dans la vie aura \u00e9t\u00e9 bris\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration emprisonn\u00e9 pouss\u00e9s \u00e0 la ruine, avant d'\u00eatre acquitt\u00e9e cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bellinzone innocent\u00e9 malgr\u00e9 8 ans d'enqu\u00eate et des milliers d'heures de travail de 2 g\u00e9n\u00e9rations de procureur de Valentin Roschacher \u00e0 son successeur, Erwin Bayer et ce n'est de loin pas le seul \u00e9chec du minist\u00e8re public qui en a d\u00e9j\u00e0 connu de nombreux ces derni\u00e8res ann\u00e9es par exemple le les Normands razzia compte les Reds Angel s'est effectu\u00e9e \u00e0 Z\u00fcrich par des centaines de policiers en 2004, 7 ans plus tard, l'enqu\u00eate s'ach\u00e8vera sans confirmer aucun des soup\u00e7ons de trafic de drogue, qui l'avait d\u00e9clench\u00e9 ou encore une enqu\u00eate compte de requ\u00e9rants d'asile de la r\u00e9gion de Bienne, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des attentats \u00e0 Riyad, eux aussi, seront blanchis, il y aura encore d'autres exemples, mais apr\u00e8s le dernier acquittement d'Oskar Holenweger la pression politique monte \u00e0 pr\u00e9sent sur le procureur Erwin \u00e0 l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:38) [81%] : \r\nAlors c'est mixte, \u00e0 l'image du minist\u00e8re public est tr\u00e8s mauvaise depuis Carl Aponte et Valentin Roschacher et maintenant, cela concerne aussi monsieur B\u00e9dier a l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:39 > 0:08:41) [92%] : \r\nEt m\u00eame \u00e0 gauche, le soutien des plus inconditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:42 > 0:08:55) [94%] : \r\nOn ne peut pas lui faire un proc\u00e8s sur uniquement ce dossier- l\u00e0, par contre, il faudra examiner de mani\u00e8re extr\u00eamement attentive, sa personnalit\u00e9 et ses capacit\u00e9s, sa politique, judiciaire et qu'il entend mettre en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:55 > 0:09:01) [84%] : \r\nDes critiques qui pourraient gagner le Parlement et rendre plus incertaine la r\u00e9\u00e9lection d'Erwin Bye air cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:03 > 0:09:15) [90%] : \r\nEt toujours au chapitre judiciaire, PostFinance de son c\u00f4t\u00e9, reconnu coupable dans une affaire de blanchiment d'argent \u00e0 Soleure : c'est la premi\u00e8re fois qu'une institution financi\u00e8re suisse en tant que telle et condamn\u00e9 par un tribunal Gaspard Kuhn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:09:15 > 0:09:16) [80%] : \r\nMais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s l'envers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:16 > 0:10:14) [94%] : \r\nCoup dur pour PostFinance hier soir, le tribunal administratif de Soleure l'a reconnu coupable dans une affaire de blanchiment d'argent, le bras financier de La Poste \u00e9cope d'une amende de 250000 francs, c'est la premi\u00e8re fois d'une institution financi\u00e8re suisse et non pas seulement ses collaborateurs et condamn\u00e9 pour blanchiment.\r\nLes faits remontent \u00e0 2005 et se d\u00e9roule dans un office postal de Soleure : le 10 f\u00e9vrier la Poste accepte le transfert par 2 clients hollandais de 5 millions de francs sur un compte, on apprendra par la suite que cet argent est issu d'une escroquerie qui porte sur plusieurs dizaines de millions de francs mais PostFinance lanc\u00e9e \u00e0 Lorient, le lendemain, l'un des escrocs se pr\u00e9sentent au guichet, les employ\u00e9es acceptent de lui verser 4,6 millions de francs en liquide, soit 4600 billets de 1000 francs, un montant qui s'est depuis \u00e9vapor\u00e9 dans la nature, la justice reproche \u00e0 PostFinance un manque d'organisation et des proc\u00e9dures lacunaires qui ont permis ce transfert litigieux des reproches contest\u00e9 en bloc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:15 > 0:10:28) [90%] : \r\nEn 2005, l\u00e0, au moment o\u00f9 il n'y avait aucune signe que l'argent de cette entreprise est venue d'une action ill\u00e9gale, alors s'il n'y avait pas un raison pour bloquer l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:10:47) [94%] : \r\nLa Poste fait appel de la d\u00e9cision du tribunal soleurois mais sa r\u00e9putation est ent\u00e2ch\u00e9e par ce faux pas, alors que PostFinance cherche justement \u00e0 d\u00e9passer son statut d'interm\u00e9diaire financier, l'institut r\u00e9clame depuis longtemps une licence pour devenir une banque \u00e0 part enti\u00e8re, une demande qui risque de se retrouver au point mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:48 > 0:11:23) [91%] : \r\nEt puis, on l'a appris tout \u00e0 l'heure, les autorit\u00e9s irlandaises annonce d\u00e9tenir des donn\u00e9es concernant des comptes bancaires suisses de personnes avec une adresse irlandaise sur demande un autre \u00e9tat, leur a fourni ces informations, l'an pass\u00e9, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent leur investigation rapport\u00e9 2,6 millions de francs, la d\u00e9marche se veut symbolique alors que d\u00e9bute lundi week- ends les plus chauds sur les routes, et particuli\u00e8rement sur l'axe du Gothard, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 que s'est rendu cet apr\u00e8s- midi, Doris Leuthard, la ministre des Transports, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 et Mondruc \u00e0 la centrale nationale de gestion du trafic dans une r\u00e9gion o\u00f9 la fermeture annonc\u00e9e du tunnel routier suscite beaucoup d'inqui\u00e9tude, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:36) [89%] : \r\nLa limousine f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e9viter les pi\u00e8ges, pas d'embouteillages sur la route de Doris Leuthard venu se pencher au chevet des bouchons, une op\u00e9ration m\u00e9diatique bien ficel\u00e9 en ce week- end de cauchemar routier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:38 > 0:11:47) [87%] : \r\nCes bouchons, \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte \u00e9conomiquement mais savent aussi terre c'est tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able pour tous, tous les personnes qui sont dans les bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:11:51) [91%] : \r\nLa facture des bouchons au moins 1,5 milliards de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:51 > 0:12:01) [87%] : \r\nVous voyez la r\u00e9gion du Gothard, le tunnel du Gothard, voil\u00e0 le le portail nord, direction sud, \u00e0 Goeschenen, maintenant on a presque 2 kilom\u00e8tres de bouchons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:09) [91%] : \r\nC'est ici 24/24h qu'on tient \u00e0 l'oeil, toutes les autoroutes et les routes nationales 250 compteurs de trafic 500 cam\u00e9ras sur le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:10 > 0:12:22) [86%] : \r\nSi vous avez de Z\u00fcrich sur le Gothard et si vous savez plus, perte de temps de que 40 minutes on me dirige sur l'acte 13 alors San-Bernardino pour vous, en voiture, c'est plus agr\u00e9able \u00e0 conduire et la perte de temps, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:33) [87%] : \r\nSur cet axe, l'angoisse et 2020, 2025 quand il faudra r\u00e9nover le tunnel du Gothard Tessin et Uri exige un 2\u00e8me tube sous pression, Doris Leuthard, tu r\u00e9fl\u00e9chis, tu acc\u00e9l\u00e9rer le temps n\u00e9cessaire aux travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:34 > 0:12:53) [91%] : \r\nPour 3 ans chez je comprends vraiment les Tessinois qui me disent : mais on est aussi une partie de la Suisse, si on peut \u00e9viter \u00e0 cette longue p\u00e9riode de fermeture, c'est pour \u00e7a aussi les ing\u00e9nieurs recommence \u00e0 planifier si \u00e7a c'est faisable pour peut-\u00eatre dans une ann\u00e9e ou 2 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:53 > 0:13:05) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut fermer aucune voix dans ce dossier chaud, une \u00e9tude sur l'impact \u00e9conomique d'une fermeture du tunnel, l'aidera \u00e0 trancher d\u00e9but 2012 en attendant respiration Pascal pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:06 > 0:13:07) [93%] : \r\nCertaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:08 > 0:13:23) [95%] : \r\nAlors qu'il \u00e9tait en visite aux \u00c9tats-Unis pour rencontrer Hillary Clinton : le chanteur Michel Martelly a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 pr\u00e9sident de Ha\u00efti, il l'a emport\u00e9 avec plus de 2 tiers des suffrages, son parti n'obtient en revanche que 3 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s, ce qui pourrait compliquer la formation d'un gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:24 > 0:13:57) [95%] : \r\nLes expertises allemandes, souligne des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la centrale de M\u00fchleberg, dans le canton de Berne selon des passages class\u00e9s confidentiel cit\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique Wochenzeitung il est possible, je cite, que des tirants d'ancrage visant \u00e0 stabiliser des fissures du manteau du r\u00e9acteur puisse conna\u00eetre des d\u00e9faillances, tandis qu'au Japon, un s\u00e9isme de magnitude 6 a secou\u00e9 l'est de Tokyo, cet apr\u00e8s- midi, le Japon qui interdit d\u00e9sormais strictement l'acc\u00e8s \u00e0 la zone d'\u00e9vacuation de 20 kilom\u00e8tres mis en place autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:59 > 0:14:23) [94%] : \r\nUne zone d'exclusion de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale de Fukushima-Daiichi presque autant que la zone d'interdiction de Tchernobyl est une d\u00e9cision, provoquant la col\u00e8re des dizaines de milliers d'\u00e9vacu\u00e9s qui avait d\u00fb quitter la r\u00e9gion d'urgence le 11 mars dernier sans emporter l'affaire, depuis ils sont des milliers \u00e0 revenir dans leurs maisons d\u00e9truites pour r\u00e9cup\u00e9rer des effets personnels, il leur en co\u00fbtera d\u00e9sormais 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:26 > 0:14:33) [90%] : \r\nLe 1er ministre japonais, Naoto Kan, semble avoir pris cette d\u00e9cision sur l'injonction de l'agence atomique d\u00e9lation qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:35 > 0:14:50) [92%] : \r\nGary il tue maintenant je comprends l'inqui\u00e9tude de la population et son d\u00e9sir de retourner chez elle, nous mettons tout en oeuvre pour y parvenir le plus vite possible dans l'intervalle nous organiserons de courte visite pour que les r\u00e9fugi\u00e9s puissent r\u00e9cup\u00e9rer des affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:50 > 0:14:51) [99%] : \r\nEn moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:53 > 0:15:04) [95%] : \r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s visit\u00e9 par le 1er ministre grec de plus pouvoir revenir chez eux alors que d\u00e9sormais la compagnie Tepco utilise des robots pour mesurer les radiations dans les r\u00e9acteurs 1 et 3 de la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:06 > 0:15:11) [93%] : \r\nEt en bordure de la zone d'exclusion des familles continuent de vivre dans la zone ravag\u00e9e par Lutte soul\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:11 > 0:15:13) [88%] : \r\nSa femme remplace voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:15:14 > 0:15:19) [90%] : \r\nMerci pour votre aide elle et comment vous remercier narines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:20 > 0:15:31) [94%] : \r\n6 semaines apr\u00e8s le s\u00e9isme, le tsunami et Fukushima, personne ne sait si et quand la centrale sera d\u00e9contamin\u00e9 dit quand et comment la r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e sera reconstruite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:32 > 0:16:07) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, les pratiques controvers\u00e9es d'Apple qui non seulement enregistre les d\u00e9placements des utilisateurs d'iPhone mais qui en plus stock ces informations, nous ferons le point dans un instant sur la l\u00e9galit\u00e9 de la pratique et puis \u00e0 l'heure o\u00f9 les skieurs enrag\u00e9 s'appr\u00eate \u00e0 descendre leurs derniers piste, nous ferons les comptes sur les co\u00fbts de l'enneigement artificiel, notamment en termes de consommation d'eau, mais avant cela, ce document tourn\u00e9 au coeur de la rencontre de Super League de football entre Neuch\u00e2tel Xamax et B\u00e2le hier une rencontre sous haute tension, notre \u00e9quipe a pu suivre la police neuch\u00e2teloise durant cette soir\u00e9e, c'est le dossier de ce journal, il est sign\u00e9 Jean-Baptiste Flamand Marc Lombard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:12 > 0:16:26) [94%] : \r\n60 policiers sur le qui- vive le monde du football affole les chiffres d\u00e8s qu'il s'agit d'un match \u00e0 risque et donc de s\u00e9curit\u00e9 assur\u00e9e, c'est le cas, ce mercredi soir pour le match Xamax, une rencontre qui, pour la police neuch\u00e2teloise a commenc\u00e9 depuis 3 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:26 > 0:16:31) [88%] : \r\nAu moment critique pour nous ce sera ici l'arriv\u00e9e au stade, donc d'un secteur visiteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:31 > 0:16:36) [90%] : \r\nIl faut aussi bien les lieux qui sont sous haute surveillance, notamment le passage entre la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:36 > 0:16:42) [87%] : \r\nEt le secret s'y en un dans le le maintien de l'lors des rencontres sportives, c'est faire en sorte que les flux de supporters ne se croisent jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:42 > 0:16:48) [95%] : \r\nJour de match \u00e0 3 heures du coup d'envoi, le groupe s'\u00e9toffe briefing des chefs de groupe, la concentration est palpable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:48 > 0:16:53) [87%] : \r\nOn nous annonce 700 visiteurs b\u00e2lois dont une centaine de supporters \u00e0 risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:54 > 0:17:04) [91%] : \r\nChaque policier enfile ensuite son armure 15 kilos sur le dos, il s'agit de parer \u00e0 tous les coups potentiels, la tension monte le groupe emo, du maintien de l'ordre se projette d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:07 > 0:17:27) [88%] : \r\nBon, l'adr\u00e9naline, elle fait certes partie du MO parce que c'est \u00e7a permet aussi de se conditionner, je dirais, on sera l\u00e0 pour \u00e9ventuellement s\u00e9parer les flux, on sera l\u00e0 pour, \u00e9ventuellement, en fonction des \u00e9v\u00e9nements se tenir pr\u00eats \u00e0 d'autres missions, et puis c'est un match dans le match, effectivement, donc on esp\u00e8re que tout se passe bien, toujours, et puis on verra s'il faut, on sera l\u00e0, on sera pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:28 > 0:17:46) [91%] : \r\n\u00e0 2 heures du match, les derni\u00e8res consignes pour donner au groupe de policiers mobilis\u00e9s, le co\u00fbt de l'op\u00e9ration est estim\u00e9 entre 40 et 50, elles font ce soir, pas plus, selon la loi neuch\u00e2teloise le club de Xamax devant supporter 60 pourcent des frais engag\u00e9s par la police et payer la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e dans le stade o\u00f9 90 personnes sont engag\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:46 > 0:17:57) [87%] : \r\nEn cas de demande, les supporters b\u00e2lois seront 950 ce soir l'apprend sp\u00e9cial vient de d\u00e9poser le gros de la troupe, dont une centaine de supporters ultras, les plus violents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:01 > 0:18:06) [95%] : \r\nLa fouille doit avoir lieu plut\u00f4t rapidement pour \u00e9viter que les supporters forcent l'entr\u00e9e du stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:14) [94%] : \r\nLes B\u00e2lois sont parqu\u00e9s dans une m\u00eame tribune pour mieux les contr\u00f4ler 5400 spectateurs assistaient \u00e0 la rencontre pour non non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:22) [94%] : \r\nDans un coin du stade \u00e0 la vigie des cam\u00e9ras scrutent en permanence les supporters neuch\u00e2telois et b\u00e2lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:23 > 0:18:36) [93%] : \r\nOn suit tous les agissements des supporters en temps r\u00e9el, on peut voir aussi des groupes de supporters qui quitteraient leur secteur par exemple pour aller dans les coursives, disons qu'on est un endroit strat\u00e9gique pour voir les les comportements les plus les plus terribles et plus obsc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:38 > 0:18:41) [87%] : \r\nLes moins les moins int\u00e9ressants la personnalit\u00e9 humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:41 > 0:18:46) [97%] : \r\nSur le plan politique, on met la pression sur les clubs pour pouvoir r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:46 > 0:18:58) [87%] : \r\nOn ne peut pas accepter dans ce pays \u00e0 chaque week- end, il y a des d\u00e9gradations importantes qu'il y a des gens bless\u00e9s, simplement parce qu'on joue au football, qui devrait notamment un plut\u00f4t r\u00e9unir que opposer les individus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:59 > 0:19:07) [91%] : \r\n\u00e0 la sortie de ce match houleux mais sans d\u00e9g\u00e2ts apparents, tout a bascul\u00e9 d'un coup, lorsque des supporters b\u00e2lois sont venus d\u00e9filer neuch\u00e2telois sur le chemin du retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:07 > 0:19:10) [67%] : \r\nLi\u00e9 bien mon grain alors remonte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:20) [95%] : \r\nUn supporter tabass\u00e9 et cette interpellation viendront clore une soir\u00e9e presque ordinaire pour des supporters violents qui veulent toujours marquer le coup chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:21 > 0:19:26) [88%] : \r\nDes footballeurs qui, m\u00eame en Espagne sont apparemment plus dou\u00e9 avec les pieds qu'avec les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:26 > 0:19:40) [96%] : \r\nCette nuit, alors que le Real Madrid paradaient devant la foule la Coupe du Roi apr\u00e8s sa victoire contre Barcelone dans l'excitation, Sergio Ramos a laiss\u00e9 tomber le troph\u00e9e malheureusement sous les roues du bus des services de s\u00e9curit\u00e9 ont ramen\u00e9 les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:47 > 0:20:06) [86%] : \r\nL'information risque d'int\u00e9resser, voire m\u00eame de f\u00e2cher les utilisateurs nombre d'iPhone et autres iPad car ce sont 2 informaticiens britannique qui le r\u00e9v\u00e8le : Apple enregistre tous leurs d\u00e9placements, surtout ces donn\u00e9es sont stock\u00e9es dans un fichier non prot\u00e9g\u00e9s et facilement accessibles par leur entourage, explications C\u00e9dric Vergara Fabien Wolf schlague.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:07 > 0:20:08) [76%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:08 > 0:20:41) [93%] : \r\nComme la plupart d'entre nous Tibal de a toujours son t\u00e9l\u00e9phone portable sur lui et comme des centaines de milliers de personnes en Suisse, il s'agit d'un iPhone probl\u00e8me l'iPhone permet de localiser le moindre de ses d\u00e9placements sur cet \u00e9cran, voici en noir, sa zone de localisation sur une ann\u00e9e enti\u00e8re, et principalement rester en Suisse, puis on vous ment, on voit pr\u00e9cis\u00e9ment tous les endroits o\u00f9 il s'est rendu depuis juillet dernier, encore mieux, en prenant par exemple la semaine du 7 avril on parvient \u00e0 reconstituer son emploi du temps entre Gen\u00e8ve Vernier et Versoix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:42 > 0:20:50) [89%] : \r\nOn voit effectivement que essentiellement le point o\u00f9 je travaille le point o\u00f9 j'habite, on voit qu'effectivement l\u00e0 je me suis beaucoup connect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:51 > 0:20:57) [86%] : \r\nLes endroits o\u00f9 avait \u00e9ventuellement, je vais le le week- end, ils sont effectivement y figure la secte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:57 > 0:21:14) [93%] : \r\nVoici les 2 informaticiens britanniques qui ont d\u00e9couvert le poteau rose, ce sont eux qui l'ont fait savoir hier, via leur site d'informations sp\u00e9cialis\u00e9 leur \u00e9tude montre comment vous 3 iPhone ou votre iPad enregistre l'emplacement de votre appareil sur un dossier cach\u00e9 mais tr\u00e8s facilement accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:15 > 0:21:44) [88%] : \r\nEt puis Firuch d'un Euro et si vous perdez votre t\u00e9l\u00e9phone alors tous vos mouvements depuis une ann\u00e9e, peuvent \u00eatre extrait si on craque le code de l'appareil, alors on peut avoir un acc\u00e8s Direct au fichier qui concerne les donn\u00e9es est-ce pas force l'heure, il est beaucoup trop facile, on fait d'acc\u00e9der \u00e0 ces donn\u00e9es qui ne sont pas du tout prot\u00e9g\u00e9e sur l'ordinateur, elles ne sont pas crypt\u00e9es, ce qui est nouveau, c'est que jusqu'\u00e0 maintenant, personne ne savait que ces donn\u00e9es \u00e9taient stock\u00e9es aussi longtemps, c'est-\u00e0-dire quasiment une ann\u00e9e et de fa\u00e7on aussi syst\u00e9matique pour on ne sait quel usage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:45 > 0:21:55) [97%] : \r\nDifficile de savoir pourquoi ces donn\u00e9es sont stock\u00e9es et comment Apple entend les utiliser, mais pour \u00eatre s\u00fbr d'y \u00e9chapper, il suffit d'\u00e9teindre votre portable au bon moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:57 > 0:22:12) [89%] : \r\nS\u00e9bastien Fanti bonsoir bonsoir, alors Apple a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu un les utilisateurs acceptent des conditions d'utilisation \u00e0 laquelle il est pr\u00e9cis\u00e9 que ces informations sont enregistr\u00e9es, n\u00e9anmoins, pour vous, \u00e7a ne suffit pas \u00e0 la rendent cette pratique l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:12 > 0:22:32) [93%] : \r\nNon, parce que les conditions g\u00e9n\u00e9rales, vous le savez sont toujours r\u00e9dig\u00e9 en faveur de celui qui a un int\u00e9r\u00eat particulier l'int\u00e9r\u00eat ici, il est assez \u00e9vident pour rappel, donc les conditions g\u00e9n\u00e9rales ne prot\u00e8ge pas suffisamment le consommateur qui par ailleurs n'y comprend pas souvent grand- chose, donc de ce point de vue l\u00e0 le fait d'avoir des conditions g\u00e9n\u00e9rales n'exon\u00e8re pas Apple de toute responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:32 > 0:22:49) [86%] : \r\nOn imagine, dans la mesure o\u00f9 ces informations en plus sont aussi stock\u00e9es sur l'ordinateur quand patron par exemple peut acc\u00e9der \u00e0 ces informations, savoir ce que fait son employ\u00e9 qui aurait un iPhone professionnel ou qu'une \u00e9pouse tromp\u00e9e puissent acc\u00e9der au d\u00e9placement de son mari est-ce que \u00e7a c'est l\u00e9gal 7 d'utilisation de ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:49 > 0:23:26) [92%] : \r\nNon, cette utilisation est est tout aussi en r\u00e9alit\u00e9 que le fait de collecter sur une aussi longue dur\u00e9e 12 mois donc l\u00e0 les tribunaux en Suisse ont d\u00e9j\u00e0 tranch\u00e9 : c'est trop long pour la collecte d'informations personnelles de ce type, donc c'est aussi illicite pour un employeur que de suivre \u00e0 la trace ces employ\u00e9es, sauf dans des circonstances bien pr\u00e9cises et pour autant que ces employ\u00e9es \u00e9taient inform\u00e9s pr\u00e9alablement, je donne un exemple tout simple qu'on comprendra assez de mani\u00e8re assez \u00e9vidente : si vous avez un convoyeur de fonds, vous avez peut-\u00eatre un int\u00e9r\u00eat \u00e0 savoir o\u00f9 se situe donc le v\u00e9hicule utilis\u00e9 pour parer \u00e0 une attaque de ce fourgon, mais pour une \u00e9pouse ou pour un employeur, il n'y a aucun motif \u00e0 traquer, que ce soit l'employ\u00e9 ou le conjoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:26 > 0:23:27) [88%] : \r\nEt pour Apple, quel peut \u00eatre le motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:27 > 0:23:51) [93%] : \r\nAlors appel doit s'expliquer, appel a re\u00e7u un courrier, notamment de certains s\u00e9nateurs aux \u00c9tats-Unis, ils ont un tr\u00e8s bref d\u00e9lai pour expliquer pourquoi il collecte ses donn\u00e9es on comprend pas vraiment pourquoi ils le font, il faut savoir qu'Apple n'est pas seule \u00e0 collecter ces donn\u00e9es, vous avez ce type de donn\u00e9es qui sont collect\u00e9es par vos op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques demain matin un employ\u00e9 d'une entreprise de t\u00e9l\u00e9phonie en Suisse peut savoir \u00e0 quelle antenne vous vous \u00eates connect\u00e9 et savoir o\u00f9 vous vous trouvez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:51 > 0:23:55) [92%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est-ce qu'on peut faire en attendant des mesures \u00e9ventuellement l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:55 > 0:24:28) [92%] : \r\nAlors il y a un certain nombre de pr\u00e9cautions \u00e0 prendre : lorsque vous avez un t\u00e9l\u00e9phone et que vous ne voulait absolument pas qu'on sache o\u00f9 vous \u00eates, alors vous pouvez soit l'\u00e9teindre, soit \u00e9videmment peut-\u00eatre faire un num\u00e9ro non quelqu'un d'autre contract\u00e9 au nom de quelqu'un d'autre pour cet appareil avec une carte Easy et puis ensuite prendre un ancien appareil o\u00f9 la collecte de donn\u00e9es vous concernant sera moindre, donc, par exemple, des appareils qui date d'il y a 5 \u00e0 10 ans alors je vais, je vais pas vous dire de passer \u00e0 des appareils d'une ancienne g\u00e9n\u00e9ration, mais en r\u00e9alit\u00e9, nos appareils actuels sont de v\u00e9ritables mouchards, ils ont plein de possibilit\u00e9s de vous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:28 > 0:24:49) [92%] : \r\nUn probl\u00e8me qui ne qui ne qui ne concerne pas uniquement les appareils Apple, donc si je vous entends bien merci S\u00e9bastien Fanti alors que la s\u00e9cheresse s'est install\u00e9 en Suisse, et que certains r\u00eavent d\u00e9j\u00e0 de leur derni\u00e8re piste ce week- end en Valais, certains pointent du doigt la grosse consommation d'eau faite durant l'hiver par les stations pour produire de la neige artificielle Flore Dussey Fred Girardet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:51 > 0:25:03) [92%] : \r\nDans quelques jours, cette saison tr\u00e8s particuli\u00e8re sera termin\u00e9e alors on range les quelque 260 canons \u00e0 neige du domaine skiable de Crans-Montana des canons qui cet hiver ont tourn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:03 > 0:25:12) [87%] : \r\nLa revue \u00e0 \u00e7a qu'on a eu, effectivement, on a utilis\u00e9 plus d'eau \u00e0 peu pr\u00e8s 30 pourcent plus que l'ann\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, soit 400000 m\u00e8tres cubes d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:12 > 0:25:25) [89%] : \r\n400000 m3, c'est en fait les 2 tiers de la consommation des communes du Haut-Plateau alors en cette p\u00e9riode de s\u00e9cheresse annonc\u00e9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques se d\u00e9fendent de dilapider cette eau devenue si pr\u00e9cieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:26 > 0:25:32) [85%] : \r\nEn restitue sur les alpages et c'est pas de l'eau qu'on puise sp\u00e9cialement dans une rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:32 > 0:25:40) [95%] : \r\nComptez en Valais une moyenne de 80 canons \u00e0 neige par station de ski de la neige artificielle qui est d'ailleurs en train de fondre gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:40 > 0:25:50) [85%] : \r\nPas tellement d'impact n\u00e9gatif c'est de l'eau qui reste, qui va encore se pr\u00e9cipiter dans le terrain et qui va peut-\u00eatre sortir dans des sources qui autrement stagnerait si on n'avait pas cette eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:50 > 0:25:57) [98%] : \r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, on voit \u00e7a d'un autre oeil, d'autant que les cours d'eau sont \u00e0 leur plus bas niveau depuis les ann\u00e9es 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:58 > 0:26:16) [93%] : \r\nC'est clair que d'une part les canons \u00e0 neige, soit s'approvisionne avec l'eau des barrages, donc il y aura une moins de volume d'eau \u00e0 disposition pour d'autres besoins comme la force hydro\u00e9lectrique, mais les cours d'mais les canons \u00e0 neige prennent aussi de l'eau sur les cours d'eau dont les d\u00e9bits minimum ne sont plus respect\u00e9s et les cours d'eau sont ass\u00e9ch\u00e9es, donc des cons\u00e9quences directes sur l'\u00e9cosyst\u00e8me de la rivi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:16 > 0:26:23) [92%] : \r\nLa menace de la s\u00e9cheresse commence s\u00e9rieusement \u00e0 planer en Valais, mais personne ne s'accordent pour trouver le vrai coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:24 > 0:26:35) [97%] : \r\nL'\u00e9quipe de tournage d'un feuilleton culte en Inde \u00e0 Lausanne pour tourner le d\u00e9but d'un \u00e9pisode dont l'action se d\u00e9roule en Suisse financement assur\u00e9 presque int\u00e9gralement par Suisse Tourisme Jacques-Andr\u00e9 Schneider s'est fondu dans le d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:37 > 0:26:51) [91%] : \r\nDans les jardins du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne, cette semaine c'\u00e9tait Bollywood sur les mains, une nu\u00e9e de techniciens et cameramen avaient envahi les pelouses de l'h\u00f4tel au programme le tournage \u00e0 la vitesse grand V de diverses sc\u00e8nes suisses d'un feuilleton c\u00e9l\u00e9brissime hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:51 > 0:26:54) [66%] : \r\nPuis on \u00e9coute c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 l'examen et certains ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:26:54 > 0:27:25) [89%] : \r\nMichael tous exprimer par mon personnage est extr\u00eamement p\u00e9tillant et malicieux, je joue une fille tr\u00e8s \u00e9gocentrique, en gros, c'est un peu une enfant g\u00e2t\u00e9e qui peut \u00eatre trait\u00e9e comme une princesse, elle a beaucoup de r\u00eaves, elle veut trouver un mari parfait, elle prend du plaisir et souhaite que sa vie soit une grande f\u00eate et elle y croit, c'est une soap op\u00e9ra qui a vu \u00e0 par 48 millions d't\u00e9l\u00e9spectateurs par semaine donc c'est vraiment en terme d'image de tr\u00e8s belles retomb\u00e9es, donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de montrer les les beaut\u00e9s de la r\u00e9gion, telles que les villes de Lausanne entre Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:25 > 0:27:34) [95%] : \r\nLes offices du tourisme vaudoise et tessinois ainsi que Suisse Tourisme ont investi environ 200000 francs dans cette op\u00e9ration avec un sc\u00e9nario \u00e9crit sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:34 > 0:27:39) [82%] : \r\nPour mettre en valeur, mais au lieu du tourisme suisse et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:27:39 > 0:28:03) [89%] : \r\nFlex Klaus amener au local, nous voulions explorer de nouveaux lieux, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 Suisse Tourisme, donc nous avons d\u00e9couvert plein de nouveaux endroits pour notre s\u00e9rie cette coop\u00e9ration est g\u00e9nial, la Suisse est l'un des pays les plus exotiques pour l'Inde, c'est comme \u00e7a que nous la voyons, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une question de co\u00fbt, nous sommes heureux de pouvoir faire d\u00e9couvrir les glaciers gr\u00e2ce \u00e0 ce tournage a m\u00eame \u00e9t\u00e9 m\u00e9rite \u00e7a a de chaudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:03 > 0:28:11) [93%] : \r\nBient\u00f4t la caravane prendra la route des Diablerets puis samedi Vevey son march\u00e9 et enfin le Tessin, dernier des commanditaires de cette coproduction helv\u00e9tico- indienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:14 > 0:28:38) [93%] : \r\nJe vous rappelle l'une des principales informations de ce journal pour la 4\u00e8me fois en moins d'une semaine la r\u00e9gion l\u00e9manique a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, ce matin d'un braquage 2 malfrats ont attaqu\u00e9 la Poste de Gland, ils ont \u00e9t\u00e9 finalement arr\u00eat\u00e9 en France voisine, selon le porte- parole de la police vaudoise, qui s'exprimait dans ce journal, les \u00e9v\u00e9nements de cette semaine n'ont apparemment aucun lien entre eux dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chebbi tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous serait le plaisir de vous retrouver demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:54 > 0:28:58) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:14 > 0:29:18) [62%] : \r\nAu les m\u00eames club oh non \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:19 > 0:29:26) [78%] : \r\nQuand elle s'appelait plein vous faites partie, parce l'image et quand elle parle de satellites, elle est chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:26 > 0:29:27) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:31 > 0:29:36) [69%] : \r\nC'est juste parce que j'ai r\u00e9pondu qu'\u00e0 des places, les marques de jour et quand une satellites, ils auraient le chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:37 > 0:29:42) [94%] : \r\nDes ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, ils ont pas mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:43 > 0:29:48) [80%] : \r\nNon, cette jolie avec le petit la nous ce genre on sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:52 > 0:29:54) [93%] : \r\nAh, c'est pas une b\u00eatise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:24 > 0:30:55) [90%] : \r\nTout petit effet madame monsieur bonsoir, h\u00e9 bien, rien ne change, on a toujours beaucoup de soleil, on a toujours des temp\u00e9ratures bien au-dessus des normes de saison, ce que l'on peut dire pour aujourd'hui de remarquables, c'est le taux d'humidit\u00e9 extr\u00eamement faible effectivement \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion il n'\u00e9tait que de 17 pourcent alors beaucoup de soleil et ce soleil on le retrouve, bien s\u00fbr, sur la photo du jour, une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise par monsieur Daniel, Simon et qui nous montre \u00e0 Gen\u00e8ve en arri\u00e8re- plan, pris depuis 5 ann\u00e9es d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:00 > 0:35:11) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, rien ne change, on a toujours beaucoup de soleil, on a toujours des temp\u00e9ratures largement au-dessus des normes de saison, ce que l'on peut dire pour aujourd'hui de remarquables, c'est le taux d'humidit\u00e9 qui \u00e9tait vraiment extr\u00eamement bas notamment \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Sion, o\u00f9 il \u00e9tait que de 17 pourcent mais donc bien beaucoup de soleil et \u00e7a se retrouve sur la photo du jour, qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui par monsieur Daniel Simon depuis sa conna\u00eet d'Arvor c'est dans le canton de Gen\u00e8ve et c'est justement Gen\u00e8ve voit en arri\u00e8re- plan, avec le jet d'eau et puis en 1er plan, un tr\u00e8s beau Champ de colza tout jaune, jaune comme le soleil et ce soleil a bien briller, on le voit sur l'animation du satellite, on a effectivement toujours la protection d'une zone anticyclonique donc relativement un ciel compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9 chez nous quelques cumulus mais vraiment tr\u00e8s peu d'chose et puis cette d\u00e9pression qui tourne au large du Portugal qui fait remonter de l'humidit\u00e9, mais alors vraiment tr\u00e8s doucement et regardez, une fois n'est pas coutume, h\u00e9 bien ces prochains jours, il ne faut pas vraiment descendre au sud, effectivement, on a beaucoup d'activit\u00e9 sur l'Espagne avec m\u00eame des orages beaucoup d'activit\u00e9s aussi sur l'Afrique du Nord, en gros, tout autour de la Grande Bleue et chez nous, les nuages vont monter l'humidit\u00e9 va monter, mais vous le voyez, seulement en fin de p\u00e9riode, \u00e0 partir de dimanche, on aura une \u00e9volution diurne avec \u00e9ventuellement quelques averses, on verra \u00e7a tout \u00e0 l'heure mais donc sachez que pour demain, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse on aura toujours un soleil qui va inonder notre pays le matin et puis l'apr\u00e8s- midi, un petit peu comme aujourd'hui \u00e0 peine \u00e0 quelques voiles d'altitude sur l'ouest autrement quelques cumulus sur les reliefs mais comme aujourd'hui, ceux-ci n'auront quasiment pas d'activit\u00e9 et puis pour les temp\u00e9ratures et bien \u00e7a reste tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, effectivement, \u00e0 l'aube on oscillera entre 6 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi entre 20 et 26 degr\u00e9s on trouvera aussi 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le Jura et \u00e7a monte encore, puisque le 0 se situera \u00e0 3000 m\u00e8tres avec des vents qui vont pivoter venir un petit peu plus du Sud-Est demain se renforcer un petit peu aussi dans les Alpes, o\u00f9 l\u00e0, h\u00e9 bien elles seront mod\u00e9r\u00e9s et on aura toujours un peu de Fun dans le Haut-Valais et, dans le Valais central pour la suite alors pareil pour samedi et \u00e0 partir de dimanche, je vous le disais un temps un peu plus instable avec donc cette \u00e9volution dure des probablement quelques averses l'apr\u00e8s- midi, mais plut\u00f4t en montagne, on aura aussi probablement un petit peu de bis, dimanche et lundi, et vous le voyez, les temp\u00e9ratures vont l\u00e9g\u00e8rement baisser, elles resteront n\u00e9anmoins toujours au-dessus des normes de saison, ce sera d'ailleurs pareil en Suisse al\u00e9manique avec vous le voyez pour la fin de la p\u00e9riode un taux de un indice de confiance qui est tr\u00e8s bas et pour le Sud, h\u00e9 bien on a \u00e9galement cette \u00e9volution diurne avec un peu plus de barrages dans quelques averses aussi en fin de journ\u00e9e et puis une moyenne de 20 degr\u00e9s pour l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride demain demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Philippe Jeanneret, il ne me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et tr\u00e8s de tr\u00e8s tr\u00e8s belles f\u00eates de P\u00e2ques, \u00e0 bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-21T18:39:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104340157", "durationSec": 99, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Gland, Divonne : Rippe, La, 20110421, les auteurs d'un vol \u00e0 main arm\u00e9e \u00e0 la poste de Gland ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la France. Ce braquage, hold-up, est le 4e en 4 jours sur l'arc l\u00e9manique.", "remarks": "IMAGES THEMATIQUES DES POLICIERS ANTIEMEUTES SUR XV003363", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIVONNE", "GLAND"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340158", "durationSec": 194, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110419 et 20110420, la police neuch\u00e2teloise assure la s\u00e9curit\u00e9 lors des rencontres de football de Super League \u00e0 risque, comme lors du match entre le Neuch\u00e2tel Xamax FC et le FC B\u00e2le. Les policiers du groupe du Maintien de l'ordre MO doivent g\u00e9rer les supporters violents et les ultras. Le club de football neuch\u00e2telois doit payer 60% des frais engag\u00e9s par la police et la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e dans le stade.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "POLICE", "SUPER LEAGUE", "SUPPORTER"], "sequenceIds": ["1309964"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340159", "durationSec": 24, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Bellinzone : 20110421, acquittement par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral du banquier zurichois HOLENWEGER Oskar accus\u00e9 de corruption, de faux dans les titres et de blanchiment notamment au profit du groupe fran\u00e7ais Alstom.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104340160", "durationSec": 78, "title": "11.04.21", "excerpt": "* SUISSE : 20110421 et archives, vives critiques contre le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration et de son procureur BEYELER Erwin suite \u00e0 l'acquittement du banquier HOLENWEGER Oskar.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "CORRUPTION", "ACQUITTEMENT"], "sequenceIds": ["1309977"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340161", "durationSec": 90, "title": "11.04.21", "excerpt": "* SUISSE : 20110421 et archives, la filiale de la Poste, PostFinance, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable dans une affaire de blanchiment d'argent par le tribunal administratif de Soleure. Ce dernier reproche \u00e0 PostFinance un manque d'organisation et l'absence de r\u00e8glement interne en mati\u00e8re de blanchiment.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR"], "sequenceIds": ["1309986", "1309987", "1309988"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340162", "durationSec": 92, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Emmenbruecke : 20110421 et archives, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, LEUTHARD Doris, cheffe du d\u00e9partement des transports a visit\u00e9 la centrale de gestion du trafic pour \u00e9valuer et discuter de l'impact de la fermeture prochaine du tunnel du Gothard. En effet, des travaux d'assainissement du tunnel routier du Gothard sont pr\u00e9vus.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROC\u00c8S"], "thematicCorporations": ["POSTFINANCE"], "sequenceIds": ["1309989"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340163", "durationSec": 104, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, ROYAUME-UNI : 20110421, des informaticiens britanniques ont d\u00e9couvert qu'Apple enregistrait les donn\u00e9es des positions g\u00e9ographiques des utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phone Iphone. Le stockage de ses donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es provoque la col\u00e8re des propri\u00e9taires de t\u00e9l\u00e9phones multim\u00e9dias Iphone.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["EMMENBRUECKE"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SALLE DE CONTR\u00d4LE"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1309990"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340164", "durationSec": 111, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Valais : 20110421 et archives, les \u00e9cologistes critiquent la forte consommation d'eau faite par les canons \u00e0 neige. En effet, en raison du manque de neige, les stations de ski ont beaucoup eu recours \u00e0 la neige artificielle.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1310006", "1310007"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340165", "durationSec": 95, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Lausanne : 20110421, tournage d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e indienne au bord du L\u00e9man gr\u00e2ce \u00e0 l'appui financier de Suisse Tourisme qui compte attirer les touristes indiens. La s\u00e9rie, vue par plus de 48 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, est un excellent outil de promotion touristique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ENNEIGEMENT", "CANON \u00c0 NEIGE"], "sequenceIds": ["1310008", "1310009"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340166", "durationSec": 98, "title": "11.04.21", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "TOURNAGE DE FILM", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1310010"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104896482", "summary": "DUPLEX LAUSANNE VAUD :\r\nJATON, Philippe, porte-parole de la police cantonale vaudoise (4 braquages dans l'arc l\u00e9manique, hold-up \u00e0 la poste de Gland, co\u00efncidence, collaboration avec la police fran\u00e7aise)", "id": "896481"}, {"internalArchiveId": "GS1104896483", "summary": "DUPLEX SION VALAIS :\nFANTI, S\u00e9bastien, avocat sp\u00e9cialiste nouvelles technologies (responsabilit\u00e9  d'Apple dans l'affaire du stockage des donn\u00e9es g\u00e9olocalis\u00e9es, Iphone, stockage trop long, usage illicite, mouchard).", "id": "896482", "visualPersons": ["FANTI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309965", "summary": "22:15.26\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans policiers neuch\u00e2telois se pr\u00e9parant   avec \u00e9quipement anti\u00e9meute / divers plans KELLER, Ivan, chef d'Etat major  police neuch\u00e2teloise, dirigeant r\u00e9unions de s\u00e9curit\u00e9 / itw KELLER, Ivan (flux de supporters) / itw ROEOESLI, David, chef de groupe police neuch\u00e2teloise  (adr\u00e9naline) / divers plans policiers en tenue anti\u00e9meute \u00e9coutant    instructions avant match / supporters du FC B\u00e2le marchant dans la rue (8\") / policiers fouillant supporters \u00e0 l'entr\u00e9e du stade de la Maladi\u00e8re / divers  plans supporters b\u00e2lois dans stade / int vigie du stade, employ\u00e9s regardant  \u00e9crans de surveillance / itw STUDER, Jean, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 neuch\u00e2telois (d\u00e9gradations inacceptables) / nocturne, divers plans policiers anti\u00e9meutes patrouillant. s\u00e9curit\u00e9 dans le sport, Super League, police  supporter.", "id": "1309964", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT", "POLICE", "SUPER LEAGUE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309978", "summary": "22:06.58\r\nBellinzone : \u00e0 la sortie du tribunal, HOLENWEGER, Oskar, Oskar, banquier  soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, serrant la main de ERNI, Lorenz, avocat de la d\u00e9fense / HOLENWEGER, Oskar quittant le tribunal / itw ERNI, Lorenz (tr\u00e8s satisfait  apr\u00e8s acquittement de son client Oskar Holenweger) / acte d'accusation /  OCHSNER, Lienhard, procureur f\u00e9d\u00e9ral, sortant du tribunal / itw OCHSNER,  Lienhard (\u00e9ventuel recours) / HOLENWEGER, Oskar marchant dans la rue (6\").  corruption, acquittement, blanchiment de capitaux,", "id": "1309977", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "CORRUPTION", "ACQUITTEMENT"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309987", "summary": "22:08.26\r\nSUISSE : still HOLENWEGER, Oskar, banquier suisse accus\u00e9 de corruption /  archives ROSCHACHER, Valentin, ex-procureur, au volant de sa voiture / stills BEYELER, Erwin, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. procureur ", "id": "1309986", "visualThemes": ["PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROSCHACHER, VALENTIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309988", "summary": " Berne-ville : itw SCHWANDER, Pirmin, conseiller national UDC schwytzois (tr\u00e8s mauvaise image du Minist\u00e8re public depuis Carla Del Ponte). procureur ", "id": "1309987", "visualThemes": ["PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309989", "summary": " Gen\u00e8ve : itw SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois (Erwin  Beyeler). procureur.", "id": "1309988", "visualThemes": ["PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "SUISSE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309990", "summary": "22:10.00\r\nSUISSE : animation graphique expliquant escroquerie et affaire de blanchiment d'argent concernant PostFinance / itw ANDREY, Marc, porte-parole de PostFinance (en fran\u00e7ais, affaire de blanchiment PostFinance). blanchiment de capitaux  proc\u00e8s. PostFinance.", "id": "1309989", "visualThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["POSTFINANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309991", "summary": "22:11.37\r\nEmmenbruecke : LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partment des transports, fermant la porti\u00e8re de sa limousine noire / LEUTHARD, Doris visitant centrale nationale de la gestion du trafic / itw LEUTHARD, Doris  (co\u00fbt des bouchons routiers, \"je comprends les tessinois\") / divers plans  SCHAUB, Marc, op\u00e9rateur centrale gestion du trafic, commentant trafic sur \u00e9cran de contr\u00f4le / itw WIJNHOFF, Marc, directeur Centrale gestion du trafic   (d\u00e9viation du trafic en cas de bouchons routiers) / photo de famille avec  LEUTHARD, Doris et des employ\u00e9s de la centrale de la gestion du trafic.  bouchon routier, circulation routi\u00e8re, salle de contr\u00f4le.", "id": "1309990", "visualThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "SALLE DE CONTR\u00d4LE"], "visualGeographicals": ["EMMENBRUECKE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310007", "summary": "22:19.13\r\nGen\u00e8ve-ville, r\u00e9daction multim\u00e9dia TSR, diverses s\u00e9quences : divers plans  FELIX, Tybalt montrant sur \u00e9cran points de localisation donn\u00e9s par son   t\u00e9l\u00e9phone IPhone / itw STUDER, Xavier, journaliste multim\u00e9dia RTS (stockage de donn\u00e9es par Apple). t\u00e9l\u00e9phone mobile, protection des donn\u00e9es Apple ", "id": "1310006", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310008", "summary": " ROYAUME-UNI : site internet \"radar.oreilly.com\" de ALLAN, Alasdair et WARDEN, Peter, informaticiens / itw WARDEN, Peter (acc\u00e8s aux donn\u00e9es d'Iphone).   t\u00e9l\u00e9phone mobile Apple protection des donn\u00e9es.", "id": "1310007", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI"], "visualCorporations": ["APPLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310009", "summary": "22:21.08\r\nCrans-Montana : divers plans canons \u00e0 neige rassembl\u00e9s au pied des remont\u00e9es m\u00e9caniques / itw CRETTAZ, Cl\u00e9ment, chef s\u00e9curit\u00e9 des pistes de Crans-Montana (hausse de l'utilisation des canons \u00e0 neige) / neige fondant (3\", 5\") / itw  WUILLOUD, Charly, chef service dangers naturels. enneigement, canon \u00e0 neige ", "id": "1310008", "visualThemes": ["ENNEIGEMENT", "CANON \u00c0 NEIGE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310010", "summary": " Valais : itw SANGRA, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, porte-parole WWF Valais. enneigement  canon \u00e0 neige, s\u00e9cheresse.", "id": "1310009", "visualThemes": ["ENNEIGEMENT", "S\u00c9CHERESSE", "CANON \u00c0 NEIGE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310011", "summary": "22:22.48\r\nLausanne : divers plans tournage d'une s\u00e9rie indienne \"Bollywood\" / itw  HASABNIS, Rucha, actrice indienne / itw QUELOZ, Cindy, responsable presse et communication Office du tourisme vaudois (48 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs pour la s\u00e9rie, promotion touristique) / itw SEN, Sukanya, productrice de la s\u00e9rie (appui de Suisse Tourisme). promotion touristique, tournage de film, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.", "id": "1310010", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "TOURNAGE DE FILM", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547616", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095173", "position": "01"}}, {"id": "547615", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121429", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262123", "internalArchiveId": "GE1104262124", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.04.21", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 1115, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3095826", "imageURL": "http://www.rts.ch/3095839.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "FR: le cormoran n'est pas aussi nuisible que l'affirment les p\u00eacheurs", "NE: Portrait de Jean-Marie Grezet, qui fut l'un des meilleurs cyclistes suisses dans les ann\u00e9es 80", "VS: la m\u00e9t\u00e9o estivale pose probl\u00e8me aux stations de ski de basse altitude", "Couleurs locales", "NE: d\u00e9couverte de la recette de la Pal\u00e9e \u00e0 la neuch\u00e2teloise", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Les jardins familiaux luttent pour leur survie aux abords des villes", "A l'occasion de son Mill\u00e9naire, la ville de Neuchatel se pr\u00e9pare pour trois jours de f\u00eate", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis un recours des associations de protection de la nature.", "Beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge. Mais on pourra encore skier ce week-end en Valais. Une dizaine de stations maintiennent leurs pistes ouvertes, au prix de gros efforts.", "Exemple \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 plus de 400 jardins sont menac\u00e9s par un projet immobilier.", "Un spectacle sons et lumi\u00e8res sera compl\u00e9t\u00e9 par une vingtaine de concerts. Un coup d'envoi haut en couleurs et \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement, pour des festivit\u00e9s qui dureront jusqu'au mois de septembre."], "variantIds": ["ece-3032503", "ece-3032502", "ece-3003418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["00:00:00:00  00:00:15:16\r\n...\r\n\r\n00:00:15:22  00:00:20:20\r\n  Les stations de ski p\u00e9nalis\u00e9es\r\n     par la m\u00e9t\u00e9o estivale..\r\n\r\n00:00:21:01  00:00:23:12\r\n..et les f\u00eates de P\u00e2ques tardives.\r\n\r\n00:00:23:17  00:00:26:16\r\n     En Valais, on s'efforce\r\n  de garder les pistes ouvertes.\r\n\r\n00:00:28:11  00:00:32:09\r\n    Elle est tellement lourde\r\n qu'elle part devant la machine.\r\n\r\n00:00:32:14  00:00:35:01\r\n    Ensuite, il faut ramener\r\n       la neige en haut.\r\n\r\n00:00:35:22  00:00:40:00\r\n  Les jardins familiaux luttent \r\n  pour survivre pr\u00e8s des villes.\r\n\r\n00:00:40:05  00:00:44:07\r\n A B\u00e2le, 400 jardins sont menac\u00e9s\r\n    par un projet immobilier.\r\n\r\n00:00:45:20  00:00:48:08\r\n            La pal\u00e9e :\r\n   une institution \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n00:00:48:12  00:00:52:20\r\n    Ce poisson export\u00e9 du c\u00f4t\u00e9\r\ndu lac L\u00e9man y est appel\u00e9 la f\u00e9ra.\r\n\r\n00:00:56:11  00:00:58:16\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n00:00:58:21  00:01:03:09\r\nLe cormoran n'est pas aussi nuisible\r\n   que l'affirment les p\u00eacheurs.\r\n\r\n00:01:03:14  00:01:07:04\r\nC'est l'avis du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n    qui a admis un recours..\r\n\r\n00:01:07:09  00:01:10:13\r\n       ..des associations\r\n   de protection de la nature.\r\n\r\n00:01:11:17  00:01:16:21\r\n    Les p\u00eacheurs professionnels\r\ndu lac de Neuch\u00e2tel sont en col\u00e8re.\r\n\r\n00:01:18:06  00:01:20:06\r\n      Ca va \u00eatre terrible.\r\n\r\n00:01:20:11  00:01:23:11\r\n          Ca fait 5 ans\r\n  qu'on passe pour des rigolos.\r\n\r\n00:01:23:15  00:01:27:14\r\nLes ayatollahs de l'ornithologie\r\n   refusent de comprendre,..\r\n\r\n00:01:27:19  00:01:30:17\r\n   ..eh bien ils vont en subir\r\n        les cons\u00e9quences.\r\n\r\n00:01:31:11  00:01:35:13\r\n3 organisations \u00e9colos ont combattu\r\n   la r\u00e9gulation des cormorans..\r\n\r\n00:01:35:18  00:01:37:11\r\n    ..dans la r\u00e9serve du Fanel.\r\n\r\n00:01:37:16  00:01:40:05\r\n    Le TF leur a donn\u00e9 raison.\r\n\r\n00:01:40:10  00:01:46:09\r\nLes \u00e9cologistes se veulent apaisants.\r\n\r\n00:01:47:09  00:01:51:01\r\nOn a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs\r\n   car des eaux de qualit\u00e9..\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:54:03\r\n         ..garantissent\r\n  une bonne offre en poissons.\r\n\r\n00:01:54:08  00:02:02:19\r\n  Dans une nature \u00e9quilibr\u00e9e, \r\n tout le monde trouve sa place.\r\n\r\n00:02:03:20  00:02:08:03\r\n Mais les p\u00eacheurs veulent imposer\r\n   une r\u00e9gulation des cormorans.\r\n\r\n00:02:08:09  00:02:13:00\r\n   Quitte \u00e0 pi\u00e9ger les cormorans\r\n        avec des hame\u00e7ons.\r\n\r\n00:02:13:22  00:02:16:07\r\n         On aime ce lac\r\n     mais il faut r\u00e9guler..\r\n\r\n00:02:16:11  00:02:20:10\r\n..sinon, notre m\u00e9tier est en danger.\r\n\r\n00:02:20:14  00:02:27:12\r\n  C'est notre dernier recours.\r\n\r\n00:02:28:10  00:02:32:17\r\n Les p\u00eacheurs comptent sur l'appui\r\n de Vaud, Neuch\u00e2tel et Fribourg,..\r\n\r\n00:02:32:22  00:02:38:10\r\n  ..\u00e0 l'origine de la r\u00e9gulation.\r\n\r\n00:02:39:16  00:02:43:05\r\nLes autres titres de l'actualit\u00e9\r\n       avec ce braquage..\r\n\r\n00:02:43:10  00:02:46:16\r\n   ..dans la r\u00e9gion l\u00e9manique,\r\n      le 3\u00e8me depuis hier.\r\n\r\n00:02:49:03  00:02:50:10\r\n...\r\n\r\n00:02:50:14  00:02:56:04\r\n       Ce matin, un hold-up\r\na \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 la poste de Gland.\r\n\r\n00:02:56:09  00:03:00:02\r\n   2 malfrats cagoul\u00e9s et arm\u00e9s \r\n   ont menac\u00e9 les 10 employ\u00e9s,..\r\n\r\n00:03:00:07  00:03:08:12\r\n       ..emport\u00e9 de l'argent\r\n         et pris la fuite.\r\n\r\n00:03:08:17  00:03:13:02\r\n       La police fran\u00e7aise\r\n     a interpell\u00e9 2 suspects.\r\n\r\n00:03:15:05  00:03:19:08\r\n Le radar fixe de l'autoroute A12,\r\n    entre Berne et Fribourg,..\r\n\r\n00:03:19:12  00:03:25:12\r\n    ..a flash\u00e9 4 automobilistes\r\n    entre le 15 et le 19 avril.\r\n\r\n00:03:25:17  00:03:30:01\r\n  Score le plus \u00e9lev\u00e9 : 238 km/h.\r\n\r\n00:03:30:06  00:03:36:07\r\n    Le radar de Flamatt flashe\r\n     plus vite que son ombre.\r\n\r\n00:03:36:12  00:03:42:23\r\n  L'\u00e9t\u00e9 dernier, un gitan su\u00e9dois\r\n  \u00e9tait pass\u00e9 devant \u00e0 290 km/h.\r\n\r\n00:03:45:03  00:03:50:11\r\n     Aujourd'hui, le patron de\r\n l'instruction publique, C.Beer,..\r\n\r\n00:03:50:16  00:03:56:21\r\n..propose 1 h de culture latine pour\r\ntous, en 1\u00e8re du cycle d'orientation.\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:02:09\r\n A l'origine, le projet pr\u00e9voyait\r\n    de n'enseigner le latin..\r\n\r\n00:04:02:13  00:04:11:23\r\n  ..qu'\u00e0 partir de la 2\u00e8me ann\u00e9e\r\n     du cycle d'orientation.\r\n\r\n00:04:16:00  00:04:19:20\r\n La m\u00e9t\u00e9o estivale, un probl\u00e8me\r\n   pour les stations de ski.\r\n\r\n00:04:20:02  00:04:24:06\r\n  Mais en Valais, dix stations\r\ngardent leurs pistes ouvertes,..\r\n\r\n00:04:24:11  00:04:27:15\r\n   ..au prix de gros efforts.\r\n\r\n00:04:27:20  00:04:32:23\r\n       En haute altitude,\r\n les conditions restent bonnes.\r\n\r\n00:04:35:02  00:04:38:16\r\n      Nous sommes \u00e0 Verbier,\r\n      \u00e0 2'200 m d'altitude.\r\n\r\n00:04:38:21  00:04:45:15\r\n Il faut monter haut pour trouver\r\n       des traces de neige.\r\n\r\n00:04:45:20  00:04:48:13\r\n     Montons encore plus haut.\r\n\r\n00:04:48:18  00:04:54:20\r\n  Eric Balet, il fait 15 degr\u00e9s \r\n \u00e0 l'ombre mais on skie encore...\r\n\r\n00:04:55:01  00:04:55:16\r\n  Les conditions se d\u00e9t\u00e9riorent\r\n        tr\u00e8s, tr\u00e8s vite..\r\n\r\n00:04:55:21  00:05:10:21\r\n..mais on skiera jusqu'au 1er mai,\r\n   \u00e0 Verbier, au Lac des Vaux.\r\n\r\n00:05:11:02  00:05:15:06\r\n   Chaque station aimerait \u00eatre\r\n      la derni\u00e8re \u00e0 fermer ?\r\n\r\n00:05:15:11  00:05:19:22\r\nNon, on tient nos engagements par\r\nrapport \u00e0 nos abonn\u00e9s de saison.\r\n\r\n00:05:20:03  00:05:30:00\r\n   La comp\u00e9tition, c'est pour\r\n    l'ouverture des pistes.\r\n\r\n00:05:38:02  00:05:38:19\r\n  Aurez-vous tout de m\u00eame de bons\r\n  r\u00e9sultats, pour ces vacances ?\r\n\r\n00:05:44:07  00:05:50:07\r\n  Non, nous ferons environ 25 %\r\n  du chiffre d'affaire normal.\r\n\r\n00:05:50:11  00:05:58:00\r\nC'est dommage, car on avait encore\r\n  de l'avance il y a 2 semaines.\r\n\r\n00:05:58:06  00:05:59:11\r\n      Sur le dernier mois,\r\n on a pris une p\u00e2t\u00e9e magistrale.\r\n\r\n00:05:59:15  00:06:03:14\r\n      Bon week-end de P\u00e2ques\r\n       malgr\u00e9 tout, merci.\r\n\r\n00:06:03:19  00:06:10:01\r\nRegardez maintenant l'offre pascale\r\n  d'autres stations valaisannes.\r\n\r\n00:06:11:05  00:06:14:22\r\n     Sur les hauts de Nendaz,\r\n       on lifte les pistes.\r\n\r\n00:06:15:04  00:06:20:16\r\n    De 17h00 \u00e0 02h00 du matin,\r\n    F.Vaudan relisse la neige.\r\n\r\n00:06:22:14  00:06:26:13\r\n  La neige est tellement lourde\r\n qu'elle part devant la machine.\r\n\r\n00:06:26:19  00:06:36:00\r\n       De gros efforts pour\r\n   les clients de fin de saison.\r\n\r\n00:06:36:05  00:06:39:05\r\n Toute la saison a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:06:39:11  00:06:43:02\r\n      Fin avril, les skieurs\r\n        sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n00:06:47:19  00:06:51:20\r\n En bas, ce n'est pas terrible,\r\n mais en haut, c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n00:06:52:01  00:06:59:06\r\n-La piste pour d\u00e9butants est ferm\u00e9e\r\n   alors on est venus plus haut.\r\n\r\n00:06:59:11  00:07:04:06\r\n        -On skie le matin et\r\non se repose au soleil l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:07:05:13  00:07:10:05\r\n    Ce soleil qui nuit \u00e0 la neige\r\nrend aussi les sentiers praticables..\r\n\r\n00:07:10:11  00:07:13:12\r\n      ..\u00e0 1'500 m d'altitude.\r\n\r\n00:07:14:09  00:07:19:09\r\n    En cette fin de saison,\r\nles temp\u00e9ratures sont estivales.\r\n\r\n00:07:19:13  00:07:30:13\r\n  On s'adapte en proposant aux\r\ntouristes autre chose que du ski.\r\n\r\n00:07:31:20  00:07:37:04\r\nDevant cette \u00e9choppe, il n'y a plus\r\n de skis mais des VTT en location.\r\n\r\n00:07:38:00  00:07:41:12\r\n     Il faut \u00eatre cr\u00e9atif,\r\n les vacances sont multisports.\r\n\r\n00:07:44:09  00:07:47:15\r\n Cette fin de saison est atypique.\r\n\r\n00:07:47:20  00:07:51:01\r\n          A se demander\r\n    ce que nous r\u00e9serve l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n00:07:52:19  00:07:57:21\r\nCrans-Montana essaie de se profiler..\r\n\r\n00:07:58:03  00:08:02:02\r\n ..sur le march\u00e9 des entra\u00eenements\r\n       des \u00e9quipes de foot.\r\n\r\n00:08:02:07  00:08:04:13\r\nL'an dernier, il y a eu la Suisse.\r\n\r\n00:08:04:18  00:08:11:11\r\n M\u00e9lanie Rey, \u00e0 quand la prochaine\r\n \u00e9quipe de foot \u00e0 Crans-Montana ?\r\n\r\n00:08:12:03  00:08:14:09\r\n      On esp\u00e8re d\u00e9but juin.\r\n\r\n00:08:15:11  00:08:16:14\r\n       Quel type d'\u00e9quipe ?\r\n\r\n00:08:17:22  00:08:23:01\r\n   Les noms sont confidentiels,\r\nmais il y aura de belles surprises.\r\n\r\n00:08:23:06  00:08:23:15\r\n      Des \u00e9quipes nationales,\r\n        des grands clubs ?\r\n\r\n00:08:23:21  00:08:26:14\r\n       Entre autres, oui.\r\n\r\n00:08:26:20  00:08:32:00\r\n  A Crans-Montana, il y a toutes\r\n les infrastructures n\u00e9cessaires.\r\n\r\n00:08:32:06  00:08:41:11\r\nOui, le cadre est aussi magnifique\r\n   et la station est renomm\u00e9e.\r\n\r\n00:08:43:02  00:08:45:06\r\nVos concurrents ont quoi de plus ?\r\n\r\n00:08:46:08  00:08:50:07\r\nL'Autriche, la France et l'Espagne\r\n    ont de grands complexes..\r\n\r\n00:08:50:11  00:08:55:20\r\n   ..avec plusieurs terrains.\r\n\r\n00:08:56:13  00:08:59:02\r\n  Vous pratiquez les m\u00eames prix ?\r\n\r\n00:08:59:23  00:09:02:17\r\nOn essaie d'\u00eatre concurrentiels.\r\n\r\n00:09:03:10  00:09:06:12\r\nQuel est le b\u00e9n\u00e9fice d'une semaine\r\n     de camp d'entra\u00eenement ?\r\n\r\n00:09:07:12  00:09:11:19\r\nIl est \u00e9conomique, pour la station,\r\n  les commer\u00e7ants et les h\u00f4tels.\r\n\r\n00:09:12:01  00:09:21:05\r\n        Et il y a aussi\r\n   les retomb\u00e9es m\u00e9diatiques.\r\n\r\n00:09:21:11  00:09:21:19\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n00:09:22:01  00:09:27:20\r\n   Excellent week-end de P\u00e2ques,\r\n    \u00e0 la montagne ou en plaine.\r\n\r\n00:09:29:17  00:09:31:13\r\n         Merci, Viviane.\r\n\r\n00:09:31:19  00:09:35:21\r\nLa chaleur nous donne l'occasion\r\n   de d\u00e9couvrir la recette..\r\n\r\n00:09:36:02  00:09:42:03\r\n  ..de la pal\u00e9e neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n00:09:43:05  00:09:48:13\r\n    La pal\u00e9e : une institution \r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel..\r\n\r\n00:09:48:19  00:09:55:05\r\n ..export\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:09:55:11  00:09:57:20\r\nAujourd'hui, le poisson y prolif\u00e8re.\r\n\r\n00:09:59:10  00:10:01:19\r\nLes Vaudois l'appellent la f\u00e9ra,..\r\n\r\n00:10:02:00  00:10:05:12\r\n         ..mais la f\u00e9ra\r\n    a disparu du lac L\u00e9man.\r\n\r\n00:10:05:17  00:10:09:13\r\nPour la remplacer, ils ont introduit\r\n         en 1923 la pal\u00e9e.\r\n\r\n00:10:09:18  00:10:14:03\r\nPour la d\u00e9guster selon la tradition,\r\n     voici un cours de cuisine.\r\n\r\n00:10:16:18  00:10:20:17\r\nLa sauce, le secret d'une bonne pal\u00e9e\r\n        \u00e0 la neuch\u00e2teloise:..\r\n\r\n00:10:20:22  00:10:24:07\r\n ..un quart de beurre, de farine,\r\n          de vin blanc..\r\n\r\n00:10:24:11  00:10:25:23\r\n..et de fumet d'arr\u00eates de pal\u00e9es.\r\n\r\n00:10:26:04  00:10:28:17\r\n    Temps de cuisson: 2 heures.\r\n\r\n00:10:29:12  00:10:31:14\r\n On va encore la faire r\u00e9duire..\r\n\r\n00:10:31:19  00:10:35:21\r\n   ..d'un tiers \u00e0 feu doux, ..\r\n\r\n00:10:36:03  00:10:39:10\r\n      ..sinon \u00e7a va coller.\r\n\r\n00:10:40:04  00:10:45:15\r\nAjoutons du jus de citron et du jus\r\n de c\u00e2pres pour relever l'acidit\u00e9.\r\n\r\n00:10:45:20  00:10:49:11\r\n     Notre blanc neuch\u00e2telois\r\n  semble ne pas \u00eatre assez acide.\r\n\r\n00:10:50:09  00:10:54:23\r\n     Il doit toujours y avoir\r\nce go\u00fbt un peu acide de vin blanc.\r\n\r\n00:10:55:05  00:11:00:16\r\nLa sauce est tr\u00e8s farineuse \u00e0 la \r\nbase, il faut \u00e9viter l'\u00e9paisseur.\r\n\r\n00:11:01:08  00:11:05:04\r\nAutre secret : le choix du poisson.\r\n\r\n00:11:05:09  00:11:09:11\r\n    Sa fra\u00eecheur et la qualit\u00e9 \r\n    de sa chair sont cruciales.\r\n\r\n00:11:10:09  00:11:19:02\r\n    Elle est lisse et ferme,\r\n        c'est important.\r\n\r\n00:11:19:19  00:11:23:14\r\n    Reste \u00e0 enlever les ar\u00eates\r\n      et pocher les filets..\r\n\r\n00:11:23:19  00:11:26:05\r\n      ..pendant deux minutes.\r\n\r\n00:11:27:09  00:11:29:11\r\nLa pal\u00e9e a pas beaucoup de go\u00fbt.\r\n\r\n00:11:29:16  00:11:34:01\r\n Il ne faut pas la cuire trop, \r\n sinon elle va \u00eatre trop s\u00e8che.\r\n\r\n00:11:39:16  00:11:46:14\r\n  Voil\u00e0 on vous laisse rectifier\r\n   la sauce et dresser le plat.\r\n\r\n00:11:47:11  00:11:51:15\r\n      Alors, c'est comment ?\r\n\r\n00:11:51:20  00:11:54:20\r\n        Ce poisson n'a pas\r\n        beaucoup de go\u00fbt..\r\n\r\n00:11:55:01  00:11:57:13\r\n..heureusement qu'il y a la sauce.\r\n\r\n00:11:57:18  00:12:01:20\r\nMon poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 est le brochet.\r\n\r\n00:12:02:01  00:12:03:21\r\n    Et avec \u00e7a, on boit quoi ?\r\n\r\n00:12:04:02  00:12:06:11\r\nUn chardonnay \u00e9lev\u00e9 en barrique.\r\n\r\n00:12:06:16  00:12:11:07\r\n              Sant\u00e9!\r\n\r\n00:12:12:20  00:12:17:07\r\n L'avenir des jardins familiaux,\r\n ces petits paradis de verdure..\r\n\r\n00:12:17:11  00:12:20:14\r\n   ..qui luttent pour survivre\r\n     aux abords des villes.\r\n\r\n00:12:20:20  00:12:24:04\r\nVoyons ce soir comment ce probl\u00e8me\r\n      est g\u00e9r\u00e9 outre-Sarine.\r\n\r\n00:12:24:10  00:12:28:17\r\n  A B\u00e2le, un projet immobilier\r\nmenace des centaines de jardins.\r\n\r\n00:12:30:02  00:12:32:07\r\nOh, regarde comme ce ver bouge !\r\n\r\n00:12:34:04  00:12:36:17\r\n             Ce matin,\r\n  sur la parcelle des Fehrlins,..\r\n\r\n00:12:36:22  00:12:40:17\r\n   ..les jardiniers ont d\u00e9gott\u00e9\r\n         un joli troph\u00e9e.\r\n\r\n00:12:40:22  00:12:47:05\r\n Franck vient souvent, avec ses 2 \r\n enfants, dans ce jardin familial.\r\n\r\n00:12:48:04  00:12:51:05\r\n      On met les tomates et\r\n      aubergines en bocaux.\r\n\r\n00:12:51:10  00:12:54:04\r\n   On les conserve \u00e0 la cave,\r\n         pour l'hiver.\r\n\r\n00:12:54:09  00:12:58:11\r\n    Ici, on fait pousser tous\r\n  les l\u00e9gumes dont on a besoin.\r\n\r\n00:13:05:21  00:13:08:10\r\nIl y a ici 450 parcelles sur 51 ha.\r\n\r\n00:13:08:14  00:13:13:15\r\n  Mais la ville grandit et menace\r\n    une partie de ces jardins.\r\n\r\n00:13:13:20  00:13:19:08\r\n      Ce politicien vient de \r\n      lancer une initiative..\r\n\r\n00:13:19:13  00:13:23:06\r\n         ..pour prot\u00e9ger\r\n      ces jardins familiaux.\r\n\r\n00:13:23:17  00:13:27:08\r\nNous devons moderniser notre ville.\r\n\r\n00:13:27:12  00:13:34:04\r\nMais il faut absolument prot\u00e9ger\r\n  les espaces verts existants.\r\n\r\n00:13:34:22  00:13:38:21\r\n  Pour le directeur et pr\u00e9sident\r\n     des jardins familiaux,..\r\n\r\n00:13:39:02  00:13:44:14\r\n ..l'initiative est trop extr\u00eame.\r\n\r\n00:13:44:19  00:13:52:20\r\nIl est pr\u00eat \u00e0 offrir 20 % des jardins\r\n  pour de nouvelles constructions.\r\n\r\n00:13:53:21  00:13:56:18\r\n  La ville doit se d\u00e9velopper.\r\n\r\n00:13:57:00  00:14:03:21\r\n  Mais avec nous, la ville doit\r\n  conserver des espaces verts.\r\n\r\n00:14:04:02  00:14:08:15\r\nLes jardins familiaux jouent un r\u00f4le\r\n   essentiel dans cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n00:14:09:06  00:14:12:09\r\n   Le conseiller national b\u00e2lois\r\n        P.Malama pr\u00e9sente..\r\n\r\n00:14:12:13  00:14:18:20\r\n        ..le dernier projet\r\n   de d\u00e9veloppement de la ville.\r\n\r\n00:14:19:18  00:14:23:08\r\n     Ces jardins familiaux,\r\n 51 hectares en pleine ville,..\r\n\r\n00:14:23:12  00:14:27:08\r\n       ..pourraient servir\r\n   d'espaces de vie pour tous.\r\n\r\n00:14:27:12  00:14:35:18\r\n Nous voulons en faire profiter\r\n        la collectivit\u00e9.\r\n\r\n00:14:36:10  00:14:43:21\r\n      Logements ou jardins:\r\n les B\u00e2lois d\u00e9cideront le 15 mai.\r\n\r\n00:14:45:01  00:14:49:01\r\n   Le Tour de Romandie d\u00e9bute \r\n   mardi prochain, \u00e0 Martigny.\r\n\r\n00:14:49:06  00:14:53:22\r\nL'occasion de prendre des nouvelles\r\n du Neuch\u00e2telois J-M.Grezet qui,..\r\n\r\n00:14:54:03  00:14:58:03\r\n   ..dans les ann\u00e9es 1980, \u00e9tait\r\nun des meilleurs cyclistes suisses.\r\n\r\n00:14:58:08  00:15:00:14\r\n   Il \u00e9voque sa reconversion.\r\n\r\n00:15:01:19  00:15:04:13\r\n       Le plaisir de rouler\r\n        ne l'a pas quitt\u00e9.\r\n\r\n00:15:04:18  00:15:10:12\r\nJ-M.Grezet fut cycliste professionnel\r\n        dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n00:15:10:17  00:15:13:18\r\n           Un dur m\u00e9tier\r\n  qu'il a exerc\u00e9 pendant 6 ans,..\r\n\r\n00:15:14:00  00:15:17:17\r\n..avant de r\u00e9ussir sa reconversion.\r\n\r\n00:15:18:14  00:15:21:13\r\n   Je travaille dans le foyer\r\n       \"Jeanne-Antide\"..\r\n\r\n00:15:21:18  00:15:25:02\r\n..o\u00f9 on accueille de jeunes enfants.\r\n\r\n00:15:25:07  00:15:29:07\r\n  Je suis \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n00:15:30:11  00:15:33:14\r\n      En 1983, il a termin\u00e9 \r\n     3\u00e8me du Tour de Suisse..\r\n\r\n00:15:33:19  00:15:39:03\r\n           ..et en 1984,\r\n     2\u00e8me du Tour de Romandie.\r\n\r\n00:15:39:08  00:15:48:21\r\n    Dans sa t\u00eate, cette p\u00e9riode\r\n      reste tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:15:49:13  00:15:52:07\r\n       C'\u00e9tait mon entr\u00e9e\r\n   dans le monde des adultes.\r\n\r\n00:15:52:11  00:15:56:14\r\nC'\u00e9tait une p\u00e9riode int\u00e9ressante\r\n    de r\u00e9alisation pour moi.\r\n\r\n00:15:56:19  00:16:14:00\r\nCette \u00e9tape m'a permis de grandir\r\n     et de devenir un homme.\r\n\r\n00:16:16:13  00:16:19:23\r\n          Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\n      un coureur solitaire,..\r\n\r\n00:16:20:04  00:16:24:00\r\n   ..le Loclois est aujourd'hui\r\n     tourn\u00e9 vers les autres.\r\n\r\n00:16:24:05  00:16:24:23\r\n Educateur, gu\u00e9risseur et masseur.\r\n\r\n00:16:27:22  00:16:32:12\r\n  J'ai d\u00fb passer par l'effort \r\n  tr\u00e8s int\u00e9rieur du cyclisme..\r\n\r\n00:16:32:18  00:16:42:21\r\n         ..pour grandir\r\n     et m'ouvrir aux autres.\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:48:17\r\n   Le cyclisme peut \u00eatre une \u00e9cole\r\nde vie, un tremplin vers autre chose.\r\n\r\n00:16:48:22  00:16:54:23\r\n A condition de savoir en sortir !\r\n\r\n00:16:56:00  00:17:00:07\r\n  La ville de Neuch\u00e2tel pr\u00e9pare\r\nla c\u00e9l\u00e9bration de son Mill\u00e9naire.\r\n\r\n00:17:00:11  00:17:05:10\r\n D\u00e8s demain et jusqu'\u00e0 dimanche, de\r\nnombreux spectacles sons et lumi\u00e8re.\r\n\r\n00:17:07:00  00:17:12:02\r\n   Des fa\u00e7ades qui se d\u00e9forment\r\n    par un mouvement de bras..\r\n\r\n00:17:12:07  00:17:15:16\r\n      ..ou au son de la voix.\r\n\r\n00:17:15:21  00:17:22:21\r\n Neuch\u00e2tel devient ville onirique\r\n     le temps d'un week-end..\r\n\r\n00:17:23:03  00:17:29:18\r\n  ..pour f\u00eater son anniversaire.\r\n\r\n00:17:31:05  00:17:34:07\r\n    On c\u00e9l\u00e8bre les 1'000 ans\r\n          de la ville.\r\n\r\n00:17:34:11  00:17:38:11\r\n     On lance les festivit\u00e9s\r\n   \u00e0 travers une illumination.\r\n\r\n00:17:38:17  00:17:41:22\r\n       On souhaite r\u00e9unir\r\n  la population neuch\u00e2teloise..\r\n\r\n00:17:42:04  00:17:45:09\r\n..autour de cette comm\u00e9moration.\r\n\r\n00:17:48:12  00:17:52:13\r\n  Le spectacle sons et lumi\u00e8res \r\n  est compl\u00e9t\u00e9 par des concerts.\r\n\r\n00:17:52:18  00:18:02:14\r\n      Les festivit\u00e9s dureront\r\n    jusqu'au mois de septembre.\r\n\r\n00:18:03:18  00:18:06:11\r\n   Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n00:18:06:16  00:18:09:08\r\n         Mardi prochain,\r\n     F.Egger sera de retour.\r\n\r\n00:18:09:13  00:18:12:05\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n un tr\u00e8s bon week-end de P\u00e2ques.\r\n\r\n00:18:12:11  00:18:17:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    A.Halasz, S.Morand, G.Quoex\r\n\r\n00:18:22:16  00:18:43:12\r\nLaissez-nous vos commentaires sur \r\nwww.sous-titrage.ch rubrique Contact\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB094721\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:25) [93%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o estivale et les f\u00eates de P\u00e2ques tardives posent probl\u00e8me ou stations de ski en Valais, on fait tout ce qu'on peut pour garder les pistes ouvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:25 > 0:00:34) [83%] : \r\nProbl\u00e8me qu'on a, c'est qu'elle est tellement lourde qu'elle part devant la machine, ben je suis descendu \u00e0 la toute l'Iran par la neige, le probl\u00e8me c'est qu'il nous faut tout la rame Nahon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:35 > 0:00:54) [86%] : \r\nLes jardins familiaux luttent pour leur survie aux abords des villes, exemple \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 plus de 400 jardins sont menac\u00e9s par un projet immobilier la Palais une v\u00e9ritable institution \u00e0 Neuch\u00e2tel, le poisson a m\u00eame \u00e9t\u00e9 export\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du lac, Cl\u00e9ment on l'appelle l'affaire a d\u00e9couvertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:57 > 0:01:11) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous le cormoran n'est pas aussi nuisible que l'affirment les p\u00eacheurs s'en tout cas l'avis du tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui a admis aujourd'hui un recours des associations de protection de la nature, r\u00e9action au micro de Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:11 > 0:01:17) [87%] : \r\nClaude d\u00e9lais et p\u00eacheurs professionnels et, comme ses coll\u00e8gues du lac de Neuch\u00e2tel, aujourd'hui il est en col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:17 > 0:01:29) [84%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre terrible l\u00e0 c'est fini, on en assez discuter, \u00e7a fait 5 ans qu'on se fait passer pour des des rigolos, ma foi, si Seat et \u00e0 la tornade, la lors d'\u00e9thologie, ils veulent pas comprendre, h\u00e9 ben ils assumeront eux les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:01:47) [95%] : \r\nLes ayatollahs 3 organisations \u00e9cologistes qui ont combattu la r\u00e9gulation des cormorans dans la r\u00e9serve du Fanel, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral leur a donn\u00e9 raison, il estime que les pertes subies par les p\u00eacheurs ne justifient pas une telle limitation malgr\u00e9 leur victoire, les \u00e9cologistes joue la carte de l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:47 > 0:02:04) [91%] : \r\nOn a beaucoup d'int\u00e9r\u00eats communs entre la p\u00eache et la protection de la nature, puisque des cours d'eau et des lacs en bonne sant\u00e9 sont garants d'une bonne offre en poisson, c'est une garantie d'une bonne biodiversit\u00e9 et les \u00e9cosyst\u00e8mes pr\u00e9server riche en esp\u00e8ces, on arrive \u00e0 avoir un \u00e9quilibre o\u00f9 tout le monde trouve sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:04 > 0:02:14) [90%] : \r\nOrganisations \u00e9cologistes contre p\u00eacheurs un combat in\u00e9gal mais les professionnels veulent imposer une r\u00e9gulation des cormorans co\u00fbte que co\u00fbte quitte \u00e0 pi\u00e9ger les oiseaux avec d\u00e8s hame\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:14 > 0:02:28) [86%] : \r\nOn aime cela qu'on aime, ceux qui habitent juste lac mais Yann Aguila, si on a affaire, parce qu'au bout de moments c'est notre c'est notre gamme pas notre vie, notre m\u00e9tier est en danger \u00e0 cause de \u00e7a, alors c'est le dernier recours et puis on va l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:38) [93%] : \r\nLes p\u00eacheurs comptent d\u00e9sormais sur la pluie des cantons de Vaud, Neuch\u00e2tel et Fribourg, \u00e0 l'origine de la r\u00e9gulation selon l'issue des discussions, il pourrait mener des actions coup de poing au mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:39 > 0:02:46) [96%] : \r\nJe vous laisse d\u00e9couvrir les autres titres de l'actualit\u00e9 du jour, avec ce nouveau braquage dans la r\u00e9gion l\u00e9manique, c'est le 3\u00e8me depuis hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:49 > 0:03:14) [93%] : \r\nApr\u00e8s de braquage hier dans une bijouterie \u00e0 une banque \u00e0 Lausanne un nouveau hold-up a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 ce matin \u00e0 la Poste de Gland vers 7 heures 30 de malfrats cagoul\u00e9s et munis d'une arme de poing ont menac\u00e9 la dizaine de collaborateurs pr\u00e9sents, les agresseurs ont emport\u00e9 de l'argent et pris la fuite, un t\u00e9moin a donn\u00e9 l'alerte, la voiture a alors \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en feu dans la r\u00e9gion de Saint Sergue, la police fran\u00e7aise a interpell\u00e9 2 suspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:15 > 0:03:44) [93%] : \r\nLe radar fixe de l'autoroute A12 entre Berne et Fribourg, a de nouveau s\u00e9vi et plut\u00f4t 4 fois qu'une entre le 15 et le 19 avril 4 automobilistes trop press\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 flash\u00e9s \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres heure vitesse la plus \u00e9lev\u00e9e de 138 kilom\u00e8tres heure le radar de Flamatt est en passe de devenir une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 locale, voire m\u00eame international puisqu'il flashe plus vite que son ombre l'\u00e9t\u00e9 dernier un gitan su\u00e9dois au volant d'un bolide \u00e9tait pass\u00e9 de vents \u00e0 290 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:45 > 0:04:13) [95%] : \r\nApr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t hier de la p\u00e9tition pour sauver le latin \u00e0 Gen\u00e8ve, le patron de l'Instruction publique le socialiste Charles Baer propose de maintenir une heure de culture latine pour tous les \u00e9l\u00e8ves de la 1\u00e8re ann\u00e9e du cycle d'orientation \u00e0 l'origine du m\u00e9contentement des d\u00e9fenseurs du latin, le nouvel horaire de la rentr\u00e9e, qui pr\u00e9voyait que les cours de latin serait concentr\u00e9 uniquement sur les 2 derni\u00e8res ann\u00e9es pour les p\u00e9titionnaires c'\u00e9tait trahir la tradition humaniste de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:17 > 0:04:34) [94%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o estivale pose probl\u00e8me aux stations de ski, beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge, d'ailleurs, mais on pourra encore skier ce week- end en Valais une dizaine de stations maintiennent leur pistes ouvertes au prix de gros efforts en haute altitude, les conditions restent bonnes, comme l'a constat\u00e9 Viviane Gabriel \u00e0 Verbier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:36 > 0:04:48) [93%] : \r\nNous voici \u00e0 une dizaine de minutes de cabines de Verbier, nous ne sommes exactement \u00e0 2200 m\u00e8tres d'altitude, il faut monter au pour trouver de la neige, des traces de neige et des skieurs mais nous on monte encore un peu plus haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:50 > 0:04:56) [92%] : \r\n\u00c9ric Vallet, bonjour, bonjour, il fait quoi \u00e0 peu pr\u00e8s 15 degr\u00e9s au soleil et pourtant on skie encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:12) [83%] : \r\n15 degr\u00e9s au soleil, je crois que c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'homme, il fait beaucoup plus au soleil, donc les conditions se d\u00e9t\u00e9riorent tr\u00e8s tr\u00e8s vite et, mais en ce qui encore et on ce jusqu'au 1er mai Verbier, on a l\u00e0 des veaux qui encore parfait c'est encore poudre c'est bien prot\u00e9ger du soleil, donc les conditions sont encore bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:12 > 0:05:16) [87%] : \r\nMais pourquoi, parce qu'il y a une comp\u00e9tition entre les stations pourrait \u00eatre la derni\u00e8re \u00e0 fermer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:16 > 0:05:32) [93%] : \r\nDans la derni\u00e8re, il n'y a pas vraiment de comp\u00e9tition, on tient nos engagements par rapport \u00e0 nos abonn\u00e9s de saison par rapport aux gens qui ont l'habitude de venir chez nous, en fin de saison, on a beaucoup de belges notamment, qui viennent qui aiment skier dans le gros sel, pas forc\u00e9ment dans la poudreuse, la comp\u00e9tition, c'est plut\u00f4t en d\u00e9but de saison quand il faut ouvrir les pistes mais pas tellement fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:33 > 0:05:39) [90%] : \r\nBon, avec la m\u00e9t\u00e9o, on a l'impression que les gens vous allez faire du v\u00e9lo, un pas forc\u00e9ment de ski, vous allez quand m\u00eame avoir de bons r\u00e9sultats pour ses vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:39 > 0:05:59) [92%] : \r\nAlors, les vacances de P\u00e2ques, non, elles seront mauvaises par rapport aux autres ann\u00e9es, on va faire entre 20 et 25 pourcent du chiffre d'affaires d'une ann\u00e9e normale, et c'est un petit peu rageant parce qu'il y a 2 semaines, donc un mois avant la fin de la saison, on avait encore de l'avance ici sur l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis sur le dernier mois, on a pris une p\u00e2t\u00e9e assez magistrale parce que c'est vrai que c'est d\u00e9j\u00e0 le printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:10) [90%] : \r\nPourquoi vous souhaite quand m\u00eame un un bon week- end de P\u00e2ques, malgr\u00e9 tout, merci, merci, et vous allez voir maintenant comment d'autres stations valaisannes font prof rire des vacances de P\u00e2ques digne de ce nom \u00e0 leurs clients, c'est le sujet de Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:12 > 0:06:21) [86%] : \r\nFin de journ\u00e9e sur L\u00e9o de Nimda place au lifting du quotidien des pistes de 17 heures \u00e0 2 heures du matin Fran\u00e7ois dents va tenter de damer le pion sous la il y a la chaleur on relit sans la neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:23 > 0:06:32) [78%] : \r\nProbl\u00e8me qu'on a, c'est qu'elle l'est tellement lourde qu'elle part devant la machine, l\u00e0 je suis descendu \u00e0 la toute, il renvoie la neige, le probl\u00e8me c'est qu'il nous faut tout, la ramenant on \u00e0 peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:33 > 0:06:36) [89%] : \r\nCes gros efforts sont destin\u00e9s aux clients de cette fin de 16 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:36 > 0:06:39) [92%] : \r\nLa saison ici, elle a \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cial du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:40 > 0:06:48) [90%] : \r\nSp\u00e9cial, c'est le mot car fin avril, les skieurs sont toujours l\u00e0, certes, ce n'est pas l'affluence Pascal habituel, mais ceux qui sont pr\u00e9sents encore soif de glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:07:00) [84%] : \r\nJe vous mais aussi en bas, ce n'est pas terrible mais en haut, sur les hauteurs, c'est tr\u00e8s beau, c'est HTTP Ghana cela UPS la piste pour d\u00e9butants et ferm\u00e9, donc on est venu ici plus haut, c'est bien ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:00 > 0:07:14) [90%] : \r\nCe matin on ski et cet apr\u00e8s- midi, on fait une pause et on profite du soleil et c'est l\u00e0 tout le paradoxe, ce soleil qui a tant nui \u00e0 la neige a aussi ses bons c\u00f4t\u00e9s comme des sentiers de randonn\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sec et praticable \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:14 > 0:07:32) [92%] : \r\nC'est une fin de saison d'hiver, un tout petit peu particuli\u00e8re parce que, comme vous pouvez le constater, on est d\u00e9j\u00e0 quasiment en \u00e9t\u00e9, en tout cas, les temp\u00e9ratures sont extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9es pour la saison et puis \u00e7a nous a demand\u00e9 un petit peu de d'adaptation en terme d'offre touristique pour pouvoir proposer aussi autre chose que du ski aux gens qui sont l\u00e0, ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:32 > 0:07:38) [94%] : \r\nEt certains ont d\u00e9j\u00e0 fait le pas devant cette \u00e9chappe plus de ski mais des VTT en location et les vacanciers sont preneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:38 > 0:07:44) [87%] : \r\nIl faut \u00eatre un peu plus cr\u00e9atifs, donc c'est pas des vacances de ski uniquement mais c'est des vacances multisports et multi- activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:44 > 0:07:50) [91%] : \r\nEntre nu-pieds et chaussures de ski, cette fin de saison d'hiver est d\u00e9cid\u00e9ment atypique \u00e0 se demander ce que nous r\u00e9serve l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:52 > 0:08:17) [86%] : \r\nQue faire quand les installations de ski sont ferm\u00e9es, la station de Crans-Montana, essaye de se profiler, elle, sur un march\u00e9 bien particulier, celui des entra\u00eenements pour les \u00e9quipes de fautes il y a eu la Suisse son dernier la station esp\u00e8re bien attirer d'autres \u00e9quipes, en tout cas, elle y travaille, M\u00e9lanie, re- bonjour bonjour Vivianne justement \u00e0 quand la prochaine \u00e9quipe de foot \u00e0 Crans-Montana, on esp\u00e8re d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but juin, vous \u00eates en n\u00e9gociation avec quel type d'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:17 > 0:08:26) [86%] : \r\nSinon, on pr\u00e9f\u00e8re les garder pour l'instant confidentielles mais je peux d\u00e9j\u00e0 vous annoncer qu'il y aura probablement de belles surprises, \u00e9quipe nationale des grands clubs entre autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:27 > 0:08:34) [84%] : \r\nIl y a toutes les infrastructures en n\u00e9cessaire \u00e0 Crans-Montana, il y a les h\u00f4tels, il y a des terrains de foot homologu\u00e9 \u00e7a c'est \u00e7a suffit \u00e0 convaincre les \u00e9quipes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:34 > 0:08:57) [88%] : \r\nBah, \u00e9coutez \u00e0 Crans-Montana, on a vraiment un cadre magnifique, une station de renomm\u00e9e, on a toutes les infrastructures ad\u00e9quates pour accueillir ce type d'\u00e9quipement mais vos concurrents qu'est-ce qui se feront plus par exemple bon nos concurrents par exemple l'Autriche, la, la France, l'Espagne, en fait, ils ont des grands complexes avec plusieurs terrains \u00e0 disposition et puis c'est vraiment des infrastructures d\u00e9di\u00e9e uniquement aux de football.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:57 > 0:09:07) [88%] : \r\nPlus avantageux financi\u00e8rement aussi bien pratiquer les m\u00eames prix, on essaie d'\u00eatre concurrentiel alors par exemple pour la station, le b\u00e9n\u00e9fice d'une semaine comme entra\u00eenement c'est c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:08 > 0:09:22) [90%] : \r\nBon, tout d'abord c'est un b\u00e9n\u00e9fice au niveau \u00e9conomique pour la station, c'est aussi au niveau des commer\u00e7ants parce qu'on am\u00e8ne quand m\u00eame pas mal de monde c'est aussi au niveau h\u00f4teliers remplit des h\u00f4tels, donc je pense que c'est tout positif et surtout en termes m\u00e9diatiques pour la station.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:22 > 0:09:30) [89%] : \r\nMerci beaucoup M\u00e9lanie Rey merci \u00e0 vous et voil\u00e0, moi, je vous souhaite d'excellents un excellent week- end de P\u00e2ques, que ce soit \u00e0 la montagne ou en pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:30 > 0:09:43) [91%] : \r\nMerci Viviane alors justement, c'est la chaleur a fait fondre vos envies de neige, vous pouvez toujours profiter des lacs et des terrasses, c'est l'occasion de d\u00e9couvrir la recette de la Palais \u00e0 la Neuch\u00e2teloise aux fourneaux Sergio Guilherme Marceau et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:46 > 0:09:57) [86%] : \r\nLa balle est une v\u00e9ritable institution dans le canton de Neuch\u00e2tel en poisson que les Neuch\u00e2telois ont m\u00eame exporter du c\u00f4t\u00e9 du lac, les mots aujourd'hui ils prolif\u00e8rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:58 > 0:10:15) [87%] : \r\nEh oui, les Vaudois l'appel la affaire seulement ce qu'ils ont oubli\u00e9, c'est que l'affaire a totalement disparu du lac pour la remplacer, en 1923 ils ont introduit dans leurs l\u00e0 que notre bonne vieille neuch\u00e2teloise alors pour la pr\u00eater de mani\u00e8re traditionnelle, c'est parti pour un petit cours de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:20) [86%] : \r\nLa sauce, c'est le secret d'une bonne Palais \u00e0 la Neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:28) [81%] : \r\nElle est compos\u00e9e d'un quart de beurre de farine de vin blanc et de fum\u00e9e d'arr\u00eate de parler de cuisson 2 E.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:29 > 0:10:30) [82%] : \r\nAlors voil\u00e0 : faire r\u00e9duire, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:33 > 0:10:40) [86%] : \r\nToujours \u00eatre Fun mijoter vont vend pas que \u00e7a soit \u00e9bullition parce que sinon \u00e7a va coller au fond de la casserole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:40 > 0:10:49) [88%] : \r\nEt \u00e0 ce m\u00e9lange, on va rajouter du jus de citron et du jus c\u00e2pres, but de l'op\u00e9ration relev\u00e9es l'acidit\u00e9, il para\u00eet que notre plan neuch\u00e2telois ne seraient pas assez acide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:02) [72%] : \r\nPour reste dans le dans la r\u00e9gion locale aussi, hein, ce soir, toujours impassible cueillis ce petit de boudin blanc, parce que si on a tr\u00e8s farineuse base alors faut qu'on-il vraiment pas qu'on reste dans le dans l'\u00e9paisseur non plus hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:11) [86%] : \r\nAutre secret le choix du poisson \u00e9videmment sa fra\u00eecheur est importante et la qualit\u00e9 de sa ch\u00e8re aussi, elle est toute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:11 > 0:11:20) [83%] : \r\nToute lisse puis bien ferme d\u00e9j\u00e0, c'est-\u00e0-dire que c'est pas un poisson qui est pas tr\u00e8s ferme \u00e0 la base, donc on a eu quand m\u00eame avec une assez ferme comme avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:20 > 0:11:26) [88%] : \r\nReste \u00e0 lever le poisson \u00e0 enlever les ar\u00eates et \u00e0 pocher le filet pendant 2 minutes, mais pas plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:39) [85%] : \r\nEt Jacques la ben d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup de go\u00fbt, on veut qu'elle est quand m\u00eame une une cuisson pas trop cuite parce que d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s trop s\u00e8che en mousse et puis qui font qu'elle est une cuisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:42 > 0:11:45) [86%] : \r\nVoil\u00e0, on vous laisse rectifier la sauce et dress\u00e9 le pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:53 > 0:12:09) [83%] : \r\nBen \u00e9coutez, effectivement c'est un poisson pas beaucoup douloureusement qui la sauce et ailleurs, je crois que vous aussi, hein, c'est pas votre poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 effectivement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 comme une brochet au four et avec \u00e7a vous buvez quoi chardonnay, quelque chose de bien \u00e7a qui nous attend, alors \u00e9coutez, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:10 > 0:12:28) [90%] : \r\nBonjour, on va se pencher maintenant sur l'avenir des jardins familiaux, ces petits paradis de verdure, luttent pour leur survie aux abords des villes, ce soir, nous essayons de voir comment nos voisins d'outre- Sarine g\u00e8re ce probl\u00e8me \u00e0 B\u00e2le, plusieurs centaines de jardins sont menac\u00e9s par un projet immobilier, reportage Fran\u00e7ois g\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:30 > 0:12:49) [87%] : \r\nAlors qu'on nous regarde comme il bouge ce petit verre et de l'agitation ce matin sur la parcelle, des FERLIN et il y a de quoi les jardiniers en herbe viennent de d\u00e9goter un joli troph\u00e9e d\u00e8s qu'il est un moment Frank vient avec ses 2 enfants, travailler la terre, dans ce jardin familial appel\u00e9 1000 souper et tout ce qui pousse ici fini dans l'assiette pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:49 > 0:13:02) [84%] : \r\nNous ne sommes pas assez en otage et des tomates, des aubergines, on les met dans des bocaux et ensuite on les conserve \u00e0 la cave pour l'hiver jour rouges souffleur salades on fait pousser ici pratiquement tous les l\u00e9gumes dont on a besoin pour vivre \u00e0 que Muse en ce que nous dit encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:03 > 0:13:23) [91%] : \r\nC'est un des plus grands jardins familiaux de balles, il y a ici 450 parcelles qui font en tout 51 hectares mais la ville grandit de plus en plus et ce d\u00e9veloppement menace aujourd'hui une partie de ces petits jardins \u00e0 leur place, devrait \u00eatre construit de nouveaux logements mais ce politicien ne veut pas en entendent parler, il vient de lancer une initiative pour prot\u00e9ger ses jardins familiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:24 > 0:13:35) [89%] : \r\nBonsoir va mais il faut que l'on modernise notre ville, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais il faut que l'on construise o\u00f9 il n'y a plus d'espaces verts et que l'on prot\u00e8ge absolument les coin de nature existent pts j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:36 > 0:13:55) [87%] : \r\nChristian Schneider et le directeur et pr\u00e9sident de l'association des jardins familiaux depuis 25 ans, il cultive sa terre, pour lui, c'est presque comme un 2\u00e8me m\u00e9tier mais il trouve l'initiative trop extr\u00eame il seraient pr\u00eat comme le reste du Parlement b\u00e2lois \u00e0 offrir 20 pourcent des jardins familiaux pour de nouvelles constructions mais merci me paiera et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:55 > 0:14:08) [87%] : \r\nEt certaines fait \u00e9clater, \u00e7a vous effraie la ville doit se d\u00e9velopper, se tendre d'Est en Ouest, elle doit continuer \u00e0 grandir, mais ensemble, main dans la main avec nous, elle doit conserver des espaces verts et les jardins familiaux jouent un r\u00f4le essentiel dans cette \u00e9quilibres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:09 > 0:14:19) [93%] : \r\nLe conseiller national b\u00e2lois main est fier de pr\u00e9senter le dernier projet de d\u00e9veloppement de la ville, il s'oppose lui de mani\u00e8re virulente \u00e0 l'initiative pour sauver les jardins familiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:20 > 0:14:43) [89%] : \r\nEt c'est, c'est 1000 cartes \u00e0 l'id\u00e9e, c'est que ces jardins familiaux qui font quand m\u00eame 50 hectares au milieu de la ville, h\u00e9 bien que ces jardins serve d'espace de vie pour tous, nous nous disons : nous ne voulons pas que cette superficie profite seulement \u00e0 une minorit\u00e9, nous voulons qu'elle profite \u00e0 toute la collectivit\u00e9, mais en alors qu'est ce qui est le plus important des logements ou des jardins les B\u00e2lois devront trancher le 15 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:45 > 0:14:59) [90%] : \r\nLe Tour de Romandie d\u00e9bute mardi prochain \u00e0 Martini, nous serons bien s\u00fbr sur place, c'est l'occasion de prendre des nouvelles de Jean-Marie creuset dans les ann\u00e9es 80 le neuch\u00e2telois a \u00e9t\u00e9 l'un des meilleurs cyclistes suisses il \u00e9voque sa reconversion au micro de Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:02 > 0:15:19) [93%] : \r\nLe plaisir de rouler, ne l'a pas quitt\u00e9 mais bien s\u00fbr le rythme n'est plus le m\u00eame dans les ann\u00e9es 80 Jean-Marie fut cycliste professionnel, un beau m\u00e9tier, un dur m\u00e9tier qu'il a exerc\u00e9 pendant 6 ans avant de tourner la page et de parfaitement r\u00e9ussir sa reconversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:19 > 0:15:30) [86%] : \r\nQuand je pars en vacances comme pour le moment, h\u00e9 ben, j'ai travaill\u00e9 dans ce foyer, le foyer jeunes d'o\u00f9 on accueille des jeunes enfants, je suis \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 et je les accompagne dans le c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:30 > 0:15:50) [90%] : \r\nEn 1983 Jean-Marie creuser a termin\u00e9 3\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral au Tour de Suisse, puis en 84 2\u00e8me du Tour de Romandie et 13\u00e8me du Tour de France en montant plusieurs fois sur des podiums d'\u00c9tat le neuch\u00e2teloise n'a que peu de souvenirs, mat\u00e9riel de ses exploits, mais dans sa t\u00eate, cette p\u00e9riode reste \u00e9videmment tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:50 > 0:16:14) [91%] : \r\nC'\u00e9tait mon entr\u00e9e dans le monde des adultes, c'est vrai que c'\u00e9tait une p\u00e9riode tr\u00e8s int\u00e9ressante pour moi de r\u00e9alisation, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois aussi que je pouvais prendre confiance dans mes capacit\u00e9s en \u00e9tant devant certains autres coureurs et \u00e0 avoir une certaine notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s valorisant, mais c'est une \u00e9tape qui m'a permis de grandir et de devenir vraiment un homme de pouvoir, amasser mais on au Museum quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:17 > 0:16:28) [90%] : \r\nLe paradoxe de Jean-Marie, c'est qu'apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 en coureur solitaire centr\u00e9 sur lui- m\u00eame, le Loclois est aujourd'hui tourn\u00e9 vers les autres \u00e9ducateurs mais aussi gu\u00e9risseur et ma soeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:44) [90%] : \r\nJe crois que j'ai d\u00fb passer par par le fait que les fonds parfaite fort tr\u00e8s un int\u00e9rieur pour devenir un peu plus grand pour grandir et de surtout de pouvoir m'ouvrir aux autres par la suite, je crois que c'est vraiment \u00e9t\u00e9 un passage cl\u00e9 dans dans mon existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:44 > 0:16:52) [91%] : \r\nJean-Marie creus\u00e9 en Hainaut parfaite exemple le cyclisme peut-\u00eatre une \u00e9cole de vie un tremplin vers autre chose, \u00e0 condition de savoir en sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:56 > 0:17:07) [89%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel se pr\u00e9parent pour 3 jours de f\u00eate \u00e0 l'occasion de son mill\u00e9naire, ce sera demain jusqu'\u00e0 dimanche avec de nombreux spectacles sons et lumi\u00e8res, petit aper\u00e7u avec Antoine, c'est la tchi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:09 > 0:17:17) [91%] : \r\nDes fa\u00e7ades et qui se d\u00e9forme sous l'impulsion de simples mouvements de bras des b\u00e2timents qui ondule au son de la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:21 > 0:17:30) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel devient ville onirique, le temps d'un week- end, le temps de f\u00eater son anniversaire, et pas n'importe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:31 > 0:17:45) [86%] : \r\nAvant tout c'est de c\u00e9l\u00e9brer les millions de la ville de Neuch\u00e2tel d'ouvrir ces festivit\u00e9s de les lancer positivement atteint \u00e0 travers une \u00e9limination et puis, l'objectif est avant tout de r\u00e9unir toute la population neuch\u00e2teloise autour de de ce ce, comm\u00e9moration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:50 > 0:17:53) [89%] : \r\nUn spectacle son et lumi\u00e8re, compl\u00e9t\u00e9 par une vingtaine de concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:55 > 0:18:01) [95%] : \r\nCoup d'envoi aux couleurs et \u00e0 la hauteur de l'\u00e9v\u00e9nement pour des festivit\u00e9s qui dureront jusqu'au mois de septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:04 > 0:18:11) [96%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, mardi prochain, Fran\u00e7ois Gere sera de retour d'ici l\u00e0 passez un tr\u00e8s tr\u00e8s bon week- end de P\u00e2ques.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-21T17:38:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104272908", "durationSec": 1115, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Verbier : 20110421, GABRIEL Viviane m\u00e8ne des itw sur les pistes de ski qui souffrent du manque d'enneigement en cette fin de saison de ski\n* Crans-Montana : 20110421, GABRIEL Viviane m\u00e8ne une itw avec une responsable marketing qui cherche \u00e0 attirer des \u00e9quipes sportives, notamment football, dans la station de ski valaisanne.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER", "CRANS-MONTANA", "VALAIS"], "sequenceIds": ["1309849", "1309850"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272909", "durationSec": 124, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Portalban, Neuch\u00e2tel : 20110421 et archives, col\u00e8re des p\u00eacheurs et satisfaction des associations \u00e9cologistes suite \u00e0 la d\u00e9cision du tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral qui affirme que le cormoran n'est pas nuisible pour la r\u00e9serve d'oiseaux d'eau du Fanel. Les associations \u00e9cologistes avaient fait recours contre les mesures de r\u00e9gulation des colonies de cormorans dans la r\u00e9serve du Fanel.", "remarks": "SUJET \"SCHWEIZ AKTUELL\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORTALBAN", "SUISSE", "NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["RECOURS", "CORMORAN"], "sequenceIds": ["1310112", "1310113"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272910", "durationSec": 67, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Nendaz : 20110421, les stations de ski font de gros efforts pour offrir aux touristes des conditions de ski acceptables malgr\u00e9 le faible enneigement et les temp\u00e9ratures particuli\u00e8rement cl\u00e9mentes. Chaque nuit, les pistes sont dam\u00e9es pour r\u00e9partir la neige de mani\u00e8re optimale.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104272911", "durationSec": 37, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Auvernier : 20110421, le chef du restaurant le \"Poisson\", OLIVEIRA Pedro, pr\u00e9pare la pal\u00e9e \u00e0 la sauce neuch\u00e2teloise. Cette recette traditionnelle se pr\u00e9pare avec des filets de f\u00e9ra et une sauce au vin blanc avec des c\u00e2pres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104272912", "durationSec": 104, "title": "11.04.21", "excerpt": "* B\u00e2le : 20110421, le canton de B\u00e2le-ville votera le 20110515 sur une initiative lanc\u00e9e par une association de jardins familiaux pour combattre un projet de construction de nouveaux logements.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "ENNEIGEMENT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1310131"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272913", "durationSec": 151, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Le Locle : 20110421 et archives, rencontre avec l'ex-cycliste professionnel GREZET Jean-Marie qui est devenu \u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 et masseur.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUVERNIER"], "thematicThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "F\u00c9RA"], "sequenceIds": ["1310133"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272914", "durationSec": 140, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110421, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant le spectacle sons et lumi\u00e8res au Palais du Peyrou dans le cadre des festivit\u00e9s du Mill\u00e9naire de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "JARDIN POTAGER", "ESPACE VERT"], "sequenceIds": ["1310134"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272915", "durationSec": 121, "title": "11.04.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "thematicPersons": ["GREZET, JEAN-MARIE"], "sequenceIds": ["1310135"]}, {"internalArchiveId": "GE1104272916", "durationSec": 67, "title": "11.04.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1310136"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104309850", "summary": " Verbier, sur les pistes de ski tr\u00e8s faiblement enneig\u00e9es : int t\u00e9l\u00e9cabine, itw BALET, Eric, directeur g\u00e9n\u00e9ral de T\u00e9l\u00e9verbier, par GABRIEL, Viviane   (possibilit\u00e9 de skier \u00e0 Verbier malgr\u00e9 faible enneigement). enneigement   piste de ski ", "id": "1309849", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "ENNEIGEMENT"], "visualGeographicals": ["VERBIER", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309851", "summary": " Crans-Montana, sur les pistes de ski : itw REY, M\u00e9lanie, responsable soci\u00e9t\u00e9 de marketing et sport management (accueil des \u00e9quipes de football, b\u00e9n\u00e9fices). \u00e9quipe sportive, promotion touristique.", "id": "1309850", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE SPORTIVE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310113", "summary": "20:43.24\r\nPortalban, diverses s\u00e9quences : divers plans DELLEY, Claude, p\u00eacheur   professionnel, pr\u00e9parant filets de p\u00eache / itw DELLEY, Claude (\u00e7a suffit, \"\u00e7a fait 5 ans qu'on se fait passer pour des rigolos\") / divers plans DELLEY, Eric, pr\u00e9sident de la corporation des p\u00eacheurs du lac de Neuch\u00e2tel, montrant hame\u00e7on / itw DELLEY, Eric (derniers recours contre les cormorans). cormoran   recours, p\u00eache professionnelle ", "id": "1310112", "visualThemes": ["RECOURS", "CORMORAN", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["PORTALBAN", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310114", "summary": " Neuch\u00e2tel, r\u00e9serve du Fanel : divers plans SEIDEL, Sandrine, repr\u00e9sentante Association suisse pour la protection des oiseaux ASPO Birdlife, regardant  oiseaux aux jumelles / itw SEIDEL, Sandrine (int\u00e9r\u00eat commun entre p\u00eache et  nature). cormoran, recours, \u00e9cologisme.", "id": "1310113", "visualThemes": ["RECOURS", "CORMORAN", "\u00c9COLOGISME"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310132", "summary": "20:46.34\r\nNendaz : divers plans VAUDAN, Fran\u00e7ois, machiniste, conduisant une dameuse pour refaire piste faiblement enneig\u00e9e / itw VAUDAN, Fran\u00e7ois (difficult\u00e9 \u00e0  entretenir les pistes) / divers plans skieurs skiant sur pistes faiblement  enneig\u00e9es (8\", 6\") / itw skieurs \u00e9trangers / EGGEL, Beat, responsable marketing Nendaz Tourisme, marchant sur chemin de randonn\u00e9e / itw EGGEL, Beat (saison  tr\u00e8s particuli\u00e8re au niveau climatique) / divers plans touristes louant v\u00e9lo tout-terrain. piste de ski, enneigement, changement climatique.", "id": "1310131", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "ENNEIGEMENT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310134", "summary": "20:48.20\r\nAuvernier : assiette de pal\u00e9e en sauce neuch\u00e2teloise (5\") / int restaurant, MARES, Miroslav, journaliste, se faisant servir assiette de pal\u00e9e neuch\u00e2teloise / statement / divers plans OLIVEIRA, Pedro, cuisinier \"Le Poisson\" pr\u00e9parant la pal\u00e9e neuch\u00e2teloise (12\", 6\", 8\") / itw OLIVEIRA, Pedro (recette de la pal\u00e9e \u00e0 la sauce neuch\u00e2teloise) / MARES, Miroslav d\u00e9gustant pal\u00e9e \u00e0 la Neuch\u00e2teloise et trinquant avec OLIVEIRA, Pedro. f\u00e9ra, recette culinaire.", "id": "1310133", "visualThemes": ["RECETTE CULINAIRE", "F\u00c9RA"], "visualGeographicals": ["AUVERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310135", "summary": "20:50.54\nB\u00e2le : divers plans famille FERLIN travaillant la terre de leur jardin  familial / itw FERLIN, Frank, propri\u00e9taire d'un jardin familial (potager) /  divers plans jardins familiaux avec chemin\u00e9es d'usine en arri\u00e8re-plan / itw  UEBERWASSER, Heinrich, initiateur \"Sauver les jardins familiaux\" (prot\u00e9ger les espaces verts) / divers plans SCHNEIDER, Christian, pr\u00e9sident association des jardins familiaux, jardinant / itw SCHNEIDER, Christian (pour la sauvegarde des espaces verts) / affiche \u00e9lectorale \"non\" aux jardins familiaux / itw MALAMA, Peter, conseiller national PLR b\u00e2lois (pour des logements). jardin potager  initiative populaire, espace vert.", "id": "1310134", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "ESPACE VERT", "JARDIN FAMILIAL"], "visualGeographicals": ["BALE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310136", "summary": "20:53.18\r\nLe Locle : divers plans GREZET, Jean-Marie, cycliste suisse, roulant \u00e0  v\u00e9lo / itw GREZET, Jean-Marie (\u00e9ducateur sp\u00e9cialis\u00e9 dans un foyer, sa   carri\u00e8re de cycliste professionnel) / divers plans GREZET, Jean-Marie   exer\u00e7ant son activit\u00e9 de masseur. sportif professionnel, reconversion   professionnelle, cyclisme (comp\u00e9tition).", "id": "1310135", "visualThemes": ["CYCLISME (COMP\u00c9TITION)", "RECONVERSION PROFESSIONNELLE", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"], "visualPersons": ["GREZET, JEAN-MARIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104310137", "summary": "20:55.17\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans fa\u00e7ade du Palais du Peyrou se d\u00e9formant aux sons de la musique (25\") / itw VALLEY, Christophe, chef de projet du Mill\u00e9naire (programme du Mill\u00e9naire) / projections sur les murs du Palais (10\") /   inscription \"Applaudissements\" projet\u00e9e sur fa\u00e7ade. spectacle son et lumi\u00e8re comm\u00e9moration.", "id": "1310136", "visualThemes": ["SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAGGI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547618", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094721", "position": "01"}}, {"id": "547617", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121428", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-262121", "internalArchiveId": "GE1104262122", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.04.21", "publicationDate": "2011-04-21T00:00:00Z", "durationSec": 1807, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3094929", "imageURL": "http://www.rts.ch/3094928.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "FR: la s\u00e9cheresse persistante en Suisse devient de plus en plus pr\u00e9occupante", "Japon / S\u00e9curit\u00e9 Fukushima: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner, en direct du Japon", "Le Minimag (VS): d\u00e9couverte de la fabrication des lapins de P\u00e2ques avec un artisan chocolatier", "Suisse / Postfinance coupable de blanchiment d'argent: les explications de Pierre Nebel", "Football: NE Xamax a d\u00e9croch\u00e9 un nul face au FC B\u00e2le", "NE: les festivit\u00e9s du Mill\u00e9naire vont \u00eatre lanc\u00e9es ce weekend", "L'invit\u00e9e culturelle: Isabelle R\u00e9my, com\u00e9dienne", "Suisse: le printemps arabe a r\u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons des opposants \u00e0 l'industrie de l'armement helv\u00e9tique", "12:45 Le journal", "NE: la Commission d'enqu\u00eate parlementaire neuch\u00e2teloise a publi\u00e9 le rapport sur l'affaire Hainard", "Libye: deux c\u00e9l\u00e8bres photoreporters ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s mercredi soir", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la r\u00e9gion du Seeland n'a re\u00e7u qu'un tiers des pr\u00e9cipitations habituelles. Du coup, m\u00eame des cultures peu gourmandes en eau ont soif.", "Postfinance a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable de blanchiment d'argent. Il s'agit du premier institut financier suisse \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 pour blanchiment. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls des collaborateurs \u00e9taient inculp\u00e9s. Postfinance devra payer une amende de 250'000 francs.", "De nombreuses animations gratuites sont pr\u00e9vues au centre-ville, entre vendredi et dimanche soir, dont pas moins de six spectacles \"son et lumi\u00e8re\".", "Selon l'enqu\u00eate de 10 Vor 10, des avions militaires Pilatus ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l'Arabie Saoudite, avec l'accord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Le travail accompli par la commission est presque unanimement salu\u00e9. A une exception pr\u00e8s, le parti de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. Des Lib\u00e9raux Radicaux qui fustigent le ton employ\u00e9 dans le rapport.", "Les deux hommes se trouvaient dans un groupe qui a \u00e9t\u00e9 atteint par des tirs de mortier \u00e0 Misrata, ville actuellement assi\u00e9g\u00e9e dans l'ouest du pays."], "variantIds": ["ece-3032521", "ece-3003438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T22:40:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB095158\r\nDate de transcription : 15-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:16) [87%] : \r\nBonjour Madame messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:35) [92%] : \r\nVoici tout d'abord le sommaire de ce journal, la Poste reconnu coupable de blanchiment d'argent, c'est une premi\u00e8re, Swiss Postfinance a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 250000 francs pour avoir accept\u00e9 de verser plus de 4 millions et demi de francs en liquide \u00e0 2 personnes qui se pr\u00e9senter au guichet, les 2 hommes \u00e9taient des escrocs, la Poste va faire recours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:35 > 0:00:52) [95%] : \r\nLe Japon cr\u00e9e une zone interdite autour de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima, le secteur dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale sera donc compl\u00e8tement boucl\u00e9, quelque 80000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u00e8s les premi\u00e8res fuites radioactives, mais depuis, certains \u00e9taient revenus chez eux pour r\u00e9cup\u00e9rer des effets personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:09) [95%] : \r\nEn Suisse, la s\u00e9cheresse prend des proportions toujours plus alarmante \u00e0 la veille du week- end Pascal, c'est maintenant la crainte des feux de for\u00eat qui se pr\u00e9cise, les mises en garde, voire les interdictions se multiplient dans diff\u00e9rents cantons alors jusqu'\u00e0 quand cette situation va-t-elle durer, on fera le point avec notre sp\u00e9cialiste m\u00e9t\u00e9o Lionel Fontannaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:26) [90%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, nous commencerons par croquer ses oreilles le lapin en chocolat est toujours aussi irr\u00e9sistible, nous irons voir aupr\u00e8s d'un artisan chocolatier en Valais, comment on le fabrique et ce n'est pas si simple, par exemple, il ne faut pas trop r\u00e9chauffer le chocolat, sa temp\u00e9rature doit \u00eatre parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:26 > 0:01:45) [89%] : \r\nEnfin, notre invit\u00e9 Isabelle R\u00e9my de la compagnie th\u00e9\u00e2trale du Cam\u00e9l\u00e9on, un th\u00e9\u00e2tre qui en prend une forme bien particuli\u00e8re, celle du forum interactif, le but : lib\u00e9rer la parole des victimes de violence ou d'abus dans les \u00e9coles, mais \u00e9galement dans les entreprises, une d\u00e9marche originale \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:45 > 0:02:29) [88%] : \r\nPostFinance a donc \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de blanchiment d'argent, c'est m\u00eame le premier instituts financiers suisse \u00eatre condamn\u00e9 pour blanchiment jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls des collaborateurs \u00e9taient inculp\u00e9s poste finances devra payer une amende de 250000 francs, la justice lui reproche d'avoir effectu\u00e9 en 2005, sans contr\u00f4le suffisant aux guichets, un versement de 4,6 millions de francs en esp\u00e8ces, soit 4600 billets de 1000 francs, l'argent \u00e9tait arriv\u00e9 la veille sur le compte d'une soci\u00e9t\u00e9, c'est 2 responsables l'ont \u00e9t\u00e9 par la suite, inculp\u00e9 d'escroquerie PostFinance va faire recours contre cette condamnation avec nous Pierre N\u00e9bel bonjour premi\u00e8res instituts financiers suisse \u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 et pas n'importe lequel, un PostFinance, institut avec garantie d'\u00c9tat symboliquement, tout cela est un peu g\u00eanant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:30 > 0:03:29) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s g\u00eanant parce qu'\u00e0 premi\u00e8re vue, c'est comme un cas de blanchiment assez grossir, il faut, il faut se l'imaginer son tribunal les employ\u00e9es de la Poste ont simplement vers\u00e9e aux personnes qui se pr\u00e9sentait au guichet 4,6 millions de francs cash, ce qui signifie comme tr\u00e8s imposant montant de billets et cela \u00e9videmment sans v\u00e9rifier aucunement l'origine de ces fonds qui, en l'occurrence, manque de chance, provenait d'une escroquerie, le fait qu'un cas aussi patents de blanchiment n'ait pas \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par un syst\u00e8me de contr\u00f4le interne et vraiment tr\u00e8s surprenant d'autant plus que au moment des faits en 2005, la Poste aurait quand m\u00eame eu d\u00e9j\u00e0 5 ans depuis l'entr\u00e9e en vigueur de la loi sur le blanchiment pour mettre en place un-t-elle syst\u00e8mes efficaces de pr\u00e9vention \u00e0 l'heure o\u00f9 politiquement la Poste ambitionne d'obtenir une licence, une licence bancaire, c'est \u00e9videmment un signe de manque de professionnalisme qui pourrait \u00e0 terme p\u00e9naliser son dossier merci beaucoup Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:30 > 0:03:49) [89%] : \r\nOn revient maintenant sur le rapport publi\u00e9 hier par la commission d'enqu\u00eate parlementaire neuch\u00e2telois sur l'affaire Hainard, un rapport plut\u00f4t bien accueillie par les partis politiques, le travail accompli par la Commission et presque unanimement salu\u00e9, \u00e0 une exception pr\u00e8s, le parti de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard des lib\u00e9raux- radicaux qui fustige le ton employ\u00e9 Antoine si Laxi et Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:12) [94%] : \r\nTout le monde politique neuch\u00e2telois l'attendait depuis presque une ann\u00e9e, ce rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, alors, avec la publication hier de ce rapport, qui confirme que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a outrepass\u00e9 ses droits et qu'il ne pouvait pas rester au gouvernement, c'est comme un poids qui s'est envol\u00e9 au-dessus des partis politiques d'ailleurs, le travail effectu\u00e9 par les 4 membres de la CEP et salu\u00e9 par presque tous les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:12 > 0:04:26) [87%] : \r\nQu'on peut dire aujourd'hui que ce rapport a analys\u00e9 dans le d\u00e9tail, pertinemment les f\u00eates, aujourd'hui on a un rapport s\u00e9rieux qui appuy\u00e9 qui est objectif et qui montre bien ce dont on se doutait, c'est-\u00e0-dire que la personnage de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, poser des probl\u00e8mes dans son fonctionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:26 > 0:04:34) [94%] : \r\nPense qu'ils ont fait un excellent travail, ils \u00e9taient 4, ils \u00e9taient unis, le rapport dit aussi que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, je pense que c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:34 > 0:04:46) [95%] : \r\nUn enthousiasme que ne partagent pas le PLR, le parti de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard s'est fendu d'un communiqu\u00e9 virulent dans lequel il critique le ton du rapport qui selon lui remettent en cause l'impartialit\u00e9 de la CEP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:46 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn a voulu sur le pilori une personne pendant 100 pages sans vraiment se remettre en question, essayez de l'abaisser plus bas que terre alors qu'il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 ont parfois peut-\u00eatre en omettant aussi d'aller investiguer sur d'autres points qui qui \u00e9tait n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:16) [94%] : \r\nLa mauvaise humeur du PLR reste toutefois isol\u00e9 dans le monde politique neuch\u00e2telois, en revanche, la chose sur laquelle tous les partis s'accordent, c'est l'espoir que la publication de ce rapport permettent aux cantons de tourner la page et aux institutions de retrouver un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:17 > 0:05:39) [93%] : \r\nUn hold-up a encore \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 dans le canton de Vaud ce matin cette fois-ci c'est un bureau de poste \u00e0 Gland qui a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des malfrats cagoul\u00e9s vers 7 heures 30, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir avec l'argent, \u00e0 bord de leur voiture, l'alarme donn\u00e9e rapidement, a permis d'arr\u00eater les voleurs \u00e0 Divonne, en France, hier d\u00e9j\u00e0, on avait assist\u00e9 \u00e0 un double braquage dans la r\u00e9gion lausannoise dans une bijouterie \u00e0 l'avenue d'Ouchy ainsi qu'la banque Reisen d\u00e9pannage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:41 > 0:05:42) [88%] : \r\nEt c'est \u00e0 vous alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:42 > 0:06:31) [89%] : \r\nLa Suisse est le pays qui poss\u00e8dent le plus d'h\u00e9licopt\u00e8res par habitant pour les secours en montagne par exemple, mais tous les appareils ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et peut-\u00eatre plus pour longtemps le premier h\u00e9licopt\u00e8re civil Made in streets c'est a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier dans le canton de Glaris, c'est encore un prototype 8 places, un seul moteur l'entreprise Marine Co n'est pas peu fier de son engin, elle esp\u00e8re en vendre 7500 dans les 10 ans \u00e0 venir en Europe mais aussi en Am\u00e9rique et en Afrique du Sud, le printemps arabe a r\u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons des opposants \u00e0 l'industrie de l'armement helv\u00e9tique des armes suisses sont-elles utilis\u00e9es par des r\u00e9gimes arabes : contre leur population r\u00e9volt\u00e9e, selon nos confr\u00e8res de Tim forte Fortin des avions militaires, tous ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l'Arabie Saoudite, avec l'accord du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, reportage, adapt\u00e9 par Marc algues verts Isabelle Gaudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:32 > 0:06:43) [94%] : \r\nDes chars contre la d\u00e9mocratie, le 14 mars dernier des troupes de l'arm\u00e9e saoudienne p\u00e9n\u00e8trent \u00e0 Bahre\u00efn, leur mission : aider l'\u00e9mirat \u00e0 r\u00e9primer le mouvement d\u00e9mocratique sauf que la Suisse veut livrer des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:43 > 0:06:49) [84%] : \r\nNon \u00e0 cette arm\u00e9e des avions d'entra\u00eenement mod\u00e8le PC- 21 fabriqu\u00e9s par l'entreprise Pilatus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:49 > 0:06:57) [79%] : \r\nDe ce qui aimeraient vendre \u00e0 l'Arabie Saoudite, selon l'enqu\u00eate de cr\u00e9er une forte, saine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a approuv\u00e9 sur le principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:57 > 0:07:03) [80%] : \r\nDemande de Pilatus une d\u00e9licate transaction gard\u00e9e secr\u00e8te par Berne, c'\u00e9tait quand m\u00eame l'extr\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:03 > 0:07:16) [86%] : \r\nLa r\u00e9forme pour la cuisine interne du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s probl\u00e9matique, c'est aller totalement dans le mauvais sens que de livrer des armes \u00e0 ces r\u00e9gimes, alors que le monde arabe conna\u00eet plus grands bouleversements en un si\u00e8cle, le r\u00e9gime se mettent mais il \u00e9tait riche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:31) [87%] : \r\nEt peut-\u00eatre l'entreprise Pilatus avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u du Conseil f\u00e9d\u00e9ral accorde 2 PC 21 en Arabie Saoudite, le but d\u00e9crocher par la suite un contrat pour la livraison de 50 autres appareils d'entra\u00eenement et non de combat, le monde arabe ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:31 > 0:07:50) [94%] : \r\nJe trouve en pleine temp\u00eate, personne ne peut pr\u00e9dire comment la situation va \u00e9voluer selon cette forte c'est le DFAE voulait bloquer la transaction, des sources proches du d\u00e9partement indique qu'il serait inad\u00e9quat de livrer des appareils d'entra\u00eenement militaire dans cette r\u00e9gion, m\u00eame dans le camp bourgeois, on est plus que sceptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:50 > 0:08:00) [90%] : \r\nC'est ce qu'a \u00e9t\u00e9 la puissance dans le cas de ses exportations, il est toujours question des places de travail li\u00e9es \u00e0 l'industrie de l'armement, mais dans le contexte actuel, ce n'est pas un argument suffisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:01 > 0:08:10) [95%] : \r\nIl se trouve que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vient d'autoriser la livraison de 12 PC 21 au Qatar, des appareils qui participent actuellement aux attaques en Libye, ni le d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:10 > 0:08:16) [89%] : \r\nSeulement de l'\u00e9conomie qui d\u00e9livrent les autorisations, ni l'entreprise Pilatus n'ont souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:17 > 0:08:28) [92%] : \r\nDe c\u00e9l\u00e8bres photo- reporters ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier soir en Libye, les 2 hommes se trouvaient dans un groupe qui a \u00e9t\u00e9 atteint par des tirs de mortier \u00e0 Misrata Misrata, ville actuellement assi\u00e9g\u00e9s dans l'ouest du pays, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:08:46) [91%] : \r\nLes \u00e9quipes de l'h\u00f4pital de Misrata, tentant de sauver les 2 photographes, le Britannique Chris Hondros et l'Am\u00e9ricain Tim Hetherington ils ne parviendront pas \u00e0 les ramener \u00e0 la vie, un autre photographe qui les accompagnaient, raconte ce qui s'est pass\u00e9, oui, voil\u00e0, il ne fait pas l'ISF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:46 > 0:09:00) [92%] : \r\nNous \u00e9tions en train de travailler sur la rue de Tripoli, une roquette est tomb\u00e9e sur notre groupe, nous reculons parce que les combats \u00e9taient effrayant et c'est \u00e0 ce moment qu'un mortier nous a frapp\u00e9 une tr\u00e8s grosse explosion nous a tous projet\u00e9s au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:00 > 0:09:06) [84%] : \r\nD ou alors de la flore, le porte- parole du gouvernement libyen, l\u00e2che finalement cette d\u00e9claration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:17) [94%] : \r\nNous sommes d\u00e9sol\u00e9s pour toute perte de vie humaine, bien s\u00fbr, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit, nous regrettons que des rebelles meurent et nous avons aussi dit que nous souhaitons la fin des combats comme \u00e7a, plus personne ne sera tu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:09:17 > 0:09:18) [67%] : \r\nTrouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:42) [93%] : \r\nTim Hetherington et Chris Hondros 41 ans tous les 2 des photographes de guerre chevronn\u00e9 ont couvert de nombreux conflits, ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es mais Harrington a remport\u00e9 plusieurs prix prestigieux, il a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Oscars pour son documentaire Restrepo Chris rendre de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or, Robert Capa pour, je cite, son courage et son initiative exceptionnelle en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:44 > 0:10:14) [94%] : \r\nLe Japon cr\u00e9e une zone interdite autour de Fukushima d\u00e8s ce soir, un p\u00e9rim\u00e8tre de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale accident\u00e9e sera totalement ferm\u00e9e ou r\u00e9sident sous peine d'une amende de 100000 yens l'\u00e9quivalent de plus de 1000 de nos francs 80000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s apr\u00e8s la catastrophe, mais la police a d\u00e9couvert une soixantaine de familles toujours install\u00e9 on le p\u00e9rim\u00e8tre, ce matin, le 1er ministre a rendu visite aux familles d\u00e9plac\u00e9es, il leur a annonc\u00e9 que dans les semaines \u00e0 venir, elles pourront retourner quelques heures \u00e0 leur ancien domicile pour r\u00e9cup\u00e9rer des objets personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:14 > 0:10:15) [71%] : \r\n20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:16 > 0:10:24) [94%] : \r\nGeorges Baumgartner, une d\u00e9cision rien moins que spontan\u00e9, le 1er ministre japonais s'est fait forcer la main par le directeur de l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:27 > 0:11:31) [92%] : \r\nC'est \u00e7a, Yukiya Amano et les Japonais, il a fait toute sa carri\u00e8re dans le complexe nucl\u00e9aire et il r\u00e9alise qu'au sommet de l'\u00c9tat japonais en \u00e9tat hyper- bureaucrates ils est incapable de prendre la moindre d\u00e9cision de g\u00e9rer la crise dans la centrale de Fukushima, l'AIEA r\u00e9alise aussi aujourd'hui que les niveaux de radioactivit\u00e9 autour de la centrale sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s que ne veut bien l'admettre le le gouvernement, le Japon, sous- estime le niveau de radioactivit\u00e9 les mesures par heure alors que l'AIEA les mesures dans la zone d\u00e9j\u00e0 depuis 3 semaines maintenant, par accumulation depuis l'accident de Fukushima et l'AIEA, par le biais de son directeur, a pass\u00e9 en savons au 1er ministre auto pour lui dire maintenant plus que jamais, c'est le moment de cr\u00e9er une zone d'interdiction parce que vous mettez en danger la sant\u00e9 des gens qui vivent m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur de cette zone d'\u00e9vacuation dans un rayon de 30 ou 40 kilom\u00e8tres m\u00eame 50 km ou des niveaux de radioactivit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s par l'Agence de Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:31 > 0:11:36) [92%] : \r\nSes habitants \u00e9vacu\u00e9s qui expriment leur r\u00e9volte, \u00e7a c'est nouveau, le ton commence \u00e0 changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:12:09) [92%] : \r\nMais vous, vous avez pu le voir lors de la visite du 1er Isna autocars un aujourd'hui \u00e0 Fukushima, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, nous, nous vivons toujours dans des centres d'accueil tr\u00e8s pr\u00e9caire dans la promiscuit\u00e9, vous ne savez pas ce que \u00e7a signifie pour nous qui avons tout perdu, qui sommes en en faillite qui avons d\u00fb \u00e9vacuer cette zone qui avons surv\u00e9cu au tsunami le le choc immense que nous traversons, que nous traversons et quand est-ce qu'on pourra rentrer chez nous \u00e0 Fukushima, les gens que Fukushima sont tr\u00e8s conservateurs, ils ne veulent pas quitter cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:09 > 0:12:11) [96%] : \r\nGeorges, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:13 > 0:12:30) [90%] : \r\nLa s\u00e9cheresse persistante en Suisse devient de plus en plus pr\u00e9occupante : nous sommes \u00e0 la mi- avril et les mara\u00eechers du Seeland par exemple, doivent d\u00e9j\u00e0 arros\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la r\u00e9gion n'a re\u00e7u qu'un tiers des pr\u00e9cipitations habituelles, du coup, m\u00eame des cultures peu gourmandes en eau ont soif Thierry vice- Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:32 > 0:12:42) [90%] : \r\nDes cultures assoiff\u00e9es et des Terres s\u00e8ches, on se croirait \u00e0 la fin ao\u00fbt et pourtant ce n'est que le d\u00e9but du printemps, au dire que cette guerre a fait ce qu'il ne fait presque jamais arroser si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:12:56) [78%] : \r\nSerge on a phr\u00e9atique et aussi un d\u00e9ficit, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e et m\u00eame cet hiver, alors pour les r\u00e9serves pour le pour l'\u00e9t\u00e9, c'est vous, c'est vraiment \u00e9crit timbre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:58 > 0:13:10) [96%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 80 millim\u00e8tres de pluie sont tomb\u00e9s sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs le tiers des pr\u00e9cipitations habituelles, si la pluie se fait attendre le canton devrait \u00e9mettre un avis de s\u00e9cheresse dans les 10 jours, et ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:10 > 0:13:32) [95%] : \r\nOn pourra rapidement faire une annonce d'interdiction de pompage dans les eaux de surface qui aura des cons\u00e9quences assez importantes au niveau de la des productions agricoles, c'est actuellement, on a le plus de besoins en eau pour l'agriculture, donc toutes les langues et cultures sont demandeuses d'eau actuellement la situation est pr\u00e9occupante pour les les agriculteurs fortement et pour les cours d'eau \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:33 > 0:13:46) [87%] : \r\nOn dirait que cette guerre a de la chance : il pompe son eau dans les lacs de Neuch\u00e2tel et Morat des r\u00e9serves qui ont peu de risques d'\u00eatre soumise \u00e0 des restrictions reste que ses co\u00fbts de production s'envolent et il doute de pouvoir les r\u00e9percuter sur le prix de vente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:46 > 0:13:58) [86%] : \r\nChaque ann\u00e9e, on discute les prix avec les acheteurs, bien s\u00fbr, mais il y a un prix, plus ou moins indicatif puis ind\u00e9pendamment de nos, de nos charges de m'offrait suppl\u00e9mentaires, les prix restent les m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:10) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du ciel, pas de quoi rassurer le mara\u00eecher, pas une goutte de pluie n'est attendue avant plusieurs jours, peut-\u00eatre pas avant le mois de mai, une \u00e9ternit\u00e9 h\u00e9 bonjour Lionel Fontannaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:10 > 0:14:15) [94%] : \r\nUne telle s\u00e9cheresse, hein, on avait plus vu \u00e7a en Suisse \u00e0 cette saison depuis plus de 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:15 > 0:14:44) [93%] : \r\nOui, m\u00eame sur certaines stations, il faut remonter \u00e0 1920 une pour certaines stations en 1800 j'ai plus Haddad 83 donc, c'est-\u00e0-dire que c'est une s\u00e9cheresse exceptionnelle il manque pratiquement 30 jours de pluie \u00e0 ce jour, la situation va se d\u00e9bloquer un tout petit peu, mais vraiment un tout petit peu, on a une situation disons de de mauvais temps sur la M\u00e9diterran\u00e9e et on va avoir un peu d'humidit\u00e9 qui va arriver dans les dans les prochains jours, mais pour l'heure, le d\u00e9ficit se creuse toujours \u00e9norm\u00e9ment mais justement un peu d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:44 > 0:14:47) [84%] : \r\nEn dites-vous, \u00e7a va pas suffire on il faut le souligner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:47 > 0:15:16) [88%] : \r\nNon, alors on aura un r\u00e9gime d'averses de stabilit\u00e9 les cumulus vont prendre de l'ampleur, pour avoir des averses en montagne par des averses orageuses, cela va soulager un tout petit peu localement, voire au mieux r\u00e9gionalement, avec un petit peu de pluie mais mais rien en vue de tr\u00e8s actif, Franklin D. les averses vont revenir depuis la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 pas tiens il ferait tr\u00e8s beau fait d'ailleurs sur la sur la M\u00e9diterran\u00e9e et puis cette humidit\u00e9 am\u00e8nera juste un petit r\u00e9gime d'averses ou de rage de d'apr\u00e8s- midi, essentiellement, et sur le relief.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:16 > 0:15:19) [95%] : \r\nLionel, quelle sera la tendance \u00e0 plus long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:35) [88%] : \r\nAlors pour l'instant on ne voit pas le courant d'ouest installer ce sont plut\u00f4t de haute pression qui vont pr\u00e9dominer, c'est assez difficile de faire du d\u00e9tail, mais surtout on ne voit pas le courant d'ouest qui devrait normalement nous amener dans le temps variable sous nos latitudes des pluies cons\u00e9quentes et \u00e7a on ne le voit pas arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:35 > 0:15:38) [94%] : \r\nLionel Fontannaz, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:38 > 0:15:58) [91%] : \r\nC'est un week- end historique, au sens propre du terme, qui s'appr\u00eate \u00e0 vivre la ville de Neuch\u00e2tel, avec le lancement des festivit\u00e9s du Mill\u00e9naire de nombreuses animations gratuites sont pr\u00e9vues au centre- ville entre vendredi et dimanche soir, dont pas moins de 6 spectacle son et lumi\u00e8re ils habiteront les lieux embl\u00e9matiques de la cit\u00e9, les pr\u00e9cisions de Julie Marchand et elles \u00e0 Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:00 > 0:16:12) [92%] : \r\nDes semaines de travail, une quarantaine de personnes \u00e0 l'oeuvre et 250000 francs de budget pour lancer le Mill\u00e9naire de Neuch\u00e2tel, les murs de la ville se d\u00e9guisent se d\u00e9forme pour un spectacle liminaire f\u00e9\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:12 > 0:16:22) [89%] : \r\nCe qui gagnera ainsi son et lumi\u00e8re en ville de Neuch\u00e2tel dans 6 lieux embl\u00e9matiques, l'objectif est avant tout de r\u00e9unir toute la population neuch\u00e2teloise autour de de ce ce, comm\u00e9moration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:22 > 0:16:32) [91%] : \r\nEmbarquement d\u00e8s vendredi soir \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, les visiteurs pourront d\u00e9couvrir les univers des 6 sculpteur de lumi\u00e8re invit\u00e9 pour l'occasion, un spectacle \u00e0 d\u00e9vorer avec les yeux, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:32 > 0:16:42) [94%] : \r\nLe public peut monter sur un podium et avec des mouvements tr\u00e8s simple, on peut d\u00e9former toute l'architecture de la fa\u00e7ade qui aussi comme \u00e7a avec le mouvement des spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:45 > 0:16:58) [95%] : \r\nC'est un spectacle qui s'appelle perspective lyrique, c'est une projection sur un b\u00e2timent qui est interactive, donc on invite le public \u00e0 venir chanter dans un micro pour interagir avec le b\u00e2timent, le faire vibrer le faire danser et chanter avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:01 > 0:17:16) [89%] : \r\nCe qu'on avait envie de donner, c'est la possibilit\u00e9 au public en fait d'interagir et de pouvoir envoyer des SMS pour qu'il puisse que le public puisse envoyer leurs propres mots, en fait, et ses mots, il se balade sur le sur le b\u00e2timent, il s'il se d\u00e9place, il joue entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:16 > 0:17:25) [91%] : \r\nConcerts, performances, th\u00e9\u00e2tre de rue, le programme de ces 3 jours de f\u00eate et copieux Rendez-vous donc sur les bords du lac de Neuch\u00e2tel de vendredi soir \u00e0 dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:27 > 0:17:41) [95%] : \r\nFootball maintenant avec la 29\u00e8me journ\u00e9e de Super League Neuch\u00e2tel-Xamax a connu des heures difficiles ces derni\u00e8res semaines mais la roue semble tourner hier soir, l'\u00e9quipe a d\u00e9croch\u00e9 un nul face au FC B\u00e2le, leader du classement, elle obtient ainsi un point pr\u00e9cieux G\u00e9raldine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:42 > 0:17:44) [90%] : \r\nUn vent d'espoir a souffl\u00e9 sur la maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:45 > 0:17:53) [95%] : \r\nSur fond d'investissement tch\u00e9tch\u00e8ne Neuch\u00e2tel Xamax a fait preuve de bravoure en arrachant un nul face au leader du classement, les Rouges et Noirs respire \u00e0 nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:56 > 0:18:15) [82%] : \r\nOn est pass\u00e9 quand m\u00eame par un mois, un mois et demi difficile o\u00f9 les matchs, il y avait beaucoup de matches serr\u00e9s qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 mais on note raveurs aujourd'hui, \u00e7a fait 2 fois que contenu cerner la queue juste avant o\u00f9 on arrive \u00e0 revenir au score et les ramener quelque chose et c'est super important, on sait que on l\u00e2chera rien jusqu'au bout de son championnat ou lundi en demi- finale de coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:38) [91%] : \r\nMais avant cela, revenons sur le match d'hier, tout commence par un but b\u00e2lois quelque peu litigieuse trois rh\u00e9nan dont Strehler, l'auteur de l'assist apparaissent hors jeu, l'arbitre accorde pourtant le but, restons sur les questions d'arbitrage, mais cette fois en faveur de Neuch\u00e2tel ni assez signal\u00e9 hors- jeu par le juge de touche, la d\u00e9fense rh\u00e9nane se fige, mais l'arbitre laisse l'action se poursuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:40 > 0:18:42) [88%] : \r\nUne \u00e9galisation fortement contest\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:45 > 0:18:54) [92%] : \r\nSur fond de col\u00e8re B\u00e2le va inscrire un 2\u00e8me but c'est un \u00e0 2 au terme du temps r\u00e9glementaire, Neuch\u00e2tel ne rend pas les armes 93\u00e8me minute Nuzzolo est inspir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:58 > 0:19:06) [91%] : \r\nUn mot donn\u00e9, on n'y croit plus trop quand c'est comme \u00e7a et puis il y a un un coup de g\u00e9nie qui nous faire revenir \u00e0 la marque, mais sur l'ensemble du match pensent que c'est largement m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:07 > 0:19:15) [94%] : \r\nCe match redonne donc espoir un Neuch\u00e2tel Xamax qui se maintient au-dessus de la barre alors que B\u00e2le ne devance plus que d'un point le FC Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:18 > 0:19:26) [94%] : \r\nEt en Challenge League maintenant Servette peut encore esp\u00e9rer disputer les barrages de promotion hier soir au Stade de Gen\u00e8ve, les Grenats ont battu Vaduz 3 \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:41) [85%] : \r\nLes Genevois ont largement domin\u00e9 cette rencontre mais ils ont tout de m\u00eame d\u00fb attendre la 90\u00e8me minute pour prendre le dessus Tibert Pont inscrit de 2 \u00e0 1 et Guibert laissions avant que M. Futi ne scelle le score dans les arr\u00eats de jeu, les servettien revient ainsi \u00e0 5, devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:44 > 0:19:59) [92%] : \r\nEn cette p\u00e9riode Pascale, le symbole gourmand par excellence, le lapin en chocolat vous invite, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 venir le croquer mais avant de se retrouver sur les \u00e9tals, comment le fabrique-t-on Nadia Esposito et Charles-Henri Boichat vous livre quelques secrets gr\u00e2ce \u00e0 un artisan chocolatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:09 > 0:20:30) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape c'est de maquiller Edmund lui faire les petits, les petits d\u00e9tails qui vont sortir par la suite, donc l\u00e0 on peut faire l'oeil, donc \u00e7a peut lui faire des petites bobines chaque lapins sera vraiment unique puisqu'on a pas reproduire les d\u00e9tails sur ce chacun de la m\u00eame mani\u00e8re, donc vraiment votre petite touche sur chaque lapins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:30 > 0:20:42) [92%] : \r\n\u00e0 l'image des grands crus, le chocolat \u00e0 la cote et depuis quelques ann\u00e9es, il est m\u00eame devenu la denr\u00e9e \u00e0 la mode, de plus en plus les consommateurs recherchent la finesse ici toutes les maisons avec un grand respect pour les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:42 > 0:20:51) [86%] : \r\nEnfin une couche au pinceau, chocolat noir qui sera la premi\u00e8re couche qui \u00e9vitera les bulles d'air et qui permettra d'obtenir aussi la l'\u00e9paisseur voulue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:52 > 0:20:57) [94%] : \r\nLe chocolat requiert beaucoup de pr\u00e9cisions, la temp\u00e9rature doit \u00eatre parfaite, gage de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:57 > 0:21:07) [90%] : \r\nSi on r\u00e9chauffe trop chocolat, donc si on monte \u00e0 38 40 degr\u00e9s et qu'on n'essaie quand m\u00eame de faire les d\u00e9tails etc donc je pourrais avoir beaucoup de peine \u00e0 durcir et il va certainement devenir tout gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:21:33) [84%] : \r\nOui, il a l'air pas mal dans le cas apr\u00e8s une petite dizaine de minutes voil\u00e0 donc l\u00e0 je pense juste un petit couteau \u00e0 travers pour vraiment d\u00e9coller voil\u00e0, donc l\u00e0 il sort tout seul, moi je crois qu'il colle pas parce qu'en fait en refroidissant chocolat va r\u00e9tract\u00e9 un tout petit peu, et gr\u00e2ce aux maires de cacao, il va pouvoir d\u00e9poser sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:34 > 0:21:36) [97%] : \r\n2000 pi\u00e8ces sortent de ce laboratoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:38 > 0:21:56) [91%] : \r\nC'est 3 fois moins que dans cette grande entreprise familiale qui, ici, les artisans travaillent d'arrache-pied pendant 2 mois et demi pour garantir l'assortiment de 5 magasins et pour justifier le prix plus \u00e9lev\u00e9 qu'en grande surface, il faut se d\u00e9marquer des lapins Hatem chaque ann\u00e9e le Superman le rigolo Lamoureux, mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:56 > 0:22:10) [80%] : \r\nChacun de nos lapins, il a un nom et puis les personnes par exemple ici au travail \u00e0 personne qu'il appelle le la, pas aux grandes oreilles ou elle vise c'est Pablo c'est Suzy chaque lapins comportant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:11 > 0:22:23) [91%] : \r\nContrairement \u00e0 la grande distribution, pas de perte chez les artisans chocolatiers, les lapins sont produits au fur et \u00e0 mesure des ventes s'il devait tout de m\u00eame rest\u00e9 quelques pi\u00e8ces, le chocolat est refondu, r\u00e9utilis\u00e9 dans d'autres confection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:25 > 0:22:45) [93%] : \r\n\u00e0 consommer sans mod\u00e9ration le th\u00e9\u00e2tre comme un forum interactif pour lib\u00e9rer la parole des adolescents sur des sujets d\u00e9licats, souvent tabou comme le racket, les abus sexuels ou encore la violence sous toutes ses formes : c'est le pari de la compagnie du Cam\u00e9l\u00e9on, un collectif de 16 com\u00e9diens qui parcourt les \u00e9coles romandes l'une de ses fondatrices Isabelle R\u00e9my est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:51 > 0:23:02) [90%] : \r\nBonjour Isabelle R\u00e9my merci nous rejoint sur ce plateau, alors vous vous \u00eates inspir\u00e9 d'un concept mis au point par un homme de th\u00e9\u00e2tre br\u00e9silien Augusto Boal, le th\u00e9\u00e2tre de l'opprim\u00e9 et quel \u00e9tait le sens initial de cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:16) [90%] : \r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 juste une petite pr\u00e9cision : je suis pas fondatrice du Th\u00e9\u00e2tre du Cam\u00e9l\u00e9on que j'ai rejoint c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fond\u00e9 mais pour voil\u00e0 pour reparler du du th\u00e9\u00e2tre de l'opprim\u00e9 c'est vrai que Augusto Boal et a commenc\u00e9 \u00e0 faire de l'agit-prop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:18 > 0:23:36) [88%] : \r\nOn prend des ann\u00e9es 60 au Br\u00e9sil et s'est fait enfermer plusieurs fois en prison et puis il a il a il a aiguis\u00e9 un peu son outil en transformant son th\u00e9\u00e2tre en faisant du th\u00e9\u00e2tre forum, c'est un concept absolument particulier qui l'a compl\u00e8tement invent\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:36 > 0:23:39) [92%] : \r\nEt le but : donner la parole aux opprim\u00e9s \u00e0 ceux qui se taisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:39 > 0:24:26) [89%] : \r\n\u00e9tude exactement, alors en fait c'est \u00e7a, \u00e7a se passe en 2 parties, c'est tr\u00e8s simple, dans une premi\u00e8re partie, les com\u00e9diens jouent un spectacle sur une probl\u00e9matique particuli\u00e8re, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est une situation assez anodine, mais qui, qui, de fil en aiguille en f\u00eate arrive \u00e0 un clash et puis dans une 2\u00e8me partie, h\u00e9 bien, le public peut \u00e0 n'importe quel moment parce que le bleu, le spectacle est rejouer interrompe le spectacle et donner un avis, une piste et c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le personnage du Joker qui fait le qui fait la la la, Yahoo la direction l'interaction entre la salle et la sc\u00e8ne am\u00e8ne la personne \u00e0 venir sur le plateau, remplacer le personnage et faire \u00e7a propose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:26 > 0:24:36) [89%] : \r\nSi on dit \u00e7a devient interactif, je vous propose de regarder tout de suite comment \u00e7a se d\u00e9roule en images Isabelle Gonet a assist\u00e9 \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e0 Yverdon, sur le th\u00e8me de l'omerta, la loi du silence chez les adolescents, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:24:48 > 0:25:06) [88%] : \r\nIci, le prix mais c'est elle, Ana\u00efs Lamy r\u00e9duite au silence par peur des repr\u00e9sailles, Alexia la dot est en l'air \u00e0 voler la cl\u00e9 de la maison de quartier pour organiser une f\u00eate surprise et au passage flirter avec Mario qui va voler la cagnotte 1000 francs \u00e9conomis\u00e9s par les jeunes pour acheter un baby- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:07 > 0:25:10) [65%] : \r\nGr\u00e9gory syrien, il sera \u00e0 Chamali\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:10 > 0:25:19) [92%] : \r\nPremi\u00e8re partie le spectacle pose le probl\u00e8me, il dure 15 minutes ensuite le jeu devient interactif, les spectateurs vont pouvoir proposer des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:20 > 0:25:31) [86%] : \r\nD\u00e8s que quelque chose tout qu'personnage dit ou fait quelque chose avec lequel vous laisse pas d'accord, vous avez l'impression que \u00e7a va avoir une incidence Christina histoire, h\u00e9 bien, il suffit de lever la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:31 > 0:25:34) [91%] : \r\nLevez la main est mont\u00e9 sur sc\u00e8ne pour modifier le cours des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:35 > 0:25:49) [81%] : \r\nBah oui, c'est juste que l\u00e0 elle parle pour rien dire, comment on y va, c'est parti du bien fort, et toi, tu peux pas ne pas venir \u00e0 Mario, il a dit tout le monde vient PC Marriott dite suicid\u00e9, tu vas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:53 > 0:26:15) [84%] : \r\nSi on s'affirme l\u00e0- dedans, peut peut-\u00eatre s'affirmer dans d'autres choses et puis c'est une mani\u00e8re de penser ensemble, parce que ceux qui regardent le spectacle sont aussi investis que ceux qui sont sur sc\u00e8ne, est ce que tu voudrais montrer \u00e0 Mario Masi, hein, puisque c'\u00e9tait lance en que \u00e7a ferait un travail de laboratoire, donc, dans lequel il s'agit d'exp\u00e9rimenter les voies possibles, toutes les voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:21 > 0:26:37) [88%] : \r\nVenir d\u00e9jeuner sur sc\u00e8ne pour pour qu'ils puissent s'exprimer, c'est quelque chose de bien parce que l'adolescence c'est d\u00e9j\u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 je veux dire, on a besoin de de s'informer sur ce qui se passe \u00e0 prendre : donner son opinion, et l\u00e0 \u00e7a permet aux jeunes de se se lib\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:37 > 0:26:47) [95%] : \r\nSimple, accessible, le spectacle est le fruit d'un important travail de r\u00e9flexion entre les com\u00e9diens des sp\u00e9cialistes et les enseignants qui cherchent \u00e0 communiquer avec leurs \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:47 > 0:26:58) [88%] : \r\nIls sont tous concern\u00e9s, il voit les cons\u00e9quences, y voit la r\u00e9action des adultes aussi, que les adultes sur la pour les aider, etc, donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment, vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:58 > 0:27:06) [84%] : \r\nParler d\u00e9dramatiser faire r\u00e9agir par le jeu, objectif atteint le th\u00e9\u00e2tre forum a encore une fois rompu le silence, disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:09 > 0:27:15) [83%] : \r\nCelui de R\u00e9my est-ce que la parole appara\u00eet librement, comme \u00e7a, sur tous les th\u00e8mes, ce qu'il y a des th\u00e8mes plus tabou que d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:15 > 0:28:05) [90%] : \r\nAlors la parole appara\u00eet assez facilement, plus facilement qu'on ne pense, mais c'est vrai que sur le, sur le th\u00e8me du silence, c'\u00e9tait un peu une gageure de faire parler les jeunes sur le th\u00e8me de silence, bon l\u00e0 ce qu'on voit dans le dans le sujet c'est : c'est d\u00e9j\u00e0 des des jeunes de 10\u00e8me ann\u00e9e, donc ils ont entre 15 et 16 ans, c'est plus facile pour eux de s'exprimer sur ce sujet, on a cr\u00e9\u00e9 ces ce spectacle pour 8\u00e8me donc des 13 13 14 ans, qui sont quand m\u00eame \u00e0 un \u00e2ge un peu plus o\u00f9 o\u00f9 la parole est plus compliqu\u00e9e o\u00f9 la pression des pairs et est \u00e9norme et donc, c'est plus difficile, mais en m\u00eame temps on y arrivait et il y a certaines repr\u00e9sentations absolument extraordinaire o\u00f9, o\u00f9 on a un nombre d'interventions Richer est forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:05 > 0:28:11) [88%] : \r\nAlors, ceci se passe sur le moment, est ce que vous avez des retours apr\u00e8s sur ce qui a chang\u00e9 une fois que vous \u00eates intervenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:11 > 0:28:46) [91%] : \r\nAlors on pr\u00e9tend pas changer les choses, on on pr\u00e9tend ouvrir le d\u00e9bat, maintenant c'est vrai que, heureusement, on a la chance, surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 on fait une tourn\u00e9e avec ce spectacle d'avoir d'avoir tout un a\u00e9ropage de conseils et sociaux qui vont dans les classes apr\u00e8s notre intervention, donc qui voit j'tous les \u00e9l\u00e8ves qui ont assist\u00e9 au spectacle et qui font un d\u00e9briefing de d'une heure pour reprendre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit ou pas dit qui fait \u00e9merger aussi des choses peut-\u00eatre qu'ils n'ont pas pu \u00e9merger pendant une s\u00e9ance de spectacle oui \u00e0 Sainte-H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:46 > 0:28:53) [92%] : \r\nEt puis derni\u00e8re pr\u00e9cision : ce n'est pas r\u00e9serv\u00e9 aux enfants, aux adolescents, vous vous tourner maintenant vers les entreprises, \u00e7a marche aussi pour les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:53 > 0:29:09) [91%] : \r\nAh oui, \u00e7a marche pour les adultes, \u00e7a marche pour tout le monde en fait, bon, \u00e7a fait un moment qu'on fait des Th\u00e9\u00e2tre- forum sur des sujets cela surtout qui tourne autour de la communication pour les adultes, mais maintenant, disons qu'on on se sp\u00e9cialise aussi un peu plus l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:09 > 0:29:17) [90%] : \r\nIsabelle R\u00e9my merci pour signification tous les renseignements sur votre d\u00e9marche sur le site de votre compagnie le Cam\u00e9l\u00e9on Point CH merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:17 > 0:29:38) [87%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que Couleurs locales se pencher sur l'avenir des jardins familiaux, ces petits paradis de verdure en p\u00e9riph\u00e9rie urbaine sont de plus en plus convoit\u00e9 par les promoteurs, exemple la balle aux 450 jardins pourrait bient\u00f4t dispara\u00eetre : c'est ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, excellente apr\u00e8s- midi tr\u00e8s belles f\u00eates de P\u00e2ques ou de Pessac, bien \u00e0 vous et \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:39 > 0:29:45) [91%] : \r\nEt dans un instant les cartes du ciel avec Dominique passer un bel apr\u00e8s- midi et un tr\u00e8s beau week- end Pascal \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:00 > 0:30:04) [75%] : \r\nFormation en continu, c'est sur TSR1 faut pointer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:27 > 0:30:33) [71%] : \r\n\u00e0 l'audience, ils auraient d\u00fb discrimination du sp\u00e9cialiste, la d'une fa\u00e7on plus para\u00eet difficile d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:10 > 0:31:18) [85%] : \r\nOui, madame monsieur bonjour, alors j'ai rien dans le prompteur, mais sur c\u00f4t\u00e9 je pense que ce sont les points-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:25 > 0:31:28) [78%] : \r\nVoil\u00e0, samedi apr\u00e8s- midi j'ai de la peine \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:29 > 0:31:31) [92%] : \r\nMais ouais, \u00e7a doit \u00eatre juste, \u00e7a doit \u00eatre juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:51 > 0:31:54) [71%] : \r\nCe que \u00e7a va pour 100 je l'ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:55 > 0:32:00) [87%] : \r\nPas sur la jaquette, c'est un petit peu mon mon nom se porte \u00e7a rapporte pas mieux que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:03 > 0:32:06) [77%] : \r\nAlors c'est fantastique, c'est pas moi, pas o\u00f9 sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:10 > 0:32:16) [79%] : \r\nQui a lu qui trouve pas bien donc de quoi bon trouvent pas bien, ils veulent changer de place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:23 > 0:32:26) [83%] : \r\nL'\u00e9change, elle est vraiment elle non, non, ils veulent changer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:23 > 0:33:32) [81%] : \r\nSur toi tu occup\u00e9 la carte du Japon qui \u00e9tait faux, soit le d\u00e9compte, mais je crois que \u00e7a va \u00e0 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:04 > 0:36:23) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour et oui, \u00e7a continue, encore et toujours avec ses journ\u00e9es quasi estivale, nous avons toujours beaucoup de soleil sur l'ensemble du territoire et des temp\u00e9ratures hors norme pour la saison, hein, on le voit sur l'animation du satellite c'est un anticyclone qui l'Est de l'Europe qui s'\u00e9tend jusqu'aux Alpes et qui nous prot\u00e8ge m\u00eame si chez nous les pressions ne sont pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, regardez ici, il y a bien une d\u00e9pression qui tourne au large du Portugal qui fait remonter l'humidit\u00e9, celle-ci n'arrivent pas jusque chez nous, alors dans l'apr\u00e8s- midi pour M\u00e9t\u00e9oSuisse h\u00e9 bien nous allons garder ce soleil sur l'ensemble de la Romandie tout au plus on verra quelques voiles d'altitude quelques cirrus d\u00e9cor\u00e9 le bleu du ciel et quelques cumulus, un peu comme hier se d\u00e9velopperont sur les reliefs, ils resteront inoffensifs des cumulus qui seront un petit peu plus nombreux sur les versants sud des Alpes valaisannes sur le Tessin sur Lingani n', mais tous ces nuages devraient dans l'ensemble, rest\u00e9s vraiment totalement inactif pour les temp\u00e9ratures, h\u00e9 bien ce sera, je vous le disais toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es pour une mi- avril on oscillera entre 20 et 25 degr\u00e9s en plaine, on trouvera aussi 19 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le Jura et le 0 se situera \u00e0 2600 m\u00e8tres avec des vents faibles dans les Alpes de secteur sud un petit peu plus au sud sur le Jura et puis probablement aussi un peu de Fun dans le Haut-Valais et m\u00eame de la Lombarde du c\u00f4t\u00e9 de Montana demain matin toujours beaucoup de soleil sur ensemble du territoire, l'apr\u00e8s- midi comme cette apr\u00e8s- midi, \u00e0 peine quelques cirrus \u00e0 peine aussi quelques cumulus en montagne et puis des nuages qui resteront une nouvelle fois dans l'ensemble, l'inactif, les temp\u00e9ratures seront toujours tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 Rayard \u00e0 l'aube on oscillera entre 6 et 12 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi entre 21 et 25 degr\u00e9s et \u00e7a se r\u00e9chauffera m\u00eame en montagne, puisqu'on attend 20 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et le 0 degr\u00e9 culminera \u00e0 3000 m\u00e8tres avec des vents qui s'orienteront un petit peu plus Sud-Est qui se renforceront l\u00e9g\u00e8rement dans les Alpes et puis toujours ce l\u00e9ger Fun dans les vall\u00e9es alpines dans le Haut-Valais voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour, et puis je vous le rappelle, a pens\u00e9 \u00e0 nous envoyer vos photos du jour sur notre site ins\u00e8re Internet puisque nous sommes jeudi, merci d'avance, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-04-21T21:09:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1104340149", "durationSec": 96, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110420, match nul entre le Neuch\u00e2tel Xamax FC et le FC B\u00e2le, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 2 buts \u00e0 2, lors d'un match du Championnat suisse de football Super League.", "remarks": "VERSION LONGUE DU SUJET DIFFUSEE DANS LE SPORT DERNIERE DU 20110420.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1309848"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340150", "durationSec": 86, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110421, r\u00e9actions suite \u00e0 la publication du rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP) sur l'affaire HAINARD. La majorit\u00e9 des partis sont tr\u00e8s satisfaits du rapport alors le PLR d\u00e9nonce un acharnement contre l'ex-conseiller d'Etat HAINARD Fr\u00e9d\u00e9ric et l'impartialit\u00e9 de la CEP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "PROC\u00c9DURE"], "thematicPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"], "sequenceIds": ["1309863"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340151", "durationSec": 104, "title": "11.04.21", "excerpt": "* BAHREIN, SUISSE : 20110421, des avions militaires Pilatus auraient \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l'Arabie Saoudite selon l'\u00e9mission de SF \"10 vor 10\". Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait donn\u00e9 son accord \u00e0 l'exportation d'armes, mais de nombreux parlementaires s'insurgent contre ce commerce d'armes en cette p\u00e9riode de r\u00e9volutions arabes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BAHREIN", "SUISSE"], "sequenceIds": ["1309864", "1309865"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340152", "durationSec": 30, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Delley : 20110421, inqui\u00e9tudes des mara\u00eechers en raison de la s\u00e9cheresse et du manque d'eau de pluie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1104340153", "durationSec": 99, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110421, derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions avant le d\u00e9but des festivit\u00e9s et \u00e9v\u00e9nements artistiques organis\u00e9s pour le Mill\u00e9naire de la ville de Neuch\u00e2tel. Des projections \"sons et lumi\u00e8res\" sur le palais Du Peyrou font partie des tr\u00e8s nombreuses interventions interactives propos\u00e9es \u00e0 la population.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELLEY"], "thematicThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "S\u00c9CHERESSE", "ASPERGE"], "sequenceIds": ["1309870"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340154", "durationSec": 90, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Yverdon-les-Bains : 20110421, des \u00e9l\u00e8ves ont assist\u00e9, et particip\u00e9, \u00e0 une exp\u00e9rience de Th\u00e9\u00e2tre-Forum propos\u00e9e par la compagnie du Cam\u00e9l\u00e9on. Il s'agit d'un spectacle interactif misant sur la participation des adolescents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "COMM\u00c9MORATION"], "sequenceIds": ["1309961"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340155", "durationSec": 153, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Sierre, Sion : 20110421, confection de lapins de P\u00e2ques en chocolat par des artisans chocolatiers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ADOLESCENCE", "ART DRAMATIQUE"], "sequenceIds": ["1309965"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340156", "durationSec": 146, "title": "11.04.21", "excerpt": "* Gland, Divonne : Rippe, La, 20110421, les auteurs d'un vol \u00e0 main arm\u00e9e \u00e0 la poste de Gland ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la France. Ce braquage, hold-up, est le 4e en 4 jours sur l'arc l\u00e9manique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE", "SION", "VALAIS"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT", "P\u00c2QUES", "LAPIN"], "sequenceIds": ["1309966", "1309967"]}, {"internalArchiveId": "GE1104340157", "durationSec": 99, "title": "11.04.21", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DIVONNE", "GLAND"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1309972", "1309973"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1104896481", "summary": "PLATEAU :\r\nREMY, Isabelle, com\u00e9dienne et membre de la Compagnie Cam\u00e9l\u00e9on (th\u00e9\u00e2tre-Forum, th\u00e9\u00e2tre des Opprim\u00e9s, Augusto Boal, bonne participation des jeunes).", "id": "896480"}, {"internalArchiveId": "GS1104309849", "summary": "21:57.53\r\nNeuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : itw TREAND, Geoffrey, footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FC (mois difficile) / but du FC B\u00e2le marqu\u00e9 par STOCKER,  Valentin, footballeur, malgr\u00e9 une position de hors-jeu / divers plans but du Neuch\u00e2tel Xamax FC marqu\u00e9 par NIASSE BAYE, Ibrahima malgr\u00e9 une position de hors-jeu signal\u00e9e par le juge de touche / 2e but du FC B\u00e2le marqu\u00e9 par FREI, Alexander, footballeur / 2e but du Neuch\u00e2tel Xamax FC marqu\u00e9 par NUZZOLO, Raphael, footballeur / itw OLLE-NICOLLE, Didier, entra\u00eeneur Neuch\u00e2tel Xamax FC (match nul m\u00e9rit\u00e9). Super League.", "id": "1309848", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STOCKER, VALENTIN", "FREI, ALEXANDER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309864", "summary": "21:46.22\r\nNeuch\u00e2tel-ville : archives 20110420, conf\u00e9rence de presse de la commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP) sur l'affaire Hainard (12\") / HURNI, Baptiste, pr\u00e9sident du parti socialiste PS neuch\u00e2telois, marchant dans la rue (4\") / itw HURNI, Baptiste (rapport s\u00e9rieux et objectif) / itw LEGRIX, Jean-Charles, chef groupe UDC au Grand Conseil neuch\u00e2telois (excellent travail, rapport de la CEP) / extrait communiqu\u00e9 de presse du PLR / itw ERB, Mathieu, secr\u00e9taire  g\u00e9n\u00e9ral PLR Neuch\u00e2tel (Hainard clou\u00e9 au pilori). conseiller d'Etat, crise  politique, proc\u00e9dure.", "id": "1309863", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CRISE POLITIQUE", "PROC\u00c9DURE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["HURNI, BAPTISTE", "LEGRIX, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309865", "summary": "21:49.00\r\nBAHREIN : divers plans chars de l'arm\u00e9e saoudienne roulant sur route (9\").  insurrection, blind\u00e9 ", "id": "1309864", "visualThemes": ["INSURRECTION", "BLIND\u00c9"], "visualGeographicals": ["BAHREIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309866", "summary": " SUISSE : gros plan h\u00e9lice tournant \u00e0 l'avant du fuselage (4\") / avion rouge Pilatus PC21 d\u00e9collant puis volant (6\") / itw LANG, Josef, conseiller national Les Verts (contre la livraison d'armes en Arabie saoudite) / 3 avions Pilatus PC21 volant en formation (10\", 10\") / itw HALLER VANNINI, Ursula, conseill\u00e8re nationale bernoise PBD (contre les exportations d'armes dans les pays arabes). avion militaire, commerce d'armes.", "id": "1309865", "visualThemes": ["AVION MILITAIRE", "COMMERCE D'ARMES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["PILATUS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309871", "summary": "21:54.35\r\nDelley : champs d'asperges ass\u00e9ch\u00e9s / RUEGSEGGER, Rudy, mara\u00eecher, arrosant ses cultures \u00e0 l'aide d'un tracteur / itw RUEGSEGGER, Rudy (s\u00e9cheresse) /  ruisseau \u00e0 faible d\u00e9bit / itw JOERIN, Christophe, chef de la section lacs et cours d'eau (manque d'eau) / RUEGSEGGER, Rudy, arrosant ses cultures avec un jet d'eau / asperges dans champ. asperge, culture mara\u00eech\u00e8re, s\u00e9cheresse.", "id": "1309870", "visualThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "S\u00c9CHERESSE", "ASPERGE"], "visualGeographicals": ["DELLEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309962", "summary": "21:56.19\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans projections sur le palais Du Peyrou (5\", 5\", 7\") / itw VALLEY, Christophe, chef de projet Mill\u00e9naire de Neuch\u00e2tel (programme du Mill\u00e9naire, spectacles \"sons et lumi\u00e8res\") / itw NORTIK, Robert, directeur artistique spectacle H\u00f4tel DuPeyrou (sculpture musical en fonction du mouvement des spectateurs) / itw WUNSCHEL, Fran\u00e7ois, artiste Collectif 1024, coll\u00e8ge  latin (spectacle \"perspective lyrique\") / itw PITTET, Florian, artiste Sigma6, mus\u00e9e d'art et d'histoire (spectacle interactif). comm\u00e9moration, anniversaire public, spectacle son et lumi\u00e8re.", "id": "1309961", "visualThemes": ["ANNIVERSAIRE PUBLIC", "SPECTACLE SON ET LUMI\u00c8RE", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309966", "summary": "22:02.35\r\n\nYverdon-les-Bains : divers plans spectacle de la compagnie du Cam\u00e9l\u00e9on avec notamment REMY, Isabelle, com\u00e9dienne, devant une classe (20\", 15\") / divers plans GONET, Perrette, com\u00e9dienne de la compagnie du Cam\u00e9l\u00e9on, expliquant aux \u00e9l\u00e8ves   d\u00e9roulement du spectacle interactif / itw GONET, Perrette (spectacle   interactif) / divers plans \u00e9l\u00e8ves montant sur sc\u00e8ne et participant au spectacle / itw Emile / itw HERITIER, Pauline, enseignante \u00e0 Yverdon-Les-Bains   (th\u00e9\u00e2tre-forum). art dramatique, jeune (\u00e2ge), adolescence.", "id": "1309965", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "ADOLESCENCE", "ART DRAMATIQUE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309967", "summary": "22:00.05\r\nSierre : divers plans RAMSAUER, J\u00e9r\u00e9my, artisan chocolatier \"La    chocolaterie\", pr\u00e9parant lapins de P\u00e2ques en chocolat (10\", 10\", 10\") / itw  RAMSAUER, J\u00e9r\u00e9my (confection des lapins de P\u00e2ques de mani\u00e8re artisanale).  chocolat, lapin, P\u00e2ques ", "id": "1309966", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "P\u00c2QUES", "LAPIN"], "visualGeographicals": ["SIERRE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309968", "summary": " Sion : int laboratoire Zenhaeusern, divers plans confection et    conditionnement de lapins de P\u00e2ques en chocolat (12\") / itw ZENHAEUSERN, Joerg, membre de la direction de l'entreprise Zenhaeusern (chaque lapin a un nom).  chocolat, lapin, P\u00e2ques.", "id": "1309967", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "P\u00c2QUES", "LAPIN"], "visualGeographicals": ["SION", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309973", "summary": "22:05.12\r\nGland : reconstitution braquage avec entr\u00e9e de service de la poste et voiture d\u00e9marrant / itw anonyme d'un t\u00e9moin / animation graphique montrant parcours des malfrats. vol \u00e0 main arm\u00e9e, poste ", "id": "1309972", "visualThemes": ["VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E", "POSTE"], "visualGeographicals": ["GLAND"]}, {"internalArchiveId": "GS1104309974", "summary": " Divonne, Vaud, Rippe, La : divers plans lieu de l'incendie de la voiture / itw KALTENRIEDER, Emma, t\u00e9moin. vol \u00e0 main arm\u00e9e, t\u00e9moignage.", "id": "1309973", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "VOL \u00c0 MAIN ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["DIVONNE", "VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ORANGE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "547614", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095158", "position": "01"}}, {"id": "547613", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM121426", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9550F549-76A8-4099-BB0E-02DFFB75AB47", "internalArchiveId": "9550F549-76A8-4099-BB0E-02DFFB75AB47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Guennadi Klimentinov, porte-parole de Rostatom, l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale russe de l'\u00e9nergie atomique, \u00e0 propos du 25\u00e8me anniversaire de la catastrophe de Tchernobyl", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 259, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T05:20:00Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n100 20 secondes, l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, il y a presque 25 ans jour pour jour, c'\u00e9tait le 26 avril de 8 ans de 6 le r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl explosait une conf\u00e9rence internationale a eu lieu hier \u00e0 Kiev, la capitale de l'Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de la centrale pour tenter de trouver le financement n\u00e9cessaire \u00e0 la construction d'un nouveau sarcophage autour du r\u00e9acteur endommag\u00e9 Ghana dit Clym\u00e8ne 19 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:24) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [91%] :\r\nAlors vous \u00eates le porte- parole d'Eurostat Tom l'agence russe de l'\u00e9nergie atomique, une agence qui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 de surveillance sovi\u00e9tique des centrales, c'est donc vous indirectement qui portait la responsabilit\u00e9 de cette catastrophe, m\u00eame si c'est l'Ukraine actuel qui a h\u00e9rit\u00e9 du monstre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [59%] :\r\nDu monde Oster. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [96%] :\r\nOui enfin, Tchernobyl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:41) [81%] :\r\nTchernobyl pas annonc\u00e9 Tchernobyl fournir beaucoup d'un progr\u00e8s \u00e9lectricit\u00e9 depuis 1977 jusque 2000 malgr\u00e9 petit mais un petit accident accident donne 26 avril 86. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [90%] :\r\nBon, alors, cette conf\u00e9rence de de Kiev hier, comment s'est -elle pass\u00e9e, on rappelle que l'enjeu \u00e9tait notamment de r\u00e9unir des fonds pour construire un nouveau sarcophage sur le r\u00e9acteur 4 de Tchernobyl. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [73%] :\r\nAmbiance qui int\u00e9r\u00eat la excellent pendant tout le mandat de bonne humeur, Victor Ianoukovitch pr\u00e9sident aucune r\u00e9union tr\u00e8s content de pouvoir compter sur nombre qui a une communaut\u00e9 internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [88%] :\r\nMais est -ce que les fonds ont pu \u00eatre r\u00e9unis parce que, on rappelle que ce nouveau sarcophage va co\u00fbter quelque chose comme un virgule 5 milliards d'euros, et il a manqu\u00e9 pr\u00e8s de la moiti\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [74%] :\r\nParce que bon, entre manque encore 100 200 millions si auditeur veut donner argent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:41) [52%] :\r\nOui 840 heures d'Alen\u00e7on donc un autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, Babar, tant mieux, \u00e7a fait, \u00e7a fait encore beaucoup ou pas beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [60%] :\r\nEntenial il d'un de 100 millions voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors, va tr\u00e8s bien quelques pr\u00e9cisions quand m\u00eame sur ce sarcophage, on rappelle que son poids serait pr\u00e8s de 3 fois celui de la Tour Eiffel qu'il mesurera plus de 100 m\u00e8tres de haut, 150 de long. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [67%] :\r\nMoralit\u00e9, comme oui on peut m\u00eame pas le bruit, voil\u00e0 qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nA donc remplac\u00e9 d'ici 4 ans, le sarcophage construit \u00e0 la h\u00e2te par les liquidateurs, juste apr\u00e8s la catastrophe et il va isoler le r\u00e9acteur 4 pendant une centaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:18) [71%] :\r\nOui, ben prenez \u00e7a monsieur Malvy. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [98%] :\r\nApr\u00e8s ces 100 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [82%] :\r\nApr\u00e8s, elle a remplac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:26) [75%] :\r\nOui et ben, on appelle \u00e7a le confort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [89%] :\r\n\u00e0 nouveau, oui, parce qu'on rappelle que que les substances radioactives pr\u00e9sentes dans les d\u00e9bris du r\u00e9acteur vont encore demeurer extr\u00eamement nocifs pendant quelque chose comme 30000 ans. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [65%] :\r\nEnviron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nVoil\u00e0 alors moins de 2 mois apr\u00e8s Fukushima, tout \u00e7a fait vraiment un peu r\u00e9fl\u00e9chir quand m\u00eame sur les cons\u00e9quences du nucl\u00e9aire \u00e0 l'enterrement, pour beaucoup, Fukushima savez Fukushima au Japon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [61%] :\r\nEt de non non non, on va pas en parler beaucoup pour chez moi contresens qui est venu nous voir \u00e0 l't\u00e9l\u00e9 l'assureur pour l'avenir, montre que le nucl\u00e9aire est trop diaboliser et notamment aux costumes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [83%] :\r\nRetrouvailles, vous trouvez que le nucl\u00e9aire est diabolis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [77%] :\r\nDans aujourd'hui nous conna\u00eetre \u00e0 peu pr\u00e8s bilan Tchernobyl et pas si grave, il faut pas de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [69%] :\r\nDiaboliser nucl\u00e9aire dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre que vous pouvez nous le rappeler le bilan de Tchernobyl, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:21) [80%] :\r\nOui, contre 10000 100000 personnes d\u00e9c\u00e8dent en 1000 300 4 1000 personnes \u00e9vacu\u00e9es Pripiat, ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Tchernobyl \u00e9touffante manque aujourd'hui, il y avait 50000 habitants \u00e0 l'\u00e9poque, nombre de cancers peut-\u00eatre plusieurs millions 200 1000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s fortement contamin\u00e9e malformations g\u00e9n\u00e9tiques troubles productive chez animaux le centre de management \u00e0 d\u00e9dommagements vers\u00e9s encore aujourd'hui \u00e0 environ 7 millions de personnes, \u00e7a veut dire la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [86%] :\r\nMais \u00e9conomique, environ 500 milliards dollars \u00e7a veut dire \u00e0 peu pr\u00e8s PIB. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:03) [82%] :\r\nEn effet, celui -l\u00e0, oui, bon, on a fait \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [82%] :\r\nJe n'ai pas vraiment grand chose finalement, au regard de tout ce que le nucl\u00e9aire a pu apporter de bon \u00e0 l'humanit\u00e9, on vous remercie de nous avoir rassur\u00e9s en tout cas il y la semaine 19 on vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [66%] :\r\nDonc \u00e9vident, il n'y a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B07E1DAC-B180-40B8-87D9-057E29D37E12", "internalArchiveId": "B07E1DAC-B180-40B8-87D9-057E29D37E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Migros soutient le r\u00e9f\u00e9rendum qui veut couler le prix unique du livre : D\u00e9bat avec Guy Vibourel, directeur de Migros R\u00e9gion Gen\u00e8ve et Dominique de Buman, vice-pr\u00e9sident du PDC, conseiller national PDC fribourgeois", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "La Migros renie-t-elle son engagement historique en faveur de la culture ? En soutenant activement le r\u00e9f\u00e9rendum qui veut couler le prix unique du livre, le g\u00e9ant orange se place contre les libraires ind\u00e9pendants et la plupart des auteurs suisses. Ceux-ci sont convaincus que seule cette loi peut leur permettre d'enrayer la tendance actuelle qui voit les grandes surfaces et les commerces en ligne \u00e9craser le march\u00e9. Essentiellement au profit des best-sellers et des auteurs \u00e0 succ\u00e8s.", "durationSec": 664, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["livre (imprim\u00e9)", "prix (\u00e9conomie)", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "thematicPersons": ["Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-30T08:51:40Z", "speechToTexts": ["30.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa Migros renie -t-elle son engagement historique en faveur de la culture en soutenant activement le r\u00e9f\u00e9rendum qui veut couler le prix unique du livre, le g\u00e9ant orange se place contre les libraires ind\u00e9pendants, et la plupart des auteurs suisses ceux -ci sont convaincus que seule cette loi peut leur permettre d'enrayer la tendance actuelle qui voit les grandes surfaces et les commerces en ligne \u00e9craser le march\u00e9 essentiellement au profit des des bestsellers et des auteurs \u00e0 succ\u00e8s, on va d\u00e9battre de ce prix unique du livre et de l'engagement, la Migros avec vous Guivi Borrel bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Migros Gen\u00e8ve, merci d'\u00eatre avec nous et puis Dominique de Buman en bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, vous \u00eates conseiller national fribourgeois PDC et vous avez port\u00e9 la loi de 2 au Parlement sur le prix unique du livre, j'ai envie de poser \u00e0 question \u00e0 \u00e0 vous Guivi Bourrel vraiment le r\u00f4le de la Migros de, de, de se lancer dans un combat d'un r\u00e9f\u00e9rendum acrobatie politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [92%] :\r\nAlors je crois qu'oui, c'est tout \u00e0 fait notre r\u00f4le, vous savez que on peut pas \u00eatre tax\u00e9 d'\u00eatre contre la culture depuis des d\u00e9cennies, on s'engage au contraire pour la culture \u00e0 travers notre pourcent culturel, c'est plus de 110 millions qui sont d\u00e9pens\u00e9s chaque ann\u00e9e pour soutenir la culture sous toutes ses formes et dans le cas de cette loi, je pense, nous sommes tout \u00e0 fait dans notre r\u00f4le, pourquoi, parce que, en fait, cette loi, pour nous, elle r\u00e9pond un peu \u00e0 2 objectifs contradictoires, le 1er qui est tout \u00e0 fait honorable, c'est d'essayer de faire baisser le prix du livre, le 2\u00e8me, c'est d'essayer de conserver les revenus et les marges des diff\u00e9rents acteurs de la diffusion et la distribution et et ces 2 objectifs, pour nous, c'est difficilement compatible, alors le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \u00e0 la limite, on pourrait ne rien faire, \u00e7a nous arrangerait comme \u00e7a arrangerait tous les grands distributeurs de livres parce que on maintient nos marges, on maintient nos profits mais c'est pas notre vocation notre vocation, c'est de r\u00e9pondre aux consommateurs et le consommateur, lui, veut que les prix baissent et c'est \u00e7a qui est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nEt en m\u00eame temps, le milieu, le milieu de la culture, et notamment les les les auteurs, les petits auteurs ind\u00e9pendants soutiennent ce prix unique h\u00e9las il y a pas une contradiction avec leur engagement dont vous parliez tout \u00e0 l'heure, c'est c'est ce prix sur pourcent culturel cependant Gu\u00e9rin, une sorte de contradiction de la Migros. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:04) [90%] :\r\nNon, ce sont 2 choses trop totalement diff\u00e9rent de d'abord il faut savoir que le march\u00e9 du luxe est un march\u00e9 de masse, c'est un march\u00e9 extr\u00eamement important ensuite que \u00e7a soit du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique c'est 600 millions du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande 160 millions donc c'est un un march\u00e9 extr\u00eamement important, il est vrai qu'il y a l\u00e0 il y a des auteurs suisses qui veulent trouver leur place et cela, ils sont soutenus, il y a diff\u00e9rents soutiens qui sont que \u00e7a soit au niveau de, de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou des organismes comme Pro Helvetia il y a un soutien maintenant derri\u00e8re il y a tout un march\u00e9, il y a tous les consommateurs des millions de consommateurs qui ont et qui ont envie de lire sans payer leur prix, leur livrent \u00e0 des prix qui vont jusqu'\u00e0 50 pourcent plus plus cher que ce qu'ils peuvent trouver en Allemagne ou en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [85%] :\r\nDominique de Buman en la Migros pour une dispose d'une force de frappe, assez, assez puissante hein l\u00e0 son magazine votre combat pour le prix du livre c'est c'est mal parti l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [92%] :\r\nAbsolument pas fait, c'est surtout tr\u00e8s bien arriver puisque c'est un d\u00e9bat qui a eu lieu pendant 6 ans au Parlement, on a d\u00fb affronter l'opposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une opposition vigoureuse en a d\u00fb affronter l'opposition de la commission de la concurrence, et malgr\u00e9 toutes ces entraves le les commissions sont arriv\u00e9s \u00e0 terme de leurs objectifs et la loi a \u00e9t\u00e9 mis sous toit, donc si on a pu r\u00e9sister pendant 6 ann\u00e9es, arriver \u00e0 une loi, \u00e7a n'est pas forc\u00e9ment la menace d'un r\u00e9f\u00e9rendum qui nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [73%] :\r\n7 heures mais l\u00e0, c'est peu dire le pape qui va d\u00e9cider l\u00e0 quand m\u00eame, et pied, il va falloir faire de la publicit\u00e9 alors prend les arguments. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:32) [91%] :\r\nIl y a aucun probl\u00e8me parce que cette loi vise 2 objectifs qui sont essentiels, c'est un objectif culturel et dans cet objectif culturel, il s'agit d'assurer la diversit\u00e9, diversit\u00e9 des livres diversit\u00e9 des points de vente diversit\u00e9 qui est le propre de la culture et puis d'autre part, il y a un objectif qui est \u00e9conomique, c'est d'assurer la protection du consommateur aujourd'hui qu'est -ce que nous avons en Suisse, nous avons un march\u00e9 qui a compl\u00e8tement d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 et parce que la Comco a lev\u00e9, notamment certains accords qui avait \u00e9t\u00e9 conclu et dans ce march\u00e9 qui est totalement d\u00e9r\u00e9gul\u00e9, on constate que les prix augmentent et que le consommateur peut se fait avoir, or le projet de loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Parlement, pr\u00e9voit justement l'instauration de la surveillance des prix, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une possibilit\u00e9 pour Monsieur Prix d'intervenir l\u00e0 o\u00f9 il estimerait que les prix serait exag\u00e9r\u00e9, aujourd'hui on se plaint que \u00e0 cause de la chert\u00e9 du franc suisse ou respective ment de la faiblesse de l'Euro \u00e0 cause de l'importance de certains \u00e9diteurs et diffuseurs Les les prix sont au fond, parfois de 30 35 40 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 qu'en France, pour ce qui concerne la Suisse romande, or pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous savons, c'est que par l'introduction de la surveillance des prix, le consommateur aura 2 avantages, il aura d'une part une solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rents prix des ouvrages, c'est-\u00e0-dire les ouvrages qui se vendent facilement les bestsellers permettront aux petits parce qu'il aura un prix r\u00e9gul\u00e9s de se vendre aussi donc, le consommateur sera gagnant dans Loft, et en ce qui concerne le prix h\u00e9 bien pr\u00e9cis\u00e9ment il n'y aura plus cette esp\u00e8ce de, de 20000 et le consommateur pourra saisir Monsieur Prix : 6 rencontre que les conditions li\u00e9es au march\u00e9 suisse ont \u00e9t\u00e9 outrepasser on sait qu'on emm\u00e8ne domaine y a cette marge de 20 pourcent qui qui est admise et donc le consommateur y trouvera tr\u00e8s largement son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [90%] :\r\nGuy Borel, tout le monde d\u00e9fend le consommateur qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux arguments de Dominique de Buman en fin de compte, la loi pr\u00e9voit de prot\u00e9ger le consommateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [88%] :\r\n\u00e9coutez, la loi pr\u00e9voit de cons, de prot\u00e9ger le consommateur en mettant un prix plafond et en fixant \u00e0 prix plafond Missouri, il est d\u00e9j\u00e0 arbitrairement fix\u00e9 \u00e0 20 pourcent plus plus cher une enqu\u00eate qui existe : oh ben oui, \u00e7a va donner jusqu'\u00e0 120 pourcent or or que vont faire les diffuseurs, vous savez tr\u00e8s bien que le prix de vente en Suisse, ce sont les diffuseurs ce diffuseurs qui sont aux mains, la plupart du temps des grands \u00e9diteurs allemands ou fran\u00e7ais qu'est -ce qu'ils vont faire, ils vont essayer de pr\u00e9server leur marge de pr\u00e9server leurs revenus, donc ils vont pas s'aligner sur le prix fran\u00e7ais au prix City vont s'aligner au plus haut possible et le plus haut possible c'est 120 pourcent donc donc \u00e7a veut dire que on met d\u00e9j\u00e0 un plafond tr\u00e8s haut pourquoi est -ce que le consommateur doit payer 20 pourcent de de plus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [78%] :\r\nQui, qui nous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:19) [91%] :\r\nOn estime que le maximum que le consommateur devrait payer, c'est entre 8 et 15 pourcent grand grand maximum 15 pourcent donc donc \u00e7a veut dire qu'il y a encore toute une frange de consommateurs qui va payer beaucoup plus cher son son et alors ce qu'il y a de plus terrible, c'est que vous ne pouvez plus faire des op\u00e9rations promotionnelles, vous pouvez plus offrir aux consommateurs des prix plus bas pour laisser les ramener vers les prix europ\u00e9ens parce que il y aura une limite a aussi de de des actions possibles : pas plus de 5 pourcent donc donc votre est -ce nous nous consid\u00e9rons que ce n'est pas favoriser le consommateur, au contraire, c'est favoriser le maintien pour les grands distributeurs de marche substantiel et pour les diffuseurs \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [71%] :\r\nDominique Dumont qui soit pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:03) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, c'est totalement faux, malheureusement ce que vient de dire Monsieur Diebold, improbable, mais le d\u00e9but, maintenant il n'est pas coup\u00e9, merci \u00e9coutez la la marge de 20 pourcent dont dont vous avez parl\u00e9 n'est pas fix\u00e9 dans la loi, puisque la surveillance des prix \u00e0 cette marge d'appr\u00e9ciation qui permet de voir quand un prix est justifi\u00e9e en fonction du co\u00fbt des loyers et du co\u00fbt des salaires et on sait que pratiquement tous les produits qui sont diffus\u00e9s en Suisse, pas seulement dans le domaine du livre sont quelque peu plus faire parce notre standard de vie est plus \u00e9lev\u00e9, ce qu'il s'agit, en r\u00e9sum\u00e9, de dire, c'est que lorsqu'on parle de marges qui pourraient s'\u00e9lever \u00e0 8 pourcent c'est c'est lorsqu'une grande surface cette une importation directe assume elle- m\u00eame l'importation de certains livres mais de certains livres exclusivement et n'assure absolument pas la qualit\u00e9 coffre pr\u00e9cis\u00e9ment le diffuseur, comme je l'ai dit, il y a eu des abus dans le pass\u00e9 et c'est pour \u00e7a qu'il fallait une loi et c'est aussi pour \u00e7a que la Comco avait entrepris une enqu\u00eate mais ce que nous avons aujourd'hui dans notre pays, c'est un march\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques qui offre 80 pourcent des des produits qui viennent respective ment de France, d'Allemagne ou d'Italie, or c'est cette diffusion qu'on a chez nous, elle se r\u00e9alise dans les meilleures conditions d'on peut obtenir un livre dans des d\u00e9lais tr\u00e8s courts parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a une importation il y a un stockage, ce que fait Migros ou ce que fait, explique Brice qui d\u00e9pend pratiquement directement de Migros, c'est de n'offrir qu'un choix limit\u00e9 alors lorsqu'on parle de protection du consommateur, mais qu'en r\u00e9alit\u00e9 on off que quelques ouvrages, j'ose dire que c'est un argument qui n'est que \u00e9conomique, mais en tout cas pas culturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [79%] :\r\nAlors il Bourrel est -ce que la Migros veut pas tout simplement d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats avec sa filiale ex- Libris hein qui propose essentiellement des b\u00e9b\u00e9s bestsellers c'est pas \u00e7a en fin de compte, l\u00e0 encore on va cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:47) [89%] :\r\nAlors, en tout cas pas en tout cas pas je crois que nous ne sommes pas dans ce qu'on balade \u00e0 bord on ne on ne propose pas que des bestsellers et que un nombre limit\u00e9, si on prend la Suisse romande, nous avons en permanence non plus de 100 points de vente 8000 r\u00e9f\u00e9rences, donc c'est pas les quelques bestsellers dont on pas non, je crois que l\u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous nous engageons dans un combat pour le consommateur, et il y a encore toute une face qui est oubli\u00e9e et qui va \u00eatre tr\u00e8s difficile \u00e0 contr\u00f4ler, c'est toute la vente sur Internet, vous savez que la vente sur Internet repr\u00e9sente actuellement entre 10 et 20 pourcent c'est c'est plus de 100 millions de francs qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger et l\u00e0 il y a tout un volet qui va \u00eatre extr\u00eamement difficile \u00e0 contr\u00f4ler et donc c'est une sorte de concurrence d\u00e9loyale, hein sur sur internet puisque, comment allez- vous contr\u00f4ler, \u00e0 la fronti\u00e8re les que les pays les les qui rentrent sont au bon prix voulu pour maintenir un prix \u00e0 un \u00e0 20 pourcent plus plus cher en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [81%] :\r\nD'accord, on a compris que tous les 2 vous voulez d\u00e9fendent les consommateurs dans la campagne n'est pas encore termin\u00e9 Loik r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:46) [66%] :\r\nSur internet, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [85%] :\r\nAlors rapidement sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:49) [90%] :\r\nParce que quand m\u00eame on a \u00e9voqu\u00e9 un des aspects importants de la loi, il est \u00e9vident que le trafic \u00e9lectronique est assujetti \u00e0 la loi d'ailleurs on n'imaginerait pas tous les secteurs de la vie \u00e9chappent \u00e0 la loi Pander penser notamment \u00e0 tout le domaine p\u00e9nal c'est pas Pascalis horreurs qui se passent sur internet qu'elles ne sont pas assujettis \u00e0 la l\u00e9gislation ordinaire le trafic \u00e9lectronique est un moyen moderne d'acheter un ouvrage, \u00e7a n'est pas une raison pour \u00e9chapper \u00e0 la loi et aux r\u00e8gles du march\u00e9 et puis, dernier \u00e9l\u00e9ment comme celui Bourrel parle de 8000 livres, ce qui pourrait impressionner nos auditeurs, il faut savoir que c'est une offre extr\u00eamement restreinte d'ailleurs ceux qui s'adonnent \u00e0 la lecture et qui ach\u00e8tent beaucoup de livres ne vont pas vraiment que c'est c'est Brice, il est important, encore une fois que les libraires puissent vivre offrir des ouvrages tr\u00e8s diff\u00e9rents, surtout quand on sait que 50 pourcent des des ouvrages qui sont achet\u00e9s le sont parce qu'on les a vus parce qu'on les a touch\u00e9s parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9s et la culture, \u00e0 mes yeux et aux yeux du Parlement est essentiel par rapport simplement un \u00e9talage dans une grande surface. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [93%] :\r\nDominique de Buman conseiller national fribourgeois PDC merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants \u00e0 \u00e9quilibrer le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Migros Gen\u00e8ve \u00e9galement excellente soir\u00e9e \u00e0 vous de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:55) [85%] :\r\nMerci au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "conseiller national PDC fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vibourel, Guy", "role": "directeur de Migros R\u00e9gion Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F70BAA0-A7E8-4157-917E-05C0347E8441", "internalArchiveId": "9F70BAA0-A7E8-4157-917E-05C0347E8441", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cuba. Raul Castro remplace son fr\u00e8re Fidel \u00e0 la t\u00eate du parti communisme cubain. Des r\u00e9formes \u00e9conomiques radicales ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es : Interview de Pierre Rigoulot, historien, sp\u00e9cialiste des r\u00e9gimes politiques des Etats communistes", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Raul Castro a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans. Avec son programme de r\u00e9formes \u00e9conomiques sans changement politique, ce choix \u00e9tait attendu. Le Parti communiste, qui se r\u00e9unissait en congr\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis 1997, a aussi approuv\u00e9 des r\u00e9formes \u00e9conomiques radicales: licenciements de centaines de milliers de fonctionnaires, ouverture de petits m\u00e9tiers au secteur priv\u00e9. Mais un changement de syst\u00e8me \u00e9conomique ne signifie pas la fin d'un syt\u00e8me politique.", "durationSec": 92, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cuba"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "communisme"], "thematicPersons": ["Castro, Raoul"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-17T09:34:07Z", "speechToTexts": ["17.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTout le reste de l'Am\u00e9rique latine progresse en terme de produit int\u00e9rieur brut, sauf Cuba, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de Raul Castro d'un changement d'une \u00e9conomie enti\u00e8rement planifi\u00e9 collectivis\u00e9 vers une \u00e9conomie avec une parcelle de priv\u00e9, mais une adaptation \u00e9conomique n'entra\u00eene pas n\u00e9cessairement un changement politique Pierre Rigoulot, historien sp\u00e9cialiste des \u00c9tats communistes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [87%] :\r\nRaul Castro, c'est vrai, avance une ligne qu'on dirait plus plus plus pragmatique, mais je ne crois pas \u00e0 une r\u00e9volution dans la r\u00e9volution, \u00e7a il y a longtemps que c'est abandonner ce genre de de slogans, en revanche, je crois, des tentatives pour rendre un peu moins inefficaces la l'\u00e9conomie cubaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [89%] :\r\nEt vous ne croyez pas un sc\u00e9nario un peu \u00e0 la Gorbatchev fou il y a eu aussi la une \u00e9conomie qui \u00e9taient en compl\u00e8te d\u00e9liquescence et ensuite aussi quand m\u00eame une volont\u00e9 de changer \u00e0 si peu de l'int\u00e9rieur le syst\u00e8me communiste c'est aboutit \u00e0 ce que l'on sait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [89%] :\r\nEntendu je, je, mais je veux voir le le Gorbatchov en question et et il n'y a pas de d'autres entreprises aussi radical de sauver le r\u00e9gime sur le plan politique comme sur le plan \u00e9conomique, car pour le moment, nous sommes tr\u00e8s loin de de tels changements d'ordre politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [90%] :\r\nSwatch, nous prenons un nouveau cap, soit nous coulons a dit Raul Castro \u00e9conomiquement le pays coule politiquement le r\u00e9gime veut garder le cap. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rigoulot, Pierre", "role": "historien, sp\u00e9cialiste des r\u00e9gimes politiques des Etats communistes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-389542C5-AC56-4531-AE52-62AECB477A33", "internalArchiveId": "389542C5-AC56-4531-AE52-62AECB477A33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "25 ans de l'accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl. La sortie du nucl\u00e9aire ou la s\u00fbret\u00e9 des centrales : Interview de Micheline Calmy-Rey, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, dans l'avion qui la ramenait de Kiev o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 un sommet comm\u00e9morant les 25 ans de la catastrophe", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Micheline Calmy-Rey a plaid\u00e9 \u00e0 Kiev pour un renforcement de l'Agence Internationale de l'Energie Atomique, \u00e0 l'occasion du Sommet qui lan\u00e7ait la semaine de comm\u00e9moration des 25 ans de la catastrophe de Tchernobyl. La communaut\u00e9 internationale en a d'ailleurs profit\u00e9 pour d\u00e9bloquer 550 millions d'euros pour assurer l'isolation du r\u00e9acteur contamin\u00e9. Mais pour les pays r\u00e9unis \u00e0 Kiev, la sortie du nucl\u00e9aire n'a jamais \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me.", "durationSec": 353, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ukraine"], "thematicThemes": ["centrale nucl\u00e9aire", "catastrophe nucl\u00e9aire", "comm\u00e9moration"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-26T00:36:02Z", "speechToTexts": ["26.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n19 Micheline Calmy-Rey, la pr\u00e9sidente a donc plaid\u00e9 hier \u00e0 \u00e0 Kiev pour un renforcement de l'Agence internationale de l'\u00e9nergie atomique \u00e0 l'occasion du sommet qui lan\u00e7ait la la comm\u00e9moration des 25 ans de la catastrophe de Tchernobyl, la communaut\u00e9 internationale en a aussi profit\u00e9 pour d\u00e9bloquer 550 millions d'euros pour assurer l'isolation du r\u00e9acteur contamin\u00e9 mais pour les pays r\u00e9unis \u00e0 Kiev la sortie du nucl\u00e9aire n'a jamais \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me dans l'avion de retour vers la Suisse, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a livr\u00e9 son analyse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [89%] :\r\nLa Suisse a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tudier diff\u00e9rents sc\u00e9narii de mixer \u00e9nerg\u00e9tique dont 2 sc\u00e9narii de sortie du nucl\u00e9aire, mais c'est vrai que dans cette conf\u00e9rence, acquiesce : c'est surtout pos\u00e9 la question de la s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires et beaucoup moins de est ce qu'il convient d'investir dans les \u00e9nergies renouvelables est -ce que la sortie de but du nucl\u00e9aire est quelque chose de possible, il y avait pourcent juste de d\u00e9part pour dire que la question qu'il fallait se poser, c'\u00e9tait la question de la s\u00fbret\u00e9 des centrales, \u00e7a veut dire qu'entre l'\u00e9cologie et l'\u00e9conomie, pour l'instant, aujourd'hui, la communaut\u00e9 internationale a choisi, je ne sais pas si on peut dire \u00e7a de cette fa\u00e7on, le d\u00e9bat continue, mais c'est vrai que le d\u00e9bat chez nous, en Suisse, il est plus port\u00e9 sur des questions fondamentales comme est -ce qu'on peut encore tabler sur une \u00e9nergie Mixed dit qui comprend le nucl\u00e9aire est ce qu'il est possible de sortir du nucl\u00e9aire, est ce qu'il faut investir dans les \u00e9nergies alternatives, alors qu'encore une fois la pour les pays repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Kiev, la question \u00e9tait s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et puis, a priori, on est pour continuer avec un mix \u00e9nerg\u00e9tique qui comprend l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, question centrale dans le d\u00e9bat nucl\u00e9aire actuel, c'est le r\u00f4le de l'AIE ah vous souhaitez que cela devienne une sorte de gendarme international assez puissant, avec des normes avec des contr\u00f4les est -ce que vous pensez que vous serez suivie l'AIEA, qui est une agence qui est \u00e9tabli \u00e0 Vienne s'occupait jusqu'\u00e0 maintenant, priorit\u00e9 de la question de la non- prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, par contre, on a toujours consid\u00e9r\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui que la question de la s\u00fbret\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, \u00e9tait de la comp\u00e9tence des \u00c9tats et maintenant apr\u00e8s Fukushima, se pose la question de savoir si l'AIEA ne devrait pas renforcer le pilier s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire ne devrait pas instaurer des standards en mati\u00e8re de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire dans l'objectif d'avoir une harmonisation de ces standards au plan mondial et \u00e7a c'est une question essentielle qui va se poser dans une conf\u00e9rence qui a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au mois de juin par l'AIEA elle- m\u00eame et puis vous avez la question de savoir si ces standards qu'elle pourrait \u00e9ventuellement d\u00e9velopper deviennent contraignants ne sont pas contraignants, s'il doit y avoir des contr\u00f4les de l'application de ces standards toutes ces questions- l\u00e0 doivent \u00eatre toute la Suisse nous sommes favorables \u00e0 ce que des standards puissent \u00eatre d\u00e9finies par l'AIEA et donc nous verrons comment cette discussion va avancer et tant pour des questions de souverainet\u00e9 que pour des questions de moyens financiers, on sent que \u00e7a risque d'\u00eatre assez difficile, je crois qu'il faut laisser les d\u00e9bats se faire, mais ce qui m'impressionne aussi c'est de voir la diff\u00e9rence des opinions publiques, en Suisse, l'opinion publique a beaucoup d\u00e9battu \u00e0 la suite de Fukushima, les gens ont vraiment regarder au fond des questions qui se posent en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique, peut-\u00eatre parce que c'est finalement la population suisse qui va, qui va finir par d\u00e9cider et donc ils se sentent tr\u00e8s concern\u00e9s en Allemagne aussi, on a vu, c'est un peu la m\u00eame action, en tout cas dans le sud de l'Allemagne au Bade-Wurtemberg en Suisse, c'est pas le cas dans d'autres pays dans d'autres pays le d\u00e9bat : sortir du nucl\u00e9aire, oui ou non, n'a pas du tout eu lieu Micheline Calmy-Rey voil\u00e0 plus de 100 jours que vous \u00eates \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration avec parce que passablement de 2 crises dans le monde arabe est -ce que vous avez les moyens cette ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle pour assumer vos 2 fonctions : la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est d'abord la gestion du coll\u00e8ge, la gestion de crise est une comp\u00e9tence du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, la gestion de crise internationale et c'est vrai que depuis le le mois de janvier, on est sans cesse confront\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes crises, c'est-\u00e0-dire pour la Suisse au suicide \u00e9ventuellement devoir rapatrier des Suissesses et des Suisses qui se trouvent dans des situations difficiles ou dangereuses et c'est vrai que ces situations se multiplient depuis quelques ann\u00e9es entre les catastrophes naturelles, les gangs enl\u00e8vements de personnes pratiquement en continu journ\u00e9e dans la gestion de crise, et nous avons des femmes des services sp\u00e9cialis\u00e9s qui s'occupent de ces, de ces questions- l\u00e0 qui le font tr\u00e8s tr\u00e8s bien que c'est plus pertinent d'assumer la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration quand on est ministre, \u00e7a faire \u00e9trang\u00e8re, je dirais que \u00e7a simplifie un peu les choses, dans la mesure o\u00f9 la politique \u00e9trang\u00e8re et le travail de repr\u00e9sentation de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger qu'assume pr\u00e9sident sont sont li\u00e9s les contacts internationaux comme ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, j'en ai \u00e9norm\u00e9ment, je n'ai beaucoup et la politique \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait la bor\u00e9aux TF1 donc \u00e7a simplifie un peu l\u00e9ger, une pr\u00e9sidence de 200 elle est \u00e9voqu\u00e9e actuellement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral bient\u00f4t par le Parlement, c'est quelque chose qui vous semble logique pertinent, c'est la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quant \u00e0 moi je pense que c'est la limite, si on souhaite encore avoir un syst\u00e8me de concordance si on souhaite encore avoir un syst\u00e8me o\u00f9 les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s politiques sont repr\u00e9sent\u00e9es de fa\u00e7on \u00e9gale \u00e9quilibr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et qui n'est pas un membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est plus de visibilit\u00e9 d'importance que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [89%] :\r\nLa pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Micheline Calmy-Rey, interview\u00e9 dans l'avion de retour pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lamon, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C60FBA65-CFDE-419C-914E-33F4CCF7A076", "internalArchiveId": "C60FBA65-CFDE-419C-914E-33F4CCF7A076", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition demandant le maintient du latin en 7\u00e8me ann\u00e9e du cycle d'orientation sera d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie : Interview de Salima Moyard, enseignante de latin, anglais et histoire au Cycle d'orientation et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition annonce avoir r\u00e9colt\u00e9 16'000 signatures. C'est un score tr\u00e8s important, et m\u00eame un score un peu \u00e9tonnant a priori s'agissant de la d\u00e9fense d'une langue dite \"morte\". Il faut dire que cette cause a mobilis\u00e9 de nombreuses personnalit\u00e9s genevoises, de tous bords politiques, dans les m\u00e9dias genevois ces derni\u00e8res semaines. ", "durationSec": 195, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["latin", "enseignement obligatoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T04:08:13Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une p\u00e9tition qui demande le maintien du latin en 7\u00e8me ann\u00e9e du cycle d'orientation sera d\u00e9pos\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la chancellerie, le comit\u00e9 affirme avoir r\u00e9colt\u00e9 16000 signatures, un score tr\u00e8s important, voire \u00e9tonnant s'agissant de la d\u00e9fense d'une langue cens\u00e9e \u00eatre morte il faut dire que de nombreuses personnalit\u00e9s genevoises, toutes tendances confondues, l'ont soutenu, bonjour Salima Mouillard, bonjour professeur de latin d'anglais d'histoire au Cycle d'orientation, d\u00e9put\u00e9 socialiste, membre du comit\u00e9 qui a lanc\u00e9 cette p\u00e9tition, comment vous expliquez finalement le succ\u00e8s de cette r\u00e9colte de signatures. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [91%] :\r\nAlors pour moi, c'est pas du tout une surprise \u00e9videmment je suis je tr\u00e8s heureuse mais c'est pas une surprise parce que il y avait un consensus extr\u00eamement large en fait sur cette question au moment du de l'\u00e9tude du projet de loi pour le nouveau type d'orientation consensus au niveau du Grand Conseil consensus au niveau du Conseil d'\u00c9tat qui suivait cette position aussi large consensus au niveau de la population, puisque ce projet de loi a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 80 pourcent par par la population, donc aujourd'hui, m\u00eame si le Conseil d'\u00c9tat a retourn\u00e9 sa veste en fait en novembre dernier au moment de la grille horaire d\u00e9finitive, les gens ont pas chang\u00e9 d'avis, la majorit\u00e9 du Grand Conseil n'ont plus d'o\u00f9 le fait que le Front actuels sont extr\u00eamement large le nombre important de signatures et le nombre de personnes effectivement de tous bords de tous partis politiques, de tous milieux, de tous \u00e2ges qui qui ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nC'est le conseiller d'\u00c9tat Charles Bert, qui a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer le latin en 7\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine, estime que les opposants sont \u00e9litistes un peu nostalgique, il y a que des \u00e9lites genevoises dans les signataires. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:28) [90%] :\r\nNon, absolument pas, absolument pas, et dire \u00e7a c'est essayer de, de r\u00e9duire le d\u00e9bat et c'est \u00e0 mon avis une erreur parce qu'en fait ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait pas exactement du latin pour tous les \u00e9l\u00e8ves en 1\u00e8re ann\u00e9e du cycle d'orientation, c'\u00e9tait une introduction \u00e0 la langue et la culture latine pour tous les \u00e9l\u00e8ves et c'est pas la m\u00eame chose le cours qui \u00e9tait pr\u00e9vu, c'\u00e9tait d'avoir une introduction comprendre par exemple les cas m\u00eame si on les apprend pas \u00e7a peut aider beaucoup pour l'Allemand travailler la d\u00e9rivation l'\u00e9tymologie pour am\u00e9liorer son fran\u00e7ais l'orthographe qui est, qui est un gros probl\u00e8me pour les \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui comprendre les Liens entre les langues romanes, travailler sur la version l'apport culturel de cette p\u00e9riode \u00e0 la r\u00e9gion dans laquelle nous vivons et qui est partag\u00e9 aussi par par de nombreuses autres nationalit\u00e9s, donc c'est pas du tout un repli ni \u00e9litiste ni identitaire, c'est bien, bien au contraire, le fait d'importer ce contenu de \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves, et pas seulement aux \u00e9l\u00e8ves de la fili\u00e8re latine, donc \u00e7a c'est c'est vraiment quelque chose de de totalement anti- \u00e9litiste et moi en tant que qu'enseignante de latin, je, je suis vraiment choqu\u00e9e d'entendre que que ce cours -l\u00e0 serait serait quelque chose d'\u00e9litiste, il faut dire aussi que c'est une id\u00e9e qui vient des enseignants et que la diff\u00e9renciation du nombre d'or parce que le projet de base s'\u00e9tait une heure \u00e0 la grille horaire pour les \u00e9l\u00e8ves qui ont beaucoup de difficult\u00e9s, les \u00e9l\u00e8ves moyens et d'autres, 2 ou 3 heures pour ceux qui ont plus de facilit\u00e9, h\u00e9 ben \u00e9tonn\u00e9 que le total de leurs de la grille est toujours le m\u00eame, \u00e7a permet de faire de l'appui en fran\u00e7ais, en allemand ou en maths pour les \u00e9l\u00e8ves qui n'aurait qu'une heure, donc on fait en fait d'une Pierre 2 coups et dire que \u00e7a c'est c'est \u00e9litiste, c'est quelque chose que je peux pas du tout comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [76%] :\r\nMerci beaucoup, Salima Moyer devenue dans zonal, professeur de latin d'anglais d'histoire aussi que dans le patient, invit\u00e9 par Mathieu occupe la bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moyard, Salima", "role": "enseignante de latin, anglais et histoire au Cycle d'orientation et d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1361827A-1BAC-4CB6-9FD8-DF588316093B", "internalArchiveId": "1361827A-1BAC-4CB6-9FD8-DF588316093B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eviter des proc\u00e9dures judiciaires. Le r\u00f4le de la conciliation extrajudiciaire dans le cas de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "\"Germaine M\u00fcller pr\u00e9sente la conciliation extrajudiciaire, une formule qui r\u00e9unit mineur, parents et autorit\u00e9 communale lors de petits larcins perp\u00e9tr\u00e9s par un jeune.\r\nCette action de pr\u00e9vention, qui a \u00e9t\u00e9 mise sur pied en 2007 dans la canton de Vaud, n est pas encore tr\u00e8s courante, mais des communes s y mettent gentiment.\r\nSe faire tirer les oreilles et signer un contrat, ce sont deux \u00e9l\u00e9ments d une conciliation extrajudiciaire. Ce concept permet aux mineurs qui ont commis des actes de petite d\u00e9linquance d \u00e9viter une proc\u00e9dure judiciaire et les traces qu elle peut laisser dans leur parcours. La peine inflig\u00e9e oscille en g\u00e9n\u00e9ral entre deux et trois demi-journ\u00e9es de travail dans un service de la Commune. Pierre-Olivier Gaudard, chef de la Pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 \u00e0 la police cantonale vaudoise, et Olivier Golaz, municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 de la Commune de Renens, vous disent tout sur cette formule.\"", "durationSec": 515, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Renens"], "thematicThemes": ["proc\u00e9dure judiciaire", "d\u00e9linquance juv\u00e9nile", "peine d'emprisonnement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T09:38:58Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl y avait quand m\u00eame un certain nombre de communes qui tirer l'oreille du jeune en lui disant : maintenant il faut aller faut aller travailler ici ou l\u00e0, aider \u00e0 d\u00eener \u00e0 d\u00e9blayer la neige, mais l\u00e0, on l'a formalis\u00e9 avec justement on comptera les parents signent le contrat, d'un point de vue juridique, c'est quand m\u00eame plus plus fort et c'est plus formel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nSe faire tirer les oreilles, signe un contrat, on parle donc des des jeunes mais encore Germaine M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [94%] :\r\nAlors Pierre-Olivier Gaudard, que l'on vient d'entendre, \u00e9voque les d\u00e9buts d'une action de pr\u00e9vention qui a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en 2007 dans le canton de Vaud la conciliation extrajudiciaire alors de quoi s'agit -il en substance un mineur qui, par exemple, aurait endommag\u00e9 un b\u00e2timent communal sera convoqu\u00e9 avec ses parents, par un repr\u00e9sentant de la municipalit\u00e9 Pierre-Olivier Gaudard pr\u00e9cise dans quel cas il est chef de la pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 \u00e0 la police cantonale vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [88%] :\r\nAlors, dans tous les cas o\u00f9 le d\u00e9lit n'est poursuivi que sur plainte donc il y a 2 sortes de de d\u00e9lits les d\u00e9lits poursuivis sur plainte et les d\u00e9lits poursuivis d'office, donc un d\u00e9lit poursuivi d'office par exemple, c'est tous les cas de moeurs ou ou les cas de vol par exemple les d\u00e9lits poursuivis sur plainte \u00e7a sera les d\u00e9lits et les dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, ou des insultes, par exemple, alors dans le cas que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure au lieu de d\u00e9poser plainte si l'autorit\u00e9 communale conna\u00eet l'auteur parce qu'on a vu le jeune faire des d\u00e9tails, par exemple, h\u00e9 bien elle va renoncer \u00e0 la pas d\u00e9poser plainte et elle va convoquer les parents et les jeunes pour leur dire que, ils veulent qui r\u00e9paration et pr\u00e9cis\u00e9ment leur faire signe au contrat de conciliation extrajudiciaire ils vont proposer aux jeunes de de faire un certain nombre de de travaux au profit de la de la Commune \u00e0 la d\u00e9chetterie par exemple dans les, les, les jardins, enfin voil\u00e0, et le jeune va devoir accomplir ce travail, sous r\u00e9serve que la Commune d\u00e9pose plainte si le jeune ne jouent pas le jeu ne fait pas ce travail alors dans le contrat qui est sign\u00e9 par les jeunes par l'autorit\u00e9 communale par les parents, bien \u00e9videmment, il y a, il y a une date de l'ex\u00e9cution des travaux, qui tient compte du d\u00e9lai l\u00e9gal pour d\u00e9poser plainte, comme \u00e7a, la commune peut se retourner si jeunes ce pas le le travail du monde et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [90%] :\r\nGermaine, cette formule a -t-elle \u00e9t\u00e9 largement adopt\u00e9 par les communes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [92%] :\r\nAlors ce n'est pas encore une pratique tr\u00e8s courante, mais les communes s'y mettent gentiment et parmi celles qui ont tent\u00e9 l'exp\u00e9rience il y a la commune de renom, pr\u00e8s de Lausanne, Olivier Golaz, elle le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et il raconte qu'un jour il a re\u00e7u de jeunes dans le cadre imposant de la salle de la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il y avait quand m\u00eame le c\u00f4t\u00e9 solennel qui, apr\u00e8s, on est aussi peut-\u00eatre un tout petit peu c'est ces ces jeunes et je pr\u00e9cise qu'ils \u00e9taient accompagn\u00e9s de leurs de leurs parents, ce qui \u00e9tait aussi remarquable pour moi, c'est-\u00e0-dire que, il y avait aussi derri\u00e8re une aide comment par rapport \u00e0 ce que j'allais dire \u00e0 ces jeunes et je crois que, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait des remontrances que j'ai fait, c'\u00e9tait de leur dire : bah, c'\u00e9tait l'\u00e9tape avant d'aller plus loin, avant d'aller devant le juge des des mineurs et de les calmer un tout petit peu, et de leur faire un peu la morale, leur faire un peu la le\u00e7on, je crois que c'est important, je crois qu'avant, avant toute r\u00e9pression, il faut du dialogue, il faut pouvoir discuter avec ces jeunes, puis leur dire maintenant attention parce que si \u00e7a va trop loin, vous allez vous retrouver dans quelques ann\u00e9es, j'avais 13 ans, grosso-modo 13 ans ces ces, ces jeunes vont se retrouver \u00e0 l'\u00e2ge de, de, de 18 ans avec leurs premi\u00e8res condamnations tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je crois que c'est quelque chose qu'on aimerait parvenir et surtout de dans une ville comme Renault ou on on n'a pas forc\u00e9ment beaucoup de de comment de d\u00e9linquance, mais il y a quand m\u00eame parfois des jeunes qu'il faut recadrer, vous savez qu'on l'a fait avec les parrains et marraines de Garou, on a assist\u00e9 aussi su se demande sur cette pr\u00e9vention et pas sur la r\u00e9pression, bien que je le pr\u00e9cise, alors c'est clair qu'\u00e0 un certain moment, la pr\u00e9vention, a un sens, mais apr\u00e8s que il y a la r\u00e9pression il y a la loi qui existe, il y a des condamnations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [92%] :\r\nOui, l'expression se faire tirer les oreilles, c'est vraiment l'esprit de de cette forme de de conciliation extrajudiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [94%] :\r\nOui, effectivement et et finalement chacun y trouve son compte, comme l'a observ\u00e9 Pierre-Olivier Gaudard qui avait aussi que pour les parents c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nLes parents sont contents qu'il y a pas une amende \u00e0 la cl\u00e9, suivent si ces des d\u00e9nonciations r\u00e8glement g\u00e9n\u00e9ral de police il y a parfois des amendes et \u00e7a, c'est les parents qui doivent les payer, donc ils sont tr\u00e8s contents que la proc\u00e9dure soit extr\u00eamement rapide et que les jeunes doivent travailler pour r\u00e9parer ces ces b\u00eatises, j'ai aussi envie de pr\u00e9ciser que la justice est int\u00e9ress\u00e9e aussi nous soutient le tribunal des mineurs trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, on est dans la m\u00eame philosophie, finalement, c'est d'essayer de, de construire quelque chose avec le jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [86%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral le quelle est la la peine inflig\u00e9e aux mineurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [90%] :\r\nAlors \u00e7a oscille entre un, 2, voire 3 demi- journ\u00e9es de travail dans un service de la commune et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est c'est mineurs sont suivis voil\u00e0 oui pendant leur travail d'utilit\u00e9 publique, ils sont encadr\u00e9s, mais pas au-del\u00e0, le principal objectif de cette formule, c'est vraiment d'\u00e9viter la proc\u00e9dure judiciaire et l'autre Avantage, c'est que la conciliation ne laisse pas de traces dans le parcours d'un mineur, comme le confirme Pierre-Olivier Gaudard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [91%] :\r\nNon, il y aura pas de traces et aussi ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on est hors proc\u00e9dure judiciaire justement, alors \u00e7a je vais encha\u00eener sur votre question par rapport \u00e0 l'autre approche de la conciliation, c'est-\u00e0-dire que si le le la commune ne conna\u00eet pas l'auteur des d\u00e9g\u00e2ts de tags par exemple, elle va d\u00e9poser plainte, il y aura enqu\u00eate de police et au moment o\u00f9 on conna\u00eetra l'auteur le le le l\u00e9s\u00e9 le plaignant va forc\u00e9ment \u00eatre de l'identit\u00e9 de l'auteur et va d\u00e9cider de faire une conciliation extrajudiciaire \u00e0 ce moment -l\u00e0, il \u00e9crit au tribunal des mineurs pour suspendre la proc\u00e9dure en disant que, en pr\u00e9cisant qu'il va justement proc\u00e9der \u00e0 une conciliation, une fois que la conciliation a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 faite que le travail accompli \u00e0 la satisfaction, h\u00e9 bien le le plaignant \u00e9crit au tribunal des mineurs pour dire qu'il retire sa plainte \u00e0 ce moment -l\u00e0, par la proc\u00e9dure s'arr\u00eate et puis et puis c'est fini, donc, c'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on est vraiment \u00e0 au stade de pr\u00e9ventif o\u00f9 il y a pas de de proc\u00e9dure et pas de suite de suites judiciaires pour le, pour le jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [78%] :\r\nEt si le mineurs r\u00e9cidivent Germaine s'il refait des tags par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [94%] :\r\nC'est la municipalit\u00e9 qui d\u00e9cidera si elle veut retenter une conciliation ou si elle envoie le jeune devant un juge des mineurs je pr\u00e9cise encore que les municipalit\u00e9s peuvent se faire aider ou conseill\u00e9s dans cette d\u00e9marche, elles sont m\u00eame accompagn\u00e9 par les services de pr\u00e9vention et donc Pierre-Olivier Gaudard voit passer tous les cas et il n'h\u00e9site pas \u00e0 recommander la conciliation extrajudiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [86%] :\r\nComme exemple a une qui se fait, qui a d\u00e9j\u00e0 un certain temps, o\u00f9 un jeune avait des jeunes de avait c'\u00e9tait des petits, ils avaient fait des des petits graffitis au stylo dans un local de l'\u00e9cole et puis je crois qu'il fument une cigarette alors le leur, la commune voulait d\u00e9poser plainte quand on a su \u00e7a, on a propos\u00e9 justement de partir en conciliation, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu assez rapidement puis \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s constructif parce que d\u00e9poser plainte juste pour avoir fait un petit, un petit coup de stylo dans leur local, disons que, il va s'\u00e9couler un certain temps d'ici que le jeune soit tancer et puis c'est, c'est un peu trop long, donc \u00e7a c'\u00e9tait tr\u00e8s constructive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [82%] :\r\nGermaine en a parl\u00e9 uniquement de l'autorit\u00e9 communale \u00e0 un qui d\u00e9cide de ne pas porter plainte, d'accueillir le jeune et ses parents est -ce qu'un priv\u00e9 pourrait demander une conciliation extrajudiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, jusqu'ici il n'y a eu que quelques rares cas, mais effectivement une autre, une entreprise priv\u00e9e pourrait tout \u00e0 fait, selon c'est oui, la diff\u00e9rence c'est que la m\u00e9diation alors un m\u00e9diateur essayent de trouver un terrain d'entente entente entre 2 parties au conflit alors que dans la conciliation extrajudiciaire, h\u00e9 bien c'est la partie l\u00e9s\u00e9e qui r\u00e8gle l'affaire avec au bout du compte, la comp\u00e9tence d'infliger une peine certes l\u00e9g\u00e8re mais une peine tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [88%] :\r\nDes d\u00e9tails sur la conciliation extrajudiciaire figurent sur notre site, on en parle Point rsr Point Serge sujets propos\u00e9 ce matin par Germaine M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [86%] :\r\nAlors c'est quoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaudard, Pierre-Olivier", "role": "chef de la Pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 \u00e0 la Police cantonale vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Golaz, Olivier", "role": "municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Renens", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA102310-6F04-43EC-952A-0603168B5838", "internalArchiveId": "DA102310-6F04-43EC-952A-0603168B5838", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel. Selon le rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard n'\u00e9tait pas fait pour \u00eatre conseiller d'Etat : Commentaire d'Anouk Henry", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Le Neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard n'\u00e9tait tout simplement pas fait pour \u00eatre conseiller d'Etat. Un comportement indigne, des agissements critiquables, voire \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, une s\u00e9rie de mensonges d'un homme manipulateur. Voil\u00e0 comment la commission d'enqu\u00eate parlementaire analyse l'Affaire Hainard, dans ses conclusions rendues publiques aujourd'hui. La commission n'a par contre relev\u00e9 aucun probl\u00e8me grave dans le fonctionnement de l'administration et du gouvernement. Le rapport de la CEP \u00e9tait tr\u00e8s attendu \u00e0 Neuch\u00e2tel. Mais au lieu de calmer le jeu, sa sortie met le monde politique en \u00e9bullition.", "durationSec": 128, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "comportement", "rapport (document)"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-16T10:46:40Z", "speechToTexts": ["16.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard n'\u00e9tait tout simplement pas fait pour \u00eatre conseiller d'\u00c9tat, encore un comportement indigne des agissements critiquables voire \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, une s\u00e9rie de mensonges, d'un homme, manipulateur, voil\u00e0 comment la commission d'enqu\u00eate parlementaire, analyse l'affaire Hainard dans ses conclusions rendues publiques aujourd'hui, la commission n'a par contre relev\u00e9 aucun probl\u00e8me grave dans le fonctionnement de l'administration et du gouvernement, alors Anouk Henry le rapport de la CEP \u00e9tait tr\u00e8s attendu \u00e0 Neuch\u00e2tel, alors au lieu de calmer le jeu, sa sortie mais en fin de compte, le monde politique en \u00e9bullition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [92%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment, tout le monde est d'accord pour condamner les agissements du lib\u00e9ral radical Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard les faits mis en lumi\u00e8re par la CEP prouve que l'ancien ministre a clairement outrepass\u00e9 ses comp\u00e9tences qu'il est syst\u00e9matiquement intervenu pour favoriser sa ma\u00eetresse au sein de l'administration et que certaines de ces actions n'\u00e9tait sans doute pas l\u00e9gal, mais c'est le ton du rapport et le choix des affaires trait\u00e9es, qui risque d'enflammer le d\u00e9bat ces prochaines semaines, attis\u00e9s par la perspective des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales la CEP qui \u00e9pingle au passage le Parti lib\u00e9ral radical pour avoir fait avec Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, une erreur de casting, alors le parti du un radical qui a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, oui le parti d\u00e9nonce un rapport \u00e0 charge et orient\u00e9 politiquement il remet en question l'impartialit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance du travail de la commission, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a toujours ax\u00e9 sa d\u00e9fense sur les erreurs commises par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs la CEP a choisi de ne pas se pencher trop longuement sur ces affaires h\u00e9rit\u00e9es du pass\u00e9, argumentant que ce n'\u00e9tait pas dans son mandat, un choix que le PLR conteste de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC met de l'huile sur le feu en d\u00e9non\u00e7ant le r\u00f4le n\u00e9gatif jou\u00e9 par le PLR dans toute cette affaire et continue d'exiger la d\u00e9mission en bloc du Conseil d'\u00c9tat, comme il l'avait fait au plus fort de la crise \u00e0 gauche, rien de tout cela, on salue le s\u00e9rieux du travail de la CEP, et le ton objectif de son rapport, ses premi\u00e8res r\u00e9actions laissent pr\u00e9sager de belles du d\u00e9bat fortement polaris\u00e9 le 25 mai dans le grand Conseil devra se prononcer sur le rapport, le volet politique de l'affaire Hainard est apparemment loin d'\u00eatre termin\u00e9e, comme l'ont appel\u00e9 de leurs voeux les c\u00e2pres, 4 membres de la commission d'enqu\u00eate parlementaire Anouk Henry en Direct de Neuch\u00e2tel merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "correspondante RSR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030893E0-EC93-4500-A9F6-B086963C740E", "internalArchiveId": "030893E0-EC93-4500-A9F6-B086963C740E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rapport de la commission parlementaire rel\u00e8ve que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard n'\u00e9tait pas fait pour \u00eatre conseiller d'Etat : D\u00e9bat avec Matthieu Erb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR neuch\u00e2telois et Michel Bise, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, membre de la CEP ", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Un comportement indigne, des agissements critiquables, voire \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9, une s\u00e9rie de mensonges d'un homme manipulateur. Voil\u00e0 comment la commission d'enqu\u00eate parlementaire analyse l'Affaire Hainard, dans ses conclusions rendues publiques aujourd'hui. La commission n'a par contre relev\u00e9 aucun probl\u00e8me grave dans le fonctionnement de l'administration et du gouvernement.", "durationSec": 606, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "comportement", "rapport (document)"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-12T09:32:14Z", "speechToTexts": ["12.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s neuch\u00e2telois avec nous en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel Matthieu Erb, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parti lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois et Michel Bise, membre socialiste de cette commission d'enqu\u00eate parlementaire qui vient de rendre son rapport aujourd'hui sur l'affaire Hainard, monsieur, bonsoir, bonsoir, bonsoir, on va revenir sur ce rapport de la commission d'enqu\u00eate, propos de l'affaire Hainard n'entendez Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard tout \u00e0 l'heure entendu Anouk Henry et Virginie Pilault nous d\u00e9crire ce rapport tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, responsable de cette affaire et les r\u00e9actions politiques assez contrast\u00e9 vous Matthieu Erb du c\u00f4t\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical, vous amenez ne votre pas trop la mani\u00e8re dont vous faites dans s'rapport de l'impression que c'est un rapport c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nOui, tr\u00e8s clairement, rapport orient\u00e9 politiquement, d'ailleurs, le ton du rapport tout au long, tr\u00e8s accusateur et nous c'est c'est avant tout la d\u00e9ception qui pr\u00e9domine, parce que un rapport sur lequel on passe 8 mois qui co\u00fbte 200000 francs au contribuable neuch\u00e2telois qui finalement est un r\u00e9quisitoire uniquement compte Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard et on parle pas d'autre chose que que de l'attitude de Monsieur Hainard on parle pas de moi, c'\u00e9tait le sujet fonctionnement oui oui tout \u00e0 fait mais la CEP avait aussi le mandat d'aller enqu\u00eater dans le d\u00e9partement de l'\u00e9conomie au SSRT pour voir si dans ce dans certains services, il y avait des probl\u00e8mes, chose qu'elle a fait, elle a m\u00eame clairement mise dans son rapport la la parler le dysfonctionnement de probl\u00e8mes de comportement mais l\u00e0 pas juger, d'aller plus loin et puis, \u00e7a on le regrette clairement aujourd'hui, on pense que justement il y a une orientation politique qui fait qu'aujourd'hui la CEP n'a pas voulu aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [69%] :\r\nMichel Heather c'est juste \u00e7a vous voulu a \u00e9gratign\u00e9 particuli\u00e8rement les lib\u00e9raux- radicaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [86%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que malheureusement s'rapport est \u00e0 charge, comme le Parti lib\u00e9ral radical le mentionne dans son communiqu\u00e9 de presse, mais parce que les f\u00eates sont t\u00eatus, tout simplement, lorsqu'on nous accuse d'avoir co\u00fbt\u00e9 200000 francs contribuable, il serait peut-\u00eatre bon que le PLR se pose la question de savoir combien, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9tat de de Neuch\u00e2tel et nous n'avons \u00e0 aucun moment le moins de probl\u00e8mes qui se posaient dans le cadre de l'instruction, que nous avons men\u00e9es n'est -ce pas, j'ai entendu tout \u00e0 l'heure monsieur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qui a dit avoir reconnu nombre or aujourd'hui encore on ne sait pas lesquelles il a admis puisque il se contente de dire qu'il est all\u00e9 trop vite, trop fort et trop loin, qu'est -ce que sur la vos dires, vous admettrez avec moi que ces termes sont GAN obscur et puis il nous accuse de ne pas avoir trait\u00e9 un nombre de dysfonctionnements qui l'aurait mis en \u00e9vidence, et l\u00e0 aussi, bien \u00e9videmment, sur les canards se garde bien de dire lesquelles de dysfonctionnements, il aurait mis en \u00e9vidence que nous n'aurions pas traiter dit l'or il nous appara\u00eet que le communiqu\u00e9 de presse du du, du PLR et et et compl\u00e8tement est compl\u00e8tement hallucinant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [91%] :\r\nMatthieu Erb c'est pas le moment peut-\u00eatre de reconna\u00eetre effectivement Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard avait tort et puis c'\u00e9tait une erreur de soutenir m\u00eame de le pr\u00e9senter au Conseil d'\u00c9tat, comme le dit la commission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [87%] :\r\nMais je crois qu'on a reconnu d\u00e8s le d\u00e9part, en lisant les conclusions de la CEP et en lisant le rapport que Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard a faut\u00e9, et qui n'a jamais endoss\u00e9 l'habit de conseiller l'\u00c9tat, donc \u00e7a c'est clair, mais de l\u00e0 \u00e0 juger le PLR, co- responsable de tous les maux du canton comme celle fait comme la commission le fait, pour l'anecdote, le PLR est cit\u00e9 2 fois sur 100 pages de rapport et une fois dans la conclusion, lorsqu'on parle justement des des responsabilit\u00e9s, donc c'est bien la preuve que l\u00e0 il y a, il y a quand m\u00eame que une instrumentalisation politique l\u00e0 derri\u00e8re, j'aimerais aussi juste dire que certes, le PLR a soutenu Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard comme candidat, la population de la soutenir \u00e0 hauteur de 30000 voix, on a en avril 2009 et puis \u00e0 l'\u00e9poque il y avait d\u00e9j\u00e0 une affaire qui qui planait aussi le 15 avril 2009, une affaire durant la campagne \u00e9lectorale qui \u00e9tait sorti sur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard la 1\u00e8re d\u00e9j\u00e0, et la population, 2 semaines apr\u00e8s, \u00e7a l'a pas emp\u00each\u00e9 de pl\u00e9bisciter Monsieur Hainard donc aujourd'hui une de venir dire le PLR est coupable, voire m\u00eame si Hainard c'est tr\u00e8s l\u00e9ger et chaque chaque parti devrait balayer devant sa porte amendement mais elles sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [85%] :\r\nMichel Bise c'est vrai, l\u00e0 c'est un peu \u00e9tonnant, vous dites : erreur de casting du PLR : chaque partie fait ce qui peut laisser les gens qui \u00e9lisent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [91%] :\r\nApr\u00e8s, dans son communiqu\u00e9 de presse le PLR dit que la CEP attaquent gratuitement le le parti, ce qui n'est pas le cas, comme cela \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 tout \u00e0 l'heure par monsieur Erb nous consacrons au Parti lib\u00e9ral radical, je dirais, une quinzaine de lignes en tout et pour tout dans le rapport et nous nous bornons \u00e0 relever que simplement le Parti lib\u00e9ral radical a commis une erreur en choisissant comme candidat Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard qui n'avait pas les qualit\u00e9s et les comp\u00e9tences pour fonctionner en qualit\u00e9 de conseiller d'\u00c9tat, c'est la seule chose que nous nous disons du du du PLR Delon, je m'\u00e9tonne que ce parti sauf puisqu'\u00e0 ce point- l\u00e0, de, de, de cette remarque d'ailleurs r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [84%] :\r\nBise \u00e0 raison, simplement ce qui nous au Fisc c'est que maladroitement ou je sais pas ou de mani\u00e8re peut-\u00eatre intentionnel, c'est que ces 5 lignes quiconque, ils concernent PLR bien figure ou dans la conclusion qui comporte 5 chapitres donc symboliquement, il est clair que, on a voulu montrer qu'il y avait 2 responsables dans l'affaire Monsieur Hainard pour une tr\u00e8s grande part et puis le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [77%] :\r\nC'est un lib\u00e9ral radical \u00e7a vous pouvez pas le la foi, c'est une croix port\u00e9e non Matthieu Erb. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [85%] :\r\nMais tout \u00e0 fait mais je crois que l'appartenance partisane n'est pas li\u00e9 au comportement des personnes non plus, donc on peut pas non plus rassur\u00e9 que le comportement d'une personne soit irr\u00e9prochable en tout temps et de quelques \u00e9tiquettes politiques on soit choquent c'est pas une garantie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [95%] :\r\nMichel Bise qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [88%] :\r\nMais je crois que le Parti lib\u00e9ral radical si il avait un temps \u00e9t\u00e9 un tant soit peu raisonnable aurait pu savoir qu'avec Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, on prenait des des risques faisant sorte qu'il soit \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat n'est -ce pas depuis que la commission d'enqu\u00eate parlementaire a enqu\u00eat\u00e9, les langues se sont d\u00e9li\u00e9es, nous avons eu connaissance de toute une s\u00e9rie d'anecdotes dont nous ne faisons pas \u00e9tat dans le rapport, parce que nous voulions pas qu'on puisse nous accuser de rapporter des des oui dire mais des, des, des, des choses que le Parti lib\u00e9ral radical ne pouvait ignorer et qui aurait d\u00fb conduire \u00e0 ne pas choisir Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard compte candidat et l'autre erreur, je crois qu'il faut quand m\u00eame la souligner, c'est que le Parti lib\u00e9ral radical a accept\u00e9 de mettre de mettre la m\u00eame liste, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard et Claude Nicati, dont l'inimiti\u00e9 \u00e9tait notoire donc je vois pas de on que par on savait o\u00f9 il y avait pas qu'il y aurait des probl\u00e8mes entiers de plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [85%] :\r\nIl est incroyable d'entendre que je rentre en face de moi, \u00e7a veut dire qu'on doit aller enqu\u00eater dans la vie des gens pour savoir avec qui on est ami, quels sont nos copains, quels sont nos, nos ennemis, je crois qu'avant tout, une commission lorsqu'elle \u00e9coute des candidats \u00e0 une \u00e9lection gr\u00e2ce au Conseil d'\u00c9tat ou aux chambres f\u00e9d\u00e9rales, elle va se borner \u00e0 \u00e9couter ce que la personne \u00e0 nous dire avec \u00e9couter aussi ce que ce que le quel est le parcours professionnel, la personne, quelles sont les recommandations de celle -ci, on peut pas non plus aller dans la vie priv\u00e9e des gens, a mandat\u00e9 des enqu\u00eateurs priv\u00e9s pourcent exactement de quoi il s'agit chinois sont l\u00e0 o\u00f9 on les fait j'enseigne am\u00e9ricaine et puis on d\u00e9pense dans 1000000 en mars \u00e0 la campagne, pas de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [86%] :\r\nPriv\u00e9 des 2 personnes en question, puisque ces 2 personnes collaborait professionnellement, alors \u00e7a va niveau professionnel il y avait des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 entre ces 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:37) [84%] :\r\nEh bien, alors les 30000 \u00e9lecteurs qui ont donn\u00e9 leur confiance \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard sont si alors coresponsables, puisqu'il savait puisque la presse avait relay\u00e9 cela pendant la Coupe \u00e9lectoral les agissements de de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, donc elle est tout aussi responsable que le PLR, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [83%] :\r\nMichel Bise n'est pas mis un petit paragraphe pour accuser les citoyens neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [89%] :\r\nNon, parce que les citoyens neuch\u00e2telois ont vot\u00e9 sur la base de l'image qui se faisait de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, qui a une image effectivement tr\u00e8s sympathique au 1er contact le souligne dans le rapport, c'est une personne qui est manifestement intelligente qui a des id\u00e9es qui a dynamique qui donne l'impression de vouloir r\u00e9former les institutions qui a, qui a, qui a, qui a de bonnes id\u00e9es, au d\u00e9part, donc que les les citoyennes et citoyens de ce canton \u00e9tait d\u00e9tremp\u00e9e parfois des canards n'a rien de surprenant si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [84%] :\r\nSi je peux dire, oui, donc la question ce soir n'est pas de savoir si Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard de refaire l'histoire, sur lui, on a vu qu'il avait pas endosser cette le costume de Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [71%] :\r\nVous savez tr\u00e8s particuli\u00e8re : ben vous l'avez soutenu pendant tr\u00e8s longtemps, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [84%] :\r\nMais parce qu'on est des bons d\u00e9mocrates, puis on a, on a toujours dit qu'on attendait les conclusions de la CEP qui d'apr\u00e8s nos doit \u00eatre impartial et puis travaille en toute ind\u00e9pendance pour se prononcer, on n'a jamais demand\u00e9, exig\u00e9 la d\u00e9mission de qui que ce soit auparavant avant d'antan, les commissions d'une commune, les conclusions d'une commission quasi judiciaire qui cens\u00e9e nous \u00e9clairer sur des diff\u00e9rentes se diff\u00e9rencier agissements se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:55) [83%] :\r\nUne commission politique politis\u00e9, \u00e7a va faire un petit en tribunal, on nous dit que ce rapport est orient\u00e9 politiquement, j'aimerais bien savoir en quoi il est orient\u00e9 politiquement je vous rend quand m\u00eame attentif au fait que toutes les consid\u00e9rations qui figurent dans s'rapport toutes les conclusions qui y sont prises ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s \u00e0 l'unanimit\u00e9, \u00e7a veut dire, avec l'accord du membre PLR de, de, de la CEP pr\u00e9matur\u00e9 et leurs biens, il y avait ces grandes l\u00e0 bien s\u00fbr, il y avait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [85%] :\r\nIl y a un lib\u00e9ral radical \u00e9voque un UDC dans la commission donc avec 2 autres personnes de gauche de personnes de droite sur le papier, tr\u00e8s bien dans les faits, on sait tr\u00e8s bien que c'\u00e9tait une commission qui \u00e9tait compos\u00e9 de 3 anti- PLR avant de faire de personnes de gauche, 2 de droite, pourquoi bien parce que le PLR repr\u00e9sente un parti qui ne fait que surfer sur la vague des succ\u00e8s dans le canton de Neuch\u00e2tel qui attise certaines convoitises de gauche et droite si je lis le communiqu\u00e9 de l'UDC neuch\u00e2teloise de ce soir qui est paru il y a quelques minutes, c'est de l'\u00e9lectoralisme de base o\u00f9 on demande la d\u00e9mission incorporer du gouvernement et de sa majorit\u00e9 PLR responsable de tous les maux, donc je crois qu'il faut, il faut arr\u00eater les partis maintenant doivent prendre leurs responsabilit\u00e9s, arr\u00eatez de jouer au jeu non je crois que comme ce bise \u00e0 gauche, vous avez aussi \u00e0 prendre vos responsabilit\u00e9s et puis aussi \u00e0 \u00e0 relire peut-\u00eatre le ton accusateur et tr\u00e8s dur avec lequel vous avez tout le long, \u00e9crit votre votre rapport il y a aussi des choses qui ont frapp\u00e9 c'est peut-\u00eatre Madame Panth\u00e9on, ce matin, la pr\u00e9sident de la CEP qui au moment de la pr\u00e9sentation du rapport, a parl\u00e9 d'un besoin d'en finir avec ce rapport, donc l\u00e0 on peut aussi se cette ann\u00e9e ce ce cette attitude de vous l\u00e0, de se dire je, j'en peux plus, donc, apr\u00e8s avoir achev\u00e9 pendant 80 pages, 100 pages Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard passer \u00e0 quelque chose qui est aussi assez vers Monsieur Monsieur Wiener d\u00e9j\u00e0 de l'UDC donc membre des commissions d'enqu\u00eate en octobre d\u00e9j\u00e0 dernier il avait dit qu'il avait d\u00e9j\u00e0 les conclusions de de l'enqu\u00eate, dans sa t\u00eate, donc c'est dire que alors on savait d\u00e9j\u00e0 qu'on a d\u00e9charg\u00e9 Monsieur Hainard sur leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [79%] :\r\nOn a aujourd'hui, aujourd'hui, on a le r\u00e9sultat de cette enqu\u00eate il plus c'est bien s\u00fbr, je suis d\u00e9sol\u00e9 de voir vous interromps parce qu'on arrive \u00e0 la t\u00eate \u00e0 la au terme de de cette \u00e9mission, on a parl\u00e9, d\u00e9cid\u00e9ment, c'\u00e9tait int\u00e9ressant comme service qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:52) [76%] :\r\nEt comme monsieur Erb ne remet en question, aucun des f\u00eates qui sont mentionn\u00e9s dans le rapport seuls cerveaux de la Matthieu Erb fait encore une fois, sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [90%] :\r\nMichel Bise, cette affaire Hainard d\u00e9cid\u00e9ment je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, au revoir, merci merci merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Erb, Matthieu", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bise, Michel", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil neuch\u00e2telois, membre de la CEP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FD4FB3A-59B4-4F9E-9DA7-98911B801635", "internalArchiveId": "6FD4FB3A-59B4-4F9E-9DA7-98911B801635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Latin de P\u00e2ques : Chronique de Pascal bernheim, collaborateur RSR", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 217, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["latin", "humour"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-21T13:31:30Z", "speechToTexts": ["21.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nDe notre r\u00e9daction diab\u00e9tologue comme Morgan bonjour Pascal Bernard Claude Morgan est -ce que vous avez \u00e9tudi\u00e9 le latin Simon oh oui et vous Val\u00e9rie oh que oui, alors voil\u00e0, alors si je vous dis, ils Docter discount \u00eates Amundsen et ministre ap\u00e9ritif, \u00e7a vous cause \u00e9videmment oui, oui, oui, voil\u00e0, bon vous traduisez Val\u00e9rie Van non non non non non non, maladie aurait une mais l'accent est pas terrible ouais c'est \u00e7a, c'est parce que je ne parle pas tr\u00e8s couramment la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nAlors bon, en gros, \u00e7a signifie que les ignorants doivent apprendre et que ceux qui savent doivent se souvenir, sauf que c'est plus facile \u00e0 dire qu'\u00e0 faire, parce que le latin, vous le savez, h\u00e9 bah, c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 de s'en souvenir, alors la prendre, bonjour, du coup, on se dit que Charles Beer ministre genevoise de l'\u00e9ducation qui veut supprimer l'enseignement du latin en 7\u00e8me ann\u00e9e, on se dit que Charles Bert est un mec cool qu'il veut que le bien \u00eatre des pr\u00e9- adolescents et pr\u00e9adolescents qui aurait suffisamment de comp\u00e9tences pour attendre latin, bien s\u00fbr, en les privant, pr\u00e9cis\u00e9ment, de l'apprentissage du latin, hein, mais quand je vous dis mais je vous le dit en franglais, parce qu'ils font latin, j'ai un doute : \u00e7a remonte \u00e0 loin, comme vous 15 ce film Laurent simpa Toshiba Bousquet P\u00e9rou ne ferait douce ouais, en tout cas sur les frais 12 peut-\u00eatre cool froid oui je crois bon saisi 1000 signatures \u00e0 Gen\u00e8ve pour ne pas supprimer le latin en 7\u00e8me mais le latin, \u00e7a sert \u00e0 rien, vous connaissez beaucoup de gens qui cause la latin non hein, non, non, \u00e0 part les catholiques int\u00e9gristes et encore, en fait, les catholiques int\u00e9gristes qui ne parle pas du tout latin comprennent m\u00eame pas, ils \u00e9coutent le latin, mais c'est tout le latin, c'est une langue morte comme le suisse allemand non non c'est pas une langue morte le suisse allemand, c'est une langue merci Marie- Th\u00e9r\u00e8se, Porchet non, aujourd'hui, \u00e0 part nous ouvrir l'esprit sur les racines de la langue fran\u00e7aise sur nos origines culturelles et aussi \u00e9ventuellement organiser notre discours voir notre fa\u00e7on de penser le latin, \u00e7a sert \u00e0 rien, les rendements par les latin, tu as vu comment qu'elle a fini la civilisation romaine, alors bon, \u00e7a suffit, eux aussi, sont devenus modernes, les Romains et parlent tous italiens, tous, tous, non, non, non, non, il y a un Romain Andromaque est rest\u00e9 croch\u00e9 \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et ce roman se pose en d\u00e9fenseur de principe p\u00e9dagogique aussi vieux que latin, c'est-\u00e0-dire compl\u00e8tement, tenez -vous bien, ce Romain veut r\u00e9tablir une note d\u00e9j\u00e0 une mais bon il veut r\u00e9tablir une note de comportement \u00e0 l'\u00e9cole, ce Romain ces gens commencent \u00e0 Jean qui Jean Romain je me tue \u00e0 vous le dire Jean Romain, le philosophe qui photographie sa moto, c'est si vous pouvez aller voir sur son site internet, il y a plein de photos de sa moto \u00e0 Jean-Marie photographie sa moto et puis alors, les photos sont bien Net en plus ce qui est bizarre, d'ailleurs, d'habitude ils sont floues, c'est Romain bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [76%] :\r\nPoint comme on dit, moto en latin, on dit 10 chars \u00e7a oui c'est \u00e7a, donc on peut aller sur Bernheim point SPQR point s\u00e9pare dans Bernheim RSR Point Serge bien s\u00fbr le dialogue, c'est-\u00e0-dire tout d'un coup intervient SPQR c'est tous Popolo secou\u00e9 Rome Romano s'Romano et d'ailleurs, sur ce blog la chronique satirique, vous pouvez aller admirer du latin P\u00e2ques un tr\u00e8s joli dessin, parfois il faut \u00e0 c\u00f4t\u00e9 fait ce complexe qu'on a un merci pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8332A5F-EAA3-493D-B866-F8B925330CA0", "internalArchiveId": "F8332A5F-EAA3-493D-B866-F8B925330CA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeudis de Bernie : La pop music anglaise des 90's", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 816, "genres": ["Commentaire", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["rock'n'roll"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-11-26T15:02:30Z", "program": {"href": "/programs/7140FF1A-2FF9-423D-9AA0-516959DA5DCA", "id": "7140FF1A-2FF9-423D-9AA0-516959DA5DCA", "name": "Jeudis de Bernie"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Constantin, Bernie", "role": "musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74D76A0F-56F5-4705-9823-604EB2A42518", "internalArchiveId": "74D76A0F-56F5-4705-9823-604EB2A42518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel f\u00eate ses 1000 ans, plong\u00e9e dans les archives de la RSR : Janvier 1976, fermeture de Bulova \u00e0 Neuch\u00e2tel et interview d'Alain Ribeaud, conseiller communal lib\u00e9ral radical en charge des finances \u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel  qui se souvient", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (ville)"], "thematicThemes": ["licenciement", "comm\u00e9moration"], "thematicPersons": ["Bulova"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T07:47:55Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJanvier 76 s\u00e9isme pour l'\u00e9conomie neuch\u00e2teloise les employ\u00e9es de l'usine horlog\u00e8re am\u00e9ricaine Bulot va entrer en gr\u00e8ve, un mouvement dont Neuch\u00e2tel et la Suisse se croyait jusque -l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [76%] :\r\nL'homme \u00e0 Neuch\u00e2tel une l'exemplarit\u00e9, puis avec veulent participer aux d\u00e9cisions, ils sont amen\u00e9s \u00e0 devoir supporter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:23) [92%] :\r\nL'affaire bulle une usine occup\u00e9e, une semaine de n\u00e9gociations difficiles, et depuis hier matin, la perspective d'un accord, beaucoup de bruit et donc de la sensation aussi, mais l'affaire du c'est beaucoup plus encore la d\u00e9pression \u00e9conomique n'a pas seulement fait tomber des b\u00e9n\u00e9fices et des niveaux de production et la transformer une \u00e9conomie industrielle qui avaient cru trop longtemps \u00e0 son \u00e9ternit\u00e9 il y a 2 jours, le chef du d\u00e9partement de l'industrie du canton de Neuch\u00e2tel, disait, je le cite : avec ou sans reprise, plus rien ne sera jamais comme avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nBulle Neuch\u00e2tel fermera d\u00e9finitivement ses portes, une ann\u00e9e plus tard pourtant, ce n'est pas le coup le plus dur que devra encaisser la ville Alain Ribaud conseiller communal en charge des finances se souvient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [85%] :\r\nMullova s'en est all\u00e9 les papeteries de Serri\u00e8res ont ferm\u00e9, la Neuch\u00e2teloise a \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 par plus gros qu'elle, mais pour Neuch\u00e2tel, je pense qu'historiquement le, le plus grand tremblement de terre de ces, de ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est le d\u00e9part de Suchard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [92%] :\r\nSuchard, une entreprise historique qui, pendant un si\u00e8cle et demi \u00e0 t\u00e9moigner de l'importance du commerce ext\u00e9rieur pour le chef- lieu, les premiers b\u00e2tisseurs de cette ville \u00e9tait en effet de grands marchands internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [92%] :\r\nNeuch\u00e2tel a toujours \u00e9t\u00e9 sur sur l'\u00e9tranger que ce soit avec des gens qui sont partis \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour y faire du commerce, que ce soit des entreprises qui se sont install\u00e9s, si on regarde apr\u00e8s la crise horlog\u00e8re, h\u00e9 bien on a des soci\u00e9t\u00e9s d'un autre type technico- m\u00e9dical en particulier qui sont venus s'y implanter, \u00e0 la recherche d'une main-d'oeuvre qualifi\u00e9e, donc on a toujours des raisons diff\u00e9rentes mais toujours cet aspect tourn\u00e9 vers l'ext\u00e9rieur, avec les risques et les chances que cela comporte pour une ville comme la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [86%] :\r\nDes chances bien s\u00fbr puisqu'aujourd'hui 5 entreprises \u00e9trang\u00e8res, les 3 quarts des recettes fiscales de la ville mais aussi des risques que l'on n'ignore pas les cons\u00e9quences dramatiques pour la r\u00e9gion si comme Bulot va il y a 35 ans, Philip Morris fermer un jour ses portes. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ribeaud, Alain", "role": "conseiller communal lib\u00e9ral-radical en charge des finances \u00e0 la Ville de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Tschumi, Gilbert", "role": "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 FTMH (Archives RSR, 1976)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kramer, Pierre", "role": "correspondant RSR Neuch\u00e2tel (Archives RSR, 1976)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "correspondante RSR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-817972A3-84B3-421A-B570-64E0836A36AC", "internalArchiveId": "817972A3-84B3-421A-B570-64E0836A36AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le sillage du \"Vaisseau Fant\u00f4me\" (Der Fliegende Holl\u00e4nder ) de Richard Wagner (3/5) : Vent du Nord, Vent du Sud", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 3577, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)", "compositeur"], "thematicPersons": ["Wagner, Richard"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 47'40''", "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:51:33Z", "speechToTexts": ["07.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et je vous convie aujourd'hui encore dans le sillage du Vaisseau fant\u00f4me, soyez les bienvenus. \r\nBonjour Bertrand Roulet bonjour, on a tous d'embl\u00e9e un indicatif un piano, le v\u00f4tre, r\u00e9alit\u00e9, celui de la Radio suisse romande ce besoin de refaire dans ce Studio de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la vitre, un r\u00e9alisateur G\u00e9raldy restant et entre nous ce Vaisseau fant\u00f4me, ce flic un h\u00e9ros L\u00e4nder de Richard Wagner, que vous nous expliquez, on reprend aujourd'hui assez rapidement Bertrand, on en \u00e9tait rest\u00e9 hier on \u00e9tait entre 2 mondes, entre 2 mondes avec le Hollandais des Frist Histe son bateau vient d'arriver \u00e0 la c\u00f4te et comme une fois tous les 7 ans, il a la possibilit\u00e9 de vaincre cette mal\u00e9diction, si une femme jusqu'\u00e0 la mort, on est exactement la Bertrand entre ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nIl y a 1 de l'oc\u00e9an de l'au-del\u00e0 de l'oc\u00e9an de l'inconscient c'est inconscient qui est compl\u00e8tement \u00e0 la d\u00e9rive, oui, pendant que la partie consciente repr\u00e9senter justement par cette femme a, elle est prise par sa personnalit\u00e9 qui va forc\u00e9ment mourir mais il y a quelque chose d'autre dans l'humain qui n'est pas touch\u00e9e justement par la conscience et il faudra que le Hollandais l\u00e0 je cite les tous les textes Wagner s'approche des rivages humain et puis qu'il trouve cette r\u00e9demption quand il trouve cette r\u00e9demption qui est en lui, puisque c'est un nom, ce qui lui parle de celle par laquelle cette r\u00e9demption viendra, il faut bien qu'on monte cette r\u00e9demption par une personnalit\u00e9, donc il s'agit pas d'une histoire sentimentale, on l'aura compris, pas seulement pas aussi il m\u00eame s'il y a l'anecdote que je suis bien oblig\u00e9 de raconter, \u00e9videmment, on est quand m\u00eame sur sc\u00e8ne, oui c'est \u00e7a, quand on voit derri\u00e8re les symboles, on prend beaucoup de hauteur, mais maintenant, ce que j'aimerais surtout c'est descendre dans la partition dans le d\u00e9tail et puis peut-\u00eatre vous lire juste quelques passages avant qu'on a justement dans cette vision tragique de cette errance dans l'explication de l'ouverture que Wagner a r\u00e9dig\u00e9 pour un programme afin de forcer son propre an\u00e9antissement il provoqua et les flots et la temp\u00eate contre lui dans le gouffre des ab\u00eemes marins il pr\u00e9cipita son navire, \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 traduire, parce que c'est \u00e9crit il Ndenguet non donne Vogue l'ONU joue un tout petit peu d\u00e9taill\u00e9 c'est b\u00e2iller donc donne qui baille Vaughan les vagues \u00e9chelonnent la gueule la m\u00e2choire mais dans un sens vraiment effrayant, par exemple, on pourrait pas dire \u00e7a pour un chien, mais pour un requin par exemple donc Vaughan Schlumpf imaginez l'oc\u00e9an qui sous- vraiment lui l'id\u00e9e de de l'ab\u00eeme, mais avec quelque chose de de mouvant, donc dans ce gouffre il pr\u00e9cipita son navire mais les gouffres refus\u00e8rent de la vall\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 se brisent les vagues, il le dirige \u00e0 construisait les falaises, mais les \u00e9cueils ne le bris\u00e8rent pas voil\u00e0, il n'est pas dans un monde vraiment physique, hein, donc il est vraiment le temps et l'espace sont diff\u00e9rents dans cette \u00e9vocation tous les p\u00e9rils de la mer dont il seriez dans une folle avidit\u00e9 d'exploits virils et la Wagner insistent sur Meynard Guy soif de pouvoir enfin une incompl\u00e9tude masculine maintenant donc tous ces p\u00e9rils soeur il y a de lui, il \u00eatre invuln\u00e9rable de toute \u00e9ternit\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 courir sur les d\u00e9serts marins mairesse vu c'\u00e9tait apr\u00e8s des tr\u00e9sors qui ne lui apporte aucune joie si on regarde notre vie o\u00f9 nos vies \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s grande \u00e9chelle, la notion de bonheur, la notion de r\u00e9ussite prend tout \u00e0 fait un autre aspect des tr\u00e9sors qui ne lui apporte aucune joie sans jamais trouver celui qui seule pourrait le sauver alors ouvrons tout de suite la partition j'avais autre partie son orchestre sur cette partie tragique \u00e9mouvante, on va pas refaire le le rappel des th\u00e8mes : on a d\u00e9j\u00e0 pas mal parl\u00e9, on peut pas tout r\u00e9sum\u00e9 j'insisterai beaucoup sur l'importance des nuances d\u00e9saccord tenu alors est \u00e0 la page 124 et des points, alors voyez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:11) [89%] :\r\nExemple : les corps commence piano, crescendo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:17) [87%] :\r\nEt puis, si on regarde le d\u00e9tail des parties de violon, on a. \r\nDonc \u00e7a j'exag\u00e8re -t-il de Donald, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de nuances et puis alors, \u00e9videmment, ce 1er d\u00e9riv\u00e9 du du th\u00e8me principal du Hollandais volants. \r\nC'est cette variante qu'on entend d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [91%] :\r\nMais on verra toujours si on regarde bien ce que vous faisiez \u00e0 la main droite ne rappelle pas la liquidit\u00e9 d\u00e9figurer alors c'est justement un m\u00e9lange, on verra que c'est un th\u00e8me qui est qui est mixte qui peut aller vers une certaine f\u00e9minit\u00e9 mais qui est pas pas c'est vraiment cette volont\u00e9 dans l'accompagnement, ce que vous disiez oui tout \u00e0 fait, c'est absolument exact et puis alors alternance avec ce qu'on appelle improprement simplement le th\u00e8me de sympt\u00f4mes. \r\nImproprement parce que c'est vraiment d'abord un un principe de d'une compl\u00e9tude qui doit se faire entre le masculin et le f\u00e9minin, c'est pas la recherche d'une femme en particulier et le propre de Seine justement de d\u00e9passer son histoire personnelle li\u00e9e au au temps et \u00e0 l'Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [88%] :\r\nHier, de Guin\u00e9e Diango peut-\u00eatre enfin de de ce symbole de compl\u00e9tude vraiment un form\u00e9 de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [86%] :\r\nSi oui, pilonnage nous qui devient si profond, ce qu'il arrive vers quelque chose qui d\u00e9passe notre histoire personnelle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:05) [64%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [87%] :\r\nLa porte qui m\u00e8ne n\u00f4tre conscient \u00e0 l'inconscient d'apr\u00e8s Hee-jung pour une femme, c'est ce qu'il appelle animaux ce qu'il \u00e9crit dans un livre comme semblables Hollandais volant une figure un petit peu prot\u00e9iforme inconnu et pour l'homme, l'animal, c'est l'id\u00e9e d'une d'une figure plus individuelle d'un id\u00e9al qu'il qu'il faut atteindre qui a un caract\u00e8re f\u00e9minin et c'est clair que le Hollandais qui \u00e9tait pris par sa volont\u00e9 masculine, voire d\u00e9passer le cap de mots d'esp\u00e9rance, dit la l\u00e9gende et \u00e0 tout prix qui \u00e9taient pris dans ses voyages, h\u00e9 bien il voit briller le salut non pas dans cette individualit\u00e9 de Seine pas mais comme quelque chose en lui, qui est un espoir, une lueur, il appelle \u00e7a un engin, il s'est adress\u00e9 \u00e0 \u00e0 une instance en lui qui lui a sugg\u00e9r\u00e9 qu'il y aura quand m\u00eame une possibilit\u00e9 de salut de sortir de son \u00e9tat, et c'est le sens de cette pri\u00e8re tr\u00e8s on pourrait dire : c'est un des profundis. \r\nC'est une des 2 invocations maintenant de de son monologue, on pourrait dire une pri\u00e8re, pleine d'espoir, oui, en tout cas une qu\u00eate du sacr\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:31) [80%] :\r\nPersonne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:47) [81%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:53) [85%] :\r\nC'est. \r\nPour rire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:09:41) [84%] :\r\nBon en heure. \r\nSi direction et. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:10:39) [71%] :\r\nAlors, rapport. \r\nNon mais on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [89%] :\r\nVers G\u00e4rtnerhof nous Bertrand Roulet si certaines parties de nous-m\u00eames, avait la parole pourrait aussi dire \u00e7a, combien de fois nous divisons regard vers des des pr\u00e9occupations en fait qui qui n'ont pas de sens \u00e0 tr\u00e8s long terme oui et c'est justement ce qu'attend toutes c'est c'est inconscient oc\u00e9anique du Hollandais qui entrevoit cet \u00e9tat de conscience \u00e0 travers cette pri\u00e8re et qui maintenant adresse une invocation, mais presque, on est en fait oui, il affirme : l'absence de finalit\u00e9 de l'\u00e9tat dans lequel il se trouve, il ne me reste qu'un espoir, effectivement, s'il reste \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [89%] :\r\nPurement on va dire entre ciel et terre, in\u00e9branlable, la terre a beau produire ces germes de vie c'est assez mal traduit, c'est son Ringued\u00e9 et Rebecca \u00e9mettra h\u00e9 ben \u00e7a veut dire aussi longtemps que les germes de la terre, \u00e7a veut dire que de voir la vie comme \u00e9tant des des enfants de la Terre et qui sont anim\u00e9s, c'est une vision vraiment tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, la terre devra bien pourtant p\u00e9rir sous burundais toujours du jugement jour ultime quand lui ratures dans les t\u00e9n\u00e8bres quand retentira -t-il le coup destructeur, c'est plut\u00f4t l'an\u00e9antissement total de la mati\u00e8re de l'existence m\u00eame du mon p\u00e8re faire niches donc cela sous lequel l'univers \u00e9croulera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:34) [98%] :\r\nCe d\u00e9sir d'an\u00e9antissement s'entend. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:37) [91%] :\r\nBertrand alors c'est le pendant sombre de ce qu'on a entendu avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:44) [82%] :\r\nC'est ce que j'appelle les sous les aisselles bris\u00e9. \r\nC'est un titre souvenance du th\u00e8me du karma de rien dit et maintenant on a un th\u00e8me analogue. \r\nEt pour en mesurer la puissance \u00e9motionnelle comparons -le par exemple avec un th\u00e8me qui semble d\u00e9j\u00e0 un sommet d'expressivit\u00e9 romantique musicale ce pr\u00e9lude de Chopin. \r\nQuoi de plus beau, pourrait -on dire, h\u00e9 bien regardons encore la la dimension tr\u00e8s chic de cette invocation au n\u00e9ant du Hollandais. \r\nOn voit d\u00e9j\u00e0 l'ind\u00e9pendance de ces vagues. \r\nLeur crescendo sur chaque mesure et puis les 2 derni\u00e8res mesures assez vagues viennent submerger le th\u00e8me. \r\nWagner utilise ici les le tr\u00e9molo des cordes, avec le sol corps David du du violon, donc on peut pas vibrer cette note, donc c'est une sonorit\u00e9 plus apr\u00e8s. \r\nEt il persiste dans la 2\u00e8me partie du th\u00e8me avec le corps de vide aussi des altos, donc il y a vraiment une une \u00e9criture qui raffin\u00e9 dans la texture orchestrale, m\u00eame si effectivement l'enjeu et cosmique est immense, on \u00e9coute \u00e7a volontiers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:13) [80%] :\r\nSais pas de. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:28) [87%] :\r\nLe jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:29) [91%] :\r\nDes voeux Bertrand Roulet d'an\u00e9antissement et en m\u00eame temps cette qu\u00eate sacr\u00e9 et puis qui va \u00eatre soulign\u00e9e par l'\u00e9quipage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [86%] :\r\nBertrand oui, curieuse pri\u00e8re que cette invocation au n\u00e9ant oui et curieuse mani\u00e8re de moduler, non pas par accord mais par des surfaces planes nuageuse ind\u00e9finie, ou plut\u00f4t qui se d\u00e9finit les unes les autres, en glissant l'une sur l'autre. \r\nChangeant leurs fonctions respectivement Monique qu'ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:59) [87%] :\r\nParce qu'ici on serait en la mineur ah bah non, \u00e7a devient un degr\u00e9. \r\nMais ce qu'on en majeure est -ce qu'on est en mineur. \r\nEt on r\u00e9glisse. \r\nD'une mani\u00e8re presque une fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:20) [88%] :\r\nDe nouveau dans la tonalit\u00e9 on avait quitt\u00e9 auparavant donc, une tr\u00e8s curieuse fa\u00e7on de moduler qu'on retrouverait presque dans les symphonique Chostakovitch. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:45) [97%] :\r\nLe voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [82%] :\r\nVous me demandez Bertrand de lire rapidement cette 3\u00e8me sc\u00e8ne sc\u00e8nes du au coeur -il inscrit sur cette partition du flic des relents de guerre de Vaisseau fant\u00f4me d'Allende et la pilote pilote le pilote qu'on laissait \u00e0 moiti\u00e9 endormi, on s'en souvient, ce n'est rien, ce n'est rien, il reprend son Champ pour prouver qu'il est bien \u00e9veill\u00e9 cher Vent du Sud souffle encore ma belle d'Allende le ce qu'on ne voit tu rien du monde bien Lagarde, mon gaillard l\u00e0- bas un navire amarr\u00e9 d'orties depuis longtemps, le pilote se l\u00e8ve d'un bond par tous les diables pardonnez Capitaine en bouche h\u00e2tivement un porte- voix et appelle l'\u00e9quipage hollandais oh\u00e9 du bateau longue pause les r\u00e9p\u00e8te plusieurs fois son appel, qui \u00eates -vous longue pause Nouvel \u00c9cho, on va les entendre \u00e9l\u00e9ments parler Bertrand d'Allende, il semble tout aussi paresseux que nous le pilote comme pr\u00e9c\u00e9demment, r\u00e9pondez le nom du bateau, son pavillon, geste de dalles qui aper\u00e7oit le Hollandais \u00e0 terre arr\u00eate je crois voir le Capitaine et marin, qu'elle est en ont \u00e0 patrie le Landais sans changer de position relevant seulement un peu la t\u00eate, je viens de loin l'interdire et vous par une telle temp\u00eate de jeter l'ancre ici d'Allende, Dieu m'en garde un marin pratique le Spi T qui est tu. \r\nIl va \u00e0 terre, le Landais r\u00e9pond simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [85%] :\r\nHollandais c'est tout Wagner \u00e7a des grands symboles et en m\u00eame temps une action qui avance quelque chose de tr\u00e8s concret de tr\u00e8s sc\u00e9nique oui Bertrand alors, et maintenant on arrive un peu, on va dire aux pages roses aussi de cet op\u00e9ra, faute des recherches va op\u00e9ra du non, c'est vrai, vous trouvez oui \u00e7a cr\u00e8ve l'oreille si je peux dire, oui, oui, moi, \u00e7a, on se souvient qu'il y avait tout c'est balancement entre les figures liquide et puis d\u00e9saccord tenu un comme un bateau sur les vagues parmi 1000 exemples d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [94%] :\r\nDonc l\u00e0, ici, on va retrouver ce type d'\u00e9criture avec. \r\nQuand je dis les pages roses, c'est que le motif sombre. \r\nSi je prends ces semences segments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:37) [87%] :\r\nC'est tellement vivant, on voit vraiment la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:47) [75%] :\r\nCes limitations de Allende qui voit le pilote qui endormi ou le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:52) [76%] :\r\nPas d'pom pom pas tentant du mieux que ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:01) [86%] :\r\nIl aper\u00e7oit le vaisseau. \r\nCe le marin. \r\nPaul c'est vraiment de la vie, tout \u00e7a, le passage avec le Werder harmonie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:19) [85%] :\r\nLa fonction chronique la plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:21) [88%] :\r\nDu monde mais elle est faite d'une telle mani\u00e8re que il y a un saut brusque qui donne un caract\u00e8re archa\u00efque disons et donc moderne finalement parce que \u00e7a ne s'\u00e9tait jamais fait, montrez -moi. \r\nAvec un changement brusque de timbres ainsi Wagner avait \u00e9crit avec les m\u00eames instruments. \r\nOn a encore rien de particulier, mais seulement les cordes s'arr\u00eate brusquement et puis. \r\nEt dans l'orchestration, ce qu'on entend, c'est surtout \u00e7a. \r\nDonc comme un saut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:54) [91%] :\r\nD'accord, voyez ce que je veux dire c'est pas la m\u00eame entit\u00e9 sonore qui continue, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [82%] :\r\nQuels simplement prenne en charge ce que vous faites l'accord de la main gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:03) [93%] :\r\nAlors, ce sont justement les corps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [86%] :\r\nQui sont doubl\u00e9s, plus avec les bastions dans l'et puis il n'y a que 2 malheureux au bois qui ne peuvent pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:13) [92%] :\r\nFaire le poids, mais c'est voulu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:16) [90%] :\r\n\u00e7a ne veut pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [92%] :\r\nComme si on faisait comme nous. \r\nIl y a une id\u00e9e d'un accord parall\u00e8le, il faut qu'on \u00e9coute \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:24:21) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:26) [87%] :\r\nOn n'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:43) [88%] :\r\nD'o\u00f9 viens -tu donc as tu subis quelques avaries demande Alan ironie am\u00e8re du Hollandais qui r\u00e9pond Vaisseau et solide, rien ne l'en dommage, nous avons maintenant une sorte de continuation du grand monologue pr\u00e9c\u00e9dent, emport\u00e9 par la temp\u00eate et le vent mauvais g\u00e8re sur les eaux depuis quand je ne saurais le dire, je ne compte plus les ann\u00e9es, il me semble impossible de nommer tous les pays que j'ai touch\u00e9 le seul que je br\u00fble de voir ma patrie, je ne puis le trouver Nardello ici-bas Rennes celui envers lequel je je br\u00fble et la rencontre avec Center Wagner justement utiliser d'une mani\u00e8re tr\u00e8s particulier ce verbe r\u00e9v\u00e8le br\u00fbl\u00e9s br\u00fbl\u00e9es justement et l'\u00e9criture, on pourrait le voir comme une sorte de r\u00e9surgence romantique de l'\u00e9criture baroque parce qu'il y a une parfaite lin\u00e9arit\u00e9, un peu comme dans une cantate de bar, entre la partie vocale. \r\nEt puis une particularit\u00e9 de l'\u00e9criture qui pourrait sugg\u00e9rer un \u00e9coulement sans fin du temps ou d'une situation dont on ne voit pas le bout il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:17) [93%] :\r\nAlors je vous propose, en \u00e9coutant cet extrait de vraiment pr\u00eat\u00e9 attention \u00e0 la qualit\u00e9 m\u00e9lodique de ce mais l'isthme de ce contrepoint dans la partie de violon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:05) [67%] :\r\nMoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:25) [86%] :\r\nAlors qu'est -ce qui se passe sur sc\u00e8ne pratiquement les richesses mat\u00e9rielles non plus d'int\u00e9r\u00eat pour le Hollandais en plus il fait peur \u00e0 tout le monde, alors il propose une somme exorbitante qui montre tout ce qu'il y a dans ce local de son avenir, donc il n'a que faire \u00e0 Dahlane qui lui a quand m\u00eame sa vie de marin assez difficile voil\u00e0 lui les richesses pas diff\u00e9rents, oui contre une hospitalit\u00e9 et puis apprend d'Allende a une fille qui s'appelle Center. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:45) [74%] :\r\nD'Allende pas compl\u00e8tement oppos\u00e9s au fa\u00eete de disons de mettre sa fils Anita \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:51) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on est dans de labos des int\u00e9r\u00eats mat\u00e9riels, mais pas tous d'une mani\u00e8re sordide et alors ce que je veux dire, c'est que maintenant, on a vu se motiver. \r\nAlors tout \u00e7a maintenant dans l'accompagnement de ce que dit par exemple Alan et c'est formidable, il se frotte les mains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:07) [70%] :\r\nEt vous ne doit pas besoin d'un homme qui, jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:12) [99%] :\r\nAlors l'accompagnement. \r\nOn voit cette richesse de l'accompagnement avec ce type d'\u00e9criture qui se continue et puis est -ce que je peux te demander ce qu'il y a donc, quel est le le contenu des 2 des marchandises de ton bateau alors par exemple quand il dit Darwish fera, on n'a pas, on a le motif de temps Tampa papa, papa, alors mais c'est c'est discret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:43) [94%] :\r\nC'est pour \u00e7a, vous disiez de mani\u00e8re peu sordide, mais quand m\u00eame un tout petit peu disons disons tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:47) [78%] :\r\nIl y a l'\u00e9tage rose oui mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:52) [81%] :\r\nSi, si je fais une chez elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:00) [85%] :\r\nEt toujours, c'est un signe que Wagner fait pas \u00e7a par hasard, c'est que quand il y a 2 notes qui sont le rappel d'un th\u00e8me pourrait dire ouais ben faut bien de temps en temps faire pompe \u00e0 Rome mais il y a union sp\u00e9cial moi \u00e7a le crescendo pendant un an, il a toujours un signe, apr\u00e8s1,9 pour pour pour dire c'est pas par hasard ce coton Vaisseau contient et alors tout ce qui concerne la vie sur Terre, c'est la vie terrestre dans le sens vraiment maintenant une opposition simplement au par contraste au th\u00e8me des vagues si mouvant toujours. \r\nPan-Pan pan pan pan pan pan de tout ce qui est de l'or des notes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et li\u00e9 simplement comme contraste au fait qu'on a touch\u00e9 terre et alors maintenant le duo entre dans la et le long, le Hollandais, on a 2 duos r\u00e9jouissance tr\u00e8s diff\u00e9rentes, un des 2 personnages alors simplement ce qui vient avant, ce qui semble \u00eatre un num\u00e9ro, ne serait -ce que simplement \u00e7a. \r\n\u00e7a, \u00e7a vient entame pas papa, papa, on a cette id\u00e9e de rythme. \r\nOn avait toujours des motifs de seconde. \r\n\u00e9l\u00e9ment ou bien. \r\nAlors l\u00e0, pour une fois, et ceux qui ont une bonne surprise. \r\nAlors simplement \u00e7a, \u00e7a nous pr\u00e9pare \u00e0 \u00e9couter plus tard. \r\nEt alors maintenant ce duo, je vous propose de l'\u00e9couter avec l'interpr\u00e9tation vraiment exceptionnel de Jos\u00e9 Van Dam et de Kurt Moll dans l'enregistrement de Karajan parce que ouvrons cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:55) [84%] :\r\nPartition regardons pianissimo donnant donnant comme pom-pom pianissimo de nouveaux Wagner multiplie ces indications, \u00e7a doit vraiment \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:09) [92%] :\r\nCar c'est pas 2 gros nounours cela bedonnant qui doivent pousser la chansonnette, alors on voit que le sens par exemple hollandais qui d\u00e9plorent le fait de pouvoir jamais trouver un asile sur terre. \r\nOn avait \u00e7a comme contraction de Total en parlant papam papam dans le grand monologue maintenant \u00e7a devient l\u00e9ger dans le tome \u00e7a devient donc ce qui est normalement une formule \u00e0 manivelle de l'op\u00e9ra italien devient charg\u00e9 de sens, rien que cette id\u00e9e de notes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, maintenant elle est li\u00e9e au fait qu'il va \u00eatre sur terre et que on va apaiser et voir d'une mani\u00e8re souriante, tous les \u00e9l\u00e9ments qui avait avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:47) [67%] :\r\nVoil\u00e0 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:55) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui doit \u00eatre jou\u00e9 tr\u00e8s doucement et puis alors du haut, qui est, on va pas dire il en mais en tout cas, souriant, va comme un fleuve par ses bords par moments caresser l'expression dramatique mais sans faire d\u00e9vier le le le cours tout \u00e0 fait heureux et tranquille du flux musical. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:23) [89%] :\r\nMauvais r\u00eave qui est d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:38) [91%] :\r\nEt puis alors surtout Wagner multiplie les indications de piano de pianissimo et il y a vraiment que dans cette version qu'on entend parfaitement la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 qui est inh\u00e9rente \u00e0 cette j'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:07) [85%] :\r\nOui, de temps c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:34:48) [87%] :\r\nM\u00eame si c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:32) [81%] :\r\nFont partie Bertrand du caract\u00e8re ont jou\u00e9 de cet extrait et vous \u00eates s\u00fbr, franchement je j'y entends la convoitise de d'Alain etJ. entend \u00e0 la joie et effectivement du hollandais, mais \u00e0 l'inverse de cette convoitise le soulagement de pouvoir vaincre cette mal\u00e9diction, mais les 2 univers sont diam\u00e9tralement oppos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:51) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a l'id\u00e9e d'un soulagement de du d\u00e9sir d'un changement de vie, il y en a un qui voit quand m\u00eame que il va peut-\u00eatre pouvoir avoir une vie plus tranquille et puis peut-\u00eatre, c'est un besoin aussi simplement musical de d'arriver dans des sph\u00e8res, on va dire plus de tous les jours, accord plus tranquille ou accord, c'est vraiment un aspect aussi important de l'oeuvre, on a vu que ces propos pomme \u00e7a m'annonce Wagner l'utilise d'une fa\u00e7on assez extraordinaire parce que Total, Total, par exemple, il va utiliser un motif qui fait qu'il a le m\u00eame rythme ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [86%] :\r\nMais ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:29) [88%] :\r\nC'est sur la m\u00eame harmonie que l'affaire du monologue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:38) [85%] :\r\nAppel au n\u00e9ant mais alors maintenant \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:53) [86%] :\r\nAlors le d'mais on aura aussi une version pour beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re. \r\nDonc, qui reviendra ponctuer certains accents et puis maintenant, on a l'apparition d'un rythme point\u00e9s qui est d\u00e9cid\u00e9ment vraiment le contraire, rythme de vagues, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:10) [91%] :\r\nC'est tout le contraire de tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:13) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:18) [89%] :\r\nEt puis toujours ce caract\u00e8re aimable des m\u00e9lismes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [86%] :\r\nEt on verra toujours que dans ce toutes ces nouvelles m\u00e9lodies avec des rimes point\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:33) [89%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [85%] :\r\nMaintenant m\u00e9lismes tout ce caract\u00e8re tr\u00e8s lin\u00e9aire que j'avais d\u00e9crit avant, dans le 2\u00e8me, monologue, on peut dire du Hollandais. \r\n\u00e7a \u00e9voque la gr\u00e2ce f\u00e9minine de Center oui alors on a de nouveau. \r\nCe type d'\u00e9criture qui rapproche Wagner de Chopin. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:44) [94%] :\r\nEn retour. \r\nBon moi ils sont pas tout le moral et le second. \r\nBen non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:21) [85%] :\r\nOui, par cet extrait encore Bertrand Roulet, on se rend bien compte que cet op\u00e9ra ce Fant\u00f4me sinc\u00e8re dans la tradition de l'op\u00e9ra, mais l\u00e0, en m\u00eame temps en \u00e9tant compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e par sa signification profonde, j'allais dire intime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:35) [92%] :\r\nCertaines expressions ne sont pas exclues, mais la mani\u00e8re dont elles sont trait\u00e9es radicalement diff\u00e9rentes et puis une unit\u00e9 par exemple la joie maintenant peut-\u00eatre de ce changement de vie est exprim\u00e9e avec un nouveau duo qui est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 avec des accents assez proche de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:53) [65%] :\r\nMonologue d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e du hollandais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:04) [81%] :\r\nMaintenant, un nouveau th\u00e8me en donc il continue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:08) [92%] :\r\nCette nouvelle strate d'\u00e9criture avec ce rythme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en sc\u00e8ne depuis un moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:18) [96%] :\r\nEt \u00e0 la fin de ce duo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:21) [85%] :\r\nQui est tr\u00e8s exalt\u00e9 avec son chromatisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:26) [84%] :\r\nOn la pr\u00e9sente cette formule ici conclusive. \r\nQui vient de tous les passages d\u00e9sesp\u00e9rer de la musique oc\u00e9aniques et tragique, par exemple, de l'ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:42) [87%] :\r\nLe Hollandais d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 la fin de l'op\u00e9ra. \r\nEt au lieu d'avoir simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:53) [90%] :\r\nDe ces formules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:57) [85%] :\r\nVera, je veux pas payer la caricature mais ce sont un peu une marque de fabrique, mais ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:04) [88%] :\r\nUne fa\u00e7on de dire non, on a pu retourner les choses d'une mani\u00e8re joyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:10) [82%] :\r\n\u00e9videmment, on a abouti \u00e0 cette sc\u00e8ne pleine de Grande-Terre et de, de, de sant\u00e9, de nature avec ce vent du sud qui s'ouvriront, dit et les brises du Nord o\u00f9 les brumes du Nord, moi je dirais plut\u00f4t Libris du sud le au Fant\u00f4me aussi qui permettent afin de lac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:27) [84%] :\r\nLes bateaux peuvent s'en aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:31) [74%] :\r\nAlors ces fonctions harmonique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:34) [79%] :\r\nQui am\u00e8ne \u00e0 une haute fonction harmonique suspendu. \r\nEt on verra les th\u00e8mes des des marins. \r\nAvec des accompagnements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:51) [81%] :\r\nCompl\u00e8tement a\u00e9rien \u00e9lev\u00e9 sauf en c'est aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:43:07) [67%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:44:15) [77%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:44:29) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce que je voulais dire, avec ces accords suspendus qui s'\u00e9chelonnent les uns sur les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:49) [89%] :\r\nOn a assez \u00e9chelonnement qui sont pleins de clart\u00e9, lumi\u00e8re et puis alors, avec le d\u00e9part des marins, on retrouve un petit peu. \r\nLa clart\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:01) [83%] :\r\nPlatonique dans les traits de violon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:10) [90%] :\r\nOn pourrait en tout autant parler de clart\u00e9 Francesc brumes du Nord et puis alors la question de la transition maintenant puisqu'on va arriver \u00e0 un monde de femmes de marins jusqu'au fil heureuse, alors tout le monde remarque \u00e9videmment qu'il a un rapport entre. \r\nEt puis le th\u00e8me d\u00e9filent The. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:31) [90%] :\r\nIl est ind\u00e9niable, en m\u00eame temps, mais plus qu'un film qui se d\u00e9roule, c'est vraiment tout un tissu qui se transforme, il y a par exemple. \r\nLes accords Tampa alors \u00e7a, \u00e7a se retrouve. \r\nEt \u00e7a devient. \r\nDonc l'accompagnement se retrouvent les mouvements de corde qui exprimait le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:06) [74%] :\r\nMoi, \u00e7a va, venue et vont donner le bourdonnement des Roulet. \r\nAvec en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:16) [90%] :\r\nD'autres figures \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses et puis on avait toujours un ph\u00e9nom\u00e8ne de le second d'une autre, l'une sur l'autre. \r\nNon vraiment basique biologique presque de l'oeuvre et si maintenant on l'avec 3 notes. \r\n\u00e7a, c'est tout, et m\u00eame de marin et aussi ses 3 Nortel, elle se retrouve dans le th\u00e8me d\u00e9filent The parce qu'on n'a pas seulement en. \r\nOn a aussi. \r\nDonc ce qui deviendra. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:55) [84%] :\r\nEt bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:01) [89%] :\r\nTous les th\u00e8mes de marins, mais on a aussi. \r\nCe sont coll\u00e9s violons qui entonne ses 3 notes donc c'est quand m\u00eame vraiment une transition \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:14) [88%] :\r\nOn va se quitter avec \u00e7a d'ailleurs Bertrand Roulet pour aujourd'hui, puisque demain vous nous amenez \u00e0 nouveau dans ce sillage du Vaisseau fant\u00f4me du Figani\u00e8res L\u00e4nder de Richard Wagner vous Bertrand Roulet votre piano essayer sur Espace 2 roues partition votre savoir, votre sensibilit\u00e9 puis aussi jadis tant \u00e0 la r\u00e9alisation, Isabelle Watson \u00e0 l'assistance de production \u00e0 demain, Bertrand \u00e0 demain et nous nous quittons donc avec cette transition jusqu'\u00e0 ce coeur d\u00e9filent The l'un des points strat\u00e9giques de ce texte du Vaisseau fant\u00f4me que nous reprendrons donc demain. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:47:58) [83%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:58:04) [83%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:03) [81%] :\r\nOui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Bertrand", "role": "pianiste, compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Roulet, Bertrand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D942765-6584-4CE3-A1FD-ECB0F5BEA5C8", "internalArchiveId": "6D942765-6584-4CE3-A1FD-ECB0F5BEA5C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yemen. La constestation se poursuit \u00e0 Saana et l'ONu n'a pris de d\u00e9cision : Correspondance de Charlotte Velut", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 82, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Y\u00e9men"], "thematicThemes": ["r\u00e9volution"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-07-19T11:48:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Velut, Charlotte", "role": "correspondance RSR Saana", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D088DA9-6B4F-4728-93D1-83FCB9C980E1", "internalArchiveId": "1D088DA9-6B4F-4728-93D1-83FCB9C980E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 013 : Djemb\u00e9", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "durationSec": 115, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-21T04:43:46Z", "speechToTexts": ["21.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [72%] :\r\nPourra faire de beaux r\u00eaves et bon, c'est ce qui est du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [78%] :\r\nBonjour, je suis \u00e0 la manoeuvre, la nuit derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nEt je sais que c'est \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [85%] :\r\nQuel Couchepin f\u00eater son 100\u00e8me anniversaire, on \u00e9tait dans une salle gigantesque \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une gare remplie d'invit\u00e9s, lui, il \u00e9tait dans une chaise roulante, sur une estrade et parler dans un micro qui ne fonctionnait pas, alors les gens ont vite d\u00e9croch\u00e9 et comme s'il s'agissait de leur t\u00e9l\u00e9phone portable ou leur paquet de bonbons, ils ont quasiment tous sortis indemnes et se sont mis en jouer, j'ai un peu l'impression de Toulouse en festival, mais bon, faut pas r\u00eaver, hein, ils sont tous d\u00e9j\u00e0 soldats aussi le bruit, les djemb\u00e9s et toute cette joie de vivre moi si vite agac\u00e9, en fait, alors je suis sorti de la salle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur, il faisait nuit et j'ai rejoint un groupe de gens qui faisait une partie de l'action juste apr\u00e8s, un homme est sorti d'un carton \u00e0 chaussures et il s'est approch\u00e9 de nous, vous \u00eates les nouveaux locataires jeu non si votre commerce ouvrent l'Association des marchands, on verra ce que la police annule votre licence, j'ai regard\u00e9 la fa\u00e7ade du b\u00e2timent et il y avait une \u00e9norme pancarte sur laquelle \u00e9tait inscrite si Damas, p\u00e8re et fils, je connais pas ce nom de famille, je trouvais qu'une entreprise qui coupe du bois, c'\u00e9tait un endroit bizarre pour f\u00eater son anniversaire, surtout le 100\u00e8me il y a la loi des hommes et la loi de Dieu dans ce quartier et dans cette ville, peut-\u00eatre qu'il y avait un rapport avec les djumb\u00e9s. \r\nLes gens qui jouaient qui m'ont expliqu\u00e9 que Damas leur patron \u00e9tait all\u00e9 trop loin et qu'ils allaient bient\u00f4t r\u00e9agir comme chez leurs amis de la tune Misery et fr\u00e8reS. d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est marrant parce que juste apr\u00e8s. \r\nMais apr\u00e8s, je me souviens plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDA10332-51C7-42DF-AD6C-7C3BC1540AF7", "internalArchiveId": "CDA10332-51C7-42DF-AD6C-7C3BC1540AF7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Neuch\u00e2tel, la commission d'enqu\u00eate parlementaire a rendu son rapport sur l'action de l'ancien conseiller d'Etat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard : Commentaire de Virginie Pilault, et interview de V\u00e9ronika Pantillon, pr\u00e9sidente de la commission d'enqu\u00eate parlementaire", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Les quatre parlementaires, issus des principaux partis politiques, estiment que \"l'affaire Hainard\" est directement li\u00e9e \u00e0 la personnalit\u00e9 et au mode de fonctionnement de l'avocat chaux-de-fonnier.", "durationSec": 291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller d'Etat", "comportement", "rapport (document)"], "thematicPersons": ["Hainard, Fr\u00e9d\u00e9ric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T06:14:31Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire a donc rendu son tr\u00e8s attendu rapport ce matin sur l'action de l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, les 4 parlementaires issus des principaux partis politiques estiment que l'affaire Hainard est directement li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9 et au mode de fonctionnement de l'avocat chaux-de-fonnier Virginie Pilault. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOui, difficile de ne pas avoir tout un symbole dans la fresque de la salle des Chevaliers ce matin au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, o\u00f9 a lieu donc la conf\u00e9rence de presse, un soldat l\u00e2che et un autre, se prot\u00e9geant de la main, la commission d'enqu\u00eate parlementaire, visiblement en avait gros sur le coeur, elle s'est contraintes au silence pendant si 11 mois de travaux, mais aujourd'hui elle se l\u00e2che, elle contre- attaque en d\u00e9plorant l'attitude peu collaborant de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard tout au long de son enqu\u00eate, elle r\u00e9fute ces critiques de partialit\u00e9 et dans les faits, elle donne raison sur toute la ligne au journaliste qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les agissements du ministre de l'\u00e9conomie, l'engagement de sa ma\u00eetresse, l'affaire appel\u00e9e Olivia les m\u00e9thodes de cow-boys pour intervenir directement sur le terrain, tout est aujourd'hui confirm\u00e9e la SEP cite d'ailleurs de larges extraits des articles de presse dans son rapport, qui est dans son ensemble, r\u00e9dig\u00e9 sur un ton tr\u00e8s critique et m\u00eame parfois violents haro donc sur Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEt pourtant, l\u00e0, c'est pour reconna\u00eet aussi que l'\u00c9tat et l'administration neuch\u00e2teloise ont des lacunes Virginie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [95%] :\r\nOui, le Conseil d'\u00c9tat notamment prend aussi pour son grade, en lieu et place d'un coll\u00e8ge oeuvrant pour le bien du contentieux l'individualisme et la rivalit\u00e9 permanente qui ont pr\u00e9valu au sein du Conseil d'\u00c9tat, dit le rapport, la commission reconna\u00eet par ailleurs que certains services de l'administration ne fonctionne pas correctement que le comportement de certains fonctionnaires, laisse \u00e0 d\u00e9sirer et elle propose toute une s\u00e9rie de r\u00e9formes du fonctionnement de l'\u00c9tat, et pas des moindres, puisqu'il s'agit par exemple d'envisager la cr\u00e9ation d'une base l\u00e9gale pour permettre la destitution d'un membre des pouvoirs l\u00e9gislatifs, ex\u00e9cutifs ou judiciaires, elle propose encore de mettre place en place une commission de gestion pour mieux contr\u00f4ler le fonctionnement de l'\u00c9tat et de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [91%] :\r\nVirginie Pilault en Direct de nos studios de Neuch\u00e2tel \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, V\u00e9ronika portillon bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates la pr\u00e9sidente de cette commission d'enqu\u00eate parlementaire votre rapport un ton tr\u00e8s accusateur, tr\u00e8s politique, on risque de vous accuser de partialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [91%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, effectivement, on avait d\u00e9j\u00e0 eu des bruits que \u00e7a pourrait \u00eatre le cas, mais en tout cas, l\u00e0 c'est pas fait ces travaux comme on l'attendait d'elle, donc elle a \u00e9tabli tout d'abord, les f\u00eates de ce qui s'est passer effectivement donc toutes ces all\u00e9gations, qui a eu dans la presse, nous les avons v\u00e9rifi\u00e9, nous avons entendu 36 36 personnes pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est vraiment pass\u00e9, nous avons constitu\u00e9 un dossier de 6000 pages donc je pense que c'est difficile de dire que nous \u00e9tions partiaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [89%] :\r\nVous dites que tout est de la faute, finalement, de Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, mais vous pr\u00e9coniser des mesures pour r\u00e9former l'\u00c9tat, \u00e7a peut sembler paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [91%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait, nous avons, nous concluons donc Monsieur Hainard est quand m\u00eame pour une tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie fautif de ce qui s'est pass\u00e9 mais nous pr\u00e9conisons aussi que nous, on peut am\u00e9liorer quand m\u00eame le fonctionnement m\u00eame s'il y a pas eu de dysfonctionnements graves au sein de l'\u00c9tat ou de de l'ex\u00e9cutif de notre content : on peut am\u00e9liorer son fonctionnement, notamment justement comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par l'instauration d'une commission de gestion qui pourrait mieux contr\u00f4ler la gestion de l'administration et par l'instauration de, de, d'une proc\u00e9dure de destitution comme \u00e7a existe dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [93%] :\r\nVirginie Pilault vient de le dire vous citer de larges extraits des articles de nos confr\u00e8res du Matin dans votre rapport vous clouer aussi la TSR au pilori en pr\u00e9ambule de la conf\u00e9rence de presse, parce qu'elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avant l'heure, le contenu de ce document, \u00e7a sent quand m\u00eame un peu le r\u00e8glement de comptes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [86%] :\r\nNon, nous sommes heureux, nous avons \u00e9t\u00e9 comment \u00e9branl\u00e9 par ces ensuite nous les les condamnons ne trouvant pas normal qu'aucun m\u00e9dia restitue des, des, des fuites pareil alors que la conf\u00e9rence de presse \u00e9tait pr\u00e9vue, elle \u00e9tait devait avoir lieu, 10 jours apr\u00e8s, donc aujourd'hui nous voyons pas pourquoi M\u00e9dias d'autant plus publique publi\u00e9 le rapport en primeur alors que que les autres m\u00e9dias non ont pas cette chance -l\u00e0, donc on estimait vraiment que la la TSR ne ne respectait pas les r\u00e8gles du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [96%] :\r\nQuelle suite donner \u00e0 ce rapport maintenant d'\u00e9ventuelles poursuites contre Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [82%] :\r\nAlors des poursuites de la part de, de, de, d'autorit\u00e9 politique, quel autre un grand conseil non ce pas envisag\u00e9e, notre travail, c'\u00e9tait justement d'\u00e9tablir les f\u00eates de, de, d'apporter d'appr\u00e9ciation, on aura le d\u00e9bat au Grand Conseil, en mai, et ensuite, on esp\u00e8re qu'on pourra vraiment tourner la page et puis passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [90%] :\r\nMerci V\u00e9ronika Panth\u00e9on d'\u00eatre venu en Direct dans ce journal, pr\u00e9sidente de cette commission d'enqu\u00eate parlementaire sur donc le le r\u00f4le et l'action de l'ancien conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'un que Henri merci bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pilault, Virginie", "role": "correspondante RSR Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pantillon, V\u00e9ronika", "role": "pr\u00e9sidente de la commission d'enqu\u00eate parlementaire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0429454B-A7D2-40F7-A824-80702A326009", "internalArchiveId": "0429454B-A7D2-40F7-A824-80702A326009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Canaries... un avant-go\u00fbt d'Am\u00e9rique (3/5): Tenerife, les hippies font de la r\u00e9sistance", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "T\u00e9n\u00e9rife: les hippies font de la r\u00e9sistance \r\nLe sud de Tenerife: des kilom\u00e8tres d'h\u00f4tel, de centres commerciaux, de plages artificielles et de bars \u00e0 bi\u00e8re o\u00f9 des touristes britanniques et allemands d\u00e9jeunent de haricots \u00e0 la tomate ou de saucisse. \r\nSur les cinq millions de personnes qui chaque ann\u00e9e visitent l'\u00eele, la plupart s'entassent l\u00e0. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLa c\u00f4te sud de Tenerife, comme si vous y \u00e9tiez <http://www.costa-adeje.es> \r\n\"La r\u00e9volution hippie\" sur le site des PUR <http://www.pur-editions.fr/detail.php?idOuv=2567> \r\nToute la c\u00f4te a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e? Non. Sur quelques criques oubli\u00e9es, une poign\u00e9e de hippies sauvages continue de d\u00e9fier l'ordre touristique en fumant des substances ill\u00e9gales dans des grottes insalubres...\r\nInvit\u00e9\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Robert, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Jean Moulin, Lyon II, sp\u00e9cialiste des ann\u00e9es soixante et soixante-dix, en particulier des mouvements sociaux, contestataires et contre-culturels, auteur de \"La r\u00e9volution hippie\", paru aux Presses Universitaires de Rennes (PUR).\r\nIl nous raconte d\u2019o\u00f9 vient ce mouvement qui date de la fin des ann\u00e9es soixante et comment il a \u00e9volu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Espagne", "Tenerife", "\u00celes Canaries"], "thematicThemes": ["grotte", "hippie", "tourisme", "\u00eele"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-28T04:53:02Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [94%] :\r\nRSR Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\n\u00e0 Paris, Nicolas Sarkozy accueille le pr\u00e9sident du CNT, le Conseil national de transition libyen, Moustapha Abdeljalil a demand\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais de renforcer le soutien militaire aux insurg\u00e9s, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a promis d'intensifier les frappes a\u00e9riennes Paris m\u00eame, mais place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nLes Allemands l'avaient pr\u00e9dit ici m\u00eame \u00e0 Paris, lors de la r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res du G8 pour expliquer l'hostilit\u00e9 de Berlin \u00e0 toute intervention militaire, le chef de la diplomatie allemande avait soutenu qu'apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes viendrait leur d'envisager une intervention terrestre, c'est exactement ce qu'a r\u00e9clam\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil national de transition libyen lors de son entretien avec Nicolas Sarkozy, mais Paris s'en tient \u00e0 la seule r\u00e9solution de l'ONU qui exclut l'envoi de soldats en Libye la France intensifiera n\u00e9anmoins ces frappes a\u00e9riennes, a promis le pr\u00e9sident fran\u00e7ais reste qu'apr\u00e8s des semaines de bombardements, les insurg\u00e9s semblent s'enliser et pour \u00e9viter que le r\u00e9gime de Kadhafi ne reprenne le dessus, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es en France ces derniers jours pour soutenir l'envoi, ne serait -ce que de commandos pour mieux guider les bombes de la coalition parmi ces voix celle d'Axel Poniatowski, pr\u00e9sident UMP de la commission des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'Assembl\u00e9e nationale, mais le porte- parole du gouvernement l'a encore martel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, pas question d'envoyer des troupes de combat au sol seuls quelques officiers de liaison seront d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, un tout petit nombre, a -t-il assur\u00e9 un nombre m\u00eame pas \u00e0 2 chiffres, mais culte \u00e0 Radio Suisse Romande Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [94%] :\r\nEt en Libye, les combats se poursuivent, notamment dans la ville de Misrata, un porte- parole des rebelles fait \u00e9tat de progr\u00e8s, notamment pour le contr\u00f4le du principal Carrefour de l'agglom\u00e9ration, assi\u00e9g\u00e9e par les forces de Kadhafi des assaillants qui n'aurait pas repris leur pilonnage ce mercredi le chef d'une unit\u00e9 de la police de Baniyas, ville de la c\u00f4te syrienne a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 l'Observatoire syrien des droits de l'homme, y voit un geste positif \u00e0 l'encontre d'un responsable qui a failli dans son devoir de protection des citoyens, les militants rappelle qu'au moins 5 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Baniyas par des partisans du pr\u00e9sident Bachar El-Assad depuis le d\u00e9but de la contestation, c'\u00e9tait le mois dernier \u00e0 Berne, les autorit\u00e9s sont en mesure de serrer la vis \u00e7a UBS et Cr\u00e9dit Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral transmet au Parlement en projet pour renforcer la stabilit\u00e9 du secteur financier et \u00e9viter des faillites aux cons\u00e9quences dramatiques pour l'\u00e9conomie suisse d'ici \u00e0 2018 les banques trop grandes pour faire faillite devront plus que doubler leurs fonds propres, remplir des exigences plus s\u00e9v\u00e8res en mati\u00e8re de liquidit\u00e9s et am\u00e9liorer leur r\u00e9partition des risques la Commission neuch\u00e2teloise d'enqu\u00eate parlementaire a rendu son rapport ce matin sur l'action de l'ancien conseiller d'\u00c9tat, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard, les auteurs issus des principaux partis politiques estiment que l'affaire Hainard est directement li\u00e9 \u00e0 la personnalit\u00e9, au mode de fonctionnement de l'avocat chaux-de-fonnier ce rapport au ton tr\u00e8s accusateur risque de pr\u00eater le flanc \u00e0 des accusations de partialit\u00e9, la pr\u00e9sidente de la commission, le reconna\u00eet en partie de V\u00e9ronika portillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [93%] :\r\nAlors, peut-\u00eatre, effectivement, on a eu d\u00e9j\u00e0 eu des bruits, \u00e7a pourrait \u00eatre le cas, mais en tout cas, l\u00e0 c'est pas \u00e9tabli, tout d'abord, les f\u00eates de ce qui se passait effectivement donc toutes ces all\u00e9gations, qui a eu dans la presse, nous les avons v\u00e9rifi\u00e9, nous avons entendu 36 36 personnes pour faire la lumi\u00e8re sur ce qui s'est vraiment pass\u00e9, nous avons constitu\u00e9 un dossier de 6000 pages donc je pense que c'est difficile de dire que nous \u00e9tions partiaux nous concluons donc Monsieur Hainard est quand m\u00eame pour une tr\u00e8s tr\u00e8s grande partie fautif de ce qui s'est pass\u00e9 mais nous pr\u00e9conisons aussi que nous, on peut am\u00e9liorer quand m\u00eame le fonctionnement m\u00eame s'il y a pas eu de dysfonctionnements graves, on peut am\u00e9liorer son fonctionnement, notamment justement comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par l'instauration d'une commission de gestion qui pourrait mieux contr\u00f4ler la gestion de la lustration et par l'instauration de, de, d'une proc\u00e9dure de destitution comme \u00e7a existe dans d'autres cantons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [94%] :\r\nV\u00e9ronique portillon r\u00e9pondait \u00e0 David Racana 2 attaques ce mercredi dans la r\u00e9gion lausannoise, une bijouterie a \u00e9t\u00e9 braqu\u00e9e en ville ce matin, les 3 auteurs, 2 hommes et une femme ont utilis\u00e9 du spray au poivre pour neutraliser le propri\u00e9taire du magasin, ils lui ont li\u00e9 les mains avant de s'enfuir \u00e0 pied avec leur butin et puis \u00e0 Epalinges, la banque Khalifa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 la police vaudoise se borne \u00e0 pr\u00e9ciser qu'il n'y a pas de bless\u00e9s et que des recherches sont en cours, les pr\u00e9paratifs se poursuivent pour le lancement d'une candidature suisse pour organiser les Jeux olympiques d'hiver en 2022, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de cr\u00e9er un groupe de travail dirig\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral du sport ses conclusions permettront au gouvernement de se prononcer sur un \u00e9ventuel soutien cet Automne Christelle demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:37) [95%] :\r\nD\u00e9cision tombera en octobre, d'ici l\u00e0, plusieurs questions doivent \u00eatre examin\u00e9es, tout d'abord, la plus fondamentale : la Conf\u00e9d\u00e9ration peut -elle soutenir une candidature des Jeux olympiques est -ce que c'est compatible avec ses directives, il s'agira ensuite de faire une 1\u00e8re \u00e9valuation des co\u00fbts, de s\u00e9curit\u00e9 et d'infrastructures, ce groupe doit aussi se pencher sur les questions de circulation d'am\u00e9nagement du territoire, sur l'\u00e9tat des installations sportives et le d\u00e9veloppement durable, mais du point de vue f\u00e9d\u00e9ral, il faut dire que le comit\u00e9 international olympique exige d\u00e9sormais que les \u00c9tats se porte garant des \u00e9ventuelles pertes financi\u00e8res et la Suisse a aussi tir\u00e9 les enseignements de l'organisation de l'Euro 2008 de tels \u00e9v\u00e9nements sportifs font des cons\u00e9quences pour tout le pays, plusieurs sites ont d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 un int\u00e9r\u00eat \u00e0 organiser des Jeux olympiques en Suisse, il s'agit de Gen\u00e8ve de Berne du Valais et de Davos Saint-Moritz, les dossiers sont actuellement examin\u00e9es par Swiss Olympic l'attribution des Jeux 2022 aura lieu en juillet 2015 c'est donc maintenant que les premi\u00e8res d\u00e9cisions doivent se prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [92%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture a un nouveau directeur, en la personne de Bernard Lehmann ce Vaudois d'origine ann\u00e9es un pompable, il a grandi dans une ferme, professeur \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich et ancien directeur adjoint de l'Union suisse des paysans Bernard Lehmann entrera en fonction le 1er juillet. \r\nSoleil cet apr\u00e8s- midi en Suisse romande, la temp\u00e9rature atteindra 24 degr\u00e9s en plaine en Valais pour le week- end de P\u00e2ques, le temps s'annonce assez ensoleill\u00e9 tout aussi chaud avec un l\u00e9ger risque d'orage ou d'averses isol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:03) [91%] :\r\nRetrouvez l'actualit\u00e9 sur RSR Info Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:08) [91%] :\r\nLes Z\u00e8bres elle blabla, la soupe zone critique entre les lignes, point barre, Aqua Concert impatience ainsi qu'une vingtaine d'autres \u00e9missions, du 29 avril au 3 mai la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse install\u00e9e au Salon international du livre et de la presse \u00e0 Gen\u00e8ve de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision du multim\u00e9dia, des rencontres et des d\u00e9dicaces, des invit\u00e9s, une boutique et un peu la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse vous donne rendez- vous en Direct et en public du boulevard Charlotte Bront\u00eb du 29 avril au 3 mai au Salon international du livre et de la presse \u00e0 Palexpo Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [71%] :\r\nQu'est -ce que tu vas faire aujourd'hui c'est quoi ton programme, il y a voyag\u00e9 Faletau \u00e0 tendre LDH 6 points m\u00e9moire retir\u00e9 r\u00f4les am\u00e8ne comme n'achetez entendrait Porsche est, \u00e0 tort, d\u00e9valoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [93%] :\r\nMoi en tout cas mon programme, c'est d'\u00eatre heureuse fumer, boire, vive la vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [77%] :\r\nRemettez sur les vols, les microbes, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:19) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue aux \u00eeles Canaries \u00e9quip\u00e9e sauvage aujourd'hui parce b\u00e9tonn\u00e9 d'h\u00f4tels de luxe, nous sommes avec les hippies de Tenerife, un reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:34) [70%] :\r\nComment d\u00e9bat qui ne concerne \u00e0 ce combat et un moment se pr\u00e9sente 15 Dwayne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:43) [83%] :\r\nOn se bat, on va l'appeler le bar Teresa c'est embarque est \u00e0 la calait \u00e0 un tout petit port \u00e0 la fin de la zone touristique qui encombrent j'allais dire tout le tout le sud de Tenerife, il y a 10 kilom\u00e8tres d'h\u00f4tel derri\u00e8re nous, ici, on est la fin de cette zone, ce nombre est s'indigne : voil\u00e0 des 1000 des deviennent pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:07) [70%] :\r\nEt donc de Monique Vardon ne j'ai quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:16) [68%] :\r\nDonc Vladimir lui vient de Tch\u00e9quie d'SDK Quinton, un point de La Plagne, il y a pas la. \r\n\u00e7a fait un an qui vit sur la plage, voil\u00e0, il y a un autre groupe qui qui vient d'arriver, alors en fait, les habitants de la plage se reconnaissent au physique un j'allais dire les touristes de Tenerife g\u00e9n\u00e9ralement sont des gens assez \u00e2g\u00e9, en bermuda, donc des retrait\u00e9s alors que les habitants de la plage jeunes avec des guitares de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:47) [90%] :\r\nAvec des nattes sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 l'habitant de la plage qui s'en va et d'autres qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:04) [89%] :\r\nCes habitants de la place qui boivent un verre en ce moment au bar Teresa sont les h\u00e9ritiers spirituels de ceux qui, dans les ann\u00e9es 60, d\u00e9cid\u00e9 de rejeter la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et les valeurs traditionnelles, souvenez -vous, les cheveux longs, hommes et femmes confondus, les barbes fournies les gilets en pull et pantalon pattes d'\u00e9l\u00e9phant, les fleurs dans les cheveux, les pieds nus et le patchouli la philosophie de hippies incluait la libert\u00e9 sexuelle, le refus pacifique de l'autorit\u00e9 et la prise r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de divers psychotropes une utopie s\u00e9duisante en totale rupture avec la g\u00e9n\u00e9ration de leurs parents, un monde de r\u00eave et qui nous fait parfois sourire aujourd'hui avec sa horde de chevelu, moustachu, arm\u00e9s de guitares ces foules de jeunes filles et aux longues jupes indiennes, munis de sacs en poil de chameau, et pourtant, nombreuses sont les h\u00e9ritages venu de cette p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire sans hippies aujourd'hui l'homosexualit\u00e9 serait toujours un tabou, on ne ferait pas l'amour avant le mariage, les Sex n'existerait peut-\u00eatre pas, pas plus que le f\u00e9minisme d'ailleurs l'\u00e9cologie serait un mot \u00e9tranger inconnu, sans compter la musique et les films issus de cette p\u00e9riode charni\u00e8re, certains consid\u00e8rent m\u00eame que les hippies avec leur philosophie individualiste du genre : je fais ce que je veux quand je veux aurait men\u00e9 \u00e0 la philosophie n\u00e9olib\u00e9rale des ann\u00e9es 80 ou encore les hippies deviennent des Youpi cette cette \u00e9volution et de l'histoire des pics, nous parlerons tout \u00e0 l'heure avec mon invit\u00e9 s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Robert, il est ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Jean Moulin de Lyon, 2 sp\u00e9cialistes des ann\u00e9es 60 et 70, et en particulier des mouvements contestataires comme celui de hippies, il nous racontera comment est n\u00e9 ce mouvement, comment il a \u00e9volu\u00e9, \u00e7a ce sera vers 14 heures 30, mais pour l'instant, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux vous rejoint donc dans le bar, Teresa avec les habitants de la plage des n\u00e9o- hippie, donc qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:44) [89%] :\r\nAlors il y a des espagnols, hein, c'est la c'est la minorit\u00e9 certains les plus soit depuis des ann\u00e9es, d'autres, ce sont des des jeunes qui vivent aux Canaries et qui viennent l\u00e0 sur la plage, poser une semaine 2 semaines la majorit\u00e9 quand m\u00eame, ce sont des \u00e9trangers et surtout des jeunes qui viennent d'Europe de l'Est en Pologne c'est que Slovaquie pour surtout en hiver, les Canaries, c'est vraiment le paradis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:07) [88%] :\r\nC'est une mani\u00e8re aussi de vivre pas cher au soleil, il y a beaucoup de c'est hippies des Canaries \u00e0 Tenerife. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:14) [87%] :\r\nEn fait, dans ce coin, on les a compt\u00e9s par centaines dans les ann\u00e9es 70 il y avait m\u00eame une plage un juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais, qui s'appelait spaghetti Beach parce qu'il y avait un chef italien qui cuisiner tout nu patent pour les nudistes aujourd'hui les plus enfin les polluants de mais la plage nudiste, elle existe toujours aujourd'hui, disons qu'on les compte par par dizaines, mais ils sont \u00e0 plusieurs endroits, on trouve des hippie \u00e0 Tenerife mais aussi \u00e0 La Palma ou la gommer les \u00eeles voisines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:44) [77%] :\r\nIls ont droit d'habiter l\u00e0 c'est hippies, les Canaries. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:46) [89%] :\r\nNon, ils ont, ils ont pas le droit, le le camping sauvage sur la plage est interdit en Espagne, alors ce qui me raconter, c'est que, g\u00e9n\u00e9ralement, tous, tous les 2 ans, il y a les autorit\u00e9s qui d\u00e9barque \u00e0 une sorte de grand nettoyage, on vire tout le monde, mais bon, la semaine d'apr\u00e8s, ils reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:01) [87%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 vous entendez avec un certain Vladimir qui d'autre dans le Var avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:05) [91%] :\r\nAh oui, alors l\u00e0 il y avait une toute une bande de jeunes d'Europe de l'Est, surtout dans un type assez renfrogn\u00e9, le cheveu ras les bras tatou\u00e9s, qu'on appelle le mammouth. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [81%] :\r\nMichel nous on va le d\u00e9couvrir mammouth avec vous, vous quittez le bar ensemble il vous emm\u00e8ne \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:45) [92%] :\r\nVoil\u00e0, nous voil\u00e0 partis pour le paradis des hippies mammouth est devant moi, il porte un sac rempli de bouteilles et \u00e7a n'a pas l'air d'\u00eatre de l'eau min\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:00) [76%] :\r\nAcquise des parce en m\u00eame temps c'est pas l\u00e0 tous les instants, bien c'est sur leur tous les sources aucun effet tourn\u00e9 autour des prix, les appartements, alors que l'on traverse, c'est pas des appartements, je trouve des n'a rien, c'est pour les touristes, des touristes riches. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:17) [90%] :\r\nOn traverse les derniers immeubles ils sont prot\u00e9g\u00e9s par des des grilles en fer derri\u00e8re lesquelles il y a des jardins. \r\nPlant\u00e9 de cactus, une all\u00e9e avec des lampadaires et voil\u00e0 quelques m\u00e8tres et on se retrouve en pleine nature en fait sur un plateau rocailleux. \r\nC'est vraiment un contraste impressionnant une v\u00e9ritable fronti\u00e8re entre les 2 zones on l\u00e0 il faut vraiment j'acc\u00e9l\u00e8re parce que l'amour est loin devant. \r\nJe commence \u00e0 comprendre qu'on l'appelle comme \u00e7a. \r\nForc\u00e9ment, de ce qu'on arrive \u00e0 la 1\u00e8re place je pense moment on n'est pas nombreuses, mais il y a quelques ann\u00e9es, en hiver, on a trouv\u00e9 \u00e7a le pourcentage de personnes c'est Olivier, donc pour la France aujourd'hui pour le Canucks une bourse pour lui un en formant une d\u00e9ferlante de riches n'ont pas de chance, sinon depuis en 2 ans en ordre Buttes-Chaumont de et pour un oui You Stein qui soit de soi. \r\nAlors, on peut arriver de plusieurs directions pour venir sur cette plage, mais on a pris le le sch\u00e9ma le plus court derri\u00e8re la montagne, il y a une autre plage avec des gens aussi qui ne vivent mammouth lui il habite sur cette 1\u00e8re plages ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:53) [84%] :\r\n3\u00e8me temps. \r\nAlors on voit le 1er gros devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:10) [88%] :\r\nEn fait, \u00e7a ressemble plus \u00e0 une petite pi\u00e8ce taill\u00e9e dans la roche, avec l'ouverture carr\u00e9 pour entrer. \r\nOn voit un groupe de jeunes qui est install\u00e9 devant train de pr\u00e9parer \u00e0 manger, tout a \u00e9t\u00e9 fait au quand m\u00eame non de biomarqueurs son redressement people la main ou tu me dis que je ferais mieux de ranger mon micro avant d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:32) [88%] :\r\nIl se peut que certains d\u00e8s hippies n'appr\u00e9cie pas vraiment qu'on les enregistre. \r\nVoil\u00e0, pas besoin de marcher longtemps. \r\nJuste quelques minutes, on arrive dans la 1\u00e8re criques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:50) [89%] :\r\nAlors il y a 3, 4, 5 tentes qui sont plant\u00e9es l\u00e0 et on devine des grottes \u00e0 mi- chemin de la falaise, \u00e0 mi- hauteur Quest \u00e0 combien de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:00) [75%] :\r\nPas d'Havas ralentit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:03) [89%] :\r\nTout le monde mange dans le plat, une soupe de poisson avec du riz. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:08) [67%] :\r\nUn peu 1er tenir Madame quand m\u00eame les la dans l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:11) [90%] :\r\nJe suis et je vis en ce moment en Irlande, en fait, comment tu m'a connu cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:18) [73%] :\r\nAvait un ami \u00e0 Dallas, en fait, j'ai profit\u00e9 du programme Erasmus, j'\u00e9tais \u00e9tudiante \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:24) [92%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu \u00e0 la Laguna, donc une ville au nord de Tenerife et \u00e0 cette occasion, j'ai pass\u00e9 quelques semaines ici \u00e0 \u00e0 \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:32) [71%] :\r\nComme \u00e7a, il y rien mortelle un peu mortelle, ce qui signifie qu'un mois et nous savons o\u00f9 elle \u00e9tait tomb\u00e9e le pressions des Hollandais atome. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:42) [86%] :\r\nLes morts donc ici on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle \u00e9tat, \u00e7a s'appelle l'\u00e2ge des morts. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:49) [60%] :\r\nIci 100 \u00e7a c'est c'est que d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:54) [87%] :\r\nQuelle incroyable Paul donc ici il y a une famille polonaise, qui habite dans une de 2 de ses grottes donc une Lituanienne tout voil\u00e0 un Polonais et tu parles fran\u00e7ais un peu bon c'est pour \u00e7a que tu te caches. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:14) [63%] :\r\nMais pas les jeunes est atteindre d'instinct gaffe allemande ou comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:22) [91%] :\r\nEn fait, la famille polonaise voyageant, ils sont arr\u00eat\u00e9s ici pour un mois, mais sinon ce sont des travailleurs agricoles, c'est-\u00e0-dire qu'il bouge en fonction des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:33) [84%] :\r\nSon orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:35) [71%] :\r\nMusique les moi j'en quelle ann\u00e9e on aime connaissent la crise celui et musicien qui joue quoi comme instrument Lobsang Laughs and Love sort il chante des des chansons d'amour du 15 mai l\u00e0 que sortit secondes du m\u00e9nage un peu le viol au sein. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:54) [70%] :\r\nPaolo et cela dans le lait des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:01) [86%] :\r\nNez voil\u00e0 et tu chantes, accompagn\u00e9 par l'instrument moins grave Brotherhood qui \u00e9tonne mon fr\u00e8re qui joue de la guitare, on a aussi des percussions ou une destruction partout dans la rue, sur la plage, on le croit que c'est on est libre de faire ce qu'on veut aussi est -ce que ta musique, tu t'en sert aussi pour gagner ta vie pour avoir de l'argent et vivre ici Thornton n'on doute un, on est dans le m\u00e9decin, moi je vous allez donnez -moi parfois, je me sers de musique pour gagner de l'argent, mais j'ai pas beaucoup de besoins ici moins juste avoir de quoi manger, de quoi avoir des v\u00eatements sur moi et c'est suffisant, ici, en fait, on vit librement, on ne paye pas pour camper au pour vivre dans une grotte, un petit peu. \r\nC'est sans fin. \r\nEn fait, si tout a un prix \u00e0 un pourcentage d'eau n'a peut-\u00eatre pas beaucoup d'eau, parce qu'on fait c'est par h\u00e9ritage, quoi, une fois c'est un qui fait la cuisine, c'est son voisin, il y en a un qui est charg\u00e9 aussi de la coupe du bois, donc on se d\u00e9brouille comme \u00e7a, c'est le paradis. \r\nVoil\u00e0, on est, on est en train de finir le le riz au poisson. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [84%] :\r\nMais il y a mourir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il s'appelle L\u00e9on, tu\u00e9 le p\u00e8re, et tu viens d'o\u00f9 en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:32) [72%] :\r\nJ'habite, c'est West Union m\u00eame J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:37) [90%] :\r\nVoil\u00e0 J\u00e9r\u00f4me fran\u00e7ais, voil\u00e0, il vient du sud- ouest de la Pologne, maintenant il vit dans un petit village \u00e7a fait combien de temps que tu as quitt\u00e9 son village en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:48) [82%] :\r\n\u00e7a \u00e7a 2 semaines quand nous sommes arriv\u00e9s ici. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:52) [89%] :\r\nAlors tu ici pour travailler ou pour les vacances. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:55) [78%] :\r\nPour les vacances, assez pour jouer, oui, j'aime la musique j'de didgeridoo, bien s\u00fbr, oui l'instrument australien ah oui je, je n'ai pas ici non Mobile, \u00e0 qui n'a pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, c'est bien, non : l'actu bien Alger. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:17) [86%] :\r\nPas d'internet, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, d'ailleurs je je suis seul \u00e0 bord et non. \r\nDans la loi d'ailleurs en r\u00e9el, celui qui vit dans cette grande vogue en r\u00e8gle, c'est l'un des plus anciens ici sur la plage, on voit beaucoup de gens qui passent l\u00e0, donc ils ne sont pas des habitants de la plage, mais des touristes et on voit d\u00e9nude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:02) [79%] :\r\nJusqu'ici des gens qui partent en excursion est -ce que c'est un probl\u00e8me pour vous mais gagne \u00e0 Havane Sheila Arana Jamal changement et probl\u00e8mes, voil\u00e0 moi si viennent se baigner prendre le soleil, il y a pas de probl\u00e8me. \r\nThomas une photo danser marin notamment photo je crois ne se mettait Nostra merci viennent juste faire des photos, comme si on \u00e9tait des singes dans un jour, \u00e7a \u00e7a me pla\u00eet pas beaucoup, s'ils viennent ici vraiment pour vivre un moment avec nous, \u00e7a, il y a pas de probl\u00e8me, la primaire blanc imprenable, celle quand d'affaires gala fait ici, c'est vraiment le meilleur endroit premi\u00e8res plages, on est en dehors de la ville, mais on est aussi tout proche, Ostrava la r\u00e9forme, \u00e7a ne fait jamais \u00e0 Canal quand tous ces h\u00f4tels convoi juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin, on les voit pas ici heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:45) [88%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 seulement construit les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, avant il fallait marcher une heure pour venir jusqu'ici pour la 1\u00e8re fois qu'arriv\u00e9 ici, c'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e une p\u00eache \u00e9tait en 97. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:57) [73%] :\r\nIl y a les d\u00e9chets il y avait largu\u00e9 affaire alors maintenant il voteraient \u00e7a n'a jamais eu aussi raison, ensuite je suis retourn\u00e9 sur le continent en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:07) [86%] :\r\nPour le d\u00e9c\u00e8s de mon p\u00e8re et maintenant je suis revenu ici et donc \u00e7a fait 2 ans que j'\u00e9coute cette grotte alors la Reine-Claude restaurer au nez \u00e0 l'\u00e9poque, si on \u00e9coute beaucoup plus une ambiance beaucoup plus confraternel, alors que maintenant les gens sont beaucoup plus ind\u00e9pendants, alors comment \u00e7a se passe quand il y a nouvelle arrivant qui arrive ce qu'il faut qu'il se pr\u00e9sente aux gens qui sont d\u00e9j\u00e0 ici en fait ce qu'il y a des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:33) [68%] :\r\nCe \u00e0 qui avait gauche asphalte malgr\u00e9 la fin de parois enfin parmi les choses maintenant, c'est parce qu'une seule. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:39) [89%] :\r\nIci, on manque de Blois, on manque d'eau, on manque de nourriture et donc \u00e0 chaque fois qu'il y a quelqu'un qui vient, il y avait quelque chose c'est vraiment naturel qu'est ce qui te pla\u00eet dans cette ville en fait quelle est ta philosophie salaire. \r\n\u00eatre heureux Simply. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:58) [60%] :\r\nSur l'guerre sur la riche ou la rigueur et \u00e0 qui elle n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:03) [87%] :\r\nJe veux seulement \u00eatre heureuse, profiter de la vie et ici je peux le faire, c'est peut-\u00eatre une question indiscr\u00e8te mais qui vit de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:11) [83%] :\r\nIl y a 8 ans, il a r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 gauche qu'on aura le talent de gens par exemple, si j'ai besoin de 60 euros pour un billet d'avion, h\u00e9 ben voil\u00e0, je je peux travailler pour notre journ\u00e9e alors on l'argent, l'argent l\u00e0, en tout cas j'ai jamais eu de probl\u00e8me toi qui vit ici est -ce que tu y va parfois dans la zone des h\u00f4tels \u00e0 Boukamal arriveriez ailleurs j'aime Lausanne je vais l\u00e0- bas parce que c'est l\u00e0- bas qu'\u00e0 l'argent qu'est -ce que tu vas -y faire la dans l'\u00c9tat molto flotte fermement et l\u00e0- bas, j'ai jou\u00e9 du tambour, la musique, alors je fais le N\u00eemes et donc je r\u00e9cup\u00e8re comme \u00e7a de l'argent dans la rue qu'est -ce que tu as fait aujourd'hui c'est quoi ton programme, il y a un voyage aller d'al\u00e9as dans le moins programme c'est d'\u00eatre heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:54) [81%] :\r\nFumer, boire du la ville. \r\nLa plage, c'est fini, je quitte le campement apr\u00e8s une nuit disons assez particuli\u00e8re sur la plage, la f\u00eate ne s'arr\u00eate que quand les bouteilles sont vides, je suis avec Gallimard des jeunes que j'ai rencontr\u00e9s hier et qui va jouer de la musique sur la plage. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:43) [64%] :\r\nVoit -ce qu'on va l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:45) [56%] :\r\nDell 2 blind\u00e9s qui suite Max Manille foot. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:49) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on va vers la plage du Duc, jouer de la guitare, enfin c'est pas moi qui les joue de la guitare c'est Haimar qui vient d'Estonie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:01) [59%] :\r\nFord Week installer une bitch. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:05) [95%] :\r\n\u00e7a fait 4 semaines que je suis sur la plage, alors tu vis o\u00f9 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:11) [76%] :\r\nIl y a des atouts bitume aller 50, on vous demande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:16) [90%] :\r\nJe vis dans un grand en fait sur la premi\u00e8re marge, on \u00e9tait tout \u00e0 l'heure, mais il faut passer une petite montagne c'est juste derri\u00e8re, donc c'est une grotte o\u00f9 on peut rester \u00e0 3 4 personnes mais moi je l'occupe avec mon ami. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:30) [65%] :\r\nIl y a 6 et francs Mastan nature, un th\u00e8me qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:35) [83%] :\r\nC'est un un ami estonien, ils sont venus ensemble ici rien moi aussi, moi aussi, de Marseille, Jacques il me montrer \u00e7a, c'\u00e9tait en cuir, hier soir, il y a une sublime donc dans sa grotte qui doit manger un petit morceau de sa veste. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:53) [59%] :\r\nJuan parle toujours note ici. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:59) [91%] :\r\nC'est une heure et demie de marche depuis sa grotte jusqu'\u00e0 la plage, en tout cas jusqu'aux h\u00f4tels et qu'est -ce que tu faisais en Estonie, avant de venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:10) [73%] :\r\nEt il y a une plainte et job et ce avec un duo \u00e9tant nous sommes Ecosse et Winter et -ce encore. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:23) [87%] :\r\nMoi, en fait, ma motivation entre peintre en b\u00e2timent, vous en Estonie pas travailler dehors, c'est pour \u00e7a que je suis venu ici \u00e0 la fin de l'hiver, je rentrerai les v\u00eatements dans mon pays pour retrouver ma femme et quel \u00e2ge qui va sur 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:40) [81%] :\r\nQui est mort, mort de cela. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:46) [83%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 je vis les l\u00e0 c'est vraiment le \u00c9tat sauvage je viens un peu comme Robinson Cruso\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:53) [95%] :\r\nIci, c'est tout le contraire, et puis il y a beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:57) [79%] :\r\nC'est clair, on est arriv\u00e9 sur une une promenade long de la mer. \r\nComme le soleil commence \u00e0 se coucher les gens sortent des h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:07) [69%] :\r\nReinach alors d'autres t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:10) [89%] :\r\nUne autre diff\u00e9rence, c'est que les clients des h\u00f4tels sont beaucoup plus \u00e2g\u00e9. \r\nTous les occupants de la plage. \r\nC'est vrai qu'on croise beaucoup de personnes qui ont d\u00e9pass\u00e9 de loin l'\u00e2ge de la retraite. \r\nAlors visiblement ici, ces personnes \u00e2g\u00e9es viennent en Automne et en hiver, grande chaleur commence \u00e0 la fin du printemps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:45) [71%] :\r\nMais il faut au m\u00eame 5 5 et ce Golden. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:50) [84%] :\r\nVoil\u00e0 la un tr\u00e8s bel h\u00f4tel avec une entr\u00e9e, bien s\u00fbr, seulement pour les clients d'inverser l'H\u00f4tel- Dieu du Duc, une entr\u00e9e seulement pour les clients qui donne sur la plage, un garde pour contr\u00f4ler des gens qui veulent rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:05) [89%] :\r\nVoil\u00e0 on arrive enfin \u00e0 l'endroit o\u00f9 il y a l'habitude de jouer longtemps des perroquets. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:15) [86%] :\r\nKarima sans sa guitare. \r\nPourquoi tu as choisi cet endroit P\u00e9kin s'est laiss\u00e9 un point laisse ici il y a pas de policiers, il peut jouer. \r\nAlors g\u00e9n\u00e9ralement chaque soir \u00e0 Paris va gagner combien d'argent un peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:31) [58%] :\r\nFaut tuer mais B Fortyun. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:35) [88%] :\r\n3 heures \u00e0 peu pr\u00e8s 40 euros. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:39) [65%] :\r\nEt \u00e7a n'a fait qu'elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:42) [85%] :\r\nC'est assez je peux vivre avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:49) [74%] :\r\nScott elle augment les miens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:52) [92%] :\r\nMais son propre argent dans la hausse de sa guitare qui est pos\u00e9 sur le sol pour inciter les passants \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:02) [85%] :\r\nLes gens comme \u00e7a \u00e7a pour que je suis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:25) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Faux avec l'un des nombreux hippie qui habite \u00e0 Tenerife, la r\u00e9action des touristes, l\u00e0 vous \u00eates en pleine zone touristique et comment ils r\u00e9agissent devant jeunes qui joue de la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:34) [89%] :\r\nAlors bon en Espagne dans les zones touristiques, c'est banal de voir des jeunes jouer de la guitare sur la plage, \u00e0 part que dans la zone des h\u00f4tels \u00e0 Tenerife, c'est c'est un c'est interdit alors en fait, il joue le soir quand la police rentre dans ces quartiers et dans des endroits plut\u00f4t discret. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:51) [88%] :\r\nIls sont plut\u00f4t \u00e9met ses genoux des parias dans ces zones. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:55) [90%] :\r\nDisons qu'en fait, c'est vraiment de de populations qui se qui se c\u00f4toient, on peut ponctuellement c'est ils viennent jouer le soir quelques heures pour avoir quelques dizaines d'euros une fois qu'ils ont r\u00e9uni la somme n\u00e9cessaire il repartait et puis c'est tout, \u00e7a se limite \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:09) [91%] :\r\nOn entendait un dans votre reportage Fr\u00e9d\u00e9ric Faux sont parfois de tr\u00e8s jeunes gens est -ce qu'on peut encore parler de hippies vous mentionniez au d\u00e9but de l'\u00e9mission dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait plein de hippies, l\u00e0 et ailleurs aussi, d'ailleurs, l\u00e0, on peut encore parler de hippies ou c'est tout autre chose par rapport \u00e0 ceux des ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:26) [90%] :\r\nIl y a quand m\u00eame des points communs dans ce sens que ce sont des jeunes pour lesquels disons le travail et la r\u00e9ussite sociale ne sont pas des valeurs absolues, apr\u00e8s c'est vrai qu'il a aussi un un refus de de de l'autorit\u00e9 de la part de de ces jeunes, autorit\u00e9, gouvernement, police, tout \u00e7a, pas trop apr\u00e8s, bon, \u00e7a n'a rien d'un mouvement radical ou politique, la preuve c'est qu'ils sont, ils sont pas hors du syst\u00e8me disons qui sont au bord d'ailleurs c'est significatif \u00e0 Tenerife, ils ne sont pas dans une zone isol\u00e9e sur le flanc du volcan pour essayer de vivre en autarcie, mais ils sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des h\u00f4tels, des restaurants, des commerces ou \u00e7a peut profiter disons des des miettes du tourisme de masse, et surtout pour pouvoir acheter \u00e0 boire sans faire des kilom\u00e8tres, c'est-\u00e0-dire que c'est d'ailleurs \u00e7a qui m'int\u00e9ressait moins cette cette proximit\u00e9 disons entre le tourisme de masse et c'est et ces jeunes marginaux apr\u00e8s est -ce que c'est pareil que dans les jeunes dans les ann\u00e9es 70, bon moi je me demande si on gagne pas trop le mouvement hippie, un mod\u00e8le \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60, je pense que m\u00eame \u00e0 c'\u00e9tait pas qu'il y avait aussi beaucoup de jeunes qui voulaient seulement boire, fumer et passer un bon moment sur la plage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:33) [84%] :\r\nEst -ce que vous soulignez la Fr\u00e9d\u00e9ric Faux \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est que sans le tourisme de masse Canaries c'est hippie, il existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:39) [91%] :\r\nC'est vrai, et ils en vivent aussi, finalement, ils en ont besoin, ils ont besoin d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces milliers de touristes et de ses h\u00f4tels mais aussi pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la chanson de ce jeune hippie de Tenerife dans les rues touristiques du sud de Tenerife hautement touristique d'ailleurs et, avant de continuer notre voyage dans le monde de hippies aujourd'hui quelques nouvelles d\u00e9route de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:28) [100%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:30) [90%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve de forts ralentissements sont signal\u00e9s entre les jonctions de Morges Ouest et d'Aubonne en direction de Gen\u00e8ve, des travaux sont \u00e0 l'origine de cette perturbation est la voie de droite est ferm\u00e9e \u00e0 la circulation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:41) [74%] :\r\nDe de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:42) [91%] :\r\nRetour au merveilleux monde des hippies des d'hier et d'aujourd'hui avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Robert bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:32:48) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:49) [92%] :\r\nVous \u00eates avec nous par t\u00e9l\u00e9phone depuis Lyon, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Jean Moulin de Lyon 2 et on et pardon. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:32:59) [81%] :\r\nLyon 3\u00e8me 3 bogeys mal not\u00e9, alors c'est pas du tout alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:03) [91%] :\r\nSoyons pr\u00e9cis, Lyon 3 vous \u00eates sp\u00e9cialiste des ann\u00e9es 60 des ann\u00e9es 70 et en particulier des mouvements contestataires comme le Mouvement des hippies dont on parle aujourd'hui vous venez publie un Live d'ailleurs l\u00e0- dessus qui s'intitule La r\u00e9volution hippie aux Presses universitaires de Rennes pure pour les intimes, je crois que vous avez \u00e9cout\u00e9 de votre c\u00f4t\u00e9, le reportage en sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:24) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez \u00e7a avec une avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et j'ai remarqu\u00e9 2-3, 2-3 similitude, c'est vraiment ce qui se passe justement dans les \u00eeles Canaries, ainsi ce qui ce qui s'est pass\u00e9 en fait dans les ann\u00e9es 60 et 70 comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:33:36) [90%] :\r\nOui, nous sommes en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:39) [86%] :\r\nC'est justement aux \u00c9tats-Unis et c'est vrai qu'il y avait 2, 3, enfin m\u00eame un petit peu plus de similitudes, je. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:45) [81%] :\r\nEn 2, 3 \u00e9l\u00e9ments qui m'ont quand m\u00eame saut\u00e9 aux oreilles, il y a justement vous disiez hippie, donc de la plage qui sur cette plage depuis 1997 qui justement qu'qui passait journ\u00e9e \u00e0 fumer, boire, \u00eatre heureux. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:33:55) [83%] :\r\nEt celles qui vivent la vie. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:33:58) [88%] :\r\nDonc c'est vraiment mieux, enfin je dirais c'est les \u00e9l\u00e9ments de base de la de la vie, c'est hippies, ce qui \u00e9tait le cas d'ailleurs dans les ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis, c'est exactement \u00e7a, il a \u00e9galement de 3 \u00e9l\u00e9ments qui sont compl\u00e8tement identiques lorsque justement on nous dit qu'il y a 2 populations qui se c\u00f4toient, savoir les lieux d'un c\u00f4t\u00e9, des jeunes de l'autre, c'est exactement ce qui se passait \u00e9galement pareil \u00e0 \u00e9tages Paris dans le quartier hippie de de San Francisco \u00e9galement lorsque un des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:34:24) [87%] :\r\nEt puis je crois que les Lituaniens Filippetti 20 ans justement, il peut jouer de la musique parce qu'il n'y a pas de police, c'est toujours pareil, ce jeu de de de comment dire de chat et la souris entre les forces de police et les et les hippies, que ce soit soluble au niveau du code de. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:34:37) [88%] :\r\nEt justement au niveau de des t\u00e2ches de en tant que telle, \u00e9galement un autre \u00e9l\u00e9ment qui j'ai trouv\u00e9 assez int\u00e9ressant c'est toujours notre notre hippie qui est donc sur cette plage depuis 97 qui justement, bon, si les gens viennent sur cette plage, pas de souci, mais si c'est pour prendre des photos, il a l'impression d'\u00eatre que r\u00e9ellement sage dans un zoo. \r\nC'est vrai que c'\u00e9tait vraiment une expression qui \u00e9tait utilis\u00e9e par les hippies am\u00e9ricains, \u00e0 savoir : \u00c9tat, je vais devenir r\u00e9ellement eux aux \u00e0, comment Rachel ouvert ou une sorte de Disneyland et ont remplac\u00e9 Mickey et \u00e9liminer justement par des personnes avec des avec des de la fleur, avec des cheveux, un petit peu \u00e9bouriff\u00e9e et puis voil\u00e0, donc \u00e7a c'est vrai que c'\u00e9tait \u00e9galement un autre point identique dans les autres points \u00e9galement que j'ai rep\u00e9r\u00e9 et c'\u00e9tait justement lorsqu'il en avait toujours un autre il hippie qui, justement, qui avait, pas d'\u00e9lectricit\u00e9, pas de montre, je crois que c'est notre journaliste qui qui en parle. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:35:26) [54%] :\r\nUn t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique stable. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:35:27) [87%] :\r\nOui voil\u00e0, pas de portable, non plus, et c'est vrai que cet aspect d'\u00eatre un petit peu d\u00e9connect\u00e9e de tout ce qu'il y a autour \u00e7a fait toujours partie de ce mode de hippies, j'ai \u00e9galement rep\u00e9r\u00e9 un dernier \u00e9l\u00e9ment qui qui m'a fait sourire, c'est lorsque justement il y avait hippie qui se met \u00e0 chanter au Lun\u00e9ville l'homme. \r\nSur 167 mais c'est vrai que m\u00eame si on est en 2010 2011 puisque, bon, je crois qu'\u00e0 un moment, une allusion \u00e0 2010 qui mine de rien, ces chansons sont toujours au go\u00fbt du jour et ces chansons, justement, o\u00f9 on parle de d'amour Love, ainsi de suite, comme par exemple les chansons Jefferson RPM, politologue, c'est vrai que c'est vraiment des chansons qui sont profond\u00e9ment ancr\u00e9s dans le dans l'inconscient collectif. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:07) [87%] :\r\nJe vais vous reposer la question que je posais tout \u00e0 l'heure \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric finalement c'est hippie l\u00e0 avec tous ces points communs que vous venez de mentionner avec les hippies des ann\u00e9es 60 70 on peut dire que ce sont devrait hippies ou les les quoi les h\u00e9ritiers les disciples deD. hippie d'origine. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:36:22) [64%] :\r\nEnfin complet. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:36:24) [90%] :\r\nQuelque chose qui m'a surpris \u00e9galement dans le reportage, c'est justement aucune allusion au hippie am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire en fait, ces personnes qui sont dans ces dans ces villes, en fait, ont l'impression d'avoir le, comment dire, d'\u00eatre \u00e0 l'origine de tout \u00e7a et en fait c'est vrai que toutes ces personnes d\u00e9coule de cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 60 des ann\u00e9es 70 alors apr\u00e8s est -ce que c'est imitation prenez interrogation parce que c'est une certaine nostalgie ou est -ce que justement \u00e7a fait partie de l'air du temps, parce que c'est vrai que c'est bien connu, la mode, c'est ce qui se d\u00e9mode qui revient de mani\u00e8re cyclique et d'une certaine mani\u00e8re de qui \u00e9tait populaire \u00e0 une certaine p\u00e9riode a disparu apr\u00e8s pour revenir ensuite, et c'est vrai que \u00e7a fait partie je dirais du d\u00e9corum g\u00e9n\u00e9ral c'est-\u00e0-dire que lorsqu'ils disent par exemple qui vont au niveau de ces h\u00f4tels qui elle est l\u00e0 la population plus \u00e2g\u00e9e qui s'y int\u00e9ressent, je pense que \u00e7a fait partie r\u00e9ellement du du paysage local alors apr\u00e8s, est ce qui a r\u00e9ellement une une sorte de continuit\u00e9 en ce qui se passait dans les ann\u00e9es 60 et ce qui se passe maintenant, c'est un peu diffus. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:37:19) [85%] :\r\nBon, seulement c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode, mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a c'est je dirai bien. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:37:24) [92%] :\r\nDe se remettre justement dans ce dans dans cette mouvance -l\u00e0 pour plein dans les ont en ce moment, bon tout le monde parle de cette mondialisation et d'une certaine mani\u00e8re, d'\u00eatre en marge de cette mondialisation pas finalement c'est pas plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:33) [93%] :\r\nOui, c'est aussi Fr\u00e9d\u00e9rique Robert une r\u00e9action tout \u00e0 fait normal de jeunes qui ont pas trop d'argent et qui veulent passer des vacances tranquilles au soleil. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:37:41) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait oui c'est, c'est compl\u00e8tement vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:44) [93%] :\r\nSans avoir conscience de d\u00e9couler d'un mouvement et d'une id\u00e9ologie n\u00e9 dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:37:48) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, mais c'est vrai, c'est ce qui \u00e9tait Marc-Andr\u00e9 c'\u00e9tait aucune allusion justement aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 cette p\u00e9riode, alors qu'en fait d'une certaine mani\u00e8re, il devrait se situer dans le dans cette, dans cette lign\u00e9e, ou du moins dans l'h\u00e9ritage contestataires des ann\u00e9es 60 70 aux \u00c9tats-Unis, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:03) [92%] :\r\nOn va parler cette lign\u00e9e avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Robert, maintenant vous en parler in extenso dans votre livre La r\u00e9volution hippie vous analysez les sources de ce mouvement hippie, j'aimerais qu'on se penche sur l'\u00e9tymologie du mot, d'abord parce que finalement, \u00e7a vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:38:19) [86%] :\r\nAlors en fait ce qui se passe, bon nous hippie qui ont vu le jour dans les ann\u00e9es 60 70, essentiellement 67 en fait ont une origine qui remonte nettement avant aux enfants des ann\u00e9es 30, c'est-\u00e0-dire que, aux ann\u00e9es 30 aux \u00c9tats-Unis avait r\u00e9ellement une population noire qui \u00e9tait toujours \u00e9videmment mise de c\u00f4t\u00e9 et qui souhaitait r\u00e9appara\u00eetre en fait et qui s'est mis \u00e0 cr\u00e9er en personnage, le hipster, Chine. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:38:42) [87%] :H. IPS TER et c'\u00e9tait vraiment une sorte de de jeunes noirs h\u00e9donistes assez sensuel, comment dire, pr\u00f4nant une sorte de sexualit\u00e9 plus ou moins d\u00e9brid\u00e9e ayant \u00e9galement un langage tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui s'appelait le tarif toc et en fait, cette personne n'a ni plus ni moins \u00e0 lancer un peu cette tendance qui sert apr\u00e8s d\u00e9velopper un peu plus tard dans les ann\u00e9es 50 avec les beatniks et pardon et c'est qui sont devenus par la suite, donc il mais c'est vrai que, initialement, c'est r\u00e9ellement les directeurs des ann\u00e9es 30, donc c'\u00e9tait des personnes qui fr\u00e9quentaient les les clubs de jazz les plus ou moins les, comment dire, le monde un peu de Ground des \u00c9tats-Unis \u00e0 cette p\u00e9riode l\u00e0 mais en m\u00eame temps qu'il souhaitait r\u00e9ellement se d\u00e9marquer et justement essayer de de repasser sous les feux de la rampe, pas pour les raisons qui \u00e9taient initialement je dirais usuels \u00e0 savoir justement, bon, vous \u00eates Noir, vous \u00eates une minorit\u00e9 mais justement en tant que minorit\u00e9 essayer de surnager justement cr\u00e9er une sorte de sous- culture contre culture, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:44) [87%] :\r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est que finalement les et et les beatniks et les hippies plus tard sont plut\u00f4t une majorit\u00e9 de blanc. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:39:53) [90%] :\r\nLe vivier pour prendre un exemple assez concret sur la couverture du du Liban qui est sorti au mois de, au mois de f\u00e9vrier, j'ai eu une une discussion avec mon \u00e9diteur parce que la photo qui qui figure donc c'est une fille. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:40:07) [70%] :\r\nEst en moi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:40:09) [83%] :\r\nEt \u00e0 droite, vous devez voyez donc justement une noix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:11) [89%] :\r\nAbsolument, on voit d\u00e8s hippie qui dansent, les bras en l'air. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:40:14) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait a droit, donc il y a une loi, et il m'avait dit : ce que vous estimez que c'est une photo repr\u00e9sentatif du mouvement hippie \u00e0 cause de cette personne et c'est vrai qu'il y a en fait peu de noirs. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:40:24) [86%] :\r\nHier g\u00e9n\u00e9rale dans le mouvement hippie, surtout au d\u00e9but et au bout d'un moment un peu plus parce que justement cette rencontre culture a permis d'attirer diff\u00e9rents groupuscules contestataires, donc aussi bien par exemple des du mouvement contestataire \u00e9tudiante des mouvements noirs mais c'est vrai que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les Noirs \u00e9taient quand m\u00eame une fois de plus minoritaire au sein du du mouvement hippie, oui, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:40:44) [93%] :\r\nMais c'est vrai que cette photo, \u00e7a \u00e7a cadre avec votre question \u00e0 savoir on meurt. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:40:48) [86%] :\r\nMine de rien, plusieurs blanc autour une noire et c'est vrai que l'\u00e9diteur, c'est quand m\u00eame un peu \u00e9tonnant de personnes noire l\u00e0- dessus alors que, g\u00e9n\u00e9ralement, bon on part du principe que les hippies sont g\u00e9n\u00e9ralement des des blancs et les paradoxes de la chose, issus des classes moyennes. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:41:03) [82%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement assez favoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:04) [85%] :\r\nEn rupture avec leur leur milieu, peut-\u00eatre d'origine, vous parlez \u00e0 l'instant, Fr\u00e9d\u00e9ric Robert d\u00e9pisteur donc c'est noir des ann\u00e9es 30 et puis des beatniks qui ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par ces Peter comment s'est fait le passage l\u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre les pasteurs et les beatniks. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:41:18) [84%] :\r\nEn fait, c'est son c'est essentiellement la musique jazz, ce qu'il y a qui a servi de de passerelles entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:41:24) [80%] :\r\nEt, et, \u00e0 partir de l\u00e0, donc essentiellement \u00e0 New York entre dans le quartier de Greensville s'est mis \u00e0 appara\u00eetre ces mises \u00e0 appara\u00eetre justement cette cette nouvelle mouvance bouclier des beatniks qui d'une certaine mani\u00e8re d\u00e9coule des femmes sort des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:41:39) [99%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:41:39) [91%] :\r\nL'aspect musical l'aspect je dirais Jazz a r\u00e9ellement jou\u00e9 un r\u00f4le assez important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:45) [89%] :\r\nEt en parlant de musique justement Nathalie Charles-Hubert nous a pr\u00e9vu une programmation parce que c'est vrai que la musique joue un r\u00f4le tr\u00e8s important hein dans toute cette histoire de lentilles et des des pr\u00eats hippie qui sont les Lib serr\u00e9 les beatniks et je pense que c'est le moment d'\u00e9couter Jack Kerouac qui r\u00e9cite sur le piano de de Steve Allen, \u00e7a vous dit. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:03) [89%] :\r\nOk bon va partir sur la sur la route de Jack hein. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:06) [74%] :\r\nParlant le beatnik, \u00e7a s'appelle dernier en route. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:17) [68%] :\r\nAu laur\u00e9at, mais qui a inspir\u00e9 \u00e0 la grande sonne comme t\u00eate d'avril. \r\nAu m\u00eame moment o\u00f9 on va avec qui Mwaruwari il y a un nom qui ne s'est toujours HinschbergerI. P P de ce cas jusqu'\u00e0 lundi, oui, mais a pris ne m\u00eame m\u00eame avons d'int\u00e9r\u00eat dans la m\u00eame veine que \u00eates derri\u00e8re il y a ben oui, admet Pierre Berg\u00e9 que la ben oui m\u00eame plaisir. \r\nAu m\u00eame Roz\u00e8s de dettes vers la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:09) [89%] :\r\nEt voil\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 fini, c'\u00e9tait la voix, donc de Jack Kerouac, po\u00e8te de la beat g\u00e9n\u00e9rer un auteur de sur la route, le piano de Steve Allen, le type de Simenon. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:18) [82%] :\r\nOr, dans une ambiance jazzy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:19) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est ce que j'allais vous dire justement l\u00e0 c'est encore tr\u00e8s jazzy, on sent l'inspiration hipster un des ann\u00e9es 30, \u00e7a \u00e9voluera plus tard en musique plus psych\u00e9d\u00e9liques, on va, on entend tout \u00e0 l'heure vous mentionniez Somebody tout loft de Jefferson une, je sais que c'est une chanson que vous aimez beaucoup c'est vous qui me l'avait dit le fr\u00e8re et tout \u00e0 l'heure, mais pour l'instant, j'aimerais qu'on compare de cette chanson de Kerouac pour continuer ce ce voyage \u00e0 travers le temps dans l'histoire des hippies, l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0, \u00e0 Chicago, et puis ensuite \u00e0 New York avec les la BID aime les hippies, on sait qu'ils ont plut\u00f4t v\u00e9cu en Californie qui sont plut\u00f4t, l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:43:57) [91%] :\r\nCe qui s'est produit, en fait, c'est que bon pendant bien les ann\u00e9es 50 justement cette boh\u00e8me New-Yorkais qui existait parall\u00e8lement \u00e0 cela, en fait, au niveau de la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis essentiellement 2 endroits, c'est-\u00e0-dire au niveau. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:44:12) [89%] :\r\nV\u00e9nus Beach \u00e0 Los-Angeles et de North Beach, San Francisco et l\u00e0 encore, c'est vrai que \u00e7a rappelle un tout petit peu, le programme de tout \u00e0 l'heure avec les hippies des \u00eeles Canaries, puisqu'il y en a un qui parlait de la plage et il se trouve que justement ces 2 endroits donc Venice Beach et North Beach il y avait une sorte de communaut\u00e9 qui commen\u00e7aient \u00e0 appara\u00eetre progressivement et qui, s'il n'y a enfl\u00e9 et finalement les personnes de oui je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:44:33) [85%] :\r\nSon parti, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est d'ailleurs son parti c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te Ouest et progressivement V\u00e9nus beach-tennis \u00e0 dispara\u00eetre, bon il y a peu \u00e0 peu, et finalement la partie donc de San Francisco, en fait, North Beach est r\u00e9ellement devenue le lieu beatnik par excellence et progressivement ce lieu beatnik s'est mise \u00e0 \u00e9voluer et \u00e0 bouger de North Beach au quartier hippie 2 \u00e9tages. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:44:58) [89%] :\r\nVoil\u00e0 en. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:44:59) [90%] :\r\nGrosso-modo, il y a eu un mouvement de d'Est en Ouest qui rappelle peut-\u00eatre \u00e9galement, toujours cette id\u00e9e de de Kerouac de sur la route de de comment dire de franchir des \u00e9tapes de franchir des paysages et c'est vrai que c'est un petit peu \u00e7a, donc c'est vrai qu'il s'est pass\u00e9 de de la c\u00f4te, 5 autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:16) [86%] :\r\nCe mouvement, ils sont ensuite \u00e9videmment r\u00e9pondu dans le monde entier, Fr\u00e9d\u00e9ric Faux, notre reporter parlait tout \u00e0 l'heure d'hippies dans les Canaries et de Risi Canaries et dans les ann\u00e9es 70, il en avait \u00e9norm\u00e9ment pourquoi enfin est -ce qu'on peut expliquer pourquoi ils s'installer aux Canaries ou est -ce que c'\u00e9tait une tendance g\u00e9n\u00e9rale de s'installer partout, il y avait des plages finalement. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:45:34) [84%] :\r\nCe que je veux dire, je pense qu'les diff\u00e9rents param\u00e8tres qui doit jouer, il y a l\u00e0 que plages, c'est \u00e9vident, l'aspect soleil l'aspect \u00e9galement comment dire, j'ai dit \u00e0 isolement ou du moins retrait par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait appeler la civilisation. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:45:50) [87%] :\r\nTraditionnel, donc je pense \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments qui jouent et c'est vrai que d\u00e9\u00e7u au niveau des \u00eeles Canaries, je pense, justement, sal\u00e9, 2 des autorit\u00e9s, c'est la 1\u00e8re chose et d'une certaine mani\u00e8re au niveau aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que, en \u00e9tant c\u00f4te Ouest \u00e0 San Francisco, il \u00e9tait par d\u00e9finition et d'un point de vue g\u00e9ographique \u00e9loign\u00e9e de la capitale f\u00e9d\u00e9rale, et c'est vrai que \u00e7a joue \u00e9norm\u00e9ment, aussi bien d'un point de vue, je dirais psychologique, \u00e0 savoir qu'on est loin des autorit\u00e9s, donc finalement on les a moins sur le dos et on peut faire plus ou moins ce qu'on veut et et en m\u00eame temps c'est vrai qu'il y a un environnement je dirais g\u00e9ographique g\u00e9n\u00e9rale qui permet ce type d'activit\u00e9, donc c'est vrai que la plage oui, l'eau, les montagnes, parce que tout \u00e0 l'heure justement un des hippie par de des montagnes, des grottes, donc je pense que ce retour dans cette envie non environnement naturel et beaucoup oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:39) [90%] :\r\nLe retour \u00e0 la nature, le chef le chef italien qui fait les spaghettis tout nu sur une plage, aux \u00eeles Canaries. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:46:45) [83%] :\r\nRigolo conviennent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:48) [74%] :\r\nSur le quartier de l'\u00c9tat, je peux y \u00e9tait au lieu du. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:46:52) [76%] :\r\nLe au lieu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:53) [93%] :\r\nD\u00e8s hippies dans les ann\u00e9es 70, soit fin 60 d\u00e9but 70 \u00e0 San Francisco, 70 pour vous vous qu'est -ce qu'on peut dire sur ce quartier Fr\u00e9d\u00e9rique Robert. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:47:05) [88%] :\r\nAlors c'est un quartier qui comment dire qui a r\u00e9ellement connu diff\u00e9rentes phases, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'origine, lorsque San-Francisco a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en fait c'\u00e9tait un quartier qui n'existait pas, franchement, pas du tout ce qui est des dunes et puis, du moins de sable, ce qui a permis le d\u00e9veloppement de ce quartier, \u00e7a \u00e9t\u00e9 l'installation du c\u00e2ble, car c'est la 1\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:47:24) [73%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:47:25) [90%] :\r\nApr\u00e8s, il y a eu des petites maisons qui sont mises qui, qui ont \u00e9t\u00e9 construites. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:47:30) [84%] :\r\nDe Style victorien, au d\u00e9but \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un quartier qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par des classes dirais moyennes des classes ouvri\u00e8res et finalement, \u00e0 cause de \u00e7a, les loyers sont mis \u00e0 chuter, de toute mani\u00e8re, et les personnes blanches parce qu'il avait quand m\u00eame des Blancs autour, il y a demi de de classes un peu plus favoris\u00e9s, faisons sourds ont d\u00e9cid\u00e9 de de quitter ce quartier parce que justement au niveau de la r\u00e9put\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:47:54) [80%] :\r\nCe n'\u00e9tait pas aussi bien que ceux qu'souhaitaient. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:47:57) [87%] :\r\nEt, tant et si bien, donc des logements sont lib\u00e9r\u00e9s \u00e0 bas prix et justement, les \u00e9tudiants sont arriv\u00e9s et progressivement cette cette mouvance boh\u00e8me s'est install\u00e9 donc donc dans le fameux quartier donc \u00e7a, \u00e7a a dur\u00e9, on va dire des ann\u00e9es 50 aux ann\u00e9es 70 apr\u00e8s le le semeur enveloppe de 1967 ce quartier a \u00e9t\u00e9 investi, ni plus ni moins dans les ports et par les toxicos et et finalement c'est devenu un lieu vraiment mal fam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:24) [90%] :\r\nRappelez -nous juste le le fleuve en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:27) [54%] :\r\nC'est qui sont. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:48:29) [89%] :\r\nC'est cens\u00e9 \u00eatre l'apog\u00e9e du mouvement hippie et en \u00e9tant l'apog\u00e9e de ce mouvement et c'est ni plus ni moins la chute du mouvement hippie, c'est-\u00e0-dire qu'en fait le point de d\u00e9part de ce semeur enveloppe aussi bizarre que \u00e7a puisse para\u00eetre, c'est le go\u00fbt le le rassemblement de janvier 67 qui s'appelle The Gathering. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:48:48) [85%] :\r\nIl va de soi -m\u00eame, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait r\u00e9ellement des diff\u00e9rentes tribus hippies dans la m\u00eame veine que les tribus indiennes qui ceux qui disent qu'il avait organis\u00e9 un grand rassemblement qui \u00e9tait devenu le billet le Human et finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s exceptionnel, \u00e7a a permis de populariser les hippies et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 les principales figures charismatiques du mouvement sont dit ben pourquoi pas justement continuer et organiser d'autre choses et finalement le Summer c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre le mais \u00e0 la puissance 10 et finalement d'ACT d'illusions, d\u00e9sillusions carabin\u00e9 et finalement \u00e7a \u00e7a pr\u00e9cipit\u00e9 la fin du mouvement hippie, donc c'\u00e9tait en fait une p\u00e9riode donc pendant toute la p\u00e9riode d'\u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait justement cens\u00e9 v\u00e9hiculer les valeurs hippies donc amour bon sexe rock'n'roll LSD, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:49:35) [63%] :\r\nSi, si, son livre, c'est vrai, merci. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:38) [89%] :\r\nOui, on est tout \u00e0 fait peut-\u00eatre moins pour les personnes du du quartier et peut-\u00eatre pour les autorit\u00e9s californiennes, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, oui \u00e9tant d\u00e9cid\u00e9e il y a eu r\u00e9ellement une d\u00e9ferlante sur sur la Californie sur \u00e9tage de en particulier, mais finalement il y a eu \u00e9galement une sorte de d\u00e9ception parce que les gens attendaient r\u00e9ellement trop. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:49:55) [86%] :\r\nDe ce de cette p\u00e9riode -l\u00e0 et, finalement, il y a eu des d\u00e9rapages, c'est-\u00e0-dire qu'il par exemple, des viols, des assassinats de 2 dealers, enfin bon, une consommation de de de LSD de fin de sucre. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:50:06) [89%] :\r\nSens diverses et vari\u00e9es pour ceux qui qui fait, en fait, tout cela n'est ni plus ni moins \u00e0 pr\u00e9cipiter la la la fin du moment et puis comme je disais tout \u00e0 l'heure et en fait, apr\u00e8s, donc il y a eu une o\u00f9 il y a une sorte de faune h\u00e9t\u00e9roclite qui qui a investi les lieux donc des grandes nous donner au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et finalement en ce moment, on est en train de, de, de conna\u00eetre une sorte de changements au niveau du quartier, c'est-\u00e0-dire que tout est fait pour essayer de leur donner un certain lustre qui qui avait perdu depuis des lurettes mais mine de rien, c'est quand m\u00eame un quartier je dirais malfam\u00e9 encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:41) [98%] :\r\nEncore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:50:42) [87%] :\r\nPas encore, encore aujourd'hui, alors ce qui se passe c'est que il y a des agences qui immobili\u00e8re qui essaye justement d'attirer des des personnes issues de, je dirais des l'industrie technologique, donc des personnes qui ont des revenus qui peut justement donner une certaine image de quartier, mais c'est vrai que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est assez difficile, pour autant, je m'\u00e9tais amus\u00e9, l'autre jour \u00e0 aller faire un saut sur un site immobilier dans le quartier des t\u00e2ches pas parce que je, quitter la France. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:51:08) [86%] :\r\nC'est tout simplement pour ce qu'il en \u00e9tait et c'est vrai qu'au niveau des des prix, l'immobilier, c'est quand m\u00eame relativement \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:51:14) [99%] :\r\nMais c'est vrai que c'est un quartier qui. \r\nComment dire qui on va dire qui est sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:19) [93%] :\r\nOui, c'est pas forc\u00e9ment bon habiter en tout cas pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:23) [83%] :\r\n\u00e0 Lyon, pourtant il y a, il y a certaines personnes qui sont depuis des g\u00e9n\u00e9rations qui qui qu'il ne quitterait sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:51:29) [92%] :\r\nPour diff\u00e9rentes raisons, parce que c'est vrai que c'est un quartier qui a une histoire, c'est un quartier qui est connot\u00e9 de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise par rapport \u00e0 des ann\u00e9es 60 et c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, je dirais, \u00e7a fait bien de dire : OK, j'habite San Francisco, je suis dans le quartier de la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:46) [82%] :\r\nQuartier mythique, on continue, Fr\u00e9d\u00e9ric Robert, dans l'histoire des hippies donc fin avec le sommet enveloppe fin de cette p\u00e9riode dor\u00e9e de d\u00e8s hippie et je disais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission que finalement d\u00e8s hippies au Youpi il y avait qu'un pas. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:00) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement, je pense qu'il y a un exemple qui est assez caract\u00e9ristique cette jacobine, c'est une personne qui r\u00e9ellement qui a fait une bonne. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:52:12) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est quelqu'un qui \u00e9tait d'un milieu je dirais normal, traditionnel, qui est devenu contestataires qui est devenu hippies, donc je dirais traditionnelle peace and Love, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:25) [84%] :\r\nQui est pass\u00e9 \u00e0 un autre stade qui \u00e9t\u00e9 le stade de hippies, donc le hippie, c'est ni plus ni moins le le r\u00e9volutionnaire qui est pr\u00eat justement \u00e0 muscler la contestation enfin de se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:38) [78%] :\r\nPlus politis\u00e9 que les hippies, finalement \u00e7a s'\u00e9critY. ici de pays ES. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:52:42) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:52:43) [88%] :\r\nEt, et, apr\u00e8s, justement, ce fameux dans les ann\u00e9es 80 est entr\u00e9 au stock Exchange \u00e0 New York, il a \u00e9t\u00e9 l'un des des Golden Boys les plus les mieux pay\u00e9s, il y a pas de il y a pas de souci par rapport \u00e0 sa banque, il rentre \u00e0 nouveau dans le syst\u00e8me, j'ai le souvenir \u00e9galement ICD des publicit\u00e9s pour American Express. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:53:03) [95%] :\r\nParadoxe : il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:05) [80%] :\r\nToujours il avait il \u00e9tait toujours habill\u00e9 comment hippies ou est -ce qu'il a, il s'est transform\u00e9 aussi avec. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:53:09) [80%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement son look \u00e9tait est toujours le m\u00eame, c'\u00e9tait un gars qui avait vrai costume qui avait des basket. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:15) [98%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:53:15) [86%] :\r\nMais sinon, c'est vrai qu'il comment dire, il est, il \u00e9tait rentr\u00e9 r\u00e9ellement dans le dans le moule et ce pauvre donc est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et de m\u00e9moire que 993 ou 94 il a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par une voiture \u00e0 Los-Angeles, mais enfin bon, mais tout \u00e7a pour dire que, au d\u00e9part, il n'avait rien pour contester, il s'est mise \u00e0 contester de mani\u00e8re je dirais non violente au d\u00e9but de mani\u00e8re un peu plus violentes pour finalement rentrer dans le moule. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:53:39) [91%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a plein de personnes qui sont dans ce cas -l\u00e0, il y a par exemple Tom Hayden, qui \u00e9tait donc un des un des leaders d'un mouvement \u00e9tudiant le SDF qui para\u00eet venait d'un milieu, je dirais, classe moyenne qui est devenu contestataires par la suite, il est devenu s\u00e9nateur, il a \u00e9pous\u00e9 Jane Fonda enfin bon. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:54:00) [97%] :\r\nLes parcours assez atypique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:03) [86%] :\r\nJustifi\u00e9 sa justement, par exemple, Jerry Rubin qui qui tout d'un coup entre \u00e0 la Bourse de New York devient trader peut justifier \u00e7a, quand on a \u00e9t\u00e9 hippies. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:54:13) [90%] :\r\nDu Style on a \u00e9t\u00e9 jeunes, on \u00e9tait id\u00e9aliste, on a fait des b\u00eatises, on s'est rendu compte que finalement ce qu'on voulait faire, on peut pas y arriver, finalement, rentre dans le rang. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:24) [92%] :\r\nC'est plus simple. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:54:25) [99%] :\r\nC'est plus simple. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:54:27) [85%] :\r\nDonc, quoi, et puis finalement \u00e9galement une p\u00e9riode de leur vie et on ils ont 20 ans, 25 ans, finalement, on s'amuse un peu, et puis voil\u00e0, il y a un moment se rencontre que la f\u00eate est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:37) [83%] :\r\nC'\u00e9tait la p\u00e9riode boh\u00e8me de leur vie, et puis apr\u00e8s on devient s\u00e9rieux ce qui existe encore Fr\u00e9d\u00e9rique RobertD. des vrais hippie qui sont rest\u00e9s hippie justement qui sont pas rentrer dans le moule. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:54:48) [87%] :\r\nMoi, j'ai 2 exemples : un que je connais bien, que j'ai rencontr\u00e9 justement \u00e9tage un souvenir assez marrant, il y a de \u00e7a c'est pas une dizaine d'ann\u00e9es je me promenais justement dans le quartier des t\u00e2ches et je faisais ce qu'il ne fallait pas faire prendre des photos, et donc il y en a un qui vient me voir, barbu et qui me dit qu'il ne fait m\u00eame un doigt d'honneur il y a pas d'autre terme. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:55:11) [90%] :\r\nEt qui me dit : non, non, tu n'as pas le droit de faire \u00e7a, et on se, on s'est mis \u00e0 parler, mais donc il m'a expliqu\u00e9 ce pourquoi il \u00e9tait, il \u00e9tait l\u00e0 et en fait c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait dans le, je dirais dans le paysage de de San Francisco depuis jeudi \u00e0 peu pr\u00e8s une vingtaine, 30. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:55:27) [72%] :\r\nDavid. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:55:27) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un vrai de vrai, donc incertain qui qui sont toujours comme \u00e7a, j'ai un autre exemple, c'est la c'est un un ami am\u00e9ricain qui habite maintenant dans l'Indiana, qui, qui a un Allemand, toujours pareil, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui \u00e9tait pire cette p\u00e9riode -l\u00e0 et qui, pour qui a un peu \u00e9volu\u00e9, \u00e9videmment, ils se prom\u00e8nent plus avec des, des d\u00e9p\u00eaches mais fleur mais non absolument pas boug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:49) [64%] :\r\nToujours assurera bel anti- traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:55:52) [88%] :\r\nQuelqu'un qui vit actuellement un petit peu comme \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que vous n'allez pas lui faire \u00e9couter des groupes par exemple actuel il va toujours avec des groupes du Style Quicksilver Massin services c'est un d\u00e9but d'une musique de l'\u00e9poque des films de l'\u00e9poque et c'est vrai qu'il est d'une certaine mani\u00e8re, englu\u00e9e dans cette \u00e9poque il faut ces joints de marijuana pour Fabre, histoire. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:56:17) [83%] :\r\nBrillant. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:56:17) [90%] :\r\nIl en reste, certains oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:20) [87%] :\r\nOn parle musique justement Quicksilver m\u00e9c\u00e8ne Varsovie service aussi sur ma liste, mais je vous avez promis, Jefferson Airplane, on va quand m\u00eame laisser le doute jusqu'au bout, choisissez toujours Jefferson Airplane Somebody tout le. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:56:32) [83%] :\r\nSur vos tablettes, vous avez par exemple co\u00fbte le m\u00e9decin de service, entre autres, elle est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:37) [72%] :\r\nAlors monnaie. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:56:39) [91%] :\r\nAlors je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:40) [83%] :\r\nOui, j'ai fait \u00e7a, je peux vous proposer sinon \u00e7a sera de face \u00e0 Naples. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:56:45) [98%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:56:47) [75%] :\r\nDire. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:56:48) [98%] :\r\nLe choix des armes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:52) [88%] :\r\nAlors on \u00e9coute Somebody tout puisque je vous l'avais promis au d\u00e9but de l'\u00e9mission Sylvain mais celles observ\u00e9es sur la mettra sur notre page Facebook du comme sympt\u00f4me pour aller l'\u00e9couter, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric Robert, d'\u00eatre venue nous parler t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:04) [62%] :\r\nAvait d\u00e9livr\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:57:06) [87%] :\r\nEt sympathique et pour reprendre une formule puis je crois que bah, \u00e9coutez, finalement, n'a pas fait un un moment qui \u00e9tait une sorte de sais pas de prix planant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:16) [92%] :\r\nContinuant de planer encore quelques minutes jusqu'\u00e0 15 heures avec Jefferson Airplane samedi tout le bonne journ\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Revah. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:57:22) [69%] :\r\nMais en vain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:01) [93%] :\r\nCela quelques informations routi\u00e8res, info trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:06) [91%] :\r\nDes travaux s'est d\u00e9roul\u00e9e actuellement sur l'autoroute Lausanne- Gen\u00e8ve entre les jonctions de Morges Ouest et de bonnes en direction de Gen\u00e8ve, la voie de droite est ferm\u00e9e \u00e0 la circulation et des ralentissements sont possibles \u00e0 l'approche de ce secteur sur le contournement de Gen\u00e8ve un embouteillage s'est form\u00e9 \u00e0 l'approche du poste de douane de bars donnait en direction de la France, un bouchon de 5 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend d\u00e9sormais sur l'axe Lucerne qui assure, entre Amsteg et l'entr\u00e9e nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin, il est recommand\u00e9 aux automobilistes en provenance nord de la Suisse du nord de la Suisse, de suivre le parcours alternatif et les autoroutes A3 \u00e0 13 et le tunnel du 5 Bernardino. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:59:39) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'on finit cette \u00e9mission avec des nouvelles de la route apr\u00e8s avoir parl\u00e9 des hippies des Canaries demain on s'y retrouve Canaries avec toujours les reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe du dromadaire tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fr\u00e9d\u00e9ric Faux M\u00e9lanie Cromagnon vous salue, il va \u00eatre 14 heures \u00e0 Tenerife et tout juste 15 heures sur la. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants des Canaries", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "professeur", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Faux, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A1BB6C5-6502-433B-9C47-AB11A47C1C86", "internalArchiveId": "2A1BB6C5-6502-433B-9C47-AB11A47C1C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ca roule pour le fixie, v\u00e9lo tendance sans vitesses", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "\"Les coursiers am\u00e9ricains ont lanc\u00e9 la tendance du -fixie-. Ils ont remis au go\u00fbt du jour le l\u00e9gendaire v\u00e9lo de piste, mais en version l\u00e9g\u00e8re, sobre et d\u00e9nu\u00e9e de tout accessoire. Un succ\u00e8s imm\u00e9diat et plan\u00e9taire. Symbole de libert\u00e9 et de d\u00e9croissance, ce v\u00e9lo sans vitesse n en finit plus de s\u00e9duire les jeunes cyclistes.\"", "durationSec": 421, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mode sociale", "bicyclette"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T23:15:15Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nJ'allais tous en selle, maintenant on va tester ce matin un v\u00e9lo tendance un v\u00e9lo qui s'appelle le Fixi \u00e0 l'autre comp\u00e9tition par les jeunes coursiers am\u00e9ricains branch\u00e9 et c'est vous qui donnez le guidon de se fixe X avier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nOui, c'est moi qui suis essouffl\u00e9e, j'ai l'air essouffl\u00e9 comme \u00e7a, oui, oui, on peut dire qu'on veut, \u00e0 la radio, finalement, en fait vous \u00eates pas du tout l'Fixi grandeur nature, juste des photos ne fait pas le fait, faites pas semblant de sportifs, par contre, on peut faire semblant de p\u00e9daler parce que sur un Fixi une fois qu'on est mont\u00e9 sur la selle, on tient le guidon et on n'arr\u00eate jamais de p\u00e9daler parce que le propre de ce v\u00e9lo le p\u00e9dalier, on va en parler, qui tourne avec la roue arri\u00e8re et sur la roue arri\u00e8re, il y a un pignon fixe, d'o\u00f9 le nom de Fixi voil\u00e0 alors un v\u00e9lo qui ressemble \u00e0 quoi on va faire son retour v\u00e9lo de course en v\u00e9lo de piste, hein, c'est-\u00e0-dire un v\u00e9lo d\u00e9pouiller d\u00e9pouiller de tout accessoire superflu alors un cadre, un guidon de un p\u00e9dalier, on l'a dit, c'est tout le Genevois Damien est, il lui est tomb\u00e9 amoureux de ce genre de v\u00e9lo au v\u00e9lo Zoff \u00e0 Chamb\u00e9sy, il remet le Fixi au go\u00fbt du jour depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [84%] :\r\nAlors dans la description, on a, on a un joli cadre donc on revient au vrai cadre en acier de marques italienne pour les plus piqu\u00e9 du du fix\u00e9 ce v\u00e9lo est clairement \u00e0 v\u00e9lo de piste donc la roue arri\u00e8re est solidaire du p\u00e9dalier donc quant la roue tourne les manivelles tourne donc je fais tourner le p\u00e9dalier l\u00e0 et puis la roue arri\u00e8re tourne si je l'arr\u00eate, la route s'arr\u00eate, je peux pas d'aller en arri\u00e8re aussi, voil\u00e0, et puis apr\u00e8s on passe au au guidon alors le guidon aussi la plupart et du temps a \u00e9t\u00e9 pur\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre une simple barre tout droit tout l\u00e9g\u00e8rement relev\u00e9 pour avoir une position de notre buste relev\u00e9 qui permet, en ville, de regarder au loin les probl\u00e8mes qui pourraient survenir et puis aussi on a des g\u00e9n\u00e9ralement on essaie toujours de trouver des celles des ann\u00e9es 70, voire 80 qui ont aussi un look Wintek Joppy qui va dans l'\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral de v\u00e9lo en fait, la tendance est vraiment des v\u00e9los, des ann\u00e9es 70 80, remis au go\u00fbt du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [80%] :\r\nAlors effectivement je te je retiens cadre guidon p\u00e9dalier et il y a pas de frein ni changement de vitesse sur ce v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [86%] :\r\nNon, il y en a pas Bastin v\u00e9lo de piste, hein, donc le but c'est d'aller vite, il y en a jamais bon pour pour \u00eatre en r\u00e8gle Damien visite il \u00e9quipe tous ses mod\u00e8les avec des freins mais une fois sorti de son \u00e9choppe : c'est vrai que les puristes se d\u00e9p\u00eachant en g\u00e9n\u00e9ral de les d\u00e9monter \u00e7a c'est leur souci justement pour freiner, ben il freine en bloquant la roue arri\u00e8re avec le p\u00e9dalier, hein, puisque chaque fois que la roue tourne le le p\u00e9dalier tourne donc il faut avoir des muscles dans les gens, moi c'est le meilleur moyen de se d\u00e9chirer des muscles entre parenth\u00e8ses et puis alors en bloquant d'un d\u00e9rapage garantie vous freinez c'est une technique de freinage qui a \u00e9t\u00e9 mise au point au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 par les pr\u00e9curseurs de cette tendance de la tendance Fixi, ce sont les coursiers am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [86%] :\r\nAlors \u00e0 la base les les coursiers ben am\u00e9ricain San Francisco, \u00e7a a commenc\u00e9 apr\u00e8s New-York apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 au dans les grandes villes on on parle de \u00e7a, il y a d\u00e9j\u00e0 8 8 10 ans mais voil\u00e0 \u00e7a s'est d\u00e9mocratis\u00e9 au monde entier alors arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, on va dire 2004 2005 apr\u00e8s 2000 2007, qui a commenc\u00e9 \u00e0 avoir une petite communaut\u00e9 qui s'est form\u00e9 2008 2009, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 prendre de l'ampleur et puis voil\u00e0 2010, \u00e7a, \u00e7a grossit, puis maintenant \u00e7a se stabilise un petit peu, c'est encore tendance Widler il y a beaucoup de gens qui d\u00e9couvrent encore maintenant qui trouvent que l'objet tr\u00e8s esth\u00e9tique de par le fait de qui soit \u00e9pur\u00e9e, c'est principalement pour Saclay les gens aiment \u00e7a, puis on, on, on a une facilit\u00e9 de de bricoler, genre de v\u00e9lo, donc ce qui apporte aux gens, ben ils ach\u00e8tent une nouvelle celle \u00e0 nouveau guidon et le change m\u00eame c'est tr\u00e8s ludique, on va dire est facile \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [81%] :\r\nOui, Damien, disait, il le disait il y a vraiment une petite communaut\u00e9 hein qui existe autour de valeurs de ce v\u00e9lo est -ce que les fans de fiction qui ont du coup leur terrain leurs itin\u00e9raires le le ce qui se donnent rendez- vous pour pour partir ensemble l'aventure oui bien s\u00fbr c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [85%] :\r\nTout v\u00e9lo urbain, donc on les retrouve dans toutes les grandes villes en Suisse, Lausanne, c'est un peu plus compliqu\u00e9, c'est en pente, mais on a quand m\u00eame, on les retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve aussi en ville de Gen\u00e8ve \u00e9videmment lors des fameuses critical Mass, le, le dernier vendredi, chaque mois, \u00e0 ces jeunes cyclistes qui se r\u00e9unissent, on peut ici aussi les voir sur les esplanades jou\u00e9e par exemple au Polo avec un v\u00e9lo avec un Fixi et une canne dans l'autre main, \u00e9videmment, ce sont en g\u00e9n\u00e9ral de de tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes cyclistes, on retrouve Damien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [86%] :\r\nC'est g\u00e9n\u00e9ralement des jeunes cons, pas toujours, on aime \u00e9norm\u00e9ment de moyens, beaucoup de travail, donc dans le dans le secteur de coursiers \u00e0 v\u00e9lo, hein, c'est vrai que c'est, c'est beaucoup de gens qui d\u00e8s du graphisme ou de web designers principalement aussi ce ce moyen de locomotion, il y a beaucoup de gar\u00e7ons, mais il y a beaucoup de filles c'est et puis c'est vrai qu'une qu'une jolie fille sur un chat qui va RUS-POR agr\u00e9able et puis il voil\u00e0 c'est CDD, des gens qui sont un petit peu altermondialiste, on va dire : je crois que c'est un amour du v\u00e9lo g\u00e9n\u00e9rale qui qui regroupe tout \u00e7a, donc apr\u00e8s, il y a pas d'argent mais gamins roulant fixer 10, 12 ans, et puis j'ai des j'ai des gens avec qui je roule \u00e0 qui j'ai vendu des v\u00e9lo qu'on compte plus de 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [90%] :\r\nAh oui, donc il y a effectivement pas d'\u00e2ge pour enfourcher un un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [88%] :\r\nNon mais attention, il ne suffit pas de rouler avec votre v\u00e9lo ovine comme disent certains, pour coller \u00e0 la tendance vous devez \u00e9galement vous changer, h\u00e9 oui, il y a tout un code vestimentaire terre qui accompagne cette tendance, un art de vivre autour de ce v\u00e9lo r\u00e9tro, on retrouve Damien visite si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [84%] :\r\nAlors le Converteam other effectivement il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 OKC et d\u00e9contract\u00e9, c'est g\u00e9n\u00e9ralement des pantalons assez serr\u00e9 pour pas que le le \u00e7a et dans la cha\u00eene t-shirt principalement assez ample, enfin l\u00e0, c'est aussi un Style vestimentaire terrass\u00e9 pur\u00e9e avec la la casquette et la sacoche, la sacoche c\u00f4t\u00e9 facile et pratique, on le tourne devant soi quand on veut prendre les choses d'avoir et on leur balance derri\u00e8re, donc \u00e7a c'est c'est super pratique apr\u00e8s, ben c'est vrai que souvent il y a pas mal qui sont barbus on a pas mal qui sont tatou\u00e9s, enfin voil\u00e0, chacun son Style, mais tout ce Style v\u00e9lo la personne, c'est un ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [76%] :\r\nFacile qui se travaille, je vous vois venir un gel v\u00e9lo et la barbe bient\u00f4t, mais j'ai pas le tatouage c'est \u00e9poque pas mais attendez, on en parle sur le bras droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [82%] :\r\nOui c'est vrai c'est tr\u00e8s moyen \u00e0 avoir propos\u00e9 leur la question d'moi je dirais quand m\u00eame on a si on peut trouver mieux quand m\u00eame si vous aussi vous voulez limiter les les coursiers, procurez -vous donc un un Fixi cet ancien v\u00e9lo de piste remis donc au go\u00fbt du jour, \u00e7a vaut combien fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [87%] :\r\nAlors il y en a tous les prix, on commence \u00e0 600 700 francs pour les mod\u00e8les fabriqu\u00e9s en Chine, \u00e7a va pas faire plaisir aux altermondialistes et puis les prix grimpent jusqu'\u00e0 4 5 E, 6000 pour 6000 francs, donc pour des, des, des perles europ\u00e9enne pour des v\u00e9lo de de collections, tout d\u00e9pend de la qualit\u00e9, on a entendu du cadre et puis des routes surtout donc il faut \u00e9conomiser avant de vous fixez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [80%] :\r\nLa mode du chroniques dans Sassinet Xavier Bloch une chronique \u00e0 retrouver en tout temps sur notre site, on en parle Point RSA H agr\u00e9ment\u00e9 d'ailleurs, c'est ce que vous avez fait Xavier de de quelques Liens et vid\u00e9o qui mettent en sc\u00e8ne des cyclistes fou, \u00e7a vaut le d\u00e9tour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bisetti, Damien", "role": "adepte et vendeur du fixie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03AC54F1-19E3-4DAD-8753-E928B977D65E", "internalArchiveId": "03AC54F1-19E3-4DAD-8753-E928B977D65E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (117) : Bibolo arr\u00eate de fumer", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:17:34Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9my", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77583301-6ACA-447B-B84C-F4E9F58A8BE8", "internalArchiveId": "77583301-6ACA-447B-B84C-F4E9F58A8BE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Patrick Dewaere, l'acteur total : Interview de R\u00e9mi Fontanel, professeur de cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon Lumi\u00e8re 2, auteur de \"Patrick Dewaere, le funambule\" (Ed. Scope, coll. Jeux d'acteurs, 2011)", "publicationDate": "2011-04-20T00:00:00Z", "summary": "Le com\u00e9dien Patrick Dewaere, disparu en 1982 \u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans, continue d'incarner l'acteur total par excellence, celui dont les r\u00f4les et la vie se confondent, celui pour qui le jeu est synonyme d'un engagement absolu. N\u00e9 Patrick Bourdeau en 1947, il d\u00e9bute tr\u00e8s jeune sur les planches, comme ses fr\u00e8res et s\u0153urs, sous le nom de Patrick Maurin, le nom de sa m\u00e8re. Quand il prend le nom de Dewaere et est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public dans \"Les Valseuses\", en 1974, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif des dizaines de r\u00f4les ! De \"S\u00e9rie noire\" \u00e0 \"Pr\u00e9parez vos mouchoirs\" en passant par \"Coup de t\u00eate\" ou \"Un mauvais fils\", Dewaere a inspir\u00e9 aux Blier, Sautet et autres Corneau des personnages \u00e0 la fois forts et fragiles, tristes et burlesques. Les personnages interpr\u00e9t\u00e9s par Patrick Dewaere sont, \u00e0 quelques rares exceptions pr\u00e8s, des anti-h\u00e9ros toujours sur la br\u00e8che. ", "durationSec": 1754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Dewaere, Patrick"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-28T12:21:58Z", "speechToTexts": ["28.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, dare-dare pour vous accueillir et la suite de nos portraits toute la semaine jusqu'\u00e0 samedi, et encore, jusqu'\u00e0 mardi prochain, Fran\u00e7oise est \u00e0 la technique aujourd'hui Laurence Froidevaux au micro. \r\nHier, nous \u00e9tions en compagnie de la com\u00e9dienne, auteur, metteur en sc\u00e8ne et accord\u00e9oniste, Mich\u00e8le Guigon aujourd'hui dare-dare vous propose un portrait posthume d'un acteur culte, le Fran\u00e7ais Patrick de Patrick de verre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public par Bertrand Blier en 1974 dans Les Valseuses, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'il devient l'une des ic\u00f4nes de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs du cin\u00e9ma fran\u00e7ais avec G\u00e9rard Depardieu et Miou-Miou, Patrick de verser tout jouer, il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans, il s'appelle alors Patrick Moran, du nom de sa m\u00e8re et ne cesse d'encha\u00eener les r\u00f4les pour le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma comme ses 4 fr\u00e8res et soeurs, mais c'est lorsqu'il d\u00e9cide de prendre le pseudonyme de de qu'il devient c\u00e9l\u00e8bre Patrick de s'est suicid\u00e9 en 1982 il avait 35 ans, R\u00e9mi, Fontanel lui consacre aujourd'hui un livre paru aux \u00e9ditions scope Patrick de vers le funambule, ce professeur de cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 Lumi\u00e8re Lyon II est au micro de Rapha\u00ebl Bouchet, il analyse le jeu tr\u00e8s engag\u00e9 de l'acteur \u00e9voque d'abord le trouble identitaire de Patrick de verre qui n'a jamais connu son vrai p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [88%] :\r\nEffectivement, il \u00e9tait coinc\u00e9 ans entre guillemets entre plusieurs p\u00e8res celui qui l'a reconnu Bourdeau, celui qui l'a \u00e9lev\u00e9e Colignon et puis finalement, celui qui n'a pas connu son p\u00e8re biologique qu'il a un moment donn\u00e9, essayer de de retrouver mais qui n'a pas pu croiser parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 donc coinc\u00e9 entre ses ces 3 p\u00e8res, il a d\u00e9cid\u00e9 finalement de changer nom et de s'appeler de vers le nom de sa grand- m\u00e8re qui l'empruntent, il se trompe d'ailleurs c'est c'est une petite anecdote quand il donne le nom de de verres pour le g\u00e9n\u00e9rique de Jean de La Tour miracle il n'RW alors que sa grand- m\u00e8re avait un an avait voil\u00e0, donc bon c'est finalement essayer de de se trouver lui- m\u00eame peut-\u00eatre d'acqu\u00e9rir une identit\u00e9 propre peut-\u00eatre, je ne sais pas ce sont toujours des hypoth\u00e8ses, essayer de faire table rase du pass\u00e9 mais en tous les cas, essayer de trouver sa place en tant qu'\u00eatre humain, alors m\u00eame qu'il va devoir la la trouver en tant qu'acteur dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [86%] :\r\nC'est un march\u00e9 en tous les cas, parce que lui, il explique que, \u00e0 partir du moment o\u00f9 il change de nom et ne fait plus partie juste d'une fratrie qui s'appelle Maurin, mais vraiment, les gens commencent \u00e0 le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [85%] :\r\nLui le pense en tous les cas, l\u00e0 o\u00f9 il est reconnu en tant qu'acteur ou plut\u00f4t connu en tant qu'acteur, c'est les Valseuses c'est avec Les Valseuses, en 1974 quand Bertrand Blier d\u00e9cide de cr\u00e9er ce trio Depardieu Miou-Miou et l\u00e0, effectivement, de verre, comme ses 2 camarades rendent comme par effraction dans dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on voit de nouveaux corps de nouvelles mani\u00e8res de se comporter des mani\u00e8res nouvelle rebelles qui sont finalement \u00e0 l'image de ce que vous voulez transcrire Bertrand Blier, mais le parcours de de est assez long, si vous voulez, il y a eu 3 \u00e9tapes effectivement l\u00e0 l'enfance et l'adolescence sous le le feu des projecteurs en tant que Maurin, puis le caf\u00e9 de la gare, c'est exp\u00e9rience avecC. camarades dans les ann\u00e9es 68 o\u00f9 la sur sc\u00e8ne, il se trouvait en tous les cas il est il explorer l'exp\u00e9rimente de de nouvelles techniques acteur Al qui vont lui servir par la suite pour le cin\u00e9ma et c'est comme comme je le disais en 74 qu'il explose r\u00e9ellement il devient v\u00e9ritablement de vers l'acteur de verre qu'on conna\u00eet le plus finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [84%] :\r\nEt vous tissez des parall\u00e8les tr\u00e8s \u00e9trange, entre la vie de Patrick de vers sa vie personnelle et les r\u00f4les qu'il a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [87%] :\r\nMais oui, parce que en fait d\u00e8s 1976 avec F comme Fairbanks il comprend \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui ne pourra pas tricher que c'est quelqu'un qui a une morale extr\u00eamement aigu\u00eb de ce que c'est qu'\u00eatre un acteur et que quand bien m\u00eame il doit incarner un personnage fictif ce personnage fictif doit \u00eatre innerv\u00e9 par un v\u00e9hicule alors beaucoup ont peut-\u00eatre rapidement dit que il s'\u00e9tait inspir\u00e9 de la m\u00e9thode de l'Actor Studio, de la m\u00e9thode de Stanislavski qui consiste finalement \u00e0 \u00e0 construire un personnage sur des choses qu'on a en soi j'de verres, c'est beaucoup moins penser, c'est beaucoup moins th\u00e9oris\u00e9 et il le comprend avec F comme Fairbanks, o\u00f9 on lui demande clairement de jouer finalement \u00e0 l'\u00e9cran, ce qui l'a v\u00e9ritablement v\u00e9cu avec nous dans la vie, c'est-\u00e0-dire une s\u00e9paration, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 v\u00e9ritablement la r\u00e9alit\u00e9 et la fiction se contaminent Maurice du comme \u00e7a ne l'a pas provoqu\u00e9 les 2 acteurs, Miou-Miou et Patrick de verre s'\u00e9tait engag\u00e9 sur le film de Maurice du ce texte comme Fairbanks avant leur s\u00e9paration, ils veulent honorer leur leur contrat et la Patrick de verre se noie dans dans ce r\u00f4le parce que il y a comme \u00e7a, \u00e9trangement, un rapprochement qui s'\u00e9laborent qui s'op\u00e8re entre ce qu'il a v\u00e9cu avec Miou-Miou et ce que son son personnage \u00e0 l'\u00e9cran doit vivre avec Marie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [91%] :\r\nEt puis il y a d'autres exemples vont citez beaucoup dans votre livre, par exemple en fils h\u00e9ro\u00efnomanes dans un mauvais fils de Claude Sautet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [88%] :\r\nOui, oui, dont Claude Sautet, ils jouent ce r\u00f4le d'un homme qui sait, de d\u00e9crocher de la drogue \u00e9videmment que Claude Sautet, comme beaucoup d'autres se sont servis \u00e0 un moment donn\u00e9 de ce que Patrick de verre incarner, c'est Alain Corneau qui dit Patrick par l'acteur, c'\u00e9tait un sujet donc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 c'est un sujet c'est un sujet \u00e0 part enti\u00e8re et c'est une mati\u00e8re, une mati\u00e8re vivante \u00e0 part enti\u00e8re, il va pouvoir non seulement incarner des r\u00f4les pour les r\u00e9alisateurs mais il va aussi aider, il va aussi construire des films qui va construire des histoires, il va compl\u00e8tement nourrir de son propre v\u00e9cu, de ce qu'il a v\u00e9cu, de ce qu'il est \u00e0 au moment du tournage, les films qu'il fait d'ailleurs beaucoup ont culpabilis\u00e9, Bertrand Blier, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9 s'est beaucoup pos\u00e9 beaucoup de questions sur le fait que mon donn\u00e9, ils se sont nourris de ce que Patrick Dewaere dans la r\u00e9alit\u00e9 pour l'engager dans des r\u00f4les qui qui lui ressemblait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [87%] :\r\nDonc il culpabilise parce qu'il aurait peut-\u00eatre pouss\u00e9 au suicide, c'est \u00e7a que vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [84%] :\r\nNon, en tous les cas, et non pas pouss\u00e9 au suicide, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais comme Bertrand Blier disait : le cin\u00e9ma, en tout cas, n'a pas aid\u00e9 Patrick Dewaere, aurait pu avoir une autre carri\u00e8re peut-\u00eatre moins dense peut-\u00eatre moins riches orient\u00e9e vers des r\u00f4les beaucoup plus tourn\u00e9e vers la l'aventure, l'action de l'\u00c9tat, des r\u00f4les beaucoup plus positif, les cin\u00e9astes, un moment donn\u00e9, ont travaill\u00e9 cette f\u00ealure qui faisait partie de Patrick Dewaere pour nourrir les personnages de leur film de fiction : \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une certitude, beaucoup l'ont l'ont exprim\u00e9, c'est pour \u00e7a que les choses sont aussi riches du c\u00f4t\u00e9 de Patrick Dewaere. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [50%] :\r\nTrouver l'amour il rappelle, h\u00f4pital. \r\nFragilis\u00e9 et professeur vous \u00e9coutez ensemble ah c'\u00e9tait donc l\u00e0 oui, Patrice Huy je dispersaient je crois que sa prot\u00e9g\u00e9e, et puis un jour, de m'a pr\u00e9sent\u00e9 son meilleur ami, il est architecte, j'ai tout laiss\u00e9 dans les nourrir avec lui, oui, m\u00eame si c'est travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [87%] :\r\nBah c'est c'est H\u00f4tel des Am\u00e9riques, c'est le le moment o\u00f9 Patrick Dewaere, alors l\u00e0 je dis Patrick de verre, explique \u00e0 Catherine Deneuve, mais non, finalement, c'est le personnage avec un carnet Patrick de verre qui explique au personnage qu'incarne Catherine Deneuve que voil\u00e0, on n'a pas de vie, on n'a qu'une seule, il y a 2 choses : il y a, il y a le regard de Catherine Deneuve, que moi j'interpr\u00e8te comme sur celui de Catherine Deneuve, puisque celui du personnage qu'incarne, qui a dirig\u00e9 la Patrick Dewaere et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des passages assez troublante, dans la filmographie de Patrick Dewaere, il y a pas que dans H\u00f4tel des Am\u00e9riques, je je fais un peu la liste de toutes ces phrases dont on a vraiment l'impression qu'on fait, ils sont une cr\u00e9ation de Patrick Dewaere que Patrick de verre \u00e0 propos ces phrases lui- m\u00eame qu'elles appartiennent plus \u00e0 l'acteur au personnage qu'il incarne et \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, c'est-\u00e0-dire que beaucoup de cin\u00e9astes ont laiss\u00e9 Patrick de verre ont laiss\u00e9 le le Champ libre et Patrick de verre et \u00e9tait vraiment exceptionnel, dans ces moments -l\u00e0, c'est un acteur extraordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait capable de faire des exploits au niveau de l'improvisation et il y a beaucoup de phrases, alors c'est le plus fou, le plus flagrant, c'est dans l'il y a moi, il parle du suicide et de, de, de la balle se met dans la t\u00eate quand on va pas bien, c'est des choses qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qui va lui- m\u00eame vivre plus tard alors finalement c\u00e9d\u00e9 sous texte hein, c'est un discours comme \u00e7a, en filigrane, une ligne de fond qui traverse les films ou si on \u00e9coute bien, on peut lire, peut-\u00eatre, on peut entendre le d\u00e9sespoir d'un acteur qui le crie \u00e0 travers quelques dialogues diss\u00e9min\u00e9s ici et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [77%] :\r\nVous dites qu'il participait \u00e0 l'\u00e9laboration des films mais il participait, pas seulement dans la dans des dialogues mais aussi physiquement et proposer des cascades en Win refusait doubler, et puis aussi avait des id\u00e9es de mise en sc\u00e8ne, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [86%] :\r\nOui, il avait des id\u00e9es de mise en sc\u00e8ne, \u00e7a partait dans tous les sens, c'est une voiture acquise et je crois oui aussi, vous me souviens plus qui exactement, mais tout le monde a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part par ce c\u00f4t\u00e9 un peu Formule 1, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution et surtout le le le d\u00e9sir que les choses se fassent une fois spontan\u00e9ment quant \u00e0 signer \u00e0 ce m\u00e9dia \u00e7a c'est bien ce que tu as fait parce que c'\u00e9tait une grande force de proposition Patrick lorsque les signatures disait : c'est bien ce que je fais, je peux le refaire, lui, \u00e9tait tr\u00e8s g\u00ean\u00e9 parce que il avait peur finalement de d'aller fabriquer quelque chose qui \u00e9tait sorti une 1\u00e8re fois de mani\u00e8re tr\u00e8s naturelle, c'\u00e9tait un tourbillon et signaler qu'ils prennent comme \u00e7a au vol des choses qui pouvaient proposer comme \u00e7a dans dans l'instant, c'\u00e9tait un grand c\u00e9r\u00e9bral, il travaille \u00e9norm\u00e9ment ses r\u00f4les, c'est-\u00e0-dire qu'il est, r\u00e9fl\u00e9chissez, les pens\u00e9es, il voulait savoir exactement quand un un cin\u00e9aste gunman lui demander de de dire un dialogue ce que \u00e7a voulait dire ce que \u00e7a sous- entendait, on va dire que c'est favoris\u00e9 par le fait que beaucoup de cin\u00e9astes, on \u00e9crit des des films pour lui en pensant \u00e0 lui, \u00e7a c'est extraordinaire, c'est-\u00e0-dire qu'il a peut-\u00eatre la moiti\u00e9 des films qu'il a fait, ou de cin\u00e9astes se sont dit c'est Patrick Dewaere qui jouera si je n'accepte pas \u00e7a ne peut pas le faire, \u00e7a ne se fera pas s\u00e9rie noire, c'est le cas le plus flagrant Corneau d\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 Patrick de et le film s'est fait \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:15) [76%] :\r\nFranck pour le point de vue beaucoup le montant vers\u00e9 avec un minimum de discr\u00e9tion et de finesse quoi \u00e7a qu'est -ce que j'encore c'est l'employeur enfin l'ex- employeur de cette Andreas Constantin nous \u00e0 venir et votre t\u00e9l\u00e9phone, j'ai cru comprendre qu'il avait nettement le sentiment de ceux qui arnaquer oui, pas du tout \u00e0 moi, j'ai compris, non pas du tout \u00e0 l'environ, rassurez -vous, rassurez -vous, vous affirmez que vous allez rire, le plus l\u00e9galement du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [89%] :\r\nC'est assez int\u00e9ressant parce que il y a toujours ce c\u00f4t\u00e9 un peu pr\u00e9caire un peu fragile ch chez les personnages de de verre, c'est tr\u00e8s complexe parce que il incarne \u00e2ge de rebelles de r\u00e9volt\u00e9s, c'est jamais caricatural, ce sont des r\u00e9voltes, fragile, pas compl\u00e8te toujours pr\u00e9caire dans Coup de t\u00eate quand il r\u00e8gle ses comptes \u00e0 la fin devant les notables au repas final c'est tr\u00e8s bien vu de la part Jean-Jacques Annaud ce personnage- l\u00e0 de footballeur que tout le monde a rejet\u00e9, il a du mal finalement \u00e0 prendre sa revanche, il le fait, mais il a du mal \u00e0 s'exprimer, il a pas les mots, il y a toujours cette fragilit\u00e9, cette et l\u00e0 dans dans S\u00e9rie noire, il est dans cette position -l\u00e0, dans la sc\u00e8ne qu'on vient d'entendre, o\u00f9 il se fait un peu remont\u00e9 les bretelles de mani\u00e8re assez paternaliste par son chef, et \u00e7a c'est un peu toujours le cas dans les films de de de Patrick de c'est toujours tr\u00e8s touchant parce que il est toujours un moment donn\u00e9, confront\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui a d\u00fb faire la le\u00e7on, c'est pour \u00e7a que on est tr\u00e8s touch\u00e9 par cet acteur parce qu'il a toujours incarn\u00e9 des personnages qui sont jamais vraiment d'\u00c9ros, il y a une petite faiblesse qui nous touche, nous, spectateurs, je crois que j'ai voulu faire cet ouvrage \u00e0 partir de l\u00e0, je me souviens tr\u00e8s bien que je voulais vraiment aller vers l'exploration de cette th\u00e9matique l\u00e0 des personnages qui sont anti- h\u00e9ros et \u00e7a, c'est assez rare quand m\u00eame dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est assez rare d'avoir pouss\u00e9 \u00e0 ce point d'avoir accept\u00e9 en tant qu'acteur d'incarner des 12 heures des d\u00e9p\u00f4ts mais dans le cas extr\u00eame des suicidaires des personnages des \u00eatre humains qui ont du mal \u00e0 se \u00e0 survivre au monde qui ont du mal \u00e0 se d\u00e9battre dans la vie et je crois que \u00e7a c'est c'est l'une des grandes caract\u00e9ristiques de de cet acteur d'\u00eatre all\u00e9 vers des r\u00f4les et de les avoir creus\u00e9 \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s comique tr\u00e8s burlesque chefs-d'oeuvre. On voit bien m\u00eame dans S\u00e9rie noire, c'est un personnage qui ne fait que jouer qui se racontent des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [86%] :\r\nOui c'est, c'est un personnage qui vous avez raison, qui ne fait que jouer qui se racontent des histoires qui fabuleux et il y a des dimensions tr\u00e8s burlesque Patrick de au niveau physique, c'est un quelqu'un qui jouait de tout son corps du doigt de pied \u00e0 au sommet du cr\u00e2ne, si je puis dire, comme je l'\u00e9voquer sa vie part dans tous les sens, elle h\u00e9site pas glisser \u00e0 tomber \u00e0 Daraa danser en jouant \u00e0 en faire beaucoup, il charge d\u00e9charge vraiment \u00e0 la dimension du jeu la part r\u00e2lent mais c'est dire si les reproches qu'on lui a fait un, c'est pour \u00e7a, bon, il a \u00e9t\u00e9 une nomm\u00e9 je crois 5 ou 7 fois aux C\u00e9sars, il y a jamais eu re\u00e7u la statuette qu'il aurait -on voulu avoir parce que pour lui c'\u00e9tait le signe d'une reconnaissance, on le sait, il a, il a jamais parce que quand on lit un peu les articles de presse qui sont sortis \u00e0 la fin de s\u00e9rie noire, les journalistes ont beaucoup beaucoup de r\u00e9serves sur la mani\u00e8re dont donc pour vous il surjoue, il en fait des tonnes, et c'est en \u00e7a, je crois qu'il est \u00e0 la fois touchant et aussi un peu d\u00e9concertant d\u00e9stabilisant, c'est que, h\u00e9 bien il est toujours comme \u00e7a \u00e0 la limite du cabotinage, il est toujours comme \u00e7a \u00e0 la limite d'une surench\u00e8re et lui disait, paradoxalement, que, au contraire, il avait l'impression d'en faire le minimum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [92%] :\r\nC'est un acteur qui n'a pas eu v\u00e9ritablement de formation qu'il \u00e9tait acteur depuis l'\u00e2ge de 4 ans et qui dit lui- m\u00eame qu'il a rat\u00e9 tous ses examens alors finalement sa formation, elle vient d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [89%] :\r\nSa formation, elle vient de son enfance et son adolescence, il a jou\u00e9 dans plus de 8 ou 10 films et une dizaine ou une quinzaine de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre entre 4 ans et 16 ans, il a fait \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de pi\u00e8ces afin de de spectacle pour le caf\u00e9 de la gare, c'est une formation sur le tas, c'est un autodidacte, c'est quelqu'un qui a appris en regardant les autres beaucoup, il faut dire aussi que il a fait du doublage, il a \u00e9t\u00e9 la, la, la voix de Dustin Hoffman dans Le laur\u00e9at notamment, mais la Fed au doublage et je me souviens que sauta me disait que, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e7a, sa femme, son son amie, sa confidente sa camarade au au caf\u00e9 de la gare, me disait qu'il avait beaucoup appris en en doublant, en regardant les acteurs am\u00e9ricains, c'est un acteur \u00e9ponger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [89%] :\r\nIl avait d'ailleurs apr\u00e8s S\u00e9rie noire qui voulait mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [91%] :\r\nOui apr\u00e8s S\u00e9rie Noire, il disait qu'il avait voil\u00e0 pendant 3 mois, il voulait mourir, qu'il a m\u00eame failli se d\u00e9fenestrer qu'on l'a retenue parce qu'il il avait pouss\u00e9 justement o\u00f9 il a pouss\u00e9 avec ce film au plus loin la fronti\u00e8re la limite qui existe entre ce que doit donner de ce que doit inventer, imaginer un acteur pour son r\u00f4le et ce que vit cet acteur d'un point de vue personnel et puis il faut dire aussi que ce personnage- l\u00e0 qui est un un personnage qui, qui va du c\u00f4t\u00e9 de la folie qui qui plonge, qui sombre au fur \u00e0 mesure du film dans dans une zone d'ombre dans dans des lieux comme \u00e7a assez obscure de l'\u00e2me humaine, h\u00e9 bien il y a tenu lui- m\u00eame \u00e0 le \u00e0 le jouer \u00e0 le vivre jusqu'au bout, donc c'est c'est un film qu'il a v\u00e9ritablement mis \u00e0 l'\u00e9preuve en tant qu'\u00eatre humain, c'est un film qui l'a ramen\u00e9 \u00e0 des choses personnelles, aucun autre r\u00f4le a permis jusqu'ici quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [81%] :\r\nMoi ce que j'aimerais bien, ce qui donne la t\u00e9t\u00e9e. \r\nUn grand amateur de lait en plus, c'est des num\u00e9ros inconnus, puis sur savez ferait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est la la la sc\u00e8ne dans le dans le train dans dans Les Valseuses. \r\nG\u00e9rard Depardieu Jean-Claude proposa \u00e0 Pierrot donc incarn\u00e9 par devers d'aller sucer le sein de cette femme incarn\u00e9e par par Brigitte Fossey Mondher cette sc\u00e8ne un peu glauque, un peu pour un peu poisseuse, il y a cette id\u00e9e du duo que que Depardieu et de ont form\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, ils \u00e9taient tr\u00e8s amis, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme de 2 fr\u00e8res, et il y avait de la part de de verres pour Depardieu une admiration qui \u00e9tait assez assez touchante assez intense alors paradoxalement de le plus d'exp\u00e9rience au niveau du jeu au niveau de au niveau, il y avait cette fragilit\u00e9, il esp\u00e9rait et que que Depardieu puisse le prendre sous son aile, il esp\u00e9rait aussi probablement faire plusieurs films avec lui c'est pas un duo assez unique dans dans dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, ils se sont retrouv\u00e9s \u00e0 3 reprises, bon peu de fois c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te dans dans Les Valseuses et pr\u00e9parez vos mouchoirs, il se retrouve aussi dans en grande embouteillages mais ils sont pas dans les m\u00eames plans et pas dans les m\u00eames sc\u00e8nes qui avaient tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que si on peut pas vraiment \u00e9tablir une filiation tr\u00e8s clair dans le cas de Patrick de faire, on peut assez vite, assez facilement rep\u00e9rer que les 2 se sont inspir\u00e9s Depardieu a piqu\u00e9 des choses \u00e0 de et de verre en a piqu\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Depardieu, ils se sont comme \u00e7a nourrit l'un et l'autre, et des tas d'expressions que l'on conna\u00eet et qui font aujourd'hui Depardieu des expressions des \u00e9locution verbale tr\u00e8s particuli\u00e8re, cette fa\u00e7on de dire vieux de d'avoir cet accent comme \u00e7a d'appuyer un peu sur les Liens hein ben oui hein, tout \u00e7a c'est, c'est c'est de parler ces 2 autant que Depardieu, je sais pas vraiment qui a a cr\u00e9\u00e9 sa m\u00e8re d'ailleurs, on s'en fiche, c'est c'est pas le probl\u00e8me, \u00e7a s'est fait probablement sur le tas, ensemble, donc \u00e7a \u00e7a vient du fait qu'ils ont souvent cabotine et ensemble dans dans les films, ils se sont amus\u00e9s et ils ont cr\u00e9\u00e9 comme \u00e7a d\u00e9pend des jeux, des expressions des des petites choses qui sont rest\u00e9s, qui sont rest\u00e9s alors probablement aussi favoris\u00e9 par le fait que tous les 2 viennent de milieux populaires de fin, si j'ai pas des milieux populaires, mais un accent comme \u00e7a du des des faubourgs un accent un peu parisien qui persiste dans les 2 cas qui sont exploit\u00e9es de mani\u00e8re conjointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:41) [87%] :\r\nMais vous allez vous parliez tout \u00e0 l'heure de la fragilit\u00e9 des personnages incarn\u00e9s par devers mais il y a aussi une fragilit\u00e9 physique, l\u00e0, on l'entend dans l'extrait dit je bande pas donc il \u00e9tait impuissant dans dans Les Valseuses, mais il est aussi un puissant dans d'autres films, pr\u00e9parez vos mouchoirs, coup de t\u00eate aussi me au passage midi avec toutes, vous savez, \u00e7a marche pas, etc, donc il y a aussi une fragilit\u00e9 physique en plus c'est un acteur qui souvent se blesse dans les histoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:06) [88%] :\r\nOui, c'est un acteur dont les personnages \u00e9prouv\u00e9 le monde \u00e0 tous les niveaux, alors au niveau sexuel au niveau au niveau physique, comme vous l'avez dit, avec des blessures les coups qu'il prend, c'est un acteur qui tend vers cette fragilit\u00e9, c'est assez important de le souligner parce que d'une part \u00e7a ram\u00e8ne \u00e0 cette dimension d'un d'un d'un personnage fragile au contact du monde tout le temps qu'il \u00e9prouve, psychologiquement et physiquement, mais aussi au fait que 2 verres en tant qu'acteur \u00e9tait un \u00e9tait vraiment une armoire \u00e0 glace, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelqu'un de qui \u00e9tait tr\u00e8s grand, qui \u00e9tait tr\u00e8s costaud, autant sinon plus que Depardieu, \u00e7a se voit pas forc\u00e9ment dans les films non, \u00e7a se voit pas et tout le travail de l'acteur comme destin\u00e9 \u00e0 ceux qui l'ont dirig\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 justement d'essayer de pallier \u00e0 \u00e7a de de ne pas faire en sorte que son sa carrure, son physique viennent emp\u00eacher ce qu'on \u00e9voquait au sujet de cette fragilit\u00e9 d'ailleurs Blier le le la, la, a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 laquelle exprimer aussi clairement, il a dit non, beau-p\u00e8re, j'avais un probl\u00e8me, c'est que je me suis retrouv\u00e9 avec Patrick tr\u00e8s costaud, tr\u00e8s poilu et il fallait un moment donn\u00e9, qui soit tr\u00e8s doux avec Marion, ces jeunes filles qui va le faire succomber par des effets de cadres \u00e9videmment de mise en sc\u00e8ne par des techniques qu'on conna\u00eet bien Blier dans Les Valseuses, mais toujours un petit peu derri\u00e8re Depardieu, mais aussi par cette capacit\u00e9 \u00e0 2 verres \u00e0 se faire tout petit, on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 ce qu'on voit finalement un un personnage, un acteur qui incarne des personnages qui sont pas aussi costaud que que l'acteur l'\u00e9t\u00e9 dans dans la vie, j'\u00e9tais \u00e0 une pr\u00e9sentation d'un d'un film, il y a, il y a eu qu'un jour, \u00e0 la 1\u00e8re chose qu'on a dit on m'a dit : mais quand m\u00eame, de verre, c'est assez simple de jouer fragiles parce qu'il \u00e9tait tout petit, il \u00e9tait tr\u00e8s maigre, ah bah non, pas du tout, pas du tout \u00e7a, c'est incroyable qu'on compense \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [83%] :\r\nDepuis combien de temps et vous sur cette affaire d'urgence 3 mois et pourquoi vous m'ait pas pr\u00e9venu, ce que je voulais vous pr\u00e9senter un dossier solide, s\u00e9rieux, avec des preuves, et non pas les accusations bas\u00e9es sur des ragots, donc j'ai pas beaucoup, on m\u00e8ne une enqu\u00eate aussi explosif sans mon accord, cette enqu\u00eate n'est devenu explosif que depuis quelques heures Monsieur Hartmann jusqu'\u00e0 ce soir j'ai pi\u00e9tin\u00e9 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, nouveau, je savais qu'un acheteur miracle avait vers\u00e9 1 1000000000 750 millions pour sauver de la faillite la Scoville et indirectement Jacques Beno\u00eet Lambert depuis ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:27) [90%] :\r\nJe sais qui est derri\u00e8re cet acheteur la soci\u00e9t\u00e9 multinationale j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un extrait de 1000 milliards de dollars d'Henri Verneuil Patrick de verre incarne interpr\u00e8te Paul qui argent qui est un journaliste kilom\u00e8tres qui veut faire la lumi\u00e8re sur une affaire de, de, de corruption, qui impliquerait politique alors \u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant parce que, effectivement, on a en t\u00eate le Patrick de qui incarnent des des des r\u00f4les de de d\u00e9pressive de suicidaire de, de, de, de pommes de de 2 personnages mal dans leur peau, or si on regarde bien, sa filmographie il joue quand m\u00eame beaucoup de h\u00e9ros, des gens qui prennent une revanche de gens qui arrivent \u00e0 d\u00e9stabiliser un syst\u00e8me ces milliards de dollars, dont on vient de et d'entendre un extrait, \u00e7a peut \u00eatre \u00e9galement le juge Fayard qui veut mettre \u00e0 mal en r\u00e9seau, il y a d'autres r\u00f4les de personnages positifs, la question la question la porte Duboisset, alors oui on peut contrebalancer cette id\u00e9e -l\u00e0, sauf que m\u00eame ses r\u00f4les de personnages qu'on peut consid\u00e9rer comme positif sont tout le temps, atteint, ils sont un peu borderline, du coup \u00e7a contrebalance un peu cette id\u00e9e qui consisterait \u00e0 dire oui, bon, il a fait beaucoup de, de, de personnages d\u00e9pressif, suicidaire, mais regardez, il a fait aussi beaucoup de de personnages positifs oui mais observons v\u00e9ritablement un peu plus en d\u00e9tail ce que sont ces ces, on consid\u00e8re comme positif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:54) [84%] :\r\nEt est -ce qu'il \u00e9tait aussi \u00e0 l'aise pour interpr\u00e9ter des vrais marginaux que d'h\u00e9ros positif au m\u00eame faussement positif parce qu'on raconte, en tout cas pour 1000 milliards de dollars, il \u00e9tait un peu mal sur le tournage, que \u00e7a lui a valu des rapports assez tendues avec Henri Verneuil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:07) [84%] :\r\nOui, \u00e7a lui a valu des rapports tendus parce que Patrick devers lui ce qui l'int\u00e9ressait un personnage, c'est la complexit\u00e9 des personnages, c'est la zone d'ombre qu'il y a dans les personnages s'\u00e9tait entre- 2 c'est, c'est le lieu o\u00f9 il y a peut-\u00eatre une f\u00ealure William il y a une une dimension un peu obscur du personnage, \u00e7a, \u00e7a n'int\u00e9resse et dans Paul car Jean la v\u00e9rit\u00e9, c'est que le le personnage de ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, je crois, est est assez caricatural, on n'a pas la complexit\u00e9 des autres r\u00f4les qu'il a il il avait peur un peu que ce personnage- l\u00e0, soit un peu monobloc qui qu'il n'y a pas cette cette complexit\u00e9 -l\u00e0 alors du coup, il y a du la cr\u00e9er, mais sa marge de manoeuvre \u00e9tait assez limit\u00e9, tous les rapports un peu tendus avec Henri Verneuil qui n'a pas laiss\u00e9 forc\u00e9ment la libert\u00e9 qu'il avait pour aller un peu cherch\u00e9 dans ce personnage, les blessures cette motivation profonde qui pousse untel personnages agir ainsi donc Patrick Dewaere \u00e9tait capable de tout jouer, il pouvait tout jouer \u00e0 condition qu'on lui laisse comme \u00e7a la possibilit\u00e9 d'explorer les failles psychologiques du personnage quand il incarne Mark dans la meilleure fa\u00e7on de marcher, qui est un v\u00e9ritable salaud un peu un un pervers, quelqu'un qui est absolument abjecte d\u00e9testable Patrick Dewaere est int\u00e9ress\u00e9 par ce personnage parce qu'il dit ah oui ben peut-\u00eatre qu'il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 sympathique ce personnage, donc, \u00e0 l'inverse, il voit en ce personnage, la possibilit\u00e9 de le rendre aussi pas touchant, \u00e7a serait trop exag\u00e9r\u00e9, mais en tous les cas en \u00eatre comme vous et moi, la caricature n'int\u00e9ressait pas, \u00e7a c'est vraiment important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:44) [86%] :\r\nPatrick devers lui r\u00eave de grands musiciens, \u00e7a n'a jamais march\u00e9, vous savez pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:49) [87%] :\r\nPatrick de beaucoup la musique, il \u00e9tait musicien, il jouait du piano, de jouer de la guitare, il a fait des des chansons, bon, \u00e7a n'a jamais march\u00e9 parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater parce qu'il pouvait pas en vivres et puis parce que le disque qu'il a sorti un moment donn\u00e9, n'a pas trouv\u00e9, n'a pas rencontr\u00e9 le public qu'il esp\u00e9rait, \u00e7a n'a pas march\u00e9 et il \u00e9tait, il \u00e9tait beaucoup trop en avance, quand on \u00e9coute aujourd'hui le policier, c'est un c'est c'est exceptionnel, il a 20 ans d'avance, enfin je veux dire c'est et il innove, beaucoup ont dit que il braille et puis il il criait trop il chantait pas comme quand il y acteur finalement il tout \u00e7a vient, \u00e7a vient des tripes, \u00e7a vient du ventre, donc il a peut-\u00eatre du mal aussi \u00e0 \u00e0 se restreindre, enfin en tous les cas se \u00e0 se contenir mais c'est ce qui fait la beaut\u00e9 et la force de de ses chansons, quand on les r\u00e9\u00e9coute aujourd'hui sont compl\u00e8tement habit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [86%] :\r\n\u00e9tonnant d'entende la voix de du com\u00e9dien Patrick de verre en train de de chanter sachant cette chanson s'appelle le policier c'est s\u00fbrement pas pour \u00e7a qu'on va retenir le le talent de de Patrick devait enfin c'est un commentaire tout personnel, ils sont donc sur ce morceau il \u00e9t\u00e9 \u00e9galement compos\u00e9 la musique et le texte a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par sa compagne de l'\u00e9poque, Ceuta et c'est une perle, que l'on a retrouv\u00e9 dans nos archives sonores de la RTS et qui date de 1978 l'interview de R\u00e9mi, Fontanel, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Rapha\u00ebl Bouchet \u00e0 la technique Fran\u00e7oise ses livres autour de la carri\u00e8re de Patrick de verre est paru r\u00e9cemment aux \u00e9ditions scope il s'intitule Patrick de vers le funambule toute autre portrait demain, celui d'un de Giovanni Antonini \u00e0 46 ans, il est fl\u00fbtiste et chef d'orchestre, lui qui a fond\u00e9 en 1985 l'ensemble, il garde des non Allemands Nico, \u00e7a, c'est pour demain, tout de suite, c'est le manche dite Catherine Buser Fran\u00e7oise Laurence Froidevaux, on vous souhaite une magnifique journ\u00e9e sous le soleil, on se retrouve demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "id": "7A931742-7510-4BD1-BD7D-DFCEC5FEA982", "name": "Dare-Dare"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fontanel, R\u00e9mi", "role": "professeur de cin\u00e9ma \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon Lumi\u00e8re 2", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 6100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer FAIA4S1d3aTVIAFT1lX3COCPTE9R"}]