[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1300&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=1275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B1BC090F-B751-461B-9282-A595A420777A", "internalArchiveId": "B1BC090F-B751-461B-9282-A595A420777A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Reinhard Goebel, violoniste et chef d'orchestre (4/5)", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "Le violoniste et chef d'orchestre allemand re\u00e7oit David Meichtry dans son salon \u00e0 Siegen (19.10.11), avant son concert au Festival Bach de Lausanne (r\u00e9f. \u00e0 couper en cas de rediff.).", "durationSec": 3511, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "musique classique"], "thematicPersons": ["Goebel, Reinhard"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 30'50''", "lastModifiedDate": "2017-05-13T12:35:45Z", "speechToTexts": ["13.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et je vous propose la suite ce portrait de Reinhard globale soyez bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [74%] :\r\nLa gavotte, la derni\u00e8re du 3\u00e8me suite ont pour le r\u00e9gime par la guerre, pas indemne P\u00e9ladeau pour parader par la d\u00e9route en parts \u00e9gales, c'est une grande rando \u00e0 mon nos th\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [79%] :\r\nBonjour David Meichtry bonjour Jean-Luc je violons et dirige il cause votre micro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [88%] :\r\nIl chante, il chante surtout ici, donc c'est gavotte de la 3\u00e8me suite en pr\u00e9lude \u00e0 ce qu'il va jouer, musique de danse aussi vendredi prochain, ce sera le 11 mois de novembre dans le cadre du festival, il y aura la premi\u00e8re des ouvertures de Jean-S\u00e9bastien barre une page qui est l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 son r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [92%] :\r\nCe sera \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois de Lausanne, oui, vous l'avez dit, dans le cadre de ce 14\u00e8me festival pour l'instant, Reinhard de il nous re\u00e7oit chez lui \u00e0 Siegen, dans son salon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [86%] :\r\nExact o\u00f9 je vais le retrouver maintenant pour continuer \u00e0 parler de Telemann cette musique de tables qu'on a abord\u00e9 d\u00e9j\u00e0, fin de l'\u00e9mission d'hier et qu'on retrouve ici dans l'interpr\u00e9tation de musique antique avec au violon Reinhard que Bell et la fl\u00fbte soliste de Iyad avant de retourner chez le maestro belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [81%] :\r\nC'est par l\u00e0 : non, la porte de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [80%] :\r\nMais je, je vois dans les 3 grands grands chefs-d'oeuvres de la musique allemande du d\u00e9but du XVIIIe, la, la, le bon le bois juin la musique qui table et les les 12 concertos grand saut, la diff\u00e9rence entre le 1er, ce sont 12 ans et ses 100 6 ans et ce sont les grandes, les 3 grands de des Allemands \u00e0 ce ton \u00e2me, c'est vrai, un peu comme Telemann oui aussi Cambior S\u00e9bastien par une une chefs-d'oeuvres de la composition et une Chef-d'oeuvre d\u00e9go\u00fbt \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [74%] :\r\nOn apprendra d'une bombe, compte rendu en tenue du dans les concertos L\u00e4nder, \u00e7a veut dire aider reconnaissait la villa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [80%] :\r\nPolonaise aussi et le Concerto romaine, mais de la musique \u00e9tablir me s\u00e9parer dans 3 parties et tous les Oeuvres toutes les 3 partis sont li\u00e9es \u00e0 de chacun a une autre, on a 3 cancers, le 1er c'est le 1er symphonie concertante dans le Style galante 2\u00e8me c'est le concert pour 3 violent c'est Villeneuve v\u00e9nitien et le 3\u00e8me, c'est le concept de cours il y a 7 les quatuors d'aide, le 3\u00e8me, c'est le le cadre parisien, la conversation galante le 2\u00e8me c'est le concerto italienne en 2 en forme de quoi toi le 1er c'est une r\u00e9flexion de leur 6 magnifique, c'est une sorte de recueil de pi\u00e8ces dans tous les genres, vous savez, il y a \u00e9labor\u00e9 avec le Style sympa de tr\u00e8s sympa de Telemann aussi h\u00e9 b\u00e9 connaissent les caract\u00e9ristiques des tonalit\u00e9s, ils connaissent les le symbolisme de l'Unscom intense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:49) [84%] :\r\nLes 2 hommes allemand, les 2 travers fran\u00e7ais fran\u00e7ais aid\u00e9s tous les choses, j'adore, j'adore la musique, et vous savez que j'ai fait une fac-simil\u00e9s de la musique du diable par m\u00eame apr\u00e8s apr\u00e8s 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:06) [79%] :\r\nJe suis en train de trouver des nouvelles liaisons nous une inventivit\u00e9 assez folle celle de T\u00e9l\u00e9matin et puis une productivit\u00e9 incroyable, c'est-\u00e0-dire avec un personnage, il y a fr\u00e9n\u00e9tique et dit il y a aussi des chansons que nous-m\u00eames un trac\u00e9 du Tour comme le concerto de violon de th\u00e9 le ou la sonate de Truro soi m\u00eame trace pas mais les centaines de chaque sac, impressionnant, non, non, non, non, a pass\u00e9 beaucoup non non non non et il 1000 200 40 ans mais une contrainte de Telemann kantien si beaucoup des notes qu'une arri\u00e8re du Marquenterre en doit retrouver les relations, \u00e7a ne veut pas dire ce sont des 1000 200 \u00e0 chefs-d'oeuvres de la norme roman non non non, ce sont des petits petits petits quand comme grave aussi, on ne peut pas comparer t\u00e9l\u00e9 malade comme le peintre Ruben et l\u00e0- bas, il a eu 3 styles le m\u00e9diocre, le plus bas et le plus \u00e9lev\u00e9, plusieurs de ses Oeuvres sont du de du 1er Style parce qu'elles sont compos\u00e9s pour former les gens, pour former les Allemands tr\u00e8s populaires, on peut dire, tr\u00e8s populaire dans la comme Roger de une \u00e9cole de guitare, pas en Europe par rapport \u00e0 \u00e0 Bonnaf\u00e9 les sonates les Sonates en trio pour fl\u00fbte \u00e0 bec au mois le grand nombre d'Irlande son pour toutes les mixtures d\u00e9tenait des instruments, le 2\u00e8me Style, c'est le Style de la musique, des tables et le 3\u00e8me, ce sont les concertos pour la, pour la cour de Dresde avait quitt\u00e9 4 du rendait bien moment 2 Corot au bois violent quand m\u00eame, et ce sont les parce que la destination \u00e9tait plus saine et les amis de Dresde, il a a domin\u00e9 les choses les plus importants, le meilleur de nous-m\u00eames l'homme les meilleurs, mais aussi la TAF, qui \u00e9tait chef de pour en comparaison des autres votre pas seulement des autres, de telles amendes mais aussi des autres, The Kills Andr\u00e9 Eddy publi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, la musique s'\u00e9tablissait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s haut des niveaux et la raison que tout le monde a a vendu latin The Music, c'\u00e9tait parce qu'on a de de vue un petit images de la grande musique, c'\u00e9tait le match, on a cru que les jours ce qu'il \u00e9crit pour Brest, c'est comme la terre ferme en v\u00e9rit\u00e9 ce elle a raison de donner de la MUD de la musique est un, c'est le mot n'est pas sonder positions aussi au tr\u00e8s diff\u00e9rents, \u00e9tait une artisans \u00e9tait le mon\u00e9taire et de la guerre qui de l'\u00c9glise protestante, il \u00e9tait 2 2 pas plus haut dans l'\u00c9tat que Yoann d\u00e9vast\u00e9 un bar par sa naissance et c'est la raison que par pour donner ses enfants la possibilit\u00e9 de faire une ascension sociale, c'est la raison qui l'a quitt\u00e9, que ne pour la presse et je pense que n'\u00e9tait est -ce que vous \u00eates, vous avez d\u00e9j\u00e0 la que mais c'est que ne s'\u00e9tait m\u00eame village, un village dans le milieu de merde, ah c'est vrai, il n'y a de rien, il y avait seulement Deschamps un joli ch\u00e2teau avec la France, non, non, non pas une jolie j'attends pas de papa, aujourd'hui il y a j'\u00e9tais belle arm\u00e9e afghane hier et c'est pass\u00e9 comme celle changer beaucoup beaucoup beaucoup mais on ne peut pas comparer que n'avait Dresde haut de Okassa la Veneno des choses \u00e0 part \u00e9tait l\u00e0 parce que les princes aimer la musique, mais pour les fils pour l'ascension sur l'escalier social c'\u00e9tait \u00e9pouvantable \u00e0 Verdun de rester l\u00e0, Telemann plus au bar, une saison. \r\nVari\u00e9t\u00e9s n'admettait pas forc\u00e9 d'\u00e9crire des musiques pour le public, il n'y a pas de musique, d'\u00eatre de la famille sauf Christiane par la Ashton sait Amazonas et tous les autres en conserver la distance une grande distance et il y aura des bastions de la paire et aussi des fils en seulement pris comme la publication pour 2 monstres, et leurs possibilit\u00e9s artistiques, c'est un peu la latitude de Beethoven, plus tard, alors oui, c'est un homme comme \u00e7a mais ce qui \u00e9crit vraiment pour pour les pieds, voyez Monsieur dames, c'est c'est moi je suis l'artiste, je suis le le compositeur pas pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:06) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps on imagine la figure de S\u00e9bastien Baer comme quelqu'un de tr\u00e8s modeste qui se dire que, il y a bien travaill\u00e9 mais conscient de sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [71%] :\r\nAvec une une une conscience bien s\u00fbr la valeur de son \u00e0 son propre de m'as con, c'\u00e9tait un pi\u00e8ge quand la qualit\u00e9 artistique l'\u00e9t\u00e9 c'est donn\u00e9 lui 2 du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [83%] :\r\nEt \u00e7a doit retourner adieu aussi il \u00e9crivait pour j'ai presque j'ai presque s\u00fbr oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [78%] :\r\nOui, mais c'est une mais nul autre Dieu que le Dieu de nous, mais c'est une une du m\u00eame Dieu qui a donn\u00e9 meilleure naissance \u00e0 Telemann, c'est notre vision un peu th\u00e9ologique non non non non non de humanit\u00e9 une vaste Charaf le mouton allume autant perdu de l'\u00e9glise protestante de l'\u00c9glise protestante allemande ne savait pas au XVIIIe si\u00e8cle que croire non non non non non non, parce que au moment que le le terme autour de lys abonn\u00e9s \u00e9taient l\u00e0, on a d'un on a retrouv\u00e9 l'avec le tremblement de terre de Lisbonne oui, catastrophe qui a fait, oui, je crois que Telemann \u00e9tait en fait coquelets h\u00e2te un homme des Lumi\u00e8res un peu bien s\u00fbr et l'\u00e9tat une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [75%] :\r\nOui, on a, on a la figure de Voltaire, de plus en production fameux initie petits Mozart 100 pourcent est est en b\u00e9ton et en marbre de l'\u00e9change et avec une coiffure de Jimi Hendrix r\u00e9v\u00e8le les cheveux cr\u00e9pus, c'est d'une boule, boule boule Gen\u00e8ve de de vous ne l'ont pas moi, une autre personne de la m\u00eame b\u00e9ton fanal \u00e0 Bonn, la l'antique a la m\u00eame j'ai j'adore sa coiffure, il dit que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:27) [89%] :\r\nEt puisqu'on a Voltaire en face de nous, Reina, que l'on a parl\u00e9 musique allemande jusqu'\u00e0 maintenant, parlons un peu de musique fran\u00e7aise et peut-\u00eatre aussi son influence sur l'Allemagne baroque il y a musique baroque fran\u00e7aise ou bien si j'avais lu que pour vous la, la France n'est pas baroque, le baroque n'est pas fran\u00e7ais, d'une certaine fa\u00e7on accomplir cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [83%] :\r\nOn dit la musique du 18\u00e8me si\u00e8cle 17\u00e8me si\u00e8cle en \u00e7a, la musique classique classique pour les Fran\u00e7aises et voyez les Fran\u00e7aises n'ont pas aucune contribution en terme de de la vraie musique classique est \u00e9norme Beethoven romantique Dave c'est ridicule, mais sur le grand du concerto de piano dettes symphonie la contribution des Fran\u00e7ais c'est tr\u00e8s limit\u00e9 : ah, j'adore la musique fran\u00e7aise et j'adore la culture et j'adore les l'art de vivre l'art de faire le le th\u00e9\u00e2tre mais je crois que l\u00e0, m\u00eame si les Fran\u00e7ais du 18\u00e8me si\u00e8cle, l\u00e0- bas, de la possibilit\u00e9 d'entendre, il y aura S\u00e9bastien Barre et pouvait dire en quelle que 30 quel quel bruit parce que les influences des Fran\u00e7ais ont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des XVIIe si\u00e8cle travailler dans une distillerie de composition plus profond, plus artistique \u00e0 la France, j'adore la musique Jean-Marie Leclercq, bien s\u00fbr, mais je crois qu'il \u00e9tait le, le plus grand des violoniste fran\u00e7ais au d\u00e9bat de m\u00eame des des t\u00eates fran\u00e7ais sont 12 DVD concerto de violents semble sans magnifique ah mais c'\u00e9tait une tr\u00e8s diff\u00e9rentes de la m\u00eame mani\u00e8re de penser et la mani\u00e8re d'\u00e9crire la musique en Allemagne, on ne peut pas comparer sur 7 niveaux, on ne peut pas, comme on ne peut pas comparer, il y aura S\u00e9bastien parent doit today avec t\u00e9l\u00e9, on doit trouver de la mais il y a jeu de la meilleure c\u00f4t\u00e9 Telemann et la meilleure c\u00f4t\u00e9 de Turin de S\u00e9bastien comme vous, j'ai pas j'ai compar\u00e9 la de la musique table avec les brandebourgeois, on doit trouver dans les pages de bus de Rameau et de de Leclerc leur centre, on ne peut pas dire ah j'adorerais galop\u00e9 plus que Jean-Marie Leclercq il y a pas de miracle, parce que vous ne comprenez Jean-Marie Leclair, vous ne comprenez la musique fran\u00e7aise, cette c'est le probl\u00e8me en Allemagne, les Allemands, la beaut\u00e9 et la musique fran\u00e7aise, m\u00eame celle de Rameau de non, du tout, du tout, l'appr\u00e9cie pas, il le trouvent trop l\u00e9g\u00e8re, non le syst\u00e8me de pens\u00e9e 16 trop diff\u00e9rents, les Allemands, il tombe sur les grandes affaires et on en trouve dans de dans l'oeuvre de Philippe rameaux, on trouve 2 ou 3 et \u00e0 l'Italien et DDB sans encore cass\u00e9 avec des choses PDF, des trucs fran\u00e7ais la de la dedans ornement des dettes, il y a gagn\u00e9, on se demande qu'on commence l'op\u00e9ra on ne peut pas, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi le probl\u00e8me de la langue. \r\nOn ne peut pas changer un mot, on est normalement beaucoup des op\u00e9ras, on a essay\u00e9, monsieur les \u00e0 essayer de chanter Hammadi ce goal en allemand, il y a quelques dizaines de sa celui de Lully ou d'analystes Christian et \u00e7a veut dire 10 on a traduit \u00e7a et Ahmad est vulgaire, c'est la langue mais aussi l'appui de la philosophie, on doit comprendre le syst\u00e8me d\u00e9penser derri\u00e8re la musique et la volont\u00e9 de la musique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [82%] :\r\nMais dans des grandes de musique Laurent en dehors de l'op\u00e9ra en dehors du th\u00e9\u00e2tre comme disons celle de marin Marais ou celle de Henri Dumont pour de musiques sacr\u00e9es il y a pas de ponts \u00e0 faire entre le Nord culture non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:48) [80%] :\r\nPas de, de, de, non non non non, on peut aider, de chanter, on a la mani\u00e8re bon bonP. pendent prend forme pied l'arr\u00eat de la m\u00e9lodie de l'Eurovision, c'est tout, c'est la c'est la France, en Allemagne, c'est dommage, c'est dommage de Baden-Baden en trouve beaucoup des, des gens qui ne peuvent pas comprendre et de ne parler le m\u00eame la langue fran\u00e7aise, mais je, je, je suis s\u00fbr qu'on retrouve en France des grandes admirateur de la langue allemande et des des personnes qui ne veulent pas parce qu'on a une atmosph\u00e8re des des an\u00e9mies engouement cours, je ne comprends mais bavarde, vous avez enregistr\u00e9 Charpentier avec avec ce Quint\u00e9, vous avez, vous avez beaucoup cette musique oui Charpentier a tr\u00e8s importante S\u00e9bastien bonsoir, il a \u00e9crit \u00e7a de, un des plus profond, plus grande Nono, compositeur et sa tenue une une belle, une belle miroir pour le lit un pour flash\u00e9 je t\u00e2che de ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:46) [86%] :\r\nQui d\u00e9montre la superficialit\u00e9 de Lully comparaison. \r\nEt vous allez donner Reinhard que Bell avec cet orchestre fran\u00e7ais baroque des jeunes \u00e0 Lausanne dans le festival Bard, un programme qui commence avec Jean Ferry r\u00e9v\u00e8le alors lui c'est aussi un compositeur, apportant de ce d\u00e9but XVIIIe si\u00e8cle fran\u00e7ais mais c'est la belle musique quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:03) [79%] :\r\nIl une grand compositeur mais il est des venues grand compositeur s'en oeuvre le plus important, c'est le chaos \u00e0 ce que disait presque \u00e0 la fin de sa vie cette d\u00e9but des \u00e9l\u00e9ments avec ces dissonances assez oui quand m\u00eame, explique cette une, une chose incroyable mais aussi fran\u00e7ais, fran\u00e7ais de damer le une, une sorte de pens\u00e9e c'est libre et pourquoi pas essayer \u00e7a mais une grande compositeur j'ai \u00e9cout\u00e9 son op\u00e9ra ou issue d'un peu oubli\u00e9 \u00e7a, mais le chaos, c'est grandiose, on fait dans ces 2 de mesures 7 programmes en fait la musique de danse les caract\u00e8res de la danse, qui est une suite les caract\u00e8res de la danse et aussi faire passer parce que aies pass\u00e9 quand des, des, c'\u00e9tait la d\u00e9esse de danse, de la danse et puis on fait une une suite de terre psycho de il y aura une enfin de Langeais Friedrich que Friedrich Haendel \u00e0 parce qui n'a pas eu trop 4 ici un rel\u00e8ve \u00e9tait pas mari\u00e9 \u00e0 la reine, de tr\u00e8s important parce qu'il \u00e9crit une Chaconne \u00e0 M\u00fcnich a connu Passacaille avec \u00e0 faire cesser le mariage entre le Style fran\u00e7ais et l'Est et l'Italien et \u00e0 une autre page du musique c'est parce que c'est aussi, il y a comprend il offre le le go\u00fbt Fran\u00e7ois du Sud, il n'y a pas d'rem\u00e8des dans l'atmosph\u00e8re de la cour bien mais m\u00eame de Lully et CBC c'est italien un peu pour s'appelle le carnaval de Venise pesait veux des 2, je ne veux pas dire plus italiens mais plus personnel qu'le Style grandiose de Versailles plus personnel, puis \u00e0 la fin de 2\u00e8me partie Rh\u00f4ne-Alpes la la grande ensuite Paul le 1er suite de Jean-S\u00e9bastien Bach, parce qu'on puisse voir la agrandissement de la suite elle m\u00eame et ensuite dans sa la France 8 et de Florencia, oui, mais on doit dire, \u00e7a n'existe pas une suite de de r\u00e9ponse c'est seulement rebelle qui a construit des 8 d'orchestre tous les autres savaient de m\u00eame pi\u00e8ce quand m\u00eame meubles compare le fleuve les V\u00e9nitiens ou le l'Europe calandre ou ce que la r\u00e8gle en cause la suite soulager des glands cause ce sont des petites ce qui se trouve l\u00e0 dans le de 1er acte de \u00e0 la fin de 1er acte d'un objet 2\u00e8me \u00e0 2 m\u00eame, mais au lieu de 2\u00e8me et les Allemands, c'est emb\u00eatant et belle et ils ont \u00e9crit des suites pour orchestre \u00e0 partir de du bas les Fran\u00e7ais finalement en sorties dedans sans compter non non non, le ballet fran\u00e7ais c'est pas vrai, c'est pas vrai, parce que l\u00e0- bas, les Fran\u00e7ais \u00e9taient int\u00e9gr\u00e9s dans l'op\u00e9ra et une suite de au-del\u00e0 d'une suite de danses et je ne connaissent aucun enfin d'Oeuvres fran\u00e7aises sauf les suites de dont de rebelles, mais ils n'ont pas on ouverture, je veux dire que les Fran\u00e7aises ont \u00e9crit des Overture d\u00e9cor honteux des Bories baba, baba pape et les Allemands en coll\u00e8ge et vous \u00eates en armes de prix toutes les tendances et fix\u00e9 dans une une une forme une forme nouvelle qui n'est pas fran\u00e7ais parce qu'on n'a pas d ouverture avec des danses \u00e0 la fin, dans la suite de clavecin mais pr\u00e9luder dans couperet, oui, oui, mais c'est un peu tout autant de on a d\u00e9j\u00e0 eu de 50 ans de de traditions allemands dans le cadre de l'ouverture et suite moi je crois que c'est tr\u00e8s important, on peut voir dans une suite de Yoann S\u00e9bastien Barre comme cette petite forme de Lully dos voiture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:52) [77%] :\r\nEn Mont\u00e9r\u00e9gie donne plus de plus d'une pompe et une pdt de pom-pom, pom PDD de Jim pas d'un bon pas comparables agrandi une mouvement de 10 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:02) [89%] :\r\nEt dans les autres mouvements, on peut lire que la composition est \u00e9valu\u00e9e dans une une mani\u00e8re incroyable parce qu'il y aura des S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [63%] :\r\nIl \u00e9crit pas pdt pas pas la par radar des biens par et la 2\u00e8me partie c'est pas des 2 dirigeants par des drames d\u00e9but des comp\u00e9titions, la de la tour ben pomme prime, prime, papa, papa et le Bar\u00e7a hier r\u00e9agir en tandem, pas de pas de Jim Prentes prendre Piat et baba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:43) [72%] :\r\nPresque m\u00e9lodie l\u00e0- bas, c'\u00e9tait une m\u00e9lodie toutes les choses sans m'amener \u00e0 d\u00e9velopper de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:49) [70%] :\r\nComme PDG comme ou comme par la Team \u00e0 relative pas mais dans le 2\u00e8me et d'avoir parad\u00e9 Mpiana Madame P\u00e9ladeau, d'une part le c'est la basse et une danse pieds comme des bombe pas m\u00eame 2\u00e8me parce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:10) [63%] :\r\nAuteur : la Turquie de l'int\u00e9r\u00eat de dame et on boulodrome dans le dos du d\u00e9but du travail \u00e7a suffit compos\u00e9 ce Net c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:27) [82%] :\r\n2 versions de ce passe pied de la premi\u00e8re suite de Bach rendent hommage, la premi\u00e8re pour moi et puis la 2\u00e8me pour l'ensemble de celui qui le possesseur de cette voie, c'est-\u00e0-dire l'ensemble Musica Antica de colonnes de Reinhard globale David Meichtry. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:41) [86%] :\r\nDans cet enregistrement, je le r\u00e9p\u00e8te, historique, \u00e0 mon sens un s'\u00e9tait hein Hambourg en 1982 page marquante, donc de l'histoire d'interpr\u00e9tation sur instruments d'origine notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:54) [87%] :\r\nEt puis la 2\u00e8me version sur instruments d'origine, c'\u00e9tait \u00e0 Siegen 2011, puisque vous \u00e9tiez dans ce salon pour prendre les sons de Reinhard belle qu'on va retrouver demain toujours chez lui, est toujours \u00e0 votre micro trimestriel et on va continuer en musique cette mission de musique en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre dire encore que dans une semaine juste vendredi 11 novembre il sera \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre fran\u00e7ais des jeunes baroque, oui, pour un concert et musique de danse fran\u00e7aise et aussi une belle Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:24) [86%] :\r\nOui, avec notamment cette suite de justement et puis des Oeuvres Cicor de Haendel les f\u00eates v\u00e9nitiennes d'ouverture, la suite de danses de Campra, ainsi que des pi\u00e8ces de ballet de Jean Fleury rebelle alors qu'est -ce qu'on \u00e9coute maintenant semble David. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:36) [92%] :\r\nOn va rester avec puisque c'est vraiment le sujet qui passionne le plus Reinhard que Bell et cette interpr\u00e9tation qui, \u00e0 bient\u00f4t 30 ans, de la 4\u00e8me, et ensuite d'orchestre en r\u00e9 majeur avec trompettes et timbales. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goebel, Reinhard", "role": "violoniste, chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0617AD33-DCE5-4395-867F-3F8BDE42C12C", "internalArchiveId": "0617AD33-DCE5-4395-867F-3F8BDE42C12C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Entretien avec Michel Hazanavicius, cin\u00e9aste, \u00e0 propos de son film \"The Artist\". - 2. Hommage au com\u00e9dien Robert Lamoureux, r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Pierre Philippe Cadert re\u00e7oit le cin\u00e9aste Michel Hazanavicius.\r\nIl signe la r\u00e9alisation de \"The Artist\", un film muet, en noir blanc, qui fait la quasi unanimit\u00e9 des critiques et qui a valu \u00e0 Jean Dujardin le Prix d\u2019interpr\u00e9tation masculine au Festival de Cannes 2011. \r\nLe chansonnier, com\u00e9dien, humoriste, auteur dramatique, r\u00e9alisateur, parolier et sc\u00e9nariste fran\u00e7ais Robert Lamoureux, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 29 octobre 2011.\r\nPierre Philippe Cadert lui rend hommage.\"", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Lamoureux, Robert", "Hazanavicius, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:36Z", "speechToTexts": ["13.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, bienvenue, vous \u00eates sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8res vues, nous allons passer cet apr\u00e8s- midi, en tout cas jusqu'\u00e0 14 heures en compagnie de 2 personnalit\u00e9s du cin\u00e9ma, mais aussi du th\u00e9\u00e2tre pour ce qui concerne Robert Lamoureux, Robert Lamoureux, disparu le 29 octobre dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 91 ans il a r\u00e9gn\u00e9 pendant un demi- si\u00e8cle sur l'humour francophone, c'est l'un des pr\u00e9curseurs du stand-up, on le conna\u00eet bien aussi pour ses films de cin\u00e9ma dont il ne pensent pas beaucoup de bien, c'est une interview qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'aime rencontrer \u00e9tait dans un \u00e9tat de fatigue assez avanc\u00e9s puisqu'il sortait d'une op\u00e9ration assez lourde et douloureuse et j'avais mis fin \u00e0 notre rencontre apr\u00e8s une vingtaine de minutes j'ai vu piti\u00e9 de lui, mais c'\u00e9tait un homme vaillant malgr\u00e9 tout que j'avais en face de moi, Robert Lamoureux donc chez lui dans sa maison de Boulogne- Billancourt, et puis la majeure partie de l'\u00e9mission sera consacr\u00e9e \u00e0 Michel Hazanavicius, le r\u00e9alisateur d'Asie Artist, film dans lequel Jean Dujardin et B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo font semblant de parler puisque je ne sais pas si vous \u00eates au courant si vous l'avez vu, mais le film une muet et en noir et blanc, c'est un tr\u00e8s bel, hommage au cin\u00e9ma tels qu'devraient rester pour les les ultra- puristes du cin\u00e9ma pour qui le parlant et vulgaire, premi\u00e8res et avec le temps. \r\n\u00e9tait donc auteur de th\u00e9\u00e2tre avant tout Robert Lamoureux, il a sign\u00e9 une bonne dizaine de pi\u00e8ces un tr\u00e8s tr\u00e8s grand succ\u00e8s quelques apparitions dans des r\u00f4les marquants au cin\u00e9ma \u00e9galement une tr\u00e8s tr\u00e8s longue carri\u00e8re pour cet homme n\u00e9 en 1920 auteur de livres \u00e9galement pour inciter l'\u00e9loge de la fatigue ou encore le voyage en Italie, c'est un homme aux multiples facettes qui pouvait \u00eatre \u00e0 la fois dans le Vaudeville dans le Vaudeville, pardon, mais \u00e0 la fois aussi dans ce que l'on a appel\u00e9 le comique troupier, par la suite, avec bien s\u00fbr la s\u00e9rie de la 7\u00e8me compagnie 3 films la 7\u00e8me Compagnie au clair de lune, mais o\u00f9 est donc pass\u00e9e la 7\u00e8me compagnie on a retrouv\u00e9 j'estime compagnie dans le d\u00e9sordre, laisserait remettent tout \u00e7a dans l'ordre, Robert Lamoureux que j'avais rencontr\u00e9 donc, avait pas qui j'ai pos\u00e9 la question du cin\u00e9ma ne pensait pas beaucoup de bien, le voici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [93%] :\r\nUn petit peu de cin\u00e9ma Robert Lamoureux j'pas grandchose arrondir vos rapports avec le cin\u00e9ma sont pour le moins \u00e9tonnant parce que vous, vous avez dit souvent que vous vous ennuyez au cin\u00e9ma, et pourtant vous avez r\u00e9alis\u00e9 une trilogie oui d'accord mais je alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re 7\u00e8me compagnie, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un enchantement, d'abord parce que j'\u00e9tais avec des gar\u00e7ons qui n'\u00e9taient pas des vedettes, Pierre Mondy n'\u00e9tait pas une vedette, Jean Lefebvre, non plus, Aldo Maccione commen\u00e7ait \u00e0 percer en Italie, mais s\u00fbrement pas en France, moi j'ai vedettes mais de de cabaret et de music-hall de radio mais au cin\u00e9ma, il connaissait rien, alors je me suis fait aider par la technique, moi j'ai fait du cin\u00e9ma en disant plus gros moins gros, plus loin, plus pr\u00e8s, voil\u00e0, c'\u00e9tait les seules consignes que je leur donner. \r\nEt puis, \u00e7a a donn\u00e9 la 7\u00e8me compagnie mais c'\u00e9tait la 7\u00e8me compagnie o\u00f9 est donc pass\u00e9e la 7\u00e8me c'\u00e9tait, c'\u00e9tait avec une part de na\u00efvet\u00e9, de 2 il y avait une vraie fra\u00eecheur dans parce qu'on savait pas o\u00f9 on allait en \u00e9t\u00e9 au disait pourvu que \u00e7a marche, pourvu que \u00e7a marche, mais \u00e0 part \u00e7a, et \u00e7a merveilleusement fonctionn\u00e9 mais cette part de na\u00efvet\u00e9, on l'a retrouv\u00e9 dans le film, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9, le film \u00e9tait sinc\u00e8re les, les, les effets \u00e9taient bien jou\u00e9 par les acteurs, on on misait beaucoup sur ce film, quand j'en ai parl\u00e9 pour la 1\u00e8re fois Lefebvre et m'a dit : tu vas voir, \u00e7a va faire un tabac, comment pouvait -il savoir, j'en sais rien, mais le fait est que \u00e7a a fait un tabac. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [93%] :\r\nQu'est -ce qui a fait, Robert Lamoureux que vous avez choisi d'interpr\u00e9ter certains personnages au cin\u00e9ma alors qu'effectivement, comme vous le disiez, vous n'aimez pas forc\u00e9ment le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [86%] :\r\nOn Roger-Pol choisir de jouer des personnages qu'il y a eu, il y a eu ce n'est pas monsieur \u00e9tait vraiment pour faire plaisir \u00e0 Jacques Becker parce que on \u00e9tait en conflit pour le r\u00f4le, avec G\u00e9rard Philipe leader. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [98%] :\r\nPourquoi vous pensez qu'il aurait mieux fait que vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [85%] :\r\nOn oui, je suppose, il aurait \u00e9t\u00e9 plus po\u00e9tique que moi, moi, moi, j'ai tourn\u00e9 le film il y a des sc\u00e8nes que quand j'ai vu le film termin\u00e9 et il y a des sc\u00e8nes dont je ne me souvenais pas si vous dire quand je les tourn\u00e9es, je me disais pourquoi est -ce que je fais \u00e7a, j'ai eu l'explication que j'ai vu le film en DVD, ben voil\u00e0, voir m\u00eame explication, enfin bref, j'ai toujours pris de cin\u00e9ma par dessus la jambe, sauf quand j'ai tourn\u00e9 c'est ces 3 7\u00e8me compagnie parce que l\u00e0, je faisais tout moi- m\u00eame, alors \u00e7a m'int\u00e9ressait d'autant plus que j'\u00e9crivais, je dialoguait je d\u00e9coupais et je je faisais tout tout seul et je tournais alors il y en responsabilit\u00e9 absolue du film, fallait quand m\u00eame bien que je m'y plonge mais \u00e7a n'a tr\u00e8s vite lass\u00e9 apr\u00e8s le 1er j'ai fait un 2\u00e8me \u00e0 la demande de la maison Gaumont et apr\u00e8s le 2\u00e8me, qui a un petit peu moins bien march\u00e9 que le 1er qui avait \u00e9t\u00e9 colossal apr\u00e8s le 2\u00e8me, c'est comment est -ce Marcel Dassault Marcel Dassault s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me, il y a disons un 3\u00e8me alors journ\u00e9e criant dans la souffrance dans la souffrance alors non vraiment oui, oui, dans la souffrance, d'ailleurs j'ai pas fini 8 derniers jours de tournage je ai ai confi\u00e9 \u00e0 mon 1er assistant qui s'est charg\u00e9 de la fin sur plus de j'en pouvais plus \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, mais le cin\u00e9ma m'jamais franchement int\u00e9ress\u00e9 moi rester assis sur une chaise, attendent que le plan se pr\u00e9pare je pas, j'entends encore des choses que j'admire, au demeurant comme Belmondo par exemple dire cin\u00e9ma, il faut \u00eatre patient, moi je ne suis pas patient, alors quand on avait tourn\u00e9 un plan Bonvard Robert tu t'assois \u00e9tait pas on n'est pas dans une demi- heure de 9 des fous, alors c'\u00e9tait : c'est pas possible \u00e7a m'ennuyait beaucoup, et puis son c'est pas de vedettes de cin\u00e9ma, j'aime trop ma libert\u00e9 au cin\u00e9ma, on les contraint bon alors il y a des gens qui sont faits pour \u00e7a, qui imposent leur fa\u00e7on de voir les moi coqueluche on lui imposer ma fa\u00e7on de voir, je n'ai le 2 mais pas et je n'aime toujours pas, j'aime bien voir des films. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [83%] :\r\nC'est pas, c'est pas m\u00e9chant ce que je vais vous dire : je vous regardais depuis en fait tellement du bonhomme et je vous regardais ma m\u00e8re a exactement la m\u00eame robe que c'est un hasard ce moment exactement la m\u00eame robe que vous exactement la m\u00eame la maintenant pas parce que mais c'est la m\u00eame exactement la c'est c'est marrant c'est c'est un hasard, vous l'avez mis juste pour venir ici ou ah oui parce que dans la rue quand m\u00eame faut pas d'accord, \u00e7a amuse les mots, mais enfin on peut pas, voil\u00e0, j'ai fait cette autre constatation, c'est que vraiment dans la vie, on se donne un mal consid\u00e9rable pour devenir ou tr\u00e8s connus ou tr\u00e8s riche ou tr\u00e8s puissant et mon Dieu, \u00e7a finit toujours de la m\u00eame fa\u00e7on, \u00e0 savoir un trou dans le gazon, le gaz par- dessus et des copains si vous aurez ce qui vient d'ouvrir \u00e0 la Toussaint alors oui c'est bien, enfin il y a, il y a pas en sortir, d'ailleurs personne, on n'est jamais ressorti alors \u00e7a m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de synth\u00e9tiser cette philosophie a un peu simplette dans une petite chanson, donc je suis l'auteur, c'est moi qui fait le sch\u00e9ma qui veulent les paroles sont les paroles et la musique, c'est le ch\u00f4mage et les paroles sont de moins que les paroles moi- m\u00eame. \r\nAu d\u00e9part, le moins bon et j'ai indiqu\u00e9 les \u00e7a qu'est -ce que tu crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:21) [79%] :\r\nIl y a des gens qui lutte, qui luttent pour s'offrir un jour un grand et qui d\u00e9bute et puis \u00e7a peut leur donner, on devrait dire \u00e0 ces gens -l\u00e0 pour vous qu'est -ce que est qu'un maillon de la cha\u00eene de tous les cas, moment la vie, un moment de joie, de mis\u00e8re et puis on tend. \r\nUne \u00e9quipe de la cha\u00eene de toute une \u00e9quipe, un moment de joie des mis\u00e8res et puis on tombe et puis c'est un moment de joie, de mis\u00e8re et puis on. \r\nIl y a des gens qui, qui prennent pour qu'qui paie et puis m\u00eame vous a -t-on pas si je voulais. \r\nN'est qu'un maillon de la cha\u00eene, \u00e0 un moment de joie des mis\u00e8res et puis ont et puis c'est fini de joie, la mis\u00e8re et puis on et puis cette vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc Robert Lamoureux gouailleur Titi sensible et espi\u00e8gle, il \u00e9tait tout cela \u00e0 la fois Robert Lamoureux donc dont on reverra j'imagine les films un jour ou l'autre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, si ce n'est pas d\u00e9j\u00e0 fait, d'ici quelques instants, nous allons retrouver Michel Hazanavicius \u00e0 propos de son film en ce moment sur nos \u00e9crans Artist, un film en noir et blanc film\u00e9es en format 4 hier de l'\u00e9poque dans laquelle vous verrez et non pas entendre et Jean Dujardin et B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [99%] :\r\nMichel Hazanavicius bonjour bonjour, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:06) [91%] :\r\nEh bien je vais tr\u00e8s bien, oui, oui, tout va tr\u00e8s bien, je, on vient d'avoir une petite fille qui a 15 jours donc, donc voil\u00e0, tout va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [95%] :\r\nEt vous avez abandonn\u00e9 cette petite fille l\u00e2chement pour venir nous parler de votre film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [89%] :\r\nOn l'a laiss\u00e9 pas toute seule avec son grand fr\u00e8re, il y a 3 ans, donc, c'est donc tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [84%] :\r\nNous parlons ensemble je rappelle 2\u00e8me artiste qui \u00e9trangler, il va sortir sous le titre d'artiste en fran\u00e7ais ou comment \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:32) [86%] :\r\nNon \u00e0 priori va, il va rester sous ce nom, l'Asie Artist je je je je fais confiance \u00e0 comment dire \u00e0 mes compatriotes pour comprendre qu'ils y Artist dire l'artiste, vous savez que c'est pas gagn\u00e9, non c'est pas gagn\u00e9 mais bon bah ce sera l\u00e0, ce sera l'occasion d'apprendre ce que chose pour ceux qui savaient pas mais l'artiste en fran\u00e7ais, il y a un c\u00f4t\u00e9 pour moi quand on dit l'artiste c'est \u00e7a veut dire le ch\u00f4meur, quoi, \u00e7a veut dire c'est : c'est le mec qui sait pas changer une ampoule donc ce donc voil\u00e0, nous y Artist, c'est un peu plus de gueule et en plus, on le sait, indique quand m\u00eame que le film se passe \u00e0 Hollywood, que c'est une histoire am\u00e9ricaine et \u00e7a donne un peu une autre dimension au film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [89%] :\r\nFilm en noir et blanc, la tourn\u00e9e dans le format de l'\u00e9poque qui est de 1 33 si j'ai bien compris film\u00e9 \u00e0 22 images seconde, vous \u00eates all\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans le d\u00e9tail pour donner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 au film, pourquoi avoir fait ce choix tr\u00e8s pointu justement de d'abord, techniquement tourner de cette fa\u00e7on l\u00e0 avec un chef op\u00e9rateur Schiffman qui a vraiment beaucoup pens\u00e9 et d'image, avec vous, j'imagine, tourn\u00e9 \u00e0 Hollywood, en plus, sur les lieux de tournage certains par ailleurs ou se tourner ses films tourn\u00e9s dans la maison de Mary Pickford juste \u00e9tait la Star, la premi\u00e8re Star du cin\u00e9ma, il y avait pour vous une volont\u00e9 comme \u00e7a, de rassembler des \u00e9l\u00e9ments de cr\u00e9dibilit\u00e9 ou de faire en sorte que vous sentiez bien dans ce tournage avec ce pass\u00e9, de ce cin\u00e9ma noir et blanc muet am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:06) [91%] :\r\nOui alors enfin bon l'id\u00e9e, pas de se sentir bien l'aspect si vous voulez, colonies de vacances, il y a un peu anecdotique, donc c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:14) [94%] :\r\nC'est se sentir bien dans le sens o\u00f9 on vous \u00eates dans le sud de de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:19) [90%] :\r\nCe qui compte, c'est ce qui appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9cran, c'est-\u00e0-dire ce qui compte c'est ce qu'on le le spectacle qu'on propose au au au spectateur alors dans cet ordre d'id\u00e9e, l\u00e0 il y a des choses qu'on qu'on triche absolument et puis d'autres o\u00f9 si vous voulez, au-del\u00e0 du film muet noir et blanc, moi je que je voulais, c'est que le film \u00e9voqu\u00e9 les grands classiques hollywoodiens, donc je donc \u00e7a ouvre un peu le spectre je ne c'est vrai que moi je situe le film l\u00e0- dedans, si \u00e7a doit \u00eatre un hommage \u00e0 un type de cin\u00e9ma, c'est celui -l\u00e0 : un peu plus large que le simple film apr\u00e8s donc toute l'id\u00e9e, c'est de donner de la la la saveur \u00e9voquer cette \u00e9poque -l\u00e0, des fois il y a des choses qui sont des des \u00e9normes anachronisme, mais vous les sentez pas parce que la saveur respecter c'est, c'est, finalement, c'est \u00e7a qui compte, c'est c'est le c'est c'est le le ressenti du spectateur et comme on peut le le l'organiser, contr\u00f4ler le l'influencer au travers d'une histoire, quelle histoire, on raconte de quelle mani\u00e8re on l'a racont\u00e9 et les ingr\u00e9dients qui viennent composer les images et la narration alors apr\u00e8s il y a des choses diff\u00e9rentes \u00e0 33 \u00e9videmment, c'est un format carr\u00e9 qui est le format de tous les classiques hollywoodiens jusque dans les ann\u00e9es 60, je dirais, enfin quand on a commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir en Cin\u00e9maScope, ce qui est des ann\u00e9es 60, jusque dans les ann\u00e9es 50 les films sont donc tous les classiques, on a vu son carr\u00e9 donc tout d'un coup, travailler dans ce format l\u00e0, c'est une mani\u00e8re de toute fa\u00e7on d'imposer quelque chose, voil\u00e0 les 22 images seconde peau, sans rentrer dans dans dans un d\u00e9bat tr\u00e8s technique, mais \u00e7a donne une l\u00e9g\u00e8re acc\u00e9l\u00e9ration, au mouvement, alors \u00e7a, j'ai fait \u00e7a pour les acteurs, parce que quand vous regardez les films muets, etc, il y a pas, \u00e7a se tournaient pas comme \u00e7a, sauf que on a tellement l'habitude nous comptons pense cin\u00e9ma muet o\u00f9 on pense que charrie Chaplin bouger en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 et que tout le monde est en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ce qui, en plus, ce n'est pas vrai parce que quand on regarde les longs m\u00e9trages de Charles Chaplin, il bouge absolument pas on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 mais c'est tellement clich\u00e9 qu'on a dans la t\u00eate que je me suis dit si l\u00e9g\u00e8rement j'acc\u00e9l\u00e8re un tout petit peu les, les, les, le artificiellement le la gestuelle des acteurs \u00e7a va compl\u00e8tement les d\u00e9charger d'un truc, c'est-\u00e0-dire que je je vais greff\u00e9 sur leur jeu, une saveur ann\u00e9es 20, dont ils n'auront plus \u00e0 se soucier finalement, donc ils n'ont plus qu'\u00e0 incarner des personnages et respecter les situations, ce qu'on leur demande en Jean voil\u00e0 Bonaparte quel film et moi je m'occupe du reste, voil\u00e0 et alors apr\u00e8s, effectivement, c'est un luxe \u00e9norme d'aller tourner sur les lieux de la, de l'action de l'histoire, c'est-\u00e0-dire que aller tourner \u00e0 Los-Angeles c'est plus cher, \u00e9videmment, mais \u00e7a am\u00e8ne une cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e7a ne savait encore une fois une saveur, une \u00e9vocation, c'est-\u00e0-dire que quand on prend des des figurants am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:00) [82%] :\r\nIl ressemble \u00e0 des figurants am\u00e9ricain et quand on prend une figure en bulgare conduite disons figurant am\u00e9ricain c'est la magie du cin\u00e9ma, ils ressemblent \u00e0 des figurants bulgare qu'on a maquill\u00e9 en Am\u00e9rique, donc voil\u00e0 donc effectivement j'ai ce principe -l\u00e0 on peut d\u00e9cliner sur les voitures luxe accessoires les, les, les maisons, les rues voil\u00e0 donc donc le film il a effectivement cette cette authenticit\u00e9 l\u00e0 qui lui donne je pense une charge \u00e9motionnelle plus forte quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:30) [92%] :\r\n\u00e7a va tr\u00e8s loin parce que le l'un des assistants de votre chef op\u00e9rateur, un p\u00e8re qui lui y a connu effectivement toute cette p\u00e9riode de hollywoodienne, l'\u00e2ge d'or d'Hollywood, enfin ses d\u00e9buts en tout cas, et il y a du mat\u00e9riel encore que l'on peut retrouver, enfin il y a des plateaux, des d\u00e9cors, des des choses qui restent comme \u00e7a, j'imagine que c'est pas quelque chose qui, pour les Am\u00e9ricains, fait partie de leur histoire au quotidien lorsqu'il tournait un film, mais pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une red\u00e9couverte aussi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:59) [87%] :\r\nNous, on a \u00e9t\u00e9 un peu gratt\u00e9 tout \u00e7a effectivement, alors le le la personne, donc, \u00e0 laquelle vous faites allusion, c'est \u00e0 ce qu'on appelle un gaffeur, alors c'est un r\u00f4le qui n'existe pas vraiment dans l'organisation d'une \u00e9quipe en France, c'est au-del\u00e0 du chef \u00e9lectricien, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un vraiment qui s'occupe de lumi\u00e8re, c'est un collaborateur proche du chef op\u00e9rateur alors lui c'est un monsieur qui a un nom absolument g\u00e9nial, qui s'appelle James plan\u00e8te donc c'est quand m\u00eame un nom de sup\u00e9rieur c'est un monsieur qui a 70 ans que pour vous dire, il a fait ici, il l'a fait, Frankenstein Junior, il a fait tous les salaires vers l'a fait, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame, c'est ce qu'on appelle une \u00e9p\u00e9e alors 70 ans, effectivement, son p\u00e8re vient venait \u00e9tait \u00e9tait op\u00e9rateur et venait de cette \u00e9poque -l\u00e0, donc il nous a montr\u00e9 plein de photos de trucs et de machins donc c'est, c'\u00e9tait, mais c'\u00e9tait vachement \u00e9mouvant, le p\u00e8re de James Cromwell, qui est un acteur dont le nom vous dit peut-\u00eatre rien mais quand vous verrez son visage vous disent : mais c'est \u00e9vident, bien s\u00fbr je connais que lui et aussi est arriv\u00e9 en \u00e0 Hollywood en 1926 a commenc\u00e9 en \u00e9crivant des intertitres pour les films muets est devenu apr\u00e8s un r\u00e9alisateur qui a beaucoup tourn\u00e9, qui a fait beaucoup de films qui a eu des ennuis pendant le maccarthysme qui a subi la chasse aux sorci\u00e8res, mais donc il y a comme \u00e7a des, des, des histoires d'Hollywood, voil\u00e0 des, des, des familles hollywoodienne, on a un peu ce clich\u00e9 de dire l'Am\u00e9rique n'a pas de m\u00e9moire, l'Am\u00e9rique vit au pr\u00e9sent, n'a pas d'histoire etc c'est pas si vrai que \u00e7a parce que on a tourn\u00e9 nous dans des lieux ouverts il y a des notamment des salles de cin\u00e9ma qui sont des salles de cin\u00e9ma du d\u00e9but du si\u00e8cle, qui sont absolument dans le jus qui sont respecter enfin je dirais sont pas pourris de machine \u00e0 popcorn et d'\u00e9crans, comment dire, plasma, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9es, elles sont, elles, sont vraiment dans l'\u00c9tat, c'est c'est devenu absolument magnifique, absolument magnifique, voil\u00e0, on a pu tourner dans des restaurants dans les maisons etc, il y a quand m\u00eame bon, il y a, il ne c\u00e9l\u00e8bre pas leur histoire constamment certes mais mais je dire on a pu trouver beaucoup d'endroits qui \u00e9taient qui \u00e9taient dans le jeu quoi de de des ann\u00e9es 20. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [89%] :\r\nC'est je vous poser toutes ces questions l\u00e0, Michel Hazanavicius parce que si on prend ce que les les derniers films que vous avez r\u00e9alis\u00e9 notamment les la s\u00e9rie D OSS 117 et puis encore auparavant la classe am\u00e9ricaine il y a chez vous une esp\u00e8ce de, de, de rentrer dans le cin\u00e9ma de le mettre en ab\u00eeme de jouer avec les \u00e9poques et puis au fond, de rendre hommage au cin\u00e9ma, d'une certaine fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 un certain type de cin\u00e9ma l'en l'occurrence c'est le film muet, c'est le film en noir et blanc, avec ce fameux format carr\u00e9 dont on a parl\u00e9 auparavant, il y a toute cette esth\u00e9tique des ann\u00e9es 60 et puis dans la caisse am\u00e9ricaine vous vous jouiez avec les codes, au fond, et puis il y avait ce c'est esp\u00e8ce de de fa\u00e7on de d\u00e9tourner en permanence ce cin\u00e9ma qui nous a nourri toute notre enfance, puisqu'on est de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, vous vous \u00eates conscient aussi o\u00f9 vous avez le sentiment tout \u00e0 couvre Aliz\u00e9e \u00e0 mon vous dites en fait est -ce que je r\u00e9ponds en train finalement depuis 15 ans d'ordre tous les codes du cin\u00e9ma non non, pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:03) [90%] :\r\nOui, oui, je comprends, je comprends ce que vous dites, j'en ai un peu conscience c'est pas tant que \u00e7a, c'est pas un truc recherch\u00e9 d'ailleurs et l\u00e0 j'en ai pris plus conscience que, vraiment, \u00e7a commence \u00e0 faire \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup et donc du coup il est tout \u00e0 fait possible que je casse le jouet pour le prochain film parce que la la la redondance et la la r\u00e9p\u00e9tition, c'est pas en truc qui m'amuse \u00e9norm\u00e9ment par contre je comprends ce que vous dites, mais pour moi l'il y a une, c'est d'abord le seul truc un peu qui serait f\u00e9tichistes nostalgiques de d'amour du cin\u00e9ma etc, je pense que c'est toujours au moins en 2\u00e8me rideau, voire en 3\u00e8me rideau, c'est jamais le le la motivation principale des films, c'est pas bon Planu am\u00e9ricaine : c'est un film qui c\u00e9l\u00e8brent le cin\u00e9ma et c'est sa motivation principale, moi, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e7a et au d\u00e9part et en fait, par contre j'ai vois si on y r\u00e9fl\u00e9chit une \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:00) [88%] :\r\nAvec vraiment un mouvement tr\u00e8s identifiable, qui parle de la plus grande causticit\u00e9 et la plus grande moquerie et la plus le jeu il y a quelque chose d'un peu entre guillemets punk dans, dans, dans l'id\u00e9e qu'il y aura une Dolce quoi de dans la classe am\u00e9ricaine, c'\u00e9tait il y a vraiment un un foutage de gueule en r\u00e8gle de de tout le monde, ce qui est le principe quoi enfin du du film hyper potache etc qui se sophistiquer un petit peu mais qui a un peu la m\u00eame la m\u00eame id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire dans dans Les OSS sauf que c'est le foutage de gueule et pas forc\u00e9ment sur les du les ic\u00f4nes du cin\u00e9ma, il est, il est surtout sur les \u00e9poques, le P\u00f4le des ann\u00e9es 50, fin des ann\u00e9es 60, etc, et l\u00e0 il y a l\u00e0 il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:40) [90%] :\r\n\u00e7a en fait, l\u00e0 il y a vraiment plus d'ironie, donc pour moi il y a le film est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents dans ce sens -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que la la, j'ai impression d'avoir r\u00e9alis\u00e9 un pas important pour moi, qui est que je ne me prot\u00e8ge plus gr\u00e2ce \u00e0 l'ironie, gr\u00e2ce \u00e0 la causticit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la satire, en fait, je, je, je, j'ai j'ai plus cette carapace l\u00e0 donc, donc \u00e7a pour moi c'est assez risqu\u00e9 apr\u00e8s effectivement, moi j'aime bien jouer, j'aime bien la conscience du spectacle je j'ai j'assume compl\u00e8tement, de faire du spectacle, je sais que la tendance est pas la, la, la tendance est plut\u00f4t au r\u00e9alisme, la tendance est plut\u00f4t \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:14) [89%] :\r\nOuais 1er degr\u00e9 mais surtout faire croire tout mettre en oeuvre pour faire croire que ce qui se passe sur l'\u00e9cran est vrai ou est r\u00e9ellement arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire le le ce que r\u00e9ussissent extr\u00eamement bien les, les, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaines, c'est-\u00e0-dire travailler avec des focales un peu longue, une cam\u00e9ra qui bouge, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce d'urgence comme \u00e7a, web et un jeu hyper naturaliste, etc, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t la tendance avec, en termes de cin\u00e9ma toujours mis en avant la vitesse et le mouvement, le rythme le mouvement \u00e9tant les 2 grosses composantes du cin\u00e9ma actuel, alors c'est vrai que moi je suis l\u00e0, non, c'est, c'est un film qui, et c'est c'est assez diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que moi j'aime bien les cadres Jamie \u00e0 la clart\u00e9 du r\u00e9cit, puis j'aime bien, surtout la conscience qu'on est au spectacle et donc \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, oui, jouer sur la cin\u00e9matographie \u00e7a permet d'introduire une esp\u00e8ce de distance et un jeu avec le spectateur j'ai direc un pas plus intellectuel, mais un peu plus peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:09) [89%] :\r\nPeut plus c\u00e9r\u00e9bral quand m\u00eame que ce soit dans l'humour ou pas dans l'humour dans l'\u00e9motion, c'est-\u00e0-dire que on comprend des choses on on subit pas quoi je, moi j'ai l'impression de pas m\u00e2ch\u00e9 le travail du spectateur et de laisser une \u00e9norme place dans le dispositif que je mets en place \u00e0 chaque fois, donc voil\u00e0, donc, oui, j'ai un peu conscience en m\u00eame temps \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a, j'essaie de, de, j'essaie de me renouveler quand m\u00eame, je sais de mais par rapport \u00e0 moi- m\u00eame pas par politique, par peur de de demandes et moi- m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:36) [91%] :\r\nSi je vous dis que lorsqu'on prend vos films comme \u00e7a, \u00e0 rebours, on a un sentiment d'avoir affaire \u00e0 r\u00e9alisateur malin \u00e9rudit, fou de cin\u00e9ma qui deci-del\u00e0 montre un peu sa science que d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a vous en \u00e7a vous ennuie, \u00e7a vous \u00e7a vous amuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:51) [91%] :\r\n\u00e7a n'amuse, il y a rien qui Monitor, vous me dites pas que j'ai fait des grosses merde je je suis sur un petit malin, ouais je, je, je pense que je, je, oui sans doute, et je le prends pas comme le plus grand des des compliments, faire le malin je c'est pas je veux dire il y a une grande diff\u00e9rence entre \u00eatre intelligent et malin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:12) [89%] :\r\nJeudi matin, au sens o\u00f9 vous n'en faites pas trop justement on vous a, vous allez juste l\u00e0 o\u00f9 vous pensez que la dose est juste et puis vous vous retirer comme \u00e7a tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:25) [88%] :\r\nNon mais je j'ai j'assume compl\u00e8tement le c\u00f4t\u00e9 malin etc, j'ai moi je j'ai, j'essaie de travailler \u00e9norm\u00e9ment les films de travail en \u00e9norm\u00e9ment pr\u00e9paration parce que je me dise le le plateau, je dois \u00eatre disponible pour les autres, et avant tout pour les acteurs, c'est je, je jouais, je suis l\u00e0 pour \u00e7a, donc mon m\u00e9tier \u00e0 moi, j'essaie de, de, de le pr\u00e9parer \u00e0 l'extr\u00eame en pr\u00e9paration parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai le temps donc, donc voil\u00e0, donc \u00e7a fait une esp\u00e8ce de mani\u00e8re de travailler, voil\u00e0 qui est la mienne o\u00f9 effectivement je j'essaie de contr\u00f4ler un peu les choses au maximum et puis de moi- m\u00eame du sens un petit peu partout, donc effectivement oui je, je, je pense que c'est \u00e7a s'est un peu mal en quoi et encore une fois, c'est pas la plus grande qualit\u00e9 il y a des gens qui travaillent beaucoup plus sur un truc compl\u00e8tement sensuel compl\u00e8tement instinctif et qui donne des choses vraiment formidables, o\u00f9 le, c'est un autre dispositif de narration, donc oui, \u00e7a je m'allonge, j'accepte les autres choses vous avez quoi \u00e9rudit oui enfin \u00e9rudit, \u00e7a fait un peu peur, mais en tous les cas qu'encore une fois, car la conscience du spectacle et j'essaie de travailler sur une base commune avec les spectateurs aussi, c'est-\u00e0-dire j'ai l'impression de travailler quand m\u00eame sur des choses citer Hitchcock c'est pas non plus d'une grande \u00e9rudition, je dirais que \u00e7a fait partie de la de de de l'inconscient collectif et m\u00eame des jeunes spectateurs qui ne savent pas que c'est ce que conna\u00eet ces images conna\u00eet cette mani\u00e8re de raconter, ils connaissent, c'est un peu comme les rappeurs qui qui sample Stevie Wonder, enfin je veux dire c'est pas de l'\u00e9rudition c'est on on travaille sur la m\u00e9moire collective quoi mais bon oui a, disons, un peu bon \u00e9rudit, c'est un peu un bien grand mot, mais dans cette direction l\u00e0 oui, j'accepte, bien s\u00fbr, je pense, je prends tout, j'accepte tout, toute fa\u00e7on c'est c'est vous qui parlez \u00e7a la vasque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:07) [89%] :\r\nSi on prend OSS 117 par exemple, on a le sentiment, en regardant le film que vous mettez en place quelque chose au d\u00e9but pour le spectateur pour dire attention, il est vraiment raciste mais c'est pas moi c'est vraiment lui, vous pouvez rire il y a vraiment trop con gros mais vous pouvez y aller Franco, voil\u00e0, une fois que vous avez mis en place tout dispositif \u00e0 ce moment -l\u00e0, le film peut vraiment d\u00e9marrer et Dujardin dans son r\u00f4le de d'Hubert bonne histoire de la Labatt peut vraiment leur donner libre cours \u00e0 toute sa veulerie sa stupidit\u00e9 reste ce qui est pas le cas avec j'ai Artist finalement Artist pos\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9part et voil\u00e0 \u00e7a, film noir et blanc muet et vous avez -vous prendre \u00e7a dans les donc tout de suite, comme \u00e7a, et pourtant, on attend toujours le moment o\u00f9 on va aller vers un film plus classique, je dirais aux le va revenir o\u00f9 en fait on va avoir une narration qu'on nous explique bien les choses maintenant aujourd'hui dans le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:58) [89%] :\r\nAlors moi, toute la probl\u00e9matique de OSS 117 c'\u00e9tait comment je vais r\u00e9ussir \u00e0 faire placer ses blagues qui sont totalement interdites sont totalement transgressive, c'est-\u00e0-dire s'il y a pas une et une r\u00e9flexion hyper sur quel dispositif je met en place pour que ces Black soit s\u00e9curis\u00e9, c'est-\u00e0-dire que que le le le plus parano\u00efaque des spectateurs comme moi, je peux l'\u00eatre se dit c'est bon, c'est Secure je peux rire et ses propres et consorts top avec un a\u00e9rien go\u00fbt amer 2\u00e8me mais je me suis fait avoir j'aime, j'aime pas en fait d'avoir rigol\u00e9 l\u00e0- dessus, je suis oblig\u00e9 de des dispositifs lourds alors donc voil\u00e0, alors l\u00e0, l\u00e0, je pourrais parler de \u00e7a pendant une heure, mais pour le faire tr\u00e8s rapidement, j'ai essay\u00e9 de la notion de clich\u00e9s au centre des 2 films c'est-\u00e0-dire que c'est un personnage qui balance des clich\u00e9s tout le temps et j'ai essay\u00e9 d'en faire le sujet m\u00eame du film, donc c'est un succ\u00e8s, donc les sc\u00e9narios avancent, parti chez le le la mise en sc\u00e8ne fonctionnent par clich\u00e9s, ce personnage balance et on donne des clich\u00e9s, on avance comme cette question clich\u00e9 apr\u00e8s j'ai suis trouver des \u00e9quilibres sur entre pour avoir ces ces, ces, ces prises de boucherie, intense, il fallait que je la contrebalanc\u00e9e par une \u00e9l\u00e9gance extr\u00eame voil\u00e0, apr\u00e8s il y a syst\u00e9matiquement des combats dans l'interdit, il y a toujours la porte qui se referme derri\u00e8re Heathrow reprend toujours un truc il est syst\u00e9matiquement non pas juger, mais il y a pratiquement tout le temps des plans de l'interlocuteur qui le regardent muet avec un minimum d'expression, ce qui permet de de d\u00e9plore un peu miroir, c'est-\u00e0-dire que le spectateur peut greffer actuellement ce qu'il veut sur ces plans -l\u00e0 qui sont des plans de r\u00e9action \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, c'est-\u00e0-dire que la blague raciste mais n'est jamais le le la chute de la s\u00e9quence, c'est toujours la la mise en place d'une nouvelle situation en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les interlocuteurs sont toujours plus \u00e9l\u00e9gant que sert de l'abattre, bon il y a comme \u00e7a beaucoup beaucoup de de, mais \u00e7a me semble impossible de faire autrement, c'est-\u00e0-dire que, et c'est vrai que le 1er OSS une 1\u00e8re partie qui est un peu didactique, un peu qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s dr\u00f4le, fin, ou un rythme de d'humour qui est qui est pas le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait mais en gros, imaginez mais qu'on peut faire dans la vie priv\u00e9e, je dirais une blague raciste \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a la confiance de l'autre, le cadre, on sait qu'on n'est pas raciste, on joue sur la boucherie, le machin etc, il y a pas de probl\u00e8me, mais quand on passe dans la sph\u00e8re publique le c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est comme si vous rentriez dans un restaurant, il faisait une blague raciste, c'est pas possible, il faut d'abord vous pr\u00e9senter, il faut d'abord que vous expliquiez qu'il faut, mais les gens ont confiance en fait donc voil\u00e0 il y Artist, c'est un peu diff\u00e9rent, mais par contre j'ai pas c'est interdit la mais j'en ai un autre qui est, qui est de faire un film muet, \u00e7a c'est un interdit dans la production cin\u00e9matographique, d'autant qu'il \u00e9tait tr\u00e8s important pour moi de concevoir ce film comme un film populaire, je n'ai pas en faire un film exp\u00e9rimental avant- gardistes pour lequel j'aurais pas eu beaucoup de probl\u00e8mes, je j'aurais travaille dans une \u00e9conomie adapt\u00e9 et voil\u00e0, c'\u00e9tait pas mon projet, mon projet c'\u00e9tait de sortir du ghetto, un peu et d'aller vers une un film populaire avec une histoire, des personnages auxquels on s'attache, etc, et dans cin\u00e9ma l\u00e0 travailler en ouragan d'abord mais en muet c'est interdit donc malgr\u00e9 tout le d\u00e9but du film, si vous le voyez, il est malin dans le sens o\u00f9 il est, il est, il est m\u00eame la conception, c'est-\u00e0-dire de choisir comme sujet principal, un acteur de films muets me permet de faire croire aux spectateurs que la forme. \r\nViens et est ad\u00e9quate, que le sujet demande cette forme -l\u00e0, en v\u00e9rit\u00e9, c'est le contraire, moi je voulais cette forme l\u00e0, donc j'ai mis ce sujet -l\u00e0 au Centre du truc, mais en fait le film commence par une esp\u00e8ce de film d'action, enfin, il commence par un truc que j'aime bien d'ailleurs \u00e0 une sc\u00e8ne de torture o\u00f9 le h\u00e9ros refuse de parler, on essaye de le faire parler, et refuse de parler, ce qui la probl\u00e9matique du film, puisque c'est l'histoire d'un film d'un acteur muet qui qui va passer le cap du Parlement et apr\u00e8s s'ensuit stress de film d'aventure alors le film d'aventures ne cesse de m\u00eame aujourd'hui, enfin, n'apporte quel film d'action ne n\u00e9cessite pas beaucoup de dialogue, donc on accepte compl\u00e8tement que il y a de l'action des p\u00e9rip\u00e9ties des aventures \u00e9quipe a dialogue via le le le \u00e0 ce moment -l\u00e0, le spectateur est pas perdu et puis petit \u00e0 petit, on sort de l'\u00e9cran, on rentre dans une dans une salle de cin\u00e9ma, on voit qu'il y a des spectateurs qui sont en train de regarder le film continue aventures continue et puis on fait un autre, interdit, on passe derri\u00e8re l'\u00e9cran, et l\u00e0 on voit l'acteur derri\u00e8re l'\u00e9cran, l'acteur se regardant etc les avec cette musique d'aventures qui fait que le spectateur \u00e9bahi, sans qu'il y a un truc un peu bizarre quand m\u00eame, il est pas trop perdu et puis le film s'arr\u00eate le film termine. \r\nDans le film dans le film se se se termine et alors l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 le la bascule se passe alors j'ai une 10\u00e8me petit subterfuge je pensais pas que \u00e7a ferait rire mais \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s dans toutes les salles, il y a un silence le personnage de de de l'acteur, qui est derri\u00e8re l'\u00e9cran semble \u00e9couter quelque chose et puis tout d'un coup, il a entendu quelque chose, il est super content et on d\u00e9couvre qu'il a entendu la salle qui applaudit \u00e0 tout rompre, sauf que tout \u00e7a est fait de sans absolument aucun sont sans musique et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on accepte le principe de dire : OK, on a bascul\u00e9, mais j'ai fait finalement la m\u00eame chose que ce que j'avais fait avant, c'est-\u00e0-dire j'ai mis en place un dispositif qui permet au spectateur d'accepter une convention et de dire : OK, bon, si ces ajouts, allons -y, et voil\u00e0 jouons mais \u00e7a il faut le faire de mani\u00e8re, enfin j'essaye de le faire de mani\u00e8re un peu \u00e9l\u00e9gante et et ludique pour que \u00e7a se passe en douceur, parce que c'est pas \u00e9vident de faire accepter aux spectateurs un interdit ou quelque chose auquel il est pas n\u00e9cessairement habitu\u00e9s quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:51) [81%] :\r\nQuand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole je ce petit tout ce que le maire dans sa t\u00eate dans le m\u00e9tro, dans la le Napol\u00e9on, les anc\u00eatre de condamner les pays, unissons -nous conjugaison leur addition, soustraction bout d'un moment, mais la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:17) [85%] :\r\nSi on peut pas tous les avions que de Superman et puis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:34) [92%] :\r\nOui, c'est moi qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:53) [74%] :\r\nBonjour, voulez -vous voter le jour acheter \u00e7a faire tinter de voir faire, c'est la faute \u00e0 Voltaire du groupe dans la cour, apr\u00e8s tu retournes au suivant, le livre, c'est l\u00e0 qu'on apprend avait Evreux pay\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, quelquefois, vous allez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:17) [73%] :\r\nLa commande porte sur son plateau, on sait pas avec les poissons- pierres il y a un risque, y a des pi\u00e8ces tr\u00e8s profonde de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:33) [92%] :\r\nJe suis, c'est moi qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:55) [74%] :\r\nGrande personne comme sa seule personne, le t\u00e9l\u00e9phone dire donc \u00e0 la vie sur la et tout \u00e7a c'est fini la nuit c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:13) [92%] :\r\nEn compagnie de Michel Hazanavicius, je vous le rappelle, nous parlons de si Artist, c'est sur nos \u00e9crans en ce moment qu'est -ce que vous avez appris sur le tournage de ce film, parce que vous dites assez souvent que ce film, au fond, fera de vous un meilleur r\u00e9alisateur pour vos prochains films, j'aimerais que vous l'expliquer un petit peu ce que vous entendez par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:32) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re, je ferai le bilan peut-\u00eatre dans 2 films r\u00e9alis\u00e9s en tant que r\u00e9alisateur, c'est vraiment prendre en charge le r\u00e9cit de, de, de A \u00e0 Z, en tant que r\u00e9alisateur, en tant que fabricant d'images, c'est-\u00e0-dire que vous ne cherchez pas de b\u00e9quilles par le texte quand vous enlevez le texte anecdotique, mais il ne reste plus que les images pour donner du sens, la musique va Cadert \u00e9motionnellement le r\u00e9cit donc elle prend en charge le le r\u00e9cit, \u00e9videmment, mais le sens il est donn\u00e9es par les images qu'est -ce qui se passe r\u00e9ellement la musique si vous \u00e9coutez la musique telle qu'elle vous ne savez absolument pas ce qui se passe, il faut passer les acteurs, ils incarnaient donne de la Chair et donnent du charme etc mais ne raconte pas l'histoire, il il y a, il incarne, l\u00e0 encore c'est diff\u00e9rent donc raconter l'histoire, \u00e7a ne passe que par l'image, donc c'est vraiment le le r\u00e9alisateur prend en charge, r\u00e9cit si vous arrivez \u00e0 avoir s'cette prise de responsabilit\u00e9 dans d'un film plus classique, \u00e7a permet quoi \u00e7a permet que les les dialogues sont \u00e0 leur place, de dialoguer, ils sont pas l\u00e0 pour raconter l'histoire, ils sont l\u00e0, donc vous pouvez absolument jouer avec qui deviennent beaucoup plus puissant parce que vous pouvez jouer avec, ils peuvent avoir un r\u00f4le qui leur est propre, les acteurs, c'est pareil, vous vous servez pas 2 pour raconter raconter, moi j'ai un peu de mal avec les films, j'ai la sensation que finalement le r\u00e9alisateur. \r\nIl a enregistr\u00e9 des acteurs quoi il a pas fait plus que \u00e7a, les acteurs viennent y raconte le truc et puis bon, pour les enregistre alors des fois c'est, des fois c'est tr\u00e8s dr\u00f4le et fra\u00eeche, tr\u00e8s bien, etc, etc, mais on on ambition de cin\u00e9ma si vous voulez, je, je, je, j'ai tendance \u00e0 penser que parfois c'est un peu limit\u00e9 donc on si vous arrivez \u00e0 faire \u00e7a, vous vous laisser de la place pour tout le monde finalement donc \u00e7a ou d'autre possibilit\u00e9 vraiment donc j'esp\u00e8re que, apr\u00e8s il faut trouver, il faut retrouver de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 mais Spielberg qui est pour moi un des plus grands filmeur au monde, si ce n'est le plus grand filmeur joue tr\u00e8s tr\u00e8s bien de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, il cr\u00e9e de mani\u00e8re \u00e9l\u00e9gante, sans se mettre en avant, mais il cr\u00e9e des images qui raconte quelque chose et tout d'un coup. \r\nL'\u00e9tat psychologique du personnage est racont\u00e9e par une image : vous vous en \u00eates pas rendue compte vous l'avait pas analys\u00e9 telle quelle, mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [88%] :\r\nSpielberg dit souvent que ces films, on peut les comprendre sans dialogue, sans musique et pour lui la le, le montage c'est est -ce qu'on prend l'histoire \u00e0 sans musique, sans dialogue, sans est -ce qu'on comprend ce qui se passe finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:59) [87%] :\r\nAlors c'est assez \u00e9tonnant, moi je fais, je fais \u00e7a a pas ou quand je monte et alors les les film OSS 117 par exemple, on peut penser que c'est film tr\u00e8s bavard, sauf qu'en fait si vous regardez si vous analysez un tout petit peu plus loin que le fait que, il y a des gens qui parlent beaucoup, vous vous rendez compte que les, les, les, les dialogues ne raconte absolument jamais l'histoire, donc moi je pense, c'est pas des films bavards dans le sens, c'est des films qui malgr\u00e9 tout reste assez visuel et moi je prends tout le temps comment dire je, je fais 2 choses au montage, la 1\u00e8re c'est de couper le son, et de regarder ce qui se passe, et voir si c'est compr\u00e9hensible et si on comprend ce qui se passe, il y a pas de contresens, il y a pas de confusion et la 2\u00e8me chose c'est le contraire, \u00e7a, je ne fais que \u00e9coutez et je ne fais que \u00e9coutez, je ne regarde pas et l\u00e0 \u00e7a parle du jeu des com\u00e9diens, ce que les com\u00e9diens sont, en ce que les com\u00e9diens sont bien c'est \u00e7a s'est \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'oreille des la premi\u00e8re fois que j'ai fait que j'ai cass\u00e9, B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo, elle m'a dit : j'ai l'\u00e9t\u00e9 hyper troubl\u00e9 parce que je la regardais pas en fait et je en suis pas rendu compte, mais c'est vrai que je, je, je l'\u00e9coutais, j'ai \u00e9cout\u00e9 parce que au regard oui mais regardez une actrice qui s'est un peu maquill\u00e9e toutes celles qu'a fait un vague effort estimant terre dans un bureau en contreplaqu\u00e9 avec un n\u00e9on, si vous voulez parce que \u00e7a vous raconte \u00e7a vous raconte ce que vous voyez je dire vous voyez une actrice en train de passer un casting quoi bon c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais par contre si vous \u00e9coutez ce qui vous reste, c'est quelque chose qui va \u00eatre dans le film qui est pas loin, c'est-\u00e0-dire que c'est vous entendez son interpr\u00e9tation, l'image c'est pas le probl\u00e8me des acteurs, c'est mon probl\u00e8me, parce que l\u00e0, la voie, \u00e7a c'est leur probl\u00e8me, moi je peux jouer sur le rythme, le sens etc, mais, mais je veux dire c'est c'est vraiment les acteurs am\u00e8ne plus une voix, je trouve qu'une image, alors apr\u00e8s Spielberg, il est absolument visuelle, enfin je veux dire c'est : c'est \u00e9videmment un r\u00e9alisateur visuelle \u00e7a ne citer, ils ont commenc\u00e9, je sais pas moi, je pense \u00e0 \u00e7a mais d'enqu\u00eate ni fut Camille, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 le personnage de Leonardo DiCaprio, qui a, qui a un truand faussaire magnifique acceptent de travailler pour le FBI en sa qualit\u00e9 d'ex- de devient un expert en fait, \u00e7a lui pla\u00eet pas, et donc il y a un plan tout b\u00eate, o\u00f9 il est \u00e0 son bureau dans un petit bureau et la cam\u00e9ra est \u00e0 l'ext\u00e9rieur du bureau et on voit \u00e7a \u00e0 travers des stores et en fait \u00e7a raconte quoi \u00e7a raconte que c'est des barreaux de prison au lieu d'\u00eatre verticaux comme des barreaux Prison ils sont horizontaux, c'est-\u00e0-dire c'est quoi, c'est une prison qui est pas tout \u00e0 fait une prison, mais c'est quand m\u00eame une prison moi quand on raconte une histoire comme \u00e7a, alors d'abord quand je leur march\u00e9 je suis hyper content mais m\u00eame quand je le remarque pas quelque chose, quelque chose m'a \u00e9t\u00e9 racont\u00e9e comme \u00e7a je je trouve plus voil\u00e0 Spielberg pour \u00e7a, il est \u00e9videmment brillant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:36) [89%] :\r\nVous parlez notamment de la voix des acteurs : on voit et donc du coup, on entend de plus en plus de films tourn\u00e9s avec un micro HF, donc quelque chose qui est tr\u00e8s pr\u00e8s du corps, des com\u00e9diens, avec des com\u00e9diens qui, sachant qu'ils sont pris de tr\u00e8s pr\u00e8s et ne font plus l'effort de la voix de porter la voix d'articuler et encore c'est moi qui \u00e7a j'article pas tr\u00e8s bien, mais \u00e7a donne un sentiment g\u00e9n\u00e9ral, un petit peu de me laisser voir de l'acheter si je puis dire dans certains films, le r\u00e9alisateur n'est pas assez finalement sur les dire non l\u00e0 c'est pas bon, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:12) [90%] :\r\nMais je crois que \u00e7a fait partie d'un d'un d'un Style d'un genre dont je vous parlais tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que on veut singer la r\u00e9alit\u00e9, alors quand on veut singer la r\u00e9alit\u00e9, effectivement, on oublie le filtre de, de, de la repr\u00e9sentation, c'est-\u00e0-dire qu'on on nous parle comme on parle dans la vie, le probl\u00e8me de \u00e7a, c'est que c'est pas comme dans la vie, c'est-\u00e0-dire que C\u00e9line, parler d'un de de la litt\u00e9rature en disant que si on veut que \u00e7a a l'air comme dans la vie, c'est \u00e9norm\u00e9ment de travail, il prenez comme exemple quand vous prenez un b\u00e2ton et que vous tremper dans l'eau, on a l'impression qu'il est, il est, il est tordu la perception qu'on en a, elle, s'est tordu, si on veut avoir l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:51) [90%] :\r\nLe b\u00e2ton et droit, il faut le temps alors c'est \u00e7a le le le truc, c'est-\u00e0-dire que on peut pas juste agir comme dans la vie si si on \u00e9crivait les dialogues par exemple comme les dialogues sont dans la vraie vie, ce serait illisible pour g\u00e9n\u00e9ral le sc\u00e9nario n'aurait aucun sens, c'est c'est compl\u00e8tement achev\u00e9 il y a des retours en arri\u00e8re les les d\u00e9fera sont pas fini je dirais c'est impossible \u00e0 faire, le rythme de la vraie vie, je veux dire, quand on veut traverser une rue, on attend quoi, on attend, on attend que les voitures, on peut pas faire \u00e7a, il faut tordre le le le la r\u00e9alit\u00e9 pour faire respecter, qui \u00e9voque une certaine r\u00e9alit\u00e9 ou pas d'ailleurs apr\u00e8s, tout d\u00e9pend des films. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:33) [91%] :\r\nDonc, effectivement, il y a, il y a un peu une tendance qui est \u00e0 singer la r\u00e9alit\u00e9 moi c'est vrai je je m'inscris pas l\u00e0- dedans, mais parfois \u00e7a donne des films formidables, \u00e7a donne des films d'une extr\u00eame justesse qui peut vous toucher, etc, le seul truc si vous voulez, c'est que je joue pour moi le le r\u00e9alisateur \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la responsabilit\u00e9 du r\u00e9cit ou de ou de l'objectif du film si \u00e7a passe pas par une histoire, \u00e7a passe pas par une histoire la majeure partie du temps, \u00e7a passe par un r\u00e9cit et c'est le r\u00e9alisateur qui en a la charge, donc quand \u00e0 moi je sens car r\u00e9alisateur met en place un dispositif qui contr\u00f4le et qu'il qu'il qu'il ma\u00eetrise et dans lequel il va y joue, moi je suis ravie, quel que soit le le Style apr\u00e8s les, les, les, les types marmonner pour pousser \u00e0 l'extr\u00eame. \r\nDans le film de Jacques Tati, alors c'est un jeu, \u00e9videmment, mais je veux dire c'est Ultramar, c'est-\u00e0-dire qu'on on d\u00e9structure compl\u00e8tement le langage est -ce trouve comprend voil\u00e0 et et bon il a rejou\u00e9 avec \u00e7a, etc, mais je veux dire, tout \u00e7a pour dire que c'est pas forc\u00e9ment mal de pas tout comprendre c'est c'est pas si c'est dans un dispositif qu'on contr\u00f4le et voil\u00e0 qui est une proposition au cin\u00e9ma, moi je, moi c'est le c'est s'il faut toujours s'je pense, appr\u00e9hender les films je parle m\u00eame pas de les juger ou les critiquer, mais au moins les appr\u00e9hender \u00e0 l'aune de leur propre ambition pas bon moi je, moi je, c'est vrai que c'est un type de cin\u00e9ma mais comme spectateur, je, je, je, vraiment, je suis pr\u00eat \u00e0 accepter \u00e9norm\u00e9ment de choses, au contraire, je suis, j'adore \u00eatre jaloux d'un film que je suis, donc je sens que je ne raye, j'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de le faire parce que j'adore \u00e7a, quoi, je vraiment c'est c'est ce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9mu autant ou bouger ou vraiment intrigu\u00e9 comme spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:15) [70%] :\r\nUn auteur de leur part. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:21) [56%] :\r\nLe bras. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:36) [70%] :\r\nC'est pas rien, mais a une bonne ce que c'est. \r\nMais \u00e7a bastonne chez nous sommes m\u00eame sort r\u00e9unissent quand exemplaire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:24) [67%] :\r\nDur\u00e9e de 2 et Paris et. \r\nEt alors on aurait pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:05) [85%] :\r\nMichel Hazanavicius vous qui \u00e9met beaucoup adorait peut-\u00eatre je ne sais pas bien Wilder. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:10) [80%] :\r\nJe vais lin\u00e9aire, Billy Wilder de No\u00ebl de pas un Dieu vivant pas mort mais qui a \u00e9t\u00e9 vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:17) [82%] :\r\nQu'est -ce qui dans I Artist se rapproche ou tentent de se rapprocher, restons modestes de ce que vous aimez Chebli Wilder, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:26) [90%] :\r\nQue je je parle pas des des citations, hein, je je parle pas des r\u00e9f\u00e9rences on on parle pas de \u00e7a, il y a, il y a des clins d'oeil comme \u00e7a, mais de mani\u00e8re plus profonde, je je je je je le contr\u00f4le pas forc\u00e9ment 16 mai mais r\u00e9ellement pour moi c'est c'est vraiment le le r\u00e9alisateur que je sais, c'est que c'est vraiment une filmographie exemplaire films exemplaire, mais je crois qu'il y a cette volont\u00e9 divertir de pas avoir peur de divertir, c'est-\u00e0-dire de paix dans un rapport poseur, il y a une volont\u00e9 de s\u00e9duire. \r\n\u00e0 la fois une causticit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a toujours, c'est ce qu'on appelle l'humour berlinois, en l'occurrence, alors le le le le pape de \u00e7a c'est Ernst Lubitsch mais mais Billy Wilder et son meilleur \u00e9l\u00e8ve, et d'une certaine mani\u00e8re, il a fait d'autres choses, donc c'est vrai que moi, moi je, je, je, je, j'ai beaucoup de d'amour pour but du bailleur, l'humour berlinois, c'est un m\u00e9lange de cruaut\u00e9 et en m\u00eame temps d'extr\u00eame tendresse, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment d'humanit\u00e9, il y a un proverbe : je me demande, c'est pas improvis\u00e9 derme juif qui dit que un ami, c'est quelqu'un qui vous conna\u00eet bien et qui vous aime quand m\u00eame et j'ai il y a, il y a, sachez Billy Wilder, c'est-\u00e0-dire c'est donc les travers on monte la la les la petitesse des gens le le mais en fait, c'est par l\u00e0 qu'ils sont humains et au bout de \u00e7a il y a une d\u00e9claration d'humour d'amour \u00e0 l'\u00eatre humain, malgr\u00e9 \u00e7a, mais je veux dire c'est tellement d\u00e9complexion en c'est tellement agr\u00e9able qu'on vous raconte comme \u00e7a, je veux qu'on nous le monde des, des, des excuses du superh\u00e9ros h\u00e9ros capable de tout faire, qu'on 0 d\u00e9fauts etc \u00e7a vous met en tant que spectateur, \u00e0 une place finalement qui est toute petite, c'est-\u00e0-dire on vous monde des dieux quoi Vend\u00e9e c'est l'Olympe et vous, vous \u00eates tout petit devant \u00e7a, c'est l'inverse chez Bill Weld on vous dites, vous \u00eates aussi et le fait sans aucune d\u00e9magogie jamais c'est fait avec des 10 ambition de cin\u00e9ma auteur et en m\u00eame temps, discr\u00e8te, voil\u00e0 moi je, je, je trouve que c'est, c'est c'est c'est, en fait, je parle pas du Artist l\u00e0 je je vous rassure je j'ai pas de de nouvelles mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:35) [85%] :\r\nNon, mais on sent sachez vous, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois la l'ambition vous avez parce que vous avez cette ambition -l\u00e0, d'une certaine fa\u00e7on, pas la m\u00eame Koebi Wilder, c'est pas la m\u00eame \u00e9poque, ce n'est pas le m\u00eame parcours, voil\u00e0, on passe l\u00e0- dessus mais vous avez cette ambition -l\u00e0, Michel Hazanavicius, vous avez cette ambition -l\u00e0, Michel Hazanavicius et puis il y a quand m\u00eame toujours cette tendresse dans le film, m\u00eame si, type le plus con de la plan\u00e8te, on l'bien quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:59) [90%] :\r\nOui, oui, moi je, je, je, je, je, j'aime pas juger enfin je, je, je suis pas juge c'est pas du tout mon m\u00e9tier, moi j'aime bien, voil\u00e0, et puis apr\u00e8s dans un film, je crois que vous avez besoin de m\u00eame qu'on prenez le pire des cons je dire ouais, c'est 117 c'est le pire des cons, mais il y a des dispositifs qui permettent de de jouer que je con\u00e7ois pas que dans la r\u00e9pulsion qu'il y a aussi de l'attirance et que d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a nous raconte aussi des choses sur nous, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:28) [87%] :\r\nC'est \u00e7a que j'aime bien moi je, je, je dirais je suis pas en guerre, je suis en guerre contre personne n'est pas employ\u00e9, c'est 117, le fait de d\u00e9placer l'action qu'elle soit pas contemporaine, mais que \u00e7a se passe dans les ann\u00e9es 50 \u00e7a d\u00e9complexe compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que tout d'un complot regarde avec tendresse ce type -l\u00e0 parce que je dis \u00e7a, c'est vrai que c'\u00e9tait comme \u00e7a, sauf que la 2\u00e8me lame nous dit bon \u00e7a, pas non plus hyper changer quoi mais \u00e7a permet cette distanciation l\u00e0 \u00e7a permet conquis, on conna\u00eet un peu d'empathie sur ce personnage, \u00e7a permet que tout d'un coup aux mais c'est vrai qu'on, c'est vrai qu'on est qu'on pense quand m\u00eame tout le temps parler dispose de trucs pr\u00e9- voil\u00e0 mais si vous, \u00e0 l'inverse, si vous mettez pas en place ce dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:10) [90%] :\r\nLa qui permet cette cette empathie, ce sourire, c'est-\u00e0-dire si vous faites un personnage contemporain qui, qui dit ce genre de blague, c'est absolument insupportable, le film est insupportable pour le oui ce personnage est insupportable, vous voulez pas vous avez pas envie quoi, moi j'aime bien aussi faire des films s\u00e9duisant, donc j'ai j'ai j'ai pas peur d'essayer de s\u00e9duire, j'ai pas peur d'essayer de faire du cin\u00e9ma, donc, donc, oui, en tous les cas moi je, je, je, je, j'oserais m\u00eame pas parler de filiation, mais, mais c'est vrai que j'ai dit voil\u00e0, il y a, il y a quelque chose de profond\u00e9ment humain, il y a en m\u00eame temps profond\u00e9ment triste et \u00e0 la fois Joyeux chez chez Billy Wilder des des films comme La gar\u00e7onni\u00e8re c'est les films qui sont compl\u00e8tement oui, \u00e0 la fois \u00e0 la fois triste en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s cruel, il y a quelque chose presque de la com\u00e9die italienne dans, dans, dans ce qu'on est quand m\u00eame au bord de la prostitution avec c'est la veulerie, c'est l'arrivisme etc, et en m\u00eame temps c'est des personnages, il est tellement, tellement mignon par ailleurs tellement qui qui qui subissent des syst\u00e8mes qui subissent des DD, voil\u00e0 on on est, on est vraiment, il y a une empathie terrible pour pour ces personnages -l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:15) [95%] :\r\nD'accord avec cette id\u00e9e que le finalement que le Parlement aura nui au cin\u00e9ma, c'est une id\u00e9e qui tra\u00eenent de ci de l\u00e0 qu'on peut lire ici ou l\u00e0 chez certains professionnels de la profession. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:25) [88%] :\r\nJe je je crois pas \u00e7a, honn\u00eatement non je, je, je pense que c'est un peu une une une attitude voire une pause, je pense que oui, je pense que les finales Beni admirablement sont devenues plus complexes, plus adulte, plus mature, par contre, je comprends que certains r\u00e9alisateurs dans les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es de l'arriv\u00e9e du parlant et pu avoir cette ce discours- l\u00e0, parce que l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, je pense qu'il avait du sens, pourquoi, parce que tout d'un coup, il y a du type qu'on fait des finasser flemmards, c'est-\u00e0-dire qu'ils se sont content\u00e9s vraiment d'enregistrer d'enregistrer, faire du th\u00e9\u00e2tre film\u00e9 la la notion de cin\u00e9ma, alors que la, la, on \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 une sophistication de 2 extr\u00eames dans dans dans la narration dans le dans la r\u00e9alisation jeudi les 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es de l'\u00e9poque du muet sont ultra- sophistiqu\u00e9 je Julien, vous avez affaire \u00e0 des r\u00e9alisateurs qui sont brillantissimes c'est c'est c'est vraiment des chefs-d'oeuvre on peut la regarder \u00e7a, l\u00e0 pour le coup \u00e7a pas beaucoup boug\u00e9 tout d'un coup, bon ben, il y a des types qui arrive, qui mettent un homme dans un canap\u00e9, une femme dans l'autre canap\u00e9 et puisse parler balance des vannes et puis, et puis voil\u00e0 et on se contente de les montrer donc c'est s\u00fbr qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pouvez dire, bon, le cin\u00e9ma a pris un coup, oui, le cin\u00e9ma en tant que forme d'expression voil\u00e0, apr\u00e8s il y a autre chose, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le cin\u00e9ma muet c'est une utopie, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment langage universel au m\u00eame titre que la peinture m\u00eame vite que la musique, tout d'un coup on remet le dialogue l\u00e0- dedans, on remet la langue le langage chacun rentre dans son pays, \u00e9videmment, donc \u00e7a et oui \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut dire, il y a il c'est une utopie d'un langage universel qui s'\u00e9loigne du 20 et moi je regrette par contre que si le Parlement avait pu arriver 10 ann\u00e9es plus tard, je pense qu'on aura eu droit \u00e0 des \u00e0 des chefs, assez, assez \u00e9tonnant, je pense, parce que oui, parce qu'on a, il y avait une dynamique qui qui \u00e9tait assez incroyable, je trouve, non, j'ai plus dans la la sophistication de la narration, c'est-\u00e0-dire que, avec d'un c\u00f4t\u00e9 des des r\u00e9alisateurs pour la plupart am\u00e9ricains, qui arrive \u00e0 une simplicit\u00e9 ni pur comme qui videur dans la foule, je veux dire c'est : c'est un film compl\u00e8tement \u00e9pur\u00e9, etc, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des gens comme Christian ou des gens, m\u00eame comme Murnau, qui part dans des trucs compl\u00e8tement baroque Tod Browning, donc on conna\u00eet surtout pour Freaks mais qui a une carri\u00e8re dans la musique et hyper hyper \u00e9tonnante, donc oui, \u00e7a ce serait c'est peut-\u00eatre arriv\u00e9 un tout petit peu t\u00f4t mais c'est s\u00fbr que le dialogue, le dialogue permette de des plus complexes, donc moi je regrette pas du tout l'arriv\u00e9e du parlant quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:59) [87%] :\r\nMichel Hazanavicius, merci d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous une derni\u00e8re chose concernant Artist, le plus dur, c'est \u00e9videmment de faire un un spectateur, film noir et blanc, mais bon, il y a Nice B\u00e9jo et Jean Dujardin, d'autres acteurs aussi on a des opacit\u00e9s et John Goodman notamment et puis quelques petites surprises mais qu'on doit pas d\u00e9tailler ici, il faut laisser au spectateur le soin de les d\u00e9couvrir jeudi, le plus dur, c'est de faire venir spectateurs c'est vrai faut dire : voil\u00e0, vous savez, d\u00e8s le d\u00e9part que pour ce film- l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un petit peu le challenge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:28) [92%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un frein \u00e0 main, si vous voulez les les gens partent avec un frein dans le sens o\u00f9 il y a, il y a une id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue, voil\u00e0 qu'on conna\u00eet tous muet n'aurait blanc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:38) [73%] :\r\nMoscou, c'est s\u00fbr et certain, l'Avantage, ce qu'il voulaient. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:42) [88%] :\r\nIl joue en ma faveur, par cons\u00e9quent, les spectateurs quand la curiosit\u00e9 passer outre cette appr\u00e9hension l\u00e0 finalement, ils arrivent avec un truc n\u00e9gatif et comme il s'amuser sont divertit comme Yvon, un beau film, je le dis avec sans aucune modestie, finalement, \u00e0 la fois, non seulement ils sont contents, mais il y a un double plaisir c'est le trajet du spectateur parle un peu plus loin, ils arrivent pas neutre : ils arrivent avec ils ont int\u00e9gr\u00e9 la possibilit\u00e9 que \u00e7a pouvait \u00eatre un peu bon voil\u00e0, un peu, un peu ennuyeux et comme \u00e7a n'est pas, voil\u00e0, ils ont un trajet plus grand que dans un autre film et et le le plaisir en est doubl\u00e9, maintenant c'est vrai que c'est ce qui a de plus dur de faire venir les gens dans dans les salles, mais ce n'est pas mon m\u00e9tier, moi, mon m\u00e9tier, c'\u00e9tait de fabriquer film je l'ai fait, les gens qui ne voient en sont contents, donc moi j'ai fait mon m\u00e9tier, maintenant c'est aux distributeurs et aux exploitants de faire venir les gens dans les salles \u00e7a voil\u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:44) [86%] :\r\nMichel Hazanavicius organisateur de si Artist sur nos \u00e9crans en ce moment le film marche plut\u00f4t pas mal, plus de 20000 entr\u00e9es, ce n'est que justice, pour ce film qui, on le rappelle, est muet et en noir et Blanc-Mesnil bonjour bonjour tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures dans un dromadaire sur l'\u00e9paule, toujours \u00e0 Brooklyn, toujours dans le Bronx et orages \u00e0 ne pas dire \u00e7a, hein, mais c'est vrai qu'on saura vendredi que Brooklyn est entrain de venir le nouveau Bronx mais \u00e7a, c'est pour aujourd'hui le Bronx et la violence \u00e9videmment demain Patrick Ferla n'ont presque rien sur presque tous re\u00e7oit Nancy Huston, Philippe Mentha, Pascal Auberson et les com\u00e9diens de claque avant le ciel, \u00e7a se joue Kl\u00e9ber-M\u00e9leau de Lausanne jusqu'au 27 novembre fin un journal toutes et tous, premi\u00e8res avec l'\u00c9tat 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hazanavicius, Michel", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78C800A7-144A-4AFF-9CDC-65718BBA6C65", "internalArchiveId": "78C800A7-144A-4AFF-9CDC-65718BBA6C65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Morerod, dominicain et recteur de l'Universit\u00e9 pontificale Angelicum \u00e0 Rome, nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Fribourg et Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 530, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg (dioc\u00e8se)"], "thematicThemes": ["\u00e9v\u00eaque"], "thematicPersons": ["Morerod, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-12T17:08:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morerod, Charles", "role": "\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07DAC908-17B8-4710-9098-6C37841C1933", "internalArchiveId": "07DAC908-17B8-4710-9098-6C37841C1933", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Le Bhoutan", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-27T22:49:37Z", "speechToTexts": ["28.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nPablo d\u00e9licat et plus le Bhoutan alors le temps, c'est un pays qui est trop d'inconnues tellement pas que j'ai d\u00fb trouver un moyen mn\u00e9motechnique pour m'en souvenir, oui je dis l'Bhoutan Klein et puis moi, technique, ben je m'en rappelle \u00e0 que ce que mes mots sans poisson quoi Easy ayant malade d'avoir des fois c'\u00e9tait pas tant : allez le Bhoutan maintenant pas \u00e0 Dakar alors selon qui a Bhoutan, donc plus petit que la Suisse a fait 300 kilom\u00e8tres de long et il y a moins d'un 1000000 d'habitants dedans et \u00e0 les habitants, je crois qu'on les appelle les Bhoutan East moi sinon Aletru, de la pluie, au fait, le Bhoutan c'est que l\u00e0- bas ils accordent une monstre importance au bonheur, l'important c'est pas de gagner de l'argent, comme ici, mais d'\u00eatre un revoyez hein, et \u00e7a je trouve que c'est trop cool comme philosophie par les temps qui courent, beurre et pour que les botanistes du Bhoutan clan y soient rapidement leur a organis\u00e9 un mariage royal et s'il y a bien quelque chose qui manque en Suisse et les mariage royal quoi dites mais C\u00e4sar il a \u00e9pous\u00e9 la magnifique jette une PMA qui retire hier, alors \u00e7a j'ai pas tout capt\u00e9 ce que c'\u00e9tait un jusqu'au m\u00e9tier, mais ce que je peux dire, c'est que Kate Middleton, elle faisait le m\u00eame mois, elle \u00e9tait aussi roturi\u00e8re, bon \u00e0 mon avis, c'est un peu comme couturi\u00e8re sauf que tu dois coudre par terre quoi sur les rotules non vanitas roturi\u00e8re, \u00e7a signifie qu'elle n'est pas noble \u00e0 accueil oui ah mais alors, mais alors \u00e7a veut dire que moi aussi j'ai une chance de pouvoir, un prince, un jour, \u00e7a veut dire que je pourrais vivre dans un palais avec du servi tardif Larbi d\u00e9marre 40 toutes les col\u00e8res, mais c'est tr\u00e8s pur Madame ce que vous venez de me dire, en attendant, ce qui nous parle du bouddhisme, moi, moi, alors j'ai essay\u00e9 le bouddhisme une fois pour voir, h\u00e9 ben c'est super chiant comme truc, je veux dire : faut pas parler, il faut bien respirer ferait fl\u00e9chir aux choses qu'on n'a pas besoin mais qu'on utilise quand m\u00eame, j'ai tenu 5 minutes quoi donc, en conclusion de fin, je dirais qu'il s'est appauvri les bouddhistes. \r\nOser conflit ouais, j'ai compris, j'ai compris qu'un petit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A10A7EA5-3402-4696-A953-6D91F8F07080", "internalArchiveId": "A10A7EA5-3402-4696-A953-6D91F8F07080", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 048 : Anatoly pr\u00e9sident", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-13T03:06:44Z", "speechToTexts": ["13.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nComme l'Allemagne, les policiers salade suisse doit valider, vous l'avez beaucoup moins souvent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nCe jour- l\u00e0 on toque \u00e0 la porte en laine de yak de la datcha de Natacha p\u00e9toche m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [76%] :\r\nQui cela peut bien \u00eatre, j'aime pas \u00e7a, attends que avant d'ouvrir, G\u00fcnter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [77%] :\r\nPt \u00e0 sa grand- m\u00e8re s\u00e9nile, mais le couteau \u00e0 hu\u00eetres entre ces 2 dans l'histoire du hachoir un fenouil dans son chignon et on \u00e0 la scie \u00e0 bois dans sa culotte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [60%] :\r\nEt voil\u00e0 bas\u00e9e objet pratique partout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [85%] :\r\nBonjour le changement de paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [83%] :\r\nIl s'agissait d'Anatoly des Ukhov le cruel, propri\u00e9taire de leur Champ de patates qui tenait un bouquet de roses dans ses grosses mains poilues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [58%] :\r\nC'est quoi des d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [94%] :\r\nNon, c'est un pr\u00e9sident qui l'autre hommage \u00e0 votre f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [64%] :\r\nMilitaire madame \u00e0 l'autre, \u00e7a pas la TVA mais ne voyons, pour une fois qu'Anatoly exempt\u00e9s oui h\u00e9 ben c'est louche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [85%] :\r\nNon, c'est parce que j'ai chang\u00e9 depuis que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du p\u00f4le qui, en tant que futur pr\u00e9sident, je dois \u00eatre proche des petites gens, 1er siffle, \u00e7a se passe, non pas du tout, mais je vous ai aussi apporter un panier garni le garder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [90%] :\r\nAh, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'elle voyait autant de nourriture en m\u00eame temps il y avait une belle grosse banane bien m\u00fbre de fraise, un morceau de beurre et une poire ce vous seriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [97%] :\r\nAvant, il faut que vous votiez pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [69%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [91%] :\r\nAvant, il faut que vous signez l\u00e0 en bas du bulletin pour me donner votre voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [78%] :\r\nAh, pas de probl\u00e8me d'un mois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:49) [72%] :\r\nMais tu as fait une loi vieille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [84%] :\r\nBen oui, j'ai pas \u00e9t\u00e9 mais je peux vous est de savoir si tu pr\u00e9f\u00e8res non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [74%] :\r\nIls n'utilisent -ils \u00e9tait pouss\u00e9 \u00e0 Vaise arri\u00e8re je reprends mon panier et quand je serai \u00e9lu je retirer les droits de vote aux femmes Paul voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [86%] :\r\nAnatoly ne fut pas \u00e9lu car il n'est qu'une seule voix, celle de son boeuf et Natacha s'est dit que ce jour \u00e9tait une victoire de plus sur la vie, car m\u00eame si elle n'avait pas de fleurs ni de beurre, elle pouvait toujours apprendre \u00e0 \u00e9crire et aller voter et elles se mettent \u00e0 pleurer de je vois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [81%] :\r\nMais demain est un autre jour, peut-\u00eatre, plus dur encore salade ou ce que. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD96C469-8211-4608-889F-3BC09EA5780E", "internalArchiveId": "AD96C469-8211-4608-889F-3BC09EA5780E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaincre l'\u00e9puisement professionnel : Interview de Patrick Mesters, l'Institut europ\u00e9en de recherche sur le burn-out et auteur de l'ouvrage \"Vaincre l'\u00e9puisement professionnel\" (Ed. Robert Laffon, 2011)", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 418, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9puisement professionnel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T01:02:16Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt nous accueillons maintenant Patrick Masters bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates en Direct de Neuch\u00e2tel, directeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de recherche sur le bord, autre auteur de l'ouvrage : Vaincre l'\u00e9puisement professionnel, paru chez Robert Laffont, vous interviendrez cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le cadre d'un colloque justement sur cette question le Bernard le justement, on ne l'\u00e9voque beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es est -ce qu'on \u00e9voque beaucoup plus facilement que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nJe crois que on l'\u00e9voque plus facilement parce que maintenant on le reconna\u00eet, on fait le diagnostic diff\u00e9rentiel entre la d\u00e9pression et le beurre parce que aussi le contexte de travail est en train de changer de fa\u00e7on dramatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:37) [90%] :\r\nLe monde du travail justement celui -l\u00e0 dont on parle aujourd'hui, il a quand m\u00eame chang\u00e9, il est rest\u00e9 longtemps dans la n\u00e9gation du ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e8ne de l'\u00e9puisement professionnel, ce que vous pensez qu'aujourd'hui on est un un changement un revirement de situation tr\u00e8s tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nLe revirement \u00e9lan parce qu'on consid\u00e8re encore que les gens qui font du beurre note sont des faibles inexp\u00e9riment\u00e9, alors que, au contraire, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, ce sont les piliers de l'entreprise qui sont affect\u00e9s, ce sont les gens les plus enthousiastes et les plus dynamiques et donc il faut d'abord proc\u00e9der \u00e0 un changement de culture, un changement de regard sur le probl\u00e8me qui tr\u00e8s cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'entreprise si elle n'en prend pas garde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [90%] :\r\nEffectivement, vous disiez c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, alors comment on explique que soit les meilleurs \u00e9l\u00e9ments parce qu'il donne tout, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nParce qu'il donne tout, parce qu'ils ont un id\u00e9al parce que ce sont des gens qui ont le sens du devoir, parce que ce sont des gens impliqu\u00e9s dans les relations dettes mais aussi les managers aujourd'hui o\u00f9 les employ\u00e9es, sont concern\u00e9s les conditions changent parce que on demande plus avec moins, parce que on ne travaille plus, o\u00f9 on perd le sens des valeurs, ou bien parce qu'on a plus de vision \u00e0 long terme, on travaille sur le court terme, en fonction du cours de l'action ou bien, ensuite parce que il n'y a plus de reconnaissance en retour en fonction de l'investissement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nLe probl\u00e8me de la reconnaissance justement si vous aviez un man\u00e8ge Managers en face de vous, qui effectivement avait beaucoup de cas de de de Bernhard, vous lui conseilleriez quoi, vous, en tant que, en tant que sp\u00e9cialiste de la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [90%] :\r\nD'abord, de remercier la personne qui est en borne haute c'est assez paradoxal, mais une personne qui est en dehors, lors d'une certaine mani\u00e8re rend service \u00e0 l'entreprise pour autant que l'entreprise soit engag\u00e9 dans une r\u00e9flexion de type Management durable, donc d'abord s'asseoir, essayer de comprendre \u00e0 quoi le beurre note fait- il r\u00e9f\u00e9rence dans l'organisation du travail et ont lanc\u00e9 d'apr\u00e8s la recherche qu'il y a quelques param\u00e8tres auxquels il faut faire attention, donc c'est la charge de travail, la charge en terme de d\u00e9lais, le respect des valeurs, c'est-\u00e0-dire en tant que manageur, je fais ce que je fais r\u00e9ellement ce que je dis, ou ce que j'ai imprim\u00e9 sur mon site web pour faire la publicit\u00e9 de mon entreprise, je j'ai investi dans le courage, j'accepte de d'entendre de la part de mes employ\u00e9es les suggestions et de les entendre dire non et de mettre des limites, tout en sachant que, apr\u00e8s avoir fait un diagnostic, il faut faire un diagnostic \u00e7a peut me rapporter de l'argent, on sait que un Leadership qui n'est pas juste entra\u00eene un absent\u00e9isme de majorer de de d'un d'un rapport de de ratio de 2 fois dont vous avez alors n'absent\u00e9isme qui augmente de 2 fois si votre Style de Leadership et de management est injuste par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [89%] :\r\nOn va parler d'ailleurs de du coup avec vous aussi, mais l\u00e0, vous vous \u00eates, vous avez dit effectivement l'impression que vous avez effectivement dresser la recette miracle pour \u00e9viter les cas de pour, pour les entreprises, remercier la personne qui est devant vous, c'est ce que vous avez dit est -ce que vous pensez qu'un manager hausse faire ce genre de d\u00e9marche c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [91%] :\r\nNon, je ne peux, je ne dis pas que le manageur doit descendre dans le bureau de la personne concern\u00e9e lui serrer la main mais au moins se dire dans sa r\u00e9flexion, ceux de poser la question \u00e0 quoi renvoie ceux d'internautes comme question sur mon Style de management comment dois -je repenser ma fa\u00e7on de g\u00e9rer les hommes et les femmes, les ressources de ces entreprises pour \u00e9viter que cela ne d\u00e9rape sous forme d'\u00e9puisement, voire m\u00eame dans des formes extr\u00eames, sous forme de harc\u00e8lement, il faut savoir quand m\u00eame que, en France, par exemple, il y a un suicide par jour pour raisons professionnelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:14) [85%] :\r\nVous \u00e9voquerez d'ailleurs notamment cet apr\u00e8s- midi un dans cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle vous \u00eates invit\u00e9s l'importance de la posture manager Yallouz avait parl\u00e9, hein, en tant que facteur de de pr\u00e9vention l\u00e0 on utilise vraiment me le mot pr\u00e9vention cette fois quand il y a des signes de Bernard autant d'entreprise, le message, c'est-\u00e0-dire il n'est pas trop tard, les managers peuvent vraiment essayer de l'\u00e9viter, presque de r\u00e9cup\u00e9rer l'employ\u00e9, si vous me passez l'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [90%] :\r\nOui, c'est d'ailleurs le travail que nous faisons, lorsque nous entre nous intervenons dans les entreprises et \u00e7a se d\u00e9cline sur 4 ou 5 \u00e9tapes : la 1\u00e8re donc c'est quantifier, c'est faire une enqu\u00eate pour voir quelles sont les populations \u00e0 risques, d'autre part, se mettre en place un syst\u00e8me de de pr\u00e9vention qui consiste d'abord \u00e0 une information \u00e0 tous les collaborateurs, pour d\u00e9dramatiser d\u00e9mystifier, on peut parler du beurre note, c'est pas parce que je vais parler du bonheur dans mon entreprise que le lendemain, je vais avoir une file de personnes avec un certificat d'incapacit\u00e9 de travail parce que les gens qui sont en berne, voyez -vous, ne se plaignent pas, ce sont des durs \u00e0 cuire, et ce n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas eux qui vont d\u00e9tecter le probl\u00e8me donc premi\u00e8rement \u00e9valuez de inform\u00e9 3 s'assurer que le comit\u00e9 de direction supporte le projet et mettre en place ce qu'on nous appelons un comit\u00e9 de vigilance, ce sont des hommes et des femmes de bonne volont\u00e9 mais aussi qui ont un \u00e9quipement je dirais psychologique et charismatiques qui vont d\u00e9tecter les probl\u00e8mes et ensuite mettre en place des formations au niveau des Managers, pour leur permettre \u00e9galement de d\u00e9tecter l'importance dans le beurre, note c'est de refaire du lien, permettre \u00e0 la personne de refaire du lien avec elle m\u00eame parce que le avec les sympt\u00f4mes qu'elle d\u00e9veloppait les comme ne se reconna\u00eet plus mais se refaire du \u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9, le Bernois d'c'est d'une certaine fa\u00e7on, la maladie de la solitude et enfin accompagner les gens par du coaching par une assistance psychologique, tout en sachant que l'entreprise ne doit pas, ne doit pas traiter les les probl\u00e8mes, elle peut les identifier, mais le traitement, il se fait ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:10) [88%] :\r\nPatrick suce pour conclure sans \u00eatre non plus trop alarmiste est -ce que vous voyez l'avenir d'une fa\u00e7on assez positive dans dans les entreprises, pour conclure, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vois des hommes et des femmes de bonne volont\u00e9 qui osent en parler, et qui aujourd'hui font appel \u00e0 nous, en mettant en place des mesures qui sont je dirais r\u00e9silience, c'est-\u00e0-dire qui \u00e0 partir d'une \u00e9pisode difficile en font une exp\u00e9rience positive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [88%] :\r\nMerci Patrick Masters, directeur de l'institut europ\u00e9en de recherche sur l'Barrena autre auteur de l'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence sur le sujet : Vaincre l'\u00e9puisement professionnel c'\u00e9tait paru chez Robert Laffont, vous allez intervenir donc cet apr\u00e8s- midi du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous \u00e9tiez invit\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Galichet Patrick Masters, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mesters, Patrick", "role": "directeur de l'Institut europ\u00e9en de recherche sur le burn-out et auteur de l'ouvrage \"Vaincre l'\u00e9puisement professionnel\" (Ed. Robert Laffont, 2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B419C220-8298-48FA-B228-1CE48B781127", "internalArchiveId": "B419C220-8298-48FA-B228-1CE48B781127", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De l'aveu \u00e0 l'ADN : histoire de traces", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la plus prestigieuse distinction en mati\u00e8re de sciences criminelles, la m\u00e9daille Douglas Lucas, d\u00e9cern\u00e9e \u00e0 Pierre Margot, directeur de l'\u00e9cole des sciences criminelles \u00e0 Lausanne, Babylone m\u00e8ne l'enqu\u00eate.  A la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les techniques scientifiques commencent \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es dans l'investigation criminelle. C'est l'\u00e9poque o\u00f9 Alphonse Bertillon fonde l'anthropom\u00e9trie criminelle  appel\u00e9e \u00ab syst\u00e8me Bertillon \u00bb. Une technique qui mesure les particularit\u00e9s des dimensions d'un homme. Un syst\u00e8me d'identification rapidement adopt\u00e9 dans toute l'Europe, puis aux \u00c9tats-Unis. Quelques ann\u00e9es plus tard, en 1909, Rodolphe Archibald Reiss, cr\u00e9e \u00e0 Lausanne, le premier institut de police scientifique du monde. Une \u00e9cole qui allie sciences dures et sciences humaines, dirig\u00e9e par Pierre Margot, r\u00e9compens\u00e9 pour son travail de pionnier au sujet de la r\u00e9colte et de l'interpr\u00e9tation des empreintes digitales. Mais sa longue carri\u00e8re l'a amen\u00e9 \u00e0 \u00e9laborer bien d'autres techniques d'investigations novatrices. En un si\u00e8cle comment ont \u00e9volu\u00e9 ces sciences forensiques (qui sont l'ensemble des principes scientifiques et des  m\u00e9thodes techniques appliqu\u00e9 pour r\u00e9soudre un crime)? Les m\u00e9thodes de recherches et interpr\u00e9tations de traces sont-elles rest\u00e9es les m\u00eames? Les traces ADN en tant que preuve, sont-elles infaillibles?", "durationSec": 3458, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["criminologie", "enqu\u00eate criminelle"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'00''", "lastModifiedDate": "2016-08-13T03:03:09Z", "speechToTexts": ["13.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:12) [83%] :\r\nUne gamme Babylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [87%] :\r\nBienvenue dans Babylone, votre rendez- vous des savoirs et des cultures empreintes digitales meurtre ADN Sc\u00e8nes de Crime tueur en s\u00e9rie traces enqu\u00eate Babylone retrace l'histoire de la police scientifique \u00e0 l'occasion de la plus prestigieuse distinction en mati\u00e8re de sciences criminelles d\u00e9cern\u00e9e en Suisse Pierre Margot, il est directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, de l'aveu \u00e0 l'ADN, c'est un documentaire de Sarah des r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel le motet Carmen algarade a \u00e9tant r\u00e9gi Nicole Duparc au micro les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [68%] :\r\nIl faut examiner car le d\u00e9couper tout chr\u00e9tien surface. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nLa seule chose \u00e0 faire, c'est de trouver l'homme \u00e0 qui il manque ainsi l'mais nous aurons le meurtrier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [74%] :\r\nVous d\u00e9couvrirez relever les empreintes digitales, est une technique indispensable pour appliquer politique men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [84%] :\r\nFranck Maddox, tu\u00e9 d'une balle de 32 \u00e0 l'arri\u00e8re de l'esp\u00e8ce d'une pr\u00e9sence d'ecchymoses au visage et la mode, c'est un scanner en 3 dimensions qui permet de scanner en 20 secondes la semelle d'une chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:24) [65%] :\r\nPropre point pourtant tu vois je suis s\u00fbr que c'est toi qui est sur la photo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:30) [81%] :\r\nActeur, vous venez de publier derni\u00e8rement \u00e0 l'article sous ce titre, la radiographie lire en place avec des empreintes digitales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [82%] :\r\nPourquoi est -ce l'impression d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir compris que nos techniques d'enqu\u00eate, on peut soit d'\u00eatre repens\u00e9 il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 partir d'indices recueillis \u00e0 l'aide de m\u00e9thodes scientifiques h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [90%] :\r\nComment travaillent les experts de la police scientifique, quels ont \u00e9t\u00e9 les grandes r\u00e9volutions dans ce domaine, Babylone m\u00e8ne l'enqu\u00eate aujourd'hui \u00e0 l'occasion de la plus prestigieuse distinction en mati\u00e8re de sciences criminelles, une distinction d\u00e9cern\u00e9e un suisse Pierre Margot, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs experts mondiaux des empreintes digitales alors Sarah dira nous avez -vous aussi men\u00e9 l'enqu\u00eate et vous avez rencontr\u00e9 Pierre Margot dans son fief \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:25) [90%] :\r\nEt plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l'\u00c9cole des sciences criminelles, une \u00e9cole qui renferme dans ses couloirs, le mus\u00e9e de la police scientifique dont les vitrines regorgent d'objets microscope, armes \u00e0 feu, faux documents des objets qui retracent l'histoire de cette police, on y reviendra avec Pierre Margot Pierre Margot, qui a pass\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 traquer les traces, \u00e0 les analyser, il s'est int\u00e9ress\u00e9 aussi bien aux aux fragments d'explosifs au traces de poudre qu'aux champignons hallucinog\u00e8nes, donc \u00e0 la toxicologie Forensic co- techniques de relev\u00e9s d'analyse des empreintes digitales, son travail sur les emprunteurs, a \u00e9t\u00e9 reconnu, vous l'avez dit Nicole par l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine des sciences Forensic qui chaque 3 ans d\u00e9cerne la m\u00e9daille Douglas loquaces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [84%] :\r\nAlors on parle de sciences Forensic un anglicisme et puis un mot pour le moins obscures, en tout cas, en tout cas peu \u00e0 mes oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [87%] :\r\nMais oui, et qui n'est toujours pas dans le dictionnaire, mais je suis s\u00fbr que \u00e7a viendra dans quelques temps, les sciences Forensic sont l'ensemble des principes scientifiques et des m\u00e9thodes techniques qui sont en fait appliquer pour r\u00e9soudre un Crime, quel qu'il soit, hein, ce Crime un cambriolage un d\u00e9lit ou un meurtre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [98%] :\r\nAlors on va partir avec vous sur les traces de l'histoire des sciences Forensic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [68%] :\r\nActualit\u00e9s fran\u00e7aises, 1950. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [79%] :\r\nDonc au point un homme a \u00e9t\u00e9 abattu dans la nuit, les inspecteurs ne d\u00e9couvre conna\u00eet disent bien faible de balles pr\u00e8s du cadavre le nez tandis qu'elle l'ont transmise il y a donc eu 2 agresseurs, les services de l'identit\u00e9 judiciaire aussit\u00f4t alert\u00e9s pour mener l'enqu\u00eate du service scientifique du professeur stagner vont accomplir ce miracle d\u00e9cel\u00e9 l'existence d'un millioni\u00e8me de milligrammes de m\u00e9tal dans le tissu apr\u00e8s dilution dans l'acide, la mine quantit\u00e9 de m\u00e9tal \u00e9tait les lui \u00e9tudie au spectrographe qui r\u00e9v\u00e9lera l'existence d'un corps chimiquement h\u00e9 bien du nickel le d\u00e9tecte l'analyseur revolvers 2 suspects tirer la balle meurtri\u00e8re ses alibis ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9fut\u00e9s par la science, le Crime parfait n'existe plus, l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [69%] :\r\nBonjour, bonjour, c'est les soci\u00e9t\u00e9s bonjour de taureaux \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:37) [82%] :\r\nEcosse alors la doctorante britannique \u00e9cossais Pierre Margot, nous sommes ici dans l'\u00c9cole des sciences criminelles, alors si tu l'\u00c9cole des sciences criminelles, c'est juste un petit peu court du taux directeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:50) [83%] :\r\nDisons que \u00e7a comprend l'Institut de police scientifique, l'institut de criminologie et droit p\u00e9nal qui forment une \u00e9cole l'Institut polici\u00e8re d\u00e9fi qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de la cr\u00e9ation de cette \u00e9cole, il y a un peu plus large si\u00e8cle maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on a de c\u00f4t\u00e9 pour faire court, hein, pour ceux qui suivent plus, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ici et c'est une vraie particularit\u00e9 ici \u00e0 Lausanne, nous avons d'un c\u00f4t\u00e9, les experts et \u00e9galement les profs profondeurs c'est \u00e7a oui trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:20) [84%] :\r\nAlors oui, si on veut pas ce que les experts oui les profs \u00e0 L heure comme on a de grands doutes sur la capacit\u00e9 de faire du profilage de type profond et leurs 7 une fili\u00e8re comme n'enseignent pas, par contre, on s'int\u00e9resse beaucoup aux aspects criminologie qu'aux aspects des situations criminelle et aux ph\u00e9nom\u00e8nes criminels, et \u00e7a c'est l'aspect criminologique l'aspect criminologique, c'est l'aspect je dirais ph\u00e9nom\u00e8ne criminel comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes criminels du point de vue des cirrhoses urbaine et c'est la distinction qui s'est faite \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle en criminologie et police scientifique parce qu'on avait beaucoup de th\u00e9ories qui \u00e9tait relativement fumeuses comme le le criminelle n\u00e9 de Lumbroso etc et c'est vrai que les scientifiques se sont s\u00e9par\u00e9s de cette voie un peu fumeuse et ce qui a fait que finalement ce qui faisait de la police scientifique ou de la criminalistique ne voulait pas faire de la criminologie et vice- versa. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:23) [87%] :\r\nUne \u00e9cole plut\u00f4t bien ferm\u00e9 parce que il faut d\u00e9penser passe pour entrer dans les diff\u00e9rents laboratoires, il faut montrer patte blanche ici pourquoi parce qu'il y a des \u00e9l\u00e9ments de preuve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:34) [91%] :\r\nAlors il peut y avoir des \u00e9l\u00e8ves moi, preuve d'une part parce que les chercheurs et les enseignants peuvent travailler dans des, dans des cas d'expertise, on est un peu comme dans une situation clinique dans un h\u00f4pital, on voit des malades est bien ici, on voit des expertises envoie des travaux de ce type -l\u00e0, et puis nos \u00e9tudiants qui ont leurs propres travaux d'expertise mais qui peuvent \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 travailler avec des stup\u00e9fiants avec des armes \u00e0 feu avec des choses comme \u00e7a, et donc il y a une certaine s\u00e9curit\u00e9 qui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:05) [83%] :\r\nParce que vous parlez d'expertise Pierre Margot, \u00e7a veut dire que le jeu ou la police ou vaudoise suisse ou \u00e9trang\u00e8re vous demande une expertise en regard sur certains \u00e9l\u00e9ments dans dans un d\u00e9lit d'un Crime ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:25) [89%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait des, disons qu'on a r\u00e9guli\u00e8rement des mandats qui nous viennent de magistrats alors notre but 1er c'est plut\u00f4t de former des gens qui vont travailler dans les diff\u00e9rents services dans les diff\u00e9rents pays et dans les services de police, par contre effectivement l'\u00e9cole ces sp\u00e9cialistes pourront \u00eatre appel\u00e9 lorsqu'il y a des besoins scientifiques plus particulier ou ouD.D. probl\u00e8me un peu d\u00e9licat qui n\u00e9cessite peut-\u00eatre une recherche derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:57) [65%] :\r\nEt et les gens que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [67%] :\r\nUne garde estomaqu\u00e9 aussi ou non, mais je dis d'enfants, je me suis veng\u00e9, je l'ai mis dans la vall\u00e9e. \r\nQui a tu\u00e9 le petit Gr\u00e9gory Villemin, comment les choses se sont d\u00e9roul\u00e9es le 16 octobre 1984 enfants pourquoi a -t-on sacrifi\u00e9 l'enfant de Christine et Jean-Marie Villemin voil\u00e0 3 questions qui demeurent toujours aujourd'hui sans r\u00e9ponse dans cette terrible est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:23) [92%] :\r\nLes polices du monde entier font appel r\u00e9guli\u00e8rement au savoir- faire de Pierre Margot et de son \u00e9quipe, par exemple en 2008 pour de de nouvelles analyses ADN dans l'affaire du petit Gr\u00e9gory, autre r\u00e9ouverture de dossiers pour l'affaire Seznec, qui a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de meurtre en 1924 mandat\u00e9 par la cour de r\u00e9vision de Paris Pierre Margot travaille plus de 2 ans sur le dossier, les nouveaux \u00e9l\u00e9ments sont \u00e0 charge et je dossier est d\u00e9finitivement clos en 2006, si on fait appel aux experts de la police sur difficles danoise, c'est qu'il y a une vieille tradition, un vrai savoir- faire qui remonte comme nous le raconte Pierre Margot au fondateur de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:03) [89%] :\r\nOui, alors c'est un personnage absolument \u00e9tonnant Rice, qui est venu \u00e0 Lausanne, qui \u00e9tait un album qui est venu faire sa th\u00e8se de doctorat en chimie dans un domaine qui est touch\u00e9 un peu \u00e0 la photographie, c'est-\u00e0-dire ce qu'on appelle la photo, la r\u00e9action de la lumi\u00e8re avec la mati\u00e8re et il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la photo, il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'usage de la photo, il a fait des expositions artistiques de photographies et puis il s'est rendu compte que la photographie finalement pouvait \u00eatre appliqu\u00e9e dans de nombreux domaines, donc il a introduit la photographie de rayons X au CHUV pour la radiographie fin du 19\u00e8me d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et puis l'a rencontr\u00e9 Bertillon \u00e0 Paris donc Bertillon, \u00e0 qui on doit l'anthropom\u00e9triques criminelles les portraits de police des fichiers de police, etc, et c'est l\u00e0 qu'il s'est rendu compte que, il y avait toute une discipline de documentation des sc\u00e8nes de Crime d'\u00e9preuves etc et o\u00f9 il a introduit donc un enseignement d'abord de photographie judiciaire. \r\nEt de fil en aiguille, ses connaissances de la chimie des diff\u00e9rentes, il lance le ramener \u00e0 avoir une vision beaucoup plus g\u00e9n\u00e9raliste de cette s\u00e9ance, si on veut de l'investigation et il a eu connaissance \u00e9galement des travaux enfin autrichien de Rome, ce qu'on ce qui est un juriste, mais qui avait per\u00e7u que l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle allait avoir une tr\u00e8s grande importance dans l'investigation criminelle et qui a institu\u00e9 la criminalistique comme m\u00e9thode du juge d'instruction est influenc\u00e9 par \u00e7a, il a souhait\u00e9 cr\u00e9er une fili\u00e8re de formation, une des premi\u00e8res la 1\u00e8re \u00e9cole oui alors la 1\u00e8re m\u00eame au monde, hein, donc, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 en 1909. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:11:02) [88%] :\r\nEdmond Lockhart sur les ondes de Radio- Gen\u00e8ve en 1947. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:05) [96%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:08) [83%] :\r\nLe professeur, que voulez -vous que je vous prie nous rappeler quelques-unes des m\u00e9thodes \u00e0 l'\u00e9laboration desquels vous avez contribu\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:15) [83%] :\r\n15 \u00e0 bord, a rappel\u00e9 que, avant de fonder le laboratoire de police de Lyon il y a exactement 37 ans, c'est-\u00e0-dire en 1910 j'avais fait des stages dans les policiers d'un assez grand nombre d'\u00c9tats d'Europe et d'Am\u00e9rique et qu'en particulier, j'ai retir\u00e9 le plus grand, fruit d'un stage dans les J\u00e4rvi suisse et tout sp\u00e9cialement \u00e0 Lausanne o\u00f9 j'ai eu comme camarade et je dis en m\u00eame temps bien peu fusion du m\u00eame \u00e2ge, comme le professeur Rice, qui a \u00e9t\u00e9 un des fondateurs de la criminalistique, une des grandes figures de notre m\u00e9tier, c'est avec lui que j'ai con\u00e7u le plan de la fondation de ce laboratoire et j'\u00e9tais un peu et m\u00eame beaucoup gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e2ge que les rations et ses conseils que j'ai pu obtenir de l'administration fran\u00e7aise, la fondation du 1er en date de laboratoires de police la 1\u00e8re id\u00e9e c'est d'arriver \u00e0 avoir un service d'identit\u00e9 judiciaire qui fonctionne avec le concours et de la police et la population, et c'est cette collaboration du public d\u00e8s le d\u00e9but, dit -il, j'ai permis d'obtenir des r\u00e9sultats, nous, on br\u00fble tout, pour les identification de par les traces et en particulier bien entendu par les empreintes digitales qui sont, comme dirait Einstein la trash, mais il y en a bien d'autres, donc il vont toujours chercher ce \u00e0 quoi criminelle n'a pas bronch\u00e9 pour proche qu'actuellement les criminels sont au moins aussi Tallec nous en mati\u00e8re d'empreintes digitales, par cons\u00e9quent, il faut trouver autre chose, je citerai Ryota si vous voulez, en fait, c'est l'histoire d'un homme assassin\u00e9 dans le massif demandant lyonnais aux environs peuvent non on va alors bah et il avait plus nous trouvons aucune esp\u00e8ce de traces ni trahi, ni l'autre chose, nous entrons bredouille puisque toujours extr\u00eamement m\u00e9lancolique et puis 3 jours, 4 jours apr\u00e8s, dans la journ\u00e9e, dirigeants, qu'on avait arr\u00eat\u00e9 la nuit pour vagabondage j'aper\u00e7ois en traversant la salle des mensurations, le monsieur qui avait coul\u00e9 sur le manche de sa veste une 2\u00e8me Guy Green que libraires a pris comme enseigne avec je sais Matoumbou parfaitement, je ne vous approchez du Monsieur juridique monsieur j'vu qui avait assassin\u00e9 telle personne ou telle vous je vous jure Louis un peu d\u00e9f\u00e9rer \u00e0 h\u00e9 bien en r\u00e9alit\u00e9, j'avais remarqu\u00e9, parce que vu l'eau passionn\u00e9 de botanique que \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cadavre, il y avait une touffe de score g\u00e9n\u00e9ral une liste qui est, vous savez le score seniors sauvage point extr\u00eamement rarement voit cependant plus tr\u00e8s commun dans les environs de Lyons, et pendant qu'il commettait son Crime, le vent avait cherch\u00e9 une de ces graines et les \u00e9coles, il y a une tache de sang sur sa manche, il a \u00e9t\u00e9 tellement tellurique d\u00e9couverte, il a avou\u00e9 cette r\u00e9gion d\u00e9j\u00e0 par parce que Obama devant le jury ont \u00e9t\u00e9 des r\u00e9publicains, un ministre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:05) [79%] :\r\n\u00e7a prend des heures, je vous remercie de votre tr\u00e8s brillant d\u00e9claration et je tiens encore \u00e0 pr\u00e9ciser pour nos auditeurs, que l'on sur le quart vient de s'exprimer sans aucune note, et avec une \u00e9loquence un humour auquel certainement vous avez rendu hommage, mais si la acte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:22) [88%] :\r\nEn France, apr\u00e8s l'impulsion de l'Ocar effectivement il y a eu les guerres il y a eu finalement une grande destruction et les m\u00e9thodes polici\u00e8res sont retourn\u00e9s aux m\u00e9thodes, je dirais, d'enqu\u00eates et finalement les moyens scientifiques co\u00fbtaient cher et puis peut-\u00eatre que on n'avait pas vraiment envie d'avoir des scientifiques dans des services de police ou des services, des services de l'\u00c9tat, donc apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale Lockhart a dit qu'il n'avait plus vraiment la force pour remettre en place des structures sur le plan europ\u00e9en, surtout que, peu avant la guerre, les gens qui se sont profil\u00e9s, donc \u00e7a c'est sciences ont \u00e9t\u00e9 les Allemands et les Autrichiens, qui faisait partie des nazis, donc qui ont pris un peu la le contr\u00f4le de ses moyens scientifiques d'identification donc l'Ocar \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9sabus\u00e9 apr\u00e8s la guerre, et effectivement sur le plan de du d\u00e9veloppement, en France on, on, il y a pas eu d\u00e9veloppement v\u00e9ritable jusque dans les ann\u00e9es 80 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des attentats et de voir que, \u00e0 l'\u00e9tranger entre Tobin cette s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e et s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment par exemple \u00e0 Londres, \u00e0 ce compte, Niort ou aux \u00c9tats-Unis, etc, alors qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle, il y avait pratiquement rien aux \u00c9tats-Unis, la Grande-Bretagne, c'est vraiment apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale que les choses se sont beaucoup d\u00e9velopp\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:58) [78%] :\r\nAvant, avant qu'on fasse la preuve, entre guillemets, scientifique d'un d\u00e9lit d'un Crime avant \u00e7a sur quoi \u00e9tait bas\u00e9 cette preuve sur l'aveu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:11) [88%] :\r\nAlors, il y avait la preuve par l'aveu, il y avait la preuve par les combats singuliers, il y avait la preuve par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, l'avait aussi obtenu sous l'effet de la torture mais c'est vrai que l'expertise en fait elle date d\u00e9j\u00e0 on on en retrouve des indications qu'elle \u00e9tait utilis\u00e9e par les Romains, elle \u00e9tait utilis\u00e9 en m\u00e9decine l\u00e9gale \u00e0 partir du 15\u00e8me 16\u00e8me si\u00e8cle donc \u00e0 la Renaissance, donc l'expertise n'est pas nouvelle, mais c'est vrai que le d\u00e9veloppement des sciences et et des techniques au XVIIIe, XIXe si\u00e8cle ont provoqu\u00e9 tout \u00e0 coup un d\u00e9veloppement explosif parce qu'on s'est rendu compte que effectivement ces moyens d'observation scientifique permettait d'importer des regards particuliers sur la reconstruction finalement d'\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s et puis, parall\u00e8lement au droit, on s'est rendu compte de l'inhumanit\u00e9 de certains moyens de preuve et avec la conscience des droits de l'homme, avec au 19\u00e8me si\u00e8cle, on a arr\u00eat\u00e9 \u00e9galement de marquer au fer rouge les criminels, donc 830 oui et alors comment les identifier quand il ne ressent plus marqu\u00e9, bien on va regarder les marques qu'ils ont sur eux comme les traces digitales. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:37) [88%] :\r\nAlphonse Bertillon, n\u00e9 le 22 avril 1853 consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de la police scientifique, il est l'inventeur de l'anthropom\u00e9triques judiciaire, un syst\u00e8me de mesures permettant d'identifier d\u00e9tenu r\u00e9cidiviste en 1887 il compl\u00e8te son syst\u00e8me identification en cr\u00e9ant la photo judiciaire fasse profil le syst\u00e8me Bertillon est adopt\u00e9 dans toute l'Europe, Russie et aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:01) [87%] :\r\nIl faut remarquer qu'Bertillon quand il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 comme commis finalement comme employ\u00e9 au laboratoire, il \u00e9tait charg\u00e9 de retranscrire des fiches signal\u00e9tiques des criminels arr\u00eater et en regardant ses fiches, il y avait aucune standardisation de la description, il y avait aucune standardisation de la photo et ils s'des compte que finalement c'\u00e9tait par accident qu'on identifie un r\u00e9cidiviste et non pas parce que il y avait un classement qui \u00e9taient syst\u00e9matiques tout d'abord il a standardiser la photo donc la photo de facettes profil que l'on voit sur les fiches de police, c'est lui, et puis ensuite de \u00e7a, il a effectivement le descriptif de la personne, sur des mesures dites fixes pour avoir ce qu'on appelle une fiche signal\u00e9tique est ce qu'on a appel\u00e9 l'Bertillon dommage le probl\u00e8me ben c'est que effectivement \u00e7a ne permettait pas d'identifier une personne \u00e0 partir de ces traces sur les lieux, et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'empreinte digitale peut r\u00e9volutionner pour la bonne raison que non seulement on pouvait classer beaucoup plus facilement les r\u00e9cidivistes et les reconna\u00eetre quand on les arr\u00eater, mais en plus de \u00e7a, h\u00e9 bien la personne qui commettaient un d\u00e9lit ah ben du Bas-Rhin laiss\u00e9 des traces un peu partout que l'on pouvait remonter \u00e0 l'affiche dactylo scopique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:26) [83%] :\r\nLa r\u00e9colte des traces, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:30) [89%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9l\u00e9ment fondamental, pas si on n'a pas r\u00e9colt\u00e9 traces bornera pas d'indication donc c'est \u00e0 la base de notre m\u00e9tier finalement et donc la la question, c'est comment ce qu'on recherche, ou on recherche pourquoi on recherche la pertinence de ce que l'on recherche le grand probl\u00e8me qu'il y a, c'est que si on va, on augmente la sensibilit\u00e9 d\u00e9tection, on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 on a un bruit de fond, c'est-\u00e0-dire que, ou on analyse plus la trace pertinente mais \u00e9ventuellement de la contamination. \r\nDonc il s'agit de comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes de comprendre \u00e0 partir de quel seuil de comprendre comment trier finalement les signaux qui nous int\u00e9resse, des signaux qui nous int\u00e9resse pas, donc l\u00e0 il y a tout un travail de de filtrage et de compr\u00e9hension qui est absolument un important. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:30) [82%] :\r\nOn peut analyser les taches de sang pour d\u00e9terminer s'il est humain ou animal et si les tumeurs \u00e0 quel type il appartient, les experts sont \u00e0 m\u00eame de d\u00e9couvrir si un seul cheveu et naturellement boucl\u00e9s ou s'il est artificiellement, ils peuvent prouver qu'il y a un tout petit bout de tissu appartient \u00e0 v\u00eatements trouv\u00e9s sur les lieux du Crime tr\u00e8s souvent des \u00e9clats de verre, peuvent \u00eatre identifi\u00e9s comme provenant du phares d'une automobile, l'\u00c9tat s', Monseigneur et autres outils poss\u00e9dant des caract\u00e9ristiques qui laisse des traces bien distinctes peuvent \u00eatre difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [89%] :\r\nComment r\u00e9colter des traces, rendons -nous sur une sc\u00e8ne de Crime fictive, \u00e9labor\u00e9 par l'\u00e9prouvette qui est le laboratoire public de l'Universit\u00e9 de Lausanne et qui propose divers ateliers de vulgarisation scientifique, dont un sur la police criminelle suivons S\u00e9verine Trouillot afin de r\u00e9soudre l'\u00e9nigme. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:29) [86%] :\r\nBah, si c'est un meurtre, on a des traces de sang mais on ne sait pas si la personne est morte ou bien simplement \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, donc si on examine la sc\u00e8ne de Crime depuis l'ext\u00e9rieur, derri\u00e8re le ruban police secr\u00e9taire dit on voit qu'on a effectivement du son, des traces de caste miroir des Verts, sur lesquels on pourrait retrouver des empreintes digitales au bien de l'ADN des souliers toutes sortes de traces et d'indices qu'on pourra analyser ensuite on va relever du sens et c'est bien du sang, donc l\u00e0 on proc\u00e8de avec un r\u00e9actif pour v\u00e9rifier qu'il s'agit bien de ce moment s'agit de luminol, c'est quelque chose qu'on voit souvent justement dans les experts il vaporise sur le sens \u00e7a devient bleu fluorescent et puis \u00e7a, c'est un r\u00e9actif qui prouve que c'est bien du sang apr\u00e8s ce qu'ne dit pas si c'est du sang humain aussi, c'est du sang animal donc l\u00e0, on fait un pr\u00e9l\u00e8vement birmane tout \u00e7a au laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:20) [86%] :\r\nVous allez essayer de trouver de l'ADN sur tous les objets parce qu'il y a un cendrier, il y a des n\u00e9gocie Garrette m\u00e9gots de cigarettes une fois avec du rouge \u00e0 l\u00e8vres, une fois son rouge \u00e0 l\u00e8vres de verre, on peut supposer qu'il y a 2 personnes d\u00e9livre une poign\u00e9e de porte qui reste l\u00e0, on ne sait pas pourquoi des chaussures, enfin, divers objets \u00e0 quel moment on s'arr\u00eate \u00e7a, \u00e0 quel moment on dit Stop, on arr\u00eate de prendre les empreintes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:45) [89%] :\r\nAlors les traces ADN c'est vrai que on peut trouver de l'ADN, un peu partout dans une pi\u00e8ce ben ADN de beaucoup de monde \u00e0 la personne qui habite la personne qui est venu rendre une visite de la femme de m\u00e9nage etc donc les les analyses d'ADN, on va les faire uniquement sur les objets qui ont une signification pour l'enqu\u00eate et qui sont susceptibles d'\u00eatre vraiment int\u00e9ressant donc, typiquement les m\u00e9gote il y a un autre ambition suppose que la Gr\u00e8ce, une de ces personnes qui a fum\u00e9, bah on va proc\u00e9der aux ann\u00e9es sur m\u00e9gote Iyad sur les Verts \u00e9galement, \u00e7a c'est quelque chose qui peut \u00eatre int\u00e9ressant mais pas sur la poign\u00e9e de porte, on risque de retrouver de l'ADN de beaucoup de monde, disons que c'est peut-\u00eatre un peu moins significatifs. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:23) [82%] :\r\nComment faire ici, par exemple, pour photographier des traces de souliers, le sol a l'air vraiment nickel impeccable, pas de traces, en fait une mais rien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:33) [85%] :\r\nAlors pour d\u00e9tecter les traces de pas sur un seul liste telle qu'on voit ici, on va les chercher tout d'abord avec une lampe de poche comprend nombre de pages qu'on va mettre \u00e0 plat sur le sol pour faire une lumi\u00e8re rasante, le but c'est de d\u00e9tecter un petit peu les traces de pas qui se seraient mise dans la poussi\u00e8re qui est sur le sol et une fois qu'on a rep\u00e9r\u00e9 un cheminement, c'est-\u00e0-dire une trace de pas ou, ou les la personne s'est quel chemin emprunter, on va essayer de trouver la plus belle empreinte dans ce cheminement -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire une empreinte qui soit bien compl\u00e8tes bien d\u00e9taill\u00e9 et ses empreintes, on peut les relever \u00e0 l'aide de feuilles en g\u00e9latine qu'on appelle des des faits Schnyder donc c'est des feuilles collantes, on va positionner sur l'empreintes de pas vraiment appuyer dessus pour bien r\u00e9cup\u00e9rer toute la poussi\u00e8re et toute l'empreinte sur cette feuille un, ensuite on a d\u00e9coll\u00e9 puis ben non, on a, on a une belle, traces de pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et puis qui peut servir pour l'enqu\u00eate, donc l\u00e0 on va faire des comparaisons en regardant en fait essentiellement les mois la peinture \u00e9videmment le mod\u00e8le des chaussures, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose \u00e0 regarder mais aussi tous les petits d\u00e9tails d'usure sur les semelles de chaussures, les petits cailloux, les petites particuli\u00e8re due \u00e0 la fa\u00e7on de marcher, voil\u00e0 tout s'emballe comparer entre les 2 et de traces qu'au laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:54) [92%] :\r\nBabylone m\u00e8ne l'enqu\u00eate sur les sciences Forensic qui ont valu une r\u00e9compense prestigieuse \u00e0 l'\u00e9cole de police criminelle de Lausanne, sous la direction de Pierre Margot alors suite de votre enqu\u00eate, Sarah Diron on va suivre \u00e0 la trace, c'est empreintes de souliers par S\u00e9verine Trouillot sur cette sc\u00e8ne de Crime fictive qui analyse qui compare. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:19) [85%] :\r\nAlors on va rentrer justement Nicole cette empreintes, on va l'entr\u00e9e dans le registre central qui se trouve \u00e0 Djuric et qui recense toutes les semelles qui sont sur le march\u00e9 en Suisse enregistre quasi et Xaus tifs bon bon joli Escarpins talon peu pratique un pour d\u00e9guerpir lors d'un cambriolage ne seront pas toujours catalogu\u00e9, il existe une autre base de donn\u00e9es, alors celle -ci et les cantonales et contient les traces de souliers collect\u00e9s lors d'enqu\u00eates \u00e0 la police scientifique de Lausanne, on va le dire comme \u00e7a, grosso-modo, est plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 dans les traces de semelles, ce sont des techniques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s le canton du Valais, lui, plut\u00f4t sp\u00e9cialis\u00e9 dans les identification de personnes d\u00e9funtes, c'est vraiment un savoir- faire du haut catastrophes naturelles telles que les avalanches et enfin, Gen\u00e8ve et virtuose des empreintes d'oreilles, comme nous l'explique Pierre Margot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:14) [86%] :\r\nOui, alors disons la police genevoise a effectivement d\u00e9velopp\u00e9 un peu cette sp\u00e9cialit\u00e9 pour la bonne raison qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on a beaucoup de maisons avec des appartements et c'est vrai que, compar\u00e9s aux villas, la personne qui va commettre des cambriolages dans des appartements que ce qu'ils font, ils \u00e9coutent aux portes pour savoir s'il y a quelqu'un \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc on colle l'oreille \u00e0 la porte s'il y a du bruit, bon, on passe \u00e0 la porte suivante c'est 8, jusqu'au moment o\u00f9 on entend pas de bruit et on casse la porte en fait un cambriolage, donc quand il y a un cambriolage dans un b\u00e2timent, il y a des choses qu'on est 15 porte avec des traces d'oreille des 2 portes cass\u00e9es seulement et c'est vrai que la police genevoise avait observ\u00e9 souvent des traces d'oreille et donc on fait une classification et et peu des pionniers \u00e0 la mati\u00e8re en Suisse, m\u00eame si je crois, la 1\u00e8re publications, c'\u00e9tait la police bernoise qui avait travaill\u00e9 l\u00e0- dessus d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 50, alors il y a de la controverse quant \u00e0 la fiabilit\u00e9 de l'identification, mais c'est toujours une trace qui donne une information qui est int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:23) [83%] :\r\nQuoi, c'est-\u00e0-dire la vitrine ici, j'ai touch\u00e9, j'ai mon empreinte on sera jamais \u00e0 100 pourcent s\u00fbr s\u00fbr que \u00e7a soit la mienne \u00e0 100 pourcent car car Margot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:34) [87%] :\r\nAlors effectivement, pour la bonne raison que on n'a pas les empreintes de toutes les personnes qui vivent sur cette terre, donc on n'est pas en mesure de dire ben personne d'autre, cette m\u00eame empreintes que cela, l\u00e0 il y a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9tails, je pense que il y a plus de 150 points qui pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pour comparer avec une r\u00e9f\u00e9rence de votre doigt 10 10 points suffirait, une dizaine de points g\u00e9n\u00e9ralement suffisent rien, donc l\u00e0 on a vraiment une une tr\u00e8s belle empreinte tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 avec \u00e9norm\u00e9ment d'informations, alors c'est vrai quand on descend dans la qualit\u00e9 de la trace ou \u00e0 un moment donn\u00e9 on a certain nombre de points qui sont peut-\u00eatre pas toujours de bonne qualit\u00e9, l\u00e0 il y a une marge d'interpr\u00e9tation et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, on se pose : quel est le risque qu'on retrouve une personne qui a une trace qui ressemblerait \u00e0 celle -ci, ou non, pr\u00eate qui ressemblerait \u00e0 celle -ci, et c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans les attentats de Madrid lorsque on avait une traces digitales d'un des poseurs de bombes sur l'emballage plastique qui \u00e9tait de mauvaise qualit\u00e9 et o\u00f9 le FBI finalement cette traces de mauvaise qualit\u00e9, l'dans leurs machines, \u00e7a leur a sorti un certain nombre de temps pr\u00eate proche et ils ont accus\u00e9 d'avocat de l'Oregon Monsieur Mayfield comme \u00e9tant le poseur de bombe, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait : ils ont identifi\u00e9 cette traces son empreinte et 15 jours plus tard, ils ont fait une conf\u00e9rence de presse disant qu'ils s'\u00e9taient tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [83%] :\r\nMonsieur. \r\nSi vous voulez, je peux relever des empreintes, on a d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 George aucune empreinte sur le papier et la mal est bien trop et de votre c\u00f4t\u00e9, j'ai parl\u00e9 au chef de gare et monsieur Paulo qui avaient un billet pour Montr\u00e9al mais qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e. \r\nDonc, on l'a d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la gare, mais il n'a jamais pris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:37) [76%] :\r\nQui, ce qui est bien plus cher, l'heure de pointe votre chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:42) [89%] :\r\nLa question des de la d\u00e9tection des empreintes digitales n'avait pratiquement plus \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9 donc on utilisait le saupoudrage, on utilisait lieu dans d'utiliser le le nitrate d'argent etc, enfin moi certain nombre de moyenne d\u00e9tection qui \u00e9tait connu \u00e0 la fin du 19\u00e8me d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui \u00e9tait appliqu\u00e9e avec les poudres le petit pinceau avec le saupoudrage et qui fonctionnait tr\u00e8s bien et dans les ann\u00e9es 60 on a remarqu\u00e9 qu'il y avait certains produits qui \u00e9taient s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par nos doigts qu'on pouvait d\u00e9tecter chimiquement, par exemple, par exemple, des acides amin\u00e9s, donc on a, on a eu un produit que les biochimistes connaissait bien et que c'est un peu par hasard, en voyant, que leurs doigts \u00e9taient toujours color\u00e9 par ce produit qui sont des m\u00e9tiers, on pourrait peut-\u00eatre l'utiliser sur pour la d\u00e9tection des empreintes digitales et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a vu pour la 1\u00e8re fois fiable pour d\u00e9tecter des empreintes digitales sur du papier avant ben du papier, \u00e7a vous donnait toujours fond tr\u00e8s gris et et peu d'empreintes de qualit\u00e9 et puis c'est effectivement dans les ann\u00e9es 80 que tout \u00e0 coup, beaucoup de gens se sont dit mais il y a peut-\u00eatre d'autres moyens de d\u00e9tecter les empreintes digitales, on savait qu'un objet qu'avait \u00e9t\u00e9 sous l'eau, on nous disait ben \u00e7a sert \u00e0 rien d'essayer de de rechercher, donc c'est vrai que dans les ann\u00e9es 80 dans le cadre de ce groupe en Australie avec lequel je me trouvais, et que je dirigeais, on va travailler sur toute une s\u00e9rie de m\u00e9thodes de d\u00e9tection et ah c'\u00e9tait Poclain, aux \u00c9tats-Unis, on avait pr\u00e9conis\u00e9 l'utilisation de laser pour d\u00e9tecter des traces digitales on disait il y a des traces digitales qu'on peut rendre visible uniquement par la puissance de laser \u00e7a posait quelques probl\u00e8mes de risquer de br\u00fbler les pi\u00e8ces, mais on a remarqu\u00e9 \u00e9galement que \u00e7a permettait de travailler avec certaines m\u00e9thodes de d\u00e9tection chimique de renforcer cette d\u00e9tection et l'option qui avait \u00e9t\u00e9 prise par ces gens qui pr\u00e9conisait l'utilisation du laser, c'est-\u00e0-dire on va adapter toutes les techniques de d\u00e9tection aux couleurs aux lumi\u00e8re du laser et nous, on a pris la voie inverse, on va dire, on a des bonnes m\u00e9thodes de d\u00e9tection qui fonctionne donc adaptons la lumi\u00e8re \u00e0 la m\u00e9thode de d\u00e9tection, que l'on a, et c'est comme \u00e7a qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 une lampe qui est maintenant vendu dans le monde entier et maintenant on dit qui appara\u00eet dans certaines s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:22) [89%] :\r\nQue vous ne regardez pas en plus les experts non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:26) [87%] :\r\nBen non, enfin j'ai j'ai pas vraiment le temps de regarder ce que je constate, c'est ici et et c'est vrai que je n'ai pas encore vus de m\u00eame moi je me dis peut-\u00eatre que comme j'aurais pris la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:38) [74%] :\r\nOui, regardez votre place de toute fa\u00e7on, oui, alors on va rester encore en Australie qu'est -ce qui s'est \u00e0 soigner les ann\u00e9es 80 Pierre Margot, on vous appelle la police, je crois, N\u00e9oz\u00e9landaise ou vous appelle pour indemniser des pi\u00e8ces qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, on est donc quel contexte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:57) [89%] :\r\nAlors oui, c'\u00e9tait l'\u00e9poque du Rainbow Warrior, donc de de de Greenpeace qui se trouvaient \u00e0 Auckland dans le port d'Auckland, ce bateau a fait l'objet d'un d'un attentat et c'est vrai que, au bord de la mer, il y avait bateaux en caoutchouc qui apparemment avait \u00e9t\u00e9 par les gens qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 la bombe jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne savait pas vraiment comment d\u00e9tecter des empreintes digitales de Grecs avaient \u00e9t\u00e9 sous l'eau, et c'\u00e9tait l'homme des d\u00e9veloppements qu'on avait fait avec notre groupe en Australie et les agents n'aurait os\u00e9 \u00e9taient au courant de ces d\u00e9veloppements donc nous ont t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, on leur a donn\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone finalement les, les, les recettes et ils l'ont sur sur ce bateau et ils ont trouv\u00e9 les empreintes digitales des agents qui se sont av\u00e9r\u00e9s \u00eatre des agents fran\u00e7ais qui ont cr\u00e9\u00e9 la crise qu'on a connu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:56) [89%] :\r\nIl y a 20 ans, le 10 juillet 85 dans le porte- documents beaucoup Nouvelle-Z\u00e9lande 2 charges explosives pour le Rainbow-Warrior, provoquant la mort d'un photographe qui se trouvait \u00e0 bord le 22 septembre le 1er ministre Laurent Fabius doit avouer la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:14) [80%] :\r\nCe sont celles, sachant que la seuls qui ont ce pacte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:23) [90%] :\r\nJe voudrais, avec vous Pierre Margot, on \u00e9voque certains des objets qui sont ici devant nous des objets li\u00e9s \u00e0 la police scientifique \u00e0 la criminalistique la criminologie \u00e0 aux 2 \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:37) [92%] :\r\nAlors les objets qui sont dans ce mus\u00e9e sont des objets qui sont li\u00e9es \u00e0 la police scientifique, je dirais m\u00eame \u00e0 la Forensic, c'est-\u00e0-dire qui se tend un petit peu plus sur des aspects scientifiques quand on attend un tout petit peu \u00e0 l'analyse chimique \u00e0 l'analyse d'ADN \u00e0 l'analyse de diff\u00e9rents types de traces qui n\u00e9cessitent des laboratoires, on passe \u00e0 ce que j'appelle la Forensic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:02) [79%] :\r\nMoi, c'est l'affaire Becker c'est du Ferry cyanure de potassium. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:07) [87%] :\r\nGenre de d\u00e9lit, c'est un suicide est objet tubes de faire ici de potassium et en Serbie pour le suicide, donc ce qui suit, une affaire qui date de 1900 peut-\u00eatre 1910 1911 et l\u00e0 on a toute une s\u00e9rie d'objets qui sont je dirais des microscopes d'\u00e9poques, des instruments d'\u00e9poque et puis apr\u00e8s on part sur des vitrines qui sont guid\u00e9s domaine d'activit\u00e9, alors le la 1\u00e8re vitrine sera sur le faux monnayage, la 2\u00e8me sera sur des moyens biom\u00e9triques d'identification avec toujours associ\u00e9e \u00e0 des grandes affaires, l\u00e0 on a travaill\u00e9 par exemple sur la grande duchesse Anastasia lorsque le tsar, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 1917 toute sa famille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, on n'a jamais retrouv\u00e9 le corps de l'Anastasia donc dans les ann\u00e9es 20, il y a eu plusieurs personnes qui ont pr\u00e9tendu \u00eatre Anastasia et donc aussi avoir par la fortune des Romanov quant des analyses ADN ont \u00e9t\u00e9 faits, on a montr\u00e9 que c'\u00e9tait pas Anastasia, ce qu'on avait conclu d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20 initi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole, si on regarde le mus\u00e9e ben effectivement chaque vitrine et on peut th\u00e9matiques sur certains aspects de l'\u00e9tude des traces. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:27) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:30) [91%] :\r\nNe sont pas expos\u00e9s les insectes n\u00e9crophages fort utile pour dater la mort d'une personne puisque, dans les minutes qui suivent le d\u00e9c\u00e8s, 3 4 esp\u00e8ces de mouches n\u00e9crophages viennent pondent leurs oeufs sur le cadavre cette sp\u00e9cialit\u00e9 s'appelle l'entomologie Forensic Claude Wyss la conna\u00eet bien puisqu'il en est un des pionniers en Suisse, il a en effet men\u00e9 de nombreuses exp\u00e9riences notamment sur des cochons, des petits cochons par les larves en quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:59) [87%] :\r\nOui 34 kilos, il faut compter 3 semaines si les conditions \u00e9videmment m\u00e9t\u00e9orologiques sont suffisantes et correct. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:08) [93%] :\r\nLorsque vous arrivez sur sur le terrain, sur le lieu du Crime qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:14) [85%] :\r\nAlors, lorsque j'arrive sur une sc\u00e8ne de Crime, h\u00e9 bien on va ramasser r\u00e9colter le mat\u00e9riel automoteur chic alors le mat\u00e9riau entomologique, ce sont d\u00e9sormais ce soir l\u00e0, ce sont des pr\u00e9fectures, ce sont des insectes qui volent encore alors vos droits, o\u00f9 on a d\u00e9couvert le cadavre et tout ce mat\u00e9riel avait r\u00e9colt\u00e9 le mat\u00e9riel vive \u00e9mis en collection ou mis en \u00e9levage, ceci pour les oeufs et larves elle et puis et puis ce mat\u00e9riel mis \u00e0 l'\u00e9levage, h\u00e9 bien on va attendre d'avoir les nouvelles \u00e9mergences de mouches, tout \u00e7a est not\u00e9e protocole et de telle fa\u00e7on \u00e0 ce qu'apr\u00e8s on puisse \u00e9ventuellement faire une datation de ce cadre, \u00e0 savoir : on va travailler sur le 1er site de la 1\u00e8re mouche qui vient sur les lieux pour d\u00e9poser ses oeufs, sachant que chaque esp\u00e8ce de mouches \u00e0 un cycle, \u00e0 savoir qu'elle se d\u00e9veloppe par rapport \u00e0 un montant de temp\u00e9rature jour si on prend l'exemple par exemple de qualif aura dessin\u00e9, hein, il lui faut 308 degr\u00e9s 2 jours de temp\u00e9rature pour se d\u00e9velopper, de l'oeuf Alain parfait apr\u00e8s, h\u00e9 bien, il suffit de demander \u00e0 l'institut de m\u00e9t\u00e9orologie a des relev\u00e9s m\u00e9t\u00e9o pour un mois au principe des stations m\u00e9t\u00e9orologiques qui sont \u00e0 proximit\u00e9 de la sc\u00e8ne de Crime, de faire nos propres calculs sur la sc\u00e8ne de Crime un thermographie par exemple et puis lorsqu'on a vis\u00e9 les motos p\u00e8re Arthur qu'il y a eu sur les lieux, les \u00e9l\u00e9ments de temp\u00e9rature que nous avons lors des \u00e9levages, h\u00e9 bien, nous pouvons remonter si on veut bien dans le ton de telle fa\u00e7on \u00e0 voir le jour de la ponte des oeufs de la mouche, donc comme on a le jour de la pente, normalement il doit correspondre au jour de la mort \u00e0 plus ou moins 24 heures de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:39:49) [86%] :\r\nEn fait, ce que vous \u00eates en train de dire Claude Wyss c'est que on identifie jamais une larve sur le lieu du Crime, il faudra quoi qu'il arrive \u00e0 tondre une trentaine de jours avoir le cumul de la temp\u00e9rature, 350 degr\u00e9s, par exemple, pour telle esp\u00e8ces de mouches pour pouvoir dater le le moment de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:13) [89%] :\r\nOui, alors les Am\u00e9ricains par exemple l'eau non les larves de mouches \u00e0 savoir par le poids et par la longueur et on s'est rendu compte que \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et que il fallait travailler sur tout le site de la mouche pour pouvoir donner un chiffre exact par rapport \u00e0 la pente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:42) [74%] :\r\nMerci Pollock a \u00e9t\u00e9 possible, son corps est rest\u00e9 sur le sol pendant quelques temps, c'est comme \u00e7a que les cocons se sont retrouv\u00e9s dans l'ann\u00e9e, sur les quelque chose \u00e0 retarder leur \u00e9pouse l'assure, vous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:57) [89%] :\r\nVous m'avez dit avoir trouv\u00e9 de l'assure de bois sur Pollock la sciure est utilis\u00e9 comme isolant dans la glaci\u00e8re, ce qui veut dire que le corps de Pollock et dans une glaci\u00e8re, provoquant le retard de l'\u00e9closion, mais ce qui est important, c'est que si on prend en compte ce retard de 5 jours, on s'aper\u00e7oit que Percy a en fait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s soir o\u00f9 il \u00e9tait cens\u00e9 avoir quitt\u00e9 Toronto. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:14) [98%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:18) [84%] :\r\nLa trace la plus difficile que vous ayez du d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre trouv\u00e9 avant d'identifier, c'est l\u00e0 qu'elle se serait laquelle car Margot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:30) [89%] :\r\nAlors je je ne pense pas que je peux r\u00e9pondre mais peut-\u00eatre une des choses qui m'avait le plus impressionn\u00e9 s'\u00e9taient alors que je me trouvais aux \u00c9tats-Unis dans une affaire de de l'infirmier qui, ma foi, tu essaies patients avec des m\u00e9dicaments et c'est vrai que la, la, la question qui s'\u00e9tait apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es ben c'\u00e9tait d'aller rechercher les causes du d\u00e9c\u00e8s est ce que \u00e7a pouvait \u00eatre par les m\u00e9dicaments, donc l\u00e0, on avait des, des gens qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terr\u00e9s et dont on a analys\u00e9 les visc\u00e8res et il y avait certains produits comme des produits qui sont destin\u00e9s au \u00e0 la r\u00e9gulation cardiaque, comme l'a dit dioxine qui entre la dose th\u00e9rapeutique et la dose toxique, il y a une tr\u00e8s petite diff\u00e9rence et ce sont des quantit\u00e9s absolument minime, c'est-\u00e0-dire qu'on se trouve dans un domaine o\u00f9 quand on fait l'analyse, la marge d'erreur de l'analyse et presque rentre la concentration th\u00e9rapeutique est la la concentration toxique, donc l\u00e0 on avait un \u00e9norme challenge sachant que lorsque le corps est mort, on peut avoir une redistribution, c'est-\u00e0-dire quelque chose qui se trouvaient dans le bus qui est bien dans le sang, etc, et qui nous perturbe l'interpr\u00e9tation des donn\u00e9es, donc l\u00e0 on a sur un cas, on a travaill\u00e9 pratiquement 8 mois, une \u00e9quipe de de 3 ou 4 \u00e0 essayer de comprendre ce qui se passait dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:11) [86%] :\r\nLa banque de donn\u00e9es ADN et l'\u00e9tat personne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:13) [84%] :\r\nAlors oui, \u00e0 l'\u00c9tat, Berne, elle est aupr\u00e8s de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, hein, donc on a service Hafiz ADN Hafiz, c'est-\u00e0-dire le syst\u00e8me informatis\u00e9 d'identification des empreintes digitales et l'id\u00e9e, le fichier informatique des profils ADN. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:32) [91%] :\r\nProfil ADN Pierre Margot uniquement de personnes qui ont eu affaire de pr\u00e8s ou de loin parfois personne innocente mais qui ont eu affaire de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 la police. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:44) [83%] :\r\nNon, alors pas du tout unique pour les personnes condamn\u00e9es, elle est traces se trouve dans cette pomme de donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qu'il y a l'obligation d'effacement des profils de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9s ou qui ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s pour les \u00e9liminer par exemple dans une affaire, donc on on va rentrer ces profils, dans le cadre de l'enqu\u00eate, mais \u00e0 la fin de l'enqu\u00eate, ces profils doivent et la loi l\u00e0 est clair que ces profils doivent \u00eatre \u00e9limin\u00e9s et la Grande-Bretagne qui a gard\u00e9 tous les profils, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e0 introduire cette banque de donn\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, il y a 2 ans ou 3 ans en arri\u00e8re parce que effectivement il avait autant de profils de personnes qui n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 et qui, par le hasard des choses tout \u00e0 coup se retrouve impliqu\u00e9 dans certaines enqu\u00eates, donc on on a oblig\u00e9 la Grande-Bretagne a effac\u00e9 les donn\u00e9es de personnes non condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:43) [85%] :\r\nLa DDM cette mol\u00e9cule universel qui renferme notre identit\u00e9, l'ADN est utilis\u00e9 depuis donc 1985 par la police scientifique alors Sarah qui est Caumon, analyste ont cette traces quasi infaillible presque parfaite oui presque parfaite, Nicole, vous avez raison de dire qu'il est quasi infaillible car si traces ADN sont de plus en plus partielle difficile justement, parfois ce sont des traces de contact, c'est un an dans tous les cas ce que me disait le g\u00e9n\u00e9ticien Forensic Vincent Castella qui est responsable de l'unit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique de l'Institut de m\u00e9decine l\u00e9gale de Lausanne et dans son laboratoire, il analyse l'ADN effet justement sur les lieux de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:31) [72%] :\r\nIl a du sang lorsque je vois contact qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:36) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s diverses en fait g\u00e9n\u00e9ralement c'est lorsqu'on touche, on va laisser quelques cellules \u00e9pith\u00e9liales et puis ces cellules peuvent contenir de l'ADN. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:44) [85%] :\r\nVous analysez ici tout se forme d'ADN les d\u00e9shabille ADN qui n'est pas utilisable. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:50) [84%] :\r\nAlors au travail sur ce qu'on appelle l'ADN nucl\u00e9aire qui est vraiment le support de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 et on travaille sur des r\u00e9gions qu'on appelle non codantes, donc il serait s'apparente qui serait plut\u00f4t \u00e0 l'ADN poubelle la raison, c'est qu'on ne donc point de vue \u00e9thique donc point de vue l\u00e9gal mais si on n'a pas le droit de D\u00e9couvrez les caract\u00e9ristiques des personnes qui les qui, d\u00e8s que l'on a des \u00e9chantillons, donc avec les profils que l'on fait, on ne peut pas savoir super sur la grande petite si elle a les yeux bleus, les yeux verts, on n'a aucune information sur son apparence physique ou alors sur ces pr\u00e9dispositions \u00e0 certaines maladies, donc nous sommes plut\u00f4t sur ce type qu'on travaille une des autres raisons, mis \u00e0 part les c\u00f4t\u00e9s les c'est que cet ADN, enfin ce qu'on marchait chercher des individus, c'est du polymorphisme, c'est-\u00e0-dire qu'on va essayer de d'avoir des diff\u00e9rences entre individus et si en g\u00eane et que donc, par exemple, c'est-\u00e0-dire qu'il est soumis \u00e0 la s\u00e9lection, et \u00e0 ce moment il va appara\u00eetre tr\u00e8s variables entre les individus plus qu'une fonction pr\u00e9cise \u00c9douard une s\u00e9quence pr\u00e9cise maintenant son travail sur des r\u00e9gions non codantes, il y a pas de de pression de s\u00e9lection dessus, donc c'est des gens qui vont pouvoir \u00eatre plus variable et qui vont permettre identifier d'individualiser des des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:03) [79%] :\r\nCe sont les pr\u00e9l\u00e8vements corporels, appelez -moi d'et r\u00e9sultats et n'oublie pas de les comparer avec les pr\u00e9servatifs oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:11) [83%] :\r\nLorsque vous regardez Vincent Castella toutes ces s\u00e9ries qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien aujourd'hui des s\u00e9ries qui met en sc\u00e8ne en fait votre travail, vous avez quel regard sur sa s\u00e9rie vous dites mais c'est n'importe quoi, il y a des erreurs flagrantes ou au contraire c'est pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:26) [84%] :\r\nTechniquement, c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9aliste donc au point de vue des des profils ADN qu'on peut voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a c'est vraiment ce qu'on a dans la dans la vraie vie je dirais maintenant par rapport au timing analyse, par exemple, c'est vrai que \u00e7a, c'est plut\u00f4t pr\u00e9judiciable parce qu'apr\u00e8s, les gens croient que en profil ADN se faire on en quart d'heure, ce qui \u00e0 peu pr\u00e8s le temps qui s'apprend, la t\u00e9l\u00e9vision alors qu'il faut au moins, au moins 24 heures voire plusieurs jours ou plusieurs semaines suivant le type d'analyse et puis aussi diff\u00e9rents, c'est qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a g\u00e9n\u00e9ralement une personne qui fait tout, qui va sur les lieux du du d\u00e9lit qui va s'occuper du profil qui va voir la cha\u00eene de A \u00e0 Z, alors que de nouveaux droits dans la vraie vie, je dirais : il y a beaucoup de personnes qui sont impliqu\u00e9es dans la cha\u00eene, qui peuvent aller de soi, de la de la police ou la gendarmerie a transit\u00e9 par les services identit\u00e9 judiciaire qui va arriver au laboratoire ensuite les champions la retourner dans le fichier national qui va retourner \u00e0 l'identit\u00e9 judiciaire, il y a vraiment une cascade qui va prendre aussi beaucoup de temps par rapport \u00e0 2 niveaux, ce qu'on peut voir \u00e0 la \u00e0 la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:31) [68%] :\r\nLes liquidit\u00e9s, les se sont form\u00e9s \u00e0 2 reprises le cadavre \u00e9tait d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:36) [79%] :\r\nIl nous reste \u00e0 d\u00e9couvrir, d'apr\u00e8s Destrem. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:40) [84%] :\r\nTout ce qu'on peut encore chercher qu'est -ce qu'on essaie de d\u00e9velopper ici dans cette \u00e9cole Pierre Margot, \u00e9cole de sciences criminelles que vous dirigez, tous ces bon, tout est fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:50) [87%] :\r\nAlors non, tout n'est pas faire en fait, je consid\u00e8re que, on est encore au balbutiements parce que on conna\u00eet beaucoup de moyens techniques, on conna\u00eet beaucoup de m\u00e9thodes de d\u00e9tection, on commence \u00e0 comprendre comment g\u00e9rer l'information pour retirer finalement des histoires pour tirer une information qui peut \u00eatre utile, soit aux magistrats soit aux investigateurs mais effectivement les d\u00e9veloppements techniques n'ont pas \u00e9t\u00e9 suivies de d\u00e9veloppement je dirais intellectuel sur comment organiser ses donn\u00e9es comment organiser la connaissance comment op\u00e9rer des relations logique par exemple autre d\u00e9placement g\u00e9ographique et temporelle et la pr\u00e9sence de traces sur des lieux diff\u00e9rents, comment ce qu'on organise toutes ces donn\u00e9es pour essayer de comprendre en ph\u00e9nom\u00e8ne que l'on cherche \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9tecter, alors tout \u00e7a, on commence \u00e0 avoir des pistes tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, on voit des mod\u00e8les qui se cr\u00e9e, mais je dirais qu'on en est encore un peu aux balbutiements. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:01) [75%] :\r\nEt \u00e7a, dire qu'on revient Pierre \u00e0 charge comme \u00e7a \u00e0 son nez ce prix d'interpr\u00e9tation, c'est-\u00e0-dire qu'on a perdu tout \u00e7a, on se dit : l'ADN fera le reste, en tout cas l'tout le temps, on a perdu l'enqu\u00eate c'est \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:16) [89%] :\r\nC'est le grand bal revient donc je vois dans de nombreux pays maintenant l'enqu\u00eate qui se focalise sur type de traces pertinent ou non et qui oublient que ce qu'on cherche \u00e0 trouver \u00e7a l'histoire qui a derri\u00e8re cette traces et et elle s'int\u00e8gre dans un tout autre et je pense qu'on va d\u00e9chanter ces prochaines ann\u00e9es, parce qu'on verra tout \u00e0 coup des enqu\u00eates qui dont conduite \u00e0 rien parce qu'on s'est focalis\u00e9 sur une traces en pensant que cette traces allait tout r\u00e9soudre et je pense l\u00e0 je vois avec une grande tristesse, ce qui se passe dans de nombreux pays o\u00f9 on enqu\u00eate, plus on recherche la trace biologique et puis si \u00e7a joue avec ce conseil du cas bien on s'en contente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:13) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:14) [89%] :\r\nDe l'aveu \u00e0 l'ADN s'\u00e9tait un documentaire de Sarah dire dans une r\u00e9alisation de Jean Daniel, le moteur et puis merci aux protagonistes de ce reportage Pierre Margot, directeur de l'\u00c9cole des sciences criminelles \u00e0 Lausanne Claude lisse, pionnier en mati\u00e8re d'entomologie Forensic Vincent Castella g\u00e9n\u00e9ticien Forensic et S\u00e9verine Trouillot Bulgarie that Reese scientifique Babylone avec le temps, dans l'\u00e9quipe de Babylone, il y avait \u00e9galement Carmen algarade a en r\u00e9gie Nicole corps pataud pour la gestion quotidienne de nos pages internet Babylone Point rsr Point CH Babylone est une production de David Collin et Nicole du parc. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:57) [65%] :\r\nOui, j'ai dormi, je pense que, point, je ne peux point que point plus t\u00f4t, je ne peux pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:37) [65%] :\r\nEt pourquoi un bon point et de Paris et Bondy, point d'pas d'point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:03) [79%] :\r\nPoint elle dit point donc, c'est une Europe poil. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:41) [67%] :\r\n\u00e0 tout qui dit point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:02) [64%] :\r\nDe. \r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:19) [78%] :\r\nPour lui, sous un nom point aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:27) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:54:28) [80%] :\r\nPoint journalistes point donc je suis, que \u00e7a, donc il y a eu peur, il y a peu, point de bruit. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:55) [77%] :\r\nC'est pas point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:55:13) [70%] :\r\nPoint com tous et il pointe dans le point d'pour aller d'un point, d'un point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:36) [74%] :\r\nPoint terre point de de pointe ou \u00e0 telle point que point d'point de 2 points de pointer. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:57:18) [94%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyss, Claude", "role": "pionnier en mati\u00e8re d'entomologie forensique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, Vincent", "role": "g\u00e9n\u00e9ticien forensique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Margot, Pierre", "role": "directeur de l'\u00e9cole des sciences criminelles \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trouillot, S\u00e9verine", "role": "vilgarisatrice scientifique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47FF3D44-F2DE-481C-87C5-14FC874875E2", "internalArchiveId": "47FF3D44-F2DE-481C-87C5-14FC874875E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Charles Morerod, dominicain et recteur de l'Universit\u00e9 pontificale Angelicum \u00e0 Rome, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 successeur de Mgr Bernard Genoud, \u00e0 la t\u00eate du dioc\u00e8se de Lausanne, Fribourg et Gen\u00e8ve. Il s'est pr\u00e9sent\u00e9 face aux m\u00e9dias : Interview de Claude Ducarroz, pr\u00eatre et pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale de Fribourg", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "Le p\u00e8re Charles Mor\u00e9rod, 50 ans et successeur de Bernard Genoud \u00e0 la t\u00eate du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin devant les m\u00e9dias, au cours d'une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 l'Ev\u00e9ch\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 230, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne, Gen\u00e8ve, Fribourg (dioc\u00e8se)"], "thematicThemes": ["\u00e9v\u00eaque"], "thematicPersons": ["Morerod, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:57:59Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe p\u00e8re Charles Maurer aux 50 ans et successeur de Bernard Genoud \u00e0 la t\u00eate du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg s'est pr\u00e9sent\u00e9 ce matin devant les m\u00e9dias au cours d'une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg la nomination est donc officiel pour en parler, l'abb\u00e9 Claude Ducarroz nous a rejoint, bonjour, bonjour, pr\u00eatre et Pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale de Fribourg, on nous a pas encore entendu sur notre antenne sur cette nomination, justement, Charles Baur, th\u00e9ologien dominicain de renom par Rome, c'est une bonne nomination Claude 40. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, je crois que c'est une bonne nomination un peu curieuse parce que c'est quelqu'un qui vient du ni du dehors, m\u00eame s'il est bien s\u00fbr un enfant du pays. \r\nOui, avec sa formation tr\u00e8s d'acad\u00e9miques traitent th\u00e9ologienne on attend bien s\u00fbr le Pasteur comme le ma\u00e7on au pied du mur mais on va, on va l'aider, je crois qu'il a il a conscience justement qu'il a beaucoup \u00e0 apprendre beaucoup pas et si le passe par cet exercice d'attention, d'\u00e9coute, de dialogue, tout s'annonce pour pour le meilleur, je crois, je s'en tout cas beaucoup d'esp\u00e9rances dans la population \u00e0 la mesure aussi de cette longue attente Hans-Georg doit reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [89%] :\r\nEffectivement longue attente en attendu passablement de 2 tonnes de temps, vous avez dit quelqu'un de l'ext\u00e9rieur, un th\u00e9ologien effectivement qui a pass\u00e9 16 ans \u00e0 Rome parce qu'il n'est pas un peu d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 du dioc\u00e8se suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [91%] :\r\nBen je n'esp\u00e8re pas jeudi de l'ext\u00e9rieur parce que il est vraiment tr\u00e8s peu connu encore du du grand public, hein, mais il va se faire conna\u00eetre, on va l'aider \u00e0 faire, il y aura une d\u00e9couverte r\u00e9ciproque qui doit d\u00e9couvrir la complexit\u00e9 de nos dioc\u00e8se 4 cantons en plus les Al\u00e9maniques et puis nous on va essayer de le de le d\u00e9couvrir aussi comme notre notre Pasteur notre notre ap\u00f4tre un peu ce sera tr\u00e8s assez c'est assez excitant dans le fond d'avoir d'avoir du 9 \u00e0 d\u00e9couvrir de part et d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [88%] :\r\nMais on dit qu'il a de l'humour, il d\u00e9crit par exemple l'\u00c9glise de Suisse peu vivante et un petit peu dormante, donc il est assez caustique est -ce que vous partagez son avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [89%] :\r\nEn tout cas, on attend de lui qu'il la r\u00e9veille si c'est s'il estime qu'elle \u00e9tait endormie, nous ne d'ailleurs, c'est vrai, on attend d'un \u00e9v\u00eaque, qu'ils soient \u00e0 la fois un homme de Dieu, bien s\u00fbr, un homme de foi mais aussi quelqu'un qui donne du dynamisme qui donne de l'esp\u00e9rance, bon c'est vrai qu'on en a besoin, alors on voil\u00e0 on on compte sur lui, et puis je pense qu'il peut compter sur la collaboration d'abord de l'\u00e9quipe qu'il va former et puis de de ce dioc\u00e8se qu'il attendait avec impatience, m\u00eame s'il est sans doute un peu, peut-\u00eatre un peu surpris par l'arriv\u00e9e de quelqu'un de Rome comme \u00e7a, mais pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [87%] :\r\nClaude Ducarroz on le dit rassembleur Charles Maurer, il y a 2 grands d\u00e9fis en ce qui concerne l'\u00c9glise manque de pr\u00eatre d\u00e9christianisation des affaires de payer p\u00e9dophilie aussi quelle doit \u00eatre sa priorit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [90%] :\r\nJe pense la la pastorale de proximit\u00e9 aussi dans les restructurations qu'on a connu les gens ont senti que l'\u00c9glise un peu les les pr\u00eatre aussi c'est le poignet d'abord parce qu'ils sont de plus en plus rare, de plus en plus fatigu\u00e9, il faut garder le contact avec avec le peuple de Dieu et \u00e7a, c'est sans doute encore un grand d\u00e9fit quant aux questions de p\u00e9dophilie, je pense que on est un peu sorti de la crise, quand m\u00eame, Mgr Genoud a fait un peu le m\u00e9nage et je crois qu'on a maintenant une feuille de route qui nous \u00e0 l'abri, j'esp\u00e8re, de scandales qui qui nous ont beaucoup heurt\u00e9 qui nous ont fait mal quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [82%] :\r\nMerci avec le Ducarroz d'avoir r\u00e9agi \u00e0 cette nomination officielle en Direct donc du caf\u00e9- des arcades \u00e0 Fribourg, sur invitation de Pierre Berc\u00e9 bonne apr\u00e8s- midi de votre c\u00f4t\u00e9 \u00e0 Fribourg, et on a pr\u00e9cis\u00e9 que Charles mort h\u00e9ros sera ce soir l'invit\u00e9 de Forum des 18 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ducarroz, Claude", "role": "pr\u00eatre et pr\u00e9v\u00f4t de la Cath\u00e9drale de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3581E59F-6BC5-4B43-953A-961D1FD36D4E", "internalArchiveId": "3581E59F-6BC5-4B43-953A-961D1FD36D4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La cave*", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-16T03:09:08Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nEt machins, tout \u00e7a et bien. \r\nPierre-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [88%] :\r\nAujourd'hui la cave la cave, nom f\u00e9minin issu de l'Inuit de UGTA la cadette une pi\u00e8ce situ\u00e9e au sous- sol d'une construction dans laquelle on entrepose des enfants qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 sage, on n'est pas dans un Studio de t\u00e9l\u00e9vision, mais pas seulement : par exemple si vous avez une bonne bouteille de vin qui vous r\u00e9pond mal ou qui vous manque de politesse, il est tout \u00e0 fait possible de l'entrepos\u00e9s dans une cave, quant aux enfants, s'il leur arrive de manquer d'air, la cave est dot\u00e9 d'un soupirail qui leur permettra de soupirer. \r\nD'apr\u00e8s certains livres d'histoire sous le manteau, il semblerait que la cave fut invent\u00e9 en 1970 par le rockeur australien Nick cave \u00e0 la recherche d'un endroit frais pour r\u00e9p\u00e9ter ses morceaux monsieur cave exc\u00e9d\u00e9s par l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 lui trouver un local, d\u00e9cida de creuser lui- m\u00eame un local avec ses dents, 10 ans plus tard l\u00e0 qu'avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ENIC cr\u00e9a sans le savoir, un nouveau genre musical popularis\u00e9e par les Virgin plus ne et hausse le bac cave comme on appelle \u00e7a de la bonne t\u00e9l\u00e9vision comme certains enfants g\u00e2t\u00e9s que l'on croise parfois dans des caves, il arrive que la cave fassent des caprices pour je ne sais quelle raison donc si un jour la cave se rebiffe, mettez -l\u00e0 dans une autre cave, histoire de lui faire les pieds ou Tanizaki en raison de sa taille souvent menu, on ne peut entreposer que 19 enfants dans une cave n'essayez m\u00eame pas un enfant de plus c'est impossible, d'ailleurs, tout le monde le sait, on ne rentre pas dans une cave \u00e0 vin, voil\u00e0 les enfants vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la cave, donc maintenant je compte sur vous pour \u00eatre sage OK adieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-657F236D-8CBE-49F8-978E-E5836B7CDFFD", "internalArchiveId": "657F236D-8CBE-49F8-978E-E5836B7CDFFD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : \u00abCanaillou\u00bb, indign\u00e9 suisse, \u00e0 propos du sommet du G20 qui d\u00e9bute ce jeudi \u00e0 Cannes et en marge duquel il a manifest\u00e9", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 215, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T02:12:02Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFran\u00e7oise l'invit\u00e9 par Alexis, le sommet du G20 parce d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Cannes et se tiendra jusqu'\u00e0 demain dans un contexte tr\u00e8s tendu, crise de l'Euro oblige, comme d'habitude, des manifestations d'indign\u00e9s se sont d\u00e9roul\u00e9s en marge du sommet et en l'occurrence, elles ont eu il eut lieu hier \u00e0 Nice, des manifestations auxquelles vous avez particip\u00e9 canaille ou bonjour bonjour alors pour commencer, canaille, o\u00f9 je me g\u00eane que c'est pas votre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [77%] :\r\nNon, non, non, mon vrai nom c'est G\u00e9rard Duisemberg Chamayou c'est \u00e7a justement, pseudo justice pour pas \u00eatre fich\u00e9 par les flics, hein, parce que d\u00e8s qu'ils ont du temps, d\u00e8s qu'ils entendent en identit\u00e9 les flics, ben ils peuvent priver de toute ta libert\u00e9 alors faut faire gaffe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [86%] :\r\nMais votre identit\u00e9, vous venez de nous l'a donn\u00e9. \r\nVous fait donc partie des manifestants qui ont d\u00e9fil\u00e9 hier \u00e0 Nice, alors d'abord, on vous remercie, hein, d'\u00eatre avec nous si peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [75%] :\r\nTemps apr\u00e8s \u00e7a vient, il y a, il y a mon p\u00e8re qui a m\u00eame cherch\u00e9 avec enfin avec l'avion dans un pote, c'est parce que le pardon, enl\u00e8vement, mon p\u00e8re, et cela est un peu de souci pour moi \u00e0 cause des flics de nouveau, alors il a demand\u00e9 \u00e0 son peut attendre \u00e9coutez Andr\u00e9, il s'appelle de de lui pr\u00eater son avion pour me ramener en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [82%] :\r\nPaul d'accord alors vous fait partie du mouvement des indign\u00e9s depuis plusieurs mois, je crois que vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Madrid Porta del Sol aussi manifest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [80%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, je suis extr\u00eamement mobilis\u00e9, parce que la situation, faut se rendre compte que force est de constater qu'elle est tellement vraiment extr\u00eamement graves que vous alors je voudrais aussi \u00e0 Z\u00fcrich, non, non, c'\u00e9tait pas unique non, non, parce que bon, la Suisse allemande bof m\u00eame pas trop eu pendant plus, j'\u00e9tais en Floride pendant les manifs \u00e0 Z\u00fcrich- parce que il y avait mon nom qui m'avait invit\u00e9 dans sa villa d'accord par contre \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve aux Bastions, pianiste hier \u00e9videmment quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [80%] :\r\nAlors venons ils ont venons -en justement \u00e0 vos revendications, moi, que vous avez exprim\u00e9es \u00e0 demain, entreprises, quelles sont -elles quoi, quelles sont vos revendications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [82%] :\r\nNon mais ah oui ben \u00e7a se bat, \u00e7a suffit, op\u00e9rette c'est \u00e7a c'est c'est quand on voit que, comme le syst\u00e8me innovant \u00e0 la moulinette ah, bah, on peut, on peut que s'indigner de vos tellement d'injustice sociale est \u00e7a, \u00e7a signifie quoi, assez, assez, assez, mais assez de quoi assez de bah \u00e7a suffit quoi Sarko, Merkel Marley Berlusconi et compagnie, oui pardon, on en a marre, quoi, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [70%] :\r\nDu changement quoi mais quel type exactement changement dans un semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [87%] :\r\nDu changement radical du du mais tu te rends pas compte, comme les gens, ils en ont m\u00eame marre, on les \u00e9coute jamais un peu plus les gens et et son bord du gouffre de lecture de lettres les gens oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [79%] :\r\nTout juste d'insister mais quel type de changement, vous appelez de vos voeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [81%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire un changement de de radical, oui, la seule morale assez fort, c'est comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [78%] :\r\nPour Me pour Me quel type de syst\u00e8mes en place exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [72%] :\r\nUn syst\u00e8me beaucoup plus juste \u00e0 un syst\u00e8me de de lequel un autre monde, il serait possible de voir oui Assystem, assez, assez, alors l\u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [80%] :\r\nQuand mais qu'est -ce que c'est un syst\u00e8me plus juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [81%] :\r\nNon mais c'est un syst\u00e8me o\u00f9 il y aurait, c'est pas mal : plus d'\u00e9galit\u00e9 tous les flics qui nous co\u00fbterait pas tout le temps de l'eau dans la gueule que tant\u00f4t dans la rue au une cimeti\u00e8re mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [83%] :\r\nC'est une chose mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire exactement plus de il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [70%] :\r\nOui c'est, c'est assez question compliqu\u00e9e du moment, les pinceaux, ce qui compte, c'est que c'est que tout \u00e0 la crise de l'Euro, Sarko, Merkel \u00e9tait tout \u00e7a va \u00e7a, tu comprend \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [84%] :\r\nChaque on a bien compris, merci canaille ou d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ce matin, vous \u00eates un indign\u00e9, vous \u00e9tiez dans les rues de Nice hier, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci, tu peux juste m'appeler un taxi pour que je puisse la gare point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1698B6AF-B29A-4A9A-BF57-EF69FA2AE4E7", "internalArchiveId": "1698B6AF-B29A-4A9A-BF57-EF69FA2AE4E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 091 : Le fr\u00e8re", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 102, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-23T17:07:03Z", "speechToTexts": ["23.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\nTu pourra faire de beaux r\u00eaves, ce qui, du jour. \r\nDr\u00f4le, moi je ne viens jamais mes r\u00eaves, la nuit derni\u00e8re, j'ai oui, oui, la nuit derni\u00e8re. \r\nUn grand fr\u00e8re, alors que si je jette encore un coup d'oeil \u00e0 mon arbre g\u00e9n\u00e9alogique mais je suis le seul gar\u00e7on cadet de la fratrie, c'est mon grand fr\u00e8re, mais il a d\u00e9j\u00e0 des cheveux blancs, nous sommes dans un ratera contraint de d\u00e9l\u00e9gitimer rue de Tlemcen, dans l'histoire. \r\nIl explique qu'il est en s\u00e9curit\u00e9 dans cette cabine et qu'ici personne ne pourra le prouver, ils se cachent, parce qu'il a un terrible secret qu'il aimerait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde la libert\u00e9 fr\u00e8re j'h\u00e9site un peu et un mais lui demande quand m\u00eame G\u00e9raldine a bien se dire que c'est que ce secret leur parcours lui aussi est -ce une seconde puis sort de sa poche un morceau de papier qui \u00e9tait parti en pleine manoeuvre marche arri\u00e8re sur. \r\nIl me le donne, et au moment o\u00f9 je veux l'ouvrir, se met \u00e0 br\u00fbler. \r\nCette ann\u00e9e, notamment du cockpit, il indique232,7 degr\u00e9s alors est y avoir de la bu\u00e9e sur les vitres, au moment o\u00f9 j'essaye de l'enlever avec maman, je vois une autrement g\u00e9ante \u00e0 l'ext\u00e9rieur qui nous a dit : nous sommes en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une bouteille remplie de voter enflamm\u00e9 et apr\u00e8s que la main nous et jet\u00e9 violemment dans les airs. \r\nApr\u00e8s, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas me souvenir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-807F7BBA-D416-47BA-9657-EF7428F39F79", "internalArchiveId": "807F7BBA-D416-47BA-9657-EF7428F39F79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'incendie \"Charlie Hebdo\", est-il encore permis de rire de tout en France ? : 1. Commentaire d'Alain Crouballian. - 2. Interviews de Mix et Remix [Philippe Becquelin] dessinateur de presse \u00e0 l'Hebdo et d'Herrmann, dessinateur de presse \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "L'incendie des locaux parisiens de l'hebdomadaire satirique \"Charlie Hebdo\", a d\u00e9clench\u00e9 depuis hier une cascade de r\u00e9actions indign\u00e9es de toute la classe politique, des m\u00e9dias et de nombreuses associations antiracistes. Une voix, discordante, dans ce cort\u00e8ge de r\u00e9actions outr\u00e9es, celle du dessinateur Wolinski et de Mix et Remix qui s'interrogent \u00e9voquant une provocation inutile. Fallait-il faire cette couverture ?", "durationSec": 574, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["presse satirique", "caricature"], "thematicPersons": ["Charlie Hebdo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-13T16:28:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "correspondant RSR Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mix et Remix [= Becquelin, Philippe]", "role": "dessinateur de presse \u00e0 l'Hebdo", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hermann", "role": "dessinateur de presse \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6453F80-C0AA-4F79-AE0A-7D0958047198", "internalArchiveId": "C6453F80-C0AA-4F79-AE0A-7D0958047198", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Isabelle Fl\u00fckiger, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Best Seller\" (Ed.  Faim de Si\u00e8cle, 2011)", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "N'allez pas penser que l'auteure Isabelle Fl\u00fckiger est m\u00e9galomane\u2026. La jeune fribourgeoise a surtout beaucoup d'humour. Ironie et tendresse. Un r\u00e9cit tragi-comique \u00e0 lire \u00e0 d'autres degr\u00e9s qu'au premier. Dans \u00ab Best Seller \u00bb, la narratrice vit avec son compagnon, Mathieu, un professeur de Lettres au gymnase. Leur vie de couple est un long fleuve tranquille, pour ne pas dire ennuyeux. Ils rencontrent tous deux des difficult\u00e9s professionnelles. Une arriv\u00e9e va chambouler leur quotidien bien lisse\u2026 celle d'un chien baptis\u00e9 \u00ab Gabriel \u00bb. Un ange ? La chance ?", "durationSec": 3175, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:32:57Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, vous \u00eates entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de Christine Gonzales avec vous, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [89%] :\r\nL'auteur fribourgeoise Isabelle Fl\u00fcckiger est l'invit\u00e9 d'entre les lignes pour son 4\u00e8me, roman Best-seller, publi\u00e9 aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, l'histoire d'une narratrice qui tente d'\u00e9chapper \u00e0 la m\u00e9diocrit\u00e9 \u00e0 sa m\u00e9diocrit\u00e9 la m\u00e9diocrit\u00e9 d'un quotidien d'un emploi ou d'une vie de couple voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qui tient toute son oeuvre, je jeudi peut-\u00eatre, on verra \u00e7a plus tard, \u00e0 chaque fois d'\u00e9crits avec une plume incisive des personnages qui tentent de fuir cette m\u00e9diocrit\u00e9 par le sexe dans son 1er roman du ciel au ventre par la violence dans l'espace vide du monde ou encore par l'\u00e9criture dans du monstre jeudi du monde non, l'espace vide du monstre, ou alors l'\u00e9criture lib\u00e9ratrice dans ce dernier livre paru aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, bonjour Isabelle Fl\u00fckiger hier bonjour Best-seller un titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [93%] :\r\nUn brin provocateur, un titre surtout ironique comme l'esprit de ce livre est un conte, un conte contemporain qui questionne sur la chance et la malchance \u00e0 travers l'apparition d'un chien dans la vie d'un couple, d\u00e9crivez -nous d'abord ce couple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:35) [85%] :\r\nIl est enseignant dans un gymnase d'un coll\u00e8ge, elle travaille pour une institution culturelle \u00e9tatique et lui en fait, il a des probl\u00e8mes avec un de ses vous \u00e9l\u00e8ves et les parents de cette \u00e9l\u00e8ve aimeraient qu'il remonte la note de celui -ci pour qui passe son ann\u00e9e elle elle est confront\u00e9 au fait que l'\u00c9tat veut retirer des subventions \u00e0 l'institution pour laquelle elle travaille et du coup, son travail, a menac\u00e9 en fait il se trouvent les 2 dans une sorte de tourmente professionnel parce que, \u00e0 tous les 2 leur travail est menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [90%] :\r\nJusque -l\u00e0 en tout cas avant l'arriv\u00e9e du chien, tout allait bien et tout d'un coup cet enjeu nomm\u00e9 Gabriel ce chien d\u00e9barque dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:19) [97%] :\r\nOui, alors j'ai utilis\u00e9 ce chien parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [65%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [85%] :\r\nEt c'est le moteur comique du texte, et aussi parce que je voulais qu'il repr\u00e9sente la chance pour moi la repr\u00e9sentation de la chance, c'est comme l'amour, la chance est aveugle ou plus que l'amour, la chance est aveugle, c'est-\u00e0-dire qu'elle ne va pas n\u00e9cessairement favoriser ceux qui le m\u00e9riterait donc elle est injuste en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [87%] :\r\nEt il y a, pendant ce temps- l\u00e0 une narratrice elle qui r\u00eave d'\u00e9crire un bestseller oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [91%] :\r\nElle est l\u00e0, en fait c'est \u00e7a, vous parliez tout \u00e0 l'heure du rapport \u00e0 l'\u00e9criture, elle r\u00eave d'\u00e9crire un bestseller mais l\u00e0, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de parler de mon rapport \u00e0 l'\u00e9criture, donc comme comme quelque chose qui nous lib\u00e8re, exactement comme l'amour dans le livre, l'\u00e9criture est quelque chose qui qui lib\u00e8re et permet de d\u00e9passer sa propre condition prendre de la hauteur oui se lib\u00e8re et donc il y a le bestseller, le bestseller, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de, de, de prendre en d\u00e9rision ses recettes que tout le monde me donne pour \u00e9crire un livre qui marche, j'ai d\u00e9cid\u00e9, traiter cette th\u00e9matique avec humour en mettant en sc\u00e8ne un personnage qui veut \u00e9crire un bas salaire, mais en r\u00e9alit\u00e9, ce dont le livre traite ce n'est pas du tout, du bestseller, c'est plut\u00f4t d'un personnage qui est en train d'\u00e9crire quelque chose dont elle esp\u00e8re que ce sera un des salaires mais on on parle surtout de son rapport \u00e0 l'\u00e9criture qui est, qui est tr\u00e8s particulier, on parle pas de de succ\u00e8s ou de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [82%] :\r\nCe soir, c'est pas du tout quelle id\u00e9e fabuleuse de de ce roman, on vous donne, c'est vrai, alors Isabelle hier des recettes, vos amis vous disent : ils ont tous des id\u00e9es fantastiques c'est vrai par exemple lors du ciel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [86%] :\r\nIl faudrait que je sois beaucoup plus cynique, beaucoup plus ironique, beaucoup plus dramatique, beaucoup plus morbide beaucoup plus sexuelle que je parle plus de meurtres que je fasse un polar, il y a aussi la recette de l'humour, beaucoup plus d'humour, ben c'est vrai que j'\u00e9coute tout \u00e7a, je me dis parfois ils peuvent avoir raison, mais l\u00e0, en fait, j'ai un peu utilis\u00e9 tous ces conseils, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [90%] :\r\nPour entrer dans le roman pour savourer votre prose, la com\u00e9dienne Anne Schwaller va nous lire un extrait, en Direct d'entr\u00e9e comme \u00e7a pour bien dans l'ambiance, ce 1er passage situ\u00e9 au tout d\u00e9but du roman, il nous permet de faire connaissance avec les protagonistes du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [89%] :\r\nIl est professeur de litt\u00e9rature fran\u00e7aise et de latin, je suis secr\u00e9taire administrative pour une institution culturelle \u00e9tatique, ben oui, c'\u00e9tait la crise, on a fait des \u00e9tudes de lettres, comme tout le monde maintenant travailler comme tout le monde, on s\u00e8me, comme les jeunes couples \u00e0 cet \u00e2ge, plus tard, on aura des enfants, on est tout trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a que, pendant qu'il faisait correction je retourne \u00e0 mon oui parce qu'on serait moins tout trac\u00e9 : si la gloire se pr\u00e9senter Gr\u00e8ce r\u00e9mois la machine qu'elle nous dresserait si vous voyez la version et puis il faut bien y croire non parce que secr\u00e9taire either \u00e7a prend pas toute ma t\u00eate, et vu que je ne, je ne vais pas avancer beaucoup plus dans la vie et que quoi qu'il advienne, je serai toujours avec lui, parmi les souffrent les qui chante la chanson attendu bien j'esp\u00e8re en attendant. \r\nEt l'espoir en grand. \r\nVoil\u00e0 pourquoi, chaque jour, je r\u00e9dige quelques lignes quelques paragraphes de ma grande id\u00e9e le roman que chacun aimerait lire vous verrez le top du top des ventes de l'an IX \u00e0 venir, le top du top de la litt\u00e9rature mondiale, je travaille ardemment \u00e0 nouveau des menus Frattini, c'est la grande chose de celles qui nourrissent les r\u00eaveries, ils font le quotidien plus ardents. \r\nDe celles qui font absolument libre bien plus haut, \u00e0 vol d'oiseau, par- dessus le d\u00e9terminisme, tuant et les formes d'impuissance infiniment diverse on entra\u00eene d\u00e8s le berceau. \r\nUne fois, je m'assieds, donc \u00e0 ma table de travail et je reprends l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:20) [92%] :\r\nCherchant \u00e0 l'int\u00e9rieur de mon esprit dense et profond l'id\u00e9al phrase je regarde par la fen\u00eatre le rien qui se d\u00e9ploie je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [83%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 cette musique sign\u00e9e Olivier Daviau, issu de la bande originale du film, le chat du rabbin de Joann au soir Isabelle Fl\u00fckiger hier, notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 midi pour la promotion de de votre roman Best-seller, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 faire pas mal de lecture publique, c'est un exercice que vous aimez faire salir vos textes mais j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:21) [90%] :\r\nOui, moi je trouve personnellement qu'une assez bonne lectrice de mes propres textes mais oui l\u00e0, c'est marrant, c'est en \u00e9coutant un Chalet \u00e0 le lire, je r\u00e9alise que les gens n'ont pas le m\u00eame rythme que moi en le lisant et \u00e7a c'est particulier, parce que moi \u00e0 l'\u00e9criture, effectivement j'ai un rythme il y a une il y a une musique qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa t\u00eate, donc comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est de l'or de la scansion l'\u00e9couter \u00e7a correspond plus au rythme que j'avais en l'\u00e9crivant, donc c'est assez, c'est \u00e7a, c'est assez int\u00e9ressant, c'est assez aussi d'entendre comment le jouer la oui, mais c'est vrai que c'est pour \u00e7a que je dis que j'aime bien aussi faire les lectures des lectures de mon propre texte parce que je le lis \u00e0 ma mani\u00e8re, je je me retrouve avec le rythme que j'avais \u00e0 l'\u00e9criture, donc en fait je suis compl\u00e8tement \u00e0 l'int\u00e9rieur du texte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [90%] :\r\nEt l\u00e0, \u00e7a lui apporte une nouvelle dimension, une autre grille de lecture peut-\u00eatre aussi bien dans ce passage \u00e0 l'instant par Anne Chevalley rien, la narratrice explique son besoin d'\u00e9crire et ce besoin d'\u00e9crire et nourrie par l'envie de gloire finalement pas \u00e9crire pour \u00e9crire, mais \u00e9crire pour r\u00e9ussir et c'est une nuance de taille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:38) [86%] :\r\nBon, l\u00e0, dans le livre, elle veut elle parle effectivement d'\u00e9crire pour r\u00e9ussir, mais moi je crois que les passages importants et en rapport \u00e0 l'\u00e9criture sont surtout ceux o\u00f9 elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9criture elle- m\u00eame c'est-\u00e0-dire parce qu'elle est ce qu'elle esp\u00e8re d'un bestseller, mais l'effet que lui fait le fait d'\u00e9crire l'effet que lui fait le faire et l'effet du fait, le fait d'\u00e9crire bah elle se l\u00e8ve enfin, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, c'est vraiment un un effet lib\u00e9ratoire il y a quelque chose d'esth\u00e9tique, il y a une distance prise, on est dans un monde recr\u00e9\u00e9 elle est ailleurs, donc il ne doute pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [88%] :\r\nCe qui est \u00e9tonnant, peut-\u00eatre pour un auteur qui est par essence est un \u00eatre fait de doute qui doute de tout et de sa plume en 1er, elle semble assez convaincu qu'elle est sur le point de pondre un bestseller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:35) [90%] :\r\nMoi, c'est ce qu'elle dit et l'espoir en grand, il faut bien esp\u00e9rer, enfin, de toute mani\u00e8re tant si on n'y croit pas, on le fait pas, je crois que c'est un peu le principe et j'aimerais revenir sur votre question pr\u00e9c\u00e9dente par rapport au donc \u00e7a c'est une th\u00e9matique qui est effectivement r\u00e9currente dans mes livres, enfin ce que j'ai \u00e9crit jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le le d\u00e9sir de se sortir d'une forme de d\u00e9terminisme l\u00e0 en fait dans les, dans les livres pr\u00e9c\u00e9dents, il y avait la sexualit\u00e9, il y avait le meurtre, chacun des personnages se sont emprisonn\u00e9s, d'une autre mani\u00e8re, elles se sont effectivement aussi d\u00e9termin\u00e9e, elle est toute trac\u00e9e comme elle le dit et elle imagine quelle \u00e9criture va la sauver, donc \u00e7a c'est un moyen. \r\nMais ensuite. \r\nOui, apr\u00e8s la la la la r\u00e9alit\u00e9 effective de ce qu'elle fait jouer, je crois que c'est pas, c'est pas tellement important, je crois que ce qui est important, l\u00e0 en l'occurrence, c'est vraiment le fait simplement d'\u00e9crire le fait de croire que \u00e7a va peut-\u00eatre la sauver. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:43) [84%] :\r\nCette fois, elle vous anime, vous Isabelle fili\u00e8res en tant qu'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:48) [97%] :\r\nMoi je crois que ce qui m'anime surtout. \r\nC'est le le fait d'\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur du texte, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la foi, le fait que elle, elle ne elle semble avoir la foi. \r\nMoi, quand je suis \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un texte, enfin quand j'arrive \u00e0 trouver la la br\u00e8che, hein, c'est-\u00e0-dire qu'on le le le moment difficile le moment p\u00e9nible, c'est quand on on est en train d'essayer de r\u00e9diger quelque chose et qu'on ne trouve pas le le passage, il y a, il y a, il y a tous ces petits accueillons on doute, l'histoire est nul, les personnages de fonctionne pas on, on trouve pas le sens de ce qu'on essaye de faire, parce que tout \u00e7a part d'une volont\u00e9 un tant que cette volont\u00e9 ne trouve pas un message dans laquelle dans lequel s'exprimer l\u00e0 c'est les moments p\u00e9nibles \u00e0 partie moment on arrive \u00e0 rentrer dans un texte et qu'on a une histoire qui se d\u00e9roule avec des personnages qui existent mal l\u00e0, en fait, il y a plus de raison de douter parce qu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un univers dont on est effectivement le cr\u00e9ateur mais c'est un univers qui est fonctionnel, donc il a une sorte d'impatience, il faut \u00e9crit une sorte de de f\u00e9brilit\u00e9 plut\u00f4t d'impatience et c'est l\u00e0 en fait que, en ce qui me concerne, c'est l\u00e0 que je suis, bien que je suis heureuse d'\u00e9crire que je suis dans mon texte, enfin que que je m'\u00e9panouis, alors l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a plus de de doute, il y a plus de probl\u00e8me de comme ce soir, on est dans le texte, donc on est, on est dans la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [82%] :\r\nC'est narratrice \u00e9videmment est un peu caricatural et et tous les personnages un peu de, de, de 200 parce qu'on est un peu dans un conte tragi-comique comique, c'est important de le dire parce qu'il y a de l'humour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:25) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [90%] :\r\nOui, donc, donc moi \u00e7a fait depuis que j'ai \u00e9cris que je veux parler par exemple du racisme et il y a certaines zones th\u00e9matiques qui sont difficiles \u00e0 aborder, parce qu'on a en Suisse et en Suisse, rien n'est vraiment si grave en tout cas pour des, des gens comme moi, mes parents et sur la classe moyenne la vie elle est relativement facile, je crois qu'on a beaucoup dans ce cas -l\u00e0, on peut pas se plaindre, on peut pas dire qu'il a dit d'injustice massive, donc c'est difficile d'avoir un propos politique dure dans ce cas -l\u00e0, mais, mais il y a quand m\u00eame des choses qu'on peut dire qu'on peut critiquer, sauf que \u00e7a se fait dans dans le dans le d\u00e9tail. \r\nC'est c'est des nuances c'est des petits comportements du quotidien, c'est le discours qu'on nous tient, on vit dans un, dans une d\u00e9mocratie dans une m\u00e9ritocratie alors que effectivement ce qu'on constate, c'est que ce n'est pas toujours le cas, bien que ce soit souvent le cas, on nous parle de respect des droits de l'homme, de respect de l'autre, mais le racisme est devenu quelque chose de tr\u00e8s ordinaire, il est trait\u00e9 comme nous quelque chose de banal maintenant. \r\nEt donc pour traiter cette Amati l\u00e0, je pouvais pas avoir un discours \u00e0 la Zola, on n'est pas dans Germinal, je pouvais pas non plus faire comme Ken Loach, enfin c'est c'est pas un discours social dramatisant parce qu'on n'est pas dans une situation dramatique, c'est pour \u00e7a que, en fait, le moteur comique du du texte donc le chien qui qui est la trame de base ne permet d'aborder ces th\u00e8mes Matic, la plus grave de l'int\u00e9rieur, sans avoir l'air d'y toucher, donc c'est pour \u00e7a que finalement, enfin j'ai r\u00e9ussi \u00e0 trouver un moyen d'aborder ces th\u00e9matiques, la gr\u00e2ce \u00e0 ce chien qui est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:15) [86%] :\r\nDramatisante fait ce oui l'id\u00e9e, je vous propose d'\u00e9couter un 2\u00e8me extrait de votre dernier roman Best-seller et cette lecture est toujours assur\u00e9e par la com\u00e9dienne Anne chevali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:26) [87%] :\r\nDerri\u00e8re le d\u00e9filement des mots, des mondes imaginaires qui s'ouvrait palpite comme disait -elle, il y a le d\u00e9filement des jours tous pareils, la vie comme tout le monde se marier, avoir une maison des enfants la vie sur la descente Samira parfois un peu, on sera m\u00e9content du manque de temps et des imp\u00f4ts, on pensera en buvant le 1er caf\u00e9 du matin bl\u00eame aux ailleurs manqu\u00e9 ses ailleurs qui font peur et oui on soupire puis bravement on entrera sans plus penser dans la journ\u00e9e comme les autres. \r\nOn ne peut rien y faire, les ultra- riches ne paieront pas d'imp\u00f4ts, les gouvernements mentir on bien s\u00fbr, la vie ici se poursuivra dans cette journ\u00e9e comme les autres. \r\nCeux qui souffrent sont trop loin, il faut bien vivre peut -il faire puis on vit si bien, alors on ouvre les ailes vibrante des mondes imaginaires et voil\u00e0 les couleurs qui se mettait \u00e0 trembler la perspective c'est et c'est tant, on n'est d\u00e9j\u00e0 plus, on aime bien tout multi-. \r\nIl y a des instants ainsi d'intelligibilit\u00e9 m\u00e9lancolie saisissante que le d\u00e9filement des mots seul peut l'emp\u00eacher de se r\u00e9pandre comme une Marie noire lente puisque voil\u00e0 ce sont les mots qui d\u00e9file, d\u00e9file ils d\u00e9filent discret tandis que les coll\u00e8gues aussi d\u00e9filent et se prom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:48) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:49) [82%] :\r\nJe d\u00e9ploie en pleine m\u00e9lancolie mais monde imaginaire et d\u00e9j\u00e0 je m'\u00e9vade la journ\u00e9e comme les autres d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 dans mon dossier parce qu'il vaut mieux y croire je deviens plus, je ne fais multiple je m'absente, c'est cette plong\u00e9e qui importe cette respiration devenues plus souples et les d\u00e9fil\u00e9s des mots d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:17) [87%] :\r\nUne musique sign\u00e9e Olivier pour accompagner le texte d'Isabelle Fl\u00fckiger, hier, l'invit\u00e9 d'entre les lignes, qui signe Best-seller aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle dans cet extrait, Isabelle Fl\u00fckiger, vous d\u00e9crivez le d\u00e9fil\u00e9 des jours qui se ressemblent \u00e0 l'ennui, la m\u00e9lancolie, vous aimez d'\u00e9crire le dimanche soir, vous aimez d\u00e9crire le lundi matin ces ces d\u00e9tails -l\u00e0 du quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [88%] :\r\nJ'essaie d'avoir une \u00e9criture qui fasse image comme le disait Nicolas Bouvier et j'aime, j'aime bien qu'on a une vision de ce que je dis et j'aime, j'aime pas trop les l'\u00e9criture abstraite quant les font r\u00e9f\u00e9rence quand m\u00eame, j'aime bien, qui, qui sont en lien avec la r\u00e9alit\u00e9, donc oui si je parle du dimanche soir, du lundi matin, j'ai envie que les gens aient une vision claire de ce dont je parle, mais c'est aussi rythmique, enfant, je crois que l'\u00e9criture a une forme plastique, une couleur, une musique, et enfin, c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de la scansion il y a un rythme qui qui porte les mots qui font qu'\u00e7a peut se suivre bien ou mal, si \u00e7a se suit mal, c'est une mauvaise journ\u00e9e, faut arr\u00eater, donc oui, c'est aussi l\u00e0 qu'est tout le plaisir de la description finalement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:41) [84%] :\r\nJe repense \u00e0 \u00e0 une phrase qui une chaleur et qui revient plusieurs fois dans ce roman, c'est le rien qui se d\u00e9ploie, je regarde par la fen\u00eatre le rien qui se d\u00e9ploie le rien qui se d\u00e9ploient c'est quoi l'absence de perspectives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:58) [85%] :\r\nOui, c'est une bonne question, le rien qui se d\u00e9ploie je je crois que \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence aussi \u00e0 ce d\u00e9terminisme, c'est-\u00e0-dire que c'est des, des gens qui bah, l'absence de perspective pas vraiment une perspective qui est, qui est seul qu'on attend de se marier, avoir des enfants, oui, \u00eatre tout trac\u00e9 : avoir un de Jobs le m\u00eame jusqu'\u00e0 la crise de la quarantaine finalement continuer jusqu'\u00e0 la fin, aussi, oui, c'est plut\u00f4t \u00e7a, une sorte de calme, un peu triste, peut-\u00eatre le d\u00e9terminisme, enfants, moi je ne plus plus d\u00e9terminisme social qui m\u00e9diocrit\u00e9 oui d\u00e9finitivement mon \u00e9diteur m'Charlie Vottem parle aussi souvent du fait que mes livres enfin mes personnages sont obs\u00e9d\u00e9s par la m\u00e9diocrit\u00e9, la fuir, moi je, je parlerai plut\u00f4t de d\u00e9terminisme, ils veulent fuir cette ce ce carcan qui nous est impos\u00e9 d\u00e8s sort enfin, on est dans un certain milieu, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on ne nous vient de ceci, de ce milieu si quelqu'il soit, il est difficile de d'Ensor. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:07) [87%] :\r\nMathieu l'amoureux de la narratrice dit souvent : je suis quoi, moi je suis quoi et la r\u00e9ponse, finalement, c'est qu'il est petit, tout petit, un nain de jardin pour reprendre le propos de la de la narratrice il en souffre de cette position. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:22) [91%] :\r\nBen oui, mais mais mais je pense qu'on est beaucoup \u00e0 souffrir d'\u00eatre les employ\u00e9es de je ne sais qui, qui n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'employeur dont on r\u00eaverait de ne pas avoir le choix de pas pouvoir dire ce qu'on veut, comme on le veut, enfant, on est \u00e0 nouveau tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9 par la la position sociale qu'on occupe, qui est associ\u00e9 au milieu social dont on vient donc il en souffre, mais c'est aussi li\u00e9 au type de soci\u00e9t\u00e9 dans lequel on \u00e9volue enfin on on nous parle de m\u00e9ritocratie on on parle du fait que chacun ait ses chances. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:02) [67%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:03) [90%] :\r\nC'est le syst\u00e8me scolaire essayent de nous donner sa m\u00e8re, enfin il y a quand m\u00eame beaucoup de choses qui sont li\u00e9es au au milieu \u00e0 la famille etc et ces personnages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:16) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:16) [85%] :\r\nSouffre peut-\u00eatre, par moments par prise de conscience par Brive mais par ailleurs, ils sont pas si malheureux que \u00e7a, parce que ce couple -l\u00e0, il est heureux et \u00e7a mais \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:26) [87%] :\r\nFort, oui, oui, mais \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait aussi l'\u00e7a s'est aussi associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9dramatisation c'est-\u00e0-dire que rien n'est si grave, on ne meurt pas de faim, enfin on ne vit pas dans un environnement o\u00f9 les choses sont r\u00e9ellement dramatique, il me semble, et ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:46) [71%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:47) [90%] :\r\nEnfin, j'avais, j'avais envie de parler, l'amour et de l'\u00e9criture parce que finalement, c'est ce qui nous sauve, c'est ce qui nous \u00e9l\u00e8ve l'\u00e9criture donc l'art autant comme consommateur que comme producteur est quelque chose qui nous permet d'\u00eatre plus haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:05) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:06) [89%] :\r\nOui, de prendre de la hauteur, c'est ce que je dis toujours, mais finalement je trouve pas d'autre terme prendra aussi bien prendre la hauteur prend de la hauteur malgr\u00e9 les les difficult\u00e9s professionnelles et peut-\u00eatre que ces probl\u00e8mes sont une chance et c'est aussi une question que vous soulevez dans ce roman, c'est qu'est -ce qui est chance et qu'est -ce qui est malchanceux, on sait pas vraiment finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:26) [83%] :\r\nBon, la, la, l'id\u00e9al ultime enfin le le le point culminant du livre c'est ce gain \u00e0 l'Euromillion et je crois que c'est ce que beaucoup de gens imaginent russe oui, \u00eatre riche, \u00e7a permet quand m\u00eame de se lib\u00e9rer de pas mal de contingences mais effectivement, par exemple, Sa\u00efd donc le kurde qui recueille trouve l'amour et va probablement pouvoir rester en Suisse, donc il a eu la chance, le si on se dit que c'est Gabriel, le chien, le chien qui fournit ce jour de chance l\u00e0 Sa\u00efd a re\u00e7u cette chanson partage alors que le couple qui recueille le chien qui est au centre du livre, lui, n'a pas cette chance -l\u00e0, mais finalement elle c'est vrai qu'elle a la chance d'\u00e9crire et tous les 2 ont un Champ essaim\u00e9, donc voil\u00e0 et en personne, estime \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:26) [85%] :\r\nNon, finalement, et peut-\u00eatre la malchance les uns non seulement fait la chance des autres mais la chance de m\u00eame je, je, je me rends bien compte que ce que je dis l\u00e0 peut \u00eatre confus mais parfois le le changement est aussi une chance, j'aimerais qu'on entende une derni\u00e8re lecture de votre roman port\u00e9 par la voix d'un Schwaller, un extrait aux allures de 2 chroniques sociales qui repr\u00e9sente bien aussi le climat de ce roman Anne Schwaller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:49) [91%] :\r\nIl est un pays o\u00f9 rien ne se passe, il est un lieu de calme plat de rapports cordiaux, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9fend, tremblant parce qu'on craint l'irruption de la mis\u00e8re, la violence et ces 1000 choses qu'on souhaite surtout ne jamais conna\u00eetre, on s'occupe \u00e0 procr\u00e9er et puis \u00e0 brasser les probl\u00e8mes qui nous viennent d'ailleurs, il s'agit de g\u00e9rer l'ext\u00e9rieur explosif, il faut les d\u00e9samorcer, on a peur, Kloeden et plein de terreur. \r\nParfois, on sort l\u00e0- bas, c'est grand, c'est brillant et dur comme l'or et l'Hortus notre or nous le cachons -nous d\u00e9sincarn\u00e9, on ne veut pas mourir nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:27) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:28) [86%] :\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre sorti un moment on rentre vite c'est sur le front, on raconte nos p\u00e9rilleuse aventure, le monde est vaste et fou, mais il n'est pas confortable. \r\nOn se repose de ses \u00e9motions, jusqu'\u00e0 la prochaine sortie la bouff\u00e9e d'air certains claustrophobes rester l\u00e0- bas, ils sont avides de la grandeur du monde heureux qu'elle soit r\u00e9elle, tangible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:50) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:51) [85%] :\r\nCe que le paradis se paye, lui aussi, ici, on se souvient au quotidien d'\u00e9l\u00e8ves qui a eu l'ambition de d\u00e9passer sa condition la Bible, c'est pas pour les chiens, et tant pis pour ceux qui ont mal lu : nous, on a compris, au prix de l'humilit\u00e9 collective obligatoire et impos\u00e9, on a gagn\u00e9 l'Eden. \r\nC'est la modestie suisse. \r\nQue ceux qui ne sont pas d'accord et t\u00e2t\u00e9 de la grandeur chez les autres. \r\nMoi je suis rest\u00e9 ici \u00e0 l'int\u00e9rieur, en plein centre de l'Eden je respire mal je mange bien. \r\nLa profusion est partout chasse une telle mauvais go\u00fbt mais c'est un mauvais coup, profus d'aussi mauvais go\u00fbt est le produit d'une classe moyenne qui consomme beaucoup, on ne doit pas critiquer cela ce bonheur d'une majorit\u00e9 qui peut all\u00e8grement consomm\u00e9e, on ne critique donc pas on ne critique pas non plus les organisateurs, les rois du mauvais go\u00fbt qui la aussi se serrent les mains, on jouera encore un contrat et les promoteurs et les politiques s'aiment tant, et les propri\u00e9taires s'endorment heureuse, on ne critique pas. \r\nParce qu'on n'aspirent \u00e0 leur ressembler parce qu'on esp\u00e8re un jour \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:58) [83%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:59) [86%] :\r\nAlors sans rien critiquer en centimes dans les wagons 2\u00e8me place les uns sur les autres, en esp\u00e9rant que les premi\u00e8res classes prennent un jour toute la place et qu'on sera inclus, c'est pour leur ressembler qu'on vote \u00e0 droite, comme en attendant on se fait tout petit et on sourit, les tout-petits c'est fait pour \u00e7a non, pour sourire et dire merci, merci de nous laisser encore des droits merci plein d'espoirs du lendemain, on dit merci et on sourit. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:30:11) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:23) [85%] :\r\nToujours la musique et d'Olivier Daviau, pour c'est entre les lignes sur Espace 2 avec Isabelle Fl\u00fckiger et son livre intitul\u00e9 puisque certains de salaires que tente d'\u00e9crire la narratrice de ce roman, il est un pays o\u00f9 rien ne se passe Isabelle Fl\u00fckiger c'est la Suisse ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:39) [85%] :\r\nOui, oui, c'est la Suisse enfin le le livret clairement en Suisse je, je, je me suis impos\u00e9 en Suisse non moi moi je je ne ne cadrent pas aussi bien mes personnages, enfin, on sait pas trop o\u00f9 ils sont l\u00e0, j'avais vraiment envie que ce soit clair. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:59) [95%] :\r\nUn pays o\u00f9 l'on ne critique pas un pays du consensus et le mot consensuel est un mot qui appara\u00eet souvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:08) [87%] :\r\nOui, oui, moi par exemple, un passage que qui je crois est assez dr\u00f4le c'est celui o\u00f9 le voisin raciste ouvertement tr\u00e8s tr\u00e8s raciste, tr\u00e8s raciste critique Sa\u00efd et donc le et l\u00e0 une critique extr\u00eamement violentes et puis \u00e0 un moment donn\u00e9 il r\u00e9alise ce qu'il y a, il est vraiment tr\u00e8s virulent Hemingway comme \u00e7a modestement sa bouche, ce n'est pas tr\u00e8s politiquement correct, ce que je dis l\u00e0, oui, je crois que je crois que c'est \u00e7a on on peut dire tout ce qu'on veut tant que \u00e7a semble politiquement correct, il faut que \u00e7a passe, on n'aime pas s'\u00e9nerver parce qu'ensuite, c'est compliqu\u00e9, oui, explique la narratrice, oui, oui, oui, \u00e7a c'est, c'est aussi une culture, on dit les choses poliment \u00e7a emp\u00eache pas \u00e7a, certains propos d'\u00eatre dur mais il faut toujours les recouvrir sous une jolie couche de propret\u00e9 consensuel, \u00e7a vous \u00e9nerve \u00e7a ou \u00e7a vous amuse, oui, de fait, bonjour, moi je, je vis ici, je me suis fait mais je constate finalement je crois que mon travail et descriptif donc l'id\u00e9e, c'est un devoir de pouvoir voir plus ou moins froidement ce qui nous entoure, de pouvoir le d\u00e9crire au plus juste, donc, bien s\u00fbr, j'interpr\u00e8te parce que c'est moi le filtre mais je, je sais pas si je pose vraiment de jugement de valeur, effectivement je je suis peut-\u00eatre ironique mais je sais pas si c'est mieux ailleurs en tout cas, ici, c'est comme \u00e7a, c'est vrai qu'apr\u00e8s je ne sais je, je, je ne peux pas dire si \u00e7a m'\u00e9nerve plus que \u00e7a m'amuse, ou l'inverse, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:57) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:57) [89%] :\r\nVoil\u00e0 la justice \u00e9galement d\u00e9crite non pas juger, mais d\u00e9crite dans ce roman \u00e0 travers l'exp\u00e9rience du Mathieu donc le le compagnon de la narratrice qui lui a des probl\u00e8mes au travail dans son dans son coll\u00e8ge, parce qu'on lui demande d'augmenter une note alors que l'\u00e9l\u00e8ve ne m\u00e9rite pas mes parents c'\u00e9tait l\u00e8ve sont avocats, l\u00e0 encore, vous ne cherchez pas \u00e0 juger vous ne fait qu'observer quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:30) [87%] :\r\nVous, vous vous plus tout mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on d\u00e9crit une r\u00e9alit\u00e9, enfin, le fait de, de, de d\u00e9crire une r\u00e9alit\u00e9 la pr\u00e9senter la mettre sous les yeux du public ou du lecteur ou de qui que ce soit, c'est l'affaire et exister donc en faire parler, bien s\u00fbr c'est r\u00e9pr\u00e9hensible, enfin c'est clair, avec cette question : comment rester int\u00e8gre oui. \r\nBon bah la la la la situation Mathieu donc ce prof est une situation en fait assez banale en moi, moi, j'ai entendu menteuse histoire qui ressemble \u00e0 celle -ci de profs qui sont confront\u00e9s \u00e0 cette situation apr\u00e8s l'int\u00e9grit\u00e9 quand on parle de de du milieu du travail on sait tr\u00e8s bien que ce nouveau le le la, le consensus les concessions surtout en fonction de sa position et du pouvoir, qu'on a, on va faire plus de concessions et Mathieu l\u00e0 il \u00eatre vertueux donc quelqu'un qui a des principes qui suit une certaine morale et \u00e7a va le perdre, parce qu'il est pas en mesure d'avoir de la morale, il a pas les moyens, il a pas le pouvoir pour avoir la morale oui mais question de pouvoir aussi, hein, qui a le pouvoir et qui n'a pas Mathieu ne l'a pas, \u00e7a c'est s\u00fbr, comme la narratrice n'a pas non plus et c'est des tout petits, ils sont destin\u00e9s \u00e0 rester Mathieu, il a pas compris que quand on a un tout petit, on se tait et on dit merci, finalement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:57) [85%] :\r\nLa justice, la l\u00e2chet\u00e9, le le racisme sont des des th\u00e8mes difficiles \u00e0 aborder, peut-\u00eatre que vous l'aborder de mani\u00e8re plus visible pour la 1\u00e8re fois c'est dans votre 4\u00e8me, roman jusque l\u00e0 c'\u00e9tait difficile \u00e0 empoigner. \r\nOu c'est une pr\u00e9occupation nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:15) [89%] :\r\nLa l\u00e2chet\u00e9, racisme, h\u00e9 bien dans le l'espace vide du monstre Vassili est un des personnages qui ouvre le roman qui est aussi un personnage d'\u00e9trangers, un peu plus m\u00e9lodramatique que Sa\u00efd et en fait, au moins dans l'espace vide du monde ce que j'avais fait, c'est que j'avais fait dispara\u00eetre plus personne n'en parle parce que le principe, c'est \u00e7a, c'est que, vu qu'il y a l'\u00e9tranger, il est celui qui n'int\u00e9resse personne, il est celui qui n'a pas droit \u00e0 la parole, il est, s'il est celui qui peut dispara\u00eetre sans que \u00e7a se remarque, donc l\u00e0 j'avais d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9 d'aborder cette th\u00e9matique, mais c'est vrai que, comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est difficile de, de, de, on on peut pas on peut pas en parler d'une mani\u00e8re dramatique parce que on est pas dans une r\u00e9alit\u00e9 qui est dramatique, donc c'est pour \u00e7a que la la veine comique qui a amen\u00e9 par le chien me permet de parler de \u00e7a plus plus froidement de mani\u00e8re plus l\u00e9g\u00e8re, en fait, \u00e7a me para\u00eetrait plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [85%] :\r\nEt l'autre, mani\u00e8re aussi de de contrecarrer la le potentiel dramatique de de cette narration c'est en d\u00e9crivant une Suisse tr\u00e8s belle aussi nature Richard des beau paysage que vous d\u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:31) [87%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est quelque chose qu'on va faire remarquer, moi j'avais pas eu conscience du fait que la nature apparaissait autant, c'est vrai que dans ce livre, si elle est vraiment un contrepoint apaisant \u00e0 tout ce qui arrive \u00e0 tous les personnages dans les autres livres, c'est plut\u00f4t des paysages urbains qui qui transmettent peut-\u00eatre quelque chose de de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:57) [77%] :\r\nPlus stress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:58) [64%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:00) [94%] :\r\nL \u00e0, j'avais, j'avais envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:01) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:02) [88%] :\r\nEnfin j'ai pas si j'avais envie de le faire parce que c'est, je crois que c'est quelque chose qui s'est pass\u00e9 de mani\u00e8re assez inconsciente, \u00e7a c'est le cadre du livret est un cadre qui est calme, tout est calme en apparence, mais la nature correspond aussi \u00e0 \u00e7a, il y a pas de trouble dans mes pr\u00e9c\u00e9dents livres, il y avait du meurtre du saisis de la violence, c'\u00e9tait des personnages qui \u00e9taient tortur\u00e9s alors que ici c'est des personnages qui, qui sont dans un quotidien tout doux tout moins et le, et finalement, \u00e7a se passe pas si bien que \u00e7a malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:32) [91%] :\r\nJ'ai voulu donner la parole \u00e0 votre \u00e9diteur Charlie peut-\u00eatre des \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, alors quand je les rencontre \u00e9videmment j'ai pas pu m'emp\u00eacher de demander si ce livre avait bel et bien, un parfum de bestsellers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:43) [93%] :\r\nOn l'esp\u00e8re encore donc c'est bien parti, les ventes sont bonnes puisque c'est \u00e7a qui va d\u00e9terminer si ce sera la fin et puis on attend avec une impatience non dissimul\u00e9e les f\u00eates de No\u00ebl, qui repr\u00e9sentent une grande partie quand m\u00eame des chiffres d'affaires des librairies, donc on en sera l\u00e0 pour pr\u00e9parer les f\u00eates de No\u00ebl avec les grands Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:02) [93%] :\r\nBest-seller Saint-Ex, quand m\u00eame assez vendeur c'est vous l'\u00e9diteur qui avait fait cette proposition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:06) [88%] :\r\nAlors tout cela est vraiment super original quand il re\u00e7ut le manuscrit d'Isabelle, elle avait d\u00e9j\u00e0 choisi son titre, il est \u00e9vident que comme \u00e9diteur, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tout \u00e0 fait jouissif et je me suis dit que c'\u00e9tait quand m\u00eame pas mal pour la promotion, ensuite il y a eu toute la conception graphique o\u00f9 o\u00f9 vraiment faim, vous avez vu livret que ce bandeau rouge, on a mis en \u00e9vidence, mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 signaler que ce bandeau rouge avec la forme des lettres qui avait choisi, mais tout de suite aussi \u00e0 petit caract\u00e8re ironique sur ce titre, moi je pense que, en tout cas j'ai je l'assume, je l'ai os\u00e9 on me soup\u00e7onne justement d'avoir tenter un grand coup, alors je le dis vraiment, elle l'avait choisi, et c'est quand m\u00eame le centre a d\u00e9filent rouge de l'histoire, puisqu'il s'agit au fond de cet auteur qui r\u00eave d'\u00e9crire bestseller donc le personnage principal, mais j'assume, et puis je pense que c'\u00e9tait coup \u00e0 ce intelligent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:05) [94%] :\r\nIronie jusque dans le titre, mais pas que, aussi dans le texte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:10) [85%] :\r\nIronie partout, alors je crois, en 2 mots : Isabelle Figu\u00e8res jusqu'ici nous avait pas tellement habitu\u00e9s \u00e0 l'ironie, c'\u00e9tait des r\u00e9cits pleins de violence, de meurtres et de sexe, et l\u00e0 tout \u00e0 coup, comme j'ai eu ce texte j'ai trouv\u00e9 qu'elle avait fait une formidable avanc\u00e9e quelques oui avancer, je ne sais pas, enfin c'\u00e9tait, mais \u00e7a avait beaucoup chang\u00e9 et elle a tenu vraiment dans un registre beaucoup plus l\u00e9ger, comique, je ne sais pas, elle va peut-\u00eatre vous le dire, comique, moi je suis pas persuad\u00e9 du comique, ironique, j'en suis certain et tout le d\u00e9but le montre bien, puisqu'au fond, ce personnage qui r\u00eave d'\u00e9crire un bestseller va d\u00e9ranger par un chien qui est la 1\u00e8re pr\u00e9occupation des 40 pages quand m\u00eame des 40 premi\u00e8res pages du livre est plus li\u00e9e aux besoins du chien qu'\u00e0 l'\u00e9criture d'abaisser la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:58) [86%] :\r\nIsabelle Fl\u00fcckiger c'est plus qu'une hauteur que que vous publiez, c'est une amie, alors je vais vous demander qu'est -ce qui, dans ce livre a convaincu l'ami et qu'est ce qui a convaincu l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:09) [85%] :\r\nDonc c'est une amiti\u00e9 qui est n\u00e9e sur eux manuscrits tout de m\u00eame, j'ai fait connaissance d'Isabelle Fl\u00fckiger, gu\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 elle voulait publier son 1er livre, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai lu se livre enfin ce manuscrit, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bon et je ne me suis pas senti le courage comme jeune \u00e9diteur de lancer cette Isabelle Fl\u00fckiger gu\u00e8re que j'imaginais prometteuse de la haine et cette amiti\u00e9 qu'est ce qui m'a convaincu, en tant qu'ami d'\u00e9diter ben je crois qu'en tant qu'amis, j'ai toujours encourag\u00e9s Isabelle puisque pendant des ann\u00e9es, je n'ai pas publi\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 ailleurs j'ai toujours \u00e9t\u00e9 conseill\u00e9e, elle me montrer un peu ses textes, moi je suis pas toujours dans le dans l'\u00e9dition puisqu'on travaille en collaboration et cousu mouche, je suis pas le plus grand travailleur sur le texte, c'est-\u00e0-dire que je laisse \u00e7a \u00e0 mon ami Micha\u00ebl Perruchoud cousu mouche, en revanche, j'ai toujours essay\u00e9 de cons. \r\nConseiller Isabelle dans ses strat\u00e9gies quel \u00e9diteur choisir comment communiquer quand elle allait rencontrer la presse emphase sert un peu de sparring-partner depuis longtemps et comme \u00e9diteur, alors j'ai trouv\u00e9 justement le 1er livre d'Isabelle, j'ai \u00e9t\u00e9 convaincue qu'elle avait une langue et au fond, c'est tout ce qui m'int\u00e9resse en tant qu'\u00e9diteur, qu'elle a une langue propre, une veine quelque chose \u00e0 elle et d\u00e8s que j'ai lu ce livre, je me suis rendu compte qu'elle n'avait rien perdu, le fait qu'elle soit moins violente et moins meurtri\u00e8res, c'est pas ce qui m'int\u00e9resse plus parce que c'est pour les livres, mais elle avait \u00e9volu\u00e9 encore dans ce livre, et pour moi il \u00e9tait \u00e9vident que solide m\u00e9ritait d'\u00eatre \u00e9dit\u00e9 et je trouvais que c'\u00e9tait bien qu'elle viennent chez nous parce que depuis 2003, publication du ciel ouvert jusqu'\u00e0 aujourd'hui, moi, j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 acqu\u00e9rir une petite exp\u00e9rience et je me suis dit qu'aujourd'hui j'\u00e9tais l'\u00e9diteur id\u00e9al pour d\u00e9fendre ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:58) [94%] :\r\nVous publierez aujourd'hui du ciel au ventre son 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:02) [84%] :\r\nEt \u00e0 tous les coups, bien s\u00fbr, sinon correspondrait plus \u00e0 l'\u00e9volution d'Isabelle mais bien s\u00fbr, oui, aujourd'hui je le ferai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:08) [81%] :\r\nQu'est -ce qui caract\u00e9rise savait non, on sent bien cette \u00e9volution dont dont vous parlez, Charlie mais et ce quelque chose qui tient encore tous ses romans semblant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:15) [87%] :\r\nAlors je dirais que dans la th\u00e9matique pour moi, il y a quelque chose d'\u00e9vident qui tient ses romans donc une autre, une universitaire am\u00e9ricaine a \u00e9crit une \u00e9tude l\u00e0- dessus que je trouve int\u00e9ressante, mais pour dire en quelques mots, elle dit que les romans d'Isabelle Fl\u00fcckiger, sont des romans hyper contemporain, on en parle beaucoup avec Isabelle, mais en gros, c'est que nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 nous sommes compl\u00e8tement libre de nous, comme nous l'd\u00e9sirons pardon cette libert\u00e9 est aussi une forme de pression puisque c'est assez angoissant et je crois qu'Isabelle dans tous ces personnages, \u00e0 chaque fois explorer ce th\u00e8me -l\u00e0, et en l'occurrence dans celui -ci, c'est une \u00e9crivain qui, \u00e0 une personne qui cherche \u00e0 se lib\u00e9rer par l'\u00e9criture, avant c'\u00e9tait une personne qui cherchait \u00e0 se lib\u00e9rer par le meurtre et dans le tout 1er s'\u00e9tait \u00e0 se lib\u00e9rer par le sexe, donc l\u00e0 il y a une th\u00e9matique qui est commune \u00e0 ces 4 livres, ensuite, d'un point de vue stylistique, j'ai toujours trouv\u00e9 qu'elle exprime extr\u00eamement bien et je pense qu'en cela, elle est souvent un miroir de notre soci\u00e9t\u00e9, l'exprime bien les probl\u00e8mes du temps, elle exprime dans celui -ci, en particulier, quelque chose que je trouve assez formidable, ce sont nos petites mesquineries et \u00e7a c'est quelque chose aussi dans sa langue qui et je trouve qu'elle a vraiment ce sens de l'expression toujours \u00e0 ses justes qui parlent et qui frappe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:31) [83%] :\r\nQu'est -ce que vous pourriez nous dire sur Isabelle Fl\u00fckiger qu'elle- m\u00eame ne sait pas nous dire aujourd'hui dans cette entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:38) [87%] :\r\nQuel est absolument compliqu\u00e9s dans la r\u00e9alisation d'un ouvrage \u00e9tait \u00e0 Berlin, j'ai fait cette mise en page, \u00e0 Berlin, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 un mois pendant l'\u00e9t\u00e9, j'ai eu une vente de t\u00e9l\u00e9phones consid\u00e8re non alors sur les d\u00e9tails, je, je, je donne une seule anecdote apr\u00e8s je pense qu'elle a souvent eu raison mais \u00e7a m'a souvent co\u00fbt\u00e9 de faire puisque chaque fois ces demandes avaient pour cons\u00e9quence pour moi du travail, elle voulait que le livre Face 40 signes par Lynyrd voil\u00e0 \u00e0 truc un peu qui tombait du ciel et cela dit, je pense qu'elle avait strictement raison parce que exp\u00e9rience faite et ensuite, apr\u00e8s avoir lu quelques livres de psychologie Community : c'est tr\u00e8s bien d'avoir des lignes de 40 \u00e0 50 signale parce que \u00e7a se lit tr\u00e8s ais\u00e9ment et je pense que ce n'est pas rien dans un lit donc sur ces aspects techniques, elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:29) [67%] :\r\nLuc, ce qui est rare, hein, m\u00eame d'un auteur en g\u00e9n\u00e9ral, il intervient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:32) [79%] :\r\nAlors voil\u00e0, \u00e7a m'est jamais arriv\u00e9, mais donc, tout est pardonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:35) [77%] :\r\nLa principale d'comme on pr\u00e9sentez -vous qu'un livre va marcher ou ne va pas marcher. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:42) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, je pense que nous ne faisons que nous tromper je pressens que j'arriverai \u00e0 d\u00e9fendre le livre. \r\nEn toute facilit\u00e9, c'est le cas avec Isabelle Fl\u00fckiger ensuite, je pense que les al\u00e9as de la vente sont quelque chose de relativement ma\u00eetrisable, donc je sais et d'ailleurs c'est le cas, ce livre on en parle beaucoup chez vous, \u00e0 la radio, dans la presse \u00e9crite, les retours d'\u00e9lecteurs sont excellents, \u00e7a, je n'avais pas doute, j'ai toujours dit se livre va vraiment beaucoup plaire \u00e0 certains et \u00e9nerv\u00e9 certains autres, \u00e7a j'en suis toujours aussi persuad\u00e9 mais franchement, je n'arrive pas \u00e0 dire s'il va se rendre, je sais que je pourrais le d\u00e9fendre et qu'on va pouvoir faire une bonne presse avec le livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:24) [88%] :\r\nLes \u00e9ditions fin de si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1937 98 \u00e0 Fribourg, \u00e0 la fin d'un si\u00e8cle, \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, mais enfin est \u00e0 lire comme l'app\u00e9titF. ah ouiM.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:37) [84%] :\r\nAlors \u00e7a, ce sont toujours, c'est l'\u00e2ge, la raconte \u00e0 sa volont\u00e9, on est autour d'une table pour le grand chose \u00e9tions 3 en train de dire : nous allons lancer une maison d'\u00e9dition question suivante oui comment va -t-elle s'appelait et j'avais propos\u00e9 fin de si\u00e8cle, effectivement, nous nous sommes rendu compte en 97, non c'\u00e9tait fin 97 je pense que c'est un peu stupide : \u00eatre fin de si\u00e8cle, si nous voulions aborder le si\u00e8cle suivant et ne pas dispara\u00eetre en l'an 2000 et voil\u00e0 pourquoi ce f \u00e0 IBM a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:10) [90%] :\r\nDans le march\u00e9 satur\u00e9 de l'\u00e9dition c'est miraculeux de tenir encore voter, comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:17) [87%] :\r\nBon, nous, d'autre choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e9videmment, mais je crois toujours, nous avons aussi \u00e9dit\u00e9 parall\u00e8lement la litt\u00e9rature des livres d'histoire r\u00e9gionale et l'histoire r\u00e9gionale de quelque chose qui fonctionne vraiment tr\u00e8s bien et \u00e7a nous a permis de r\u00e9cup\u00e9rer certains projets litt\u00e9raires, puisque quand on parle de projet litt\u00e9raire qui \u00e9choue, il arrive en Live \u00e0 78 ont exemplaire, alors que nous y croyons et nous pensions que ce livre marcherait donc on a toujours un peu de financement pour la litt\u00e9rature, qui vient d'histoire r\u00e9gionale et, sinon, \u00e7a reste pour nous une activit\u00e9 annexe sur laquelle \u00e9videmment aucun d'entre nous ne per\u00e7oit de salaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:50) [86%] :\r\nBeaucoup de de b\u00e9n\u00e9volat, si je vous comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:53) [89%] :\r\nOui, ou de passion oui, oui, mais c'est au b\u00e9n\u00e9volat, \u00e0 part \u00e7a, qui est tr\u00e8s bon pour nous, je crois d'abord que nous avons appris le m\u00e9tier de faire des livres qui peut nous servir aujourd'hui pour diff\u00e9rentes activit\u00e9s professionnelles et puis en terme d'image, c'est toujours assez satisfaisant de d'\u00eatre un \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:11) [96%] :\r\nEt pour la libert\u00e9 d'action \u00e9galement j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:14) [92%] :\r\nOui, alors l\u00e0 vraiment oui, oui, on fait tout ce qu'on veut et on fait tout pour un livre de du d\u00e9but \u00e0 la fin, c'est vraiment notre petite entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:21) [85%] :\r\nNotre petite entreprise c'est les \u00e9ditions fin de si\u00e8cle \u00e0 Fribourg, belle petite entreprise n'est -ce pas Isabelle fait qu'il y a, vous avez publi\u00e9, d'abord, c'est l'\u00e2ge d'homme et puis aussi la Bella les \u00e9ditions fin de si\u00e8cle pour ce 4\u00e8me roman pourquoi, pourquoi ce ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [91%] :\r\nMais j'avais envie de travailler avec Charlie en fait. \r\nC'est vrai qu'il m'a toujours conseill\u00e9 depuis que depuis que j'\u00e9cris depuis que je suis active de mani\u00e8re publique dans le monde des lettres roman et l\u00e0, pour cet ouvrage, j'ai je oui, j'avais envie de 22 travailler \u00e7a avec lui, en fait il et d'apr\u00e8s ce que j'ai pu comprendre, vous \u00eates attentive \u00e0 tous les d\u00e9tails, oui, oui, oui, non c'est vrai je j'ai un peu maniaque, ils ne m'ont pas mais c'est \u00e7a aussi l'exp\u00e9rience progressivement, on apprend \u00e0 voir que certaines couvertures nos places puisque d'autres que le livre est un produit il y a certains qu'on a envie de prendre en main, d'autres pas, la, la, la couverture, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un gros travail, on a beaucoup beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 \u00e7a, par exemple, on voulait un certain type de papier, on a voulu que ce soit un carr\u00e9 blanc, ensuite il y a le dessin du chien sous le bandeau rouge on voulait quelque chose qui tape \u00e0 l'oeil, quelque chose qui s'en pose mais qui montre aussi l'aspect ironique du titre ben oui tout \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un travail moi je, je ne voulais pas. \r\nNe pas participer \u00e0 cette phase -l\u00e0 je c'\u00e9tait important pour moi d'y participer, voire d'avoir un contr\u00f4le quasi- total parce qu'parce que souvent quand on on ne contr\u00f4le pas tout, h\u00e9 bien apr\u00e8s on on est d\u00e9\u00e7u, donc l\u00e0, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 un travail avec Charlie, on en a beaucoup parl\u00e9, j'ai travaill\u00e9 avec John Capel dernier Jonas vendeur pour cette couverture, enfin c'est surtout eux qui ont travaill\u00e9 au graphisme et puis je suis vraiment tr\u00e8s contente du produit lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:16) [89%] :\r\nTr\u00e8s contente ce que ce que je crois comprendre, quand je vous \u00e9coute, ce qui a une passion du livre aussi en tant qu'objet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:24) [87%] :\r\nUne passion du livre en tant qu'objet non pas vraiment parce que moi, comme lectrice, je sais que je suis attentive, j'y suis tr\u00e8s attentive, mais je lis aussi des livres moche, sauf que, sauf que je vois qu'ils sont moches, oui, j'avais pas envie que mon livre, le soir, j'avais envie d'\u00eatre contente de cet objet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:43) [83%] :\r\nVotre \u00e9criture n'est pas qu'\u00e0 savourer en livres en papier et en couverture, mais aussi en fichiers avec Tronic sur sur un blog Isabelle Fl\u00fckiger R Point blog ce poste Point com, on y trouve des r\u00e9cits courts des \u00e9crits que que que vous ne publiez pas j'imagine que tout \u00e7a est bien conscient. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:01) [85%] :\r\nDes choses plus vivaces, comme \u00e7a, en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un format moi comme l'actrice je n'ach\u00e8te presque jamais des nouvelles des des livres d'un nouvel Erika -ce que j'aime pas j'aime pas trop le format courant livre je suis toujours un peu frustr\u00e9, je trouve que c'est jamais assez long et donc du coup, il ne m'a pas travers\u00e9 l'esprit, au d\u00e9but de de faire publier ces histoires courtes qui sont en fait \u00e0 retravailler sur des des histoires que j'ai commenc\u00e9, vous savez par exemple ce livre- l\u00e0 qui est pourtant court, c'est 3 ans de travail : 3 ans de travail parce que j'ai travaill\u00e9 sur d'autres histoires d'autres personnages qui des histoires qui se sont arr\u00eat\u00e9s en chemin parce que je r\u00e9alisais que j'arrivais dans un accueil ou que \u00e7a ne fonctionnait pas et les histoires courtes, qu'il y a sur mon blog sont souvent un retravailler de l'id\u00e9e de base que j'avais eu pour certains textes qui aurait d\u00fb \u00eatre plus long mais au G r\u00e9aliser que \u00e7a ne correspondait pas \u00e0 aller \u00e0 l'id\u00e9e de de base de la narration, donc \u00e7a \u00e7a correspondait un format court et c'est pour \u00e7a que ce blog existe parce que ces histoires, j'avais envie qu'elles existent, quelque part, donc j'ai, je n'ai pas pens\u00e9, pr\u00e9senter un \u00e9diteur, mais je trouve que le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:17) [86%] :\r\nFormat du blog \u00e9tait bien lecture et d\u00e9dicaces, on vous retrouve bient\u00f4t Isabelle Fl\u00fckiger hier \u00e0 Martigny avec leur Lugo revue et Micha\u00ebl Perruchot \u00e0 la librairie des livres et moi, ce sera le 25 novembre d\u00e8s 17 heures, c'est la fin de cette \u00e9mission, je rappelle une derni\u00e8re fois le titre de votre roman publi\u00e9 aux \u00e9ditions fin de si\u00e8cle, c'est le destin que je souhaite \u00e0 votre livre, merci Isabelle Fl\u00fcckiger d'avoir accept\u00e9 l'invitation d'entre les lignes, \u00e0 bient\u00f4t oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:56) [85%] :\r\nChristine Gonzalez pour c'est entre les lignes, merci \u00e0 la com\u00e9dienne Anne Schwaller pour ces lectures agiles au Zaman \u00e0 la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 jamais une corbeau notre pr\u00e9cieuse assistante de production. \r\nJe rappelle qu'entre les lignes, a sa page internet vous tapez entre les lignes, en un mot Point rsr Point CH, vous y trouverez des Liens, des informations sur les auteurs que nous invitons ainsi que les d\u00e9tails de notre programmation musicale. \r\nDemain, retrouvez \u00e0 11 heures zone critique qui litt\u00e9rature Jean-Marie F\u00e9lix et ses chroniqueurs \u00e9voqueront l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire, marqu\u00e9e cette semaine par le tr\u00e8s prestigieux prix Goncourt, alors si vous voulez savoir ce que pensent nos critiques litt\u00e9raires de l'art fran\u00e7ais de la guerre, d'Alexis Lehmann Rendez -vous \u00e0 11 heures sur Espace 2 apr\u00e8s des informations de mini- retrouvez toute l'\u00e9quipe de dare-dare le magazine culturel d'espace de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Fl\u00fckiger, Isabelle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fl\u00fckiger, Isabelle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Schwaller, Anne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99C6A9F3-4AB3-40F0-8C1C-B729E289BC33", "internalArchiveId": "99C6A9F3-4AB3-40F0-8C1C-B729E289BC33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bronx, histoires du bitume (4/5): la pacifiste", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "Encore un \"bloody Sunday\". C\u2019est le triste bilan que fait Gloria Cruz, 50 ans, en lisant la presse dans son minuscule bureau bleu et rose de l\u2019Eglise St Ann, dans le South Bronx. Sept personnes tu\u00e9es par balles en un week-end. New York a beau avoir gagn\u00e9 les galons de \"ville la plus s\u00fbre du monde\" depuis les efforts s\u00e9curitaires de l\u2019ancien maire Rudy Giuliani, la criminalit\u00e9 dans le Bronx augmente \u00e0 nouveau, notamment dans les zones de \"public housing\", les logements sociaux. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nNew Yorkers Against Gun Violence <http://www.nyagv.org/> \r\nLe quartier de Mott Haven sur Google maps <http://maps.google.ch/maps?q=Mott+Haven,+New+York,+NY,+United+States&hl=fr&ie=UTF8&sll=40.853778,-73.887561&sspn=0.010468,0.019033&vpsrc=0&hnear=Mott+Haven,+Bronx,+%C3%89tat+de+New+York,+%C3%89tats-Unis&t=m&z=15> \r\nPour en savoir plus sur Sophie Body-Gendrot <http://www.ancien.paris-sorbonne.fr/spip.php?article5139> \r\nIl s\u2019agit souvent de violence entre gangs. Mais parfois, c\u2019est un accrochage dans un bus ou sur un terrain de basket qui tourne mal.\r\nDepuis la mort de sa ni\u00e8ce Naiesha, 10 ans, tu\u00e9e par une balle perdue \u00e0 la sortie d\u2019un square, Gloria Cruz repr\u00e9sente dans le Bronx l\u2019association New Yorkers Against Gun Violence. Elle se bat seule et sans argent, sensibilise les jeunes dans la rue et \u00e0 l\u2019\u00e9cole, soutient les proches de victimes et les parents des criminels.\r\nEpuis\u00e9e, elle n\u2019en est pas moins un pilier pour sa \"communaut\u00e9\" de Mott Haven, recueillant les dol\u00e9ances, r\u00e9solvant les probl\u00e8mes.\r\nInvit\u00e9e\r\nSophie Body-Gendrot, Professeur des universit\u00e9s, am\u00e9ricaniste, politologue \u00e0 Sorbonne-Paris IV et CESDIP/CNRS, sp\u00e9cialiste des violences urbaines. Elle est l'auteure de \"La soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine depuis le 11 septembre\", paru aux Presses Sciences Po en 2002.\r\nElle nous raconte la violence dans le Bronx et son \u00e9volution jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bronx", "New York (ville)"], "thematicThemes": ["race noire", "criminalit\u00e9", "moeurs et coutumes", "quartier pauvre", "ville", "quartier", "vie quotidienne"], "thematicPersons": ["Cruz, Gloria"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-02T18:28:38Z", "speechToTexts": ["02.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRSR Karine Wolverine au le sommet du G20 est ouvert Nicolas Sarkozy accueilli tout \u00e0 l'heure sous la pluie, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement \u00e0 Cannes, ce sommet de 2 jours sera essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la crise de la zone Euro et au ralentissement de l'\u00e9conomie mondiale, ce matin d\u00e9j\u00e0, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'est entretenu avec Barack Obama, ils se sont accord\u00e9s sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9gler rapidement la crise de la zone Euro Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [95%] :\r\nNous avons besoin du Leadership du pr\u00e9sident Obama, de la solidarit\u00e9 des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et d'une analyse commune sur la fa\u00e7on de remettre le monde dans une strat\u00e9gie de croissance et de stabilit\u00e9, je veux d'ailleurs saluer la compr\u00e9hension des des \u00c9tats-Unis sur l'ensemble des sujets que nous \u00e9voquerons pendant 48 heures, et notamment les sujets de la crise grecque, les difficult\u00e9s de l'Euro et la n\u00e9cessit\u00e9 de la solidarit\u00e9 avec les \u00c9tats-Unis, la r\u00e9daction du communiqu\u00e9 final o\u00f9 je veux rendre hommage \u00e0 la compr\u00e9hension du pr\u00e9sident Obama, y compris sur des sujets comme celui de la taxation des activit\u00e9s financi\u00e8res, nous avons confront\u00e9 nos points de vue et je crois trouver une analyse commune pour faire contribuer le monde de la finance \u00e0 la r\u00e9solution de la crise d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [93%] :\r\nNicolas Sarkozy lors de la conf\u00e9rence de presse commune avec Barack Omam Bama ce matin \u00e0 Cannes, avant l'ouverture du G20, une sortie de la Gr\u00e8ce de la zone Euro, et donc de plus en plus \u00e9voqu\u00e9 mais la Commission europ\u00e9enne, pr\u00e9cise ce matin que le trait\u00e9 de Lisbonne ne pr\u00e9voit pas une sortie de la zone Euro sans sortie de l'Union europ\u00e9enne, la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Gr\u00e8ce semble elle compromise, le gouvernement grec pourrait ne pas obtenir la confiance demain au Parlement, plusieurs ministres et parlementaires du parti socialiste au pouvoir, ont appel\u00e9 le 1er ministre \u00e0 d\u00e9missionner pour laisser place \u00e0 un gouvernement d'unit\u00e9 nationale, Georges Papandr\u00e9ou, tient en ce moment une r\u00e9union d'urgence avec les membres de son gouvernement, une nouvelle flottille se dirige vers Gaza 2 bateaux transportant du mat\u00e9riel m\u00e9dical et des militants sont partis de Turquie pour une nouvelle tentative de briser le blocus impos\u00e9 par Isra\u00ebl \u00e0 Istanbul, une correspondance de J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [91%] :\r\nIl n'y a pas de ressortissants turcs \u00e0 bord de ces 2 navires qui ont quitt\u00e9 ce matin le petit port de assure la un porte- parole du minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui affirme par ailleurs, histoire de ne pr\u00eater le flanc \u00e0 aucune critique que la petite flottille avait d\u00e9clar\u00e9 prendre la mer pour rejoindre l'\u00eele grecque de Rhodes, juste en face, la pr\u00e9paration de ce voyage, c'\u00e9tait donc dans le plus grand secret pour \u00e9viter tout risque de sabotage, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas l'\u00e9t\u00e9 dernier pour d'autres navires devant relier la Gr\u00e8ce \u00e0 Gaza finalement emp\u00each\u00e9 le cireur c'est le Tahrir, battant pavillon am\u00e9ricain et Comoriens sont conduits par 2 capitaines grec, ils emportent pour 30000 dollars de m\u00e9dicaments et chacun une douzaine de passagers de diverses nationalit\u00e9s, estimant pouvoir arriver \u00e0 Gaza demain vendredi mais la marine isra\u00e9lienne a pr\u00e9vu qu'elle ferait tout pour les emp\u00eacher d'atteindre leur destination Istanbul J\u00e9r\u00f4me Bastion pour la Radio Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [92%] :\r\nUn groupe de hackeurs turque revendique le piratage du site internet de Charlie-Hebdo, il justifie sa d\u00e9marche comme je cite une lutte contre une publication qui attaque ses croyances et ses valeurs morales, un incendie criminel a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truit de locaux de Charlie-Hebdo, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi \u00e0 Paris le journal sortait hier un num\u00e9ro rebaptis\u00e9 charia hebdo avec une caricature du proph\u00e8te Mahomet en couverture la r\u00e9pression semble se poursuivent en Syrie, 4 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce matin par des tirs des forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Homs s'dans le centre du pays, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme hier, Damas a pourtant accept\u00e9 sans r\u00e9serves le plan de sortie de crise propos\u00e9 par la Ligue arabe, le plan pr\u00e9voit un arr\u00eat total de la violence pour prot\u00e9ger les civils, la lib\u00e9ration des personnes arr\u00eat\u00e9es dans le cas de la contestation \u00e9l\u00e8ve et quoi l'\u00e9vacuation de toute force militaire des villes en proie \u00e0 des conflits arm\u00e9s ses r\u00e9v\u00e9lations \u00e0 Gen\u00e8ve sur l'affaire libyenne en pleine crise entre la Suisse et la Libye, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey a demand\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 200 que et la police qui avait arr\u00eat\u00e9 Hannibal Kadhafi afin que les otages soient lib\u00e9r\u00e9s, les propos sont de Fran\u00e7ois Longchamp il pr\u00e9sidait le conseil d'\u00c9tat, au moment des faits et il affirme donc ce matin dans La Tribune de Gen\u00e8ve, avoir refus\u00e9 ce march\u00e9, les autorit\u00e9s jurassiennes publient aujourd'hui leur planification m\u00e9dico- social, objectif, anticiper les besoins futurs de la population de plus de 65 ans, \u00e0 l'horizon 2012, le gouvernement entend privil\u00e9gier le maintien \u00e0 domicile, d\u00e9velopper les structures interm\u00e9diaires et renforcer la prise en charge des troubles cognitifs cette planification servira aussi de base \u00e0 l'octroi des reconnaissance d'utilit\u00e9 publique pour les institutions, le chef du service jurassien, de la sant\u00e9 publique Nicolas pa\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nC'est un outil qui est tr\u00e8s important pour les investisseurs puisque quelqu'un qui est reconnue d'utilit\u00e9 publique doit satisfaire aux exigences de la planification m\u00e9dico- social et s'il satisfait \u00e0 ces exigences -l\u00e0 alors ces r\u00e9sidents pourront b\u00e9n\u00e9ficier de prestations telles que celle de l'assurance maladie, ou bien des prestations de r\u00e9duction pour les prestations compl\u00e9mentaires, par exemple, donc c'est un outil qui a aussi un effet financier sur le financement de ses prestations, alors il y a tout un tas d'incertitude qui sont encore ouvertes, \u00e9videmment, mais le mod\u00e8le permet de chiffrer ou de faire des hypoth\u00e8ses sur ces incertitudes et de le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s participative avec les gens qui prennent en charge ces personnes \u00e2g\u00e9es, c'est cette dimension participative qui date d\u00e9j\u00e0 de maintenant 2007, 2008, qui permet de dire que cette planification n'est pas un acte technocratique qui vient d'un homme est quelque chose qui est ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9dico- social jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Ga\u00ebl Klein Roger Federer aura bien une rue \u00e0 son nom \u00e0 Bienne, le manager du ballon et son p\u00e8re ont donn\u00e9 leur feu Vert, Roger Federer qui a accompli une partie de sa formation comme junior \u00e0 Bienne et il s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale du point de B\u00e2le en battant le Finlandais hier conna\u00eet Minet ne quant \u00e0 Stanislas Dunga il affronte ce soir le N\u00e9erlandais Robin Haase, seul le Valais les Pr\u00e9alpes pourront des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi les fera 18 \u00e0 20 degr\u00e9s ailleurs, le ciel est couvert avec des pluies \u00e0 l'ouest du pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [82%] :\r\nOn va peut-\u00eatre du grillage \u00e0 l'emplacement o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2005, il y a une croix accroch\u00e9e au grillage, elle est orn\u00e9e de pierres et de et d'y aller et une peluche et il y a une faute au centre de neige, la ni\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:12) [66%] :\r\n\u00e7a c'est un vrai m\u00e9tier sur l'\u00e9paule digne Obaldia, c'est monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:31) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue \u00e0 New York 4\u00e8me jour de voyage dans le Bronx avec les reportages de cerises mar\u00e9chaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:45) [89%] :\r\nJe viens d'arriver \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Anne, donc j'ai pris le m\u00e9tro, la ligne 6 jusqu'\u00e0 l'arr\u00eat \u00e0 venir et en fait l\u00e0 donc, \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Anne, j'ai rendez- vous avec Gloria Cruz. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:00) [72%] :\r\nAssez, assez nettement, je pense donc frapp\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:08) [90%] :\r\n\u00e7a se passe en 1977 o\u00f9 il y a une piste dans le Bronx, pendant un match de baseball retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, alors que le score est de 2 euros pour les gens qui la cam\u00e9ra quitte soudain de terrain et on voit une image prise depuis un h\u00e9licopt\u00e8re ou de hautes flammes s'\u00e9l\u00e8ve d'un b\u00e2timent voisin Raouabi causait le journaliste sportif se trouve dans les gradins du stade pour commenter le match et \u00e0 la vue de ces images, il dit qu'il utilise les dizaines gentlemen Bronx est -ce Burning et voil\u00e0, mesdames et messieurs, le Bronx est en train de br\u00fbler le mythe est n\u00e9 et cette phrase deviendra le symbole de la violence qui ravage le sud du quartier, \u00e0 cette \u00e9poque une phrase mythique mais qui n'aurait en fait jamais \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 tous ceux qui se sont repass\u00e9 le match ce soir -l\u00e0 n'ont jamais entendu causale \u00e9mettre ce commentaire lapidaire r\u00e9el ou invent\u00e9 cette phrase refl\u00e8te bien l'atmosph\u00e8re \u00e9lectrique qui r\u00e9gnait dans le Bronx, entre les ann\u00e9es 70 et 80 en r\u00e9alit\u00e9 le Bronx br\u00fblait litt\u00e9ralement \u00e0 l'\u00e9poque, une grande majorit\u00e9 des b\u00e2timents laiss\u00e9s \u00e0 l'abandon par les habitants blancs du quartier qui fuyaient la violence ne sont ni vendu ni relouer et tombe, petit \u00e0 petit en d\u00e9cr\u00e9pitude, les propri\u00e9taires de ces b\u00e2timents ne savent plus quoi faire, il finit souvent par vider les immeubles de leurs habitants, puis ils prennent \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout ce qui pourrait avoir un peu de valeur filer lectrice m\u00e9taux carrelage pour finalement mettre le feu au b\u00e2timent et toucher l'argent de l'assurance des habitants mis \u00e0 la rue, de gr\u00e9 ou de force, le plus souvent des gens en situation pr\u00e9caire, ch\u00f4meurs marginaux, drogu\u00e9s parfois et la violence ne fait qu'Escalettes les pompiers qui travaillaient dans le quartier, \u00e0 l'\u00e9poque, se souviennent de la terrible odeur de br\u00fbl\u00e9 qui impr\u00e8gne tout le boulot toute la r\u00e9gion du Bronx et m\u00eame si aujourd'hui, les violences se sont calm\u00e9s, comme dans le reste de la ville d'ailleurs les rues ne sont pas toujours tr\u00e8s s\u00fbr en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, nous parlerons justement cette violence et de son \u00e9volution dans le Bronx avec vous Sophie Body-Gendrot : bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur au CNRS, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des violences urbaines, vous avez publi\u00e9 beaucoup de livres, dont les villes am\u00e9ricaines, \u00e7a c'est chez Hachette en 1998 puis Ville et violence irruption nouveaux acteurs aux Presses universitaires de France, en 93, plus r\u00e9cemment, vous avez publi\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine apr\u00e8s le 11 septembre aux Presses de Sciences Po en 2002, puis vous avez aussi un livre en pr\u00e9paration qui va sortir en anglais en 2012 mondialisation Peur et ins\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9fi pour les villes Sophie Body-Gendrot, vous- m\u00eame, vous avez v\u00e9cu tout pr\u00e8s du Bronx. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:30) [88%] :\r\nOui je j'habite \u00e0 cette \u00e9poque, juste en bordure du Bronx et j'\u00e9tais \u00e0 Columbia University, il fallait que tous les jours, donc je passe par le Bronx pour rejoindre le logo de Manhattan donc je voyais effectivement l'estime ou br\u00fbl\u00e9s, jour apr\u00e8s jour, c'\u00e9tait \u00e0 quelle \u00e9poque \u00e7a ben c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:49) [88%] :\r\nSi \u00e7a continue de br\u00fbler \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, oui absolument, vous allez nous raconter ce Bronx la votre Bronx au moment o\u00f9 vous y habitent isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [90%] :\r\n2\u00e8me j'ai fait une erreur, c'\u00e9tait fin de \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 d\u00e9but 10 ann\u00e9es 4. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc plut\u00f4t exactement la p\u00e9riode en fait donc \u00e7a reste p\u00e9riode de Bronx is Burning avec cette phrase mythique dont vous avez certainement d\u00e9j\u00e0 entendu parler, Sophie Body-Gendrot, on va parler de ce Bronx cela le Bronx de l'\u00e9poque dont on parlait aussi d'ailleurs, hier avec mon invit\u00e9e, Sophie Bramly, avec les dents, pas dans le Bronx, mais il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent dans les ann\u00e9es 80 elle avait tous ses amis l\u00e0- bas ses amis hip peur avec vous parlera d'un autre Bronx on parlera aussi de violence dans les villes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:31) [87%] :\r\n\u00e0 New York, en particulier, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le Bronx, on verra comment la violence a \u00e9volu\u00e9, si elle a \u00e9volu\u00e9 avec le temps et o\u00f9 on en est aujourd'hui, pour l'instant, je vous propose Sophie Body-Gendrot, d'aller dans le Bronx avec les carnets de route de cerises mar\u00e9chaux qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous encore vu ce service mar\u00e9chaux bonjour, vous \u00eates l\u00e0 aussi en duplex en Direct \u00e0 Paris, bonjour madame, oui, oui, oui, sauf un petit chat dans la gorge, quoi enfin jusqu'au pied, \u00e7a c'est l'\u00e9motion et l'\u00e9motion de de diffuser d\u00e9j\u00e0 le 4\u00e8me 2 de vos carnets de route c'est la semaine et malheureusement d\u00e9j\u00e0 presque fini avec vous, l\u00e0, vous nous proposez donc une plong\u00e9e au coeur de l'unit\u00e9 des de la probl\u00e9matique de la violence dans le Bronx, parce que depuis le d\u00e9but de la semaine, on en parle, le Bronx, il a cette r\u00e9putation de violence et on va en parler aujourd'hui, on vous entend la frapper \u00e0 la porte doublement d'ailleurs 2 fois de suite \u00e0 la porte de Gloria Cruz qui est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:26) [86%] :\r\nGloria Cruz, c'est une femme latino- am\u00e9ricaine, d'une cinquantaine d'ann\u00e9es, petite brune et surtout c'est une battante, une militante qui repr\u00e9sente dans le Bronx, l'association des New-Yorkais 15 Against Gun Diamonds donc les New-Yorkais contre la violence arm\u00e9e et je la rencontre donc \u00e0 l'\u00e9glise Sainte-Anne au 1er \u00e9tage dans un minuscule bureau qu'on dirait presque une chambre c'est les murs sont roses et bleues plein d'affaires entass\u00e9es partout on dirait quel vilain tellement il passe du temps et, sauf que, donc, on dirait une chambre d'ado, sauf que, en guise de des posters de 2 Stars en fait c\u00e9der des portraits ou des photos de 2 victimes qui sont tomb\u00e9s sous les balles dans le Bronx. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:09) [92%] :\r\nUn bureau dans une \u00e9glise, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant c'est ce bureau qu'on va d\u00e9couvrir avec vous et surtout l'action et l'histoire de Gloria Cruz, habitante du Bronx et militante contre la violence. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:06) [66%] :\r\nDans Yamulemiye oui oui absolument, il a m\u00eame \u00e9quip\u00e9e que fait- il ah oui et un peu comme toi pour le Fran\u00e7ais speaks French Alain de la ville, \u00e7a il formellement tout de moins de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:21) [58%] :\r\nPas au Loft de oui, c'est vrai, c'est le b\u00e2timent, le ma\u00efs, pas qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:29) [76%] :\r\nEt \u00e7a p\u00e9n\u00e8tre oui les l\u00e0 pour les droits humains oui, ben en fait j'aime beaucoup et \u00e7a fait vraiment partie des choses que j'aime bien prendre en Gr\u00e8ce avant de mourir, j'aimerais vraiment aller bonjour en fran\u00e7ais \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:57) [58%] :\r\nC'est vraiment s'PSA. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:00) [52%] :\r\nPas le camp ah bah on ne sur une histoire d'un NDS oui 15 ans une torride et s'y d\u00e9roule sur lynx non enfin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:08) [78%] :\r\nLe journal le d\u00e9lit, c'est un tablo\u00efd amis needed d\u00e8s ce week- end et puisqu'on est \u00e0 une pour ce week- end, \u00e7a fait 8 morts l\u00e0 qui sont report\u00e9es dans le journal, c'est : qui sont les victimes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [80%] :\r\n\u00e0 Yaound\u00e9 pour se approcher aux soins victorieuse au \u00e0 une jeune fille de 22 ans, elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 la sortie d'une f\u00eate avec son son petit ami, oui, oui, allez les Vosges pour le charbon, chante, il y a une m\u00e8re de 4. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:35) [80%] :\r\nL'enfant qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e alors qu'elle portait son b\u00e9b\u00e9 2 ans c'\u00e9tait tous des victimes collat\u00e9rales o\u00f9 elle si elle faisait partie d'un gang n'a terrain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:46) [56%] :\r\nRusse je suis Mansouri One demain la Young qui pourrait avoir United sexy Yoyo roumain. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:51) [79%] :\r\nNon, c'\u00e9tait le d\u00e9lit qui est d\u00fb au hasard, oui, l\u00e0, par exemple, alors il y a, ouais dans dans l'article pr\u00e9cise \u00e0 la une ce jeune de 16 enqu\u00eater dans le cas d'un match de basket, il \u00e9tait du quartier ont \u00e9t\u00e9 Haven et moi m\u00eame pr\u00e8s d'ici, et en fait c'\u00e9tait un match de basket et ils ont fait un match un contrat et il y avait de l'argent en jeu il y a moins qu'a refus\u00e9 de payer l'autre a sorti son arme. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:17) [57%] :\r\nUne fois et peut s'installer, financ\u00e9 par le Dacosso histoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:21) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [88%] :\r\nMaintenant, une personne n'est m\u00eame plus en s\u00e9curit\u00e9 quand il s'agit d'aller faire des courses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:28) [81%] :\r\nPour Bossuet Aghion m'et maintenant il suffit de voir montent dans le bus et on regarde chacun. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:35) [71%] :\r\n15 ans sans faire expr\u00e8s, ou non, pouss\u00e9 sur son son arm\u00e9e, \u00e7a se passe tous les jours dans le Bronx, ce qui \u00e9tait bien parle d'lancer un avion est par exemple vous pouvez travailler codifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:52) [65%] :\r\nC'est point pas oui moi b\u00e9b\u00e9 d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 l'ensemble du r\u00e9el pas et allez l'annonce est faite aussi pour faire savoir oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:10) [67%] :\r\nLa pr\u00e9sidentielle voil\u00e0 James, il faut savoir, c'est clair : SOS qui permettait d'ailleurs qui s'inqui\u00e8te parce que moi, et son fils a de gros soucis avec la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:22) [74%] :\r\nBeaucoup de gars du quartier qui avait perdu vers celui qui sont d\u00e9j\u00e0 et le Tennessee. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:29) [67%] :\r\nPourquoi oui, oui, oui j'd\u00e9j\u00e0 fait il y a 21 points, elle s\u00e9duit adress\u00e9e \u00e0 la police apr\u00e8s la mer \u00e0 15 jours mais apparemment \u00e7a rien donn\u00e9 \u00e0 sa saison oui toi tu viens oui la Serbie en Gloria, dont le th\u00e8me num\u00e9ro sur un bout de papier, oui, oui, non mais \u00e7a n'est h\u00e9las pas satisfait au biberon forestier, or vous inqui\u00e9tez pas, je vais revient aussi pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:00) [68%] :\r\nAux \u00e9l\u00e8ves pendant cette m\u00e8re de famille vraiment ce qu'on lui savent de quoi retirer grave. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:06) [68%] :\r\nEt alors il y a alors j'ai oui et je voulais savoir quel j'ai j'ai pu, il sera \u00e9cart\u00e9 bouffe ici dans ce quartier, je peux, je dors plus bien s\u00fbr. \r\nCette attention au je vous tactiquement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:23) [87%] :\r\nJ'ai parfaitement la mi- poisson point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:38) [62%] :\r\nBaisser Latvala dans oui au 3 pays comme capable Haendel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:45) [85%] :\r\nPicasa et absurde \u00e0 la Hongrie, ce slogan : vous venez d'assister, c'est ce qui m'arrive tout le temps comme je connais beaucoup de monde, les gens viennent vers moi pour que je les aide avec des contacts, mais l\u00e0 c'est un probl\u00e8me qui dure depuis des mois sur ce jeune qui serait menac\u00e9 et il faut vraiment que les parents acceptent d'\u00eatre les m\u00e9diateurs de cette histoire sinon, affirme un truc Thesis par ailleurs Boris Jean-Pierre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:10) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:11) [66%] :\r\nRSA : un enfant oui oui bien s\u00fbr, elle est, elle essaye d'accord oui on \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:19) [78%] :\r\nC'est quelque chose qui s'est pass\u00e9 en fait dans mon propre immeuble o\u00f9 j'habite l\u00e0 juste en fa\u00e7ade de l'\u00e9glise on vraiment non, merci, et il y a un groupe de gars qui est venu, qui a saut\u00e9 sur le fils de cette famille, on va tabasser d\u00e9figur\u00e9, ils \u00e9taient nombreux sur lui, oui, et se fils a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 par un ami qui lui aussi c'\u00e9tait casser la gueule alors et apr\u00e8s, en fait, cette ann\u00e9e, s'est veng\u00e9 sur un des agresseurs avait cr\u00e9\u00e9 dans une bagarre, c'est vrai que \u00e7a retombe et de plusieurs \u00e9tages et appr\u00e9ci\u00e9, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a ne fait qu'empirer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:47) [62%] :\r\nL'affaire qui l'a dit Nabil hier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:54) [85%] :\r\nGloria qui salue quelqu'un qu'elle conna\u00eet, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du trottoir, oui, oui, en fait, on est sur le trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:00) [84%] :\r\nAu bord de l'\u00e9glise Sainte-Anne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:01) [67%] :\r\nOui, c'est mieux, \u00e7a va inoxydable une foisF.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:07) [72%] :\r\nNDS h\u00e9 oui et oui oui oui n'est pas aussi un espoir tout \u00e0 la fois \u00e0 Manille, ceci \u00e0 qui veut avec Gloria pr\u00e8s d'un square et d'un terrain de basket pour enfants. \r\nChaque ann\u00e9e, pour le 1er mai il y a un pique- nique ici invit\u00e9 familiale qui a organis\u00e9 et, en 2005, mais les chats Pearson, c'est une femme, elle est sortie du parc, elle est pass\u00e9e par les grillages pour demander \u00e0 un homme sur le trottoir de de l'aider \u00e0 r\u00e9parer \u00e7a bicyclette et en fait, \u00e0 ce moment il y a quelqu'un qui est arriv\u00e9 de nulle part et qui est venu, il sur cet homme, un r\u00e8glement de comptes, dit blement, et en fait la 1\u00e8re balle a atteint ma ni\u00e8ce n'\u00e9chappe et elle a pas surv\u00e9cu, et l'homme lui mette l'agresseur s'est rapproch\u00e9e, il a tir\u00e9 5 balles sur sur l'homme qui voulait abattre en 1er donc, en fait, on se trouve \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du grillage \u00e0 l'emplacement o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 en 2005, il y a une croix accroch\u00e9e au grillage de pierres et de et d'y aller et une peluche et il y a une faute au centre de Ninja la ni\u00e8ce. \r\nQuand elle avait 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:26) [68%] :\r\nHerv\u00e9 je veux pas absolument, monsieur, bonsoir, comme \u00e7a, Isidore c'est \u00e0 bord d'un appareil historique et Stornoway et justement, mais qui ont une tension ne sait Ngawa \u00e0 Istanbul voil\u00e0 pas et les v\u00e9hicules qui explore nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:55) [60%] :\r\nIl a peur et \u00e7a, je vais aller \u00e0 avocat voit et puis bon, il y a 4 ans, voil\u00e0, il a fait quoi est \u00e0 Gen\u00e8ve, on va passer par sur internet qu'est -ce il a quand m\u00eame GSM. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:30) [73%] :\r\nAlors que ceux qui ont vot\u00e9 pour que \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:34) [69%] :\r\nBureau tr\u00e8s bord\u00e9lique, on pr\u00e9f\u00e8re la d\u00e9funte cette c\u00e9cit\u00e9 et sa valeur oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:39) [68%] :\r\nAlain savoir oui Juan les impressionne \u00e0 Venise, elle est b\u00eate, avant la revue moche non pas qu'il n'y a l\u00e0 rien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:49) [83%] :\r\nTout \u00e7a c'est c'est beaucoup de boulot et j'ai beaucoup de soutien, m\u00eame au niveau \u00e9lectoral, mais il y a pas l'argent, il y a pas l'argent pour employer quelqu'un d'autre pour M\u00e9d\u00e9e avec tout \u00e7a, et ce qui permettrait, moi, de, de trouver un duo bas-c\u00f4t\u00e9 ce que dont j'avais de job, \u00e7a aide AVS. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:07) [65%] :\r\nNon, r\u00e9v\u00e9lant un m\u00eame point m\u00eame feu passe oui et \u00e7a m\u00eame plan humain semaine et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:13) [88%] :\r\nAh non j'ai pas de boulot depuis 2 ans, je suis au ch\u00f4mage et j'avoue que je comprends pas pourquoi j'arrive pas \u00e0 trouver un travail auparavant j'ai travaill\u00e9 dans 2 entreprises \u00e0 chaque fois, disant c'\u00e9tait des boulots stable, je m'en sortais tr\u00e8s bien parce que, et l\u00e0 je j'ai du mal mais je pense que c'est parce que j'ai pas dipl\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:32) [80%] :\r\nVoil\u00e0 femme oui voil\u00e0 h\u00e9 oui oui dette BD dans son bureau, Gloria me montre un DVD de sensibilisation contre la violence des rues et si les familles ont particip\u00e9 ont accept\u00e9 de de filmer et de parler de leur histoire, Gloria, comment est -ce possible d'aider quelqu'un \u00e0 faire son deuil d'une perte pareil moi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:53) [54%] :\r\nBref, on \u00e9crit Jean Royer qui r\u00e9sonne avec l'affaire Latimer que s'et \u00e0 toute autre \u00e9tait un \u00e0 la reprise par extension Hadas-Lebel et attend une cat\u00e9gorie choix ailleurs Deutsche parler on la droit, c'\u00e9tait une vraie voiture unique ce soir et ce qu'on m'en celui -ci et beau toi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:17) [87%] :\r\nVous savez, moi j'ai perdu un fils qui avait 14 ans, \u00e7a c'est donc mon accident, et donc je peux compl\u00e8tement m'identifier \u00e0 ces personnes et encore je m'estime heureuse car h\u00e9 oui mon fils quand il est mort, j'ai pas eu \u00e0 traverser l'\u00e9preuve terrible du proc\u00e8s de chercher un avocat et de et que sa douleur pendant des mois et des mois, c'est vraiment un voyage tr\u00e8s long et difficile, vous savez, allez identifier le corps \u00e0 la morgue va rassembler ses affaires se confronter \u00e0 la personne \u00e0 la tuer, donc je je peux vraiment m'identifier \u00e0 ce qu'ils ressentent et un jour je me suis r\u00e9veill\u00e9 un matin j'avais mon fils et le lendemain matin, je l'avais plus je sais ce que c'est que d'enterrer un enfant oui, m\u00eame si son app\u00e9tit dans les m\u00eames conditions, m\u00eame si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un accident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:10) [74%] :\r\nC'\u00e9tait quel accident non match a battu Hingis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:17) [63%] :\r\nDes, je voyais un assaillant bah ouais vive skieurs DS Bridges, c'est au centre, il y a aussi autre un peu de celui qui veut se plaint bon et n'a quand m\u00eame tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:34) [83%] :\r\nEt en fait, mon fils, il \u00e9tait juch\u00e9 sur le toit d'un m\u00e9tro et y jouer en fait \u00e0 un jeu qu'on appelle Tiken voulez on joue avec un couteau et on plante tr\u00e8s rapidement \u00e0 la pointe du couteau entre chaque doigt, il a jou\u00e9 \u00e0 \u00e7a en fait sur le toit d'un m\u00e9tro et en fait un moment oui, il est pass\u00e9 pour inqui\u00e9ter plus bas que le pr\u00e9c\u00e9dent et il a \u00e9t\u00e9 connue, tr\u00e8s violemment \u00e0 la t\u00eate et oui Maurice Nami avec Il \u00e9tait a pu commettre l'attraper par le pantalon et r\u00e9cup\u00e9rer son corps, il a d\u00fb juste rester vaguement conscient, quelques secondes avant de mourir elle a pas c'est tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, il a pas souffert. \r\nEst -ce que des fois, vous imaginez vivre ailleurs que dans le Bronx. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:19) [85%] :\r\nAh et puis une TVA la m\u00eame Bronx. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:23) [71%] :\r\nAh, intrigu\u00e9, ma famille \u00e0 New Life Life. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:27) [87%] :\r\nJe r\u00eave de quitter le Bronx, j'aimerais vraiment offrir une autre qualit\u00e9 de vie \u00e0 ma famille, mais parce que j'ai pas dipl\u00f4me parce que je suis all\u00e9e \u00e0 la fac, c'est vraiment tr\u00e8s compliqu\u00e9, voil\u00e0 mais je, moi je demande juste qu'on ne laisse une chance parce que j'ai beaucoup beaucoup d'exp\u00e9rience humaine, je passe \u00e0 travers le coude chose capable de beaucoup. \r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9, pourquoi vous n'avez pas pu aller \u00e0 l'universit\u00e9, ah oui, \u00e7a il y a demand\u00e9 \u00e0 ma fa\u00e7on, No\u00ebl ah oui, \u00e7a en fait j'\u00e9tais m\u00e8re tr\u00e8s jeune \u00e0 15 ans pour mon 1er fils et \u00e0 7 ans qui mon 2\u00e8me fils \u00e7a mes fils \u00e9tait malade, donc j'ai d\u00fb m'occuper de lui, et j'\u00e9tais assez seul, j'avais pas ma famille et pas de quoi vraiment me soutenir et c'est seulement une fois qu'il a pu entrer \u00e0 la maternelle, que j'ai pu mettre \u00e0 travailler et, depuis, j'avais toujours travaill\u00e9 et vous cherchez quel genre de travail. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:21) [55%] :\r\nAh oui, Lochte je vois un programme a des bruiteurs, les sommes qu'est -ce \u00e0, je suis all\u00e9 tout \u00e0 une \u00e9quipement elle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:30) [89%] :\r\nEst- ce vraiment \u00e0 juin Audrey vraiment diriger un programme, une action, une mission et je je sais que je suis, je suis bonne pour sa jambe, j'ai fait beaucoup de beaucoup de formations, j'ai toujours fait en sorte de prouver qu'on peut \u00eatre une m\u00e8re c\u00e9libataire adolescente hispano- am\u00e9ricaine et s'en sortir dans la vie, j'ai toujours tenu \u00e0 travailler nuit et \u00e0 me d\u00e9brouiller moi- m\u00eame pas compter que sur l'assistanat, j'ai lu dans un article que dans le Bronx, il y a un inqui\u00e9tant taux de suicide parmi les adolescentes hispano- am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:02) [55%] :\r\nOyez ce d\u00e9voile soit violence Amdaoui choix clairement \u00e7a oui, oui. \r\nIl voit probablement semonc\u00e9 assez une grande famille Amstrong. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:14) [88%] :\r\nOui, ben moi j'ai \u00e9t\u00e9 une de ces adolescentes hispano- am\u00e9ricaine qui a essay\u00e9 de se suicider dans sa jeunesse, c'est tellement difficile avec quand on est une jeune m\u00e8re adolescente dans une famille compl\u00e8tement d\u00e9structur\u00e9, o\u00f9 on n'a pas de soutien et en g\u00e9n\u00e9ral on se jette corps et \u00e2me dans une relation amoureuse parce que on a vraiment besoin de de sentir qu'on aime et qu'on a de l'aide, h\u00e9 oui, oui, tout tient au fil de cette relation et et si cette relation de marche pas apr\u00e8s, on a le sentiment que rien ne vaut plus la peine d'\u00eatre v\u00e9cue et et les maires parfois sont aussi jeune qu'elle n'arrive m\u00eame pas \u00e0 communiquer avec leur enfant et et bien s\u00fbr entre elle est elle- m\u00eame, il y a Dieu qui peut essayer de les aider, mais c'est tellement difficile de trouver \u00e0 qui parler, que c'est pour \u00e7a qu'il y a autant de jeunes Latina qui pense que la solution \u00e0 tous ces probl\u00e8mes, c'est de de quitter ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:14) [76%] :\r\nPas t\u00e9l\u00e9phoner Klaus, faut que j'aille \u00e0 la Poste, avant que \u00e7a ferme, oui, oui, oui, Cruz oui pour mieux sortir avant que les enfants sortent de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:48) [80%] :\r\nOui, merci beaucoup, point com la tr\u00eave c'est quoi alors, ben l'et puis. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:08) [62%] :\r\nC'est ici qu'il y a diverses ou de justice qui point merci merci la qui a minima si j'accepte. \r\nCe monsieur ne font pas faire \u00e7a arrive tard et bien s\u00fbr, c'est donc point je sais ce que soit et point c'est mieux Christine Jean ce une chose. \r\nEt puis \u00e0 James quitter les Jacob c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:59) [87%] :\r\nIslandaise d'origine italienne, elle s'appelle Emiliana Torini le titre tr\u00e8s appropri\u00e9 choisi par Monsieur T pour clore ce 4\u00e8me feuillets de carnet de route mar\u00e9chaux, le titre de cette chanson, c'est Gun Fusil armes pistolets sur les mar\u00e9chaux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:16) [85%] :\r\nOn vous entendait l\u00e0 avec Gloria ce portrait Gloria, il est assez \u00e9difiant, on comme vous le disiez, c'est vrai, c'est une battante, une militante et surtout une battante qui gagne pas grand- chose, elle survit comment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:29) [87%] :\r\nComme vous dites, M\u00e9lanie elle elle survit elle non quand elle a perdu son emploi, l\u00e0 elle a touch\u00e9 un petit ch\u00f4mage pendant 2 ans, \u00e7a repr\u00e9sentait \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 dollars par mois, mais l\u00e0 \u00e7a touche \u00e0 sa fin et gr\u00e2ce \u00e0 un prix qu'elle a re\u00e7u de l'\u00c9tat pour son combat s'agissait \u00e7a a pu lui permettre de d'avoir un un petit salaire, bon l'\u00e9glise qui h\u00e9berge son bureau \u00e7a c'est je pense tr\u00e8s modique ou ou quasi, on lui en pr\u00eate l'espace voil\u00e0 c'est c'est pr\u00eater bon elle est m\u00e8re c\u00e9libataire, on a crois\u00e9 quand je me balade avec elle, on a crois\u00e9 le p\u00e8re de de son fils qui est encore vivant et qui lui a tendu quelques dollars, je pense que c'est une cinquantaine de dollars donc en guise de pension alimentaire et et rien m'avait dit, avec un clin d'oeil, bon c'\u00e9tait une fois oui une fois non, et puis bon, comme beaucoup d'habitants de du du Bronx et notamment de son quartier \u00e0 Mott Haven Gloria les villes donc en face de l'\u00e9glise dans un dans un immeuble qui est celle du public losing un logement social et ces immeubles, ils sont financ\u00e9s, ils sont subventionn\u00e9s \u00e0 80 pourcent par par l'\u00c9tat, elle fait aussi partie des gens qui, \u00e0 l'occasion touche enfin peuvent se nourrir avec des tickets alimentaires donc bon bah c'est c'est la d\u00e9brouille comme beaucoup d'habitants l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:43) [90%] :\r\nRappelez -nous s\u00e9rieusement et sous le nom de son association, mettre un lien sur notre site. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:49) [73%] :\r\nAlors, Gloria l'elle repr\u00e9sente le Bronx Chapter d\u00e8s New York heureuse Against Gun balance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:56) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dit, la violence justement dans le Bronx, on va en parler dans cette 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, jusqu'\u00e0 15 heures avec vous cerise mar\u00e9chaux, restez avec nous en duplex en Direct \u00e0 Paris, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous, mon invit\u00e9e, Sophie Body-Gendrot, vous \u00eates toujours l\u00e0, oui, oui, c'est une arme, vous \u00eates chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des violences urbaines, justement, et vous avez publi\u00e9 les violences qu'irruption de nouveaux acteurs, c'est aux Presses universitaires universitaires de France, en en 1993 d\u00e9j\u00e0, et puis la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine apr\u00e8s l'ont septembre \u00e7a c'est sorti en 2002, aux Presses de Sciences Po, vous avez m\u00eame un livre en pr\u00e9paration, toujours sur le m\u00eame sujet : en gros qui va sortir en anglais en 2012 mondialisation Peur et ins\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9fi pour les villes, \u00e7a va sortir chez Penguin MacMillan, vous avez \u00e9cout\u00e9 je suppose avec beaucoup d'attention le reportage de cerises mar\u00e9chaux une r\u00e9action Sophie Body-Gendrot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:47) [87%] :\r\nOui, oui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s repr\u00e9sentatif \u00e7a m'a rappel\u00e9 des tas de de souvenir puisque j'allais assez souvent voir les les associations ah c'\u00e9tait pas, il se trouvait qu'\u00e0 Columbia, j'\u00e9tais dans un d\u00e9partement d'\u00e9tudiants mais il y avait pas mal de coll\u00e8gues qui \u00e9taient tr\u00e8s actifs, tr\u00e8s impliqu\u00e9 justement dans la d\u00e9fense des habitants et j'avais la chance d'aller avec eux quand il y avait des des manifestations de quartier pour une cause ou pour une autre et j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s proche de d'une structure qu'on n'a pas mon compte, donc on a donc on n'a pas l'\u00e9quivalent en Europe, qui s'appelle le Poitou Institute et le Poitou et c'est un organisme qui aide les habitants qui veulent s'impliquer dans la solution de leurs probl\u00e8mes \u00e0 se professionnaliser, qui leur donne toutes sortes d'aides et gr\u00e2ce aux pattes j'allais donc dans le dans le Bronx et si vous voulez, je vous parlerai de de du du terrain que je faisais, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pr\u00e8s de 2 femmes qui de de changer les choses, racontez -nous justement, alors donc je trouvais que au bord du il y a une question Diam dans un quartier que dans la municipalit\u00e9 qui, avec 1000 habitants fait il y en avait, il y avait 8000 la municipalit\u00e9 s'\u00e9tait dit oh \u00e7a doit \u00eatre assez juteux de de retaper les cl\u00e9s et les terrains tout autour de y a une question William et donc on va passer au bulldozer les Mis\u00e9rables habitation et puis on va construire des, des, des lieux qui seront tr\u00e8s propice pour les les classes moyennes et les l'un des habits. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:36:24) [87%] :\r\nTemps justement d'origine latino s'est aper\u00e7u qu'il y ait de l'\u00e9l\u00e8ve rep\u00e9r\u00e9 l'arpenteur, il lui a demand\u00e9 ce qu'il faisait, il a dit : ben, la municipalit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 des projets et cet homme a alert\u00e9s alert\u00e9s donc les les 6000 ou 7000 habitants, petits commerces qui \u00e9taient l\u00e0 en disant : mais il faut faire quelque chose, sinon pour nous c'est la ruine en proie jamais trop payer quoi que ce soit et nos commerces, \u00e7a sera \u00e7a sera la fin et donc, par cons\u00e9quent, ils se sont r\u00e9unis tous ensemble dans la cuisine d'une certaine il y a un mandat Garcia que j'ai bien connu et ils se sont dit : on va se battre, alors on, ils se sont fait des justement du pratique Institut, ils sont all\u00e9s voir le pr\u00e9sident du Bronx ils ont et ils leur ont expliqu\u00e9 leur d\u00e9tresse Bronx le le pr\u00e9sident intimement \u00e9coutez apportez -moi un contre- projet et s'il est valable, je vous aiderai et donc pendant pendant des mois par tous les temps, il se r\u00e9unissaient et ils \u00e9laboraient ce qu'il pourrait faire et comme dit Irlande donner, nous avons cherch\u00e9 o\u00f9 nous avons cherch\u00e9 \u00e0 utiliser le projet de la municipalit\u00e9 pour dans cette communaut\u00e9 dortoir d\u00e9vitaliser redoux lui redonner une nouvelle identit\u00e9, elle dit dans des lieux d\u00e9tresse comme celui -ci, il faut faire r\u00eaver les gens et les aider \u00e0 r\u00e9aliser leur r\u00eave gr\u00e2ce \u00e0 leur la voie qu'ils vont exprimer donc il pleut, il y avait des temp\u00eates de neige, il y avait de la pluie, les lieux ne sont pas sur la nuit tombait, et pourtant ils arrivaient \u00e0 l'h\u00f4pital ou \u00e0 la biblioth\u00e8que ou \u00e0 l'\u00e9glise, \u00e0 se retrouver et et des centaines de personnes venues \u00e0 ses r\u00e9unions pour r\u00eaver, pour leurs enfants, de ce que ce pourrait \u00eatre ce quartier dans les 15 ans \u00e0 venir, il y avait beaucoup d'\u00e9nergie, car comme elle disait, ici on a la faible fibre communautaire car nous sommes des survivants, nous faisons notre propre police, il y avait pas de police, nous voulons nous luttons contre la drogue, car le sens Bronx est un lieu de transit qui attire les consommateurs des autres quartiers de de New York et il n'y a aucun commissariat proche qui couvre le quartier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:33) [62%] :\r\nIls \u00e9taient abandonn\u00e9s au fond par les par les voil\u00e0 on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:36) [86%] :\r\nNous \u00e9t\u00e9 nous \u00e9teignons nous-m\u00eames les, les, les incendies, nous n'avons pas de service et donc il est l\u00e9gitime que nous voulions rester Isabelle vous avez appel\u00e9 le juge dit -elle, parce que beaucoup de femmes, leur organisation, dans \u00e0 Damas, nous resterons et puis elles ont fait des des projets des contre- projets formidable mais tr\u00e8s inventif par exemple vous avez voil\u00e0 ben par exemple l'\u00e2me, la municipalit\u00e9 voulait faire une tour qui servirait de d'\u00e9cole de police et les habitants se sont dit mais c'est ridicule ils seront calfeutr\u00e9s dans leur, dans leur tour imaginons plut\u00f4t une tour \u00e0 l'horizontale, avec par exemple la Fed caf\u00e9t\u00e9ria dans un autre b\u00e2timent, ce qui obligera les \u00e9l\u00e8ves policiers \u00e0 sortir \u00e0 marcher dans la rue, \u00e0 se rendre ailleurs pr\u00e9voyant d'utiliser le leur salle de gymnastique ou leur biblioth\u00e8que Cantat ne sont pas en usage, ils ont vu qu'il y avait des stations de m\u00e9tro abandonn\u00e9e puisqu'autrefois quand il avait des Europ\u00e9ens qui habitait l\u00e0, c'\u00e9tait un lieu de transit entre la banlieue ais\u00e9e du ouest et Grande-Synthe dans la gare centrale de New, h\u00e9 bien ils ont pr\u00e9vu d'de les remettre en \u00e9tat et de et de faire en sorte qu'avec des petits commerces, on puisse attirer des nouveaux venus, en fait, le Bronx \u00e9tait \u00e0 beaucoup, beaucoup d'atouts pour des gens qui ne peuvent plus se loger dans le centre de la ville qui est devenu trop cher et qui pourrait parce qu'il y a de tr\u00e8s bonnes infrastructures et lui y s\u00e9journer, donc il y avait m\u00eame les plus la question de la s\u00e9curit\u00e9, la municipalit\u00e9 voulait un papier maires dit mais c'est de la folie, ici, c'est un vrai coupe gorges, faisons des habitations avec des petites et de fa\u00e7on \u00e0 ce que de na\u00eetront on puisse voir les enfants jouer, on mettra des bancs, les personnes \u00e2g\u00e9es pourront venir s'asseoir l\u00e0 il y aura une sorte de nous serons les yeux et les oreilles de de la rue, nous verrons ce qui se passe en face c'\u00e9tait c'\u00e9tait formidable et puis malheureusement pourquoi ferait raccourcir 20 longue histoire le pr\u00e9sident du Bronx n'a pas, et qui avait donn\u00e9 son aval au projet n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et donc le le projet a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 beaucoup mise \u00e0 mort, mais n\u00e9anmoins alors moi j'\u00e9tais tr\u00e8s effondr\u00e9 pour elle et les gens du dit mais pas du tout, elles ont \u00e9norm\u00e9ment appris, elles vont rebondir et maintenant avec toute cette exp\u00e9rience accumul\u00e9e, elles pourront tenter autre chose et c'est ce qui est la Suisse, et c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est ce qui s'est pass\u00e9, oui, en partie, mais surtout qu'il y avait juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une organisation qui elle r\u00e9ussissait aussi men\u00e9 par une autre, Yolande et elle avait Irlande avait obtenu de retaper, alors \u00e7a c'est vraiment \u00e7a colle compl\u00e8tement au t\u00e9moignage pouvait entendre une rue qui \u00e9tait peupl\u00e9e de d'immeubles \u00e0 peu pr\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des immeubles calcin\u00e9s, dont elle disait qu'ils \u00e9taient se dresser de mani\u00e8re accusatoire en disant qu'est -ce que vous faites pour nous et elle a, elle avait obtenu de la municipalit\u00e9 de racheter ses habits ces habitations pour tous pour quelques dollars symbolique parce que, une fois que les habits, les propri\u00e9taires ont cess\u00e9, pendant 3 ans, de payer les imp\u00f4ts \u00e7a tombe dans le domaine public et l'\u00e2me, l'\u00e2me, la municipalit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque avait beaucoup trop d'immeubles sur les bras, donc elles revendaient meubles calcin\u00e9s au vraiment de de de ce qui en fait le prix aux habitants qui allait \u00e0 la sueur de leur front retaper c'est ici m\u00eame, c'est ce qu'on appelle souhaite puisque c'est la sueur et quid lit et ils en devenaient propri\u00e9taires, est ce que je trouvais extraordinaire et que j'ai vu dans toutes sortes d'autres lieux de de New York, c'\u00e9tait cette capacit\u00e9 \u00e0 faire confiance aux habitants en disant bon vous vous investissez et finalement vous allez \u00eatre capable de les g\u00e9rer ses e-mails et c'est ce qui s'est pass\u00e9 alors dans \u00e7a s'appelle Banana Kelly parce que la rue est en forme de banane et et c'est ce qui s'est pass\u00e9 et apr\u00e8s ils ont r\u00e9ussi \u00e0 attirer l'attention d'une entreprise su\u00e9doise qui ce qui leur a permis de recycler les d\u00e9chets il y avait plein de gens de a dailleurs qui venaient jeter leurs d\u00e9chets dans le Bronx en pensant ne pas vu pas pris, on ne peut le faire, c'est une c'est une manie l'un ceux Bronx mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Berlin pr\u00e8s la guerre, je peux vous le dire, c'\u00e9tait totalement des monceaux d'immondices, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80, \u00e7a doit oui exactement, c'est tr\u00e8s r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:58) [87%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9cent et c'est vrai que plus tard on \u00e9crit ce livre de pens\u00e9es, Sporting et cette mais c'\u00e9tait incroyablement dangereux et et surtout que c'\u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce qu'il y avait pas d'institution qui aident un d\u00e9sinvestissement et public et priv\u00e9, c'\u00e9tait la loi de la jungle, donc la drogue et les gangs, moi, je veux dire aussi un mot des armes parce que ces m\u00e8res, elles sont extraordinaires ces moeurs am\u00e9ricaines qui ont voulu s'organiser \u00e0 travers tous les \u00c9tats am\u00e9ricains pour que on on lutte contre tous les les fournisseurs d'armes qui tuent leur fils, leur mari, leur p\u00e8re et l\u00e0 se sont cass\u00e9s les dents parce que la, la, l'organisation, d\u00e9fense des armes, la machine jeunes oui, on demande et et arrose constamment, constamment, les campagnes de de tous les \u00e9lus au Congr\u00e8s et elle est tr\u00e8s centralis\u00e9, alors que l'organe les organisations sont d\u00e9centralis\u00e9s et j'y arrive pas et m\u00eame s'il y a eu des gouverneurs courageux \u00e0 New York, qui ont voulu restreindre le port des armes, les armes viennent d'ailleurs, je veux dire c'est comme une passoire et on peut avoir, on peut avoir des armes pour rien, mais c'est tellement choquant dans d'autres \u00c9tats, o\u00f9 on a le on a droit \u00e0 garder des armes invisibles sur soi, y compris dans les \u00e9coles, y compris \u00e0 l'universit\u00e9 parce qu'on pense que si tout le monde est arm\u00e9, \u00e7a va dissuader les d\u00e9linquants, ce qui est un raisonnement totalement absurde, c'est absolument donc, donc c'est vrai ce qu'elle dit, au d\u00e9but tout au d\u00e9but, quand elle dit : il y a des fleurs sur un grillage moi je voyais \u00e7a tout on les donne tout au long des des Russes c'\u00e9tait une piste repose en paix et c'\u00e9tait \u00e0 Descoings constamment des coins de rue ou des jeunes, mais pour de la drogue parce qu'il surveillaient parce qu'ils avaient donc un peu de capital Tiret parce qu'ils avaient peur parce que j'avais pas la ma\u00eetrise de la situation et il il disparaissait le causant vraiment une v\u00e9ritable d\u00e9tresse chez ces m\u00e8res qui qui se demander \u00e0 quoi bon faire leurs enfants mais les enfants m\u00eame disait nous n'aurons jamais 30 ans, donc, est ce qui nous retient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:06) [98%] :\r\nC'est un cercle vicieux. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:09) [89%] :\r\nC'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait terrible, mais il y avait quand m\u00eame \u00e0 un moment donn\u00e9, ou plus tard, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:18) [82%] :\r\nJe sais pas si vous en souvenez, Carter, qui est venu justement \u00e0 dans ce fameux pacte qu'on appelait, qui \u00e9tait le pire du pire, point de vue d\u00e9solation, il est venu avec une telle il a dit le bon le Bronx repartira, et il faut le dire, faut dire aussi il y a eu quand m\u00eame des efforts de faits pour reconstruire, reconstruire le le Bronx et aujourd'hui quand on on y va m\u00eame, c'est presque l'inverse, on a du mal \u00e0 trouver les lieux d\u00e9solation qui qui r\u00e9gnait autrefois parce que il y a beaucoup de maisons proprettes des s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 des BMW de France, on n'est pas le Bronx et il faut bien pr\u00e9ciser qu'on parle du \u00e7a aussi Bronx 5 et pas d'une non Bronx o\u00f9 le quartier eau \u00c9tat loi am\u00e9ricain qui qui se porte bien, nous \u00e9tions d'une vache tr\u00e8s pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:06) [84%] :\r\nOui, on va \u00e9couter de la musique, et puis on va en parler de ce Bronx d'aujourd'hui avec vous Sophie Body-Gendrot avec vous serez demain je vous qui \u00eates l\u00e0 aussi \u00e0 Paris voir comment cette violence \u00e9volu\u00e9 pourquoi la BCE et pourquoi elle aurait peut-\u00eatre tendance \u00e0 remonter ces jours- ci et si elle a tendance \u00e0 remonter, je vous propose un groupe s'appelle Wright, le titre du morceau peut tuer GAN d'armes bradeurs. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:36) [61%] :\r\nDevenir de Saddam fid\u00e9lit\u00e9 pourquoi carbone depuis donc si, derni\u00e8re descente d'un de m\u00eame p\u00e9riode b\u00e9b\u00e9 ou pas y a la au contentieux, ce qui se fait, j'ai mission de se contenter de citer libert\u00e9 une derbouka peuvent cela, donc c'est \u00e7a parce qu'il y a et puis ben effectivement et donc pr\u00e9sident position aussi fait combien est -ce qu'est de sortir de cette amiti\u00e9 avec l'Italie, comme pour l'\u00e9ternit\u00e9 et de persuasion de nuances et c'est tout, superbe alors pourtant, c'est bon, non, non, non, donc ici au voil\u00e0, pas d'eau donc pas compte de ce qu'fait donc. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:09) [63%] :\r\nA des et encore la plupart Bercy semble \u00e0 voir, c'est un peu chiant, ici \u00e0 Washington, j'ai envie d'avoir des millions, \u00e7a nous fait donc une politique d'arbres qui, comment, de \u00e7a, il est compos\u00e9 d'une grande depuis pendant environ \u00e7a. \r\nNon, d\u00e9\u00e7u beaucoup de monter, donc des pourquoi pas pour tenter d'emp\u00eacher au d\u00e9but de et d'intervention, l'si on dit non, Bernadette, probl\u00e8mes de donc donc d\u00e9sormais aujourd'hui bah percutante qui on c'est tr\u00e8s d\u00e9licat maintenant d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:07) [99%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:09) [88%] :\r\nSur l'autoroute sur Martini, un v\u00e9hicule en feu bloquent actuellement la bande d'arr\u00eat d'urgence entre les jonctions de rides et de Saxon en direction de Martigny, le trafic est perturb\u00e9 sur ce tron\u00e7on, voil\u00e0 le feu, on n'en sort pas, c'est aussi le Bronx sur les routes de Suisse Sophie Body-Gendrot cerise mar\u00e9chaux, vous \u00eates toujours l\u00e0, or Plex en Direct, depuis notre Studio \u00e0 Paris, on parle de violence dans le Bronx avec vous Sophie Body-Gendrot qui \u00e9tait chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste des violences urbaines, on parlait du Bronx ou vous- m\u00eame avez v\u00e9cu puisque vous \u00e9tiez vous \u00e9tiez \u00e9tudiante \u00e0 l'\u00e0 l'universit\u00e9 de Columbia vous travailler \u00e0 la University Columbia dans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:46) [89%] :\r\nD\u00e9but des ann\u00e9es 80 ce Bronx la des ann\u00e9es 80 que vous nous racontiez tout \u00e0 l'heure \u00e0 ce Bronx compl\u00e8tement d\u00e9sol\u00e9, comment il a \u00e9volu\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:56) [85%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que les criminologues ne sont pas d'accord sur les explications de la baisse de de violence, alors on va prendre la 1\u00e8re p\u00e8se le livre de Franck Simmerling, para\u00eet le mois prochain et et tout ce que je suis plus exactement le truc mais \u00e7a peut s'appeler le miracle de de New York et il montre que la les d\u00e9lires parce que quoi rime en anglais, \u00e7a se dresserait un dur par Delhi ont baiss\u00e9 de 80 pourcent on on ne vend dans tous les les quartiers de New York et selon tous les types de crimes alors on on est entrain de parler de l'\u00e9poque, donc qu'on \u00e9voquait et \u00e0 l'instant o\u00f9 il y avait \u00e0 cause du crack de l'\u00e9pid\u00e9mie de crack de 1000 100 homicides par an bien s\u00fbr tr\u00e8s concentr\u00e9s dans certains aupr\u00e8s de certains stations de m\u00e9tro \u00e0 certains moments, dans certains quartiers Est pas partout, et aujourd'hui on en est autour, on est autour de 500, donc quand on dit que le l'ancien maire de Giuliani a ramen\u00e9 des des rues sur \u00e0 New York il y a quelque chose de vrai, on n'a plus peur aujourd'hui de de balades \u00e0 New York, en face, on a un peu de sagesse commission va, selon les t\u00e9moignages recueillis 500, c'est quand m\u00eame 500 fois pas avant quand m\u00eame un petit peu de maturit\u00e9, donc alors pourquoi alors t\u00e9moigne 10, la population est rest\u00e9 pratiquement la m\u00eame, la pauvret\u00e9 a m\u00eame plut\u00f4t baisser, il y a moins d'incarc\u00e9ration 28 pourcent depuis depuis 10 ans, parce que les lois Rockefeller qui permettait d'incarc\u00e9rer 100 fois plus quelqu'un qui avait un gramme de crack que quelqu'un qui avait de la coca\u00efne, la coca\u00efne \u00e9tant d\u00e9tenue par les blancs et le crack par les Noirs, donc c'\u00e9tait facile pour la police, ces lois ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s et Didier et et pourtant vous voyez \u00e7a a baiss\u00e9 et pour lui, l'explication, c'est le meilleur management de la police de New York, qui est, qui est g\u00e9r\u00e9 comme une entreprise qui doit ramener des chiffres qui doit faire la preuve de sa comp\u00e9tence, et qui a bu quadrill\u00e9 la ville de mani\u00e8re extr\u00eamement stricte, mais d'autres criminologues disent attention, c'est de l'id\u00e9alisme de dire \u00e7a parce que il y a un prix tr\u00e8s lourd \u00e0 porter, \u00e0 payer pour cette gestion polici\u00e8re de la ville, c'est 500000 New-Yorkais qui sont stopp\u00e9s par la police, chaque ann\u00e9e, pour montrer leurs papiers et qu'est -ce que vous en pensez, ben c'est, \u00e9videmment, il lui faut \u00e0 plus les noirs c'est pas Wall-Street que \u00e7a satisfait c'est pas les vieilles dames et tout \u00e7a pour un maigre regard on a, on trouve un pourcent d'armes de pourcent de drogue avec toutes ces arrestations, donc \u00e7a co\u00fbte finalement tr\u00e8s cher \u00e0 \u00e0 la vie, puisqu'elle doit payer beaucoup d'argent aux gens qui porte plainte pour abus des des conduites, des conduites polici\u00e8re, en fait, si on savait avec clart\u00e9, pourquoi \u00e7a a baiss\u00e9, ben, on aurait pu l'Inter de criminologie, \u00e7a a baiss\u00e9, \u00e7a va baisser aussi dans les autres villes mais moins, moins que moi qu'\u00e0 New York, je pense qu'il y a eu aussi toutes sortes d'autres explications, qu'on ne prend pas en compte, mais quand vous avez votre grand fr\u00e8re votre grande soeur qui sont au moment o\u00f9 mutil\u00e9s \u00e0 vie, \u00e0 la suite de ces guerres de Twitter Stuttgart de territoire Laurent avec le krach, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que vous \u00eates pas en nous engager dans une carri\u00e8re criminelle et moi, quand je suis all\u00e9 \u00e0 la prison de braqueurs qui est la grande prison m'en a parl\u00e9 entre Jacques oui Amal ah ben \u00e7a membre pour passer la journ\u00e9e avec eux, avec ces jeunes qui \u00e9taient en attente de de proc\u00e8s, il croyait encore que avec une arme, on pouvait r\u00e9sout tous les probl\u00e8mes et ils avaient une vision tr\u00e8s sombre du monde, il disait, dites -leur parce que j'avais dit : je serai votre voix, vous pouvez nous dire ce que vous voulez, moi j'ai pas de je vous juge pas et on disait bah, dites leur que la 3\u00e8me Guerre mondiale a commenc\u00e9 qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 New York et me raconter des histoires de vie chaotique et moi qui me disais : mais moi, j'ai encore des balles dans dans le corps, \u00e7a peut d\u00e9placer alors une autre histoire que je pense je qui pourrait vous int\u00e9resser, c'est que je vais justement avec un coll\u00e8gue de Columbia pour comprendre comment on sort du gang comment on sort de la de la criminalit\u00e9, alors on est avec lancer de on va dire un de ses anciens tueurs puisque il y avait eu quand m\u00eame quelques homicide \u00e0 son actif, qui est donc on nous raconte ceci : ben non, il en \u00e9tait sorti, alors il nous raconte ceci : il \u00e9tait un jour dans un bar et zut dans ce bar, il y avait l'autre gang, vous savez le bleu Schweppes \u00e7a, alors ils se regardent, il y a pas un mot et puis un moment donn\u00e9, ils sortent tous leurs flingues tout \u00e7a situ\u00e9 et ils en meurent pas mais, justement, lui, il a, il a des balles dans la peau etc, il nous dit : mais c'est pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de sortir du gang, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, dit mais alors c'est quand il dit : bah, c'est le jour o\u00f9 j'\u00e9tais avec mes potes \u00e0 la vie et la mort, depuis l'enfance, on \u00e9tait tous les 3 en train de prendre un verre et je comprends en entendant l'un parle et qu'il a un contrat sur l'autre et que pour 300 dollars, ils veulent tuer alors sont l\u00e0, j'ai eu tellement j'\u00e9tais tellement \u00e9coeur\u00e9, j'\u00e9tais tellement d\u00e9stabilis\u00e9, j'ai dit bon bah \u00e7a suffit, si on n'a m\u00eame plus cette confiance intime dans le cercle proche ben \u00e7a vaut pas le coup et aujourd'hui tout ce qui fait ses dossiers de sortir des jeunes et tr\u00e8s jeunes de ce cercle vraiment mortif\u00e8re et de leur, de les emmener en prison leur dire : voyez ce qui se passe et les les d\u00e9tenus les d\u00e9tenus anciens disait \u00e0 ses enfants, ne faites pas comme nous, c'est vraiment ridicule pour le plaisir d'avoir appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette pendant quelques secondes, regardez la vie qu'on a \u00e7a se et \u00e7a \u00e7a \u00e7a se rapproche de de la vie de de Gloria, il y a beaucoup de gens assez remarquable qui font en sorte que tous les matins, la vie peut continuer dans des quartiers comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:04) [95%] :\r\nEt on esp\u00e8re qu'elle va continuer de mieux en mieux votre avis \u00e0 vous, Sophie Body-Gendrot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:08) [85%] :\r\nBah oui, bah c'\u00e9tait une ville qui va bien, qui va bien, pas pour tout le monde parce que bien s\u00fbr, avec depuis 2008 avec la la crise des des subprimes, des gens qui risquent de par leur maison et et leur boulot, c'est c'est moins \u00e9clats le succ\u00e8s de New York et moins \u00e9clatant mais n\u00e9anmoins nous New York est moins et et c'est une ville qui a du savoir- faire, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la la vie de quartier o\u00f9 que j'aille, c'est-\u00e0-dire qu'un jour on parlera de Boxing d'histoire aussi son m\u00eame, c'est des gens au cas o\u00f9 je quand j'y suis all\u00e9 apr\u00e8s le 11 septembre un mois apr\u00e8s, on m'arr\u00eater dans la rue en disant : oui on a qu'est -ce que \u00e7a va parce que tout le monde voulait se relayer tout le monde voulait exprimer une empathie apr\u00e8s une douleur aussi importante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:54) [84%] :\r\nMerci beaucoup Sophie Body-Gendrot, voire invitera pour la s\u00e9rie sur Brooklyn, si un machiniste avait donn\u00e9 la FMSQ sera valoris\u00e9, chercheur CNRS sp\u00e9cialiste des violences urbaines : un livre en pr\u00e9paration qui va sortir en anglais pour nos Lecteurs anglophones en 2012, j'ai pas McMillan, le titre Mondialisation Peur et ins\u00e9curit\u00e9, le d\u00e9fi pour les villes, il y a toutes les 2 Sophie Body-Gendrot cerise mar\u00e9chaux vous offre une musique pour terminer, c'est qu'elle a Swan, dont on parlait hier avec Sophie Bramly, le titre Sound la police. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:57:54) [58%] :\r\nD'un droit d'appel, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la liste de 3 mois moi 3\u00e8me oui bonsoir, nourrissant les commentaires comportement apercevoir le droit, la personne, les Fran\u00e7ais qui ont fait de tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es pourquoi oui, o\u00f9 il a ouvert la bataille payeur mais o\u00f9 il a meilleure prend connaissance et on pourrait conduire ob\u00e9ir, d\u00e9j\u00e0 on attire, mais il y il a selon cette bact\u00e9rie, apr\u00e8s il y a 5 personnes mais c'est un probl\u00e8me d'Jean-S\u00e9bastien-Bach Beno\u00eet pourrait du Persil optimiste quoi les scouts \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 son centenaire, donc on appelle pas trop dur pour sa Japon c'est dans les rues, ben que \u00e7a rapporte la bombe \u00e9tait en feu. \r\nAujourd'hui, on peut dire bien, a un qui a conduit \u00e0 savoir est -ce que \u00e7a coince, on va finir la Costa oui ben oui que tout pour d\u00e9j\u00e0 forc\u00e9ment on pass\u00e9 sur ces mots : passer on peut pas en face et bon 63 pour passer passer mais Bruno, bonsoir Jacques Pr\u00e9vost, vous allez donc vous avez bien compris par cette maladie, \u00e7a tombe \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:14) [87%] :\r\nDe la police, c'est KRS One, groupe de Hip-Hop du Bronx dans les ann\u00e9es 90, c'est un choix Nathalie Sharon Berg notre programmatrice musicale qui nous propose des musiques toute cette semaine \u00e9videmment en lien avec le Bronx et on le remercie, je remercie encore aussi toute l'\u00e9quipe qui dans Vader St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Francine d'un ma\u00eetre- assistante de production Monsieur T pour la r\u00e9alisation, r\u00e9alisation des carnets de route Nathalie Charles Berg pour la programmation musicale donc Dany pour notre site Internet, Samuel Mauri\u00e8ge nous en r\u00e9gie et Alexandre Lemaire, sauf erreur, \u00e0 Paris, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re, passez une bonne journ\u00e9e cerise mar\u00e9chaux M\u00e9lanie Cromagnon on vous salue, on se retrouve demain, il va \u00eatre 10 heures du matin, dans le Bronx et 15 heures dans un instant sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:58) [83%] :\r\n\u00e0 Bamako. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Mar\u00e9chaud, Cerise", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cruz, Gloria", "role": "pacifiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants du Bronx", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Body-Gendrot, Sophie", "role": "politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7266215C-40D6-48BF-9B0A-B15FA961DD48", "internalArchiveId": "7266215C-40D6-48BF-9B0A-B15FA961DD48", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Angleterre victorienne (4/5) : Ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9ussite \u00e9conomique de l'Angleterre victorienne est patente, surtout pour certains: les in\u00e9galit\u00e9s sont brutales. A cela vient s'ajouter la stabilit\u00e9 des institutions. Sa gracieuse Majest\u00e9, la Reine Victoria, r\u00e8gne sur ses sujets, fid\u00e8les, reconnaissants, persuad\u00e9s, souvent \u00e0 juste titre, de b\u00e9n\u00e9ficier de libert\u00e9s individuelles plus \u00e9tendues pour l'\u00e9poque que partout ailleurs. Des sujets qui savent aussi pouvoir disposer d'un syst\u00e8me parlementaire capable de s'adapter sans heurt \u00e0 la marche du temps : le prototype de la monarchie constitutionnelle et un embryon de d\u00e9mocratie. Mais dans ce suffrage censitaire, pour voter il faut r\u00e9unir un certain nombre de conditions.", "durationSec": 3238, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["suffrage", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)", "monarchie", "r\u00e9gime politique", "conservatisme", "classe sociale", "parti politique", "l\u00e9gislatif national", "19e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Victoria (reine de Grande-Bretagne et d'Irlande)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-24T05:08:14Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [86%] :\r\nHistoire suivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [89%] :\r\nL'Angleterre d\u00e9marre la r\u00e9volution industrielle, on peut dire d\u00e9marre dans un certain sens \u00e0 la fin du 18\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [87%] :\r\nL'ensemble du pays, les 5 sixi\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire 83 pourcent du du pays et c'est les classes laborieuses et \u00e7a c'est certain, et qui n'ont jamais aussi mal v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [88%] :\r\nCette semaine, l'Angleterre victorienne Daisy go\u00fbt \u00e0 Buckingham, l'atelier du monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:32) [88%] :\r\nLes classes pauvres \u00e9tait extraordinairement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:35) [85%] :\r\nCarlyle donc pass\u00e9s et pr\u00e9sents, avait condamn\u00e9 l'Angleterre et, selon lui, sordide, parce qu'il lui semblait que la prosp\u00e9rit\u00e9 des g\u00e9n\u00e9ratrices de biens mat\u00e9riels en m\u00eame temps que de mis\u00e8re morale d'injustice et de dess\u00e8chement des coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [92%] :\r\nL'Angleterre d\u00e8s le d\u00e9but m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant la r\u00e9volution industrielle et je crois que c'\u00e9tait un une des raisons pour son d\u00e9veloppement, tourn\u00e9 vers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:10) [97%] :\r\nEn quoi le syst\u00e8me politique britannique est -il particulier qui a le droit de poser son bulletin dans l'urne. \r\nDans les pamphlets qui d\u00e9nonce ce syst\u00e8me, que peut -on lire. \r\nComment se structurent le paysage Poli. \r\nComment s'organise certains votes. \r\n\u00e0 quoi ressemble la corruption. \r\nLa reine intervient -t-elle. \r\nQui monte en puissance. \r\nQu'en est -il des libert\u00e9s individuelles. \r\nEt que p\u00e8se dans l'Angleterre victorienne, l'\u00e9glise est -elle unie ou divis\u00e9e. \r\nCe sont l\u00e0 quelques unes des questions que nous aborderons dans ce nouvel \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9 ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:03) [93%] :\r\nLa r\u00e9ussite \u00e9conomique de l'Angleterre victorienne patente, surtout pour certains mais les in\u00e9galit\u00e9s sont brutales \u00e0 cette r\u00e9ussite victorienne vient s'ajouter la stabilit\u00e9 des institutions sa gracieuse majest\u00e9 la reine Victoria r\u00e8gne sur ses sujets fid\u00e8les, reconnaissants persuad\u00e9s, souvent \u00e0 juste titre de b\u00e9n\u00e9ficier de libert\u00e9s individuelles, plus pour l'\u00e9poque que partout ailleurs, des sujets qui savent aussi pouvoir disposer d'un syst\u00e8me parlementaire capable de s'adapter sans heurts \u00e0 la marche du temps le prototype de la monarchie constitutionnelle sur le particularisme de ce syst\u00e8me politique Monica Charlot, histoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:51) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:51) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re Pierre c'est certainement l'extension du suffrage en 1832 c'est-\u00e0-dire juste avant l'accession de la reine Victoria en 37 on a fait passer une 1\u00e8re loi \u00e9lectorale qui ouvre \u00e0 l'\u00e9lectorat \u00e0 7 pourcent des des adultes, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s peu mais c'est un 1er pas c'est un 1er pas et qui sera suivie par d'autres, donc je crois le pas le plus marquant, c'est en 1867 Candice voil\u00e0, elle est un conservateur donne le droit de vote \u00e0 la classe ouvri\u00e8re des grandes villes et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 on d\u00e9samorce en quelque sorte les revendications extraparlementaires parce que on donne un canal d'expression au voeu du peuple alors en 1851 c'est toujours les 7 pourcent c\u00e9dant c\u00e9dant 67 qu'on ouvrira \u00e0 16 pourcent,, \u00e7a para\u00eet peu, mais il faut bien s\u00fbr ne pas oublier que les femmes ne voteront pas et qu'ils qu'elles font bien s\u00fbr partie de la population adulte, donc c'est 16 pourcent sur sur \u00e0 peu pr\u00e8s 48 pourcent de de la population, les hommes, c'est la suffrage censitaire, sauf dans les villes pour les ouvriers en 67 c'est c'est l\u00e0 vraiment le grand pas on cessera de donner le vote qu'\u00e0 ceux qui ont une propri\u00e9t\u00e9 pour le donner dans les villes \u00e0 tous les hommes qui ont un travail, vous savez les 5 6\u00e8me du pays a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre, alors la propri\u00e9t\u00e9 c'est une chose qui ne connaissait pas du tout, quand on pense au nombre des gens qui vivent et m\u00eame dans les caves ou presque dans les \u00e9gouts parce que les c\u00e2bles, plus ou moins des \u00e9gouts \u00e0 l'\u00e9poque, on est tr\u00e8s loin de l'eau au concept de de sensible. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [92%] :\r\nUn syst\u00e8me politique o\u00f9 l'on peut d\u00e9sormais exprimer ce que l'on veut par le bulletin de vote, mais il y a des conditions pour pouvoir participer \u00e0 ce suffrage censitaire pour voter, il faut un minimum Monica Charlot historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [68%] :\r\nParis, poss\u00e9der son locataire, sa maison, il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [94%] :\r\nAvoir une position terrienne puisque l'ancienne soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait bien s\u00fbr une soci\u00e9t\u00e9 terrienne d\u00e8s lors qu'on donne le droit de vote \u00e0 la population ouvri\u00e8re ou \u00e0 une partie de la population ouvri\u00e8re on est tenu de faire des concessions pour garder les \u00e9lecteurs et du m\u00eame coup les parties se transformeront et commenceront \u00e0 s'occuper activement de cette population ouvri\u00e8re, donc si vous voulez, ce n'est pas seulement le fait de lui donner le droit de vote, mais c'est le fait de lui donner une existence et de faire de la classe ouvri\u00e8re, un groupe de pression sur les parlementaires, si vous voulez, et donc on aura un certain nombre de lois sociales qui am\u00e9lioreront peu \u00e0 peu la situation, mais c'est pas la seule chose il y a aussi le fait que c'est vraiment l'\u00e2ge d'or de l'Angleterre, vous savez, on appelle l'Angleterre \u00e0 l'\u00e9poque la l'atelier du monde et je crois que c'\u00e9tait un tiers de tous les produits manufactur\u00e9s du monde qui vient de l'Angleterre, c'est donc une \u00e9poque o\u00f9 la prosp\u00e9rit\u00e9 et l'augmentation du niveau de vie est telle que m\u00eame dans un syst\u00e8me qui privil\u00e9gie la bourgeoisie et la noblesse, la classe ouvri\u00e8re a assez de miettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:08) [87%] :\r\nPour s'en contenter on cependant au milieu de l'approbation g\u00e9n\u00e9rale pour le syst\u00e8me monarchique anglais, un certain nombre d'intellectuels veulent faire entendre leur voix, nous l'avons d\u00e9j\u00e0 dit, c'est le cas de Tomasz Carlyle \u00e9crivain satiriste historien \u00e9cossais pour cet homme qui, avant d'avoir perdu la foi se destinait \u00e0 une vie de pr\u00eatre, l'\u00e9conomie n'est rien d'autre triste Sciences et le syst\u00e8me qui la favorisent est \u00e0 reconsid\u00e9rer. \r\nSylvain Monod, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [83%] :\r\nCarla, elle qui a \u00e9crit, pass\u00e9 et pr\u00e9sent, parce qu'on ne pr\u00e9sente en 1853 pour exalter exalter sa nostalgie du pass\u00e9 du moyen- \u00e2ge en pratique qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le culte des h\u00e9ros dans Quiroz indiff\u00e9rents ou acheter l'H\u00e9rault et le culte des roues en 1941 et qui a invit\u00e9 ses compatriotes \u00e0 se donner de vrais chefs mais c'est surtout en 1850 dans une s\u00e9rie d'articles rassembl\u00e9s ensuite sous le titre pamphlet pour ces derniers temps, la 3D par une flotte qui a lanc\u00e9 une attaque v\u00e9h\u00e9mente contre la d\u00e9mocratie, il tourne en d\u00e9rision le l'ambition d'acqu\u00e9rir le droit de vote pour lui, le droit de vote consiste \u00e0 devenir partie prenante dans la d\u00e9signation de ceux qu'il appelle un 600 52\u00e8me de la grande palabres nationaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:37) [84%] :\r\nIl est dor\u00e9navant assez manifeste que l'auteur de ces lignes n'est pas de ceux qui s'attendent \u00e0 voir le pays, sauv\u00e9 par la nouvelle r\u00e9forme du parlement r\u00e9form\u00e9 que nous avons au contraire il a la triste conviction que Dunn par Le Mans bonsoir nous venir nul salut mais seulement une prompte enfin fort diff\u00e9rente du ses efforts et ses d\u00e9sirs \u00e0 enseigner telle ou telle sujets britanniques pensant qu'une telle fin, \u00e0 savoir l'av\u00e8nement de l'anarchie v\u00e9ritable il nous bonsoir \u00e9tait trop lointaine, maintenant que l'anarchie virtuel et d\u00e9guis\u00e9 grandissant chaque jour atteint de tels sommets \u00e0 enseigner aussi que l'unique m\u00e9thode pour repousser cette issue fatale et fait voile vers les continents de l'avenir ne se trouve pas dans la voie des r\u00e9formes parlementaires, mais de ce qu'il appelle la r\u00e9forme du gouvernement, ils sont, ce qu'il est infiniment urgent d'entreprendre et de poursuivre avec \u00e9nergie, il ne saurait se satisfaire de voir un parlement devenir l'image Express du peuple \u00e0 moi, que le peuple ne se trouve \u00e0 \u00eatre sage en m\u00eame temps que malheureux l'ann\u00e9e nullement la satisfaction attendue mais dans la d\u00e9couverte d'une sorte de roi qui seraient obtenir pour le peuple, non l'accomplissement de ses d\u00e9sirs exprim\u00e9s mais la satisfaction de ces besoins muet. \r\nDe ce que le peuple finira par d\u00e9couvrir avoir \u00e9t\u00e9 sa volont\u00e9 parce que, si j'ose habituellement tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans ce monde de papa, nous vivons Tomasz Carlyle pamphlet pour ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [90%] :\r\nCette soci\u00e9t\u00e9 est en mouvement, \u00e0 l'image des partis politiques qui la constituent et trouve peu \u00e0 peu leur place sur le nouvel \u00e9chiquier l'espace politique, de l'Angleterre, Monique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:39) [83%] :\r\nC'est l'\u00e9poque o\u00f9 on voit la transformation des bruits qui s'est tous les ans, conservateurs et lib\u00e9raux en lib\u00e9raux et conservateurs, plus exactement, puisque les Brics deviendront les lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [89%] :\r\nCeci se fera \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70 et sous l'impact de cette nouvelle loi \u00e9lectorale, les 2 parties s'organiseront pour essayer de capter le vote ouvrier, les conservateurs pensent y r\u00e9ussir puisque c'est eux qui donnent le droit de vote et hop or fait l'\u00e9lection suivant : le droit de vote l'\u00e9lection d\u00e8s 1868 ram\u00e8nera les lib\u00e9raux, mais pas pour tr\u00e8s longtemps, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque victorienne, on va se trouver, pour la 1\u00e8re fois v\u00e9ritablement devant un syst\u00e8me d'alternance est parti, on aura les lib\u00e9raux pendant 6 ans de 68 \u00e0 74, ensuite, les conservateurs de 74 \u00e0 80 puis les lib\u00e9raux de 81 \u00e0 86 puis les conservateurs de 86 \u00e0 1906 autrement dit : le principe de l'alternance est suffisamment bien \u00eatre \u00e9tabli pour que le syst\u00e8me de d'opposition marche bien et que, l\u00e0 encore, il peut y avoir un frein \u00e0 l'esprit r\u00e9volutionnaire parce que l'opposition peut esp\u00e9rer capter l\u00e9galement le pouvoir, \u00e0 chaque fois. \r\nLes 2 parties que repr\u00e9sente -t-il c'est difficile \u00e0 dire vraiment parce que on sait peu d'chose sur comment les victoriens voter ce qu'on sait c'est que jusqu'en 1884 la corruption est de r\u00e8gle, bon, peu \u00e0 peu dans les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, les toutes derni\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle, on a un assainissement de la situation et on arrive \u00e0 une d\u00e9mocratie plus r\u00e9elle, mais m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, on ne peut pas \u00eatre tout \u00e0 fait s\u00fbr que chacun vote vraiment selon sa conscience, ce n'est qu'en 1885 en tout \u00e9tat de cause, que le vote deviendra secret et avant, il est \u00e9vident que les employeurs que les propri\u00e9taires ont une pression possible sur les Lecteurs qui qui est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:51) [83%] :\r\nLe candidat loue un h\u00f4tel ou une auberge. \r\nIl tient table ouverte pavoise et \u00e0 boire emmener des \u00e9lecteurs en voiture, vous, des musiciens, des braillards des entrepreneurs d'\u00e9lection des orateurs qui vont parler pour lui dans les tavernes parfois des gens qui font le coup de poing et suite des pommes adverse. \r\nLa sc\u00e8ne est tapage souvent brutales, le taureau populaires se sentent \u00e0 2000, il est admis qu'une \u00e9lection est co\u00fbteuse. \r\nLe Parlement tol\u00e8re certaines d\u00e9penses et le juge pas qu'il y a corruption lorsqu'elle reste en de\u00e7\u00e0 d'un certain chiffre \u00e0 cet effet, un parti peut r\u00e9unir des fonds. \r\nUne \u00e9lection codes souvent entre 4500 \u00e0 6000 livres sterling et davantage. \r\nPour que les Lecteurs \u00e7a d\u00e9range et viennent voter, il faut lui donner quelque chose de positif, une place, une promesse de place plusieurs bon d\u00eener du vin \u00e0 profusion et parfois, mais de l'argent. \r\nOn a ainsi trouv\u00e9 que monsieur Untel a pay\u00e9 \u00e0 ou \u00e9crire un vote 30 du livre et un autre vote 40. \r\nUn 3\u00e8me \u00e9lecteurs voulant seront march\u00e9 lui avait vendu 40, il livre une brosse \u00e0 cheveux, 3. \r\nLes d\u00e9penses de cette \u00e9lection \u00e9tait de 461 livres et les chr\u00e9tiens de 3700. \r\nHippolyte, c'\u00e9tait une note sur l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:40) [90%] :\r\nEn fait, il y a d\u00e9j\u00e0, et c'est encore un trait et qui, \u00e0 mon avis, se retrouve aujourd'hui, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque une classe politique Monica Charlot qu'on regarde le grand conservateur ou le grand lib\u00e9ral Gladstone, ils ont tous les 2 fait des pas Blix Cools l'un ou l'autre rythme, ils sont tous les 2, pass\u00e9 par Oxford, on a d\u00e9j\u00e0 une classe politique et on a au Parlement, un certain nombre de bourgeois, mais essentiellement encore les grands propri\u00e9taires terriens, les bourgeois sont \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s occup\u00e9s par leur ascension sociale par le d\u00e9sir de faire de l'argent d'asseoir leur fortune et il laisse volontiers pendant la plus grande partie du si\u00e8cle le pouvoir parlementaire \u00e0 l'aristocratie, en quelque sorte \u00e0 l'\u00e9poque, la Chambre des lords a toujours un pouvoir r\u00e9el et je dirais m\u00eame plus, il y a non seulement la Chambre des lords mais il y a m\u00eame la monarchie qui est con\u00e7u comme faisant partie des institutions d\u00e9tenant r\u00e9ellement un certain pouvoir et on parlait tout \u00e0 l'heure du fait que on s'explique difficilement l'absence, l'esprit r\u00e9volutionnaire, il y a un des grands les \u00e9crivains constitutionnaliste de l'\u00e9poque battu qui expliquent le Consensus britannique, en disant que les parlementaires, les bourgeois, la classe r\u00e9gnante a eu le bon sens de mobiliser l'esprit du peuple sur la monarchie et la monarchie sert en quelque sorte de d\u00e9rivatif, on montre la face de la monarchie, on s'attache le peuple au moins il y a un de splendeur, etc, et du m\u00eame coup le peuple ne se r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:31) [81%] :\r\nQuant aux interventions politiques de la reine sont -elles \u00e0 quoi ressemble -t-elle Monica Charlot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:38) [82%] :\r\nElle est plus partiale, que n'a \u00e9t\u00e9 aucun monarque depuis lors et elle est tr\u00e8s nettement du c\u00f4t\u00e9 des conservateurs et les. \r\nVous amis fa\u00e7on sans mauvais jeu de mots, elle est tr\u00e8s ami avec des jumelles et elle d\u00e9teste Blackstone et elle est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:00) [91%] :\r\nProfond\u00e9ment, je crois, la reine Victoria profond\u00e9ment r\u00e9actionnaire, elle dit nous rapportent tr\u00e8s belle qu'elle ne comprend pas qu'un homme qui Aspire \u00e0 \u00eatre 1er ministre pour la seconde fois, il s'agit des que peu de la fen\u00eatre d'une voiture de chemin de fer haranguer les foules sur les myst\u00e8res de la politique \u00e9trang\u00e8re, autrement dit, elle ne comprend pas du tout, c'\u00e9tait c'est d'introduire de nouvelles techniques de campagne qui am\u00e8ne un peu la politique au peuple de m\u00eame elle sera tr\u00e8s violemment contre l'id\u00e9e m\u00eame qu'on puisse donner le droit de vote aux femmes, donc si vous voulez, elle est tr\u00e8s n'\u00eates mort \u00e0 droite mais son importance sera davantage ressenti dans le domaine moral que dans le domaine proprement politique, alors qu'il est difficile, souvent de s\u00e9parer les 2. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:15) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:10) [89%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Angleterre victorienne aujourd'hui Ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:31) [94%] :\r\nC'est donc au 1er ministre que revient l'essentiel des responsabilit\u00e9s et des choix politiques la supr\u00e9matie de cette fonction encore valable aujourd'hui prend bel et bien naissance dans le cours de l'Angleterre victorienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [95%] :\r\nIl y a une tr\u00e8s forte personnalisation du pouvoir, l\u00e0 encore un ph\u00e9nom\u00e8ne qui que nous connaissons aujourd'hui et qui est n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque victorienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:53) [89%] :\r\nLes 2 grands g\u00e9ants de l'\u00e9poque l\u00e0 abstenez les il faut dire que le fait que, il y avait une alternance et qu'il y avait de grandes figures aider \u00e0 asseoir cette personnalisation du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:10) [86%] :\r\nMais la vie politique des ann\u00e9es 1850 en Angleterre ne s'arr\u00eate ni \u00e0 la reine Victoria, ni au 1er ministre c'est aussi une galerie de personnages lors de l'album Palm et surtout un certain lors d'un pied. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:24) [79%] :\r\nPuis aussi \u00e9tonnant tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que c'est celui qui le tout 1er Monica Charlot a essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:31) [89%] :\r\nD'int\u00e9resser l'\u00e9lectorat \u00e0 la politique, c'est le 1er \u00e0 avoir eu lider de faire appel directement \u00e0 son \u00e9lectorat et il a \u00e9crit un texte qui est en fait le 1er programme de parti, c'est une c'est un manifeste de tramway, c'est-\u00e0-dire sa circonscription il pr\u00e9sente ce texte \u00e0 ses \u00e9lecteurs pour leur montrer ce qu'il fera s'il \u00e9tait \u00e9lu et c'est la 1\u00e8re fois que l'on voit un homme qui veut se faire \u00e9lire, donner un v\u00e9ritable programme c'est celui aussi qui est responsable de l'organisation du parti conservateur qui fera du parti conservateur, un parti, vous savez le, le grand probl\u00e8me des partis de droite, c'est qui sont tr\u00e8s r\u00e9sistants, le plus souvent \u00e0 l'id\u00e9e de toute organisation, il croit \u00e9norm\u00e9ment dans la libert\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 de faire comme bon lui semble, ils sont tr\u00e8s bons, hostile \u00e0 la discipline du vote etc et si le parti conservateur est devenu un grand parti disciplin\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s largement d\u00fb \u00e0 savoir pire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:31) [98%] :\r\nQu'en est -il des libert\u00e9s individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:34) [92%] :\r\nOn ne peut pas v\u00e9ritablement parler d'une libert\u00e9 d'organisation avant 1871 il y a le grand probl\u00e8me du syndicalisme qui n'est pas autoris\u00e9 et pour ne pas autoriser le syndicalisme, on l'interdit toute r\u00e9union parce qu'il est \u00e9vident qu'il est tr\u00e8s facile, difficile de distinguer r\u00e9unions syndicales de d'autres r\u00e9unions \u00e0 partir de 1871 c'est complet et total tr\u00e8s rapidement parce que si vous voulez, il y avait d\u00e9j\u00e0 par- ci par- l\u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de d'introduire un syst\u00e8me plus lib\u00e9ral et ce n'est que cette peur de de la classe ouvri\u00e8re parce que cette peur a en fait empoisonner un peu le paysage politique pendant tout le d\u00e9but du si\u00e8cle et du r\u00e8gne de Victoria parce que il y a eu dans les ann\u00e9es 30, dit encore en 1848 il y a eu les chartistes des chartistes, ils ont fait peur fait d'autant plus peur qu'il s'est pass\u00e9 des choses affreuses sur le continent et qu'on craignait beaucoup que cela se passe \u00e9galement en Angleterre, donc il y a eu un gouvernement assez r\u00e9pressif vis-\u00e0-vis du pape, cela voulait dire que s'il y avait danger d'organisation r\u00e9elle des ouvriers, on avait l'arme n\u00e9cessaires pour l'emp\u00eacher. \r\nTous les partis sont autoris\u00e9s, il n'y a pas de restriction du tout, il y a pas de restrictions, ceci dit, il n'y a pas de v\u00e9ritable probl\u00e8me il faut attendre 1888 pour voir voir le 1er essai d'organisation du Parti socialiste qui sera organis\u00e9 tout au d\u00e9bat d\u00e9part avec l'assentiment de Karl Marx, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque en Angleterre et qui tr\u00e8s vite rompra avec cette organisation, d'ailleurs, mais c'\u00e9tait pour qu'il n'y a aucun probl\u00e8me, on peut faire circuler des id\u00e9es m\u00eame des id\u00e9es vues comme s\u00e9ditieux par la bourgeoisie ou la classe de fa\u00e7on tr\u00e8s ouvert. \r\nIl a eu ce qu'on peut appeler une sorte conscience morale des bourgeois vis-\u00e0-vis des ouvriers, il y a eu quelques exp\u00e9riences extr\u00eamement int\u00e9ressantes et tr\u00e8s en avance sur leur \u00e9poque par exemple dans les ann\u00e9es 50, il y a ce travail ce sont eux qui a eu l'usine \u00e0 son auteur dans le Yorkshire et qui construit une v\u00e9ritable ville pour 6 ouvriers, c'est une ville d'ailleurs qui existe toujours aujourd'hui, qui est composants partie du Patrimoine artistique, si vous voulez, ce qui vous donne une id\u00e9e de ce que pouvait \u00eatre cette ville c'est une petite ville, avec au centre, l'usine avec des grandes maisons de Pierre des maisons de coin, pour les contrema\u00eetres des maisons en courant pour les ouvriers, enfin, le tout est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9es mais enfin il y avait un effort de Sanitas si on de propret\u00e9 de conditions d\u00e9centes d'habitat comme il n'y avait pas du tout dans le reste de l'Angleterre et ces initiatives. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:34) [85%] :\r\nIndividuelles ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 aussi souvent cit\u00e9 en exemple et sont \u00e0 l'origine m\u00eame de transformation plus tard de 2 lois du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:47) [89%] :\r\nParlement amenant \u00e0 des conditions meilleures, de m\u00eame que le Parlement lui- m\u00eame a fait faire un certain nombre de rapports dont le plus c\u00e9l\u00e8bre, c'est le rapport Tchad 8 1848 qui fait pour la 1\u00e8re fois le point sur l'\u00e9tat de vie des ouvriers et les bourgeois sont peut-\u00eatre plus scandalis\u00e9 que les terriens parce que ils, ils vivent au milieu de civils, il ne se rendait pas compte de l'\u00e9tat dans lequel vivait la plus grosse partie de la population, or comme leur \u00e9tiquette, une \u00e9thique protestante \u00e9galitaire si vous voulez, d'une certaine fa\u00e7on, ils estiment qu'il faut y faire quelque chose et que la voie parlementaire et la voie normale pour faire quelque chose. \r\nCe qui caract\u00e9rise la bourgeoisie \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e0 mon avis, c'est d'une part l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:40) [77%] :\r\nQue l'on est et ce qu'on veut \u00eatre il y a m\u00eame qu'on livre \u00e0 succ\u00e8s de SAMU osmose qui s'appelle \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:48) [90%] :\r\nAidez -vous vous- m\u00eame et, sous entendu le ciel succ\u00e9dera et il y a une croyance profonde en soi, l'id\u00e9e est que on dirige parce que on sait ce qu'il faut faire, parce que nous sommes les meilleurs parce que nous sommes les les gens entreprenants nous avons les solutions une confiance en soi qui qui est presque sans limite dans la bourgeoisie \u00e0 l'\u00e9poque et qui effectivement am\u00e8nera \u00e0 la fois un certain, une certaine conscience sociale, d'autre part un patriotisme grandissant, un esprit colonial aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:35) [84%] :\r\nL'aristocratie anglicane, qui a longtemps dirig\u00e9 l'Angleterre n'avait besoin de pr\u00eater attention ni \u00e0 l'existence de 10 ce protestant dans les classes inf\u00e9rieures ni \u00e0 celle des r\u00e9cusant catholiques qui se cachaient ici ouvert l'anglicanisme co\u00efncidait avec la partie politiquement significative de la nation Establishment. \r\nCependant, l'abaissement du samedi le droit seigneurial et les progr\u00e8s de la libert\u00e9 religieuse, on dissocier l'anglicanisme de la nation. \r\nEn 1871 Oxford et Cambridge ouvraient leurs portes aux catholiques. \r\nL'establishment perdait son homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:20) [88%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:21) [84%] :\r\nL'av\u00e8nement de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale \u00e9branler l'ordre th\u00e9ologico- politique classique \u00e7a pour l'id\u00e9e d'une \u00e9glise nationale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:29) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:30) [84%] :\r\nFace \u00e0 cette transformation, une premi\u00e8re r\u00e9action consistait \u00e0 agrandir l'\u00e9glise \u00e0 en rendre les crit\u00e8res d'appartenance moins exigeants en Irak Luan sinon Lydie Centers, du moins autant de gens riches, \u00e9duqu\u00e9s ou puissant que possible puisque la partie de la nation qui comptait politiquement cet \u00e9t\u00e9 l'archi- on pouvait \u00e9largir l'\u00e9glise avec lib\u00e9ralit\u00e9 pour qu'elle reste ainsi l'\u00e9glise de la nation nouvelle mani\u00e8re, c'est l'id\u00e9e qui pr\u00e9side notamment \u00e0 l'une des tendances les plus significatives de l'\u00c9glise anglicane Laplaud de Georges cependant cette solution devait susciter la protestation de tous les anglicans pour lesquels la ne constitue pas un lieu th\u00e9ologique fondamental. \r\nPar les \u00e9vang\u00e9listes de la l'eau Church pour lesquels c'est la communaut\u00e9 des croyants, assembl\u00e9e de mani\u00e8re locale qui compte le plus d'autre part, les anglo- catholiques de la RAI Church pour lesquels l'\u00e9glise est irr\u00e9ductible tant aux assembl\u00e9es locales. \r\nDans un contexte o\u00f9 la nation tend \u00e0 s'\u00e9carter de l'\u00e9glise, le projet d'une \u00c9glise nationale ne peut qu'aboutir \u00e0 la perte d'identit\u00e9 ou \u00e0 la corruption de l'\u00e9glise. \r\nIl convient donc de dissocier de la couronne \u00e9tat et religion en Angleterre Philippe Portier et Brigitte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:09) [81%] :\r\nMonica c'est l'image que l'on a toujours des \u00e0 l'\u00e9glise, peut-\u00eatre parfois v\u00e9ritable peut-\u00eatre pour des raisons de convenance sociale mais enfin ils viennent. \r\nEt puis tout d'un coup, en 1851 on a fait un recensement des gens qui habitent midi et les Victoria ont \u00e9t\u00e9 saisis, parce que ce recensement \u00e9tait vraiment peu satisfaisant, ils donnaient entre 47 enfin, selon les aveux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:34) [87%] :\r\n\u00e9valuation de sa v\u00e9racit\u00e9 en fait 47 et 54 pourcent de de la population \u00e0 l'antenne, \u00e9glise, ce qui nous para\u00eet \u00e9norme, mais ceux qui au victoria c'est tr\u00e8s peu, ils se sont rendu compte que finalement aller r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l'\u00e9glise, essentiellement les classes moyennes et une partie de la classe ouvri\u00e8re mais pas les ouvriers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:57) [86%] :\r\nManuel les plus d\u00e9munis 47 pourcent,, ou de l'\u00c9glise anglicane 49 pourcent dans dans les diverses \u00c9glises non conformiste 4 pourcent dans dans les \u00e9glises catholiques, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 peu pr\u00e8s une division \u00e9gale entre anglicans et non conformiste, mais chez les anglicans on a pratiquement la totalit\u00e9 de la noblesse et l'aristocratie, plus un certain nombre de bourgeois et chez les non- conformiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:26) [93%] :\r\nLa grande majorit\u00e9 des bourgeois, plus un certain nombre d'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:52) [86%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Angleterre victorienne aujourd'hui Ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:21) [87%] :\r\nEn 1851 commentateurs qui d\u00e9crit l'Exposition universelle de Londres, ajoute, dans un sursaut d'enthousiasme avec la vapeur et la Bible, les Anglais traverse le monde la religion impr\u00e8gne sans aucun doute les r\u00e9flexions de l'\u00e9poque, les rapports sociaux, les options morales, la vie politique, mais il n'y a pas une seule et m\u00eame \u00e9glises, il y a m\u00eame l\u00e0 une mosa\u00efque est un ph\u00e9nom\u00e8ne non n\u00e9gligeable va bousculer les r\u00e8gles, la pouss\u00e9e scientiste, le 1er temps c'est l'opposition entre \u00c9glise et \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:58) [98%] :\r\nJe ne vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:59) [85%] :\r\nUn \u00c9tat qui entend encore r\u00e9genter l'\u00e9glise l\u00e9gif\u00e9rant en mati\u00e8re eccl\u00e9siastique et provoquant face \u00e0 une fronde, certains ne tol\u00e8rent plus c'est intrusion, ils prennent mod\u00e8le sur le fran\u00e7ais, l'MNEF qui \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1820 a le souci de d\u00e9livrer l'\u00e9glise d'un \u00c9tat fid\u00e8le selon lui \u00e0 certains aspects de la r\u00e9volution, et par cons\u00e9quent AT l'amenait soutient avant tout la libert\u00e9 de l'\u00c9glise, l'\u00c9glise anglicane, ayant perdu une grande partie de ses privil\u00e8ges \u00e9pouse bient\u00f4t cette m\u00eame fibre lib\u00e9rale et anti- \u00e9tatique Solange des races, sp\u00e9cialiste des questions des religions en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:40) [87%] :\r\nIl y a eu v\u00e9ritablement une p\u00e9riode de doute et une crise de la foi religieuse \u00e0 cette \u00e9poque et on peut dire que cette crise de foi religieuse s'accompagne donc d'un renouveau religieux tr\u00e8s frappant par exemple au sein des caisses catholique, ne serait -ce qu'au comment du renouveau lib\u00e9rale au moment du mouvement donc d'\u00e9galement au sein d'\u00e9glise anglicane, qui a aussi connu un renouveau lib\u00e9ral et des efforts tr\u00e8s int\u00e9ressant sur le plan social, avec des personnalit\u00e9s telles que Maurice et Charles 15 et par ailleurs, il est int\u00e9ressant de voir que dans les \u00e9glises dissidentes, je pense \u00e0 l'\u00e9glise m\u00e9thodiste au 19\u00e8me si\u00e8cle dans la p\u00e9riode qui s'appelle marocaine et Dieu, donc l'air du laquelle joue ainsi appel\u00e9 parce que les belges appellent m\u00e9thodiste \u00e9taient orn\u00e9es d'acajou on construisait \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s 2 chapelles par semaine, d'autre part, au sein du lyc\u00e9e catholique du fait m\u00eame de l'immigration irlandaise, alors qu'en 1780 il y avait je crois 0 7 pourcent de de catholiques en 1850 il y a quand m\u00eame 4 \u00e0 5 pourcent de de catholiques et 300000 Irlandais se sont r\u00e9fugi\u00e9s comme vous savez, au nord de l'Angleterre, et plus particuli\u00e8rement dans les villes du nord de livres, j'ai beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:49) [86%] :\r\nQuant au 2\u00e8me temps ces affrontements dans laquelle se trouvent plong\u00e9s l'\u00c9glise anglicane, celui -ci se situe dans la concurrence, m\u00eame avec les autres courants religieux, Fran\u00e7ois B\u00e9darida en gros la r\u00e9partition religieuse, elle est domin\u00e9e par affrontements entre l'\u00c9glise officielle \u00c9glise anglicane donc et, d'autre part, les non- conformiste, qui forment un groupe \u00e9quivalentes num\u00e9riquement parlant, et puis il y a la petite minorit\u00e9 catholique mais qui est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:19) [88%] :\r\nConsid\u00e9r\u00e9 comme non seulement extr\u00eamement mais en outre un peu en dehors de la vraie religion n'est -ce pas et, finalement, le d\u00e9bat est centr\u00e9 autour de l'\u00e9glise officielle qui d\u00e9tient les les avantages de ses Liens avec l'\u00e9tat de Son installation de son insertion dans la vie sociale et puis d'autre part, les divers groupes non conformiste, qui n'ont cess\u00e9 de se renforcer depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle au moment o\u00f9 ils \u00e9taient apparus, c'est-\u00e0-dire les ind\u00e9pendants ou encore appel\u00e9e congr\u00e9gation n'a les baptistes, les presbyt\u00e9riens et puis au 18\u00e8me si\u00e8cle Les m\u00e9thodiste et puis une s\u00e9rie d'autres groupes naturellement aussi quelques petits \u00e9l\u00e9ments qui sont num\u00e9riquement faible mais tr\u00e8s important psychologiquement religieusement parlant comme les quakers qui sont tr\u00e8s anciens, o\u00f9 les unit\u00e9s rien qui sont plus r\u00e9cents datant de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, mais de tout l'ensemble des non- conformistes, malgr\u00e9 leurs divisions arrive \u00e0 former au total un bloc \u00e0 peu pr\u00e8s aussi nombreuses que celui de l'\u00c9glise officielle et c'est ce qui alarme consid\u00e9rablement les anglicans \u00e0 cette date. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:26) [86%] :\r\nIl est frappant de voir que m\u00e9thodiste c\u00e9l\u00e8bre le m\u00e9tal Steven en 1834 Solange des explique le d\u00e9veloppement et la floraison des sectes dissidentes l'hostilit\u00e9 tr\u00e8s grande contre l'\u00c9glise anglicane et voici ce qu'il dit une rafale de haine souffle contre l'\u00c9glise anglicane comme un jet de vapeur br\u00fblante s'\u00e9chappe quand on ouvre le robinet d'une chaudi\u00e8re, donc \u00e0 des facteurs, entre autres, peut s'expliquer par cette hostilit\u00e9 et peut-\u00eatre aussi les remous du Mouvement d'Oxford qui ont peut-\u00eatre aussi d\u00e9velopp\u00e9, je crois, les \u00e9glises d\u00e9cidant c'est une un des facteurs, pense -t-on, qui explique pourquoi le mythe Disney \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant v\u00e9ritables de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:08) [86%] :\r\nIl y a \u00e0 la fois un lien social et un lien politique qui marque les groupes religieux Fran\u00e7ois B\u00e9darida en d'autres termes, l'\u00c9glise anglicane, elle est li\u00e9e bien s\u00fbr \u00e0 la couronne et \u00e0 l'aristocratie, mais elle dispose des privil\u00e8ges de l'\u00c9tat est profond\u00e9ment enracin\u00e9 dans la vieille soci\u00e9t\u00e9 rurale propri\u00e9taires fonciers paysans soit sous la forme de fermiers, soit sous la forme journaliste agricoles, alors il y a aussi une \u00e9glise anglicane dans les villes mais ce Sonacc c'est, c'est celui de la visiter et en m\u00eame temps, politiquement parlant, et les lier autorise au Parti conservateur Les non conformiste, pour leur part, on en trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s peu dans l'aristocratie et assez peu dans le monde, le plus pauvre du travail, au contraire, leur force, c'est la classe moyenne, donc un secteur assez large, qui va depuis les manufacturiers ou bien profession le membres des professions lib\u00e9rales jusque \u00e0 la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure de la classe ouvri\u00e8re m\u00eame parfois des secteurs assez large, la classe ouvri\u00e8re, comme c'est le cas pour l'\u00e9poque m\u00e9thodiste primitif, un des groupes m\u00e9thodiste qui sont bien repr\u00e9sent\u00e9s dans les mines par exemple et puis mais bien entendu, entre les 2, la petite bourgeoisie donc les non- conformistes d\u00e9tiennent une position tr\u00e8s solide et alors politiquement parlant, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9s aux lib\u00e9raux, ce qui fait que on retrouve cet antagonisme religieux aux anglicans non conformiste dans le dualisme politique dans le syst\u00e8me biparti conservateur l'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [91%] :\r\nAu sein m\u00eame de l'\u00c9glise anglicane, donc de l'\u00c9glise d'\u00c9tat un courant social et humanitaire se d\u00e9veloppe dans le sillage du renouveau \u00e9vang\u00e9lique comme un retour aux sources, un moment de purification int\u00e9rieure, accompagn\u00e9 d'une grande rigueur morale, on s'investit dans les Oeuvres, les \u00e9coles, l'\u00e9mission et bien d'autres causes, Fran\u00e7ois B\u00e9darida alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:16) [88%] :\r\nCela \u00e7a a largement contribu\u00e9 \u00e0 l'esprit puritain et il y a cette rigueur morale, par ailleurs, il est vrai que les non- conformistes aussi ont tenu une place \u00e9norme d'ailleurs les fronti\u00e8res entre certains secteurs non conformiste et anglicans sont pas toujours faciles \u00e0 la fois parce que l'm\u00e9thodistes mettez n\u00e9 dans l'anglicanisme et donc il y a certaines branches du m\u00e9thode qui sont tr\u00e8s proches de l'anglicanisme sa forme \u00e9vang\u00e9lique et d'autre part parce que, au niveau de la pratique, les gens ne faisait pas toujours la diff\u00e9rence il que quand les gens se sentait \u00e0 l'aise dans une chapelle non compris il y a l\u00e0 et m\u00eame s'ils \u00e9taient anglican, donc le non- conformisme a eu lui aussi un r\u00f4le consid\u00e9rable et il s'est d\u00e9velopp\u00e9 ce qu'on a appel\u00e9 vers la fin du si\u00e8cle, la conscience non conformiste, qui \u00e9tait une sorte de, de, de projection au superlatif de toutes les les tendances issues du non- conformisme la la rigueur morale l'insistance sur les principes, la volont\u00e9 d'id\u00e9alisme, avec une bonne dose, il faut le dire, d'hypocrisie aussi. \r\nSi chez les anglicans et \u00e0 la culture chez les non- conformiste, l'essentiel des services r\u00e9sider dans la pr\u00e9dication et c'est ce qui explique aussi pourquoi il y a en fait ce qu'on pourra appeler avec un un certain anachronisme culte de la personnalit\u00e9 chez les non- conformiste, dans la mesure o\u00f9 vous voyez que beaucoup d'entre eux s'efface derri\u00e8re quelques grandes figure frappante qui par suite de leur talent \u00e0 l'extr\u00eame de pr\u00e9dicateur attirer les foules faisait grosse impression remplissaient leurs tentes alors que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, leurs coll\u00e8gues qui \u00e9taient beaucoup plus d\u00e9pourvu alors les services non conformiste durer un bon bout de temps, une heure et demie, c'\u00e9tait vraiment le minimum et c'\u00e9tait souvent 2 heures ou au-del\u00e0 et hilarant la seconde partie du si\u00e8cle l'usage commence \u00e0 se r\u00e9pandre et devient m\u00eame la r\u00e8gle d'avoir un service le matin et un service l'apr\u00e8s- midi, donc on avait d\u00e9j\u00e0 une partie de sa journ\u00e9e dimanche bien employ\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et la parole vous le r\u00f4le principal avec appui naturellement tr\u00e8s large sur l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:45) [87%] :\r\nJe crois qu'il faut vraiment insister sur l'aspect aussi tr\u00e8s positif de ces secteurs non conformiste c'est insister sur le fait que les revaloriser le sacr\u00e9 recr\u00e9er une nouvelle ferveur et puis, s'adressant tr\u00e8s souvent d\u00e9favoris\u00e9es ayant un grand sens social Solange, je crois que c'est peut-\u00eatre souvent ce qui les distingue, me semble -t-il, d'\u00e9l\u00e9ments appartenant aux classes favoris\u00e9es de l'\u00c9glise \u00e9tablit ou m\u00eame de l'h\u00e9lice catholique ne pas toujours ce sens une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:12) [85%] :\r\nFran\u00e7ois B\u00e9darida, historien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:14) [86%] :\r\nJe dirais que chez les anglicans et il y a tout de m\u00eame un courant qui est rattach\u00e9 d'ailleurs \u00e0 la Haute \u00c9glise qui va dans le sens du christianisme social a aussi une chose est curieuse parce qu'on a souvent tendance \u00e0 coller des \u00e9tiquettes trop sch\u00e9matique, qui est \u00e0 dire autre \u00e9glise plus proche de Rome, donc droite de l'anglicanisme basse \u00c9glise influence protestante proche des non conformiste donc gauche de l'\u00c9glise anglicane alors id\u00e9ologiquement et politiquement les positions ne se retrouve pas du tout, car c'est un fait que la tendance la plus avanc\u00e9e de l'anglicanisme sur le plan social, c'est-\u00e0-dire celle du christianisme social qui est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle jusqu'au socialisme chr\u00e9tien, c'\u00e9tait dans la Right cherche dans la Haute \u00c9glise que elle se recruter de fa\u00e7on pr\u00e9dominante, c'\u00e9tait pas vrai d'ailleurs dans le milieu du si\u00e8cle, c'\u00e9tait au contraire l'aile lib\u00e9rale de l'\u00c9glise large ou ceux qui s'rattacher l'\u00c9glise large, c'est-\u00e0-dire une vision du christianisme impr\u00e9gn\u00e9 d'id\u00e9es moderne et lib\u00e9rale, et qui \u00e9taient vers le socialisme chr\u00e9tien alors du c\u00f4t\u00e9 non- conformiste, il y a eu un caract\u00e8re souvent radicale de la pr\u00e9dication, qui a entra\u00een\u00e9 aussi dans le sens du socialisme, il y a eu aussi un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s conservateur ou enfin disons conservateur \u00e9tait ambigu puisque je disais que c'est li\u00e9 au Parti lib\u00e9ral mais socialement conservateur dans la mesure o\u00f9 c'\u00e9tait des gens de la classe moyenne et on le voit bien, au moment de la scission qui intervient en 1886 \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parti lib\u00e9ral, c'est le moment o\u00f9 la tonne le chef des lib\u00e9raux proposent d'accorder \u00e0 l'Irlande, l'autonomie et son parti se scinde en 2, avec ceux qui suivent le chef Gladstone pour la libert\u00e9, irlandaise et ceux qui s'y opposant au nom de l'empire, or une bonne partie des non- conformistes se s\u00e9pare justement du Parti lib\u00e9ral, \u00e0 ce moment -l\u00e0 est gagne le camp conservateur, \u00e0 l'origine, voyez sur une affaire irlandaise mais en fin de compte, Rallye \u00e0 des positions conservatrices sur le plan social et m\u00eame bient\u00f4t politique patriotisme imp\u00e9rialisme etc. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:47) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:03) [87%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'Angleterre victorienne aujourd'hui Ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:32) [87%] :\r\nEn plus des remous \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00e9glises qui oblige les chr\u00e9tiens de l'\u00e9poque, m\u00e9dite revienne \u00e0 remettre en question la fa\u00e7on dont se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:39) [88%] :\r\nTraduit leur foi dans la pratique, il y a \u00e9galement les attaques venues de l'ext\u00e9rieur, et celles -ci commencent \u00e0 \u00e9branler les croyances elle- m\u00eame, dans la mesure o\u00f9 se d\u00e9veloppe Fran\u00e7ois B\u00e9darida, historien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:52) [86%] :\r\nUne pens\u00e9e libre qui va peut-\u00eatre m\u00eame dans instant de \u00e0 devenir libre pens\u00e9e et surtout rationalisme bas\u00e9e sur la science, alors l\u00e0 il y a dans le courant des ann\u00e9es 1850 sur lesquelles nous nous penchons des d\u00e9veloppements tr\u00e8s consid\u00e9rables qui tiennent \u00e0 ce progr\u00e8s de la science qui s'effectue dans l'de Dechamps jusque -l\u00e0 peu d\u00e9velopp\u00e9 l'un, c'est celui de la biologie ou des sciences naturelles en g\u00e9n\u00e9ral et l'autre, c'est celui des sciences humaines histoire philologie et arch\u00e9ologie critique des textes etc. \r\nAlors, dans la 1\u00e8re direction il y a une s\u00e9rie d'\u00e9tudes g\u00e9ologues et de biologistes des hommes comme l'a\u00efeul qui avaient publi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et certain temps c'est le principe de g\u00e9ologie et bien s\u00fbr le grand nom dans les ann\u00e9es 1850 c'est celui Darwin puisque Darwin publie en 1859 son fameux Live sur l'origine des esp\u00e8ces, alors l\u00e0, le livre Darwin, c'est une bombe, ce livre avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9, je crois \u00e0 sans exemplaire, ce que l'\u00e9diteur ne se rendaient pas compte, on a diff\u00e9rents \u00e0 l'heure avec cet ouvrage, le 1er jour c'\u00e9tait \u00e9puis\u00e9 et il y a eu des r\u00e9\u00e9ditions en quantit\u00e9 alors voil\u00e0 que, en effet, \u00e9t\u00e9 remise en cause un certain nombre des enseignements fondamentaux, les textes sacr\u00e9s l'Ancien Testament, L'Origine du monde, la cr\u00e9ation et on voit Les chr\u00e9tiens au fond se partager en 2, quelle que soit la 6 groupes auxquels ils appartiennent, qu'ils soient catholiques ou protestants, surtout parmi les protestants d'ailleurs puisque c'est le plus nombreuses : ceux qui disent nous ne d\u00e9mordent dont pas d'une ligne n'est -ce pas de nos croyances, de nos traditions, c'est ce qu'on ce qu'on appelle les fondamentalistes, enfin, qu'on appelle aujourd'hui les int\u00e9gristes parce qu'ils n'pas chang\u00e9 un iota et puis ce qui disent apr\u00e8s tout non seulement des v\u00e9rit\u00e9s scientifiques, elle s'impose \u00e0 la raison, mais en outre, il s'agit de voir si elles sont vraiment incompatibles avec nos croyances et ce que ce n'est pas simplement avec certaines interpr\u00e9tations que nous avons donn\u00e9 au au livre Saint alors dans le 1er groupe qui avait d\u00e9j\u00e0 en effet extr\u00eamement t\u00eatu et qui ont oppos\u00e9 une r\u00e9sistance acharn\u00e9e et qui naturellement n'a pas pu tenir, on cite le cas par exemple de quelqu'un qui conclut \u00e0 un d\u00e9bat avec les tenants de l'\u00e9volutionnisme dans les 10 ans parce que c'\u00e9tait l'\u00e9poque on disait si l'homme n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Dieu sait qui descend du singe, lui disait vous garantissez -moi au moins que mes a\u00efeux mes anc\u00eatre s'ont au ciel et cela dit, je veux bien accepter pour vous que les v\u00f4tres, soit au jardin zoologique, alors \u00e9videmment, avec des arguments de ce genre, on la discussion \u00e9tait bloqu\u00e9e par contre d'autres ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait compatibilit\u00e9 mais malgr\u00e9 tout, le r\u00e9sultat le plus sensible et surtout au niveau de l'opinion et parmi les esprits moyen dans la pointe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire reculer l'influence religieuse, on a plus consid\u00e9rer que c'est v\u00e9rit\u00e9 biblique, on avait enseign\u00e9 comme immuables comme \u00e9vidente de v\u00e9rit\u00e9 pouvait \u00eatre accept\u00e9e par tout le monde et il y a eu certains esprits scepticisme techno nos carr\u00e9ment d'ath\u00e9isme, m\u00eame si le nom, c'est pas tellement fr\u00e9quent et tellement utilis\u00e9e qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e en particulier dans le monde du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:40) [82%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 Ordre apparent d\u00e9sordre cach\u00e9, r\u00e9alisation de Thierry chapelle demain c'\u00e9tait une Angleterre des plus contemporaine \u00e0 laquelle nous nous int\u00e9resserons gr\u00e2ce au nouveau documentaire d'histoire vivante intitul\u00e9 La City en eau trouble, demain, nous recevons le r\u00e9alisateur de la City finance en eau trouble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:04) [68%] :\r\nMathieu vers. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7383F388-CD31-4AB9-94D0-C4C494F876FE", "internalArchiveId": "7383F388-CD31-4AB9-94D0-C4C494F876FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Cali P, chanteur guadeloup\u00e9en-suisse, et du producteur Riga : A propos de son nouvel album \"Unstoppable\" [brut]", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "L\u2019incontournable Cali P est de retour. Effectivement, son nouvel opus \"Unstoppable\" \u00e9tant un m\u00e9lange de hip-hop, r\u2019n\u2019b et dancehall, que seul lui peut cr\u00e9er, est sorti dans les bacs le 7 octobre 2011. Cali P \u00e9voque son exp\u00e9rience lors d'un hommage \u00e0 Gainsbourg, sa collaboration avec le producteur Riga, ses contactes avec d'autres artistes.", "durationSec": 924, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Guadeloupe (France)", "Jama\u00efque"], "thematicThemes": ["hip-hop", "reggae"], "thematicPersons": ["CALI P"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-09T10:29:17Z", "program": {"href": "/programs/0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "id": "0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "name": "Sept heures du soir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riga", "role": "producteur de dancehall", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "CALI P", "role": "chanteur guadeloup\u00e9en", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-747EF3EE-ACE1-4060-8DF9-78A78D4057BC", "internalArchiveId": "747EF3EE-ACE1-4060-8DF9-78A78D4057BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Halloween (4/5). Lou Reed : \"Halloween\"", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 393, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Reed, Lou"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T05:41:03Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [70%] :\r\nNuit et jour les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nLa vous dites. \r\nLa nuit tomb\u00e9e, il est temps de se pr\u00e9parer pour f\u00eater Halloween, enfilez votre costume, sortez votre sont \u00e9tal\u00e9s -le sur votre visage \u00e9bouriff\u00e9 vos cheveux et prenez votre fonds vous emm\u00e8ne \u00e0 \u00e7a Halloween. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [78%] :\r\nEt je ne vois encore, malgr\u00e9 la bonne mani\u00e8re mais mais mais mais c'est \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [88%] :\r\nDans les campagnes, les gens d\u00e9corent leur maison pour Halloween avec un enthousiasme \u00e0 la hauteur de leur peur de la mort, les citrouilles des araign\u00e9es, des insectes, des toits de la brume et des monstres gambadent dans les fen\u00eatre et les jardins, mais dans les grandes villes, c'est un peu plus compliqu\u00e9, \u00e0 moins que le concert suis assez motiv\u00e9 pour transformer le Hall d'immeuble en train de l'enfer, les festivit\u00e9s reste assez r\u00e9duite, tout de m\u00eame alors \u00e0 New York, la municipalit\u00e9 se pr\u00e9occupe du bonheur de ses citoyens et organise chaque ann\u00e9e une parade de Halloween et parmi ces bien heureux enfant la Grande Pomme, il en est un qui a r\u00e9ussi \u00e0 allier succ\u00e8s populaire et respect des critiques l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [88%] :\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de fanfare avec le Velvet un de Ground Lou Reed se consacrer \u00e0 sa gloire personnelle en 1971 le probl\u00e8me, c'est que tout le monde s'attend \u00e0 retrouver le sens du Velvet, or si musiciens se lance dans une carri\u00e8re solo c'est justement pour arr\u00eater de continuer \u00e0 faire la m\u00eame chose, il n'y aura donc les vampires de l'industrie et les morts-vivants de la critique et il poursuit son petit bonhomme de chemin en dents de scie, mais seul ou entour\u00e9, Lou Reed, garde son regard ac\u00e9r\u00e9 et sa plume d'Alain en 1989 quand il sort son album New-York en hommage \u00e0 sa ville natale, il d\u00e9clare son amour mais aussi \u00e7a elle dort Halloween Parade Lou Reed se retrouvent sur les trottoirs de Manhattan et ils regardent passer les monstres en costume. \r\nLouis Louis-Jean il y a une fait du centre ville qui chante mairie en descendant Christopher Street. \r\nUne reine du Sud hurler des insanit\u00e9s ou les qui rejoignent Adl\u00e8ne cette Halloween est vraiment quelque chose, particuli\u00e8rement en \u00e9tant l\u00e0 son poids les putes font d\u00e9raper vous- m\u00eame le font gratuitement le pass\u00e9 toc toc \u00e0 ma porte et je ne veux plus entendre \u00e7a rend \u00e9nerv\u00e9 et l'\u00e9nervement me rend triste et je me mets \u00e0 geler dans le fond, l'esprit j'ai peur que ce soit vrai dans le fond, mon esprit j'ai peur qu'il parle de toi, je te verra l'ann\u00e9e prochaine \u00e0 la parade de Halloween. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [94%] :\r\nCette inqui\u00e9tante parade Halloween n'a pas alt\u00e9r\u00e9 l'amour de Lou Reed pour sa ville, ni pour les personnages qui font peur, d'ailleurs, il vient de collaborer avec les morts-vivants de Metallica pour un album qui vient de sortir, main dans la main, les monstres du rock envahissent notre plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [76%] :\r\nLes indien mais je suis plus Christophe est -ce Thomson les adjoints mairie c'est un appel \u00e0 20000 8 personnes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [82%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [66%] :\r\nCouleur bien budg\u00e9taire que nous sommes la journ\u00e9e des Squarcini aurait besoin de ses meubles tr\u00e8s au masque anti- la mort, c'est profiter de son action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [90%] :\r\nNon, je voulais, et puis il y a. \r\nOn l\u00e9galise la vente de tous ceux qui sont sans doute la Tunisie, moi je ne peux pas, je vous dis bien \u00e7a \u00e7a peut-\u00eatre, ce n'est. \r\nMais ce nous conna\u00eet et c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [76%] :\r\nCe que, sauf peut-\u00eatre enfin \u00e0 gauche c'est d\u00e9j\u00e0 il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ce qui. \r\nEt et augmenter encore, malgr\u00e9 la bonne mani\u00e8re mais mais mais mais c'est bien et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA5E70C3-6A64-4D6E-B4AF-79D1B9E9A3A8", "internalArchiveId": "CA5E70C3-6A64-4D6E-B4AF-79D1B9E9A3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sommet du G20 \u00e0 Cannes et crise de l'Euro. La France et l'Allemagne adressent un ultimatum \u00e0 la Gr\u00e8ce : Commentaire de Fabrice Gaudiano et interview de Pascal Lamy, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation Mondiale du Commerce (OMC)", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Nous ne laisserons pas d\u00e9truire l'euro\", \"Il y a des r\u00e8gles que la Gr\u00e8ce doit respecter, sinon elle doit quitter la zone euro\". C'est en substance l'ultimatum adress\u00e9 par la France et l'Allemagne \u00e0 Georges Papandr\u00e9ou. Un message cinglant et ferme d\u00e9livr\u00e9 cette nuit par le couple Merkel / Sarkozy en r\u00e9action au r\u00e9f\u00e9rendum que le premier ministre grec veut organiser sur le plan de sauvetage europ\u00e9en, qu'il met ainsi en p\u00e9ril. A quelques heures de l'ouverture du sommet, l'inqui\u00e9tude est palpable. ", "durationSec": 529, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["r\u00e9union internationale", "euro", "r\u00e9f\u00e9rendum", "crise financi\u00e8re"], "thematicPersons": ["OMC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-12-13T12:51:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamy, Pascal", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'OMC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Cannes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DA463BE-05E2-4AF9-9933-D261C4D5E2D8", "internalArchiveId": "4DA463BE-05E2-4AF9-9933-D261C4D5E2D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat genevois brise la loi du silence dans l'affaire Hannibal Kadhafi, plus de trois en apr\u00e8s les faits : 1. Interview de Laurent Moutinot, pr\u00e9sident du gouvernement genevois au moment des faits. - 2. Interview de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Micheline Calmy-Rey aurait directement demand\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de sanctionner des policiers afin d'obtenir une lib\u00e9ration des otages suisses retenus en Libye. C'est ce qu'affirme en tout cas aujourd'hui le conseiller d'Etat Fran\u00e7ois Longchamp dans une interview \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve. ", "durationSec": 646, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Libye"], "thematicThemes": ["arrestation", "otage", "police", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Kadhafi, Hannibal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-08T14:57:19Z", "speechToTexts": ["08.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt plus de 3 ans apr\u00e8s les faits, le Conseil d'\u00c9tat Genevois brise la loi du silence dans l'affaire Kadhafi : la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, Micheline Calmy-Rey aurait directement demand\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de sanctionner des policiers afin d'obtenir une lib\u00e9ration des otages suisses retenus en Libye, c'est ce qu'affirme en tout cas aujourd'hui le Conseil d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp, dans une interview \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nLaurent Moutinot, bonsoir, bonsoir, vous \u00e9tiez le pr\u00e9sident du gouvernement Genevois moments des faits jusque -l\u00e0, vous aviez vous \u00e9tiez imposer le silence, votre coll\u00e8gue Fran\u00e7ois Longchamp \u00e0 briser ce silence vous sentez aussi plus libre de parler sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:33) [96%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que Fran\u00e7ois Longchamp a d\u00fb a eu raison de de rappeler sereinement un certain nombre de choses qui se sont produites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [85%] :\r\nLesquelles, par exemple, vous semble tr\u00e8s importante \u00e0 \u00e0 \u00e9tablir ce soir et beaucoup d'chose et d'abord le sur l'arrestation elle- m\u00eame, il semblerait que l'arrestation a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t douce et puis qu'on soit revenu plus tard pour saccager la chambre d'h\u00f4tel, vous confirmez cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:00) [87%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait exact, cela dit, c'est des choses que j'ai dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, mais on ne me croyait pas, \u00e0 l'\u00e9poque l'arrestation \u00e9tait tout \u00e0 fait proportionn\u00e9es par la suite, on dira des \u00e9l\u00e9ments 20 connu ont cass\u00e9 la porte si nous ne l'avons pas dit \u00e0 l'\u00e9poque pour ne pas compliquer la t\u00e2che de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien compliqu\u00e9e pour lib\u00e9rer les otages, c'est une des raisons pour lesquelles on souhaite imposer le la plus grande retenue dans les explications qu'on a donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [85%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments inconnus qui ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s ou qui sont purement en \u00e9chapp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:34) [85%] :\r\nQue les cam\u00e9ras de l'h\u00f4tel en question d\u00e9montrait que des agents de la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp nous parle \u00e9galement des des relations de de Gen\u00e8ve avec Berne est -ce que comment vous positionnez d'abord par rapport \u00e0 \u00e0 cette relation -l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 mis sous pression par Berne tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [81%] :\r\nOh, \u00e7a, je suis pas tr\u00e8s impressionnables mais c'est vrai que Berne a a toujours demand\u00e9 que l'on sanctionne les policiers je pense, j'\u00e9tais pas plus au gouvernement lors du du fameux t\u00e9l\u00e9phone du 19 mai mais pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e7a nous a souvent \u00e9t\u00e9 \u00e7a m'a souvent \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9s, j'ai toujours oppos\u00e9 parce que je trouvais juste un peu en fin de sanctionner des policiers qui n'avaient fait que leur devoir, et puis on au fond, je pensais que \u00e7a ne serve \u00c9ric Voruz moyen pour la crise pour r\u00e9soudre la crise, non plus, c'est parce que la crise, c'\u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9, Berne qui souhaitaient t\u00eate une noble t\u00e2che Lib\u00e9rez les otages et de l'Kadhafi qui cherchait \u00e0 \u00e0 montrer \u00e0 son peuple \u00e0 l'Afrique et au monde entier, combien il \u00e9tait fort et comme bien \u00e9t\u00e9 capable de de de s'attaquer \u00e0 qui se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [84%] :\r\nLaurent Moutinot, vous \u00eates refus\u00e9 \u00e0 \u00e0 couper des t\u00eates, il semblerait, selon Fran\u00e7ois Longchamp que par t\u00e9l\u00e9phone, Micheline Calmy-Rey et demander \u00e0 ce que les t\u00eates, soit au sein de la police est -ce que vous confirmez cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [80%] :\r\nBen je t'aime Monsieur Longchamp a re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone de cette sorte, je peux aussi confirm\u00e9 en avoir aussi toute une s\u00e9rie de la m\u00eame forte, mais \u00e7a c'est parce, dit a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 reprise aujourd'hui \u00e9videmment avec le, le recul de la fin du r\u00e9gime Kadhafi, ce qu'on dit, a pris un peu plus au s\u00e9rieux, j'ai toujours d\u00e9fendu la police en disant qu'elle a fait et bien fait son travail, je n'accepterai jamais de la fonctionner chimie soutenu le Conseil d'\u00c9tat, cette nul n'y a pas de, de, de, de surprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [86%] :\r\nOui, malgr\u00e9 tout, le, le public lui apprend peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus claire ou alors, peut-\u00eatre que les choses se sont vu diff\u00e9remment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:28) [85%] :\r\nC'est vraiment parce que je l'ai dit \u00e0 la presse et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais conseiller d'\u00c9tat que jamais Emirates sanction \u00e0 l'\u00e9gard de la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nMais ce coup ce coup de fil, ce fameux coup de fil de Micheline Calmiret malgr\u00e9 tout aujourd'hui par rapport \u00e0, aux dires de de de Micheline Calmy-Rey, comme quoi il ne s'\u00e9tait quelque part jamais mis \u00e0 plat ventre devant devant le r\u00e9gime \u00e7a change la donne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [94%] :\r\nDire que moi je suis pas l\u00e0 pour juger Madame Calmy-Rey qui, comme vous le savez, une camarade de parti et qui de surcro\u00eet a d\u00fb faire face \u00e0 une crise, une situation compliqu\u00e9e o\u00f9 elle a fait ce qu'elle a pu, et nous, nous avions la charge en revanche de faire en sorte que les solutions trouv\u00e9es par Berne ne bafoue pas les droits du canton de Gen\u00e8ve ne maltraite pas la fonction publique genevoise respecter les d\u00e9cisions de la justice genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [81%] :\r\nAlors, Gen\u00e8ve est rest\u00e9 un peu comme on dit, droit dans ses bottes, il y a ce qu'on saura jamais, c'est ce que les les otages auraient pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 plus t\u00f4t en faisant quelques compromissions p\u00eachu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:27) [90%] :\r\nD'abord, faut quand m\u00eame rappeler que les, les, les Bulgares ont mis 8 ans pour arriver \u00e0 lib\u00e9rer leurs infirmi\u00e8res et il faut voir aussi que tant que Berne a essay\u00e9 de faire le dos rond d'amadouer Kadhafi 2 de dire \u00e9coutez, soyez gentils avec nous, \u00e7a n'a pas march\u00e9, \u00e7a va marcher, qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 Madame Calmy-Rey a d\u00e9cid\u00e9 de porter l'affaire sur le niveau du rapport de force en faisant intervenir la question des visas en obtenant l'appui de l'Union europ\u00e9enne qui nous a beaucoup aid\u00e9 dans cette affaire, parce que c'est le seul langage que comprenait Kadhafi, c'\u00e9tait la force, on a bien vu d'ailleurs jusqu'\u00e0 son dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nBonjour, merci beaucoup, hein, pour ces pr\u00e9cisions, Laurent Moutinot, je rappelle que vous \u00e9tiez le le pr\u00e9sident du gouvernement g\u00e9nevois au moment des faits, une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [91%] :\r\nConseiller national socialiste Genevois on a. \r\nHein, la confirmation de Laurent Moutinot des propos de, de, de Fran\u00e7ois Longchamp dans dans la presse dans la Tribune de Gen\u00e8ve aujourd'hui plusieurs coups de fil pour demander que les policiers soient sanctionn\u00e9s, comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cela Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [92%] :\r\nBon, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je consid\u00e8re que le d\u00e9ballage qui a commenc\u00e9 ces derniers temps avec d'abord les d\u00e9clarations de Hans-Rudolf Merz dans la presse allemande est aujourd'hui avec Fran\u00e7ois Longchamp n'am\u00e8ne pas grand chose finalement \u00e0 au fonctionnement institutionnel, je pense que avec un peu plus de sens de laitages, des on aurait gard\u00e9 sur le le silence sur ce qu'il est, c'est ce qu'il en \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, je pense que l'essentiel aujourd'hui c'est qu'on a un r\u00e9gime qui est tomb\u00e9 en Libye que les otages sont de retour et que finalement, la Suisse a pu, dans une situation de crise difficile finalement sont sortis relativement bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [99%] :\r\nIl faut plus en parler autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [89%] :\r\nMoi, je consid\u00e8re que c'\u00e9tait des d\u00e9lices, il faut qu'il y a des mesures institutionnelles qui soient prises, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait au niveau f\u00e9d\u00e9ral, lorsque la commission de gestion \u00e9mis un certain nombre de recommandations, je pense que dans le cadre du fonctionnement entre le Gen\u00e8ve pour la Gen\u00e8ve internationale et Berne, il faut aussi am\u00e9liorer le le fonctionnement cela \u00e9t\u00e9 aussi, c'est d'ailleurs au-del\u00e0 des pistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es pour que cela fonctionne mieux, mais venir d'discuter et mettre sur la place publique le pr\u00e9tendu contenu de d'une conversation, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet d\u00e9licat, parce qu'on sait qu'il y a toujours des lectures diff\u00e9rentes qui peuvent \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [85%] :\r\nOn n'est pas l\u00e0 pour faire la pol\u00e9mique Carlo Sommaruga m\u00eame pr\u00e9tendu contenu quand m\u00eame corrobor\u00e9 par Laurent Moutinot, au fond vous il y a de nouveau l\u00e0, c'est qu'on apprend que Micheline Calmy-Rey ben est humaine, elle a un peu c\u00e9d\u00e9 aux pressions libyennes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une lecture mais l'autre lecture simplement dire sur la table, dans le cas de la n\u00e9gociation via une revendication qui est une revendication libyenne de sanctions, la police c'est pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9cider s'il y a des sanctions ou pas, qui doivent \u00eatre faites dans le cas de la police, donc j'estime que le fait que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui re\u00e7oit cette revendication, cette proposition de dans le cas des n\u00e9gociations sont nombreux au chef du gouvernement cantonal, chef de la responsable aussi de la police fassent part de cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 j'y vois pas quelque chose de, de, de probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [75%] :\r\nSurtout, oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:40) [96%] :\r\nD'autre part, je rel\u00e8ve qu'il faut savoir est -ce qu'on parle de la sanction des policiers qui ont fait l'arrestation ou est -ce qu'on parle de la sanction des policiers qui ont viol\u00e9 le secret de fonction en transmettant les photos \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve et \u00e0 d'autres journaux, je pense que \u00e7a aussi c'est une chose qui qui doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration, puisque ce sont 2 \u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents, donc il faut juste faire attention lorsque l'on l'on \u00e9voque les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [85%] :\r\nVoil\u00e0 Carlo Sommaruga, je vais vous demander c'est : c'est cette sortie du bois, on va dire de, de, de Fran\u00e7ois Longchamp depuis 2 Laurent Moutinot on voit bien que Gen\u00e8ve un petit peu ronger son frein, qu'elle a \u00e9t\u00e9 au fond consid\u00e9r\u00e9 un peu comme comme un bouc \u00e9missaire par la Conf\u00e9d\u00e9ration sur ce constat l\u00e0, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:22) [92%] :\r\nEn tout cas moi j'ai \u00e9t\u00e9 dans toute cette crise extr\u00eamement fid\u00e8le au canton de Gen\u00e8ve, j'ai consid\u00e9r\u00e9 que tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au coude par le Conseil d'\u00c9tat, elle avait \u00e9t\u00e9 fait correctement, m\u00eame au niveau de de l'arrestation, je n'ai jamais remis en cause ce qui a \u00e9t\u00e9 fait ce que je consid\u00e8re, c'est que c'est vrai que dans une situation de crise internationale, il est difficile de de g\u00e9rer \u00e0 tous les niveaux, l\u00e0 on va dire le au jour le jour, cela peut amener \u00e0 des positions qui sont des positions de de de diff\u00e9rents entre les diff\u00e9rents \u00e9chelons institutionnels suisses je consid\u00e8re cependant que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne m'a pas maltrait\u00e9s et m\u00eame Madame Calmy-Rey a pas le canton, par contre il est vrai qu'il y a eu des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux non seulement de Gen\u00e8ve, mais dans d'autres cantons qui ont eu un regard relativement m\u00e9prisant \u00e0 l'\u00e9gard de du canton de de Gen\u00e8ve et on a fait ce qu'on a pu, comme parlementaire Genevois engag\u00e9 dans ce dossier pour d\u00e9fendre l'image de de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [88%] :\r\nMais pr\u00e9cis\u00e9ment, Carlo Sommaruga ce qui sort maintenant les, les, des choses qui sort dans la presse comme \u00e7a ce \u00e7a, \u00e7a sert aussi l'image de jeunesse a r\u00e9tabli peut-\u00eatre certaines contrev\u00e9rit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 dites \u00e0 la, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:33) [88%] :\r\nJe crois que aujourd'hui c'est pas, c'est pas \u00e7a qui va faire que les les parlementaires de de Z\u00fcrich de Saint-Gall ou ou de de ou de, de, de, d'autres r\u00e9gions qui \u00e9taient convaincus que, on avait fait une gamme ferraille vont vont changer d'opinion, moi je, j'estime qu'il y a un temps n\u00e9cessaire apr\u00e8s des des crises pour qu'on conserve une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, surtout \u00e0 un certain silence et parce que cela sert aussi, avant tout, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'int\u00e9rieur sur les, les, les, les modifications institutionnelles les et les questions qui sont des questions nettement plus anecdotique de qui a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 qu'est -ce qu'on s'est dit, par les t\u00e9l\u00e9phones je pense \u00e7a c'est, \u00e7a ne change pas grand chose et j'ai l'impression que c'est un peu, que Monsieur Fran\u00e7ois Longchamp bon, contrairement \u00e0 ce que indique, je dirais m\u00eame, monsieur Laurent Moutinot ne fait pas preuve de toute sa peine, mais il a, il a une volont\u00e9 un peu de d'\u00e9gratigner et Hans-Rudolf Merz et Madame Calmy-Rey au passage, voil\u00e0, je trouve \u00e7a dommage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [92%] :\r\nDes r\u00e9v\u00e9lations anecdotique, chacun jugera merci beaucoup en tout cas, Carlo Sommaruga pour pour cette r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:38) [56%] :\r\nJe prie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moutinot, Laurent", "role": "pr\u00e9sident du gouvernement genevois au moment des faits", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B1337C5-F5DE-4559-9D84-D3254EDC9635", "internalArchiveId": "1B1337C5-F5DE-4559-9D84-D3254EDC9635", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La t\u00eate dans l'\u00e9prouvette: l'oxyg\u00e8ne", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "\"Dans le cadre de l?Ann\u00e9e internationale de la chimie, suite de la visite du tableau p\u00e9riodique de Mendele\u00efev.\r\nGaz incolore, inodore et sans saveur, je me liqu\u00e9fie \u00e0 ?182.96 degr\u00e9s. Mon nom est rond comme un O. Je vous insuffle la vie. Je suis? l?oxyg\u00e8ne.D\u00e9couvert \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle, l?oxyg\u00e8ne est un \u00e9l\u00e9ment important du tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments chimiques. A tel point que la famille dont il fait partie, appel\u00e9e chalcog\u00e8ne, est souvent rebaptis\u00e9e famille de l?oxyg\u00e8ne. \r\nIl repr\u00e9sente 62.5% de la masse de votre corps et 23% de l?air. Il est pr\u00e9sent sous deux formes tr\u00e8s connues: le dioxyg\u00e8ne (O2) et l?ozone (O3). \r\nClaude Friedli, Professeur honoraire de chimie \u00e0 l?Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, revient sur l?histoire de cet \u00e9l\u00e9ment indispensable \u00e0 la vie humaine ainsi que ses formes et ses applications tr\u00e8s diverses. \r\nUn dossier de Natalie Bougeard.\"", "durationSec": 1335, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["oxyg\u00e8ne", "chimie", "\u00e9l\u00e9ment chimique"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "inprogress", "lastModifiedDate": "2016-01-10T14:03:41Z", "speechToTexts": ["10.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [72%] :\r\nCes derniers dont il la bas acc\u00e8s on a 23 pourcent de de la masse de l'air tue sa diff\u00e9rence entre les mol\u00e9cules contre oxyg\u00e8ne comme dans les pays qui sont florissants, d'une chambre c'est bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [70%] :\r\nOuais, rattraper impatience sur impatience pointe rsr Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [90%] :\r\nPensez tenir de la chimie nous parcourons m\u00e9thodiquement le tableau p\u00e9riodique, famille par famille aujourd'hui nous passons au crible l'ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me colonel abrite un Del\u00e9mont vital pour nous, c'est l'oxyg\u00e8ne Nathalie Bougeard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [88%] :\r\nOui, c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s tr\u00e8s rond, hein, puisque son symbole, c'est au son num\u00e9ro atomique, c'est donc ce num\u00e9ro caract\u00e9ristique des \u00e9l\u00e9ments, c'est 8 alors l'oxyg\u00e8ne est un \u00e9l\u00e9ment chimique tr\u00e8s r\u00e9actif, il s'associe \u00e0 tout ce qui bouge et fait partie de la famille dite des quelques g\u00e8nes, mais qui est plus commun\u00e9ment appel\u00e9 aussi famille de l'oxyg\u00e8ne parce que c'est celui que l'on rencontre le prunus cette 16\u00e8me Colonna abrite \u00e9videmment encore d'autres atomes comme le soufre, le s\u00e9l\u00e9nium, le polonium tout comme un \u00e9l\u00e9ment de synth\u00e8se au nom bizarre d'une et question une une extr\u00eame un un ex Yom, je sais pas exactement comment \u00e7a se prononce mais c'est un \u00e9l\u00e9ment artificiel c'est c'est l'homme qui le produit mais revenons -en \u00e0 l'oxyg\u00e8ne, je vous propose de vous laisser conter son histoire par notre guide chimique de l'ann\u00e9e, Claude Friedli Professeur honoraire de chimie \u00e0 l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [83%] :\r\nCette oxyg\u00e8ne, il a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 par Karl vous Liam chez les su\u00e9dois 1773 et puis en m\u00eame temps, vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque, on y avait pas tiss\u00e9 publication rapide sur Internet, donc en m\u00eame temps en 1774 cette oxyg\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e par Joseph on Angleterre et c'est finalement lui qu'on cite le plus souvent quand on parle de la d\u00e9couverte de l'oxyg\u00e8ne, mais c'est quand m\u00eame un Fran\u00e7ais qui a donn\u00e9 son nom parce qu'en 1777 c'est Antoine Lavoisier, qui va lui donner son nom qui est tir\u00e9 du grec CSIS, ce qui veut dire, et derri\u00e8re qui veut dire form\u00e9 donc on fait lorsqu'on fait faire r\u00e9agir cette oxyg\u00e8ne avec tous les \u00e9l\u00e9ments parce qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9actif, il va donner quelques incidents, par exemple, l'acide sulfurique, par exemple la SIC Robic et des acides de Skype, l\u00e0 o\u00f9 on a effectivement un oxyg\u00e8ne qui est li\u00e9 aux mol\u00e9cules d'acier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [65%] :\r\nIl fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:41) [88%] :\r\nIl fait46,4 pourcent bon bon poids aux masses de l'\u00e9corce terrestre, il fait m\u00eame 8 ans de 6 pourcent la la masse des oc\u00e9ans puisque essentiellement, c'est de l'eau, donc, H 2 O, on a davantage d'oxyg\u00e8ne, on a 23 pourcent de de la masse de l'air sous forme d'y oxyg\u00e8ne, pas plus 23 pourcent puisqu'on a un 5\u00e8me d'oxyg\u00e8ne 4/5\u00e8me d'azote qu'on respire sur l'la une atmosph\u00e8re compl\u00e8tement d'oxyg\u00e8ne je crois congr\u00e8s beaucoup, hein, c'est ce qui arrive, et notamment dans la capsule Apollo ou le le routier de l'atmosph\u00e8re \u00e9tait un oxyg\u00e8ne pur \u00e0 \u00e0 \u00e0 pression r\u00e9duite et puis a eu un \u00e9clair et puis les pauvres 3 gars qui \u00e9taient dans la capsule sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s calcin\u00e9s br\u00fbl\u00e9s compl\u00e8tement et pourtant on respire bien l'oxyg\u00e8ne on respire de l'oxyg\u00e8ne mais dilu\u00e9e, dilu\u00e9e avec de l'azote dans le corps humain, on a 62 pourcent de de la masse d'un individu c'est de l'oxyg\u00e8ne, alors c'est \u00e9videmment de l'eau d'abord, mais il y a aussi tous les compos\u00e9s organiques qui contiennent de l'oxyg\u00e8ne, c'est les prot\u00e9ines, c'est les vitamines, enfin etc etc c'est toutes les les compos\u00e9s organiques qui font que nous vivons, tout \u00e7a \u00e7a contient un tout petit peu d'oxyg\u00e8ne, alors tout \u00e7a \u00e7a contient de l'oxyg\u00e8ne, essentiellement de l'hydrog\u00e8ne et du carbone, bien s\u00fbr, mais beaucoup d'oxyg\u00e8ne de beaucoup de mol\u00e9cules organiques, on trouve l'oxyg\u00e8ne, c'est avec l'azote, les 4 \u00e9l\u00e9ments que l'on trouve le plus dans en compos\u00e9s organiques, mais \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [66%] :\r\nBien \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [90%] :\r\nParce que il y a 3 milliards d'ann\u00e9es sur la Terre, on n'avait pas d'oxyg\u00e8ne gazeux, on avait de l'eau, mais il \u00e9tait sous forme combin\u00e9e et il appara\u00eet des algues et des bact\u00e9ries cyanobact\u00e9ries qu'on appelle, qui sont capables de vivre dans une atmosph\u00e8re qui n'est pas oxyg\u00e8ne et et qui vont par photosynth\u00e8se fabriquer de l'oxyg\u00e8ne \u00e0 partir de l'eau et \u00e0 partir du gaz carbonique et peu \u00e0 peu, on a cette atmosph\u00e8re d'oxyg\u00e8ne qui appara\u00eet sur la Terre et on va m\u00eame avoir un esp\u00e8ce de pic, si vous voulez dans la concentration parce qu'au Carboni faire, c'est-\u00e0-dire il y a peu pr\u00e8s 350 millions d'ann\u00e9es, la concentration de l'air qui est, je vous rappelle aujourd'hui 23 pourcent \u00e9tait \u00e9tait de 30 pourcent tout tout simplement parce qu'on avait ces immenses foug\u00e8res gigantesque qui \u00e9videmment produisaient de l'oxyg\u00e8ne, beaucoup plus que nos petites Foug\u00e8res actuellement nous petites serbe et par cons\u00e9quent on a pass\u00e9 par un maximum de la concentration d'oxyg\u00e8ne jusqu'au moment o\u00f9 ces grandes plantes ont disparu et sont devenus ce qu'on met dans la voiture, c'est-\u00e0-dire le p\u00e9trole, le charbon etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [88%] :\r\nIl a 3 fr\u00e8res, c'est-\u00e0-dire 300 isotopes qui sont stables qu'on respire, journellement, c'est l'oxyg\u00e8ne 16 le plus fr\u00e9quent qui est \u00e099,7 pourcent il il y a l'oxyg\u00e8ne 17 qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu vraiment mini mini et puis l'oxyg\u00e8ne 18 cas 0 2 pourcent d'un bond de et qu'on va utiliser cette oxyg\u00e8ne 18 comme indicateur pal\u00e9o- climatiques, on s'est aper\u00e7u que plus le rapport entre l'oxyg\u00e8ne 18 et l'oxyg\u00e8ne 16 est grand, plus la temp\u00e9rature \u00e9tait basse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:18) [84%] :\r\nDonc Natalie Bougeard, plus le rapport au 18 au XVI est grand, plus la temp\u00e9rature \u00e9tait basse, pourquoi on n'arrive \u00e0 expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [85%] :\r\nBen parce que lorsque la vapeur d'eau se condense pour former des pr\u00e9cipitations au 18 qui est plus lourd que au 16 de par sa composition condense en 1er et du coup le rapport au 18 sur 16 et plus grand dans les glaces, analyser, qu'ont -ils fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [82%] :\r\nQuoi, on va revenir aux explications de de l'oxyg\u00e8ne avec notre guide que le cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [85%] :\r\nCette oxyg\u00e8ne 18 ans va l'utiliser aussi on on radio pharmacologie qu'on peut avec cette oxyg\u00e8ne 18 vers une r\u00e9action nucl\u00e9aire qui va provoquer l'apparition de fluor 18 et ce fluor 18 ans va pour l'injecter dans le corps pour observer un certain nombre de r\u00e9flexes et notamment dans le cerveau et c'est impressionnant de voir un cerveau qui fonctionne chez un homme vivant \u00e9videmment lorsqu'on claque une porte, il y a une petite tache qui s'allume, c'est simplement que le fluor a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e par cons\u00e9quent, il marque une petite tache dans le cerveau et c'est comme \u00e7a, finalement, qu'on peut savoir quelles sont les zones qui sont mis en marche lorsque on parle lorsqu'on marche lorsqu'on on gesticule ou lorsqu'on regarde aussi lorsqu'on entend, c'est par ces technologies l\u00e0 qu'on peut faire la carte voulez du cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [51%] :\r\nAh c'est va toxiques m\u00e9decins dans le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [92%] :\r\nNon, oui dans le sens que c'est un produit radioactif, donc c'est toujours, faut pas exag\u00e9rer non parce qu'on met une dose tr\u00e8s faible et qu'en fait, ce 18 dispara\u00eet au bout enfin la moiti\u00e9 dispara\u00eet au bout de 2 heures, donc on a un jour il a compl\u00e8tement disparu de la circulation et l'individu n'est pas en danger pour \u00e7a et puis on marque l'air avec l'oxyg\u00e8ne 18 et on peut faire des tas d'essais et, notamment, c'est de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qu'on s'est aper\u00e7u que les plantes fournissait de l'oxyg\u00e8ne 2 jours mais consommait de l'oxyg\u00e8ne pendant la nuit, donc \u00e9videmment si vous dormez la fen\u00eatre ouverte, pas de probl\u00e8me, mais si vous dormez la Fnath \u00e0 cause du bruit notamment, h\u00e9 bien la plante verte, mettez -les ailleurs pendant la nuit, cette hausse d'oxyg\u00e8ne de plus pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [92%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est vrai que si j'ai une jungle dans ma chambre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [84%] :\r\nJean certainement mais m\u00eame moi qu'une jungle certaines plantes consomment beaucoup d'oxyg\u00e8ne si vous avez une une plainte, avec beaucoup de feuilles qui fait la photosynth\u00e8se 2 jours h\u00e9 ben la consommer pas mal d'oxyg\u00e8ne aussi l'ann\u00e9e, donc c'est vraiment, c'est vraiment mieux de les plantes d'une Schumac Hochet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:08) [76%] :\r\nIl y a une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [87%] :\r\nUn bon conseil donc sachez que nous allons parler d'un autre \u00e9l\u00e9ment chimique particulier, ce sera dans 3 minutes dans l'impatience c'est \u00e9l\u00e9ment particulier bien il cumule 3 z'oxyg\u00e8ne, vous en avez s\u00fbrement entendu parler sous forme de troupes autour de la table, une id\u00e9e ozone oui bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:47) [64%] :\r\nHistoire pas et voil\u00e0 dans quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [88%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'\u00e9tait les Angolaises du groupe \u00e9lectro Metronomy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:48) [88%] :\r\nIl est pas tout \u00e0 fait au point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:52) [86%] :\r\nNatalie Bougeard \u00e9l\u00e9ment chimique du mois, c'est donc l'oxyg\u00e8ne mais l\u00e0- bas, on nous allons nous focaliser sur un compos\u00e9 un peu particulier, il compte 3 atomes d'oxyg\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:01) [84%] :\r\nIl s'agit de l'ozone, encore appel\u00e9 trio oxyg\u00e8ne, pas tr\u00e8s original parce que 3 au c'est une forme d'oxyg\u00e8ne peu stable, il se d\u00e9compose d'ailleurs naturellement Andy oxyg\u00e8ne aux 2, il est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9actif, mais aussi l'ozone produit par exemple lorsque du rayonnement solaire interagit avec des dit oxyg\u00e8ne contenu dans l'atmosph\u00e8re, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, pour la 1\u00e8re fois en 1781 par le chimiste hollandais Martin Fouad marron, puis la mol\u00e9cule fut isol\u00e9 cocorico, c'est pour \u00e7a que je le dis en 1839 par le chimiste allemand mais naturalis\u00e9 suisse Christiane Friedrich, une baleine la suite en couleur avec Claude Friedli Professeur honoraire de chimie allez PFL. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [85%] :\r\nC'est donc ces 3 atomes d'oxyg\u00e8ne qui forment un liquide le fonc\u00e9 s'il est \u00e0 moins 112 degr\u00e9s \u00e7a vient aussi solide, pourquoi pas, \u00e0 moins, selon de de cr\u00e9er sous forme gazeuse, il a une couleur non il a incolore alors sous forme gazeuse, c'est c'est vraiment comme l'oxyg\u00e8ne, on le voit pas, on le sent un petit peu, il y a une petite odeur je Djamel, l\u00e9ger, l\u00e9ger et d'ailleurs son nom vient de poser in qui veut dire exhaler une odeur congr\u00e8s qu'au Za\u00efre un il est double, c'est au gaz, ce qui est en m\u00eame temps, protecteur et en m\u00eame temps, pollution, alors quand il est tr\u00e8s haut dans l'atmosph\u00e8re, dans Les autres stratosph\u00e8re, h\u00e9 bien il va nous prot\u00e9ger des rayonnements ultraviolets du soleil, et par cons\u00e9quent va \u00e9videmment emp\u00eacher un certain nombre de maladies, notamment des concerts de la peau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:38) [93%] :\r\nParce qu'en fait nous sert de de bouclier contre les ultraviolets, qu'une certaine tendance \u00e0 casser notre ADN c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:45) [88%] :\r\nExactement, et surtout on en parle de plus en plus on on a parl\u00e9 encore r\u00e9cemment ce trou d'ozone qui \u00e9tait vraiment dans le sud de l'Australie, il semble qu'il y a un autre qui est en train de se pr\u00e9parer au dessus de la Russie, donc c'est vraiment une chose qu'il faut \u00e9viter, et depuis quelques ann\u00e9es, on sait que les CFC, donc c'est produit chlorofluorocarbones ont tendance \u00e0 \u00e0 d\u00e9truire l'ozone dans la stratosph\u00e8re, donc \u00e0 noueuses amener d\u00e9sol\u00e9 oui et on a depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 renoncer \u00e0 ces CFC pour un certain nombre d'applications bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:28) [79%] :\r\nC'est utilis\u00e9 dans quoi justement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [81%] :\r\nPar exemple, tous les sprays et les les bombes \u00e0 projection d'un d'a\u00e9rosols ces CFC, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e maintenant par du simple CO2 qui marche tout aussi bien et puis qui est peut-\u00eatre moins nocifs quoi que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:45) [88%] :\r\nFacile, hier on a, on a remplac\u00e9 quelque chose pour moi quelque chose qui est pas forc\u00e9ment beaucoup mieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [82%] :\r\nBon, mais au moins le CO2, il va pas mont\u00e9 dans la stratosph\u00e8re pour nous d\u00e9truire le les couche d'ozone, donc il nous pose d'autres probl\u00e8mes, mais pas celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:05) [94%] :\r\nD'ailleurs, vous savez comment on fait pour savoir qui a un trou d'ozone quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:10) [89%] :\r\nAlors on peut envoyer un rayon laser qui va r\u00e9agir avec l'ozone et le retour de s'rayon laser va nous donner un certain nombre d'indications et notamment quant \u00e0 la concentration de la zone, et puis on peut le faire \u00e7a on voyant un ballon sonde ou ou un drone ou ou en avion, dans les hauteurs stratosph\u00e9riques pour aller faire des \u00e9chantillons de de C\u00e9saire -l\u00e0 et de mesurer la concentration d'ozone je vous disais que donc \u00e7a, c'est la protection et \u00e0 la pollution, alors vous vous on entend chaque \u00e9t\u00e9 que il faut plus rouler avec les voitures qu'il faut rouler plus loin parce qu'en fait on cr\u00e9e de l'ozone effectivement dans la troposph\u00e8re, donc dans notre vie reniement imm\u00e9diate l'ozone, c'est vraiment un poison, puisqu'en fait, comme je vous l'ai dit, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s actif, donc si vous respirer de l'ozone, il va attaquer les branches, il va br\u00fbler les v\u00e9g\u00e9taux, il va attaquer les muqueuses oculaires, donc \u00e7a va vous piquer un peu dans l'oeil d'accord, donc \u00e7a c'est c'est typique de de la r\u00e9action d'un trop de d'ozone dans l'atmosph\u00e8re et il est produit par malheureusement les hydrocarbures qui sont mal br\u00fbl\u00e9 avec les oxydes d'azote qui sort des pots d'\u00e9chappement et puis les rayons solaires, donc on \u00e9tait en latin, c'est une magnifique combinaison en plus tout le monde va se balader en voiture parce que c'est les vacances, donc c'est vraiment les conditions id\u00e9ales pour fabriquer de l'ozone et puis une petite chose qu'il faut savoir, c'est que les imprimantes laser, les moteurs \u00e9lectriques, les photocopieuses ils font en sorte, qui peuvent se produire de l'ozone dans les locaux et donc ces locaux -l\u00e0, il faudrait les a\u00e9rer r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:05) [65%] :\r\nDe fait, les photocopieuses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:08) [85%] :\r\nProduisent le du c\u00f4t\u00e9 de l'ozone photocopieuse produisent de l'ozone au monde, pas de simplement vous avez un moteur \u00e9lectrique qui fonctionne l\u00e0 dedans il y a peut-\u00eatre 2, 3 petites \u00e9tincelles et \u00e7a suffit pour que vous fassiez r\u00e9agir l'oxyg\u00e8ne de l'air et vous savez qu'il y a un petit peu de ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:27) [91%] :\r\nJe veux pas par le diable sur la muraille quand m\u00eame et c'est pas mortel, mais encore une fois, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, de sant\u00e9, ouvrez donc ces fen\u00eatre un petit moment pour a\u00e9rer r\u00e9guli\u00e8rement de telle mani\u00e8re \u00e0 ne pas respirer 3 doses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:45) [86%] :\r\nOn utilise quand m\u00eame cette ozone hein on on fait des choses et notamment on l'utilise pour st\u00e9riliser l'eau donc pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'eau pour la rendent potable \u00e0 la place du chlore, le chlore qui laisse toujours un petit go\u00fbt pas sympathique l'ozone, sans rien du tout, et le r\u00e9sultat est le m\u00eame : vous avez tu\u00e9 tous les insectes qui se trimbaler dans votre eau bact\u00e9rie aussi donc bact\u00e9rie aussi, on va tout ce qui bouge encore, de telle mani\u00e8re \u00e0 revendre votre eau potable sans qu'il y a eu un mauvais go\u00fbt, alors on le produit avec des lampes \u00e0 ultraviolets mercure rayon de la que forte \u00e9nergie on irradie de l'air et \u00e7a nous provoque de l'ozone, c'est ce qui arrive aussi avec les photocopieuses imprimante, etc, ce qui est un petit peu qui l\u00e0 c'est voulu, on le fait dans des bonnes conditions dans le le reste on fait pas alors dans l'industrie, on utilise l'ozone notamment pour blanchir les textiles pour ozone et les chambres froides de telle mani\u00e8re les d\u00e9sinfecter le nettoyage des conduites peuvent faire aussi avec l'ozone puisqu'en fait enfin \u00e0 st\u00e9riliser le film bio qui pourrait s'\u00eatre d\u00e9pos\u00e9es sur la conduite va \u00eatre d\u00e9truit par l'ozone, donc il y a des applications industrielles aussi de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:09) [83%] :\r\nOui, du blanchiment des textiles concr\u00e8tement \u00e7a marche comment il y a des chambres avec plein de textile dedans, puis on accroche les chemises par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:18) [77%] :\r\nSur le tissage au moment du tissage, le tissu va passer dans un dans un qui contient beaucoup d'ozone et \u00e7a va blanchir le tissu comme un bon occidentaux, vous pouvez le faire au clan, vous pouvez le faire \u00e0 l'eau de Javel \u00e0 l'autre, Jardel c'est le m\u00eame principe mais encore une fois, c'est plus avec l'ozone puisqu'en fait, il laisse pas de traces d'auteur c'\u00e9tait liquide oui \u00e7a dissout dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:43) [88%] :\r\nEt apr\u00e8s on si on remet dans la nature, \u00e7a pose pas de probl\u00e8me de rel\u00e2cher de l'ozone liquide comme fin de l'ozone, tr\u00e8s concentr\u00e9 dans dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:52) [83%] :\r\nNon parce que vous aurez fait r\u00e9agir l'ozone avec le tissu et donc ce que vous rel\u00e2cher, c'est de l'oxyg\u00e8ne, \u00e7a n'est plus de l'ozone, il leur a r\u00e9agi et, par cons\u00e9quence, comme l'ont donc on st\u00e9rilise en fait l'eau va se charger d'oxyg\u00e8ne parce qu'en fait le l'ozone se sera d\u00e9compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:13) [85%] :\r\nEt puis l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e, c'est quoi, ce qui a oxyg\u00e8ne, on parle d'oxyg\u00e8ne, je me dis, oxyg\u00e8ne et \u00e7a doit avoir avoir non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:19) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, alors dans l'eau oxyg\u00e9n\u00e9e \u00e0 la page, savoir un atome d'oxyg\u00e8ne pour 2 s'atomes d'hydrog\u00e8ne, on a 2 atomes d'oxyg\u00e8ne pour 2 atomes d'hydrog\u00e8ne c'est H2O de c'est H2O 2e et en fait il y a une liaison entre les 2 atomes d'oxyg\u00e8ne et lorsque cette ou oxyg\u00e8ne et mis en contact avec une substance elle va r\u00e9agir, exactement comme l'ozone, c'est-\u00e0-dire qu'elle va donner de l'eau et le radical oxyg\u00e8ne qui lui est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9actif et par cons\u00e9quent va par exemple en Chine le tissu, la m\u00eame chose, donc on peut utiliser l'oxyg\u00e8ne si vous voulez \u00e0 la place de l'ozone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:00) [86%] :\r\nPuis, au niveau histoire c'est une mol\u00e9cule assez pauvre en fait au niveau, histoire des sciences. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:06) [84%] :\r\n\u00e0 l'oxyg\u00e8ne, ben, il a toujours exist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:10) [81%] :\r\nIl n'a pas chang\u00e9 de nom oui quitte pas utilis\u00e9 par les alchimistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:15) [90%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est c'est il est trop fr\u00e9quent, il est trop pr\u00e9sente pour \u00eatre int\u00e9ressant j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:21) [92%] :\r\nEt pourquoi vous avez choisi celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:24) [91%] :\r\nBen quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 la vie, c'est quand m\u00eame li\u00e9 \u00e0 ce qu'on est quand j'entends encore une fois, on la 62 pourcent d'oxyg\u00e8ne dans notre corps, \u00e7a vaut peut-\u00eatre la peine d'en parler un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait Claude Friedli Professeur honoraire de chimie \u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:40) [64%] :\r\nPour l'impatience du segment d'au combat et donc, au point qu'il beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:00) [80%] :\r\nd'utilit\u00e9 artistique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Friedli, Claude", "role": "professeur de chimie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-824077DE-ADA6-404C-9BFD-C9886997FB85", "internalArchiveId": "824077DE-ADA6-404C-9BFD-C9886997FB85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les multinationales bas\u00e9es en Suisse doivent respecter les Droits humains, appel lanc\u00e9 par cinquante organisations non gouvernementales : Commentaire de Pascal Jeannerat, et interview de Dick Marty, conseiller aux Etats tessinois radical", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "summary": "Les multinationales bas\u00e9es en Suisse doivent respecter les Droits humains. C'est l'appel lanc\u00e9 par cinquante organisations dont Alliance Sud rassembl\u00e9es sous la banni\u00e8re de \"Droit sans fronti\u00e8re\" qui lancent aujourd'hui une large campagne. Dans une p\u00e9tition adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, elles demandent des dispositions qui obligeraient les entreprises multinationales ayant leur si\u00e8ge en Suisse \u00e0 respecter les droits humains partout o\u00f9 elles sont actives.", "durationSec": 382, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droits de l'homme", "multinationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T01:19:38Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes multinationales bas\u00e9es en Suisse doivent respecter les droits humains en appel lanc\u00e9 par cinquante organisations dont Alliance Sud qui d\u00e9marre aujourd'hui, c'est une vaste campagne donc dans une p\u00e9tition adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, elles demandent des dispositions qui obligeraient les entreprises multinationales ayant leur si\u00e8ge en Suisse, \u00e0 respecter les droits humains, partout o\u00f9 elles sont actives parce que Jeannerat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nLa mondialisation du commerce ne s'est pas accompagn\u00e9e d'une mondialisation du droit, c'est le noeud essentiel d\u00e9nonc\u00e9s par les repr\u00e9sentants de cette coalition d'organisations caritatives et de d\u00e9fense des droits humains, la Suisse abrite de nombreuses multinationales helv\u00e9tiques, mais aussi le si\u00e8ge de nombreux groupes \u00e9trangers et la Suisse doit exiger d'elle un respect int\u00e9gral des droits humains, estime Droit sans fronti\u00e8res aujourd'hui par exemple, l'entreprise Glencore bas\u00e9e \u00e0 cautionne violences politiques et pollution de rivi\u00e8res en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, car son si\u00e8ge en Suisse n'est pas juridiquement responsable des activit\u00e9s de sa filiale congolaise, c'est cette responsabilit\u00e9 qu'il faut contraindre les multinationales \u00e0 assumer, a expliqu\u00e9 une repr\u00e9sentante de pain pour le prochain, affirmant que l'autor\u00e9gulation ne suffit pas, il faut aussi que les victimes de pollution ou autres d\u00e9lits puisse porter plainte contre des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse, y compris de mani\u00e8re collective, cette p\u00e9tition sera d\u00e9pos\u00e9e cet \u00e9t\u00e9, donnant le coup d'envoi \u00e0 une phase parlementaire des revendications dont tout le monde a \u00e0 gagner, entreprises et populations concern\u00e9es, mais aussi la Suisse, a expliqu\u00e9 le s\u00e9nateur Dick Marty, pour qui cette action pourrait \u00e9viter \u00e0 Berne de subir un jour de fortes pressions internationales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [87%] :\r\nEt on va justement entendre Dick Marty \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s parce que Jeannerat, bonjour, Dick Marty bonjour madame conseiller aux \u00c9tats radical tessinois aujourd'hui Dick Marty, pourquoi la la Suisse doit -elle faire figure de de bonne \u00e9l\u00e8ve dans ce domaine. \r\n\r\nMarty Dick (00:01:34)  [93%] :\r\nMais tout d'abord pour \u00eatre coh\u00e9rent avec les principes que on affirme sans cesse la protection, l'affirmation des droits de l'homme sont un pilier essentiel de notre politique \u00e9trang\u00e8re, je crois qu'il faut passer des paroles aux actes, la 2\u00e8me raison, c'est que nous avons une pr\u00e9sence tr\u00e8s forte de si\u00e8ges de soci\u00e9t\u00e9s internationales et multinationales, donc nous avons chez nous un potentiel de dommages, ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s haut, parce que des scandales dans les pays du tiers- monde de la part de soci\u00e9t\u00e9s qui ont leur si\u00e8ge en Suisse tout cela retombe in\u00e9vitablement sur la r\u00e9putation de notre pays \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [86%] :\r\nDick Marty, vous l'avez dit, effectivement, pr\u00e9sence de nombreuses multinationales est -ce qu'on en est, on en arrive \u00e0 vouloir, par exemple, chasser les multinationales du territoire suisse carr\u00e9ment, on sait que sur l'arc l\u00e9manique c'est important Saint-Paul \u00e9conomique. \r\n\r\nMarty Dick (00:02:35)  [93%] :\r\nIl s'agit absolument pas de d\u00e9moniser les soci\u00e9t\u00e9s multinationales et je crois qu'il faut dire que de tr\u00e8s nombreuses soci\u00e9t\u00e9s multinationales en parfaitement compris l'enjeu de leur pr\u00e9sence dans le tiers- monde et beaucoup se sont d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s de de de code \u00e9thique de comportement, mais il y a \u00e9videmment d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui ne respectent pas ces ces codes \u00e9thiques, et donc il y a d\u00e9j\u00e0 une distorsion de la de la concurrence, il s'agit de cr\u00e9er socle juridique valable pour tous, et cela est dans l'int\u00e9r\u00eat de la population locale dans l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise, la r\u00e9putation d'une entreprise est un bien Patrimoine important et donc perdre la r\u00e9putation pour une entreprise, \u00e7a peut \u00eatre catastrophique et c'est important pour notre pays, qui doit aussi soigner son image et sa r\u00e9putation et pour une fois, nous avons l'occasion d'intervenir \u00e0 temps et pas sous la pression d'un scandale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [89%] :\r\nEffectivement, vous dites : soigner l'image de de la Suisse, outre cela, que risque concr\u00e8tement la Conf\u00e9d\u00e9ration le bleu pays en ne demandant pas assez multinationales d'agir et de faire des efforts en mati\u00e8re de d\u00e9fense des droits humains. \r\n\r\nMarty Dick (00:03:49)  [96%] :\r\nAujourd'hui nous aurions l'occasion d'\u00eatre parmi les premiers \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer dans ce domaine, et je crois que nous avons cette responsabilit\u00e9 ne serait -ce que par la densit\u00e9 de soci\u00e9t\u00e9s multinationales qui ont choisi notre pays si nous ne le faisons pas l'Union europ\u00e9enne va le faire depuis longtemps l'Union europ\u00e9enne est en train de discuter et je pense que ces prochaines ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne va prendre des mesures, alors pour une fois, ce serait pas mal, si la Suisse \u00e9tait -elle l'exemple \u00e0 suivre et pas \u00eatre toujours \u00e0 la remorque d'autres pays et de devoir intervenir \u00e0 la suite d'un scandale avec des mesures d'urgence dans la pr\u00e9cipitation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nLa p\u00e9tition va \u00eatre en tout cas, soumise aux autorit\u00e9s helv\u00e9tiques, vous vous souvenez \u00e9videmment certainement de la la frilosit\u00e9 du Parlement sur l'interdiction des des bombes \u00e0 sous- munitions sous sous la Coupole, ce que vous croyez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement sont pr\u00eats \u00e0 s'engager sur ce dossier. \r\n\r\nMarty Dick (00:04:46)  [95%] :\r\nJe ne cache pas que \u00e7a sera pas tr\u00e8s facile, mais j'aimerais quand m\u00eame souligner qu'il y a une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile comme rarement on a vu, il y a une cinquantaine d'organisations non gouvernementales, je crois que c'est du jamais vu, et je pense que la politique devra en tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [92%] :\r\nDick Marty, 2 questions pour terminer, vous \u00eates bient\u00f4t un retrait\u00e9 de la de la politique, vous continuez \u00e0 vous engager sur ces, sur ces dossiers encore actifs sur ces dossiers, c'est justement parce que la politique m\u00e8ne jusqu'au bout. \r\n\r\nMarty Dick (00:05:18)  [89%] :\r\nJe pense que chacun d'entre nous est appel\u00e9 \u00e0 joueur r\u00f4le politique comme membre de la de la soci\u00e9t\u00e9, je pense que les les valeurs pour lesquelles je me suis engag\u00e9, sont des valeurs importantes et je vois pas raison valable de d'aller \u00e0 la retraite aussi dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [91%] :\r\nEt avant de conclure bien une d\u00e9p\u00eache qui nous est parvenu ce matin, le 1er ministre kosovar, Hashim Tati a finalement renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser plainte contre vous, Dick Marty, c'est ce qu'a annonc\u00e9, en tout cas pour le moment, le vice- 1er ministre vous l'aviez accus\u00e9 d'\u00eatre impliqu\u00e9 dans, dans, dans le trafic pr\u00e9sum\u00e9 d'organes, il renonce, une r\u00e9action comme \u00e7a \u00e0 chaud. \r\n\r\nMarty Dick (00:05:55)  [86%] :\r\nAh, vous me l'apprenez, mais je dois vous avouer que j'ai l'attelage la t\u00e9l\u00e9graphique suisse qui datait de 12 heures 13 aujourd'hui, voil\u00e0, vous savez, au frais, je suis pas du tout surpris, vous savez, il y a longtemps que je suis menac\u00e9 de de plein de tous c\u00f4t\u00e9s, en Pologne, en Roumanie et pour finir, il a jamais rien qui arrivait donc je crois que s'il y a rien de surprenant dans tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup de votre passage dans ce journal, Dick Marty, bonne journ\u00e9e, merci, madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "conseiller aux Etats tessinois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Marty, Dick", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RSR Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264112", "internalArchiveId": "GE1111264113", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LAZIO ROME - FC ZURICH - UEFA EUROPA LEAGUE 2011 - 2012", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 6787, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-11-04T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "asset-264084", "internalArchiveId": "GE1110264085", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.11.03", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3562802", "imageURL": "http://www.rts.ch/3562821.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Gr\u00e8ce: la crise de la dette grecque risque de causer de graves difficult\u00e9s aux banques europ\u00e9ennes", "GE: le conseiller d'Etat Fran\u00e7ois Longchamp revient sur les \u00e9v\u00e9nements qui ont suivi l'arrestation d'Hannibal Kadhafi", "VD: des entreprises suisses se sont r\u00e9unies lors d'un forum \u00e0 Chavannes-de-Bogis pour favoriser leur collaboration", "G20: le point avec Jean-Philippe Schaller, en direct de Cannes", "Gr\u00e8ce: les pr\u00e9cisions d'Alexia Kefalas, en direct d'Ath\u00e8nes", "Le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, il s'agit du P\u00e8re Charles Morerod", "Gr\u00e8ce: entretien avec Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IHEID", "FR: entretien avec le P\u00e8re Charles Morerod", "Gr\u00e8ce: apr\u00e8s l'annonce du r\u00e9f\u00e9rendum, le premier ministre Georges Papandr\u00e9ou appara\u00eet affaibli politiquement", "G20: les dirigeants europ\u00e9ens et am\u00e9ricains essaient de trouver une solution \u00e0 la crise financi\u00e8re europ\u00e9enne", "Autriche: un \u00e9tudiant en droit d\u00e9cide de porter plainte contre le r\u00e9seau social Facebook", "19:30 Le journal", "Tennis: portrait du num\u00e9ro un du tennis mondial Novak Djokovic", "Cin\u00e9ma: Jean Reno et Christian Clavier seront \u00e0 l'affiche de \"On ne choisit pas sa famille\"", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Depuis l'explosion de la bulle des subprimes et la crise financi\u00e8re, la dette grecque s'est envol\u00e9e. Le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9cent, la dette de la Gr\u00e8ce est plus \u00e9lev\u00e9e que son PIB depuis des d\u00e9cennies.", "Le conseiller d'Etat Fran\u00e7ois Longchamp a confi\u00e9 \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve que le canton aurait refus\u00e9 de sanctionner ses policiers alors que berne le demandait pour d\u00e9nouer la crise avec la Libye.", "Plusieurs entreprises se sont r\u00e9unies \u00e0 l'occasion d'un forum \u00e0 Chavannes-de-Bogis. En ces temps assombris par la crise europ\u00e9enne et le franc fort, le but \u00e9tait de rapprocher les entreprises romandes et al\u00e9maniques.", "Apr\u00e8s treize mois d'attente, le successeur de l'\u00e9v\u00eaque Bernard Genoud est enfin connu. \u00c0 Fribourg, le dominicain Charles Morerod a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse. Le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg est \u00e2g\u00e9 de cinquante ans et originaire de Gruy\u00e8re. Il chapeautera un dioc\u00e8se comptant quelques 690'000 catholiques et plus de 300 pr\u00eatres.", "Le r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 par le premier ministre Georges Papandr\u00e9ou est remis en question. La position du premier ministre grec semble tr\u00e8s affaiblie. Au sein m\u00eame de son propre parti il ne fait pas l'unanimit\u00e9.", "L'Italie et l'Espagne pourraient avoir rapidement des probl\u00e8mes similaires \u00e0 la Gr\u00e8ce. Le G20 essaie \u00e0 tout prix de mettre en place un plan pour que la crise de la dette ne se r\u00e9pande pas \u00e0 toute l'Union europ\u00e9enne.", "Apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Facebook de lui envoyer les donn\u00e9es qu'elle poss\u00e9dait sur lui, un \u00e9tudiant autrichien a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre cette derni\u00e8re. Il se nomme Max Schrems et met en \u00e9vidence une situation juridique compliqu\u00e9e.", "Le num\u00e9ro du tennis mondial Novak Djokovic cultive une image de joueur avenant. Il fait notamment rire avec son talent d'imitateur hors-pair. En revanche, lorsqu'il parle de la Serbie ou de ses convictions orthodoxes il devient bien plus s\u00e9rieux.", "Christian Clavier est le r\u00e9alisateur de \"On ne choisit pas sa famille\", film qui sera prochainement projet\u00e9 sur les \u00e9crans de Suisse. Christian Clavier a choisi Jean Reno et Muriel Robin pour l'accompagner en tant qu'acteurs."], "variantIds": ["ece-3408504", "ece-3410390", "ece-3408503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T23:50:10Z", "subTitles": ["19:30:04:02  19:30:16:22\r\n...\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:19:00\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:21:16\r\n         Tout s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n    dans la crise europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:25:00\r\n    Le Premier ministre grec\r\n  a parl\u00e9 devant son Parlement.\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:28:18\r\n  Le G20 r\u00e9uni \u00e0 Cannes r\u00e9agit.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:32:11\r\n   Il tente d'\u00e9teindre l'incendie\r\nfinancier et d'att\u00e9nuer les risques.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:35:17\r\n     B.Obama, N.Sarkozy et\r\n   A.Merkel discutent aussi..\r\n\r\n19:30:35:22  19:30:38:16\r\n         ..de la dette\r\n  de l'Italie et de l'Espagne.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:20\r\n         Les r\u00e9actions\r\naux d\u00e9clarations de F.Longchamp.\r\n\r\n19:30:42:01  19:30:45:17\r\n   Le conseiller d'Etat assure\r\n que M.Calmy-Rey avait demand\u00e9..\r\n\r\n19:30:45:22  19:30:48:07\r\n..de sanctionner les policiers..\r\n\r\n19:30:48:11  19:30:51:23\r\n        ..responsables de\r\nl'arrestation d'Hannibal Kadhafi.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:03\r\n     Voici le nouvel \u00e9v\u00eaque\r\nde Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:56:08  19:30:59:04\r\n      Charles Morerod sera\r\n      avec nous en direct.\r\n\r\n19:30:59:10  19:31:01:16\r\n        Le pape choisit\r\n   un th\u00e9ologien chevronn\u00e9,..\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:04:14\r\n       ..qui est n\u00e9 et qui\r\n       a \u00e9tudi\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:20\r\n  Un \u00e9tudiant autrichien entre\r\n   en guerre contre Facebook.\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:12:14\r\n     Il d\u00e9nonce le fait que\r\n le r\u00e9seau social ait conserv\u00e9..\r\n\r\n19:31:12:20  19:31:16:16\r\n  ..l'\u00e9quivalent de 1'200 pages\r\n  d'informations le concernant.\r\n\r\n19:31:17:04  19:31:19:08\r\n N.Djokovic au tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:25:01\r\n   A 24 ans, le num\u00e9ro un mondial\r\ncultive son image de g\u00e9nie insolent.\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:28:08\r\n Jean Reno et Christian Clavier\r\n       sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:32:10\r\nIls pr\u00e9sentent leur nouveau film,\r\n \"On ne choisit pas sa famille\".\r\n\r\n19:31:32:14  19:31:35:00\r\n Ils parlent de leur complicit\u00e9,\r\n         de la Suisse..\r\n\r\n19:31:35:05  19:31:38:08\r\n     ..et de leur notori\u00e9t\u00e9 \r\n     depuis \"Les visiteurs\".\r\n\r\n19:31:39:14  19:31:41:22\r\n        L'Europe enti\u00e8re\r\n      regarde vers Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:45:05\r\n   Les Grecs doivent accepter\r\n   de se serrer la ceinture..\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:48:02\r\n     ..en \u00e9change de l'aide\r\n     financi\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:51:13\r\n  Ces derni\u00e8res heures encore,\r\n     les dirigeants grecs..\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:55:09\r\n      ..tergiversaient sur\r\n    la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:31:55:20  19:31:59:00\r\n     C'est un premier ministre\r\n   affaibli qui s'est pr\u00e9sent\u00e9..\r\n\r\n19:31:59:06  19:32:00:23\r\n      ..devant le Parlement.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:04:16\r\n    Sermonn\u00e9 par les dirigeants\r\n europ\u00e9ens \u00e0 Cannes, et critiqu\u00e9..\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:08:10\r\n..dans son propre parti pour avoir\r\n lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum,..\r\n\r\n19:32:08:15  19:32:12:01\r\n   ..G.Papandr\u00e9ou tente pourtant\r\n      une nouvelle manoeuvre.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:16:20\r\n\"Si l'opposition accepte de n\u00e9gocier,\r\n on appliquera le plan europ\u00e9en\",..\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:18:21\r\n    ..dit le Premier ministre.\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:31:21\r\n Il laisse entendre qu'il pourrait\r\n   donc renoncer au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:32:32:02  19:32:35:14\r\nUn Premier ministre accul\u00e9, qui vient\r\n de perdre sa majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:32:35:19  19:32:38:13\r\n    Ce matin, plusieurs d\u00e9put\u00e9s\r\n     socialistes annon\u00e7aient..\r\n\r\n19:32:38:18  19:32:42:09\r\n     ..qu'ils ne voteraient pas\r\nla confiance au gouvernement demain.\r\n\r\n19:32:42:19  19:32:44:07\r\n    Jamais ce gouvernement..\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:46:01\r\n     ..n'a \u00e9t\u00e9 aussi faible.\r\n\r\n19:32:46:07  19:32:49:14\r\n    Le pays est sans pilote,\r\n on ne peut pas continuer ainsi.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:53:16\r\n Dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation, les\r\npartis politiques doivent former..\r\n\r\n19:32:53:21  19:32:56:07\r\n..un gouvernement d'union nationale.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:21\r\n   Pour sauver nos int\u00e9r\u00eats, et\r\nceux de nos partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:06:10  19:33:08:15\r\n    Je pense que le danger..\r\n\r\n19:33:08:20  19:33:10:20\r\n..pour la Gr\u00e8ce et pour l'euro..\r\n\r\n19:33:11:02  19:33:13:14\r\n      ..serait le maintien\r\n      de ce gouvernement.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:21:01\r\nCe que fait Papandr\u00e9ou constitue\r\n un danger pour tout le monde.\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:02\r\n   Georges Papandr\u00e9ou refuse de\r\n          d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:33:25:02  19:33:29:13\r\n    Alexia Kefalas, bonsoir.\r\n\r\n19:33:40:07  19:33:44:22\r\n C'est un v\u00e9ritable coup de poker\r\n         pour Papandr\u00e9ou.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:56:12\r\n         Depuis des mois,\r\n    il cherchait un consensus.\r\n\r\n19:33:56:17  19:34:01:07\r\n         Rien n'y faisait.\r\n\r\n19:34:01:12  19:34:09:16\r\n           Maintenant,\r\n    il \u00e9tait donn\u00e9 d\u00e9faillant.\r\n\r\n19:34:09:21  19:34:15:16\r\n    Pourtant, l'accord europ\u00e9en\r\n      risque d'\u00eatre accept\u00e9.\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:19:19\r\n     Du coup, ni r\u00e9f\u00e9rendum, \r\n     ni \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:34:20:00  19:34:24:18\r\n  Les finesses de la politique \r\n  grecque ne sont pas du go\u00fbt..\r\n\r\n19:34:24:23  19:34:27:05\r\n        ..des dirigeants\r\n    europ\u00e9ens et am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:27:10  19:34:30:04\r\nLe G20 est sur le pied de guerre\r\n        pour la Gr\u00e8ce,..\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:33:10\r\n   ..mais aussi pour l'Italie\r\n    et l'Espagne, notamment.\r\n\r\n19:34:34:14  19:34:36:01\r\n       Une arriv\u00e9e de star.\r\n\r\n19:34:36:06  19:34:38:22\r\n          Mais \u00e0 Cannes,\r\n  l'ambiance n'est pas \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:41:19\r\n   La s\u00e9ance tendue, hier soir,\r\n       avec G.Papandr\u00e9ou..\r\n\r\n19:34:42:00  19:34:45:12\r\n      ..a laiss\u00e9 des traces\r\n   d'irritation chez N.Sarkozy.\r\n\r\n19:34:47:05  19:34:51:12\r\nB.Obama, dans le r\u00f4le de secouriste\r\n    d'une Europe \u00e0 la d\u00e9rive,..\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:21\r\n        ..avait un message\r\n    tr\u00e8s simple \u00e0 faire passer.\r\n\r\n19:34:55:08  19:34:57:01\r\n  L'aspect le plus important..\r\n\r\n19:34:57:06  19:34:58:22\r\n       ..de nos travaux..\r\n\r\n19:34:59:03  19:35:02:14\r\n       ..sera de r\u00e9soudre\r\n la crise financi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n19:35:03:01  19:35:06:23\r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9ance de travail,\r\n      petit moment de d\u00e9tente.\r\n\r\n19:35:07:04  19:35:09:04\r\n   Le menu du G20 est copieux:..\r\n\r\n19:35:09:09  19:35:13:10\r\n..la r\u00e9forme du syst\u00e8me mon\u00e9taire,\r\n          entre autres.\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:16:06\r\n          Les Am\u00e9ricains\r\n    semblent pr\u00eats \u00e0 \u00e9voquer..\r\n\r\n19:35:16:11  19:35:19:18\r\n             ..la taxe\r\n sur les transactions financi\u00e8res.\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:27:07\r\n   Les USA y \u00e9taient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:35:27:11  19:35:30:20\r\n    Le fait qu'ils laissent..\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:37:08\r\n   ..les Europ\u00e9ens le faire s'ils\r\nle souhaitent est un bonne nouvelle.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:00\r\n        Mais c'est la Gr\u00e8ce\r\n qui fait la une du sommet du G20.\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:45:09\r\n      B.Obama s'est inqui\u00e9t\u00e9 \r\n      du risque de contagion.\r\n\r\n19:35:45:20  19:35:48:10\r\nL'euro est le coeur de l'Europe.\r\n\r\n19:35:48:14  19:35:51:11\r\n   Et l'Europe est le coeur..\r\n\r\n19:35:51:16  19:35:55:00\r\n  ..de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:35:55:05  19:36:00:15\r\n  Nous ne pouvons pas accepter\r\n     l'explosion de l'euro.\r\n\r\n19:36:02:23  19:36:06:21\r\n    Reste maintenant \u00e0 aborder\r\n les priorit\u00e9s au menu de ce G20.\r\n\r\n19:36:08:03  19:36:10:13\r\nJean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:36:17:07  19:36:26:13\r\nLes explications sont sanglantes ?\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:34:06\r\n      On en sait un peu plus.\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:40:01\r\n   La r\u00e9union d'hier n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n      une partie de plaisir.\r\n\r\n19:36:40:06  19:36:47:17\r\n     Les mots \u00e9taient clairs,\r\n        sans agressivit\u00e9.\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:53:06\r\n     Le premier ministre grec \r\n     \u00e9tait au d\u00e9but tout seul.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:57:19\r\nEnsuite, son ministre des finances\r\n           est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:36:58:00  19:37:02:04\r\n   Le duo s'est fait sermonner.\r\n\r\n19:37:02:09  19:37:07:20\r\n       Ils doivent appliquer\r\n      les r\u00e8gles europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:37:08:01  19:37:12:14\r\nLe ministre des finances a \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9\r\n     par ce traitement de choc.\r\n\r\n19:37:12:20  19:37:17:11\r\n           Apparemment,\r\n    il pouvait \u00e0 peine parler.\r\n\r\n19:37:17:15  19:37:23:11\r\n       Ce traitement muscl\u00e9 \r\n       a eu une cons\u00e9quence.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:28:16\r\nLe premier ministre grec semble avoir\r\n  abandonn\u00e9 son id\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:31:13\r\nDes centaines de milliards d'euros.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:37:00\r\n        Depuis l'explosion\r\n    de la bulle des subprimes..\r\n\r\n19:37:37:05  19:37:40:11\r\n    ..et la crise financi\u00e8re, \r\n    la dette grecque s'envole.\r\n\r\n19:37:40:16  19:37:43:12\r\n           Depuis 2008,\r\n     la dette est indomptable.\r\n\r\n19:37:43:18  19:37:49:07\r\n  L'an prochain, elle est pr\u00e9vue\r\n  \u00e0 190 % du PIB de la Gr\u00e8ce,..\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:53:09\r\n      ..fr\u00f4lant les 500 mias.\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:59:00\r\n      La Gr\u00e8ce s'est engag\u00e9e\r\n     \u00e0 \u00e9quilibrer son budget.\r\n\r\n19:37:59:05  19:38:02:15\r\n      Mais m\u00eame en remontant\r\n    des d\u00e9cennies en arri\u00e8re,..\r\n\r\n19:38:02:20  19:38:06:14\r\n      ..impossible de trouver\r\n     un seul budget \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:11:17\r\nDepuis 1993, jamais un seul exc\u00e9dent.\r\n\r\n19:38:11:22  19:38:19:02\r\n    L'Etat grec a encore perdu\r\n      28 mias, l'an dernier.\r\n\r\n19:38:19:07  19:38:24:11\r\nLes cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce semblent\r\n  condamn\u00e9s \u00e0 perdre de l'argent.\r\n\r\n19:38:26:15  19:38:28:18\r\n    Charles Wyplosz, bonsoir.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:44:14\r\n     \u00c7a para\u00eet surr\u00e9aliste ?\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:18\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait surr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:52:10\r\n              Hier,\r\non \u00e9tait parti pour un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:38:52:14  19:38:55:11\r\n Il y a une v\u00e9ritable souffrance,\r\n\r\n19:38:55:15  19:39:00:20\r\n          je ne sais pas\r\n comment la population va r\u00e9agir.\r\n\r\n19:39:01:01  19:39:04:11\r\n Vous pensez que c'est incorrect\r\n\r\n19:39:04:16  19:39:10:02\r\n       de traiter la Gr\u00e8ce\r\n  comme les Europ\u00e9ens le font ?\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:17:00\r\n Oui, je trouve que \u00e7a ne va pas.\r\n\r\n19:39:17:05  19:39:22:19\r\n        L'Europe tangue.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:31:04\r\nNicolas Sarkozy et Angela Merkel\r\n    reprennent tout en main.\r\n\r\n19:39:31:09  19:39:38:14\r\n       \u00c7a ne va pas marcher\r\n      ce qu'ils vont monter.\r\n\r\n19:39:38:19  19:39:42:21\r\n     Toute cette crise r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:39:43:02  19:39:50:15\r\n   les probl\u00e8mes de gouvernance\r\n         de la zone euro.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:55:13\r\nOn part de la Gr\u00e8ce et ensuite ?\r\n\r\n19:39:55:19  19:39:59:10\r\n        Le vrai probl\u00e8me,\r\n      ce n'est pas la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:59:14  19:40:05:19\r\n          C'est l'Italie\r\n     qui se profile derri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:06:00  19:40:09:00\r\n        On risque d'avoir\r\n    une succession de d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:40:09:06  19:40:16:06\r\n       L'Italie, c'est gros.\r\n\r\n19:40:16:11  19:40:21:03\r\n On attend une r\u00e9cession mod\u00e9r\u00e9e\r\n d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:40:21:09  19:40:23:11\r\n     Ce n'est pas surprenant.\r\n\r\n19:40:23:16  19:40:28:03\r\n    De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\nsur l'affaire Kadhafi, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:31:15\r\n      Le conseiller d'Etat\r\n     F.Longchamp s'exprime.\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:16\r\n       Gen\u00e8ve a refus\u00e9 de\r\n  sanctionner ses policiers,..\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:36:19\r\n    ..ce que Berne demandait.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:42:13\r\n  F.Longchamp est clair: lors de\r\nl'arrestation d'Hannibal Kadhafi,..\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:46:04\r\n      ..la police genevoise\r\n a fait son travail correctement.\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:50:16\r\n  Deux ans plus tard, il refuse\r\nle march\u00e9 propos\u00e9 par M.Calmy-Rey.\r\n\r\n19:40:51:21  19:40:55:22\r\n    \"Elle m'a dit que la Libye\r\nserait pr\u00eate \u00e0 lib\u00e9rer les otages..\r\n\r\n19:40:56:04  19:40:58:11\r\n..si on sanctionnait des policiers.\"\r\n\r\n19:40:58:16  19:41:00:23\r\n          \"Elle voulait\r\n     une r\u00e9ponse imm\u00e9diate.\"\r\n\r\n19:41:01:04  19:41:05:02\r\n       \"Je lui ai r\u00e9pondu \r\n       que c'\u00e9tait exclu.\"\r\n\r\n19:41:06:11  19:41:10:21\r\n      Jusqu'ici, F.Longchamp\r\n    \u00e9tait contraint au silence.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:13:11\r\n   Les relations avec Berne..\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:15:21\r\n     ..ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es..\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:18:07\r\n..par la forte pression libyenne.\r\n\r\n19:41:18:11  19:41:21:13\r\n    Nous avons d\u00fb nous taire \r\n    pour prot\u00e9ger les otages.\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:25:11\r\n     Gen\u00e8ve refuse unanimement\r\n   de sanctionner ses policiers.\r\n\r\n19:41:25:23  19:41:27:15\r\n       D\u00e8s le 1er jour,..\r\n\r\n19:41:27:20  19:41:29:13\r\n     ..certains ont voulu..\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:33:13\r\n  ..sanctionner des policiers.\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:38:12\r\n         C'\u00e9tait injuste\r\net inutile pour aider les otages.\r\n\r\n19:41:40:09  19:41:43:20\r\n        Autre r\u00e9v\u00e9lation:\r\nl'interpellation du fils Kadhafi..\r\n\r\n19:41:44:01  19:41:46:11\r\n..se serait d\u00e9roul\u00e9e sans violence.\r\n\r\n19:41:47:00  19:41:49:02\r\n  \"Quelques jours plus tard,..\r\n\r\n19:41:49:07  19:41:53:02\r\n..on a trouv\u00e9 une porte fracass\u00e9e\r\n     et du mat\u00e9riel cass\u00e9.\"\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:59:01\r\n\"Les gardes du corps de M. Kadhafi\r\n     ont voulu faire croire..\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:10\r\n  ..\u00e0 une arrestation muscl\u00e9e.\"\r\n\r\n19:42:02:00  19:42:04:16\r\nLe syndicat de la police judiciaire..\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:03\r\n        ..se dit satisfait.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:12:10\r\n  Selon la police, les autorit\u00e9s\r\ngenevoises l'ont toujours soutenue.\r\n\r\n19:42:12:14  19:42:20:23\r\n  Elle n'a fait aucun commentaire\r\n   sur l'appel de M.Calmy-Rey.\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:25:13\r\nM.Calmy-Rey n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:42:26:19  19:42:30:20\r\n  Dans la suite de ce journal, \r\n  un \u00e9tudiant entre en guerre..\r\n\r\n19:42:31:02  19:42:32:20\r\n       ..contre Facebook.\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:37:12\r\n   Il accuse le r\u00e9seau social de\r\nconserver les donn\u00e9es personnelles.\r\n\r\n19:42:40:21  19:42:43:09\r\nVoici le successeur de Mgr Genoud.\r\n\r\n19:42:43:13  19:42:47:04\r\n  Le dominicain Charles Morerod\r\n    est avec nous en direct.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:54:16\r\nCharles Morerod: \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se\r\n de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:42:54:21  19:42:58:23\r\nEt aussi Secr\u00e9taire de la commission\r\n   th\u00e9ologique internationale,..\r\n\r\n19:42:59:05  19:43:01:19\r\n     ..recteur de l'universit\u00e9\r\n          pontificale,..\r\n\r\n19:43:02:00  19:43:05:22\r\n    ..et Docteur en philosophie\r\n         et en th\u00e9ologie.\r\n\r\n19:43:07:06  19:43:09:21\r\nC'est une personne tr\u00e8s claire.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:11\r\nIl a choisi l'ordre dominicain,..\r\n\r\n19:43:13:17  19:43:18:06\r\n..destin\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher et \u00e0 proclamer\r\n        la parole de Dieu.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:22:18\r\n           Il le fait\r\n  avec enthousiasme et ironie.\r\n\r\n19:43:22:23  19:43:27:11\r\n          Il sait aussi\r\n     relativiser les choses.\r\n\r\n19:43:28:02  19:43:33:05\r\n  Une qualit\u00e9 qui lui sera utile\r\n    dans sa nouvelle fonction.\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:40:12\r\nIl conna\u00eet moins le travail pastoral\r\n    et la proximit\u00e9 des fid\u00e8les.\r\n\r\n19:43:42:11  19:43:44:23\r\nAvec les int\u00e9r\u00eats qu'il a,..\r\n\r\n19:43:45:05  19:43:48:20\r\n..les yeux ouverts sur le monde,..\r\n\r\n19:43:49:01  19:43:53:11\r\n     ..c'est un vrai cadeau\r\n        pour le dioc\u00e8se.\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:58:13\r\n  Un profil d'intellectuel, qui\r\nn'effraie pas les fid\u00e8les vaudois.\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:02:20\r\n     Je suis tr\u00e8s contente,\r\non a vraiment besoin d'un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:07:03\r\n-Je me r\u00e9jouis de ce qu'il pourra\r\n         nous apporter.\r\n\r\n19:44:07:09  19:44:10:20\r\n  -C'est un soulagement d'avoir\r\n      quelqu'un comme lui.\r\n\r\n19:44:11:07  19:44:15:11\r\nSa m\u00e8re a appris la nouvelle hier,\r\n    et cela l'inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n19:44:16:00  19:44:18:12\r\nIl voulait \u00eatre dans un couvent..\r\n\r\n19:44:18:17  19:44:21:07\r\n     ..pour avoir du monde.\r\n\r\n19:44:21:12  19:44:26:10\r\n     Il n'aurait pas aim\u00e9 vivre\r\ntout seul ou \u00eatre dans une paroisse.\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:22\r\n      Les pri\u00e8res de sa m\u00e8re,\r\n        il en aura besoin.\r\n\r\n19:44:30:03  19:44:33:13\r\n      Lui qui n'aime pas \u00eatre\r\n     au centre de l'attention.\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:39:08\r\n    Monseigneur ou mon P\u00e8re,\r\nvous n'\u00eates pas encore consacr\u00e9..\r\n\r\n19:44:39:12  19:44:42:10\r\n       ..mais on peut d\u00e9j\u00e0\r\n       dire Monseigneur ?\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:56:20\r\n        Je ne sais pas,\r\n    c'est comme vous voulez.\r\n\r\n19:44:57:01  19:45:01:15\r\n Vous ne manquez pas de titres.\r\n\r\n19:45:01:20  19:45:06:01\r\n Vous avez un CV d'intellectuel.\r\n\r\n19:45:06:06  19:45:14:11\r\n   Il ne faut pas avoir peur.\r\n\r\n19:45:14:16  19:45:25:11\r\nOn fait souvent des distinctions\r\n        entre les papes.\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:38:01\r\nLes cat\u00e9gories ne correspondent pas\r\n    \u00e0 toutes les personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:41:04\r\n      Vous allez prolonger\r\n   le souvenir de Mgr Genoud.\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:47:16\r\n   Est-ce que \u00e7a vous touche \r\n   d'\u00eatre dans cette lign\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:47:22  19:45:52:02\r\n        Oui, \u00e7a me touche\r\n    de succ\u00e9der \u00e0 Mgr Genoud.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:56:23\r\nJe n'ai pas encore vu les anneaux.\r\n\r\n19:45:57:04  19:46:02:11\r\n     On me cache des choses.\r\n\r\n19:46:02:16  19:46:06:03\r\nLes \u00e9v\u00eaques, c'est impressionnant.\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:17:21\r\n    \u00c7a a chang\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:25:08\r\n  Oui, on ne tend plus la main\r\n   pour montrer les anneaux.\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:31:07\r\n             Demain,\r\ndes portraits para\u00eetront de vous.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:44:22\r\nEst-ce que les catholiques cherchent\r\n  encore \u00e0 convertir les autres ?\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:54:12\r\n        Oui, mais il y a\r\n plusieurs mani\u00e8res de le faire.\r\n\r\n19:46:54:17  19:47:02:06\r\nSi on ne propose pas la conversion,\r\n    c'est qu'on n'y croit pas.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:18:16\r\n   Chaque \u00e9v\u00eaque doit choisir\r\n          une devise.\r\n\r\n19:47:18:21  19:47:23:03\r\n    Ma devise est: pour moi,\r\n     vivre c'est le Christ.\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:28:17\r\n  Plusieurs entreprises \u00e9taient\r\n  r\u00e9unies \u00e0 Chavannes-de-Bogis.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:31:15\r\n     En ces temps assombris\r\n   par la crise europ\u00e9enne,..\r\n\r\n19:47:31:21  19:47:34:22\r\n  ..le but \u00e9tait de rapprocher\r\n    romands et al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:40:00\r\n    Les patrons de PME parlent\r\n   de crise et de leurs atouts.\r\n\r\n19:47:40:13  19:47:42:10\r\n  Le tissu \u00e9conomique suisse..\r\n\r\n19:47:42:14  19:47:45:00\r\n      ..est form\u00e9 de 80 %..\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:46:22\r\n      ..de PME familiales.\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:49:23\r\n           En Suisse,\r\n   on a des r\u00e9serves latentes.\r\n\r\n19:47:50:04  19:47:53:19\r\n      On peut les utiliser\r\n        en cas de crise.\r\n\r\n19:47:56:21  19:48:00:14\r\n    Les suppressions d'emplois \r\n    chez Novartis et Kudelski..\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:03:03\r\n  ..pourraient servir de stimuli.\r\n\r\n19:48:03:13  19:48:05:16\r\n  Ces groupes sont nos clients.\r\n\r\n19:48:05:21  19:48:07:18\r\n     Quand ils licencient,..\r\n\r\n19:48:07:23  19:48:12:23\r\n  ..soit ils nous font travailler,\r\nsoit ils nous font travailler moins.\r\n\r\n19:48:13:04  19:48:15:21\r\nIl faut qu'on adapte notre offre.\r\n\r\n19:48:16:02  19:48:20:11\r\nIl faut leur apporter des nouveaut\u00e9s\r\n     qu'ils n'ont pas chez eux.\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:25:04\r\n    Novartis ferme un outil..\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:29:04\r\n     ..qui fonctionne bien.\r\n\r\n19:48:29:10  19:48:33:23\r\nCe n'est pas une situation de crise,\r\n     mais une restructuration.\r\n\r\n19:48:34:04  19:48:39:16\r\nMais il y a des annonces positives\r\nchez Hublot, La Mobili\u00e8re, Ruag...\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:42:12\r\n On a des indicateurs positifs.\r\n\r\n19:48:53:03  19:48:56:18\r\n      Unanimit\u00e9 du discours,\r\n  les PME traverseront la crise..\r\n\r\n19:48:56:23  19:48:59:16\r\n..si elles font preuve de dynamisme.\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:05:12\r\n     Un \u00e9tudiant autrichien\r\n       attaque Facebook.\r\n\r\n19:49:05:18  19:49:09:06\r\n Il d\u00e9clare que le r\u00e9seau social\r\n     conserve massivement..\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:13:12\r\n   ..des donn\u00e9es personnelles\r\nqui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler g\u00eanantes.\r\n\r\n19:49:22:09  19:49:26:09\r\n   Cet \u00e9tudiant a d\u00fb pers\u00e9v\u00e9rer\r\n    pour obtenir de Facebook..\r\n\r\n19:49:26:13  19:49:28:14\r\n ..les donn\u00e9es qui le concernent.\r\n\r\n19:49:28:20  19:49:31:09\r\nIl a re\u00e7u un CD avec 1'200 pages..\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:35:02\r\n   ..qui retracent ses trois ans\r\n     d'activit\u00e9 sur Facebook.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:39:02\r\n Tout y est, m\u00eame les informations\r\n       qu'il avait effac\u00e9es.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:43:02\r\nFacebook nous permet \u00e0 tout moment..\r\n\r\n19:49:43:07  19:49:45:18\r\n  ..de supprimer nos messages.\r\n\r\n19:49:45:23  19:49:50:18\r\n         Mais il s'av\u00e8re\r\n      que Facebook stocke..\r\n\r\n19:49:50:23  19:49:54:19\r\n      ..toutes les donn\u00e9es \r\n     qu'on croyait effac\u00e9es.\r\n\r\n19:49:56:11  19:49:59:11\r\n         Rien n'a disparu\r\n     des serveurs de Facebook.\r\n\r\n19:49:59:16  19:50:04:17\r\nCe CD contient tous les commentaires\r\nde Max Schrems, ses conversations,..\r\n\r\n19:50:04:22  19:50:08:17\r\n  ..les invitations \u00e0 une soir\u00e9e,\r\n       les demandes d'amis..\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:13:20\r\n ..et les photos qu'il a publi\u00e9es\r\n       un jour sur sa page.\r\n\r\n19:50:14:01  19:50:18:17\r\n  Toutes ces donn\u00e9es personnelles\r\n   restent en main de Facebook.\r\n\r\n19:50:20:03  19:50:24:06\r\n  C'est pas normal, mais comme\r\n  on l'accepte, \u00e7a le devient.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:28:06\r\n    -On le sait, mais bon...\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:33:12\r\n     Il faut en \u00eatre conscient\r\net pas mettre n'importe quoi dessus.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:37:02\r\n         -Ca me choque.\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:41:07\r\n    Mais j'attends de voir les\r\nr\u00e9percussions dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:47:21\r\n -Ce qui m'inqui\u00e8te, c'est que ces\r\ninformations soient revendues apr\u00e8s.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:53:10\r\n Facebook affirme ne pas revendre\r\n    ces informations priv\u00e9es.\r\n\r\n19:50:53:14  19:51:01:04\r\n Cet avocat a r\u00e9clam\u00e9 ses donn\u00e9es\r\n mais n'en a re\u00e7u qu'une partie.\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:05:03\r\nDifficile d'obtenir le CD complet.\r\n\r\n19:51:05:18  19:51:08:13\r\nFacebook ne veut pas le rendre..\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:10:14\r\n    ..facilement accessible.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:17\r\n   En outre, le groupe collecte\r\n    des donn\u00e9es de personnes..\r\n\r\n19:51:15:23  19:51:18:20\r\n    ..qui ne sont pas inscrites\r\n           sur le site.\r\n\r\n19:51:19:07  19:51:21:20\r\nQuand on s'inscrit sur Facebook,..\r\n\r\n19:51:22:01  19:51:26:00\r\n  ..on est invit\u00e9 \u00e0 transmettre\r\n     son carnet d'adresses.\r\n\r\n19:51:26:05  19:51:30:11\r\n  Facebook conserve apparemment\r\n    toutes ces informations.\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:38:11\r\nEst-ce que Facebook enfreint la loi\r\n  sur la protection des donn\u00e9es ?\r\n\r\n19:51:38:16  19:51:42:17\r\n   La r\u00e9glementation europ\u00e9enne\r\n   est plus stricte qu'aux USA.\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:45:02\r\n     Aux USA, l'entreprise..\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:46:21\r\n      ..peut les utiliser..\r\n\r\n19:51:47:02  19:51:49:06\r\n ..sans l'accord de la personne.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:53:17\r\nLa personne peut ensuite contester\r\n     ou retirer ces donn\u00e9es.\r\n\r\n19:51:53:23  19:51:57:16\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en et suisse, \r\n  il faut un accord pr\u00e9alable.\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:02:16\r\n  L'\u00e9tudiant autrichien a d\u00e9pos\u00e9\r\n    plainte contre Facebook,..\r\n\r\n19:52:02:21  19:52:06:22\r\n    ..m\u00eame si l'amende encourue\r\n   est d'\u00e0 peine 120'000 francs.\r\n\r\n19:52:07:03  19:52:09:08\r\n     Il engage les citoyens..\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:13:09\r\n    ..\u00e0 r\u00e9clamer leurs donn\u00e9es\r\n    pour importuner Facebook.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:18:04\r\n     R.Federer aura une rue\r\n      \u00e0 son nom \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:18\r\n  Son manager et son p\u00e8re ont\r\ndonn\u00e9 leur accord aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:22:00  19:52:25:18\r\nL'all\u00e9e reliera la route de Soleure\r\n  aux b\u00e2timents de Swiss Tennis.\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:33:11\r\n       Fribourg accueillera\r\nla Coupe Davis du 10 au 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:52:33:16  19:52:36:09\r\n      La Suisse affrontera\r\n    les USA au premier tour.\r\n\r\n19:52:37:12  19:52:41:17\r\n N.Djokovic s'est qualifi\u00e9 pour les\r\nquarts de finale du tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:44:15\r\n      Le Serbe a ais\u00e9ment\r\n    domin\u00e9 L.Kubot, 6-1 6-2.\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:47:22\r\n        Au prochain tour,\r\n  il sera oppos\u00e9 \u00e0 M.Baghdatis.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:56:01\r\n N.Djokovic est le ph\u00e9nom\u00e8ne de\r\nl'ann\u00e9e dans le monde du tennis.\r\n\r\n19:52:56:06  19:53:00:13\r\nAvec 66 victoires pour 3 d\u00e9faites,\r\nle Serbe affole les statistiques.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:04:16\r\n Malgr\u00e9 son statut, le champion\r\ncultive son talent d'imitateur..\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:18\r\n..et ne se prend pas au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:53:07:18  19:53:10:13\r\n           Il est revenu\r\n    avec une t\u00eate d'Halloween..\r\n\r\n19:53:10:18  19:53:14:09\r\n    ..pour f\u00eater son come-back\r\n   apr\u00e8s six semaines de pause.\r\n\r\n19:53:14:13  19:53:18:12\r\n   A B\u00e2le, N.Djokovic a retrouv\u00e9\r\n le plaisir de frapper la balle,..\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:21:06\r\n  ..sans se prendre au s\u00e9rieux,..\r\n\r\n19:53:21:11  19:53:24:23\r\n ..m\u00eame s'il a \u00e9volu\u00e9 cette ann\u00e9e\r\n     \u00e0 un niveau vertigineux.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:02\r\nJ'ai une grande responsabilit\u00e9..\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:32:00\r\n..en faisant partie des meilleurs.\r\n\r\n19:53:32:05  19:53:35:19\r\n Le soutien des gens et la fa\u00e7on\r\n    dont ils me per\u00e7oivent..\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:38:07\r\n  ..deviennent tr\u00e8s importants\r\n           pour moi.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:41:06\r\nSon succ\u00e8s en Coupe Davis fin 2010..\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:44:23\r\n        ..a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic\r\n pour une ann\u00e9e 2011 fantastique.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:51:11\r\n  Il a \u00e9coeur\u00e9 Nadal et remport\u00e9 \r\n  trois tournois du Grand Chelem.\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:55:11\r\n         Devenu num\u00e9ro un,\r\n    il aime toujours chambrer..\r\n\r\n19:53:55:15  19:53:59:19\r\n..son ex-petite amie Maria Sharapova,\r\n        qui le lui rend bien.\r\n\r\n19:54:00:01  19:54:05:17\r\n          Sharapova rit\r\n\r\n19:54:07:10  19:54:10:06\r\n       Teigneux et ambitieux\r\n       au-del\u00e0 du tennis,..\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:00\r\n..N.Djokovic semble insaisissable.\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:16:01\r\n       Il cultive son look \r\n       de figure de mode,..\r\n\r\n19:54:16:06  19:54:20:01\r\n..mais c'est un joueur redoutable,\r\n       intelligent et fier.\r\n\r\n19:54:20:13  19:54:22:19\r\nJe crois que j'y ai toujours cru.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:25:13\r\n     Parfois inconsciemment.\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:29:05\r\n       Mais je le voulais,\r\n       je le visualisais.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:35:05\r\n  Je me voyais avec ce troph\u00e9e\r\n     de num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:38:16\r\n        J'ai pu franchir\r\n     les derniers paliers..\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:42:08\r\n ..en jouant le meilleur tennis\r\n           de ma vie.\r\n\r\n19:54:43:20  19:54:49:08\r\n Fantastic, it's great ! Yeah !\r\n       Il \u00e9clate de rire\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:08\r\n        Parfois irritant, \r\n       souvent d\u00e9sarmant,..\r\n\r\n19:54:53:12  19:54:57:07\r\n    ..N.Djokovic est \u00e0 la fois\r\n le roi et le bouffon des courts.\r\n\r\n19:54:58:16  19:55:02:12\r\n    Au cin\u00e9ma, le nouveau duo\r\n Jean Reno et Christian Clavier.\r\n\r\n19:55:02:18  19:55:05:11\r\n         Le film aborde\r\n  un sujet en principe s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:10:04\r\n  L'adoption d'une enfant par un\r\ncouple de lesbiennes en Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:55:10:10  19:55:18:13\r\n        Extraits du film,\r\n    et interview enregistr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:21:19  19:55:26:04\r\n         Pardon du retard,\r\n      j'\u00e9tais parti sur Orly.\r\n\r\n19:55:26:10  19:55:30:00\r\nAlors, voil\u00e0 la b\u00eate... La belle ?\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:33:19\r\n          -Enchant\u00e9. Kim.\r\n              -C\u00e9sar.\r\n\r\n19:55:34:00  19:55:37:02\r\n       -On peut s'embrasser\r\n       entre mari et femme.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:23\r\n          -Ca sera fait.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:46:12\r\n    -Angela de chez Cacharel ? \r\n   Ca me rappelle une de mes ex.\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:50:10\r\n -Non, c'est Miaou de chez Goudou.\r\n\r\n19:55:50:14  19:55:54:13\r\n-Cette musique, c'est une torture !\r\n\r\n19:55:54:18  19:56:01:20\r\n     -On dirait un chat coinc\u00e9\r\n          dans une porte.\r\n\r\n19:56:02:01  19:56:09:04\r\n  -En plus, la chanson est bien,\r\n       et elle la massacre.\r\n\r\n19:56:09:10  19:56:11:12\r\n       -C'est bon l\u00e0, ch\u00e9ri.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:14:10\r\n  Votre \u00e9pouse \u00e9tait fran\u00e7aise ?\r\n\r\n19:56:14:14  19:56:17:22\r\n-Non, tha\u00efe: elle s'appelait Tipong.\r\n\r\n19:56:18:03  19:56:22:09\r\n   Une chanteuse populaire ici:\r\n   elle est morte il y a 5 ans.\r\n\r\n19:56:22:13  19:56:25:17\r\n      C'est elle qui chante.\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:31:00\r\n  Jean Reno, Christian Clavier,\r\n            bonsoir.\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:35:16\r\n  Jean Reno, votre personnage \r\n  est aust\u00e8re, droit, honn\u00eate.\r\n\r\n19:56:35:21  19:56:38:04\r\n           Un Basque.\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:42:14\r\n   Et le personnage de Clavier\r\n    est une t\u00eate \u00e0 claques ?\r\n\r\n19:56:42:20  19:56:46:14\r\n        Oui, il m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:56:46:19  19:56:51:09\r\n  -Parce qu'il se plante entre \r\n Luis Mariano et Dario Moreno...\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:54:08\r\n-Quand m\u00eame, ce sont mes racines.\r\n\r\n19:56:54:12  19:56:57:12\r\n    Moreno, c'est votre vrai\r\n        nom d'origine ?\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:02:09\r\nMais rien \u00e0 voir avec Dario Moreno\r\n         qui \u00e9tait turc.\r\n\r\n19:57:02:14  19:57:05:09\r\n  Vous \u00eates vraiment des amis ?\r\n\r\n19:57:05:13  19:57:07:22\r\n   J'aime beaucoup Christian.\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:13:06\r\n Il y a beaucoup de camarades avec\r\nqui j'aurais de la peine \u00e0 d\u00e9jeuner.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:10\r\n      Avec Christian, non.\r\n\r\n19:57:15:14  19:57:19:10\r\n Il y a eu des couples c\u00e9l\u00e8bres,\r\n     comme Laurel et Hardy.\r\n\r\n19:57:19:14  19:57:24:07\r\nJ'ai commenc\u00e9 avec Laurel et Hardy\r\n      et Ben Turpin en 1912.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:30:00\r\n On a beaucoup appris avec eux.\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:32:17\r\n Vous faites 1,88 m, Jean Reno ?\r\n             1,87 m.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:37:14\r\n  Et vous, Christian Clavier ?\r\n   Je sais plus, un m\u00e8tre...\r\n\r\n19:57:37:19  19:57:41:14\r\n      -Je lui parle souvent\r\nde Walter Matthau et Jack Lemmon.\r\n\r\n19:57:41:20  19:57:43:19\r\n     -Ou De Fun\u00e8s, Bourvil.\r\n\r\n19:57:44:01  19:57:48:03\r\n    C'est difficile de faire\r\n    des couples, c'est rare.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:52:12\r\n  -Il faut savoir le cultiver,\r\n      ne pas se d\u00e9tester.\r\n\r\n19:57:52:18  19:57:57:17\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux\r\n qui disent que c'est un nanar ?\r\n\r\n19:57:57:23  19:58:02:05\r\n  Une certaine presse fran\u00e7aise\r\n         a des a priori.\r\n\r\n19:58:02:10  19:58:05:23\r\n   Mais des gens applaudissent\r\n      et rient beaucoup,..\r\n\r\n19:58:06:04  19:58:10:08\r\n  ..m\u00eame si le sujet est grave.\r\n\r\n19:58:10:12  19:58:17:11\r\nEt nous avons aussi des critiques\r\n     qui sont de notre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:58:17:17  19:58:21:09\r\n     Vous \u00eates deux acteurs\r\n     r\u00e9pertori\u00e9s de droite.\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:24:13\r\nVous \u00eates toujours sarkozystes ?\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:32:11\r\n        Je suis son ami.\r\n\r\n19:58:32:15  19:58:35:08\r\nEt en 2012, vous serez son soutien ?\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:38:00\r\n       -Je serai son ami.\r\n\r\n19:58:38:05  19:58:40:00\r\n            Et vous ?\r\n\r\n19:58:40:05  19:58:43:18\r\nJe suis l\u00e0 pour pr\u00e9senter un film.\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:47:13\r\n    -La politique pour moi, \r\n    c'est comme la religion.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:50:19\r\n     Je ne demande jamais:\r\n   \"Quelle est ta religion ?\"\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:52:17\r\n     Un mot sur la Suisse ?\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:55:17\r\n     On adore: on boit bien,\r\n         on mange bien.\r\n\r\n19:58:55:22  19:58:58:19\r\n       Et les journalistes\r\n       sont intelligents.\r\n\r\n19:58:59:01  19:59:02:06\r\n  Et on a des forfaits fiscaux\r\n       tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n19:59:02:11  19:59:04:17\r\n      Vous vous installez ?\r\n\r\n19:59:04:22  19:59:07:21\r\n-Non, moi, je suis parti aux USA.\r\n\r\n19:59:08:02  19:59:09:22\r\n  J'ai deux gamins am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:59:10:03  19:59:12:13\r\n Vous vous installez en Suisse ?\r\n              Non.\r\n\r\n19:59:12:18  19:59:16:03\r\nEt vous ? Pour la beaut\u00e9 du pays ?\r\n\r\n19:59:16:08  19:59:22:00\r\n Non. C'est une question pi\u00e8ge ?\r\n\r\n19:59:22:05  19:59:25:09\r\n Et vous, vous venez en France ?\r\n              Non.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:28:17\r\n          Vous incarnez\r\n     deux grandes r\u00e9ussites.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:33:17\r\nEst-ce qu'on a encore le feu sacr\u00e9\r\n  apr\u00e8s tant de films \u00e0 succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:59:33:22  19:59:38:20\r\n  J'aime beaucoup mon m\u00e9tier, \r\n  les techniciens, le plateau.\r\n\r\n19:59:39:01  19:59:42:20\r\n         J'aime beaucoup\r\n    chercher des personnages.\r\n\r\n19:59:43:01  19:59:46:07\r\n    J'aime beaucoup la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:57:17\r\n  Je ne crois pas \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:59:57:23  20:00:00:11\r\nVous avez une fra\u00eecheur \u00e9tonnante.\r\n\r\n20:00:00:16  20:00:05:15\r\n      Vous n'\u00eates pas blas\u00e9\r\n         par le succ\u00e8s ?\r\n\r\n20:00:05:21  20:00:10:19\r\nNotre m\u00e9tier, c'est de tout remettre\r\n     en question \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n20:00:11:00  20:00:24:16\r\n    On n'est pas des notables\r\n          de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n20:00:24:21  20:00:28:06\r\n     Quand vous n'\u00e9tiez pas\r\n     un acteur \u00e0 succ\u00e8s,..\r\n\r\n20:00:28:11  20:00:31:00\r\n..vous avez appris le japonais ?\r\n\r\n20:00:31:05  20:00:36:08\r\nExactement, et je suis aussi sorti\r\n       avec des Japonaises.\r\n\r\n20:00:36:12  20:00:39:19\r\nAvant le succ\u00e8s, il y a l'insucc\u00e8s ?\r\n\r\n20:00:40:01  20:00:43:19\r\n     La plus grande aventure\r\n de l'\u00eatre humain, c'est sa vie.\r\n\r\n20:00:44:00  20:00:45:11\r\n          Pr\u00e9serve-la !\r\n\r\n20:00:45:17  20:00:48:20\r\n       Merci \u00e0 vous deux.\r\n     Merci de votre accueil.\r\n\r\n20:00:50:10  20:00:54:15\r\n     L'info du jour, c'est\r\nle nouveau coup de th\u00e9\u00e2tre grec.\r\n\r\n20:00:54:20  20:00:59:19\r\n    G.Papandr\u00e9ou a offert de\r\n dialoguer avec l'opposition,..\r\n\r\n20:01:00:00  20:01:07:00\r\n   ..et laiss\u00e9 entendre qu'il\r\npourrait renoncer au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:01:13:16  20:01:17:01\r\n        Dans un instant,\r\n   la m\u00e9t\u00e9o de Maria Mettral.\r\n\r\n20:01:17:06  20:01:19:17\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:19:22  20:01:26:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  T.Bongi, N.Bovy, V.Fiore-Donno,\r\n    A.Giddey, E.Haile, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB095818\r\nDate de transcription : 07-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:35) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, tout s'acc\u00e9l\u00e8re dans la crise europ\u00e9enne le 1er ministre grec a parl\u00e9 devant son Parlement le G20 r\u00e9unis \u00e0 Cannes, r\u00e9agit, minute par minute, il tente d'\u00e9teindre l'incendie financier et d'att\u00e9nuer les risques de propagation, Barack Obama, Nicolas Sarkozy, Angela Merkel discute aussi de l'Italie et de l'Espagne, les r\u00e9actions d\u00e9claration de Fran\u00e7ois Longchamp dans La Tribune de Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat assure que Micheline Calmy-Rey avait demand\u00e9 de sanctionner les policiers responsables de l'arrestation d'Hannibal Kadhafi s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de la demande de la Libye en pleine crise des otages, voici le nouvel \u00e9v\u00eaque de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve son dioc\u00e8se repr\u00e9sente 690000 catholiques environ Charles mourir ou sera avec nous en Direct un \u00e9tudiant autrichien entre en guerre contre Facebook, il d\u00e9nonce le fait que le r\u00e9seau social et conserver l'\u00e9quivalent de 1200 pages d'informations concernant Novak Djokovic au tournoi de B\u00e2le \u00e0 24 ans, il cultive son image de g\u00e9nie insolent, il limite les autres joueurs, son ironie est devenue proverbiale mais aussi son s\u00e9rieux quand il \u00e9voque sa nationalit\u00e9 serbe ou ses convictions de chr\u00e9tien orthodoxe et puis Jean Reno et Christian Clavier, nos invit\u00e9s, il pr\u00e9sente le nouveau film on ne choisit pas sa famille, il parle de complicit\u00e9 de la Suisse et de l'eau notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire depuis les visites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:37 > 0:01:52) [92%] : \r\nCe soir, plus que jamais l'Europe enti\u00e8re regarde vers Ath\u00e8nes les Grecs doivent accepter de se serrer la ceinture de mani\u00e8re drastique, en \u00e9change de l'aide financi\u00e8re de l'Europe qui est souveraine, la faillite ces derni\u00e8res heures encore les dirigeants grecs sembl\u00e9 tergiverser Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:53 > 0:02:36) [91%] : \r\nC'est un 1er ministre affaibli en sursis, qui se pr\u00e9sente devant le Parlement sermonn\u00e9s par les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 Cannes, critiqu\u00e9 dans son propre parti pour avoir lanc\u00e9 l'id\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan de sauvetage de la Gr\u00e8ce Georges Papon dans les doutes ont, une nouvelle manoeuvre pour sauver son fauteuil les si l'opposition accepte de n\u00e9gocier avec le gouvernement, nous appliquerons sans tarder le plan europ\u00e9en, dit le 1er ministre qui reste \u00e9vasif sur le r\u00e9f\u00e9rendum, son ministre des Finances prend alors la parole, il appelle le 1er ministre \u00e0 dire clairement que la Gr\u00e8ce renonce au r\u00e9f\u00e9rendum couche un 1er ministre accul\u00e9 et qui n'a plus de majorit\u00e9 au parlement, ce matin, plusieurs d\u00e9put\u00e9s socialistes ont annonc\u00e9 qu'ils ne voteraient pas demain la confiance au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:36 > 0:02:41) [66%] : \r\nCe qui n'ne qui ait vu que je suis en col\u00e8re donc prendre tous Laroche, elle m'avait du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:41 > 0:02:55) [89%] : \r\nNon mais ce gouvernement n'a \u00e9t\u00e9 aussi faible payer sans pilote, on ne peut pas continuer ainsi, dans l'int\u00e9r\u00eat de la nation et pour retrouver notre dignit\u00e9, les partis politiques doivent d\u00e8s maintenant d\u00e9cid\u00e9 de former un gouvernement d'union nationale mais c'est \u00e7a 4 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:01) [98%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'opposition r\u00e9clame la d\u00e9mission de Georges Papandr\u00e9ou et la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:01 > 0:03:03) [88%] : \r\nMais d'ici 6 semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:05 > 0:03:13) [94%] : \r\nJe pense que le danger pour la Gr\u00e8ce et pour l'Euro serait le maintien de ce gouvernement car ce que fait Papandr\u00e9ou repr\u00e9sente un danger tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:14 > 0:03:23) [92%] : \r\nMais Georges Papandr\u00e9ou refuse ce soir de d\u00e9missionner et d'organiser des \u00e9lections anticip\u00e9es, des \u00e9lections qui pr\u00e9cipiterait, dit-il, la faillite de l'\u00c9tat grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:24 > 0:03:29) [94%] : \r\nAlexia Kefalas la Gr\u00e8ce donne le tournis \u00e0 l'Europe, quelle est la part du d\u00e9sordre, la part du bluff.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:31 > 0:04:16) [93%] : \r\nEh bien oui, c'\u00e9tait un v\u00e9ritable coup de Poker finalement pour Papandr\u00e9ou depuis des mois il chercher un consensus sur l'accord europ\u00e9en, notamment celui qui a \u00e9t\u00e9 conclu la semaine derni\u00e8re et rien n'y faisait m\u00eame pas l'intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique hell\u00e9nique maintenant tout \u00e0 l'heure, Georges Papandr\u00e9ou, \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e9faillant, tout le monde pensait qu'il allait quitter son poste de 1er ministre h\u00e9 bien le chef de l'opposition, Denis Amar \u00e7a fait un pas en avant et a dit qu'il accepterait \u00e9ventuellement l'accord europ\u00e9en conclu la semaine derni\u00e8re, il n'en fallait pas plus pour le 1er ministre grec pour annoncer que, finalement, h\u00e9 bien il ne ferait ni r\u00e9f\u00e9rendum ni \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es et m\u00eame il resterait \u00e0 son poste, reste \u00e0 savoir si demain soir \u00e0 minuit il obtiendra la confiance de ses d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:16 > 0:04:28) [95%] : \r\nAlexia merci les finesses de la politique grecque ne sont pas du go\u00fbt des dirigeants europ\u00e9ens et am\u00e9ricains, qui sont dans l'urgence d'\u00e9teindre l'incendie financier, le G20 est sur le pied de guerre \u00e0 Cannes, reportage Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:30 > 0:04:55) [93%] : \r\nUne arriv\u00e9e de Star avec bain de foule et mont\u00e9e du tapis rouge, mais \u00e0 Cannes, l'ambiance n'est pas vraiment \u00e0 la f\u00eate et la s\u00e9ance tendue hier soir avec le 1er ministre grec a laiss\u00e9 quelques traces d'irritation chez le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avant l'entretien bilat\u00e9ral franco- am\u00e9ricain, allez, merci Barack Obama dans le r\u00f4le de secouristes d'une Europe \u00e0 la d\u00e9rive, m\u00eame si l'Am\u00e9rique ne va pas mieux avait un message tr\u00e8s simple \u00e0 faire passer d'avance pr\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:05:00) [96%] : \r\nL'aspect le plus important de nos travaux, c'est 2 jours sera de r\u00e9soudre la crise financi\u00e8re en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:01 > 0:05:20) [95%] : \r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re s\u00e9ance de travail petit moment de d\u00e9tente avec la photo de famille, pas de temps \u00e0 perdre le menu du G20 et copieux, la r\u00e9forme du syst\u00e8me mon\u00e9taire, la r\u00e9gulation de la finance, entre autres, crise oblige, les Am\u00e9ricains semblent pr\u00eats \u00e0 \u00e9voquer la taxe sur les transactions financi\u00e8res, ce qui r\u00e9jouit les ONG invit\u00e9es au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:20 > 0:05:37) [87%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis par la, par la voix de leur secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor Tim Geithner avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s oppos\u00e9s \u00e0 cette id\u00e9e, donc le fait qu'il \u00c9tats-Unis manifestement parce que ce qui semble ne tiennent plus cette position laisse les Europ\u00e9ens s'il le souhaite mettre en place une taxe \u00e0 ce sont quand avec financi\u00e8re, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:37 > 0:05:45) [97%] : \r\nMais c'est la Gr\u00e8ce qui fait encore et toujours la une du sommet du G20, Barack Obama s'est inqui\u00e9t\u00e9 du risque de contagion \u00e0 d'autres pays, l'Euro c'est le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:49 > 0:05:52) [98%] : \r\nEt l'Europe, c'est le coeur de la politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:55 > 0:06:02) [98%] : \r\nNous ne pouvons pas accepter l'explosion de l'Euro qui signifierait l'explosion de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:02 > 0:06:06) [97%] : \r\nJe reste maintenant \u00e0 aborder les priorit\u00e9s au menu de ce G20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:06 > 0:06:11) [92%] : \r\nJean-Philippe Schaller, voil\u00e0 la version publique en coulisses, il y a des explications sanglante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:12 > 0:07:17) [92%] : \r\nEh oui, on en sait un peu plus ce soir sur la r\u00e9union d'hier avec Georges Papandr\u00e9ou, qui n'a visiblement pas \u00e9t\u00e9 une partie de plaisir, Nicolas Sarkozy et Angela Merkel n'avait jamais sembl\u00e9 aussi d'accord entre eux pour sermonner le 1er ministre grec alors selon un participant, il n'y avait aucune agressivit\u00e9 mais je cite les mots \u00e9taient clair comme de l'eau de roche et la mise en sc\u00e8ne aussi \u00e9tait particuli\u00e8rement soign\u00e9e au d\u00e9but, le 1er ministre grec \u00e9tait tout seul, sans aucun assistant ensuite son ministre des Finances est arriv\u00e9 et les 2 hommes se sont fait vertement sermonn\u00e9 par le duo franco- allemand, qui leur a expliqu\u00e9 que la Gr\u00e8ce ne recevraient plus un seul centime, si elle n'appliquait pas fermement les r\u00e8gles europ\u00e9ennes, alors \u00e9videmment le 1er le ministre grec des Finances qui \u00e9tait, semble-t-il, un peu souffrant a \u00e9t\u00e9 sont particuli\u00e8rement sonn\u00e9s par par cette ce ce traitement de choc, c'est \u00e0 peine s'il pouvait parler, selon un participant, et semble-t-il, h\u00e9 bien ce ce ce traitement plut\u00f4t muscl\u00e9e a eu finalement une cons\u00e9quence, c'est que le 1er ministre grec comme vous l'a dit tout \u00e0 l'heure, notre correspondante \u00e0 Ath\u00e8nes semble avoir abandonn\u00e9 son id\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:17 > 0:07:27) [92%] : \r\nJean-Philippe Mercier la Gr\u00e8ce qui appara\u00eet comme un boulet qui tire l'Europe vers le bas les chiffres et les explications avec Thierry Hartmann, Delphine Gianola, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:28 > 0:07:41) [94%] : \r\nDes milliards d'euros, puis des dizaines de milliards et aujourd'hui des centaines de milliards depuis l'explosion de la bulle de subprime et la crise financi\u00e8re, la dette grecque s'est envol\u00e9e depuis des d\u00e9cennies, elle d\u00e9passe le PIB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:41 > 0:07:55) [92%] : \r\nMais depuis 2008, la dette est indomptable et un t pr\u00e9visions pour l'an prochain 190 pourcent du PIB, la dette va fr\u00f4ler les 500 milliards pour la stabiliser, puis \u00e9ventuellement la rembourser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:55 > 0:08:10) [96%] : \r\nLa Gr\u00e8ce s'est engag\u00e9e \u00e0 \u00e9quilibrer son budget, mais m\u00eame en remontant des d\u00e9cennies en arri\u00e8re, impossible de trouver un seul budget \u00e9quilibr\u00e9 ici depuis 1993 jamais un seul exc\u00e9dent et le d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:10 > 0:08:23) [94%] : \r\nSi tu as pu atteindre 15 pourcent du PIB et l'\u00c9tat grec encore perdu 28 milliards l'an dernier, quel que soit le plan d'aide les cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce semble condamn\u00e9 \u00e0 perdre beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:30) [85%] : \r\nPose bonsoir bonsoir commentaire d'abord ce qu'on a vu en Gr\u00e8ce, \u00e7a para\u00eet un peu surr\u00e9aliste r\u00e9f\u00e9rendum pas r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:31 > 0:08:49) [90%] : \r\nOui, c'est tout \u00e0 fait surr\u00e9aliste hier on \u00e9tait parti pour un r\u00e9f\u00e9rendum, apparemment c'est pli\u00e9, je ne sais pas comment la population grecque va recevoir sa place qu'il y a une v\u00e9ritable souffrance les revenus baissent, le ch\u00f4mage explose et on leur dit : on va vous demander votre avis, puis maintenant dit oups alors va plus vous demander votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:49 > 0:08:55) [90%] : \r\nVous \u00eates de ceux qui disent il y a une certaine incorrection \u00e0 traiter la Gr\u00e8ce comme les Europ\u00e9ens, la traite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:55 > 0:09:06) [93%] : \r\nOui, rien dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens ne permettrait \u00e0 aux pays europ\u00e9ens de donner des ordres, Net et pr\u00e9cis avoir tellement d'intrusion, donc il y a quelque chose de qui, qui va pas dans cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:06 > 0:09:11) [89%] : \r\nLe bateau Europe tombent de mani\u00e8re tout \u00e0 fait incroyable, en r\u00e9alit\u00e9, Nicolas Sarkozy et Angela Merkel reprenne tout en main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:12 > 0:09:22) [84%] : \r\nEt oui, c'est-\u00e0-dire que le l'id\u00e9e du r\u00e9f\u00e9rendum leur avait avait fait sauter en l'air tout ce qu'il avait mont\u00e9, et de toute fa\u00e7on \u00e7a a pas march\u00e9, ceux qui vont monter mais ils reprennent en main quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:22 > 0:09:25) [79%] : \r\nLa Commission europ\u00e9enne court- circuit\u00e9, on est dans un fonctionnement bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:25 > 0:09:36) [93%] : \r\nOui, toute cette crise et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le les les probl\u00e8mes de gouvernance de la zone Euro, on n'a pas du tout entendu parler de la Commission et on est revenu \u00e0 une version tronqu\u00e9e de l'intergouvernementalisme avec 2 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:37 > 0:09:42) [91%] : \r\nLa Gr\u00e8ce, qui serait le d\u00e9but d'une r\u00e9action en cha\u00eene, \u00e7a veut dire quoi exactement, on parle de Gr\u00e8ce et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:42 > 0:10:02) [90%] : \r\nEh oui, alors c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est qu'on est focalis\u00e9 sur la Gr\u00e8ce et le communiqu\u00e9 de la semaine derni\u00e8re, disait : tout \u00e7a c'est pour la Gr\u00e8ce, le vrai probl\u00e8me ce n'est pas la Gr\u00e8ce et l'Italie qui se profile derri\u00e8re donc on on risque d'avoir une succession de, de, de cris de de de d\u00e9fauts en succession d'abord la Gr\u00e8ce ensuite probablement le Portugal a ensuite, sans doute, l'Italie et l'Italie, c'est gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:03 > 0:10:09) [92%] : \r\nDe monsieur Draghi, le nouveau patron de la BCE dit r\u00e9cession mod\u00e9r\u00e9e attendent d\u00e9j\u00e0 fin 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:10 > 0:10:21) [85%] : \r\nOui, ben c'est pas surprenant non plus, \u00e7a fait un an, un an et demi qu'on met partout en en place des politiques d'aust\u00e9rit\u00e9 non comme on fait d'aust\u00e9rit\u00e9, on a les r\u00e9sultats qui qui arrive normalement merci Charles Wyplosz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:23 > 0:10:35) [93%] : \r\nDe nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur l'affaire Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve, le conseiller d'\u00c9tat Fran\u00e7ois Longchamp dans La Tribune de Gen\u00e8ve affirme que le canton a refus\u00e9 de sanctionner ces policiers ce que Berne pour d\u00e9nouer la crise, une bulle Wilson Jennifer quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:36 > 0:10:49) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Longchamp veut mettre les points sur les I : la nuit de l'arrestation d'Hannibal Kadhafi, la police genevoise fait son travail correctement, 2 ans plus tard, lorsque Micheline Calmiret lui t\u00e9l\u00e9phone le conseiller d'\u00c9tat refuse le march\u00e9 propos\u00e9 par Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:50 > 0:11:04) [92%] : \r\nElle m'appelle et me dit qu'elle est en ligne avec un \u00e9missaire \u00e0 Tripoli la Libye serait pr\u00eate \u00e0 lib\u00e9rer les otages sont sanctionn\u00e9es des policiers pour l'exemple, elle voulait une r\u00e9ponse sur le Champ, je lui ai dit que journa formeraient le Conseil d'\u00c9tat, mais que je pouvais d'ores et d\u00e9j\u00e0 lui r\u00e9pondre que c'\u00e9tait exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:05 > 0:11:10) [87%] : \r\nDes r\u00e9v\u00e9lations que Fran\u00e7ois Longchamp, d\u00e9cide de faire aujourd'hui contraint au silence jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:10 > 0:11:19) [90%] : \r\nLes relations ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9es avec la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que la pression libyenne \u00e9tait forte, nous avons d\u00fb nous taire parce qu'il y avait des otages dont la vie \u00e9tait r\u00e9ellement menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:19 > 0:11:24) [96%] : \r\nGen\u00e8ve refuse de sanctionner ces policiers une position unanime au sein du gouvernement de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:25 > 0:11:38) [82%] : \r\nLa revendication Collomb sanctionne les policiers la la existait d\u00e8s le 1er jour, j'y ai toujours oppos\u00e9 une fin de non- recevoir, d'une part, parce que je trouvais fondamentalement injuste et puis d'autre part parce \u00e7a aurait rigoureusement rien servi pour lib\u00e9rer les otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:39 > 0:11:45) [90%] : \r\nAutre r\u00e9v\u00e9lation, l'interpellation du fils Kadhafi dans cet h\u00f4tel 5 \u00e9toiles se serait d\u00e9roul\u00e9 sans violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:12:00) [90%] : \r\nOr, quelques jours plus tard, on a trouv\u00e9 une porte fracass\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur de la suite et du mat\u00e9riel cass\u00e9 le syst\u00e8me de passe de l'h\u00f4tel montre qu'\u00e0 cette date- l\u00e0, les gardes du corps de monsieur Kadhafi sont entr\u00e9es et sorties \u00e0 15 reprises de la suite, leur but \u00e9tait de faire croire \u00e0 une arrestation muscl\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:00 > 0:12:25) [93%] : \r\nIndisponible aujourd'hui pour nous r\u00e9pondre, le syndicat de la police judiciaire, se dit satisfait des r\u00e9v\u00e9lations de Fran\u00e7ois Longchamp, elle prend le message du conseiller d'\u00c9tat, comme un signe de soutien, elle estime par ailleurs avoir toujours \u00e9t\u00e9 soutenu dans cette affaire par les autorit\u00e9s genevoises en ce qui concerne particuli\u00e8rement le coup de t\u00e9l\u00e9phone de Micheline Calmy-Rey, la police genevoise ne souhaite faire aucun commentaire, aucun commentaire non plus pour Micheline Calmy-Rey, qui n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir \u00e0 ces nouvelles d\u00e9clarations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:26 > 0:12:35) [93%] : \r\nDans la suite de ce journal, un \u00e9tudiant attaque Facebook il accuse le r\u00e9seau social de conserver massivement ces donn\u00e9es et puis le duo Clavier, Reno au cin\u00e9ma et sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:12:35 > 0:12:36) [70%] : \r\nLa veille la veille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:37 > 0:12:48) [85%] : \r\nVoici le successeur de Bernard Genoud le dominicain Charles mourir ou sera avec nous en Direct, il aura \u00e0 charge de 690000 catholiques en Suisse romande, Marion Tinguely Genevi\u00e8ve d'antan, Nicole Ameline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:49 > 0:13:56) [90%] : \r\nIl v\u00e9cut du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg la derni\u00e8re ligne du long CV de Charles Moore, h\u00e9ros, secr\u00e9taire de la Commission th\u00e9ologique internationale, inspecteur de l'Universit\u00e9 pontificale, le dominicain est influent \u00e0 Rome, le Docteur en th\u00e9ologie et en philosophie a aussi travaill\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est une personne tr\u00e8s clair qui a choisi lors des dominicain comme ordre qui est destin\u00e9 \u00e0 pr\u00eacher \u00e0 proclamer la Parole de Dieu, il de fait avec beaucoup d'enthousiasme, avec un petit brin d'ironie souvent il sait relativiser des choses et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, je crois, une qualit\u00e9 qui sera utile \u00e0 ce sp\u00e9cialiste de l'oecum\u00e9nisme et de l'ath\u00e9isme dans sa nouvelle fonction, car la proximit\u00e9 des fid\u00e8les de travail pastoral Charles mourir ou conna\u00eet beaucoup moins, il n'a fait qu'un passage \u00e9clair en paroisse 12 ans \u00e0 Gen\u00e8ve mais parcourant le monde, et avec les int\u00e9r\u00eats qu'il a comme th\u00e9ologien comme philosophe aussi les yeux grands ouverts sur le monde, je crois que c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s riche et un vrai cadeau pour le dioc\u00e8se un profil d'intellectuels qui n'effraie pas non plus ses fid\u00e8les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:56 > 0:14:02) [89%] : \r\nJe suis tr\u00e8s contente, tr\u00e8s heureuse parce qu'on avait rarement besoin dans depuis le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:02 > 0:14:14) [95%] : \r\nJe me r\u00e9jouis de d\u00e9couvrir tout ce qui pourra nous apporter intellectuellement et aussi humainement, c'est un soulagement d'avoir quelqu'un comme lui, m\u00eame si on ne le conna\u00eet pas, a priori, sa maman a appris la nouvelle hier matin la nouvelle vie qui attend son fils l'inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:14 > 0:14:25) [93%] : \r\nIl voulait \u00eatre dans un couvent, justement pour avoir du du monde et puis pas vivre tout seul il aurait pas aim\u00e9 dans une paroisse alors maintenant, moi je crois que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:26 > 0:14:34) [95%] : \r\nLes pierres de sa maman, il en aura besoin, lui qui n'appr\u00e9cie gu\u00e8re \u00eatre au centre de l'attention et qui aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 poursuivre son chemin dans le monde acad\u00e9mique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:36 > 0:14:38) [90%] : \r\nMon p\u00e8re n'est pas encore consacr\u00e9, on peut d\u00e9j\u00e0 dire Monseigneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:40 > 0:14:41) [98%] : \r\nJe ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:41 > 0:14:54) [84%] : \r\nAlors Philippe si vous voulez leur Monseigneur f\u00e9licitations en tout cas vous manquez pas titre hein vous \u00eates Recteur magnifique Universit\u00e9 Saint-Thomas d'Aquin, c'est vrai que vous avez un CV d'intellectuels d'\u00e9rudits tr\u00e8s impressionnant, certains sont presque effray\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:56 > 0:14:58) [95%] : \r\nMoi pas, il faut pas avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:00 > 0:15:11) [84%] : \r\nChez les patrons fait souvent le distinguo des papes tr\u00e8s rond intuitif, comme Jean XXIII, comme Jean-Paul II, puis d'autres, plus, plus intellectuel comme Beno\u00eet XVI comme Pi XII, on peut dire \u00e7a pour les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:14 > 0:15:19) [92%] : \r\nOh, je suppose, mais ces cat\u00e9gories une correspondent pas toujours \u00e0 toute la personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:20 > 0:15:31) [87%] : \r\nEn tout cas c'est le souvenir de de Monseigneur Genoud, vous allez devoir prolonger, c'est tr\u00e8s impressionnant, hein, \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9, quand on voit les anneaux des papes pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou \u00e7a vous touche de dans cette lign\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:41) [88%] : \r\nOui, ah oui, \u00e7a me touche surtout de succ\u00e9der \u00e0 Monseigneur Bernard Genoud mais \u00e0 part \u00e7a, je n'ai pas vu ces anneaux encore, donc il faudrait que je d\u00e9couvrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:41 > 0:15:44) [82%] : \r\nC'est l'offre acc\u00e8s aux premi\u00e8res \u00e9tapes, vous l'avez vu, c'est dans un coffre, c'est tr\u00e8s impressionnant \u00e0 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:46 > 0:15:48) [81%] : \r\nEh bien, on nous cache des choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:48 > 0:15:59) [90%] : \r\nMonseigneur les \u00e9v\u00eaques, \u00e7a a quelque chose de tr\u00e8s impressionnant, les \u00e9v\u00eaques \u00e0 l'ancienne tendaient leurs mains pr\u00e9cis\u00e9ment pour montrer ses anneaux, \u00e7a a chang\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:01 > 0:16:12) [91%] : \r\nOui, je crois qu'on ne tend plus tellement la main pour montrer les anneaux, il y a, il y a encore des gens qui veulent baiser l'anneau de la Madeleine avec mais j'ai pour l'instant j'ai pas tellement eu l'occasion de v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:12 > 0:16:29) [86%] : \r\nBon, c'est \u00e0 dire sur le fond, vous savez que, demain, dans les portraits qui qui para\u00eetront neuves on essaiera traquer si vous \u00eates plut\u00f4t conservateur plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9 et question na\u00efve, est ce que les catholiques cherchent encore \u00e0 convertir les autres comme les musulmans commises \u00e9vang\u00e9liques essaient de le faire quand on a la v\u00e9rit\u00e9 on veut convertir, c'est votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:16:49) [88%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, mais il y a plusieurs mani\u00e8res de c'est de le faire, nous proposons d'autrefois, si on ne leur proposait pas assez connu croirais pas dans le fond, mais on ne cherche pas \u00e0 l'imposer, on a bien accept\u00e9 le fait de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 pluraliste o\u00f9 les gens diff\u00e9rentes positions, nous, nous proposons ce que nous croyons avec conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:49 > 0:16:57) [93%] : \r\nMonseigneur merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, un mot peut-\u00eatre, je crois que chacun, \u00e0 vous de choisir une devise : vous avez d\u00e9j\u00e0 choisi la v\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:59 > 0:17:14) [86%] : \r\nOui, alors la devise est en latin de Gladio later tu l'attrait du Vivarais Christus c'est une traduction en latin d'une phrase de Saint Paul pour moi \u00e0 vivre, c'est le Christ, l'exp\u00e9rience de Saint Paul, converti qui, ayant connu J\u00e9sus-Christ voulait \u00eatre tout le temps avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:14 > 0:17:16) [99%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:20 > 0:17:31) [95%] : \r\nPlusieurs entreprises \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 l'occasion d'un forum Chavannes-de-Bogis en ces temps assombris par la crise europ\u00e9enne et le franc fort, le but \u00e9tait de rapprocher Romands et Al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:32 > 0:17:37) [93%] : \r\nQuand des patrons de PME se rencontrent, ils parlent de crise mais surtout de leurs atouts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:38 > 0:17:54) [87%] : \r\nLe tissu \u00e9conomique suisse est form\u00e9 de 2 80 pourcent PME et familial, et on a aussi un syst\u00e8me en Suisse qui est unique au monde, c'est qu'on a dans les bilans, ce qui s'appelle les r\u00e9serves de l'attente, ce qui fait qu'on peut utiliser nos petites graines qu'on a mis de c\u00f4t\u00e9 pour s'il y avait un moment qui est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:55 > 0:18:01) [89%] : \r\nLes r\u00e9centes annonces de suppressions d'emplois chez Novartis, \u00e9coutez ce qui pourrait m\u00eame servir de stimuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:01 > 0:18:20) [90%] : \r\nCes groupes-l\u00e0 sont nos clients, donc l\u00e0, forc\u00e9ment, lorsqu'il licencie 2 solutions : soit ils nous font travailler, soit l'inverse, mais ils nous font travailler encore moins parce que la situation est compliqu\u00e9e pour eux, c'est \u00e0 nous de savoir adapter notre offre \u00e0 ses clients la pour la port\u00e9e, leur apporter des choses vraiment nouvelles qu'ils n'ont pas chez eux qu'ils trouveront chez nous par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:20 > 0:18:51) [93%] : \r\nNovartis ferme ou entend fermer un outil de production qui fonctionne bien, qui est positif, Novartis fait des b\u00e9n\u00e9fices, donc on n'est pas dans une situation \u00e9conomique de crise, on est dans une situation de restructuration pour des choix strat\u00e9giques qui nous \u00e9chappe, mais pendant ce temps, on a un certain nombre d'autres annonces qui sont positives hublot va augmenter le nombre de collaborateurs La Mobili\u00e8re va augmenter le nombre de ses effectifs, on a RUAG qui a d\u00e9pos\u00e9 un un projet d'agrandissement de son entreprise, donc on a passablement d'autres indicateurs qui sont positifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:53 > 0:18:59) [92%] : \r\nC'est du discours, les PME traverseront la crise si elles savent faire preuve de dynamisme et de positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:16) [90%] : \r\nUn \u00e9tudiant autrichien attaque Facebook il se d\u00e9clare certain que le r\u00e9seau social conserve massivement des donn\u00e9es personnelles qui peuvent se r\u00e9v\u00e9ler g\u00eanante des messages qu'on croyait supprimer ou des demandes d'amis refus\u00e9 Emmanuelle Jaquet et la r\u00e9daction de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:19 > 0:19:38) [92%] : \r\nDe la pers\u00e9v\u00e9rance, il en a fallu \u00e0 cet \u00e9tudiant en droit pour obtenir de Facebook toutes les donn\u00e9es qui le concerne, il a re\u00e7u du r\u00e9seau social en CD contenant 1200 pages, un dossier retra\u00e7ant ses 3 ans d'activit\u00e9, minute par minute sur Facebook, tout y est, m\u00eame les informations qu'il avait effac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:39 > 0:19:55) [83%] : \r\nParce Facebook \u00e0 cette marque peine Masnaa Facebook nous permet, \u00e0 tout moment de supprimer nos messages onclick serait pass\u00e9 Facebook nous pose la question : est ce qu'on veut vraiment effac\u00e9 alors on dit oui mais \u00e0 la fin il s'av\u00e8re que Facebook sauvegarde et stopper toutes les donn\u00e9es qu'on croyait effac\u00e9s si une c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:56 > 0:20:17) [91%] : \r\nJ'rien n'a disparu des serveurs de Facebook, la preuve, ce CD contient tous les commentaires que Max Schrems a \u00e9crit toutes ses conversations, m\u00eame celle qu'il a effac\u00e9 toutes les invitations \u00e0 des soir\u00e9es m\u00eame refus\u00e9 toutes les demandes d'amis accepter ou non, ainsi que toutes les photos qu'il a publi\u00e9 un jour sur sa page, bref autant de donn\u00e9es personnelles qui reste en main du r\u00e9seau social.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:20:19 > 0:20:23) [93%] : \r\nC'est pas normal, mais on l'accepte donc finalement on tombe dans cette normalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:23 > 0:20:32) [88%] : \r\nOn le sait, mais malheureusement pour qu'enfin, Facebook, c'est quand m\u00eame la plus grande plateforme sociale au monde aujourd'hui tout au-dessus et il faut \u00eatre conscient simplement de Saadi permettent n'importe quoi dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:32 > 0:20:38) [96%] : \r\n\u00e7a me choque, mais j'attends de voir les les r\u00e9percussions d'ici quelques ann\u00e9es en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:38 > 0:20:47) [83%] : \r\nMoi ce qui m'inqui\u00e8te, serait surtout sa formation, elle sort un peu apr\u00e8s, Christine commerciale avec bon sens pour des publicit\u00e9s, ce qui serait peut-\u00eatre encore le plus grave, \u00e0 des employeurs comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:47 > 0:21:04) [92%] : \r\n\u00e0 ce jour Facebook affirme ne pas revendre ses informations priv\u00e9es, ce jeune avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles technologies a voulu lui aussi en avoir le coeur Net, il a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Facebook ses donn\u00e9es personnelles mais si l'on n'a re\u00e7u qu'une partie, car pour obtenir ce fameux CD complet, il faut s'accrocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:04 > 0:21:09) [88%] : \r\nAlors on peut imaginer qu'il y a pas une volont\u00e9 en tous cas de Facebook de rendre facilement accessibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:09 > 0:21:17) [93%] : \r\nUn manque de transparence qui choque cet avocat, en outre, il s'av\u00e8re aussi que le groupe collectent des donn\u00e9es de personnes qui ne sont pas inscrites sur le site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:17 > 0:21:30) [90%] : \r\nQuand on on s'inscrit sur Facebook \u00e0 un moment donn\u00e9, on a invit\u00e9 \u00e0 transmettre son son carnet d'adresses et en transmettant toutes ces informations, elles sont d\u00e9tenues par Facebook, qui apparemment les conserverez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:30 > 0:21:32) [46%] : \r\nMessieurs au Tch\u00e8ques un accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:33 > 0:21:42) [91%] : \r\nEn conservant ses donn\u00e9es priv\u00e9es est-ce que Facebook enfreint la loi sur la protection des donn\u00e9es, la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, en tout cas et plus pointilleuses qu'aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:42 > 0:21:57) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, l'entreprise pourrait les utiliser sans avoir l'accord de la personne, la personne pourrait apr\u00e8s contest\u00e9 ou retirer ces donn\u00e9es mais initialement, elle peut les utiliser sans avoir un accord du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en et suisse, il faut l'accord pr\u00e9alable avant l'utilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:57 > 0:22:12) [95%] : \r\nConvaincu de son bon droit, l'\u00e9tudiant autrichien a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Facebook en Europe, m\u00eame si l'amende encourue est d'\u00e0 peine 120000 francs sur son site, il engage les citoyens r\u00e9clamaient eux aussi leurs donn\u00e9es personnelles, histoire d'importuner le g\u00e9ant am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:22) [88%] : \r\nRoger Federer aura une rue \u00e0 son nom \u00e0 Bienne la reliera la route de Soleure au b\u00e2timent de Swiss tennis et au futur stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:22 > 0:22:23) [75%] : \r\nDe Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:23 > 0:22:28) [97%] : \r\nToujours au chapitre tennis Fribourg accueillera la Coupe Davis, du 10 au 12 f\u00e9vrier la Suisse en principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:28 > 0:22:34) [95%] : \r\nOn n'est pas Roger Federer affrontera les \u00c9tats-Unis 1er tour du Groupe mondial et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:34 > 0:22:42) [98%] : \r\nNovak Djokovic s'est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale du tournoi de B\u00e2le, le serbe a domin\u00e9 facilement le Polonais Lukasz Kubot 6 6 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:42 > 0:22:46) [99%] : \r\nAu prochain tour il sera oppos\u00e9 \u00e0 Marcos Baghdatis s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:48 > 0:23:03) [91%] : \r\nLa vague de hausses Djokovic, num\u00e9ro un mondial, cultive son image de g\u00e9nie insolent, il est tr\u00e8s s\u00e9rieux dans la qualit\u00e9 du jeu quand il parle de la Serbie ou de ses convictions orthodoxes, il est en revanche taquin et incontr\u00f4lable quand il laisse aller son talent d'imitateur Jean-Baptiste Leblanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:03 > 0:23:24) [94%] : \r\nCette semaine, il est revenu avec une t\u00eate d'Halloween, histoire de f\u00eater son Comeback dans le tennis apr\u00e8s 6 semaines de repos forc\u00e9 dos bloqu\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, Novak Djokovic a retrouv\u00e9 le plaisir de frapper la balle jaune sans retenue et sans se prendre au s\u00e9rieux, m\u00eame si l'homme de 24 ans qui parle 5 langues \u00e9volu\u00e9 cette ann\u00e9e sur des sommets vertigineux des vagues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:24 > 0:23:36) [94%] : \r\nEh oui, je sais que j'ai de grandes responsabilit\u00e9s en faisant partie des tout meilleurs joueurs du monde donnions sp\u00e9cialement maintenant avec la position que j'ai du coup le soutien des gens et la fa\u00e7on dont ils ne per\u00e7oivent devient tr\u00e8s important pour moi very very.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:37 > 0:23:58) [92%] : \r\nSon succ\u00e8s en Coupe Davis avec la Serbie, fin 2010 a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9clic pour une ann\u00e9e 2011 fantastique au cours de celle-ci, il a \u00e9coeur\u00e9, Rafa\u00ebl Nadal et remport\u00e9 3 tournois du Grand Chelem, l'Open d'Australie, Wimbledon et l'US Open, devenu num\u00e9ro un mondial, celui qui a lu tout Tolsto\u00ef aime toujours son ex petite-amie la Russe Maria Sharapova qui le lui rend bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:06 > 0:24:17) [87%] : \r\nEt ambitieux, au-del\u00e0 du tennis Novak Djokovic semble insaisissable et cultive son look de figures de mode aupr\u00e8s de Y\u00e9l\u00e9na, sa fianc\u00e9e, mais c'est un joueur redoutable intelligent et fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:17 > 0:24:29) [87%] : \r\nAu-del\u00e0 des clich\u00e9s, belle \u00e9vident et c'est, je crois que j'y ai toujours cru dans un coin de mon cerveau, c'\u00e9tait parfois inconscients, ce genre de destin, mais je le voulais, je l'imaginais, et je le visualiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:31 > 0:24:41) [82%] : \r\nJe ne me voyais avec ce troph\u00e9e de num\u00e9ro 1 mondial alors et j'ai pu franchir les derniers pallier cette ann\u00e9e en jouant le meilleur tennis de ma vie, m\u00eame je se plaignent de les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:43 > 0:24:44) [80%] : \r\nC'est \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:48 > 0:24:53) [88%] : \r\nParfois irritant mais souvent d\u00e9sarmant Djokovic est \u00e0 la fois le roi et le bouffon des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:55 > 0:25:20) [91%] : \r\nAu cin\u00e9ma, voici le nouveau duo Jean Reno et Christian Clavier, il avait fait merveille dans les visiteurs, cette fois, le film aborde un sujet en principe s\u00e9rieux, c'est l'adoption d'une fillette par couples de lesbiennes en Tha\u00eflande, Muriel Robin a besoin d'un mari fictif pour faire croire un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel, ce sera Christian Clavier, alias C\u00e9sar le concessionnaire auto gaffeur et franchouillard, extrait du film et l'interview que nous avons enregistr\u00e9 avec Jean Reno et Christian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:20 > 0:25:54) [80%] : \r\nOui, excusez mon retard, j'\u00e9tais parti sur Orly, mais \u00e7a c'est l'habitude du club mais David alors voil\u00e0 la b\u00eate la la belle la belle la belle bonjour Kim C\u00e9sar bon parlons peut peut-\u00eatre s'embrasser en tout entre mari et femme, comme \u00e7a ce sera fait \u00e0 une \u00e0 Angers Cacharel 11 minutes, \u00e7a me rappelle une de mes exemples non non non non non non, c'est bien le Goudou, si vous connaissez la la patronne Pauline dans les 17 c'est franchement c'est une torture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:54 > 0:25:59) [77%] : \r\nVous un espoir l\u00e0 on dirait un choc, je sais pas, non, dans une porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:01 > 0:26:12) [72%] : \r\n\u00e7a fait la meilleure vue ses chansons super marrante de le massacre va go\u00fbt Nieve tout dans ces pays, c'est bon, l\u00e0 c'est bon, on a, on a bien compris en cha\u00eene mais dites-moi, elle \u00e9tait fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:12 > 0:26:22) [82%] : \r\n\u00e7a pose non taille de s'appeler type Hong \u00e9tait une chanteuse tr\u00e8s populaire ici, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 5 ans, c'est elle qui chante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:27 > 0:26:41) [85%] : \r\nJean Reno et Christian Clavier, bonsoir, bonsoir Jean Reno, votre personnage, c'est \u00e0 l'autre extr\u00eame, un personnage aust\u00e8re droit, honn\u00eate, un basque Basque \u00e7a \u00e7a veut tout dire dans dans le c\u00f4t\u00e9 t\u00eate \u00e0 claques du personnage de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:41 > 0:26:45) [80%] : \r\nClavier \u00e7a \u00e9liminera la premi\u00e8re minute o\u00f9 je le vois oui je suis \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:45 > 0:27:04) [80%] : \r\nJuste, simplement parce qu'ils se plante entre Luis Mariano et Dario Moreno pas non plus dramatique parce que ma grande- sont mes racines, une donc est par parenth\u00e8se votre vrai nom d'origine Monsieur spire rugby enfin n'a rien \u00e0 voir avec Dario Moreno qui \u00e9tait turque lui est espagnol, vous \u00eates un vieux comme bouquin beaucoup Christian un vieux couples vraiment vous \u00eates ami vraiment voil\u00e0 r\u00e9agi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:04 > 0:27:14) [86%] : \r\nAlors, j'aime beaucoup Christian j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 aller d\u00e9jeuner \u00e9crit c'est pas il y a beaucoup de mes camarades, j'ai du mal est aller d\u00e9jeuner avec eux et Christian dont j'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:14 > 0:27:17) [97%] : \r\nIl y a eu des couples c\u00e9l\u00e8bres Laurel et Hardy, Jean Reno et Christian Kert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:17 > 0:27:36) [77%] : \r\nOn attend ici avec le regarder, moi j'ai commenc\u00e9 avec leur et Hardy, j'ai bien l'\u00e9preuve messieurs les tarifs Roger Leuret dans l'des Ben Turpin, c'\u00e9tait en 1912 on l'a fait, c'\u00e9tait, on a beaucoup appris avec le petit et le grand et fait un m\u00e8tre 88 Jean Reno 27 87 et vous, Christian Clavier, un m\u00e8tre et quelqu'un ma\u00eetre je plus un m\u00e8tre, \u00e7a doit pas souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:50) [83%] : \r\nLe Walter Matoury Jack m\u00eame parce que c'est, c'est un couple de faiblesse Bourvil, nous a beaucoup parce que c'est tr\u00e8s difficile de tout faire des coupes et de les trouver quand on les a, c'est une chose rare exactement et est-ce et de savoir le cultiver, ne pas se d\u00e9tester parce qu'il y a beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:50 > 0:27:56) [87%] : \r\nTous ceux qui vous disent : c'est un art, c'est une daube qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Jean Reno, vous les entendez r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:57 > 0:28:16) [89%] : \r\nOn a des a-priori notamment une certaine presse fran\u00e7aise gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, les gens applaudissent et les gens rient oblige, c'est un film o\u00f9 on rit beaucoup, m\u00eame si, bien s\u00fbr, le sujet est grave mais compris sire dit on ne peut pas faire de bonnes com\u00e9dies si on n'a pas un sujet assez grave, donc, la r\u00e9ponse c'est le public, ceci dit, nous avons aussi beaucoup de critiques qui sont notre coach.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:16 > 0:28:23) [85%] : \r\nVous avez 2 actes r\u00e9pertori\u00e9s de droite sarkozyste pur sucre, un nul autre m\u00eame, il a \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin de mariage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:23 > 0:28:31) [90%] : \r\nVous aurez donc bien le meilleur avec Johnny Hallyday, vous \u00eates toujours sarkozyste et moi je suis son ami je suis de l'ami du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:32 > 0:28:42) [87%] : \r\nEt en 2012, vous serez son soutien : je serais son ami et vous, je suis extr\u00eamement constant, mais si vous voulez, l\u00e0, je suis l\u00e0 pour pr\u00e9senter un film donc je voudrais c\u00e9l\u00e9bration une \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:42 > 0:28:47) [79%] : \r\nEt on a quand m\u00eame, c'est comme la religion dans ma t\u00eate, je vais jamais envers quelqu'un qu'elle \u00e9tait venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:47 > 0:28:49) [98%] : \r\nUn mot sur la Suisse, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:49 > 0:28:56) [84%] : \r\nOn adore, on est content, j'aurais bien, on voit bien le fond d'un et les journalistes sont intelligents de suivez mon regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:56 > 0:29:01) [92%] : \r\nEt on a des forfaits fiscaux tr\u00e8s int\u00e9ressant vous savez \u00e7a, les notaires vous attendent la sortie du Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:01 > 0:29:07) [73%] : \r\nC'est vous vous installez pas, je suis parti le du niveau, c'est ma femme qui est anglaise et de gamins am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:07 > 0:29:15) [89%] : \r\nVous installer en Suisse non non non et vous, Christian Clavier, vous savez j'ai il y a des pr\u00e9c\u00e9dents dans vos amis, \u00e0 laquelle les raisons, hein, pour l'amour du pays pour la beaut\u00e9 du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:16 > 0:29:32) [79%] : \r\nOn non b\u00e9n\u00e9ficie d'une question pi\u00e8ge, c'est ici nos veut donc je vais large vous la retourne, vous \u00eates vous voulez vous inscrire l'apparence pour annoncer alors \u00e9coutez, vous incarnez de r\u00e9ussite colossal et ce qu'on a encore le feu sacr\u00e9, Jean Reno, quand on a fait tellement de films \u00e0 si grands succ\u00e8s, voil\u00e0 pour l'excitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:32 > 0:29:57) [94%] : \r\nJ'aime beaucoup mon m\u00e9tier, j'aime beaucoup me remettre en cause, j'aime beaucoup les techniciens, j'aime beaucoup le plateau j'aime beaucoup cherch\u00e9 et trouv\u00e9 des personnages \u00e9videmment j'aime beaucoup \u00e7a, j'aime beaucoup la dur\u00e9e, j'ai toujours aim\u00e9 la dur\u00e9e dans ma vie, je ne crois pas \u00e0 l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, on peut faire des choses fabuleuses, il y a eu de grands \u00e9crivains, Baudelaire, pour ne citer que lui, mais j'aime beaucoup aussi la la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:57 > 0:30:22) [88%] : \r\nVous avez une fra\u00eecheur \u00e9tonnante, vous observez avant l'\u00e9mission, vous regardez vous tient une vide vous observent-ils Studio comment fonctionnent les cam\u00e9ras, vous \u00eates pas blas\u00e9, hein, par le succ\u00e8s \u00e9norme, je crois que les vous savez de notre profession et notre m\u00e9tier, c'est tout remettre en question \u00e0 chaque fois, sinon si vous voulez, ici, sinon c'est l'image un petit peu de un petit peu clich\u00e9 qui consiste \u00e0 penser que parce qu'on a eu de succ\u00e8s ou 3 succ\u00e8s dans son existence, les choses sont ainsi non on est pas des notables de SMIC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:30:22 > 0:30:28) [88%] : \r\nIl ne se rappelle m\u00eame un temps o\u00f9 vous n'\u00e9tiez pas un grand acteur \u00e0 succ\u00e8s je crois que vous avez appris le japonais en \u00e9tant petit vendeur de duty-free.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:28 > 0:30:34) [85%] : \r\nOui, exactement, parce que je travaille avec eux pour gagner ma vie et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 sortir avec des Japonais et apprendre un peu, le japonais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:34 > 0:30:40) [90%] : \r\nC'est incroyable \u00e7a avant, avant le succ\u00e8s il y a l'un succ\u00e8s, la plus grande aventure de l'\u00eatre humain, c'est sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:40 > 0:30:55) [89%] : \r\nLa sienne propre merci r\u00e9serve la merci Jean Reno merci Christian Clavier merci \u00e0 vous merci vraiment de votre accueil, et je vous rappelle l'information du jour, la Gr\u00e8ce tergiverser, ce soir encore rassurant possible r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:55 > 0:31:01) [86%] : \r\nPolitique se divise, l\u00e0 ce soir, le 1er ministre grec semble vouloir finalement l'abandon du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:01 > 0:31:11) [93%] : \r\nRandom le G20 r\u00e9agit \u00e0 Cannes, on entendait tout \u00e0 l'heure, il d\u00e9clare se concentrer aussi sur l'Italie sur l'Espagne pour \u00e9viter une contagion de la crise de la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:13 > 0:31:18) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:31:33 > 0:31:37) [76%] : \r\nDe formation en continu, c'est sur TLT info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:55 > 0:31:59) [74%] : \r\nVoil\u00e0, on a sali derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:44 > 0:32:49) [83%] : \r\nBon match du jour, mais je l'ai vu les image du jour oh mais c'est vieux, elle est jolie hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:50 > 0:32:56) [79%] : \r\nVoil\u00e0 d\u00e9placement et apr\u00e8s l'image du jour, puis apr\u00e8s sa t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:02 > 0:33:07) [80%] : \r\nO\u00f9 se trouve enfin, je dis toujours ce qu'est-ce qui est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:16 > 0:33:26) [90%] : \r\nAh zut par compte, j'ai oubli\u00e9 de d'avertir la continuit\u00e9 qu'on avait une \u00e9mission un peu plus longue, compte tenu de la situation, c'est, c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:33:58 > 0:34:01) [86%] : \r\nCette journ\u00e9e, tu vois, c'est une journ\u00e9e de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:03 > 0:34:09) [80%] : \r\nOui, l'affaire mettent les pieds soit atteinte, comme \u00e7a, quelle journ\u00e9e marathon, la 14 heures c'est trash quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:13 > 0:34:18) [77%] : \r\nPour le d\u00e9but c'est sale comme Mohammed qui me trouvera montant de Maurice, pas de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:34:27 > 0:34:29) [60%] : \r\nIl \u00e9tait, qui est du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:12 > 0:38:43) [90%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, c'est une l\u00e9g\u00e8re grisaille qui a domin\u00e9 nos r\u00e9gions aujourd'hui, \u00e0 l'image de cette photo qui a \u00e9t\u00e9 prise par notre photographe du jour Daniel Simon, il s'agissait d'une photo qui a \u00e9t\u00e9 prise ce matin entre 8 heures et demie et 9 heures dans la r\u00e9gion de lancer donc campagne genevoise, nous avons un joli chemin de campagne avec de belles couleurs automnales et puis un ciel bien brumeux comme je vous le disais, alors on fait tout de suite le point sur l'animation satellite il y a changement cette fois-ci et changement radical envoie cette grosse perturbation qui nous arrivent dans un courant Fernique et qui va nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, nous donnant de tr\u00e8s fortes pr\u00e9cipitations sur les versants sud des Alpes, en quelque sorte cette humidit\u00e9 est aspir\u00e9, sur la M\u00e9diterran\u00e9e comme une longue rivi\u00e8re qui arrive et qui s'arr\u00eate et qui se heurte aux aux Alpes et qui donne \u00e9norm\u00e9ment de pr\u00e9cipitations abondantes continue sur les versants sud et en particulier sur les versants sud du Haut-Valais en regardant ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse a pr\u00e9vu pour ce soir d\u00e9j\u00e0, ainsi elle en tout cas sec nuageux sur un quart Nord Est d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations soutenues sur le Tessin la Cr\u00e8te sud des Alpes valaisannes plus sporadiques sur l'arc l\u00e9manique demain matin, \u00e0 l'exception toujours de ce quart Nord-Est qui sera sous l'influence du Fun partout un ciel tr\u00e8s couvert des pr\u00e9cipitations alors l\u00e0 tr\u00e8s ah bon, \u00e7a va se renforcer sur la cr\u00eate sud des Valaisannes toujours du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion du Simplon de Gondo, \u00e7a fait, c'est vraiment l\u00e0 que les pr\u00e9cipitations sont les plus abondantes, ainsi que sur le Tessin, la limite de l'de la neige qui devrait d'abord dans un 1er temps se situer vers 2200 m\u00e8tres va remonter vers 2600 m\u00e8tres d'altitude M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de fr\u00e9quentes pr\u00e9cipitations 2 degr\u00e9s 4 pour ses versants sud des Alpes, donc \u00e7a signifie 2 sont plus de 200 litres au m\u00e8tre carr\u00e9, c'est \u00e9norme et \u00e7a va donc durer devront en 3 jours, persistance de ce temps durant l'apr\u00e8s- midi toujours quelques \u00e9claircies phoniques sur un quart Nord Est et puis du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, l\u00e0 o\u00f9 le feu ne soufflait bien, nous avons 19 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Coire, ainsi que de Vi\u00e8ge 18 degr\u00e9s \u00e0 Sion, sinon sur le plateau, entre 10 et 12 degr\u00e9s au meilleur de l'apr\u00e8s- midi puis le matin \u00e7a retournera autour de 6 \u00e0 8 ou 9 degr\u00e9s et il fera 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, attention aussi aux Rafale euphoniques aussi bien donc dans les Alpes valaisannes soufflant jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure que dans les Alpes orientales l\u00e0 des pointes \u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, et peut-\u00eatre m\u00eame plus et donc le Fun devrait en tout cas nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, peut-\u00eatre encore lundi, mais il fait dire un peu la suite des \u00e9v\u00e9nements donc samedi, nous sommes vraiment sous la perturbation y compris dimanche des pr\u00e9cipitations qui vont encore se renforcer, s'il est possible sur la cr\u00eate sud des Alpes valaisannes \u00e7a reste toujours moins continue moins fr\u00e9quent sur l'ouest, les p\u00e8res les de les temp\u00e9ratures sont toujours stationnaire lundi, allez, \u00e7a s'att\u00e9nue un tout petit peu, m\u00eame sur les versants sud, \u00e7a reste quand m\u00eame encore assez soutenu, et ce n'est que mardi que l\u00e0, on passera \u00e0 un temps sec avec d\u00e9j\u00e0 des \u00e9claircies un temps quand m\u00eame automnal dans l'Est, alors \u00e0 l'abri, toujours de ce feu ne qui souffle l\u00e0 nous aurons quand m\u00eame un ciel nettement plus agr\u00e9able des pluies plus espac\u00e9e et puis au sud, comme pour le Valais, \u00e7a reste tr\u00e8s fr\u00e9quents tr\u00e8s nuageux et toujours ces pluies tr\u00e8s abondantes et continue une lente am\u00e9lioration \u00e0 partir de lundi, voil\u00e0 sur ces derniers mots : je laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-06T01:38:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111343192", "durationSec": 21, "title": "11.11.03", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20111103 et archives, portrait du joueur de tennis serbe DJOKOVOC Novak, qui participe au tournoi de tennis de B\u00e2le ATP. Le joueur cultive son image de g\u00e9nie insolent et aime imiter les autres joueurs de tennis.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343193", "durationSec": 113, "title": "11.11.03", "excerpt": "* AUTRICHE, SUISSE : 20111103, un jeune \u00e9tudiant en droit autrichien a d\u00e9pos\u00e9 plainte contre le r\u00e9seau social Facebook, pour avoir conserv\u00e9 toutes les donn\u00e9es le concernant, m\u00eame apr\u00e8s que ces derni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 effac\u00e9es. Cet \u00e9tat de fait est le m\u00eame pour tous les internautes \u00e9changeant des messages et des informations sur le r\u00e9seau social, et pose un probl\u00e8me grave de confidentialit\u00e9 et de protection des donn\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"], "sequenceIds": ["1318679", "1318680"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343194", "durationSec": 66, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Cannes : 20111103, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas a accueilli le pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack, venu participer \u00e0 un sommet du G20 consacr\u00e9 principalement \u00e0 la crise financi\u00e8re et \u00e9conomique touchant la zone euro et le secteur bancaire international.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343195", "durationSec": 176, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111103 et archives, le conseiller d'Etat genevois LONGCHAMP Fran\u00e7ois a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il avait re\u00e7u un t\u00e9l\u00e9phone de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale CALMY-REY Micheline le 20100519, en pleine crise avec la Libye, lui demandant de sanctionner les policiers responsables de l'arrestation de KADHAFI Hannibal, fils de KADHAFI Maamar, pensant ainsi pouvoir obtenir la lib\u00e9ration des otages suisses. LONGCHAMP Fran\u00e7ois avait alors refus\u00e9 fermement d'acc\u00e9der \u00e0 cette demande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["1318746", "1318747"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343196", "durationSec": 99, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Fribourg, Vaud : 20111103, r\u00e9actions de proches et de fid\u00e8les, suite \u00e0 la nomination du P\u00e8re MOREROD Charles comme nouvel \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. Docteur en th\u00e9ologie et en philosophie, sans grande exp\u00e9rience pastorale, MOREROD Charles appara\u00eet davantage comme un intellectuel que comme un homme de terrain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHEF D'ETAT", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "thematicPersons": ["SARKOZY, NICOLAS", "OBAMA, BARACK"], "sequenceIds": ["1318748"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343197", "durationSec": 112, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Chavannes-de-Bogis : 20111103, des entrepreneurs de petites et moyennes entreprises se sont r\u00e9unis en forum. Si l'annonce de la fermeture du site de Novartis \u00e0 Nyon inqui\u00e8te, la situation \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme mauvaise.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "thematicPersons": ["MOUTINOT, LAURENT", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1318749"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343198", "durationSec": 108, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "VAUD"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "sequenceIds": ["1318750", "1318751", "1318752"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343199", "durationSec": 91, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAVANNES-DE-BOGIS"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"], "sequenceIds": ["1318753"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111899674", "summary": "PLATEAU :\r\nWYPLOSZ, Charles, professeur d'\u00e9conomie IHEID (crise financi\u00e8re en Gr\u00e8ce,  affaire du r\u00e9f\u00e9rendum grec voulu, puis annul\u00e9, intrusion des pays europ\u00e9ens  dans les affaires grecques, probl\u00e8mes de gouvernance de la zone euro,   Commission europ\u00e9enne invisible)", "id": "899673"}, {"internalArchiveId": "GS1111899675", "summary": "DUPLEX DE FRIBOURG :\r\nP\u00e8re MOREROD, Charles, futur \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg (ne sait pas s'il peut d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du titre d'\u00e9v\u00eaque, les anneaux \u00e9piscopaux,  tradition de tendre les anneaux, proposer un mod\u00e8le de foi sans l'imposer, sa devise)", "id": "899674"}, {"internalArchiveId": "GS1111899676", "summary": "PLATEAU :\r\nCLAVIER, Christian, com\u00e9dien et r\u00e9alisateur et RENO, Jean, com\u00e9dien (leur  collaboration sur le film \"On ne choisit pas sa famille\", r\u00e9actions fran\u00e7aises au film, leur relation avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Sarkozy, leur r\u00e9ussite  professionnelle).", "id": "899675"}, {"internalArchiveId": "GS1111318680", "summary": "20:51.49\r\nB\u00e2le-ville : DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe, entrant sur le court avec un masque d'halloween (6\") / itw DJOKOVIC, Novak (en anglais, soutien du public important, meilleur tennis de sa vie)", "id": "1318679", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318681", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9, images internet : DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe d\u00e9guis\u00e9 avec une perruque blonde, jouant face \u00e0 SHARAPOVA, Maria, joueuse de tennis russe, et l'imitant (14\") / DJOKOVIC, Novak posant pour photographes, v\u00eatu d'un costume gris, et accompagn\u00e9 de son amie RISTIC, Jelena / images NB, itw DJOKOVIC, Novak avec perruque blonde, qui \u00e9clate de rire. portrait.", "id": "1318680", "visualThemes": ["PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "SHARAPOVA, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318747", "summary": "20:47.35\r\nAUTRICHE : divers plans SCHREMS, Max, \u00e9tudiant en droit, examinant pile de donn\u00e9es le concernant conserv\u00e9es par le r\u00e9seau social Facebook / itw SCHREMS, Max (stockage par Facebook de toutes les donn\u00e9es qu'on a effac\u00e9es). r\u00e9seau social, protection des donn\u00e9es ", "id": "1318746", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["AUTRICHE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318748", "summary": " SUISSE : itw de rue (r\u00e9actions au fait que Facebook conserve les donn\u00e9es personnelles, craintes et inqui\u00e9tudes, r\u00e9glementation plus pointilleuse en  Europe et en Suisse) /itw METILLE, Sylvain, avocat sp\u00e9cialis\u00e9 en nouvelles  technologies (aucune volont\u00e9 de Facebook de faciliter la t\u00e2che, r\u00e9colte   d'informations personnelles comme carnet d'adresses) / divers     plans pages internet du site Facebook. r\u00e9seau social, protection des   donn\u00e9es.", "id": "1318747", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318749", "summary": "20:39.36\r\nCannes : divers plans OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain, accueilli au  sommet du G20 par SARKOZY, NIcolas, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, les 2 hommes   marchant, puis arrivant \u00e0 conf\u00e9rence de presse (15\") / d\u00e9claration OBAMA,  Barack (crise financi\u00e8re europ\u00e9enne sujet principal de la r\u00e9union du G20) / divers plans chefs d'Etat et de gouvernement du G20 en r\u00e9union, puis   s'installant et posant pour photo de famille (17\") / itw LAMPIERE, Luc,   directeur g\u00e9n\u00e9ral Oxfam France (avanc\u00e9e sur le dossier des taxations des  transactions financi\u00e8res) / d\u00e9claration SARKOZY, Nicolas (\"nous ne pouvons accepter l'explosion de l'euro, qui signifierait l'explosion de l'Europe\").  r\u00e9union internationale, crise financi\u00e8re, chef d'Etat.", "id": "1318748", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHEF D'ETAT", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CANNES"], "visualPersons": ["SARKOZY, NICOLAS", "OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318750", "summary": "20:42.17\r\nGen\u00e8ve-ville : itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la solidarit\u00e9 et de l'emploi (relations compliqu\u00e9es avec la  Conf\u00e9d\u00e9ration, a gard\u00e9 le silence \u00e0 cause des otages) / itw MOUTINOT,   Laurent, ex-conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 (a toujours refus\u00e9 de sanctionner les policiers, mesures injustes et inutiles) / statement. otage, diplomatie.", "id": "1318749", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "OTAGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MOUTINOT, LAURENT", "LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318751", "summary": "20.44.11\r\nFribourg-ville : P\u00e8re MOREROD, Charles, futur \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg s'installant \u00e0 conf\u00e9rence de presse (10\") / itw VERGAUWEN, Guido,  recteur de l'Universit\u00e9 de Fribourg (personnalit\u00e9 tr\u00e8s claire, enthousiasme et ironie) / itw POFFET, Jean-Michel, dominicain au Couvent St Hyacinthe   (personnalit\u00e9 tr\u00e8s riche, vrai cadeau pour le dioc\u00e8se). \u00e9v\u00eaque     catholicisme ", "id": "1318750", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318752", "summary": " Vaud : itw fid\u00e8les catholiques (heureux d'avoir enfin un \u00e9v\u00eaque, apport  intellectuel et humain, soulagement). \u00e9v\u00eaque, catholicisme ", "id": "1318751", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318753", "summary": " Fribourg : divers plans MOREROD, Denise, m\u00e8re de MOREROD, Charles, futur  \u00e9v\u00eaque, feuilletant album de photos / itw MOREROD, Denise (son fils ne   voulait pas vivre dans une paroisse, mais en communaut\u00e9). \u00e9v\u00eaque    catholicisme.", "id": "1318752", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318754", "summary": "20:46.02\r\nChavannes-de-Bogis : divers plans directeurs et responsables de PME r\u00e9unis lors forum / itw CORNELIUS, Robin, pr\u00e9sident entreprise de v\u00eatements Switcher (importance des entreprises familiales, syst\u00e8me des r\u00e9serves latentes) / itw HIRRIEN, Yann, entrepreneur Akka Switzerland (r\u00e9action \u00e0 fermeture de Novartis) / itw ROSSELLAT, Daniel, syndic de Nyon (aussi des bonnes nouvelles,   d\u00e9veloppement d'entreprises comme Hublot, La Mobili\u00e8re et Ruag). petite et  moyenne entreprise.", "id": "1318753", "visualThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["CHAVANNES-DE-BOGIS"], "visualPersons": ["ROSSELLAT, DANIEL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "554264", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB095818", "position": "01"}}, {"id": "554263", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124843", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264083", "internalArchiveId": "GE1110264084", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.11.03", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3562429", "imageURL": "http://www.rts.ch/3562432.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "G20: La Gr\u00e8ce au coeur des d\u00e9bats", "Pour son rendez-vous annuel avec le cin\u00e9ma, le Th\u00e9\u00e2tre de Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve invite l'\u00e9mission belge StripTease.", "Le 12h45 du 3 novembre 2011", "G20: En direct de Cannes avec Jean-Philippe Schaller", "Br\u00e8ves: Transports publics vaudois / Fusion dans le Jura", "Nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg: interview du P\u00e8re Charles Morerod", "Grippe: Tsrd\u00e9couverte propose un dossier consacr\u00e9 \u00e0 cette maladie.", "Invit\u00e9 culturel: Jali pr\u00e9sente son album \"Des jours et des lunes\"", "Gen\u00e8ve: d\u00e9couverte de bijoux, perles et diamants sur un voyageur en transit", "Droits sans fronti\u00e8res: interview de Dick Marty", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Barack Obama est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Cannes pour participer au sommet du G20. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est entretenu ce matin avec son homologue fran\u00e7ais, Nicolas Sarkozy. La discussion bilat\u00e9rale, qui a dur\u00e9 45 minutes, a port\u00e9 sur l'importance et les moyens de r\u00e9soudre la crise financi\u00e8re que traverse la zone euro.", "Apr\u00e8s 13 mois d'attente, le successeur de l'\u00e9v\u00eaque Bernard Genoud est enfin connu. \u00c0 Fribourg ce matin, le dominicain Charles Morerod a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse. Le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg est \u00e2g\u00e9 de 50 ans et originaire de Gruy\u00e8re. Il chapeautera un dioc\u00e8se qui compte d\u00e9sormais quelques 690'000 catholiques et plus de 300 pr\u00eatres.", "Demain, c'est la journ\u00e9e nationale de vaccination contre la grippe. Une mani\u00e8re de rappeler \u00e0 tout le monde que la grippe revient en force et qu'il est bon pour certaines personnes de se faire vacciner.", "Les gardes-fronti\u00e8re ont d\u00e9couvert 750 diamants, des perles et des bijoux en contr\u00f4lant un voyageur en transit. Les pierres \u00e9taient dissimul\u00e9es le long de ses jambes, dans diverses poches emball\u00e9es dans des bas \u00e9lastiques.", "Les multinationales suisses doivent respecter les droits humains et l'environnement partout dans le monde. 50 organisations ont lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne une vaste campagne. Elles d\u00e9noncent des violations commises par des entreprises bas\u00e9es en Suisse ou par leurs filiales. Une p\u00e9tition adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au parlement exige que la Suisse prenne des dispositions contraignantes."], "variantIds": ["ece-3408527", "ece-3410405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-24T21:00:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB273932\r\nDate de transcription : 09-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:00 > 0:00:00) [64%] : \r\nS\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:13) [70%] : \r\nMoi je c'est bient\u00f4t 500 mari voitures round mettre en France, c'est ce qu'ils font, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:34) [75%] : \r\nOn fait oui c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:02 > 0:01:08) [87%] : \r\n\u00e7a c'est un titre un chef cuisinier chez Knorr depuis 8 ans, non c'est c'est pas sans \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:11) [93%] : \r\nOui, les villes et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:10 > 0:02:19) [73%] : \r\nVous avez su vous savez moi j'explique un petit transnationaux sont simplicit\u00e9 sans Centre oui, ben tu ne connais alors quelques s'pu venez m\u00eame pas, moi je suis pas s\u00fbr de vouloir axer cette fonction, je me revois Gilbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:40) [79%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois de nombreuses on vous souhaite, oui, ouais, je crois, mais peut-\u00eatre que vous enverrez pas aussi sympa, oui \u00e7a magique, parce que chez mais il y a des prix Nobel quand m\u00eame et nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:40 > 0:02:43) [92%] : \r\nVous avez l'air un peu plus cool parce que c'est vrai qu'on a des fois ils ont pas l'air super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:43 > 0:03:02) [75%] : \r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, vous avez dit que j'ai une grosse s'est pass\u00e9 ailleurs, qui est d'accord, il y a, si on a raison ou pas Mons sera Raffour on \u00e9lit sp\u00e9ciaux paraissent on est faussement sympa je vous renseignez-vous la retournez sympa la Guin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:02 > 0:03:07) [94%] : \r\nEt puis apr\u00e8s \u00e0 l'antenne comme \u00e7a je vous \u00eates s\u00fbr que je l'ai pas vu venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:07 > 0:03:13) [67%] : \r\nComme \u00e7a, c'est extr\u00eamement co\u00fbteux : \u00e9coutez, voil\u00e0 de la cha\u00eene, petite sortie B\u00e9ziers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:13 > 0:03:16) [76%] : \r\nTr\u00e8s l\u00e9ger d'entr\u00e9e de jeu, c'est ces derniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:19 > 0:03:28) [86%] : \r\nCombien par ailleurs que, oui, avec nos diff\u00e9rents intervenants le maire dans les moyens \u00e0 travers le monde, \u00e0 commencer par Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:30 > 0:03:34) [64%] : \r\nTr\u00e8s lourd des r\u00e9glages \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:36 > 0:03:38) [99%] : \r\nOn en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:39 > 0:03:41) [75%] : \r\nEt bien nous on peut il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:42 > 0:03:49) [79%] : \r\nMais justement, en fait, de stress, tu arr\u00eates, il suffit, merci, merci beaucoup, tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:03:55) [88%] : \r\nDe sortie de crise, hier soir, les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:56 > 0:04:20) [82%] : \r\nL'enseigne que le tabac, la survie politique du 1er ministre Georges Papandr\u00e9ou pas respect\u00e9 encourager nombres de son parti l'abondement, savoir si on fait ou pas faire des tests oui ce serait pas mal \u00e0 une minute du journal nous attend \u00e0 la alors est-ce que tu nous en tant que vous pouvez aussi se des t\u00e2ches assez rapidement parce que le journal commence dans une minute, qui ont voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:23 > 0:04:24) [78%] : \r\nL'intrigue dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:26 > 0:04:42) [85%] : \r\nIl est en train d'\u00eatre bon chez nous, donc voici le site sommaire de ce journal, je suis un mauvais vont prochainement, c'est gentil, c'est gentil, merci, merci, en fait des et on on est, on se coordonne, il reste une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:44 > 0:04:47) [77%] : \r\nFaut il en fallut triplait non, il ne pleut pas mais l'\u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:52 > 0:04:57) [86%] : \r\nEst ce que peut-\u00eatre \u00e0 Fribourg d'abord est-ce que le p\u00e8re Charles mourir nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:58 > 0:04:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce que vous m'entendez l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:59 > 0:04:59) [64%] : \r\nTout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:59 > 0:05:01) [77%] : \r\nOui, en tentant Jean-Philippe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:01 > 0:05:05) [88%] : \r\nD'accord, super \u00e0 tout \u00e0 l'heure, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:09) [96%] : \r\nOui, je ne sais pas, je vous ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:13) [78%] : \r\n\u00e0 Fribourg, est ce que le p\u00e8re Charles Moore, on nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:14 > 0:05:17) [85%] : \r\nAlors, donc moi j'entends ce que vous dites, je ne sais pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:17 > 0:05:24) [88%] : \r\nAh oui, \u00e7a fait si je vous entends, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous \u00e0 tout de suite hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:49 > 0:05:51) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue en ce 3 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:51 > 0:06:12) [94%] : \r\nVoici le sommaire de ce journal, le p\u00e8re Charles Mory sera bien le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, le Vatican et l'\u00c9v\u00each\u00e9 l'ont annonc\u00e9 officiellement ce matin, une nomination qui met fin \u00e0 plus de 13 mois d'attente, le dominicain fribourgeois de 50 ans sera intronis\u00e9 en d\u00e9cembre prochain, le p\u00e8re Charles Mourer sera avec nous en Direct de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:13 > 0:06:32) [96%] : \r\nL'ouverture du G20, il y a quelques minutes sous le signe de la crise de la dette malgr\u00e9 les ambitions de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, la situation de la Gr\u00e8ce p\u00e8se lourd sur les esprits, Nicolas Sarkozy et Angela Merkel ont pos\u00e9 hier soir un ultimatum \u00e0 Georges Papandr\u00e9ou, Barack Obama a quant \u00e0 lui estim\u00e9 que la priorit\u00e9 du sommet \u00e9tait la r\u00e9solution de la crise de l'Euro, nous irons \u00e0 Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:33 > 0:06:50) [96%] : \r\nLes multinationales Suisses doivent respecter les droits humains et les standards environnementaux, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est la p\u00e9tition adress\u00e9e au gouvernement ce matin par l'association Droit sans fronti\u00e8res pour Dick Marty, il en va aussi de la r\u00e9putation de la Suisse nous entendrons le conseiller aux \u00e9clats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:51 > 0:07:06) [86%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal de v\u00e9ritables tr\u00e9sors d\u00e9nich\u00e9s par les gardes- fronti\u00e8res \u00e0 Gen\u00e8ve, un homme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en possession de plus de 700 diamants cach\u00e9s sur sa personne, plus exactement danser hautes chaussettes maintenus par des jeunes, hier, le voyageur en transit pour le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 fortement amend\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:08 > 0:07:26) [92%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et Jali, jeune chanteur bruxellois qui pr\u00e9sente son 1er album, lui qui a assur\u00e9 la premi\u00e8re partie de la tourn\u00e9e de Bernard Lavilliers s'est fait rapidement conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 son talent et son \u00e9nergie et ses chansons aux rythmes folks au sol acoustique font mouche, voici des jours et des lunes \u00e0 d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:29 > 0:07:48) [93%] : \r\nApr\u00e8s 13 mois d'attente, le successeur de l'\u00e9v\u00eaque Bernard Genoud est enfin connue \u00e0 Fribourg, ce matin, le dominicain Charles mort Ayrault a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg est \u00e2g\u00e9 de 50 ans originaire de gruy\u00e8re il chapeautera un dioc\u00e8se qui compte d\u00e9sormais quelque 690000 catholiques et plus de 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:49 > 0:08:10) [90%] : \r\nCharles Morerod bonjour, tout d'abord f\u00e9licitations \u00e0 partir du 11 d\u00e9cembre prochain jour de votre intronisation, vous serez officiellement \u00e9v\u00eaque et porterait le type de Mgr cette nomination n'a visiblement pas \u00e9t\u00e9 simple hein votre ordre l'ordre dominicain ne voulait pas vous perdre en quelque sorte et puis vous m\u00eame au d\u00e9part, vous n'\u00e9tiez je crois pas tr\u00e8s s\u00fbr de vouloir acc\u00e9der \u00e0 cette fonction qu'est-ce qui vous a finalement d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:12 > 0:08:22) [93%] : \r\nCe qui m'a d\u00e9cid\u00e9, c'est comme l'a demand\u00e9, je ne sais pas ce que je souhaitais, mais quand on me dit le pape veut que ce soit vous, h\u00e9 bien j'accepte \u00e7a ne se refuse pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:24 > 0:08:43) [86%] : \r\n\u00e7a ne se refuse pas mais m\u00eame, on peut se dire : c'est un site de confiance et c'est c'est aussi \u00e0 d\u00e9fier int\u00e9ressant et puis avoir une activit\u00e9 pastorale en Suisse, franchement, parfois \u00e7a me manque un peu d'objets \u00e0 Rome, donc je vois des aspects positifs de la chose vous avez grandi pour avoir faut avoir confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:43 > 0:08:58) [89%] : \r\nPardonnez-moi, vous avez grandi dans un univers familial oecum\u00e9nique \u00e0 l'origine, votre p\u00e8re \u00e9tait de confession protestante votre m\u00e8re et catholique, vous \u00eates devenu expert en oecum\u00e9nisme, vous avez travaill\u00e9 sur l'ath\u00e9isme m\u00eame est ce qu'on peut s'attendre des Lorrains \u00e0 dioc\u00e8se particuli\u00e8rement ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:01 > 0:09:18) [90%] : \r\n\u00e9coutez, faudra voir je ne sais pas, mais certainement la question que Monique Mas int\u00e9resse beaucoup la question de l'ath\u00e9isme aussi d'ailleurs et je pense que vous comprenez, pour savoir ce qui se passe, il faut voir la la, le rapport entre les 2 autres, les 2 personnes et les 2 groupes qui dialogue alors on verrait faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:19 > 0:09:28) [91%] : \r\nD'aucuns rel\u00e8vent votre parcours sans faute, vous avez gravi les \u00e9chelons de la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siastique rapidement, vous restez avec nous, voici votre portrait en images, il est sign\u00e9 Karine R\u00e9gie Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:30 > 0:10:43) [92%] : \r\nL'homme est influent au Vatican o\u00f9 il a suivi un parcours sans faute, grand philosophe, il est un des sp\u00e9cialistes mondiales de l'oecum\u00e9nisme du dialogue entre chr\u00e9tiens 2009 a \u00e9t\u00e9 pour lui, l'ann\u00e9e de toutes les nominations Charles mort h\u00e9ros devient secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Commission th\u00e9ologique internationale mais surtout devient recteur de la prestigieuse universit\u00e9 pontificale, l'Ang\u00e9lique Oum vient d'avoir 50 ans, il passe sa jeunesse \u00e0 Bulle et c'est en 1981 qu'il entre au grand s\u00e9minaire de Fribourg, c'est la vie en communaut\u00e9 qui l'attire davantage, il rejoint l'ordre des Dominicains en avril 88, il est ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve, puis elle retourne \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il est nomm\u00e9 aum\u00f4nier de l'universit\u00e9, 11 ans apr\u00e8s avoir obtenu son doctorat en th\u00e9ologie, il d\u00e9croche en 2004 un doctorat en philosophie, il s'\u00e9tablit \u00e0 Rome en 1999 appr\u00e9ci\u00e9 par Beno\u00eet XVI Charles ou \u00e0 la capacit\u00e9 de rassembler, dot\u00e9 d'un humour franc il recherche le consensus si l'homme est aujourd'hui un brillant acad\u00e9micien, il n'a que tr\u00e8s peu d'exp\u00e9rience en paroisse le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg n'aura pas la t\u00e2che facile, lui qui n'appr\u00e9cie gu\u00e8re les r\u00e9unions et la foule et qui aurait souhait\u00e9 rester dans le monde acad\u00e9mique devra trouver l'inspiration n\u00e9cessaire \u00e0 sa nouvelle t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:43 > 0:10:57) [91%] : \r\nOui PR Charles Morerod tout le monde s'accorde \u00e0 dire hein, que vous \u00eates un brillante intellectuelle tr\u00e8s influent \u00e0 Rome mais certains vous reprochent votre manque d'exp\u00e9rience pastorale, vous n'avez officiers que 2 ans \u00e0 la paroisse Saint-Paul de grange canal \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est un handicap pour ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:59 > 0:11:20) [86%] : \r\nDe je crois que les compliments sont excessifs, deuxi\u00e8mement c'est peut-\u00eatre vrai handicap mais j'ai toujours aussi des activit\u00e9s en paroisse pendant que j'enseignais et, accessoirement, c'est aussi une activit\u00e9 pastorale d'Ophelia, des \u00e9tudiants, dont on aurait tort de croire qu'ils acceptent tout simplement ce que leur dit : j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 pendant des ann\u00e9es, des \u00e9tudiants qui mettait en cause, ce que je dois des poser des questions, c'est aussi une pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:20 > 0:11:30) [92%] : \r\nMais le travail ici sur le terrain semble tr\u00e8s compliqu\u00e9 dans ce dioc\u00e8se r\u00e9put\u00e9e difficile, avec des probl\u00e8mes de gestion des bisbilles internes, \u00e7a ne vous fait pas peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:32 > 0:11:38) [89%] : \r\nOn un peu, oui, mais je ne sais pas si c'est tellement plus difficile qu'ailleurs ouvrez faudra d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:40 > 0:11:41) [65%] : \r\nPerles le charmeur et merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:44 > 0:12:09) [94%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, Barack Obama est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Cannes pour participer au sommet du G20, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est entretenu ce matin entretenu ce matin avec son homologue fran\u00e7ais Nicolas Sarkozy, la discussion Yattara l'qui a dur\u00e9 45 minutes a port\u00e9 sur l'importance et les moyens ne r\u00e9sout la crise financi\u00e8re que traverse la zone Euro, selon Barack Obama, le sommet du G20 doit amener des r\u00e9ponses concr\u00e8tes, avec notamment un plan d\u00e9taill\u00e9 pour retrouver la croissance et la stabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:11 > 0:12:26) [93%] : \r\nOui, un sommet du G 20 boulevers\u00e9s par l'annonce surprise d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Gr\u00e8ce sur le plan europ\u00e9en de sortie de crise, hier soir, les Europ\u00e9ens ont lanc\u00e9 un ultimatum \u00e0 la Gr\u00e8ce, alors que la survie politique du 1er ministre Georges Papandr\u00e9ou para\u00eet ce matin compromise, plusieurs membres de son parti l'abandonne Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:28 > 0:12:48) [94%] : \r\nGeorges Papandr\u00e9ou, arriv\u00e9 hier soir aux fauteurs de troubles \u00e0 Cannes, somm\u00e9 de s'expliquer sur son projet de r\u00e9f\u00e9rendum sur le plan europ\u00e9en du 27 octobre visant \u00e0 sauver la Gr\u00e8ce de la faillite pour Angela Merkel et Nicolas Sarkozy : pas question de mettre en p\u00e9ril l'ensemble de la zone Euro au nom du respect des droits d\u00e9mocratiques, il lance un ultimatum au gouvernement grec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:49 > 0:13:08) [97%] : \r\nQue les Europ\u00e9ens comme le FMI ne pourront envisager de verser la 6\u00e8me tranche du programme d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce que lorsque la Gr\u00e8ce aura adopt\u00e9 l'ensemble du paquet du 27 octobre et que toute incertitude sur l'issue du r\u00e9f\u00e9rendum aura \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:08 > 0:13:18) [94%] : \r\nAh d'aide \u00e0 la Gr\u00e8ce, tant que le peuple grec n'aura pas dit oui au plan europ\u00e9en, Georges Papandr\u00e9ou est averti, \u00e0 l'issue de la r\u00e9union, il se montre confiant sur le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:18 > 0:13:40) [82%] : \r\nHerv\u00e9 se connecter pour \u00e7a sert Hawa\u00ef, le peuple grec et sage et capable de prendre la bonne d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat du pays souhaite avoir quand m\u00eame fait un des phrases de ben oui du peuple grec n'est pas seulement une bonne d\u00e9cision pour la Gr\u00e8ce, c'est aussi une bonne d\u00e9cision pour l'Europe, de l'autre de ces jeunes recrues s'\u00e9levait pas de ces jeunes voyous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:40 > 0:14:16) [94%] : \r\nMais ce matin, c'est la survie politique du 1er ministre grec qui est menac\u00e9e, son ministre des Finances, l'un des poids lourds du Pasok se dit oppos\u00e9 \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Euro et de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 socialiste annoncent qu'ils ne voteront pas la confiance au gouvernement vendredi et mon univers, la seule mesure r\u00e9aliste \u00e0 prendre maintenant pour \u00e9viter l'effondrement de la Gr\u00e8ce, c'est de former un gouvernement d'union nationale qui aurait pour objectif de sauver le plan europ\u00e9en du 27 octobre le gouvernement Papandr\u00e9ou n'a plus de majorit\u00e9 au Parlement le 1er ministre pourrait \u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission, avant m\u00eame la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:17 > 0:14:25) [88%] : \r\nIl retrouve \u00e0 Cannes Jean-Philippe Schaller, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00e9tiez pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 hier soir quand la Gr\u00e8ce est pass\u00e9e en quelques sortes en conseil de discipline, on peut parler ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:15:27) [92%] : \r\nOui, comme on est \u00e0 Cannes, on aurait pu s'attendre au duo classique au cin\u00e9ma du bon et du m\u00e9chant policier mais hier soir, le duo franco- allemand ne s'est pas partag\u00e9 les r\u00f4les, c'\u00e9tait le p\u00e8re et la m\u00e8re Fouettard face au cancre grec rarement le duo leader en Europe, les Merkozy, comme les surnomment Daniel Cohn-Bendit auront \u00e9t\u00e9 aussi \u00e0 l'unisson l'en reprenant Motta l'ultimatum de l'autre et pour la premi\u00e8re fois, ils envisagent donc la sortie de la Gr\u00e8ce, de l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 tout, les risques de contagion pour l'Italie, l'Espagne et m\u00eame la France est tout de m\u00eame incroyable cette le\u00e7on de morale, petit d\u00e9linquant somme toute donn\u00e9e par finalement un des gros bonnets de l'endettement public avec plus de 1700 milliards d'euros de dettes pour la France, idem pour l'Am\u00e9rique de Barack Obama, arriv\u00e9 tout sourire ce matin et qui pourra \u00e0 bon compte jouer les bons ma\u00eetres d'\u00e9cole avec Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il a rendu hommage pour son Leadership en Europe et pour d\u00e9tendre l'atmosph\u00e8re, qui l'a f\u00e9licit\u00e9 pour la naissance de sa fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:27 > 0:15:33) [93%] : \r\nAlors, on imagine que tout cela donne une couleur particuli\u00e8re, hein, \u00e0 ce sommet qui d\u00e9bute et \u00e0 ses ambitions annonc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:35 > 0:16:06) [91%] : \r\nEh oui, alors c'est vrai que cette nouvelle pouss\u00e9e de fi\u00e8vre grecs, h\u00e9 bien c'est pass\u00e9 au second plan les priorit\u00e9s, pourtant tr\u00e8s ambitieuse de ce G20, il s'agit effectivement de refonder la finance le syst\u00e8me mon\u00e9taire international afin de limiter la volatilit\u00e9 des monnaies, il faut aussi mieux r\u00e9guler la finance internationale, contr\u00f4ler les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, tout cela sous le regard inquiet et aussi courrouc\u00e9 des Chinois \u00e0 qui l'Europe \u00e9videmment, tant sa s\u00e9bile des Chinois qui pour le moment, h\u00e9 bien garde en silence prudent Jean-Philippe merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:07 > 0:16:30) [94%] : \r\nEn Tha\u00eflande, la situation reste tendue \u00e0 Bangkok, o\u00f9 4 nouveaux quartiers ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s pour calmer la population en col\u00e8re le 1er ministre Madame Shinawatra a distribu\u00e9 ce matin, des sacs de survie dans le nord du pays, le bilan est pass\u00e9 \u00e0 427 victimes depuis le d\u00e9but des crues, il y a 3 mois, la Suisse, de son c\u00f4t\u00e9, envoie de l'aide, 4 experts du Corps suisse d'aide humanitaire sont partis pour Bangkok et 100000 francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:33 > 0:16:36) [88%] : \r\nDu sport maintenant avec le succ\u00e8s d'un roi en son pays, souligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:36 > 0:16:53) [92%] : \r\nRoger Federer qui s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les quarts de finale, les suicides North de tennis de B\u00e2le face au Finlandais hier qu'au Nieminen, le B\u00e2lois a altern\u00e9 le meilleur et le moins bon, il a eu besoin de 3 sets pour s'imposer, le tout devant 9000 spectateurs conquis d'avance : Pierre-Alain Dupuis et Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:55 > 0:17:04) [88%] : \r\nDevant un public enti\u00e8rement acquis \u00e0 sa cause, Roger Federer va d\u00e9rouler dans ce 1er set, bien aid\u00e9 par un hier au Nieminen m\u00eame qui ne parvient pas \u00e0 entrer dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:04 > 0:17:07) [89%] : \r\nParti Federer l'emporte facilement 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:08 > 0:17:18) [93%] : \r\nAu 2\u00e8me set le Finlandais se montre plus agressif sur la 2\u00e8me balle de Federer, le B\u00e2lois moins consistant, on va jusqu'\u00e0 commettre 3 doubles fautes dans un m\u00eame jeu fait rarissime chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:21 > 0:17:43) [90%] : \r\nFederer tente bien de refaire ses 2 breaks de retard mais Nieminen l'emporte 6 4 c'est trop dommage de se de se faire sortir la au 2\u00e8me tour c'est un highlights pour moi pendant l'ann\u00e9e, voil\u00e0 sur le palmar\u00e8s avant 2\u00e8me tour ici \u00e0 B\u00e2le, ce serait pour moi une d\u00e9ception alors c'est pour \u00e7a je j'essaie de donner un maximum au 3\u00e8me set et esp\u00e9rer que \u00e7a passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:45 > 0:17:46) [90%] : \r\nEt \u00e7a va passer, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:46 > 0:17:59) [93%] : \r\nSi facilement le num\u00e9ro 4 mondial ne sera plus inqui\u00e9t\u00e9 et clos ce dernier set 6 3 Roger Federer peut toujours esp\u00e9rer remporter un 5\u00e8me titre chez lui \u00e0 B\u00e2le pour le plaisir non dissimul\u00e9 de ses tr\u00e8s nombreux supports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:02 > 0:18:10) [97%] : \r\nFootball en Ligue des champions, le FC B\u00e2le a r\u00e9alis\u00e9 une tr\u00e8s bonne op\u00e9ration hier sur le terrain du Benfica Lisbonne les B\u00e2lois ont fait match nul, ils ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:10 > 0:18:23) [96%] : \r\nC'est un but apr\u00e8s seulement 4 minutes de jeu un but sign\u00e9 Rodrigo mais B\u00e2le a \u00e9galis\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps gr\u00e2ce \u00e0 Huggel avec ce point acquis en terre portugaise, le FC B\u00e2le conforte sa 3\u00e8me place dans son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:27 > 0:18:59) [92%] : \r\nLes multinationales Suisses doivent respecter les droits humains et l'environnement partout dans le monde 50 organisations lanc\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, une vaste campagne elle d\u00e9nonce des violations commises par des entreprises bas\u00e9es en Suisse ou par leurs filiales une p\u00e9tition adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et au Parlement, exige que la Suisse, prenne des dispositions contraignantes les organisations d\u00e9plorent que les maisons m\u00e8res ne soit pas responsable des actes de leurs filiales \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 leur Dick Marty merci d'\u00eatre avec nous, hein, vous parlez de violation des droits de l'homme, \u00e9galement en mati\u00e8re environnementale, de quoi exactement par le ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:00 > 0:19:39) [93%] : \r\nMais le probl\u00e8me c'est qu'il y a une distorsion \u00e9clatantes entre la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, la r\u00e9alit\u00e9 politique et juridique, la maison m\u00e8re s'occupe des contes de tout le groupe, mais elle s'occupe pas du tout de ce que font les filiales sur le terrain, c'est la filiale elle- m\u00eame qui est responsable, le probl\u00e8me c'est que dans nombreux pays l'\u00c9tat est absent, l'\u00c9tat est incapable de prot\u00e9ger son environnement et ses habitants, et donc voil\u00e0 que ses filiales peut faire tout ce qu'elles veulent en pleine impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:39 > 0:19:49) [88%] : \r\nAlors, vous parlez de pollution a notamment pollution du fleuve Congo par Glencore de d\u00e9charges \u00e0 ciel ouvert, l\u00e0 on parle de Trafigura, mais aussi de violations de droits de l'humain, par exemple, de travail des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:50 > 0:21:02) [91%] : \r\nTravail des enfants, mauvais traitements, il y a aussi des menaces envers les syndicats, il s'agit pas de d\u00e9moniser, les multinationales et qu'on vient de dire, il faut le dire et le souligner qu'il y a de nombreuses multinationales qui se comportent d'une fa\u00e7on exemplaire qui ont introduit des codes \u00e9thiques, il y en a d'autres qui ne le font pas du tout, donc sans c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde, qui est un socle juridique qui est valable pour tout le monde, je crois que la solution propos\u00e9e dans l'int\u00e9r\u00eat vraiment de tout le monde, tout d'abord tomb\u00e9 pour les habitants qui vivent dans ce pays, dans ces pays o\u00f9 il s'de b\u00e9n\u00e9ficier au d'aucune protection judiciaire et \u00e9tatique, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises, mais parce que la r\u00e9putation est une valeur patrimoniale importante et donc on peut la perte la perte m\u00eame tr\u00e8s facilement, surtout aujourd'hui, avec les nouvelles technologies o\u00f9 il est tr\u00e8s facile de documenter les abus et de diffuser les images imm\u00e9diatement sur Internet et c'est surtout aussi dans l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, car des scandales dans ces pays retombe n\u00e9cessairement aussi sur la r\u00e9putation de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:03 > 0:21:10) [94%] : \r\nMerci beaucoup, Dick Marty d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en rappelle que c'\u00e9tait peut-\u00eatre une de vos derni\u00e8res interventions en tant que conseiller aux \u00c9tats, merci, merci \u00e0 vous Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:11 > 0:21:57) [94%] : \r\nLes Lausannois toujours plus adeptes des transports publics, selon des chiffres publi\u00e9s ce matin par Lausanne R\u00e9gion le nombre d'usagers des transports publics a bondi de 34 pourcent depuis 2005, entre autres, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en service du M2, du coup, le trafic des voitures individuelles a baiss\u00e9 de 13 pourcent au centre- ville de Lausanne, vise \u00e0 augmenter sur les autoroutes de l'agglom\u00e9ration, le projet de fusion des 13 communes des Franches-Montagnes est sous toit le comit\u00e9 de pilotage, a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin sa version d\u00e9finitive au moins 9 localit\u00e9s devront accepter de fusionner pour que la nouvelle commune soit cr\u00e9\u00e9 3 des 4 villages de plus de 1000 habitants devront en outre dire oui les conseils communaux des diff\u00e9rents villages sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer clairement en faveur du projet en d\u00e9cembre la population votera sur cet objet, le 25 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:59 > 0:22:03) [88%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une saisie spectaculaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s une fouille au corps, parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:03 > 0:22:17) [89%] : \r\nIl y a, oui \u00e0 la gare Cornavin les gardes- fronti\u00e8res ont d\u00e9couvert 750 diamants des perles, des bijoux en contr\u00f4lant un voyageur en transit, les pierres \u00e9taient dissimul\u00e9s, le nom de ses jambes dans diverses poches emball\u00e9es dans des bas \u00e9lastiques le r\u00e9cit d'Axel Roth 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:19 > 0:22:29) [95%] : \r\nIl est environ 10 heures 30 du matin \u00e0 la gare Cornavin des voyageurs arrivent de France comme tous les jours, mais hier les gardes- fronti\u00e8res ont fait une bien surprenante d\u00e9couverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:29 > 0:22:55) [89%] : \r\nC'est comme il l'intuition f\u00e9minine en fait des collaborateurs sur place ont d\u00e9tect\u00e9 un comportement qui nous permettait de penser qu'il avait quelque chose \u00e0 se reprocher dans les premi\u00e8res investigations le contr\u00f4le s'est d\u00e9roul\u00e9 normalement et ensuite vu son comportement les collaborateurs ont d\u00e9cid\u00e9 d'approfondir contr\u00f4le qui s'est av\u00e9r\u00e9 ben positif puisqu'en l'occurrence, on a d\u00e9couvert, lors de la visite corporel quelque 750 diamants roul\u00e9 sur ces 2 tibias dans des pochettes fait expr\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:55 > 0:23:12) [92%] : \r\nDes diamants blancs noirs ambr\u00e9s 4 perles de 23 carats ainsi que diverses pi\u00e8ces de joaillerie pour une valeur marchande de pr\u00e8s de 70000 dollars un butin que le n\u00e9gociant en diamants, un Br\u00e9silien de 58 ans avait achet\u00e9 en toute l\u00e9galit\u00e9, mais cach\u00e9 autour de ses genoux, il avait oubli\u00e9 de les d\u00e9clarer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:12 > 0:23:28) [90%] : \r\nIl a d\u00fb s'acquitter d'une d'une amende assez sal\u00e9e en 5000 francs environ et du d\u00e9p\u00f4t du d\u00e9p\u00f4t d'une caution permettant de garantir que cette marchandise bien ressortir et quand cette marchandise ressort, h\u00e9 bien on lui rend cette caution mais l'amende reste acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:28 > 0:23:36) [88%] : \r\nL'homme et ses bijoux ont \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport par les gardes fronti\u00e8res sa caution lui a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9, il s'est excus\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment occasionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:37 > 0:23:59) [92%] : \r\nIls sont depuis peu, il s'est essay\u00e9 \u00e0 la musique lors de ses \u00e9tudes avec des amis, mais tr\u00e8s rapidement il a s\u00e9duit et puis tout s'est emball\u00e9 un contrat avec une grande maison de disque, une tourn\u00e9e dans toute la France en premi\u00e8re partie de concert de Bernard Lavilliers et puis maintenant \u00e0 23 ans, un 1er album aux accents folk acoustique Jali vit son r\u00eave, il signe des jours et des lieux, et il est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:04 > 0:24:07) [98%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la rapidit\u00e9 de ce succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:07 > 0:24:15) [89%] : \r\nOui, forc\u00e9ment, c'est, c'est, je pense qu'on en r\u00eave, sans vraiment oser y penser et d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, c'est vrai que c'est un r\u00eave un peu, qui continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:15 > 0:24:24) [94%] : \r\nBernard Lavilliers \u00e9tait assis l\u00e0 \u00e0 cette place, il n'y a pas si longtemps, vous avez sign\u00e9 la premi\u00e8re partie, un de ces concerts, comment s'est pass\u00e9e votre rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:24 > 0:24:51) [90%] : \r\n\u00e0 Basse-Terre Raymond super rencontr\u00e9s et j'en garde ainsi un vraiment un grand, un grand souvenir parce que pour moi c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois en fait que je me retrouvais dans des des grandes sc\u00e8nes devant 6000 personnes qui savait pas du tout qui j'\u00e9tais et qui au d\u00e9but sont faites un peu de qui tr\u00e8s vite voil\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 notamment \u00e0 Bernard qui, qui \u00e0 chaque fois avant les les concerne pr\u00e9sentait m'introduisait \u00e0 son public, mais j'ai pu justement conqu\u00e9rir un peu un peu la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:51 > 0:24:56) [83%] : \r\nVotre pr\u00e9nom, c'est Jean-Pierre parce que vous avez, vous avez choisi Jali oui pourquoi raisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:56 > 0:25:13) [86%] : \r\nMais parce qu'en fait d\u00e9j\u00e0 jadis, c'est le nom d'une colline du Rwanda et et nous comprenons des de mon nom et de montrer, non, \u00e7a, \u00e7a donnait et puis c'est plus c'est plus court et en m\u00eame temps j'avais envie de de garder pr\u00e8s de moi un symbole qui m'accompagnerait comme comme le nom de cette colline de mon pays pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:13 > 0:25:20) [92%] : \r\nVous avez grandi en Belgique moi j'avais habit\u00e9 2 ans au Rwanda, c'est de l\u00e0 que tout est parti un petit peu, c'est une p\u00e9riode tr\u00e8s importante pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:20 > 0:25:39) [90%] : \r\nMais disons que c'est, c'est, je sais, je sais pas si c'est \u00e7a qui a d\u00e9clench\u00e9, a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, mais en tout cas de ce voyage, j'ai j'ai j'ai j'ai repris, j'ai retir\u00e9 une sorte de de maturit\u00e9 je crois et d'ouverture d'esprit qui, je pense que je pense, je n'avais pas avant, peut-\u00eatre, et qui se retrouvent aujourd'hui dans dans mes chansons, d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:39 > 0:25:44) [85%] : \r\nAlors on va vous voir en images et en musique gr\u00e2ce \u00e0 Katia yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:25:45 > 0:26:33) [84%] : \r\nPetite est en retard, si je suis comme \u00e7a, j'ai cru au d\u00e9part mais les autres pourraient plus que moi, mais la Messe en si vous voulez, crient au scandale, l'in\u00e9galit\u00e9 des chances, qui couraient ensemble, j'ai, c'est son nom d'artiste, une fa\u00e7on de rendre hommage aux pays qui l'avant d'\u00eatre le courant d'art 3D, Gibraltar, j'allais dire la plus haute colline de Kigali, celle qui l'a vu partir \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois pour la belge je suis les un petit bonhomme Vert, enferm\u00e9s dans un feu de signalisation voil\u00e0 \u00e9tonnamment ce qu'il Aspire, je me suis mis \u00e0 oser ses chansons images des \u00e9v\u00e9nements, des histoires racont\u00e9es en toute simplicit\u00e9 et parfois des interrogations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:33 > 0:26:39) [74%] : \r\nMoi, pour bien pas pas pas le foie gras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:39 > 0:26:55) [85%] : \r\nPouss\u00e9e par une envie de chanter Jali apprend sur Internet ses premiers accords de guitare \u00e0 la virgule pr\u00e8s entre seuls Hall aux accents de reggae et chanson fran\u00e7aise, faute d'\u00eatre c\u00e9d\u00e9 \u00e0 23 ans j'ai a r\u00e9ussi son envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:55 > 0:27:05) [73%] : \r\n\u00e7a va pas une id\u00e9e c'est VSD quelque chose : la Chine esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:22 > 0:27:30) [92%] : \r\nAlors vous chantez en fran\u00e7ais on l'a entendu, vous avez \u00e9cout\u00e9 les classiques, on parle de Dassin, Brel, vous vous sentez tr\u00e8s proche de la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:28:09) [90%] : \r\nMais c'est en fait, si je suis venu assez tard, \u00e0 la chanson fran\u00e7aise, moins de de de pas afin, ma culture musicale, elle est assez, assez vaste, mais, mais moi j'ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup de musique, am\u00e9ricaine, anglo- saxonne, en tout cas la folk d'irriguer etc et c'est assez tard, j'arrivais \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la chanson fran\u00e7aise est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s des artistes comme Brel justement bien et et il y avait toujours en toile de fond, quand j'\u00e9tais petit, les les cassettes de Joe Dassin dans la voiture avec papa et je crois que c'est c'est tout \u00e7a, c'est des choses qui sont rest\u00e9es aujourd'hui, j'ai fait ma musique, c'est une sorte de synth\u00e8se de de toute sa de tout \u00e7a, de cette culture francophone, et puis en m\u00eame temps de de la chanson vraiment folk que j'ai pu \u00e9couter dans mon adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:09 > 0:28:20) [92%] : \r\nEt de la langue fran\u00e7aise parce que vos chansons partent des mots, vous avez vraiment le go\u00fbt pour l'\u00e9criture pour le sens aussi, vous dites en tant que chanteur je dois d\u00e9livrer des messages, le verbe devoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:20 > 0:28:58) [91%] : \r\n\u00e7a veut vraiment moi je pense que que c'est, c'est un devoir, je crois que j'ai quand j'\u00e9cris des chansons en tout cas je me je je me force \u00e0 avoir quelque chose \u00e0 dire et pas besoin de me forcer en g\u00e9n\u00e9ral parce que, quelqu'de bavard mais en tout cas c'est, c'est, je pense, il y a quelque chose qui, que tous les les chanteurs en tout cas les toutes les personnes qui \u00e9crivent des chansons devrait garder \u00e0 l'esprit c'est que on a la chance d'avoir des gens qui nous \u00e9coutent et donc autant autant avoir un point de vue et \u00e7a doit pas forc\u00e9ment \u00eatre des des grands des grands d\u00e9bats, aucun des th\u00e8mes philosophiques mais c'est parfois des petites choses, mais c'est en tout cas \u00e0 travers un un point de vue, un parti pris que que se situe, je pense, la, la, le devoir d'un d'un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:58 > 0:29:06) [88%] : \r\nEt ce qui revient sans cesse, c'est quand m\u00eame aussi ce ce besoin de libert\u00e9, je pense \u00e0 espagnol \u00e0 un lors de vos titres et puis cette peur peut-\u00eatre de la routine, rien de 9 sous le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:06 > 0:29:29) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait c'est c'est c'est c'est glamour, vous avez pris vraiment les 2, les 2 chansons qui se r\u00e9pondent le plus, je crois, sur cet album, il a d'une part, l'envie d'\u00e9vasion, l'envie de de d'aventure et puis quelque part aussi un constat un peu fataliste parfois de, de, de, d'une d'un quotidien un peu un peu routinier et de cette peur de justement s'embourber dans, dans, dans la vie de tous les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:29 > 0:29:33) [94%] : \r\nAlors vous \u00eates vraiment \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, on le voit, si des jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:33 > 0:29:59) [87%] : \r\nEt d'\u00e9lus noir \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et c'est c'est pour \u00e7a que j'ai appel\u00e9 cet album comme \u00e7a et, et, une fois quelqu'un, quelqu'un m'a dit que j'avais les pieds sur terre et la t\u00eate dans les \u00e9toiles, et je pense que \u00e7a a \u00e0 peu pr\u00e8s stable parce que j'ai j'ai j'ai cette partie de moi qui est tr\u00e8s, qui est tr\u00e8s r\u00e9aliste et et et souvent dans ce, dans des chansons, des fois un peu sombres, et puis il y a, c'est une toute partie et cette dualit\u00e9 avec cette cette ao\u00fbt facette de moi qui qui est plus enclin \u00e0 r\u00eaver \u00e0 et \u00e0 la fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:59 > 0:30:05) [93%] : \r\nMerci beaucoup, j'vous \u00eates le 9 d\u00e9cembre prochain au Chat Noir de Carouge, merci, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:05 > 0:30:21) [94%] : \r\nEt pour son rendez- vous annuel avec le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve invite l'\u00e9mission belge toujours Strip-Tease jusqu'\u00e0 samedi, on peut y voir ou revoir le meilleur de ses documentaires qui ont r\u00e9volutionn\u00e9 le reportage et qui, 25 ans apr\u00e8s la premi\u00e8re diffusion sont devenus cultes \u00c9liane Ruckstuhl et C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:30:23 > 0:30:38) [83%] : \r\nG\u00e9n\u00e9rique, musique, titre dans Strip-Tease tout est culte et surtout le contenu, pas de commentaire, pas d'interview, la vie seulement qui se d\u00e9roule comme si de rien n'\u00e9tait, devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:38 > 0:30:39) [84%] : \r\nEt ce que je suis arm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:41 > 0:30:47) [82%] : \r\nBon, je me tourne un bon ben \u00e9coutez, je vais vous montrer que j'ai un 357 Magnum sont moins renforc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:50 > 0:30:51) [90%] : \r\nOn n'est pas l\u00e0 pour jouer aux cow-boys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:54 > 0:31:19) [86%] : \r\nDenis on se jeter \u00e0 la poubelle tout ce qu'il fait depuis \u00e0 cr\u00e9ation de la t\u00e9l\u00e9vision, je dirais, ce qui fait tout l'\u00e9thique de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire que les interviews gag du pr\u00e9sentateur, on en a rien \u00e0 foutre, la musique et essayer d'\u00eatre je dirais au plus pr\u00e8s possible de ce qui fait notre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:20 > 0:31:25) [71%] : \r\nC'est bon pour commencer \u00e0 avoir des coups de soleil \u00e7a me revient parce que les gens Schramm, qui peut moins blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:26 > 0:31:33) [93%] : \r\nC'\u00e9tait donc aussi simple, 25 ans apr\u00e8s la 1\u00e8re \u00e9mission le succ\u00e8s est toujours l\u00e0 et la recette, toujours la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:33 > 0:31:34) [76%] : \r\nAh oui madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:34 > 0:32:00) [85%] : \r\nOn a cr\u00e9\u00e9 Strip-Tease quand m\u00eame chez moi, par frustration enfin dans le quand m\u00eame de 10 de 15 ans de t\u00e9l\u00e9vision derri\u00e8re nous et on n'avait pas l'impression d'employer des m\u00e9dias, une cam\u00e9ra et du son Direct au maximum de ses possibilit\u00e9s et donc on on a fait \u00e7a pourra compter les vrais histoire de vrais gens beaucoup r\u00e8glement de la grippe A comme tout grand reporter et on se dit arr\u00eatons, arr\u00eatons ces conneries allons juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:00 > 0:32:02) [82%] : \r\nQuelles toilettes portez-vous pour aller chez Michou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:02 > 0:32:11) [93%] : \r\n\u00e9lu meilleur magazine de soci\u00e9t\u00e9 et 2 fois meilleure s\u00e9rie documentaire Strip-Tease a r\u00e9ussi son pari : parler vraiment du monde autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:11 > 0:32:29) [81%] : \r\nOn a toujours trouv\u00e9, je dirais, la petite anecdote, qui ne sont pas anecdotique par rapport \u00e0 ce qu'on essaie de raconter, d'envie, en fait, c'est vraiment l'anecdote dos : je m'en fous, \u00e7a m'int\u00e9resse pas mal anecdote quand on est int\u00e9ressante et formidables et je r\u00e9ponds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:30 > 0:32:48) [93%] : \r\nDemain, c'est la Journ\u00e9e nationale de vaccination contre la grippe, une mani\u00e8re de rappeler \u00e0 tout le monde que la grippe revient en force et qu'il est bon pour certaines personnes de se faire vacciner, la grippe est responsable chaque ann\u00e9e en Suisse de la mort de 400 \u00e0 1000 personnes, TSR d\u00e9couverte propose tout un dossier consacr\u00e9 \u00e0 cette maladie, Tania il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:32:48 > 0:34:39) [90%] : \r\nBen oui, parce qu'on a plong\u00e9 dans la grippe, on n'a pas attrap\u00e9 pour l'instant, parce que bon, c'est vrai qu'on en a beaucoup parl\u00e9 entre autres en 2009, hein, quand il y a eu la fameuse grippe H1N1 on a fait des sujets il y a plein chose nous on est revenu aux fondamentaux, c'est-\u00e0-dire on s'est pos\u00e9 des questions comme : mais \u00e0 quoi ils ressemblent ce virus de la grippe, comment il se transmet, pourquoi, pourquoi on arrive \u00e0 d\u00e9terminer en f\u00e9vrier, quelles seront les virus qui vont arriver l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, par exemple, donc on a, on a pos\u00e9 toutes ces questions l\u00e0, alors pourquoi, pourquoi il revient chaque ann\u00e9e, alors il revient chaque ann\u00e9e chez nous mais il revient pas partout dans le monde chaque ann\u00e9e, en fait, dans les pays tropicaux, \u00e9quatoriaux il est pr\u00e9sent toute l'ann\u00e9e, mais chez nous on fait ce virus de la grippe, qui s'appelle Influenza, h\u00e9 bien il est li\u00e9 aux conditions ext\u00e9rieures, c'est-\u00e0-dire qu'il est beaucoup le froid parce qu'il est tr\u00e8s stable quand il fait froid, donc forc\u00e9ment, qui revient avec le mois de novembre souvent et puis en hiver vous avez remarqu\u00e9, on vit beaucoup plus confin\u00e9 les uns vers les autres, donc \u00e7a se transmet beaucoup plus facilement et puis nos petites on a remarqu\u00e9 et puis une petite muqueuses donc notre corps est beaucoup plus fragile, parce que l'air est plus sec, donc nos cellules sont plus s\u00e8che aussi et \u00e0 ce moment-l\u00e0, plus fragile, donc elle s'attrape plus facilement le le virus, ils peuvent moins bien se d\u00e9fend ce qu'il faut savoir c'est que on se dit que, pour survivre, le du virus de la grippe, a besoin de se transmettre donc l'hiver c'est beaucoup plus facile mais et des \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es et vous savez par exemple sur cette table, combien de jours il peut rester le virus de la grippe, il fait froid l'hiver, 17 jours ils ont fait des \u00e9tudes sur ce qui est fantastique, c'est une \u00e9tude en Suisse sur des billets de banque et le virus de la grippe, rest\u00e9 17 jours sur des billets de banque, \u00e7a fait presque peur, alors nous, on est all\u00e9 voir, pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions, Docteur Yves Thomas, qui est maintenant responsable du Nouveau Centre, enfin non, pas du, et c'est le nouveau responsable du centre national de r\u00e9f\u00e9rence de la grippe, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 qui on a pos\u00e9 des questions, et la question que j'ai poser une d'entre elles un parce qu'il y en a beaucoup, c'est lui demander quand m\u00eame quelle \u00e9tait le virus de la grippe, qui craignait le plus, alors il m'a r\u00e9pondu : c'est le H5 N1, \u00e7a ne vous dit peut-\u00eatre quelque chose, c'est le virus de la grippe aviaire, la grippe du poulet, il nous explique pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:40 > 0:35:50) [92%] : \r\nC'est un virus qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9, je dirais, chez l'homme, pour la premi\u00e8re fois en 1997 au cours de l'\u00e9v\u00e9nement, qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la grippe du poulet \u00e0 Hong-Kong, il a fait 18 victimes c'est un virus qui regardaient froidement ne fait pas un nombre \u00e9norme de victimes, mais depuis 1997, il revient r\u00e9guli\u00e8rement et maintenant depuis 2003, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s chaque ann\u00e9e en Asie chez un nombre tr\u00e8s limit\u00e9 de personnes donc des cas sporadiques, essentiellement jusqu'\u00e0 maintenant, des gens qui \u00e9taient au contact de de de volailles malades puisque ce virus il est originaire de de la volaille et donc observ\u00e9 dans des conditions tr\u00e8s particuli\u00e8res, en revanche, il a un taux de fatalit\u00e9 tr\u00e8s importante puisque dans certaines zones du globe, il le taux de mortalit\u00e9 avoisine les 50 \u00e0 60 pourcent c'est un virus qui fait peur parce que le taux de mortalit\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s important pour l'instant, c'est un virus qui ne s'est pas adapt\u00e9 \u00e0 l'homme, c'est pas un virus qui se passe facilement de l'homme \u00e0 l'homme, donc on reste sur de d\u00e9sinfection tr\u00e8s limit\u00e9, mais c'est un virus qui a les armes pour ben, avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s dramatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:51 > 0:35:52) [84%] : \r\nDonc, Tania, on le serait de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:35:52 > 0:36:23) [86%] : \r\nOui, on surveille de pr\u00e8s, il y a d\u00e9j\u00e0 de 5, disons, hein, qu'on le surveille de pr\u00e8s, partout, on a d'ailleurs un reportage tr\u00e8s complet sur la N 1 dans notre dossier mais \u00e9videmment je vous le dis, on a pos\u00e9 beaucoup de questions donc la vaccination comment l'OMS fait pour savoir quel virus on va mettre dans le prochain vaccin et puis aussi que ben, il faut savoir qu'il y a plusieurs types de grippe qui circulent chaque ann\u00e9e, donc on peut tomber malade en novembre de la grippe, notre corps se d\u00e9fend, il le reconna\u00eet, mais il y a un autre virus Karim, qui est aussi la qui tra\u00eene et en f\u00e9vrier, on retombe nouveau voil\u00e0, de Jacques Jouet le site tr\u00e8s complet, complet sur TSR d\u00e9couvert point CH merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:23 > 0:36:24) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:36:25 > 0:36:42) [94%] : \r\nMerci \u00e0 vous, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 couleur locales qui s'int\u00e9resse ce soir aux pompiers Vaudois en manque de volontaires, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'organiser une grande campagne de recrutement, la premi\u00e8re de leur histoire, les candidats se retrouvent aujourd'hui dans les casernes vaudoises, reportage \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional en attendant une excellente journ\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:43 > 0:36:48) [91%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 des nouvelles du ciel dans un instant gr\u00e2ce \u00e0 Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:37:03 > 0:37:07) [81%] : \r\nL'information en continu sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:18 > 0:37:25) [65%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait tout 9 jours de la donner, grad\u00e9s des h\u00e9patites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:42 > 0:37:49) [92%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, une situation de Fun s'est install\u00e9e dans les Alpes, il va durer jusqu'en fin de semaine, mais ce qu'il faut retenir c'est que cette situation nous apporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:49 > 0:37:53) [77%] : \r\nUne une va pas offrira donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:37:54 > 0:37:57) [79%] : \r\nSouillac monsieur tout le monde pour que ces comme tous les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:57 > 0:38:01) [85%] : \r\nIl y a le c\u00e2ble qui \u00e9cras\u00e9 c'est pas grave, d'accord, super, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:38:01 > 0:38:04) [70%] : \r\nEnfin que votre voix, c'est vrai pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:07 > 0:38:17) [89%] : \r\nCette situation nous apporte une perte nous am\u00e8nera, nous sommes en situation nous am\u00e8ne une perturbation active, qui donnera d'abondantes pr\u00e9cipitations sur nous versant sud des Alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:21 > 0:38:27) [84%] : \r\nTu me dis si je peux bouger non non non non, je ne bouge pas la cote hier l'avoue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:31 > 0:38:43) [84%] : \r\nSur l'image satellite Moyon cette imposante perturbation qui en France a d\u00e9jeun\u00e9 d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9, a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 150 \u00e0 200 litres au m\u00e8tre carr\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les quantit\u00e9s que nous a qui sont attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:50 > 0:38:52) [94%] : \r\nOui, ce sont les les les bonnes oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:09 > 0:39:14) [89%] : \r\n9 s'est install\u00e9e, elle va durer jusqu'en fin de semaine, mais surtout ce qu'il faut retenir c'est que 7 sur 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:21 > 0:39:29) [74%] : \r\nNon, ce que cette situation va mal, une perturbation active qui me donner d'abandon de pr\u00e9sentation suite des armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:39:33 > 0:39:34) [100%] : \r\nDe fortes pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:39:34 > 0:39:43) [83%] : \r\nEt bon, oui, c'est la mi- temps, bon, c'est bon, il a r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:39:44 > 0:39:47) [79%] : \r\nPlus peur que si \u00e7a me met en joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:40:39 > 0:40:42) [73%] : \r\nLa c'est quoi \u00e0 la question, je crois que peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:41:31 > 0:43:52) [92%] : \r\nMadame et messieurs bonjour, une situation de Fun s'est install\u00e9e dans les Alpes, ne pas durer jusqu'en fin de semaine, mais surtout ce qu'il faut retenir c'est que cette situation nous am\u00e8ne une perturbation active qui va donner d'abondantes pr\u00e9cipitations entre vendredi et dimanche sur le versant sud des Alpes M\u00e9t\u00e9oSuisse et d'ailleurs sur le point d'\u00e9mettre un avis de fortes pr\u00e9cipitations sur l'image satellite qui, enfin qui va arriver, voyons cette imposante perturbation qui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 dans les C\u00e9vennes en France 150 \u00e0 250 litres au m\u00e8tre carr\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les quantit\u00e9s qui sont attendus en cette fin de semaine dans nos r\u00e9gions, sur le versant sud des Alpes pour cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un temps nuageux \u00e0 l'ouest avec quelques gouttes, les pr\u00e9cipitations dite barrages vont commencer, elles seront modestes au d\u00e9part et puis dans les autres r\u00e9gions sous l'effet du Fun, il y aura des \u00e9claircies \u00e9claircies un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse en Suisse al\u00e9manique, en g\u00e9n\u00e9ral, les temp\u00e9ratures dans cette situation seront comprises entre 10 et 15 degr\u00e9s dans les r\u00e9gions aphone, il fera chaud avec des maximales comprises entre 18 degr\u00e9s et 20 degr\u00e9s plus 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres douceur \u00e0 toutes les altitudes de Fun sera temp\u00e9tueux, avec des rafales entre 80 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, on peut m\u00eame d\u00e9passer ces valeurs tr\u00e8s localement pour la journ\u00e9e de demain, les pr\u00e9cipitations au sud des Alpes vont s'intensifier le redevenir abondantes sur le sud des Alpes valaisannes au Tessin et en Engadine \u00e0 l'ouest, si elle nuageux avec quelques pr\u00e9cipitations dans les autres r\u00e9gions sous l'effet du feu, le ciel sera chaotique avec quelques \u00e9claircies dans l'apr\u00e8s- midi, pratiquement la m\u00eame situation toujours des pr\u00e9cipitations abondantes intense sur les versants sud des Alpes, \u00e0 l'ouest, les pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi sont un peu plus marqu\u00e9 et puis sur les autres r\u00e9gions, l\u00e0 encore, beaucoup de passages nuageux mais le feu ne pourra permettre le d\u00e9veloppement de quelques \u00e9claircies, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 6 et 11 que cr\u00e9er environ dans l'apr\u00e8s- midi et pratiquement la m\u00eame chose qu'aujourd'hui 12 \u00e0 15 degr\u00e9s 16 degr\u00e9s et puis dans les r\u00e9gions \u00e0 19 \u00e0 20 degr\u00e9s dans les r\u00e9gions soumises \u00e0 ces rafales de feu, le feu toujours temp\u00e9tueux, avec des rafales encore comprise entre 80 et 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, demain, voil\u00e0 ce qu'il faut donc retenir, c'est qu'il y aura d'abondantes pr\u00e9cipitations entre vendredi et dimanche sur les versants sud des Alpes, le Pictet pr\u00e9cipitations les plus fortes sont attendues dans la journ\u00e9e de samedi, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride ce jour et bon anniversaire \u00e0 tous ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 3 novembre, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-03T15:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111343185", "durationSec": 75, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111103, les gardes-fronti\u00e8res suisses ont saisi 750 diamants, perles et autres bijoux, qu'un n\u00e9gociant en diamants br\u00e9silien en transit transportait dans des sachets accroch\u00e9s \u00e0 ses tibias. Ces pi\u00e8ces de joaillerie, d'une valeur estim\u00e9e \u00e0 70000 dollars ont \u00e9t\u00e9 acquis en toute l\u00e9galit\u00e9, mais le n\u00e9gociant a d\u00fb payer une amende de 5000 francs pour avoir omis de les d\u00e9clarer \u00e0 la douane.", "remarks": "RESTRICTIONS \r\nSOURCE : UNIVERSAL MUSIC", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343186", "durationSec": 24, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111103, le th\u00e9\u00e2tre St-Gervais propose une s\u00e9lection de reportages de l'\u00e9mission belge culte Strip-Tease, qui f\u00eate cette ann\u00e9e son 25e anniversaire.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343187", "durationSec": 80, "title": "11.11.03", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20111102, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger, qui a battu le Finlandais NIEMINEN Jarkko sur le score de 6-1, 4-6, 6-3, lors d'un match des 8e de finale du tournoi de tennis de B\u00e2le ATP.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIAMANT", "DOUANE"], "sequenceIds": ["1318623"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343188", "durationSec": 98, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343189", "durationSec": 129, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1318624"]}, {"internalArchiveId": "GE1111343190", "durationSec": 73, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111343191", "durationSec": 69, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1318671"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111899671", "summary": "DUPLEX DE FRIBOURG :\r\nP\u00e8re MOREROD, Charles, futur \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg (sa   nomination voulue par le pape, oecum\u00e9nisme, son manque d'exp\u00e9rience en   paroisse, sa future charge)", "id": "899670"}, {"internalArchiveId": "GS1111899672", "summary": "DUPLEX BERNE :\nMARTY, Dick, conseiller national PLR tessinois (campagne \"Droits sans   fronti\u00e8res\" exigeant que les filiales de multinationales suisses respectent  droits humains et environnementaux \u00e0 l'\u00e9tranger)", "id": "899671"}, {"internalArchiveId": "GS1111899673", "summary": "PLATEAU :\nJALI, chanteur (son 1er album \"Des jours et des lunes\", travail avec  Bernard Lavilliers, sa culture musicale).", "id": "899672"}, {"internalArchiveId": "GS1111318624", "summary": "20:30.57\r\nGen\u00e8ve-ville, gare de Cornavin : divers plans voyageurs portant bagages  traversant zone fronti\u00e8re entre la Suisse et la France / itw BACHAR, Michel, fonctionnaire de l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes (l'intuition    \"f\u00e9minine\" des douaniers, comportement du voyageur, d\u00e9couverte de 750 diamants lors fouille corporelle, amende de 5000 francs) / divers plans diamants, perles et autres bijoux et pi\u00e8ces de joaillerie saisis (18\", 07\"). douane, diamant.", "id": "1318623", "visualThemes": ["DIAMANT", "DOUANE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318625", "summary": "20.34.00\r\nGen\u00e8ve-ville : extrait du g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision belge  \"Strip-Tease\" / divers extraits d'\u00e9mission Strip-Tease / itw LIBON, Jean,  producteur Strip-Tease (jeter \u00e0 la poubelle tous les tics de la t\u00e9l\u00e9vision,  raconter de vraies histoires de vrais gens). \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision.", "id": "1318624", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318672", "summary": "20:28.17\r\nB\u00e2le-ville : divers plans match entre FEDERER, Roger, joueur de tennis  suisse et NIEMINEN, Jarkko, joueur de tennis finlandais / itw FEDERER, Roger (importance de gagner ce 2e tour) / balle de match remport\u00e9e par FEDERER,  Roger / FEDERER, Roger applaudissant le public. tournoi de B\u00e2le, ATP.", "id": "1318671", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1560428", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273932", "position": "01"}}, {"id": "554261", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124840", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264085", "internalArchiveId": "GE1110264086", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.11.03", "publicationDate": "2011-11-03T00:00:00Z", "durationSec": 1149, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3562721", "imageURL": "http://www.rts.ch/3562726.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: une tour de cent quarante m\u00e8tres pourrait \u00eatre b\u00e2tie \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens", "Bercher (VD): en terme de production, les r\u00e9coltes de pommes de terres s'av\u00e8rent exceptionnelles cette ann\u00e9e", "Musique: rencontre avec le musicien Claude Meylan alias \"Cafe Clope\" qui s'adonne au \"human beat boxing\"", "VD: la campagne de recrutement cantonale des pompiers semble avoir atteint son objectif", "Le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, il s'agit du P\u00e8re Charles Morerod", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["A Chavannes-pr\u00e8s-Renens, le projet d'une tour de cent quarante m\u00e8tres de haut est \u00e0 l'\u00e9tude. Si ce b\u00e2timent \u00e9tait construit, il serait le plus haut building de Suisse.", "Pour les agriculteurs, les r\u00e9coltes ont \u00e9t\u00e9 bonnes. En particulier pour la pomme de terre dont la r\u00e9colte est extr\u00eamement abondante. Il pourrait m\u00eame s'agir d'une ann\u00e9e record selon certains agriculteurs.", "Claude Meylan, originaire de Moutier, est un adepte du \"human beat boxing\". Il s'agit d'une pratique musicale \u00e9tonnante qui consiste \u00e0 transformer sa bouche en v\u00e9ritable bo\u00eete \u00e0 musique. Son nom de sc\u00e8ne est \"Caf\u00e9 Clope\" et il se produit avec le groupe Voxset.", "Les sapeurs-pompiers du canton de Vaud ont lanc\u00e9 une grande campagne de recrutement qui semble avoir atteint son but. En effet, de nombreuses personnes se sont rendues dans les casernes du canton. Les volontaires sont en grande majorit\u00e9 \u00e2g\u00e9s de dix-huit \u00e0 trente ans.", "Apr\u00e8s treize mois d'attente, le successeur de l'\u00e9v\u00eaque Bernard Genoud est enfin connu. \u00c0 Fribourg, le dominicain Charles Morerod a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse. Le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg est \u00e2g\u00e9 de cinquante ans et originaire de Gruy\u00e8re. Il chapeautera un dioc\u00e8se comptant quelques 690'000 catholiques et plus de 300 pr\u00eatres."], "variantIds": ["ece-3408506", "ece-3410392", "ece-3408505"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["18:59:01:10  18:59:17:01\r\n...\r\n\r\n18:59:17:06  18:59:20:21\r\n        L'Ouest lausannois\r\npourrait prendre un nouveau visage.\r\n\r\n18:59:21:02  18:59:26:08\r\n    Un plan de quartier pr\u00e9voit\r\nd'installer une tour de 140 m\u00e8tres.\r\n\r\n18:59:26:17  18:59:31:14\r\nCe sont de belles pommes de terre.\r\n\r\n18:59:31:19  18:59:35:05\r\n   Fin de saison exceptionnelle\r\n      pour les agriculteurs.\r\n\r\n18:59:35:10  18:59:39:15\r\n La production de pommes de terre\r\n  devrait atteindre des records.\r\n\r\n18:59:39:20  18:59:43:11\r\n     Un paysan nous expliquera\r\n  les raisons de cette abondance.\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:46:20\r\n   Il fait duhuman beatboxing\r\n\r\n18:59:47:01  18:59:51:06\r\n Vous allez d\u00e9couvrir Caf\u00e9 Clope,\r\n   une bo\u00eete \u00e0 musique vivante.\r\n\r\n18:59:51:11  18:59:57:05\r\n       Cet enfant de Moutier\r\nfait de la batterie avec sa bouche.\r\n\r\n18:59:57:10  19:00:03:15\r\n          Ils chantent\r\n\r\n19:00:07:09  19:00:11:02\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n      \u00e0 Couleurs locales.\r\n\r\n19:00:11:07  19:00:16:03\r\nCharles Morerod a \u00e9t\u00e9 officiellement\r\n     nomm\u00e9 \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se..\r\n\r\n19:00:16:08  19:00:19:01\r\n..de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:00:19:06  19:00:23:04\r\n   Ce Fribourgeois n'aura pas\r\n       la t\u00e2che facile..\r\n\r\n19:00:23:09  19:00:27:00\r\n  ..pour succ\u00e9der \u00e0 Mgr Genoud.\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:35:23\r\nCharles Morerod est le nouvel \u00e9v\u00eaque\r\n   nomm\u00e9 par le pape Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n19:00:36:04  19:00:40:12\r\n      Ce dominicain de 50 ans\r\n   est un brillant intellectuel.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:46:08\r\n    Succ\u00e9der au charismatique\r\n  Mgr Genoud ne sera pas facile.\r\n\r\n19:00:47:07  19:00:49:15\r\nIl a dit que \u00e7a lui faisait peur.\r\n\r\n19:00:49:21  19:00:54:12\r\n        Mais il a la foi\r\net il a \u00e9t\u00e9 dans l'enseignement.\r\n\r\n19:00:54:17  19:01:03:17\r\n  Il s'agit pour lui maintenant\r\n  d'aimer rencontrer les gens.\r\n\r\n19:01:04:08  19:01:10:10\r\n M\u00eame sentiment chez la sup\u00e9rieure\r\n  du couvent qui jouxte l'\u00e9v\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:01:10:22  19:01:14:10\r\nIl para\u00eet qu'il s'adapte rapidement.\r\n\r\n19:01:14:14  19:01:18:09\r\nJe lui souhaite donc de s'adapter..\r\n\r\n19:01:18:13  19:01:26:06\r\n  ..\u00e0 ce minist\u00e8re intellectuel\r\n    mais \u00e9galement pastoral.\r\n\r\n19:01:26:15  19:01:28:16\r\n    Les fid\u00e8les sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:01:29:02  19:01:31:10\r\n       Il faut un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:01:31:14  19:01:37:08\r\nOn est content, mais je ne connais\r\n        m\u00eame pas son nom !\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:42:07\r\n       -On ignore s'il est\r\n  conservateur ou progressiste.\r\n\r\n19:01:42:11  19:01:46:21\r\n      Nous sommes m\u00e9fiants.\r\n\r\n19:01:47:03  19:01:54:00\r\n   -Comme je suis protestante,\r\n        \u00e7a me touche peu.\r\n\r\n19:01:54:14  19:02:00:15\r\n  Le sacristain de la cath\u00e9drale\r\n  devra organiser la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:04:12\r\n     C'est un gros travail.\r\n\r\n19:02:04:17  19:02:11:13\r\n Comme j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait quatre,\r\n    je sais ce qui m'attend.\r\n\r\n19:02:12:02  19:02:14:23\r\n  Le nouvel \u00e9v\u00eaque sera consacr\u00e9\r\n    le dimanche 11 d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:02:15:05  19:02:18:05\r\n  ..en la cath\u00e9drale St-Nicolas,\r\n           de Fribourg.\r\n\r\n19:02:19:16  19:02:23:18\r\n Ce serait la plus grande tour \r\nde Suisse, perch\u00e9e \u00e0 140 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:02:23:23  19:02:26:17\r\n   Elle pourrait voir le jour\r\n    \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\r\n\r\n19:02:26:23  19:02:30:02\r\n      Le projet fait partie\r\n       d'un plan visant..\r\n\r\n19:02:30:07  19:02:36:10\r\n    ..\u00e0 redonner \u00e0 la r\u00e9gion\r\n      un nouveau souffle.\r\n\r\n19:02:37:15  19:02:42:04\r\n Voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler\r\n  le futur quartier des C\u00e8dres.\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:44:16\r\n      La commune voit grand.\r\n\r\n19:02:44:21  19:02:52:18\r\n      En son coeur, une tour\r\n  de plus de 140 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n19:02:53:05  19:02:57:03\r\n   D\u00e8s le d\u00e9part, il y avait\r\ncette volont\u00e9 d'avoir une tour..\r\n\r\n19:02:57:08  19:03:04:17\r\n      ..qui puisse marquer\r\n  cette portion de territoire.\r\n\r\n19:03:05:15  19:03:09:11\r\n      Une tour de 35 \u00e9tages,\r\n      compos\u00e9e de bureaux..\r\n\r\n19:03:09:17  19:03:12:07\r\n  ..et peut-\u00eatre d'appartements.\r\n\r\n19:03:12:11  19:03:18:11\r\nUne tour qui fait penser au projet\r\npr\u00e9sent\u00e9 par la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:03:18:15  19:03:23:18\r\n Plus modeste, avec ses 80 m\u00e8tres\r\n   de hauteur et ses 27 \u00e9tages.\r\n\r\n19:03:23:23  19:03:34:05\r\n      Deux tours pour \u00e9viter\r\n  de pi\u00e9tiner sur le territoire.\r\n\r\n19:03:34:11  19:03:39:04\r\nUne r\u00e9flexion men\u00e9e par la commune \r\nde Chavannes depuis presque 20 ans.\r\n\r\n19:03:39:16  19:03:42:16\r\n      Ce plan de quartier\r\n    c'est 19 ans de travail.\r\n\r\n19:03:42:21  19:03:45:11\r\n  Il est \u00e0 maturit\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:03:45:15  19:03:50:15\r\n   Et il est un \u00e9l\u00e9ment important\r\npour la qualit\u00e9 de vie, \u00e0 Chavannes.\r\n\r\n19:03:51:05  19:03:56:12\r\n  Ce projet \u00e0 500 mios de frs sera\r\nenti\u00e8rement financ\u00e9 par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:03:57:01  19:04:01:13\r\n  Ce qui compte, c'est de faire\r\nquelque chose de bien et de beau.\r\n\r\n19:04:01:18  19:04:06:12\r\n      Et que tout le monde\r\n      y trouve son compte.\r\n\r\n19:04:07:01  19:04:11:06\r\n    Si ce projet voit le jour,\r\n Chavannes-pr\u00e8s-Renens poss\u00e9dera..\r\n\r\n19:04:11:11  19:04:13:21\r\n..la tour la plus haute de Suisse.\r\n\r\n19:04:15:04  19:04:19:15\r\nD\u00e9couvrons les autres temps forts\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:20:20  19:04:23:00\r\n...\r\n\r\n19:04:23:05  19:04:27:02\r\n   750 diamants, des perles et\r\ndes bijoux ont \u00e9t\u00e9 saisis, hier,..\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:29:11\r\n  ..\u00e0 la gare Cornavin de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:29:16  19:04:31:03\r\n      Le butin \u00e9tait cach\u00e9..\r\n\r\n19:04:31:08  19:04:34:04\r\n        ..autour des genoux\r\n    d'un n\u00e9gociant en diamants.\r\n\r\n19:04:34:09  19:04:38:12\r\n  Il a pay\u00e9 5'000 frs d'amende \r\n  et a d\u00fb d\u00e9poser une caution..\r\n\r\n19:04:38:17  19:04:46:13\r\n        ..pour garantir que\r\ncette marchandise allait ressortir.\r\n\r\n19:04:46:18  19:04:52:06\r\n       L'homme s'est excus\u00e9\r\n       pour le d\u00e9sagr\u00e9ment.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:57:03\r\n     Concernant l'arrestation\r\n  d'Hannibal Kadhafi, \u00e0 Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n19:04:57:08  19:05:01:13\r\n ..F.Longchamp r\u00e9v\u00e8le que ce sont\r\n  les gardes du corps libyens..\r\n\r\n19:05:01:18  19:05:05:23\r\n..qui ont saccag\u00e9 la chambre d'h\u00f4tel\r\n         et non la police.\r\n\r\n19:05:06:04  19:05:08:15\r\n    M.Calmy-Rey avait demand\u00e9..\r\n\r\n19:05:08:20  19:05:17:13\r\n   ..que les policiers genevois\r\n       soient sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:22:06\r\nIl est p\u00e9nible de se taire quand\r\nil y a des accusations injustes.\r\n\r\n19:05:22:11  19:05:35:06\r\n  Deux otages suisses \u00e9taient \r\n retenus injustement, en Libye.\r\n\r\n19:05:36:12  19:05:40:10\r\n     Projet de commune unique\r\n     aux Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:05:40:14  19:05:45:13\r\nPour que la fusion devienne r\u00e9alit\u00e9,\r\n9 communes sur 13 devront dire oui..\r\n\r\n19:05:45:19  19:05:51:20\r\n      ..ainsi que 3 villages\r\n de plus de 1'000 habitants sur 4.\r\n\r\n19:05:52:01  19:05:56:12\r\nJe suis convaincue que notre avenir\r\n      passe par cette fusion.\r\n\r\n19:05:56:17  19:06:07:10\r\n       On sera plus forts.\r\n\r\n19:06:07:14  19:06:12:02\r\n    Les conseillers municipaux\r\n  se prononceront en d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:06:12:07  19:06:16:16\r\n..la population, le 25 mars prochain.\r\n\r\n19:06:17:22  19:06:21:08\r\n        Roger Federer aura\r\n   une rue \u00e0 son nom, \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:06:21:12  19:06:26:15\r\nL'all\u00e9e reliera la route de Soleure..\r\n\r\n19:06:26:21  19:06:34:19\r\n  ..aux b\u00e2timents de Swiss Tennis\r\n  et aux futurs stades de Bienne.\r\n\r\n19:06:37:10  19:06:40:17\r\n   Les agriculteurs terminent\r\n      la saison en beaut\u00e9.\r\n\r\n19:06:40:22  19:06:44:01\r\n     Les derni\u00e8res r\u00e9coltes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 exceptionnelles.\r\n\r\n19:06:44:07  19:06:48:16\r\n   En 2011, la pomme de terre\r\n a connu une production record.\r\n\r\n19:06:48:21  19:06:54:10\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un printemps sec,\r\nun \u00e9t\u00e9 mouill\u00e9 et un automne chaud.\r\n\r\n19:06:54:15  19:07:00:05\r\n Jost Von Reding est \u00e0 la Mecque \r\nde la patate dans le Gros-de-Vaud.\r\n\r\n19:07:01:10  19:07:06:03\r\n    Nous sommes \u00e0 la centrale\r\n de la pomme de terre, \u00e0 Bercher.\r\n\r\n19:07:06:08  19:07:10:05\r\n    La s\u00e9cheresse au printemps,\r\n         la pluie en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:07:10:11  19:07:15:01\r\n    Comment sont les r\u00e9coltes ?\r\n\r\n19:07:15:14  19:07:21:04\r\nCe printemps, les c\u00e9r\u00e9ales poussant\r\n   au pied du Jura ont souffert.\r\n\r\n19:07:21:09  19:07:28:09\r\n     Ce n'est pas le cas, dans\r\nles r\u00e9gions de terre plus profondes.\r\n\r\n19:07:28:13  19:07:32:18\r\n    Concernant les betteraves\r\n    et les pommes de terre,..\r\n\r\n19:07:32:23  19:07:38:19\r\n ..le printemps sec a favoris\u00e9 \r\n la mise en place des cultures.\r\n\r\n19:07:39:00  19:07:44:06\r\nLes pluies d'\u00e9t\u00e9 les ont favoris\u00e9,\r\n nous donnant de gros rendements.\r\n\r\n19:07:44:19  19:07:48:11\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n    vous avez m\u00eame un surplus.\r\n\r\n19:07:48:15  19:07:51:20\r\n        Qu'en faites-vous ?\r\n\r\n19:07:52:10  19:07:56:06\r\n        Comme le commerce\r\n   ne peut pas les absorber,..\r\n\r\n19:07:56:11  19:07:58:20\r\n ..ils sont fourrag\u00e9s au b\u00e9tail.\r\n\r\n19:07:59:11  19:08:05:00\r\n   N'est-ce pas un peu dommage ?\r\n\r\n19:08:05:12  19:08:07:10\r\n  Oui, \u00e7a me fait de la peine.\r\n\r\n19:08:07:14  19:08:11:09\r\n    Mais ni le march\u00e9 suisse,\r\n     ni le march\u00e9 europ\u00e9en..\r\n\r\n19:08:11:13  19:08:15:17\r\n   ..ne peuvent les absorber.\r\n\r\n19:08:16:08  19:08:21:15\r\n     Pourrait-on les distiller\r\n pour faire de la Bercherovska\u00efa ?\r\n\r\n19:08:22:04  19:08:27:10\r\n         Je ne sais pas,\r\n      je ne pense pas, non.\r\n\r\n19:08:28:01  19:08:31:07\r\nLa production est trop irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:08:31:21  19:08:35:15\r\n   La meilleure valorisation,\r\n   c'est \u00e0 travers le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:08:35:21  19:08:40:00\r\n     Mais pour le producteur,\r\n\u00e9conomiquement, c'est peu rentable.\r\n\r\n19:08:40:10  19:08:41:09\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:41:13  19:08:47:19\r\n      Maintenant, le portrait\r\n    d'un producteur de patates.\r\n\r\n19:08:50:23  19:08:54:11\r\n      Au coeur de la r\u00e9gion \r\n     des Trois Lacs, \u00e0 Ins,..\r\n\r\n19:08:54:16  19:08:59:21\r\n ..on arrache les derniers plants.\r\n\r\n19:09:00:02  19:09:04:03\r\n  La r\u00e9colte est 30 % sup\u00e9rieure\r\n       aux ann\u00e9es normales.\r\n\r\n19:09:04:08  19:09:07:16\r\n Les pommes de terre sont grosses.\r\n\r\n19:09:08:02  19:09:12:14\r\n      Il faut \u00e9viter les chocs\r\nqui ab\u00eemeraient les pommes de terre.\r\n\r\n19:09:12:19  19:09:19:08\r\n   Il faut adapter la vitesse.\r\n\r\n19:09:19:23  19:09:24:15\r\nIl faut attendre quatre ans entre \r\ndeux r\u00e9coltes de pommes de terre..\r\n\r\n19:09:24:20  19:09:27:05\r\n    ..pour \u00e9viter les maladies.\r\n\r\n19:09:27:11  19:09:33:00\r\n    Chaque ann\u00e9e, ce producteur\r\n    doit changer ses parcelles.\r\n\r\n19:09:33:13  19:09:37:13\r\n       J'ai deux parcelles\r\n       \u00e9loign\u00e9es de 42 km.\r\n\r\n19:09:37:18  19:09:43:14\r\n  Ca me garantit que la pluie,\r\n  la s\u00e9cheresse ou la gr\u00eale..\r\n\r\n19:09:43:19  19:09:49:17\r\n       ..n'affecteront pas\r\n      toutes mes parcelles.\r\n\r\n19:09:50:08  19:09:53:22\r\n    Les risques sont diminu\u00e9s \r\n   mais les travaux compliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:09:54:03  19:09:58:18\r\n      La culture de la pomme\r\n      de terre est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:09:59:08  19:10:04:15\r\n      Elles sont r\u00e9guli\u00e8res\r\n      et de taille moyenne.\r\n\r\n19:10:05:02  19:10:07:02\r\n Le calibrage est indispensable..\r\n\r\n19:10:07:07  19:10:10:21\r\n   ..pour ces patates destin\u00e9es\r\n    aux frites industrielles.\r\n\r\n19:10:11:02  19:10:13:20\r\n       Elles seront vendues\r\n      38 frs les cinq kilos.\r\n\r\n19:10:14:01  19:10:16:18\r\n  Les surplus, \u00e0 peine la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:10:17:06  19:10:22:07\r\nJe vais me risquer \u00e0 commercialiser\r\n    une partie de mes surplus.\r\n\r\n19:10:22:11  19:10:26:09\r\n        Et je vais stocker\r\nla meilleure partie des invendus..\r\n\r\n19:10:26:14  19:10:30:19\r\n     ..en esp\u00e9rant la vendre\r\n     plus tard dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:31:00  19:10:45:07\r\n     L'ann\u00e9e sera meilleure\r\n     qu'une ann\u00e9e moyenne.\r\n\r\n19:10:46:08  19:10:49:11\r\n          Si, cet hiver,\r\n elles ne trouvent pas preneur,..\r\n\r\n19:10:49:15  19:10:54:11\r\n        ..ces belles Agria \r\n       nourriront le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:10:56:20  19:11:01:08\r\n  Retour \u00e0 la Fenaco de Bercher,\r\n   avec le responsable du site.\r\n\r\n19:11:01:12  19:11:04:13\r\n        Peu d'agriculteurs \r\n        font du stockage,..\r\n\r\n19:11:04:18  19:11:07:15\r\n     ..vu les investissements\r\n         que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n19:11:07:20  19:11:12:02\r\n        C'est \u00e0 ce niveau \r\n       que vous intervenez.\r\n\r\n19:11:12:17  19:11:15:21\r\n         Oui, nous avons\r\n  un r\u00e9seau de 80 producteurs..\r\n\r\n19:11:16:02  19:11:22:23\r\n  ..pour lesquels nous stockons\r\n      les pommes de terre.\r\n\r\n19:11:23:12  19:11:27:03\r\nVous faites aussi du conditionnement.\r\n\r\n19:11:27:18  19:11:32:04\r\n   Oui, nous pr\u00e9parons, lavons\r\n et trions les pommes de terre..\r\n\r\n19:11:32:10  19:11:38:14\r\n     ..pour les conditionner et\r\nles livrer aux grands distributeurs.\r\n\r\n19:11:39:07  19:11:42:03\r\n         Pas de surgel\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:42:15  19:11:46:11\r\n     Nous ne produisons que\r\n  des pommes de terre fra\u00eeches.\r\n\r\n19:11:46:22  19:11:51:00\r\n    La surproduction se monte \r\n    \u00e0 des centaines de tonnes.\r\n\r\n19:11:51:17  19:11:55:02\r\n    Les surplus sont \u00e0 g\u00e9rer\r\n       par la production.\r\n\r\n19:11:55:08  19:11:59:17\r\n Nous avons \u00e9tabli des contrats \r\nselon ce que nous pouvons vendre.\r\n\r\n19:11:59:23  19:12:03:14\r\n  Les surplus iront au b\u00e9tail.\r\n\r\n19:12:04:09  19:12:10:18\r\nVotre travail, c'est aussi de deviner\r\nquelle patate se vendra, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:12:11:11  19:12:14:16\r\nOui, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:12:14:21  19:12:19:09\r\n          Nos coll\u00e8gues\r\nqui doivent produire les plants..\r\n\r\n19:12:19:13  19:12:29:08\r\n..doivent, eux, savoir quels plants\r\n se vendront dans deux-trois ans.\r\n\r\n19:12:30:21  19:12:32:06\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:32:11  19:12:36:17\r\n    Sur le site de swisspatat,\r\n vous trouverez plein de recettes.\r\n\r\n19:12:36:23  19:12:40:00\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e et bon app\u00e9tit !\r\n\r\n19:12:41:11  19:12:46:10\r\n Les pompiers vaudois cherchent\r\n d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des volontaires.\r\n\r\n19:12:46:14  19:12:51:23\r\n Pour la 1\u00e8re fois, ils ont lanc\u00e9 \r\nune grande campagne de recrutement.\r\n\r\n19:12:52:04  19:12:59:11\r\nL'appel a \u00e9t\u00e9 entendu, les candidats\r\n se bousculaient dans les casernes.\r\n\r\n19:13:00:12  19:13:03:15\r\n        14h30 \u00e0 la caserne\r\n     de la Vigie, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:13:03:20  19:13:07:16\r\n    Un magasin du centre-ville\r\n      a appel\u00e9 les secours.\r\n\r\n19:13:07:22  19:13:12:10\r\n    Les pompiers se pressent !\r\n\r\n19:13:12:14  19:13:16:09\r\n    A l'autre bout du b\u00e2timent,\r\n       l'ambiance est calme.\r\n\r\n19:13:16:13  19:13:20:12\r\n  Ici, les sauveteurs recrutent.\r\n\r\n19:13:21:00  19:13:25:09\r\n     Le bon profil, ce sont\r\n  des gens entre 18 et 30 ans..\r\n\r\n19:13:25:13  19:13:29:09\r\n..avec une bonne condition physique.\r\n\r\n19:13:29:13  19:13:33:11\r\nPas besoin d'\u00eatre un grand sportif.\r\n\r\n19:13:33:15  19:13:38:23\r\n    Il faut l'envie de servir\r\n        la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:13:39:10  19:13:44:04\r\n Nouveaut\u00e9: ce recrutement se joue\r\nsimultan\u00e9ment dans tout le canton..\r\n\r\n19:13:44:09  19:13:47:07\r\n     ..avec une vaste campagne\r\n         de communication.\r\n\r\n19:13:47:11  19:13:54:04\r\n  Le projet est d'embaucher 20 %\r\nde volontaires de plus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:55:09  19:13:57:19\r\n      D'autres questions ?\r\n\r\n19:13:58:00  19:14:02:20\r\n   -C'est un m\u00e9tier magnifique\r\n     au service des autres.\r\n\r\n19:14:03:01  19:14:06:17\r\n   -J'avais envie d'\u00eatre utile\r\n      \u00e0 la ville, aux gens.\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:11:04\r\nMon domaine, \u00e7a va \u00eatre la sant\u00e9,\r\n  soigner les gens, les aider.\r\n\r\n19:14:11:10  19:14:14:09\r\n    J'avais envie d'apprendre\r\n    \u00e0 les aider diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:14:14:19  19:14:17:09\r\n        Les professionnels \r\n       \u00e9tant une minorit\u00e9,..\r\n\r\n19:14:17:13  19:14:21:11\r\n        ..les volontaires \r\n       sont indispensables.\r\n\r\n19:14:21:15  19:14:24:22\r\n       Cette promotion 2011\r\n    sera form\u00e9e pendant un an..\r\n\r\n19:14:25:03  19:14:28:06\r\n..avant de partir en intervention.\r\n\r\n19:14:29:17  19:14:34:08\r\nCe batteur a laiss\u00e9 sa batterie \r\nde c\u00f4t\u00e9 pour utiliser sa bouche.\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:38:09\r\n   C'est lehuman beatboxing,\r\n  son nom de sc\u00e8ne: Caf\u00e9clope.\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:42:17\r\n     Cet enfant de Moutier, \r\n    avec son groupe Voxset,..\r\n\r\n19:14:42:22  19:14:51:16\r\n      ..a atteint la finale\r\nd'un concours de chant a cappella.\r\n\r\n19:14:53:10  19:14:58:21\r\n...\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:04:01\r\nQuand Voxset se produit sur sc\u00e8ne, \r\npas difficile de savoir qui chante.\r\n\r\n19:15:04:07  19:15:06:23\r\n       Mais il faut du temps\r\n         pour comprendre..\r\n\r\n19:15:07:05  19:15:12:00\r\n   ..que le batteur, c'est lui !\r\n\r\n19:15:12:06  19:15:17:23\r\n          Claude Mayland\r\n    se fait appeler Caf\u00e9clope.\r\n\r\n19:15:18:04  19:15:22:17\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:15:23:18  19:15:29:02\r\n         Caf\u00e9 et clope,\r\n c'est un rituel que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:15:29:07  19:15:35:10\r\n          Je suis content\r\nque cela d\u00e9finisse mon nom de sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:36:06  19:15:41:08\r\n  Caf\u00e9clope est c\u00e9l\u00e8bre, pas pour\r\n son nom, mais gr\u00e2ce \u00e0 son talent.\r\n\r\n19:15:41:12  19:15:45:07\r\n      Qu'il a d'abord exerc\u00e9\r\n         comme musicien.\r\n\r\n19:15:45:21  19:15:47:17\r\n        J'\u00e9tais batteur.\r\n\r\n19:15:47:22  19:15:52:10\r\n      Mais ma grosse caisse\r\n est devenue une table de salon.\r\n\r\n19:15:52:14  19:15:59:03\r\n    Ma batterie est int\u00e9gr\u00e9e \r\n    dans mon corps \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:16:01:15  19:16:04:09\r\n   Adepte duhuman beatboxing,..\r\n\r\n19:16:04:13  19:16:08:12\r\n   ..Caf\u00e9clope s'est transform\u00e9\r\n   en bo\u00eete \u00e0 musique vivante.\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:11:19\r\n       En quoi \u00e7a consiste ?\r\n\r\n19:16:12:11  19:16:16:19\r\n     Il faut faire le rythme,\r\nmais aussi \u00eatre un homme-orchestre.\r\n\r\n19:16:17:00  19:16:20:19\r\nJe commence par une ligne de basse.\r\n\r\n19:16:21:00  19:16:25:17\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:25:22  19:16:27:10\r\n     Je mets le charleston.\r\n\r\n19:16:27:14  19:16:31:17\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:31:22  19:16:34:02\r\n Grosse caisse, caisse claire...\r\n\r\n19:16:34:07  19:16:41:16\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:46:14  19:16:47:16\r\n           OK, compris !\r\n\r\n19:16:47:21  19:16:56:18\r\n Que faire de ce genre de talent ?\r\n\r\n19:16:57:07  19:17:01:06\r\nIl y a diff\u00e9rentes applications.\r\n\r\n19:17:01:11  19:17:05:15\r\n   On peut se pr\u00e9senter seul,\r\n     faire unone-man-show.\r\n\r\n19:17:05:20  19:17:11:05\r\n      On peut \u00eatre bruiteur\r\n         dans des films.\r\n\r\n19:17:11:11  19:17:17:06\r\n        Ou \u00eatre batteur,\r\n  c'est ma principale activit\u00e9.\r\n\r\n19:17:17:11  19:17:26:13\r\n   Donc un batteur organique.\r\n\r\n19:17:28:00  19:17:31:10\r\n         Si vous assistez\r\n     \u00e0 un concert de Voxset,..\r\n\r\n19:17:31:14  19:17:38:00\r\n..ne cherchez donc pas la batterie\r\n    pour trouver le batteur !\r\n\r\n19:17:39:15  19:17:42:06\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:17:42:11  19:17:49:10\r\nJe compte sur vous, demain \u00e0 19h00,\r\n   d'ici l\u00e0, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:49:14  19:17:54:14\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    E.Haile, A.Giddey, G.Quoex.\r\n\r\n19:17:54:20  19:18:04:08\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n", "18:59:01:10  18:59:17:01\r\n...\r\n\r\n18:59:17:06  18:59:20:21\r\n        L'Ouest lausannois\r\npourrait prendre un nouveau visage.\r\n\r\n18:59:21:02  18:59:26:08\r\n    Un plan de quartier pr\u00e9voit\r\nd'installer une tour de 140 m\u00e8tres.\r\n\r\n18:59:26:17  18:59:31:14\r\nCe sont de belles pommes de terre.\r\n\r\n18:59:31:19  18:59:35:05\r\n   Fin de saison exceptionnelle\r\n      pour les agriculteurs.\r\n\r\n18:59:35:10  18:59:39:15\r\n La production de pommes de terre\r\n  devrait atteindre des records.\r\n\r\n18:59:39:20  18:59:43:11\r\n     Un paysan nous expliquera\r\n  les raisons de cette abondance.\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:46:20\r\n   Il fait duhuman beatboxing\r\n\r\n18:59:47:01  18:59:51:06\r\n Vous allez d\u00e9couvrir Caf\u00e9 Clope,\r\n   une bo\u00eete \u00e0 musique vivante.\r\n\r\n18:59:51:11  18:59:57:05\r\n       Cet enfant de Moutier\r\nfait de la batterie avec sa bouche.\r\n\r\n18:59:57:10  19:00:03:15\r\n          Ils chantent\r\n\r\n19:00:07:09  19:00:11:02\r\n      Bonsoir et bienvenue\r\n      \u00e0 Couleurs locales.\r\n\r\n19:00:11:07  19:00:16:03\r\nCharles Morerod a \u00e9t\u00e9 officiellement\r\n     nomm\u00e9 \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se..\r\n\r\n19:00:16:08  19:00:19:01\r\n..de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg.\r\n\r\n19:00:19:06  19:00:23:04\r\n   Ce Fribourgeois n'aura pas\r\n       la t\u00e2che facile..\r\n\r\n19:00:23:09  19:00:27:00\r\n  ..pour succ\u00e9der \u00e0 Mgr Genoud.\r\n\r\n19:00:27:20  19:00:35:23\r\nCharles Morerod est le nouvel \u00e9v\u00eaque\r\n   nomm\u00e9 par le pape Beno\u00eet XVI.\r\n\r\n19:00:36:04  19:00:40:12\r\n      Ce dominicain de 50 ans\r\n   est un brillant intellectuel.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:46:08\r\n    Succ\u00e9der au charismatique\r\n  Mgr Genoud ne sera pas facile.\r\n\r\n19:00:47:07  19:00:49:15\r\nIl a dit que \u00e7a lui faisait peur.\r\n\r\n19:00:49:21  19:00:54:12\r\n        Mais il a la foi\r\net il a \u00e9t\u00e9 dans l'enseignement.\r\n\r\n19:00:54:17  19:01:03:17\r\n  Il s'agit pour lui maintenant\r\n  d'aimer rencontrer les gens.\r\n\r\n19:01:04:08  19:01:10:10\r\n M\u00eame sentiment chez la sup\u00e9rieure\r\n  du couvent qui jouxte l'\u00e9v\u00each\u00e9.\r\n\r\n19:01:10:22  19:01:14:10\r\nIl para\u00eet qu'il s'adapte rapidement.\r\n\r\n19:01:14:14  19:01:18:09\r\nJe lui souhaite donc de s'adapter..\r\n\r\n19:01:18:13  19:01:26:06\r\n  ..\u00e0 ce minist\u00e8re intellectuel\r\n    mais \u00e9galement pastoral.\r\n\r\n19:01:26:15  19:01:28:16\r\n    Les fid\u00e8les sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:01:29:02  19:01:31:10\r\n       Il faut un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:01:31:14  19:01:37:08\r\nOn est content, mais je ne connais\r\n        m\u00eame pas son nom !\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:42:07\r\n       -On ignore s'il est\r\n  conservateur ou progressiste.\r\n\r\n19:01:42:11  19:01:46:21\r\n      Nous sommes m\u00e9fiants.\r\n\r\n19:01:47:03  19:01:54:00\r\n   -Comme je suis protestante,\r\n        \u00e7a me touche peu.\r\n\r\n19:01:54:14  19:02:00:15\r\n  Le sacristain de la cath\u00e9drale\r\n  devra organiser la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n19:02:01:02  19:02:04:12\r\n     C'est un gros travail.\r\n\r\n19:02:04:17  19:02:11:13\r\n Comme j'en ai d\u00e9j\u00e0 fait quatre,\r\n    je sais ce qui m'attend.\r\n\r\n19:02:12:02  19:02:14:23\r\n  Le nouvel \u00e9v\u00eaque sera consacr\u00e9\r\n    le dimanche 11 d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:02:15:05  19:02:18:05\r\n  ..en la cath\u00e9drale St-Nicolas,\r\n           de Fribourg.\r\n\r\n19:02:19:16  19:02:23:18\r\n Ce serait la plus grande tour \r\nde Suisse, perch\u00e9e \u00e0 140 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:02:23:23  19:02:26:17\r\n   Elle pourrait voir le jour\r\n    \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens.\r\n\r\n19:02:26:23  19:02:30:02\r\n      Le projet fait partie\r\n       d'un plan visant..\r\n\r\n19:02:30:07  19:02:36:10\r\n    ..\u00e0 redonner \u00e0 la r\u00e9gion\r\n      un nouveau souffle.\r\n\r\n19:02:37:15  19:02:42:04\r\n Voil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler\r\n  le futur quartier des C\u00e8dres.\r\n\r\n19:02:42:09  19:02:44:16\r\n      La commune voit grand.\r\n\r\n19:02:44:21  19:02:52:18\r\n      En son coeur, une tour\r\n  de plus de 140 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n19:02:53:05  19:02:57:03\r\n   D\u00e8s le d\u00e9part, il y avait\r\ncette volont\u00e9 d'avoir une tour..\r\n\r\n19:02:57:08  19:03:04:17\r\n      ..qui puisse marquer\r\n  cette portion de territoire.\r\n\r\n19:03:05:15  19:03:09:11\r\n      Une tour de 35 \u00e9tages,\r\n      compos\u00e9e de bureaux..\r\n\r\n19:03:09:17  19:03:12:07\r\n  ..et peut-\u00eatre d'appartements.\r\n\r\n19:03:12:11  19:03:18:11\r\nUne tour qui fait penser au projet\r\npr\u00e9sent\u00e9 par la ville de Lausanne.\r\n\r\n19:03:18:15  19:03:23:18\r\n Plus modeste, avec ses 80 m\u00e8tres\r\n   de hauteur et ses 27 \u00e9tages.\r\n\r\n19:03:23:23  19:03:34:05\r\n      Deux tours pour \u00e9viter\r\n  de pi\u00e9tiner sur le territoire.\r\n\r\n19:03:34:11  19:03:39:04\r\nUne r\u00e9flexion men\u00e9e par la commune \r\nde Chavannes depuis presque 20 ans.\r\n\r\n19:03:39:16  19:03:42:16\r\n      Ce plan de quartier\r\n    c'est 19 ans de travail.\r\n\r\n19:03:42:21  19:03:45:11\r\n  Il est \u00e0 maturit\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:03:45:15  19:03:50:15\r\n   Et il est un \u00e9l\u00e9ment important\r\npour la qualit\u00e9 de vie, \u00e0 Chavannes.\r\n\r\n19:03:51:05  19:03:56:12\r\n  Ce projet \u00e0 500 mios de frs sera\r\nenti\u00e8rement financ\u00e9 par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:03:57:01  19:04:01:13\r\n  Ce qui compte, c'est de faire\r\nquelque chose de bien et de beau.\r\n\r\n19:04:01:18  19:04:06:12\r\n      Et que tout le monde\r\n      y trouve son compte.\r\n\r\n19:04:07:01  19:04:11:06\r\n    Si ce projet voit le jour,\r\n Chavannes-pr\u00e8s-Renens poss\u00e9dera..\r\n\r\n19:04:11:11  19:04:13:21\r\n..la tour la plus haute de Suisse.\r\n\r\n19:04:15:04  19:04:19:15\r\nD\u00e9couvrons les autres temps forts\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:20:20  19:04:23:00\r\n...\r\n\r\n19:04:23:05  19:04:27:02\r\n   750 diamants, des perles et\r\ndes bijoux ont \u00e9t\u00e9 saisis, hier,..\r\n\r\n19:04:27:07  19:04:29:11\r\n  ..\u00e0 la gare Cornavin de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:29:16  19:04:31:03\r\n      Le butin \u00e9tait cach\u00e9..\r\n\r\n19:04:31:08  19:04:34:04\r\n        ..autour des genoux\r\n    d'un n\u00e9gociant en diamants.\r\n\r\n19:04:34:09  19:04:38:12\r\n  Il a pay\u00e9 5'000 frs d'amende \r\n  et a d\u00fb d\u00e9poser une caution..\r\n\r\n19:04:38:17  19:04:46:13\r\n        ..pour garantir que\r\ncette marchandise allait ressortir.\r\n\r\n19:04:46:18  19:04:52:06\r\n       L'homme s'est excus\u00e9\r\n       pour le d\u00e9sagr\u00e9ment.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:57:03\r\n     Concernant l'arrestation\r\n  d'Hannibal Kadhafi, \u00e0 Gen\u00e8ve,..\r\n\r\n19:04:57:08  19:05:01:13\r\n ..F.Longchamp r\u00e9v\u00e8le que ce sont\r\n  les gardes du corps libyens..\r\n\r\n19:05:01:18  19:05:05:23\r\n..qui ont saccag\u00e9 la chambre d'h\u00f4tel\r\n         et non la police.\r\n\r\n19:05:06:04  19:05:08:15\r\n    M.Calmy-Rey avait demand\u00e9..\r\n\r\n19:05:08:20  19:05:17:13\r\n   ..que les policiers genevois\r\n       soient sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n19:05:17:18  19:05:22:06\r\nIl est p\u00e9nible de se taire quand\r\nil y a des accusations injustes.\r\n\r\n19:05:22:11  19:05:35:06\r\n  Deux otages suisses \u00e9taient \r\n retenus injustement, en Libye.\r\n\r\n19:05:36:12  19:05:40:10\r\n     Projet de commune unique\r\n     aux Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:05:40:14  19:05:45:13\r\nPour que la fusion devienne r\u00e9alit\u00e9,\r\n9 communes sur 13 devront dire oui..\r\n\r\n19:05:45:19  19:05:51:20\r\n      ..ainsi que 3 villages\r\n de plus de 1'000 habitants sur 4.\r\n\r\n19:05:52:01  19:05:56:12\r\nJe suis convaincue que notre avenir\r\n      passe par cette fusion.\r\n\r\n19:05:56:17  19:06:07:10\r\n       On sera plus forts.\r\n\r\n19:06:07:14  19:06:12:02\r\n    Les conseillers municipaux\r\n  se prononceront en d\u00e9cembre,..\r\n\r\n19:06:12:07  19:06:16:16\r\n..la population, le 25 mars prochain.\r\n\r\n19:06:17:22  19:06:21:08\r\n        Roger Federer aura\r\n   une rue \u00e0 son nom, \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:06:21:12  19:06:26:15\r\nL'all\u00e9e reliera la route de Soleure..\r\n\r\n19:06:26:21  19:06:34:19\r\n  ..aux b\u00e2timents de Swiss Tennis\r\n  et aux futurs stades de Bienne.\r\n\r\n19:06:37:10  19:06:40:17\r\n   Les agriculteurs terminent\r\n      la saison en beaut\u00e9.\r\n\r\n19:06:40:22  19:06:44:01\r\n     Les derni\u00e8res r\u00e9coltes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 exceptionnelles.\r\n\r\n19:06:44:07  19:06:48:16\r\n   En 2011, la pomme de terre\r\n a connu une production record.\r\n\r\n19:06:48:21  19:06:54:10\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 un printemps sec,\r\nun \u00e9t\u00e9 mouill\u00e9 et un automne chaud.\r\n\r\n19:06:54:15  19:07:00:05\r\n Jost Von Reding est \u00e0 la Mecque \r\nde la patate dans le Gros-de-Vaud.\r\n\r\n19:07:01:10  19:07:06:03\r\n    Nous sommes \u00e0 la centrale\r\n de la pomme de terre, \u00e0 Bercher.\r\n\r\n19:07:06:08  19:07:10:05\r\n    La s\u00e9cheresse au printemps,\r\n         la pluie en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:07:10:11  19:07:15:01\r\n    Comment sont les r\u00e9coltes ?\r\n\r\n19:07:15:14  19:07:21:04\r\nCe printemps, les c\u00e9r\u00e9ales poussant\r\n   au pied du Jura ont souffert.\r\n\r\n19:07:21:09  19:07:28:09\r\n     Ce n'est pas le cas, dans\r\nles r\u00e9gions de terre plus profondes.\r\n\r\n19:07:28:13  19:07:32:18\r\n    Concernant les betteraves\r\n    et les pommes de terre,..\r\n\r\n19:07:32:23  19:07:38:19\r\n ..le printemps sec a favoris\u00e9 \r\n la mise en place des cultures.\r\n\r\n19:07:39:00  19:07:44:06\r\nLes pluies d'\u00e9t\u00e9 les ont favoris\u00e9,\r\n nous donnant de gros rendements.\r\n\r\n19:07:44:19  19:07:48:11\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n    vous avez m\u00eame un surplus.\r\n\r\n19:07:48:15  19:07:51:20\r\n        Qu'en faites-vous ?\r\n\r\n19:07:52:10  19:07:56:06\r\n        Comme le commerce\r\n   ne peut pas les absorber,..\r\n\r\n19:07:56:11  19:07:58:20\r\n ..ils sont fourrag\u00e9s au b\u00e9tail.\r\n\r\n19:07:59:11  19:08:05:00\r\n   N'est-ce pas un peu dommage ?\r\n\r\n19:08:05:12  19:08:07:10\r\n  Oui, \u00e7a me fait de la peine.\r\n\r\n19:08:07:14  19:08:11:09\r\n    Mais ni le march\u00e9 suisse,\r\n     ni le march\u00e9 europ\u00e9en..\r\n\r\n19:08:11:13  19:08:15:17\r\n   ..ne peuvent les absorber.\r\n\r\n19:08:16:08  19:08:21:15\r\n     Pourrait-on les distiller\r\n pour faire de la Bercherovska\u00efa ?\r\n\r\n19:08:22:04  19:08:27:10\r\n         Je ne sais pas,\r\n      je ne pense pas, non.\r\n\r\n19:08:28:01  19:08:31:07\r\nLa production est trop irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:08:31:21  19:08:35:15\r\n   La meilleure valorisation,\r\n   c'est \u00e0 travers le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:08:35:21  19:08:40:00\r\n     Mais pour le producteur,\r\n\u00e9conomiquement, c'est peu rentable.\r\n\r\n19:08:40:10  19:08:41:09\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:08:41:13  19:08:47:19\r\n      Maintenant, le portrait\r\n    d'un producteur de patates.\r\n\r\n19:08:50:23  19:08:54:11\r\n      Au coeur de la r\u00e9gion \r\n     des Trois Lacs, \u00e0 Ins,..\r\n\r\n19:08:54:16  19:08:59:21\r\n ..on arrache les derniers plants.\r\n\r\n19:09:00:02  19:09:04:03\r\n  La r\u00e9colte est 30 % sup\u00e9rieure\r\n       aux ann\u00e9es normales.\r\n\r\n19:09:04:08  19:09:07:16\r\n Les pommes de terre sont grosses.\r\n\r\n19:09:08:02  19:09:12:14\r\n      Il faut \u00e9viter les chocs\r\nqui ab\u00eemeraient les pommes de terre.\r\n\r\n19:09:12:19  19:09:19:08\r\n   Il faut adapter la vitesse.\r\n\r\n19:09:19:23  19:09:24:15\r\nIl faut attendre quatre ans entre \r\ndeux r\u00e9coltes de pommes de terre..\r\n\r\n19:09:24:20  19:09:27:05\r\n    ..pour \u00e9viter les maladies.\r\n\r\n19:09:27:11  19:09:33:00\r\n    Chaque ann\u00e9e, ce producteur\r\n    doit changer ses parcelles.\r\n\r\n19:09:33:13  19:09:37:13\r\n       J'ai deux parcelles\r\n       \u00e9loign\u00e9es de 42 km.\r\n\r\n19:09:37:18  19:09:43:14\r\n  Ca me garantit que la pluie,\r\n  la s\u00e9cheresse ou la gr\u00eale..\r\n\r\n19:09:43:19  19:09:49:17\r\n       ..n'affecteront pas\r\n      toutes mes parcelles.\r\n\r\n19:09:50:08  19:09:53:22\r\n    Les risques sont diminu\u00e9s \r\n   mais les travaux compliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:09:54:03  19:09:58:18\r\n      La culture de la pomme\r\n      de terre est d\u00e9licate.\r\n\r\n19:09:59:08  19:10:04:15\r\n      Elles sont r\u00e9guli\u00e8res\r\n      et de taille moyenne.\r\n\r\n19:10:05:02  19:10:07:02\r\n Le calibrage est indispensable..\r\n\r\n19:10:07:07  19:10:10:21\r\n   ..pour ces patates destin\u00e9es\r\n    aux frites industrielles.\r\n\r\n19:10:11:02  19:10:13:20\r\n       Elles seront vendues\r\n      38 frs les cinq kilos.\r\n\r\n19:10:14:01  19:10:16:18\r\n  Les surplus, \u00e0 peine la moiti\u00e9.\r\n\r\n19:10:17:06  19:10:22:07\r\nJe vais me risquer \u00e0 commercialiser\r\n    une partie de mes surplus.\r\n\r\n19:10:22:11  19:10:26:09\r\n        Et je vais stocker\r\nla meilleure partie des invendus..\r\n\r\n19:10:26:14  19:10:30:19\r\n     ..en esp\u00e9rant la vendre\r\n     plus tard dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:10:31:00  19:10:45:07\r\n     L'ann\u00e9e sera meilleure\r\n     qu'une ann\u00e9e moyenne.\r\n\r\n19:10:46:08  19:10:49:11\r\n          Si, cet hiver,\r\n elles ne trouvent pas preneur,..\r\n\r\n19:10:49:15  19:10:54:11\r\n        ..ces belles Agria \r\n       nourriront le b\u00e9tail.\r\n\r\n19:10:56:20  19:11:01:08\r\n  Retour \u00e0 la Fenaco de Bercher,\r\n   avec le responsable du site.\r\n\r\n19:11:01:12  19:11:04:13\r\n        Peu d'agriculteurs \r\n        font du stockage,..\r\n\r\n19:11:04:18  19:11:07:15\r\n     ..vu les investissements\r\n         que \u00e7a entra\u00eene.\r\n\r\n19:11:07:20  19:11:12:02\r\n        C'est \u00e0 ce niveau \r\n       que vous intervenez.\r\n\r\n19:11:12:17  19:11:15:21\r\n         Oui, nous avons\r\n  un r\u00e9seau de 80 producteurs..\r\n\r\n19:11:16:02  19:11:22:23\r\n  ..pour lesquels nous stockons\r\n      les pommes de terre.\r\n\r\n19:11:23:12  19:11:27:03\r\nVous faites aussi du conditionnement.\r\n\r\n19:11:27:18  19:11:32:04\r\n   Oui, nous pr\u00e9parons, lavons\r\n et trions les pommes de terre..\r\n\r\n19:11:32:10  19:11:38:14\r\n     ..pour les conditionner et\r\nles livrer aux grands distributeurs.\r\n\r\n19:11:39:07  19:11:42:03\r\n         Pas de surgel\u00e9 ?\r\n\r\n19:11:42:15  19:11:46:11\r\n     Nous ne produisons que\r\n  des pommes de terre fra\u00eeches.\r\n\r\n19:11:46:22  19:11:51:00\r\n    La surproduction se monte \r\n    \u00e0 des centaines de tonnes.\r\n\r\n19:11:51:17  19:11:55:02\r\n    Les surplus sont \u00e0 g\u00e9rer\r\n       par la production.\r\n\r\n19:11:55:08  19:11:59:17\r\n Nous avons \u00e9tabli des contrats \r\nselon ce que nous pouvons vendre.\r\n\r\n19:11:59:23  19:12:03:14\r\n  Les surplus iront au b\u00e9tail.\r\n\r\n19:12:04:09  19:12:10:18\r\nVotre travail, c'est aussi de deviner\r\nquelle patate se vendra, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:12:11:11  19:12:14:16\r\nOui, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:12:14:21  19:12:19:09\r\n          Nos coll\u00e8gues\r\nqui doivent produire les plants..\r\n\r\n19:12:19:13  19:12:29:08\r\n..doivent, eux, savoir quels plants\r\n se vendront dans deux-trois ans.\r\n\r\n19:12:30:21  19:12:32:06\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:32:11  19:12:36:17\r\n    Sur le site de swisspatat,\r\n vous trouverez plein de recettes.\r\n\r\n19:12:36:23  19:12:40:00\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e et bon app\u00e9tit !\r\n\r\n19:12:41:11  19:12:46:10\r\n Les pompiers vaudois cherchent\r\n d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment des volontaires.\r\n\r\n19:12:46:14  19:12:51:23\r\n Pour la 1\u00e8re fois, ils ont lanc\u00e9 \r\nune grande campagne de recrutement.\r\n\r\n19:12:52:04  19:12:59:11\r\nL'appel a \u00e9t\u00e9 entendu, les candidats\r\n se bousculaient dans les casernes.\r\n\r\n19:13:00:12  19:13:03:15\r\n        14h30 \u00e0 la caserne\r\n     de la Vigie, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:13:03:20  19:13:07:16\r\n    Un magasin du centre-ville\r\n      a appel\u00e9 les secours.\r\n\r\n19:13:07:22  19:13:12:10\r\n    Les pompiers se pressent !\r\n\r\n19:13:12:14  19:13:16:09\r\n    A l'autre bout du b\u00e2timent,\r\n       l'ambiance est calme.\r\n\r\n19:13:16:13  19:13:20:12\r\n  Ici, les sauveteurs recrutent.\r\n\r\n19:13:21:00  19:13:25:09\r\n     Le bon profil, ce sont\r\n  des gens entre 18 et 30 ans..\r\n\r\n19:13:25:13  19:13:29:09\r\n..avec une bonne condition physique.\r\n\r\n19:13:29:13  19:13:33:11\r\nPas besoin d'\u00eatre un grand sportif.\r\n\r\n19:13:33:15  19:13:38:23\r\n    Il faut l'envie de servir\r\n        la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:13:39:10  19:13:44:04\r\n Nouveaut\u00e9: ce recrutement se joue\r\nsimultan\u00e9ment dans tout le canton..\r\n\r\n19:13:44:09  19:13:47:07\r\n     ..avec une vaste campagne\r\n         de communication.\r\n\r\n19:13:47:11  19:13:54:04\r\n  Le projet est d'embaucher 20 %\r\nde volontaires de plus cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:13:55:09  19:13:57:19\r\n      D'autres questions ?\r\n\r\n19:13:58:00  19:14:02:20\r\n   -C'est un m\u00e9tier magnifique\r\n     au service des autres.\r\n\r\n19:14:03:01  19:14:06:17\r\n   -J'avais envie d'\u00eatre utile\r\n      \u00e0 la ville, aux gens.\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:11:04\r\nMon domaine, \u00e7a va \u00eatre la sant\u00e9,\r\n  soigner les gens, les aider.\r\n\r\n19:14:11:10  19:14:14:09\r\n    J'avais envie d'apprendre\r\n    \u00e0 les aider diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:14:14:19  19:14:17:09\r\n        Les professionnels \r\n       \u00e9tant une minorit\u00e9,..\r\n\r\n19:14:17:13  19:14:21:11\r\n        ..les volontaires \r\n       sont indispensables.\r\n\r\n19:14:21:15  19:14:24:22\r\n       Cette promotion 2011\r\n    sera form\u00e9e pendant un an..\r\n\r\n19:14:25:03  19:14:28:06\r\n..avant de partir en intervention.\r\n\r\n19:14:29:17  19:14:34:08\r\nCe batteur a laiss\u00e9 sa batterie \r\nde c\u00f4t\u00e9 pour utiliser sa bouche.\r\n\r\n19:14:34:12  19:14:38:09\r\n   C'est lehuman beatboxing,\r\n  son nom de sc\u00e8ne: Caf\u00e9clope.\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:42:17\r\n     Cet enfant de Moutier, \r\n    avec son groupe Voxset,..\r\n\r\n19:14:42:22  19:14:51:16\r\n      ..a atteint la finale\r\nd'un concours de chant a cappella.\r\n\r\n19:14:53:10  19:14:58:21\r\n...\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:04:01\r\nQuand Voxset se produit sur sc\u00e8ne, \r\npas difficile de savoir qui chante.\r\n\r\n19:15:04:07  19:15:06:23\r\n       Mais il faut du temps\r\n         pour comprendre..\r\n\r\n19:15:07:05  19:15:12:00\r\n   ..que le batteur, c'est lui !\r\n\r\n19:15:12:06  19:15:17:23\r\n          Claude Mayland\r\n    se fait appeler Caf\u00e9clope.\r\n\r\n19:15:18:04  19:15:22:17\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n19:15:23:18  19:15:29:02\r\n         Caf\u00e9 et clope,\r\n c'est un rituel que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:15:29:07  19:15:35:10\r\n          Je suis content\r\nque cela d\u00e9finisse mon nom de sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:36:06  19:15:41:08\r\n  Caf\u00e9clope est c\u00e9l\u00e8bre, pas pour\r\n son nom, mais gr\u00e2ce \u00e0 son talent.\r\n\r\n19:15:41:12  19:15:45:07\r\n      Qu'il a d'abord exerc\u00e9\r\n         comme musicien.\r\n\r\n19:15:45:21  19:15:47:17\r\n        J'\u00e9tais batteur.\r\n\r\n19:15:47:22  19:15:52:10\r\n      Mais ma grosse caisse\r\n est devenue une table de salon.\r\n\r\n19:15:52:14  19:15:59:03\r\n    Ma batterie est int\u00e9gr\u00e9e \r\n    dans mon corps \u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:16:01:15  19:16:04:09\r\n   Adepte duhuman beatboxing,..\r\n\r\n19:16:04:13  19:16:08:12\r\n   ..Caf\u00e9clope s'est transform\u00e9\r\n   en bo\u00eete \u00e0 musique vivante.\r\n\r\n19:16:08:17  19:16:11:19\r\n       En quoi \u00e7a consiste ?\r\n\r\n19:16:12:11  19:16:16:19\r\n     Il faut faire le rythme,\r\nmais aussi \u00eatre un homme-orchestre.\r\n\r\n19:16:17:00  19:16:20:19\r\nJe commence par une ligne de basse.\r\n\r\n19:16:21:00  19:16:25:17\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:25:22  19:16:27:10\r\n     Je mets le charleston.\r\n\r\n19:16:27:14  19:16:31:17\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:31:22  19:16:34:02\r\n Grosse caisse, caisse claire...\r\n\r\n19:16:34:07  19:16:41:16\r\n   Il fait du human beatboxing\r\n\r\n19:16:46:14  19:16:47:16\r\n           OK, compris !\r\n\r\n19:16:47:21  19:16:56:18\r\n Que faire de ce genre de talent ?\r\n\r\n19:16:57:07  19:17:01:06\r\nIl y a diff\u00e9rentes applications.\r\n\r\n19:17:01:11  19:17:05:15\r\n   On peut se pr\u00e9senter seul,\r\n     faire unone-man-show.\r\n\r\n19:17:05:20  19:17:11:05\r\n      On peut \u00eatre bruiteur\r\n         dans des films.\r\n\r\n19:17:11:11  19:17:17:06\r\n        Ou \u00eatre batteur,\r\n  c'est ma principale activit\u00e9.\r\n\r\n19:17:17:11  19:17:26:13\r\n   Donc un batteur organique.\r\n\r\n19:17:28:00  19:17:31:10\r\n         Si vous assistez\r\n     \u00e0 un concert de Voxset,..\r\n\r\n19:17:31:14  19:17:38:00\r\n..ne cherchez donc pas la batterie\r\n    pour trouver le batteur !\r\n\r\n19:17:39:15  19:17:42:06\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:17:42:11  19:17:49:10\r\nJe compte sur vous, demain \u00e0 19h00,\r\n   d'ici l\u00e0, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:49:14  19:17:54:14\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    E.Haile, A.Giddey, G.Quoex.\r\n\r\n19:17:54:20  19:18:04:08\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB282321\r\nDate de transcription : 22-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [99%] : \r\nJacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:03 > 0:00:20) [93%] : \r\nCe serait la plus grande tour de Suisse, elle mesure 140 m\u00e8tres de haut et pourrait voir le jour \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens, les promoteurs immobiliers n'ont pas froid aux yeux, le projet est actuellement \u00e0 l'enqu\u00eate, il fait partie d'un plan de quartier qui vise \u00e0 redonner \u00e0 l'Ouest lausannois un nouveau souffle C\u00e9cile during ouais Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:00:31) [81%] : \r\nNon, pas du tout de tueurs qu'on fasse tout p\u00e9ter, l\u00e0 \u00e7a va pas du tout un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:41) [87%] : \r\nAh mais le tennis, il doit arriver puis c'est Djokovic qui joue ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:43 > 0:00:45) [85%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a arrive juste apr\u00e8s \u00e7a, je crois dans non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:48 > 0:00:49) [89%] : \r\nOuais, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:52 > 0:00:53) [82%] : \r\nN des mains et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:55 > 0:00:56) [71%] : \r\nL'homme avait second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:02 > 0:01:05) [81%] : \r\nL'audience a, d'une conviction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:06 > 0:01:18) [77%] : \r\n3 Oeuvres le gars 11, bref on est cuit, on est cuit, les carottes Toumi passive et puis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:20 > 0:01:20) [84%] : \r\nDonc pas s'asseoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:22 > 0:01:25) [80%] : \r\nVoil\u00e0 une bonne \u00e9mission ce soir, je vous le d\u00e9crochage h\u00e9 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:34 > 0:01:43) [84%] : \r\nLa m\u00e9nag\u00e8re c'est pas encore, mais elle va tout de suite s'en rendent compte tout de suite, tout de suite, j'ai sorti la veste du fucking Blue Boy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:09) [82%] : \r\nPourtant, Pierre Pierre la tu Alan Bobette, pourtant hier j'avais sorti le gilet du fucking et un, celui avec qui on a fait presque 40 ans, tu crois que \u00e7a ah yes au moins exp\u00e9ditif, quoi, c'est bien un putsch en solo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:11 > 0:02:13) [75%] : \r\nAh remettent du tennis, c'est \u00e7a la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:15 > 0:02:19) [71%] : \r\nAh Putain a une franchi tout le temps quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:21 > 0:02:22) [94%] : \r\nLa Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:40 > 0:02:43) [82%] : \r\nToute fa\u00e7on \u00e7a nous fait pas peur, Pierre-Alain franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:56 > 0:02:57) [91%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:54 > 0:04:02) [77%] : \r\nMoi, je dis bien de Che feu 28, non mais \u00e7a va pas non \u00e0 P\u00e9tain, il est l\u00e0, et l\u00e0, mais ses petites lunettes-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:58) [92%] : \r\nDans l'ouest lausannois pourrait prendre un nouveau visage, un plan de quartier, pr\u00e9voit d'installer une tour de plus de 140 m\u00e8tres de haut, ce serait la plus au Tour de Suisse, reportage, \u00e7a fait des belles pommes de terre sont r\u00e9guli\u00e8res, elles ont une belle forme sans ni trop grosse ni trop petite, c'est une fin de saison exceptionnelle pour les agriculteurs, la production de pommes de terre devrait m\u00eame atteindre des records, nous sommes all\u00e9s dans les champs de patates avec un paysan qui nous expliquera les raisons de cette opulence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:02 > 0:05:12) [91%] : \r\nEt en fin de journal, vous allez d\u00e9couvrir Caf\u00e9clope une v\u00e9ritable poids ta musique vivante, cet enfant de Moutier, fait de la batterie, avec sa bouche d\u00e9monstration plut\u00f4t convaincante dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:05:42) [90%] : \r\nBonsoir, est ravi de vous retrouver dans Couleurs locales, on le dit tr\u00e8s influent Vatican un des proches les plus prometteurs de Beno\u00eet XVI Charles mort a \u00e9t\u00e9 officiellement nomm\u00e9 aujourd'hui \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Fribourg, Lausanne et Gen\u00e8ve ce Fribourgeois n\u00e9 \u00e0 Ryad n'aura pas la t\u00e2che facile pour succ\u00e9der \u00e0 Mgr Genoud Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:43 > 0:06:01) [89%] : \r\nPetites lunettes rondes le cr\u00e2ne un peu d\u00e9garni, un visage empreint de timidit\u00e9 et de bont\u00e9 Charles mort et le nouvel \u00e9v\u00eaque nomm\u00e9 par le pape Beno\u00eet XVI on dit de ce Dominicain de 50 ans qu'il est temps, brillante intellectuelle, pas facile pour lui de reprendre les r\u00eanes de l'\u00e9v\u00each\u00e9 apr\u00e8s le charismatiques Monseigneur je ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:02 > 0:06:19) [89%] : \r\nIl a dit lui- m\u00eame que salue Sabine faisait peur, mais il y va avec la foi, il a \u00e9t\u00e9 surtout dans les universit\u00e9s, l'enseignement et, maintenant, il s'agira pour lui d'atterrir d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de prendre des contacts d'avoir, de dialogue, rencontrer les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:19 > 0:06:25) [94%] : \r\nC'est aussi le sentiment qui anime soeur Anne V\u00e9ronique la sup\u00e9rieure du couvent des Ursulines qui jouxte l'\u00e9v\u00each\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:25 > 0:07:02) [83%] : \r\nCe que j'ai entendu, lui c'est qu'il c'est une personne qui est capable de s'adapter rapidement \u00e9galement, donc je lui souhaite qu'apr\u00e8s un un minist\u00e8re plut\u00f4t intellectuelle, il arrive facilement \u00e0 s'adapter \u00e0 ce minist\u00e8re aussi intellectuel mais aussi pastoral que la charge d'un dioc\u00e8se, les fid\u00e8les sont encore un peu partag\u00e9, il faut un avec c'est s\u00fbr on, on, on est bien content, tu nous mais je sais pas, m\u00eame quand 1000 \u00e7a, quelle est la qu'ils nous ils nous cherchent et un conservatisme ou progressif en on ne sait pas et on est toujours un petit peu m\u00e9fiants, contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:03 > 0:07:09) [95%] : \r\nC'est important pour la culture catholique, mais comme je suis de confession protestante, \u00e7a me touche personnellement assez peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:09 > 0:07:15) [93%] : \r\nBruno Fischer le sacristain de la cath\u00e9drale est lui plus directement concern\u00e9s, il devra organiser la c\u00e9r\u00e9monie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:26) [89%] : \r\nC'est un gros travail et il faut pour essayer de pas oublier des petits d\u00e9tails et puis bon, comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu 4 fois, alors c'est ce qui m'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:32) [96%] : \r\nLe nouvel \u00e9v\u00eaque sera consacr\u00e9e le dimanche 11 d\u00e9cembre en la cath\u00e9drale Saint-Nicolas de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:33 > 0:07:51) [95%] : \r\nCe serait la plus grande tour de Suisse elle mesurait 140 m\u00e8tres de haut et pourrait voir le jour \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens, les promoteurs immobiliers n'ont pas froid aux yeux, le projet est actuellement \u00e0 l'enqu\u00eate, il fait partie d'un plan de quartier qui vise \u00e0 redonner \u00e0 l'Ouest lausannois un nouveau souffle C\u00e9cile during Hugues Buchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:52 > 0:08:08) [93%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi pourrait ressembler le futur quartier des C\u00e8dres, au coeur de Chavannes-pr\u00e8s-Renens cette communes de l'Ouest lausannois voit grand et surtout au au centre de ce nouveau quartier d'habitation, une tour de 140 m\u00e8tres qui surplombe tout l'arc l\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:08 > 0:08:20) [93%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9part, il y avait aussi cette volont\u00e9 d'avoir un \u00e9l\u00e9ment vertical, une tour qui puisse marquer aussi ce cette portion de territoire et faire un signe \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville de Lausanne et de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:20 > 0:08:52) [91%] : \r\nUne tour qui se verra loin \u00e0 la ronde, avec ses 35 \u00e0 40 \u00e9tages compos\u00e9 de bureaux et peut-\u00eatre aussi d'appartements, une tour qui fait penser \u00e0 un autre projet : la tour Taoua en pleine ville de Lausanne, sur le site du Palais de Beaulieu, beaucoup plus modeste avec ses 80 m\u00e8tres de hauteur et ses 27 \u00e9tages de tour \u00e0 quelques kilom\u00e8tres l'une de l'autre, et une seule n\u00e9cessit\u00e9 : \u00e9viter de trop empi\u00e9ter sur le territoire alors qu'aujourd'hui le m\u00e8tre carr\u00e9 devient de plus en plus rares, une r\u00e9flexion que la commune de chaman m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 depuis presque 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:52 > 0:09:05) [83%] : \r\nC'est plein de quartiers, c'est 19 ans de travail ses 19 ans d'\u00e9tudes, de r\u00e9flexion et on pense que vraiment il est \u00e0 maturit\u00e9, il repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 tr\u00e8s importante pour la qualit\u00e9 de vie \u00e0 cheval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:09:11) [94%] : \r\nCe projet de nouveau quartier sera enti\u00e8rement financ\u00e9e par des priv\u00e9s, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 500 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:11 > 0:09:21) [93%] : \r\nL'argent tout \u00e0 fait secondaires, ce qui compte, c'est faire quelque chose de bien quelque chose de beau o\u00f9 les habitants qui sont tous les types d'utilisateurs soient heureux et y trouvent leur compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:21 > 0:09:28) [98%] : \r\nSi ce projet voit le jour, la commune de Chavannes-pr\u00e8s-Renens, pourra se targuer d'avoir la tour la plus haute de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:28 > 0:09:28) [96%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:29 > 0:09:31) [99%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:35 > 0:09:48) [91%] : \r\n750 diamants des perles et des bijoux, c'est la saisie effectu\u00e9e hier \u00e0 la gare Cornavin de Gen\u00e8ve par les gardes fronti\u00e8res d'une valeur de plus de 60000 francs le butin \u00e9tait cach\u00e9 autour des genoux du n\u00e9gociant en diamants, un Br\u00e9silien de 58 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:48 > 0:10:02) [91%] : \r\nIl a d\u00fb s'acquitter d'une d'une amende assez sal\u00e9e dans un 5000 francs environ et du d\u00e9p\u00f4t du d\u00e9p\u00f4t d'une caution permettant de garantir que cette marchandise allait bien sortir et quand cette marchandise ressort, h\u00e9 bien on lui rend cette caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:02 > 0:10:32) [94%] : \r\nL'homme et ses bijoux ont \u00e9t\u00e9 raccompagn\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport par les gardes fronti\u00e8res, il s'est excus\u00e9 du d\u00e9sagr\u00e9ment occasionn\u00e9 nouvel \u00e9clairage sur l'arrestation d'Hannibal Kadhafi \u00e0 Gen\u00e8ve en 2008 Fran\u00e7ois Longchamp dans un interview donn\u00e9 \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le que ce sont les gardes du corps libyens eux- m\u00eames qui ont saccag\u00e9 la chambre d'h\u00f4tel et non la police, le conseiller d'\u00c9tat Genevois mentionne aussi les pressions exerc\u00e9es par Micheline Calmy-Rey pendant la crise pour que des sanctions soient prises contre les policiers, Genevois, ce que le Conseil d'\u00c9tat a toujours refus\u00e9, il s'exprime aujourd'hui pour donner sa version des faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:32 > 0:10:50) [91%] : \r\nC'est p\u00e9nible de devoir se taire quand on est injustement accus\u00e9, ou plus exactement quand organes qui sont indispensables \u00e0 l'\u00e9quilibre de notre soci\u00e9t\u00e9, je parle de la justice genevoise, je parle de la police genevoise \u00e9tait inclus justement accus\u00e9 mais il fallait ne pas oublier qu'il y avait 2 otages suisses qui \u00e9tait injustement eux aussi retenus en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:51 > 0:11:06) [94%] : \r\nLe projet de commune unique aux Franches-Montagnes a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin, dans sa version d\u00e9finitive pour que la fusion deviennent r\u00e9alit\u00e9 9 communes sur 13 devront accepter de s'unir, autre condition 3 villages de plus de 1000 habitants, sur les 4 que compte la r\u00e9gion devront \u00e9galement dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:06 > 0:11:22) [91%] : \r\nJe suis absolument convaincu que l'avenir de la r\u00e9gion passe par cette fusion, hein, on en mati\u00e8re de justement de dynamique au niveau de la la cr\u00e9ation et du suivi des projets \u00e0 10000 habitants, on sera plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:22 > 0:11:33) [94%] : \r\nLe mois prochain, les conseillers municipaux des 13 communes franc- montagnarde sont appel\u00e9s \u00e0 signer le texte et \u00e0 soutenir cette fusion, la population se prononcera, elle le 25 mars 2012 pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:33 > 0:11:49) [89%] : \r\nG\u00e9rard Federer aura une rue \u00e0 son nom \u00e0 Bienne, le manager de l'ancien num\u00e9ro 1 mondial de tennis et le p\u00e8re du champion ont donn\u00e9 leur accord aux autorit\u00e9s viennoises une all\u00e9e portera donc le nom du joueur b\u00e2lois elle reliera la route de Soleure haut b\u00e2timent de Swiss tennis et au futur stade de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:53 > 0:12:15) [87%] : \r\nLes agriculteurs termine la saison en beaut\u00e9 les r\u00e9coltes de cette fin d'Automne sont tout simplement exceptionnel, 2011 pourrait m\u00eame \u00eatre l'ann\u00e9e de la pomme de terre avec une production record on doit cette abondance \u00e0 cette abondance un printemps sec un \u00e9tait mouill\u00e9e et un Automne tr\u00e8s chaud et AS Von Reding a enfil\u00e9 ses bottes et s'est rendu \u00e0 La Mecque de la patate dans Gros de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:16 > 0:12:16) [99%] : \r\nNous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:16 > 0:12:30) [90%] : \r\n\u00e0 la centrale de la pomme de terre \u00e0 Bercher cette ann\u00e9e, le moins qu'on puisse dire c'est qu'elle \u00e9tait assez chaotique au niveau des saisons, la s\u00e9cheresse au printemps de la pluie en \u00e9t\u00e9, Yves Pellaux, vous \u00eates pr\u00e9sident de prometteur, comment les r\u00e9coltes cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:30 > 0:12:59) [88%] : \r\nAlors c'est vrai que le printemps, nous avons une \u00e9norme soucis au niveau des r\u00e9coltes, la r\u00e9gion surtout du pied du Jura ornement su fr\u00e8re du sec les r\u00e9coltes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient tr\u00e8s mauvaises dans cette r\u00e9gion, par contre, dans les r\u00e9gions o\u00f9 les Terres sont plus profondes, \u00e7a s'est bien comport\u00e9e au niveau de c\u00e9r\u00e9ales et puis alors pour ce qui est des pommes de terre et de la betterave dans des cultures dites d'Automne quand r\u00e9colte l'Automne mis en place au printemps la le printemps sec \u00e0 favoriser la mise en place des cultures et les pluies, il \u00e9tait en extr\u00eamement profiter \u00e0 ces cultures, ce qui fait qu'on aura des gros rendements cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:07) [86%] : \r\nC'est votre cas, il fait vous \u00eates producteur de pommes de terre, vous avez un surplus cette ann\u00e9e qu'est-ce que vous en faites de ce surplus, celle de Jacques Pate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:07 > 0:13:14) [75%] : \r\nAh, ah, malheureusement pas assez surplus parce que le commerce ne peut pas absorber ce surplus, donc c'est s\u00fbr ma foi en fourrage et au b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:14 > 0:13:20) [85%] : \r\nC'est pas un peu dommage de donner \u00e7a au b\u00e9tail, des pommes de terre, qui sont aussi bons \u00e0 comestible par la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:20 > 0:13:31) [88%] : \r\nC'est dommage, \u00e7a me fait mal au vote mais malheureusement le march\u00e9 suspect par les absorber le march\u00e9 europ\u00e9en non plus parce qu'ils sont aussi en surproduction et puis allez les transports ailleurs ce c'est pas possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:31 > 0:13:46) [83%] : \r\nIl y a pas moyen de distiller l'enfer de la vodka pour faire de la b\u00eache puis conna\u00eet Abbas Bercher, la Bercher of Scalia, je sais pas, je ne sais pas, quel est le potentiel de cette liqueur de cet alcool mais je pense pas mais les surplus de fa\u00e7on n'\u00e9tant pas r\u00e9gulier, \u00e7a serait inutile de mettent les choses en place de mani\u00e8re p\u00e9renne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:46 > 0:13:53) [91%] : \r\nFaire tout \u00e0 fait donc le meilleur moyen de les valoriser, c'est \u00e0 travers le b\u00e9tail mais c'est clair que pour le producteur \u00e9conomiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:55 > 0:14:03) [92%] : \r\nYves Pellaux, merci beaucoup, voil\u00e0, je vous propose tout de suite, de d\u00e9couvrir le portrait d'un producteur de patates \u00e0 Cudrefin, c'est un sujet sign\u00e9 Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:08 > 0:14:22) [93%] : \r\nAu coeur de la r\u00e9gion des Trois-Lacs in pays de Canaan de la pomme de terre, ici on arrache les derniers plans d'une saison exceptionnelle, la r\u00e9colte est 30 pourcent sup\u00e9rieur aux ann\u00e9es normales, les pommes de terre sont grosses d\u00e9licate \u00e0 manipuler le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:22 > 0:14:34) [93%] : \r\nProbl\u00e8me, en l'occurrence, cette ann\u00e9e, c'est d'\u00e9viter les chocs pour que que \u00e7a d\u00e9grade la qualit\u00e9 de la pomme de terre, donc il faut adapter la vitesse, il faut avoir de la terre qui qui monte dans la machine pour prot\u00e9ger les pommes de terre le plus longtemps possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:34 > 0:14:47) [92%] : \r\nCibles particularit\u00e9 de la culture de la pomme de terre, il faut attendre 4 ans entre 2 r\u00e9coltes pour \u00e9viter les maladies et comme Jo\u00eblle Bony ne fait que de la pomme de terre chaque ann\u00e9e, il doit trouver des nouveaux champs \u00e9changer ces parcelles avec d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:48 > 0:15:05) [85%] : \r\nJ'ai des parcelles \u00e9loign\u00e9 de 42 kilom\u00e8tres entre les les 2 plus \u00e9loign\u00e9, \u00e7a garantie d'avoir des conditions climatiques diff\u00e9rentes, il y a des altitudes diff\u00e9rentes aussi, on n'est pas forc\u00e9ment s'il a de la gr\u00eale en sera jamais touch\u00e9 partout s'il y a de la pluie ou de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:05 > 0:15:14) [85%] : \r\nRisque diminuer certes mais complications assur\u00e9 pour le travail aux champs, en fait, la pomme de terre est plut\u00f4t capricieuse sa culture d\u00e9licate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:14 > 0:15:19) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est des belles pommes de terre \u00e0 sont r\u00e9guli\u00e8res, elles ont une belle forme, elles ne sont ni trop grosse ni trop petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:19 > 0:15:31) [89%] : \r\nLe calibrage indispensable pour ces pommes de terre destin\u00e9es aux frites industriel ces prochains jours, elles seront achet\u00e9s 38 francs les 100 kilos le surplus les invendus \u00e0 peine la moiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:31 > 0:15:34) [95%] : \r\nJe vais prendre le risque de commercialiser une partie de mes surplus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:35 > 0:15:46) [91%] : \r\nLes les meilleurs qui qui resteront, qui seront des invendus pour le moment et cette partie l\u00e0 je je vais la la stocker puis en esp\u00e9rant pouvoir la vendre plus tard dans la dans l'ann\u00e9e dans le courant du printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:46 > 0:16:00) [93%] : \r\nAujourd'hui c'est pommes de terre nous ont pas co\u00fbter plus cher \u00e0 produire du fait que c'est quand m\u00eame en partie la nature qui a fait la diff\u00e9rence en fin de compte, l'ann\u00e9e sera sera meilleure qu'une ann\u00e9e moyenne pas bonne au niveau rendement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:00 > 0:16:08) [85%] : \r\nReste que si durant l'hiver, les surplus ne devait pas trouv\u00e9 preneur, ces belles agree \u00e0 finiront toutes dans des auges pour nourrir les b\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:27) [86%] : \r\nRetour \u00e0 la paix, la co- ici \u00e0 Bercher avec vous, Morgan, vous \u00eates responsable du site, on l'a vu dans le sujet, cet agriculteur-l\u00e0 poss\u00e8de les infrastructures n\u00e9cessaires pour stocker les pommes de terre, mais celle qui a vraiment d'une minorit\u00e9, vu les investissements de sa demande, c'est \u00e0 ce niveau l\u00e0 que vous vous intervenez ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:27 > 0:16:38) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, nous avons ici dans la r\u00e9gion, un r\u00e9seau d'environ 80 producteurs qui produisent environ 260 \u00e0 300 hectares et ses pommes de terre vont finir ici chez nous pour \u00eatre stock\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:38 > 0:16:42) [94%] : \r\n\u00e0 part le stockage, vous avez une autre activit\u00e9, le conditionnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:42 > 0:16:54) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait donc suite au stockage, nous allons utiliser ces pommes de terre, nous allons les pr\u00e9parer les laver, les trier, etc, pour ensuite les conditionner et les livrer chez les grands distributeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:54 > 0:17:06) [88%] : \r\nVous ne faites pas de de surgel\u00e9s, parfois, par contre, uniquement la patate exactement nous ne produisant que des pommes de terre fra\u00eeche ici sur le site de Bercher on a vu une surproduction de dizaines, de centaines de tonnes m\u00eame qu'est ce que vous allez en faire de ses surplus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:06 > 0:17:18) [93%] : \r\nAlors les surplus \u00e9videmment sont par la production, nous, nous avons notre march\u00e9, nous avons \u00e9tabli des contrats par rapport aux quantit\u00e9s que nous savons que nous en veut et malheureusement ces surplus devront \u00eatre d\u00e9natur\u00e9 pour le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:26) [88%] : \r\nEt puis il y a un aspect de votre m\u00e9tier, qu'on conna\u00eet moins, c'est celui de de deviner le march\u00e9 dans 2 3 ans quelle patate quelle esp\u00e8ce va marcher c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:26 > 0:17:45) [87%] : \r\nVous avez tout \u00e0 fait raison aujourd'hui nous planifions l'ann\u00e9e prochaine ou 2 deviner ce que nous allons dans une ann\u00e9e, c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s difficile et aussi nos coll\u00e8gues qui produisent les plans de pommes de terre, on en \u00e9tait encore plus difficile puisque au travail dose on a en amont de nous pour savoir ce qui va \u00eatre vendu m\u00eame dose dans 3 ans donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:45 > 0:17:55) [87%] : \r\nMon roman, merci beaucoup, voil\u00e0 c'est toutes ces pommes de terre vous ont mis en app\u00e9tit, h\u00e9 bien, rendez- vous sur le site de Suisse patates, vous trouverez plein de recettes voil\u00e0 tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:55 > 0:18:14) [88%] : \r\nMerci, c'est on mangera des frites ces prochains jours, pompiers Vaudois cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment volontaire \u00e0 telle point que les hommes du feu ont lanc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois de leur histoire, une grande campagne de recrutement cantonal et l'appel a \u00e9t\u00e9 entendu, les candidats se sont bouscul\u00e9s aujourd'hui dans les casernes, Yann Dieuaide, \u00e9tait parmi eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:15 > 0:18:35) [93%] : \r\n14 heures 30 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la caserne de la Vigie \u00e0 Lausanne l'alerte vient d'\u00eatre donn\u00e9 un magasin du centre- ville \u00e0 appeler les secours, \u00e0 toute allure, les pompiers se rendent sur place \u00e0 l'autre bout du b\u00e2timent au m\u00eame moment, ambiance nettement plus calme dans cette salle, les sauveteurs recrute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:35 > 0:18:54) [86%] : \r\nLe bon profil, je dirais, ben, ce sont des gens bien qu'il y ait pas de limite d'\u00e2ge, on va dire prudents 18 et 30 ans avec une condition physique, je dirais plut\u00f4t, plut\u00f4t bonne, on cherche pas des athl\u00e8tes hein d'\u00e9lite ou des grands sportifs qui puis surtout l'envie et de de passer un peu de temps et puis de servir la collectivit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:54 > 0:19:13) [88%] : \r\nNouveaut\u00e9 de ce recrutement, il se joue pour la premi\u00e8re fois, simultan\u00e9ment dans tout le canton et a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une vaste campagne de communication, le projet d'embaucher 20 pourcent de plus de sapeurs-pompiers volontaires un appel entendu par la jeunesse vaudoise voil\u00e0 post\u00e9 \u00e0 d'autres questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:13 > 0:19:17) [92%] : \r\nJe trouve que c'est un m\u00e9tier magnifique, enfin c'est se mettre au service des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:17 > 0:19:29) [93%] : \r\nEt j'avais envie d'\u00eatre utile \u00e0 la ville, utile aux gens, mon domaine, \u00e7a va \u00eatre la sant\u00e9 donc soigner les gens et les gens, j'avais envie d'aider les gens, d'apprendre \u00e0 aider les gens diff\u00e9remment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:29 > 0:19:42) [92%] : \r\nLes professionnels \u00e9tant une minorit\u00e9, les pompiers volontaires constituent le coeur du secours en Suisse, les nouveaux venus sont donc indispensables cette promotion vaudoise 2011 sera form\u00e9 pendant un an avant de partir en intervention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:44 > 0:20:06) [92%] : \r\nIl est batteur mais sa batterie, il l'a laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour n'utiliser que sa bouche, c'est bien plus pratique et \u00e7a s'appelle human beat Boxing Claude Meylan a choisi Caf\u00e9clope comme nom de sc\u00e8ne, cet enfant de Moutiers avec le groupe Voxset tu atteint la finale d'un concours de chant a capella, il y a quelques jours, rencontre avec cette bo\u00eete \u00e0 musique vivante sign\u00e9 Pascal burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:14 > 0:20:25) [89%] : \r\nCompte le groupe Voxset de se produit sur sc\u00e8ne, pas difficile de d\u00e9terminer qui chante, par contre, quand on cherche le batteur, il faut un certain temps avant de comprendre que c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:29 > 0:20:34) [93%] : \r\nClaude Meylan de Moutier d\u00e9sormais \u00e9tabli \u00e0 Fribourg et qui se fait appeler Caf\u00e9clope.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:39 > 0:20:51) [86%] : \r\nAlors Caf\u00e9clope ben \u00e7a, c'est un petit rituel je vous retrouve o\u00f9, o\u00f9 je me retrouve avec moi- m\u00eame comme \u00e7a que j'aime bien et que j'appr\u00e9cie et je suis content que ce petit rituel d\u00e9finit mon nom de sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:51 > 0:20:59) [96%] : \r\nMais si Caf\u00e9clope est aujourd'hui c\u00e9l\u00e8bre, ce n'est pas gr\u00e2ce \u00e0 son nom de sc\u00e8ne mais gr\u00e2ce \u00e0 son talent qu'il a d'abord exerc\u00e9 en tant que musicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:00 > 0:21:11) [88%] : \r\nOui, au d\u00e9part, j'\u00e9tais batteur mais ma batterie je l'ai laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, j'ai remis\u00e9 ma grosse caisse tape de salon et maintenant ben ma vraie batterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:11 > 0:21:15) [85%] : \r\nC'est que j'ai dans mon coin, c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:17 > 0:21:26) [94%] : \r\nCaf\u00e9clope est devenu un adepte du human beat Boxing, c'est-\u00e0-dire qu'il s'est transform\u00e9 en bo\u00eete \u00e0 musique vivante, mais c'est quoi exactement ce truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:26 > 0:21:35) [91%] : \r\nC'est faire une section rythmique, mais c'est aussi \u00eatre un homme orchestre se faire tout \u00e0 la fois vous tout de suite alors je commence par une ligne de basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:40 > 0:21:59) [68%] : \r\nJe mets le charleston ou au sud ou grosse caisse pour pour Kessler pourront pour autre gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:02 > 0:22:10) [90%] : \r\nOK compris et quand on a d\u00e9velopp\u00e9 ce genre de talent, on en fait quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:12 > 0:22:33) [84%] : \r\nBah, l'application concr\u00e8te bah diff\u00e9rents, il y a diff\u00e9rentes applications SaaS, soit on se pr\u00e9sente seul en fait une performance seul comme One man show dans des soir\u00e9es, soit on peut \u00eatre par exemple bruiteur amen\u00e9 des des musiques de fond et des bruitages loin des courts m\u00e9trages, par exemple, ce que j'ai fait, ou bien alors, et \u00e7a, c'est la principale application, donc moi je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:33 > 0:22:41) [64%] : \r\nC'est peut-\u00eatre une vapeur dans diff\u00e9rents groupes non plus, batteur, \u00e7a s'entend organique ben s'emballe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:43 > 0:22:50) [86%] : \r\nVous voil\u00e0 pr\u00e9venus : si un jour vous assistez \u00e0 un concert de Vogue cette ne cherchez pas la batterie pour trouver le bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:54 > 0:23:02) [93%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9mission, je compte \u00e9videmment sur vos demain soir \u00e0 19 heures en attendant toute l'\u00e9quipe de couleur locales vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-11-03T18:57:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1111273529", "durationSec": 94, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Lausanne : 20111103, les sapeurs-pompiers vaudois ont lanc\u00e9 une vaste campagne de recrutement de nouveaux volontaires. Le service du feu est tr\u00e8s majoritairement rempli par des pompiers et sauveteurs non professionnels.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XH004438/01", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["RECRUTEMENT DU PERSONNEL", "POMPIER"], "sequenceIds": ["1318622"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273530", "durationSec": 111, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Bercher : 20111103, VON REDING Jost m\u00e8ne des itw dans la centrale de pommes de terre Prom\u00e9terre. Cette ann\u00e9e la r\u00e9colte des pommes de terre est exceptionnelle.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT AVEC SON COMPLET", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERCHER"], "thematicThemes": ["POMME DE TERRE", "R\u00c9COLTE"], "sequenceIds": ["1318650"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273531", "durationSec": 48, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Les Breuleux : 20111103, un projet de fusion des 13 communes des Franches-Montagnes a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9. Pour que cette cr\u00e9ation d'une commune unique soit effective, il faut notamment que 9 communes sur 13 acceptent ce projet.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREULEUX, LES"], "thematicThemes": ["COMMUNE"], "sequenceIds": ["1318651"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273532", "durationSec": 114, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111103, r\u00e9actions suite \u00e0 la nomination du p\u00e8re MOREROD Charles comme nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg. Ce Dominicain, qui a men\u00e9 une importante partie de sa carri\u00e8re \u00e0 Rome, est peu connu de la population. De formation avant tout intellectuelle, il devra s'adapter \u00e0 un nouveau minist\u00e8re essentiellement pastoral.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "thematicPersons": ["MOREROD, CHARLES"], "sequenceIds": ["1318652"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273533", "durationSec": 233, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Cudrefin : 20111103, cette ann\u00e9e, la r\u00e9colte de pommes de terre est exceptionnelle. Les march\u00e9s ne peuvent cependant pas absorber les surplus, qui doivent soit \u00eatre stock\u00e9s pour l'hiver, soit \u00eatre transform\u00e9s en fourrage pour le b\u00e9tail.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CUDREFIN"], "thematicThemes": ["POMME DE TERRE", "R\u00c9COLTE"], "sequenceIds": ["1318653"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273534", "durationSec": 100, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Chavannes-pr\u00e8s-Renens : 20111103, les autorit\u00e9s communales ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet du nouveau quartier des C\u00e8dres, qui devrait accueillir au centre de l'agglom\u00e9ration 1600 habitants et 100 places de travail. Ce projet architectural comprend \u00e9galement une gigantesque tour, qui pourrait culminer \u00e0 140 m\u00e8tres de haut, constituant ainsi la plus haute construction de Suisse.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAVANNES-PRES-RENENS"], "thematicThemes": ["TOUR (MONUMENT)", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1318654", "1318655"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273535", "durationSec": 48, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111103 et archives, le conseiller d'Etat genevois LONGCHAMP Fran\u00e7ois a fait une s\u00e9rie de r\u00e9v\u00e9lations concernant l'affaire de l'arrestation de KADHAFI Hannibal, le fils du dictateur libyen KADHAFI Maamar. L'apppartement de KADHAFI Hannibal n'avait notamment pas \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9 par les policiers genevois, mais par des gardes du corps libyens.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIPLOMATIE", "ARRESTATION"], "sequenceIds": ["1318807"]}, {"internalArchiveId": "GE1111273536", "durationSec": 41, "title": "11.11.03", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111103, portrait de MAYLAND Claude, dit Caf\u00e9clope, qui pratique le human beatboxing dans le groupe vocal a capella Voxset. Le beatboxing consiste \u00e0 imiter des instruments de musique et de percussion avec la bouche.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273537", "durationSec": 24, "title": "11.11.03", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1111273538", "durationSec": 188, "title": "11.11.03", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["GROUPE VOCAL", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1318808"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1111318623", "summary": "18.49.24\r\nLausanne : divers plans pompier courant vers camion, puis camion quittant  caserne, avec son de sir\u00e8ne d'alarme (12\") / divers plans responsables pompiers en entretien avec jeunes gens int\u00e9ress\u00e9s par recrutement / itw major   FAGHERAZZI, C\u00e9dric, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration vaudoises des sapeurs-pompiers (profil des volontaires, bonne condition physique, service \u00e0 la collectivit\u00e9) / itw  COENDOZ, L\u00e9onard, \u00e9tudiant (m\u00e9tier magnifique) / itw MARIEJEANNE, Florian,  \u00e9tudiant en m\u00e9decine (envie d'\u00eatre utile). pompier, recrutement du   personnel.", "id": "1318622", "visualThemes": ["RECRUTEMENT DU PERSONNEL", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318651", "summary": "18:43.42, 18:47.40\r\nBercher : itw PELLAUX, Yves, producteur et directeur de Prom\u00e9terre par VON REDING, Jost (tr\u00e8s gros rendement de pommes de terre cette ann\u00e9e, surplus non absorbable par les march\u00e9s donn\u00e9 comme fourrage au b\u00e9tail) / itw HAUMONT,  Morgan, responsable du site de Bercher (stockage et conditionnement des pommes de terre sur le site, prospection et planification des futures productions).  pomme de terre, r\u00e9colte.", "id": "1318650", "visualThemes": ["POMME DE TERRE", "R\u00c9COLTE"], "visualGeographicals": ["BERCHER"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318652", "summary": "18:42.28\r\nLes Breuleux : divers plans comit\u00e9 de pilotage donnant conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation du projet de fusion / itw BOURQUARD, Agn\u00e8s, vice-pr\u00e9sidente  comit\u00e9 de pilotage de la fusion (convaincue que l'avenir de la r\u00e9gion passe par la fusion, dynamisme). commune.", "id": "1318651", "visualThemes": ["COMMUNE"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318653", "summary": "18:37.31\r\nFribourg-ville : divers plans p\u00e8re MOREROD, Charles, futur \u00e9v\u00eaque de  Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg s'installant, puis s'exprimant lors conf\u00e9rence  de presse (25\") / itw DUCARROZ, Claude, pr\u00e9v\u00f4t de la cath\u00e9drale St-Nicolas (il devra atterrir) / itw soeur ROSSI, Anne-V\u00e9ronique, sup\u00e9rieure du Couvent des Ursulines (passage d'un minist\u00e8re intellectuel \u00e0 un minist\u00e8re pastoral) / int cath\u00e9drale, itw fid\u00e8les (n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un \u00e9v\u00eaque, ne savent pas s'il est progressiste ou conservateur, m\u00e9fiance) / itw FISCHER, Bruno, sacristain de la cath\u00e9drale (pr\u00e9paration de la c\u00e9r\u00e9monie de cons\u00e9cration). \u00e9v\u00eaque    catholicisme.", "id": "1318652", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318654", "summary": "18:45.29\r\nCudrefin : divers plans tracteur et machine agricole dans champs lors r\u00e9colte de pommes de terre / itw BONNY, Jo\u00ebl, agriculteur (manipulation d\u00e9licate,  \u00e9loignement des parcelles, commercialisation d'une partie du surplus) /   employ\u00e9s agricoles debout sur machine r\u00e9coltant pommes de terre / divers  plans transpalette manipulant caisses de pommes de terre. pomme de terre  r\u00e9colte.", "id": "1318653", "visualThemes": ["POMME DE TERRE", "R\u00c9COLTE"], "visualGeographicals": ["CUDREFIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318655", "summary": "18:39.24\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : animation de synth\u00e8se du projet de  tour et du projet du nouveau quartier des C\u00e8dres \u00e0 Chavannes-pr\u00e8s-Renens (5\", 5\", 10\", 5\") / affiche montrant projet de tour dans son environnement urbain, avec lac et montagnes en arri\u00e8re plan. am\u00e9nagement urbain, am\u00e9nagement du  territoire, tour (monument), imagerie virtuelle ", "id": "1318654", "visualThemes": ["TOUR (MONUMENT)", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318656", "summary": " Chavannes-pr\u00e8s-Renens : itw RICHTER, Jacques, architecte (marquage du   territoire gr\u00e2ce \u00e0 la tour) / divers plans maison individuelle avec petit  terrain o\u00f9 paissent des brebis / divers plans zone concern\u00e9e par le projet / itw GORGERAT, Andr\u00e9, syndic de Chavannes-pr\u00e8s-Renens (plan de quartier \u00e9tudi\u00e9 durant 19 ans, projet \u00e0 maturit\u00e9) / itw NICOD, Bernard, investisseur   (question financi\u00e8re tout \u00e0 fait secondaire, faire quelque chose de bien et de beau). am\u00e9nagement urbain, am\u00e9nagement du territoire, tour (monument).", "id": "1318655", "visualThemes": ["TOUR (MONUMENT)", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["CHAVANNES-PRES-RENENS"], "visualPersons": ["NICOD, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318808", "summary": "18:41.43\r\nGen\u00e8ve-ville : itw LONGCHAMP, Fran\u00e7ois, conseiller d'Etat genevois,   chef du d\u00e9partement de la solidarit\u00e9 et de l'emploi (p\u00e9nible d'\u00eatre    injustement accus\u00e9 et de devoir se taire). diplomatie, arrestation.", "id": "1318807", "visualThemes": ["DIPLOMATIE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1111318809", "summary": "18:50.59\r\nFribourg-ville : int appartement, divers plans MAYLAND, Claude, dit   Caf\u00e9clope, beatboxer du groupe Voxset, se faisant du caf\u00e9 et s'installant /  itw MAYLAND, Claude (explication de son surnom, l'art du human beatboxing,  application du beatboxing) / divers plans MAYLAND, Claude faisant d\u00e9monstration de human beatboxing. groupe vocal, portrait.", "id": "1318808", "visualThemes": ["GROUPE VOCAL", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1596917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB282321", "position": "01"}}, {"id": "554265", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM124842", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 1300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer vYEwXLv9cmUayz3NAsybqlo6GjE7"}]