[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=100&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=75&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0599E9BC-EEB8-4C48-8293-77011A0A0405", "internalArchiveId": "0599E9BC-EEB8-4C48-8293-77011A0A0405", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Benjamin Barthe, journaliste : A propos de son ouvrage \"Ramallah dream\" (Ed. de la D\u00e9couverte, 2011)", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "A quelques kilom\u00e8tres de Bethl\u00e9em, la ville de Ramallah vit aujourd'hui un d\u00e9veloppement \u00e9conomique sans comparaison. Miracle ou mirage? Dans son livre-enqu\u00eate Ramallah dream, le journaliste Benjamin Barthe nous offre une plong\u00e9e au c\u0153ur du mirage palestinien\u2026 Bien loin des images de l'Intifada qui sont grav\u00e9es dans nos r\u00e9tines, bien loin de la pauvret\u00e9 des enfants de Gaza, la ville de Ramallah, si\u00e8ge du gouvernement palestinien, grossi au rythme des flots de billets qui lui sont envoy\u00e9s de l'\u00e9tranger. Mais ce d\u00e9veloppement ahurissant ne change rien \u00e0 la donne politique: 60% du territoire cisjordanien est sous contr\u00f4le isra\u00e9lien et les institutions politiques ou judiciaires peinent \u00e0 se d\u00e9velopper au sein de cet \u00e9tau isra\u00e9lien. Durant presque dix ans, Benjamin Barthe a v\u00e9cu au sein de cette r\u00e9alit\u00e9 complexe et souvent schizophr\u00e8ne en tant que correspondant pour le journal le Monde.", "durationSec": 3287, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Palestine", "Ramallah"], "thematicThemes": ["histoire", "politique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'00''", "lastModifiedDate": "2016-08-24T12:55:33Z", "speechToTexts": ["24.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nBonjour, soyez les bienvenus dans Babylone, No\u00ebl oblige, c'est dans la r\u00e9gion de Bethlehem que nous allons nous rendre pour le dernier Grand entretien de cette ann\u00e9e dans les territoires occup\u00e9s de Palestine, mais nous ne parlerons pas de boeuf et des toiles, nous parlerons de murs de gros sous et de diplomatie en compagnie d'un homme qui conna\u00eet la Palestine comme sa poche pour y avoir pass\u00e9 de longues ann\u00e9es le journaliste au Monde, Benjamin Barthe qui publie aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, un livre, fruit d'une enqu\u00eate de longue haleine, Ramallah du voyage au coeur du mirage palestinien bonjour Benjamin Barthe, bonjour, je le disais, nous ne sommes pas ensemble pour parler du petit J\u00e9sus, mais tout de m\u00eame est -ce que Bethl\u00e9em s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater un oeil diff\u00e9rent cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [92%] :\r\nDiff\u00e9rentes non parce que les les principaux \u00e9l\u00e9ments du malaise palestinien en Creuse, du malaise chr\u00e9tiens palestiniens sont sont toujours l\u00e0, la communaut\u00e9 chr\u00e9tienne de Palestine et un peu comme toutes ces communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes du du Proche-Orient un petit peu mal \u00e0 l'aise, confront\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la mont\u00e9e d'un Islam politique \u00e9videmment, et puis il y a une composante in\u00e9vitablement suppl\u00e9mentaires ans en Palestine, c'est celle de l'occupation, bref, il y a, il y a un sentiment un peu am\u00e8re, hein, un peu triste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [84%] :\r\nMais No\u00ebl sera quand m\u00eame sur fond d'int\u00e9gration de la Palestine \u00e0 l'Unesco la pompe laisse la liste changer quelque chose, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [89%] :\r\nOr, \u00e9coutez la la, l'arriv\u00e9e de la de la Palestine \u00e0 lui est -ce que c'\u00e9tait un moment de de fiert\u00e9 de gloire de bonheur in\u00e9vitablement pour pour les Palestiniens, parce que c'\u00e9tait tout d'un coup une reconnaissance tr\u00e8s formel comme \u00e7a de la part de de la communaut\u00e9 internationale \u00e9lu et de l'une de ces organisations, donc il y a eu sur le moment un un grand moment de de jubilation, mais pour les gens qui sont sur le terrain, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s vite ramen\u00e9 \u00e0 ce terrain et et la v\u00e9rit\u00e9 du terrain et ne va pas du tout dans le sens de ce qu'on a vu \u00e0 l'Unesco le palestinien de Bethl\u00e9em, quand il se l\u00e8ve, qu'est -ce qu'il voit, il voit une \u00e9norme colonie qui s'appelle \u00e0 qui, sous ses fen\u00eatre a litt\u00e9ralement et cette colonie, elles ne cesse de s'accro\u00eetre, c'est l'une des colonies qui progresse, qui se peuplent le le plus vite de l'ensemble des des colonnes isra\u00e9liennes en Cisjordanie et donc c'est c'est cette r\u00e9alit\u00e9 qui est la plus pr\u00e9gnante pour les Palestiniens c'est c'est pas ce qui se passe dans les les forum internationaux et dans la haute diplomatie c'est le terrain qui prime encore et toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:35) [89%] :\r\nEh bien, c'est bien de ce terrain -l\u00e0, de ces colonies du pr\u00e9sent de la Palestine, que nous allons nous entretenir durant cette petite heure ensemble Benjamin Barthe, aujourd'hui il y a Laurence dit F\u00e9lix au micro, Marc Fauchon \u00e9tant r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, Charline Van Honecker est \u00e0 Paris et c'est Bruno c\u00e9libat qui nous pousse les portes de cette terre de miracles et de mirage qui est la Palestine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [91%] :\r\n\u00e9galement en plein territoire \u00e0 l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [80%] :\r\nBien th\u00e9oriquement la Cisjordanie autrefois occup\u00e9 par Isra\u00ebl est aujourd'hui sous autorit\u00e9 palestinienne toute la bande de Gaza si les Isra\u00e9liens n'ont pas Liberati augmenter, ils auraient indiqu\u00e9, ils sont 300000 ai maintenu plusieurs dizaines quoi une situation particuli\u00e8rement tendue voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [86%] :\r\nLa r\u00e9ponse d'Isra\u00ebl, on ne s'est pas fait attendre : moins d'une semaine \u00e0 la demande de reconnaissance d'un \u00c9tat palestinien devant l'ONU, l'\u00c9tat h\u00e9breu annonce anticip\u00e9e nouveaux logements dans une colonie de J\u00e9rusalem, alors qu'on annonce son poids. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [58%] :\r\nOui, mais la si nous sommes ensemble, nous montre qu'on point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [91%] :\r\nOu une carte sonore sign\u00e9e Bruno s\u00e9rie pour fouler le sol de la Palestine Benjamin Barthe, vous avez pass\u00e9 de longues ann\u00e9es \u00e0 Ramallah comme correspondant pour le journal Le Monde et pour certaines cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et de radio, avant d'entrer dans ce dernier int\u00e9ress\u00e9 dont la RSR et la TSR, on vous a aussi vu sur les \u00e9crans de la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande parfois alors avant d'entrer dans dans votre enqu\u00eate que vous publiez sous le titre Ramallah Dream, voyage au coeur du mirage palestinien, j'aimerais bien qu'on parle un peu de vous, si vous le voulez bien, histoire de savoir aussi, d'o\u00f9 l'on parle qu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 partir pour les territoires occup\u00e9s, alors que vous aviez \u00e0 \u00e0 peine 30 ans, vous \u00e9tiez un jeune journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [90%] :\r\nMoi, j'ai attrap\u00e9 le virus du du Moyen-Orient au milieu des ann\u00e9es 90 lorsque j'ai fait une ma coop\u00e9ration, vous savez le le service civil fran\u00e7ais, j'ai fait ma coop\u00e9ration en \u00c9gypte entre 1996 et 1998 et je me suis arriv\u00e9 mais alors vraiment candide, je ne connaissais rien au monde arabe et j'ai travaill\u00e9 pendant 2 ans dans un journal francophone qui s'appelle \u00e0 m\u00eame d'aucun journal \u00e9gyptien francophone et c'\u00e9tait une v\u00e9ritables d\u00e9couvertes pour moi, je suis arriv\u00e9, je ne connaissais rien donc j'ai essay\u00e9 d'apporter aux journalistes le peu d'expertise que j'avais dans le journalisme, parce que sortait \u00e0 peine de mon \u00e9cole de journalisme et en retour, eux, m'ont apport\u00e9 beaucoup en termes de connaissance de la de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9gyptienne de d\u00e9couverte de l'\u00c9gypte de de d\u00e9couverte de l'Islam, etc, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable ouverture de l'oui je ne connaissais pas d\u00e9couverts dans la langue bien s\u00fbr \u00e9galement, donc je suis rest\u00e9 2 ans l\u00e0- bas et je suis rentr\u00e9 en France, j'ai travaill\u00e9 pendant 4 ans en France, j'ai travaill\u00e9 \u00e0 La Provence \u00e0 Marseille, puis \u00e0 l'humanit\u00e9, \u00e0 Paris, enfin au au Nouvel Observateur et puis mon d\u00e9part en Palestine, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois le fruit d'une d'une motivation de longue haleine parce que j'avais apr\u00e8s sa d\u00e9fiance on agite toujours l'envie de revenir dans le Moyen-Orient, Sam Sam tenaill\u00e9 v\u00e9ritablement, j'avais envie de travailler comme correspondant parce que c'\u00e9tait pour moi l'une des une des fa\u00e7ons de de faire mon m\u00e9tier la la plus excitante qui soit et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement le fruit d'un hasard pur parce que j'ai rencontr\u00e9 dans une soir\u00e9e \u00e0 Paris, une jeune femme qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, la correspondante du journal La Croix, elle s'appr\u00eatait \u00e0 partir et puis elle m'a dit tout de Go Back le le poste \u00e9tait \u00e0 prendre, voil\u00e0, donc j'ai j'ai gamberg\u00e9, comme on dit, pendant 2 jours en me demandant est -ce que j'ai, j'ai pas j'ai j'vais pas et puis finalement je l'ai rappel\u00e9 en lui disant, ben \u00e9coutez voil\u00e0 je : je suis candidat \u00e0 reprendre son poste et puis \u00e7a s'est fait tr\u00e8s simplement comme comme \u00e7a peut l'\u00eatre quand on est Piggy, c'est-\u00e0-dire que je suis parti un peu la fleur au fusil, \u00e0 la fin du mois de mars 2002 et puis je me suis retrouv\u00e9 plong\u00e9 dans le le chaudron de l'Intifada survivent et un certain 27 mars 2002 qui est de sinistre m\u00e9moire, la date \u00e0 laquelle s'est produit un un attentats tr\u00e8s sanglants, un attentat \u00e0 Netanyahu ou un un un terroriste palestinien s'est fait sauter dans un h\u00f4tel o\u00f9 \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la P\u00e2que juive, il y a eu plus d'une vingtaine de morts et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur de l'invasion des territoires occup\u00e9s par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, donc tr\u00e8s tr\u00e8s vite, l'actualit\u00e9, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 forte \u00e0 ce moment -l\u00e0, a rebondi d'un cran suppl\u00e9mentaire et ma pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 assez vite utilis\u00e9 par les m\u00e9dias, auquel j'avais fait si avant de partir, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une, comment dire, un pari assez vite r\u00e9ussi quoi en somme toute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:24) [94%] :\r\nVous avez tout le long de ce s\u00e9jour en Palestine v\u00e9cu \u00e0 Ramallah Benjamin Barthe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [86%] :\r\nOui effectivement Ramallah parce qu'en 2002, beaucoup de l'actualit\u00e9 tourn\u00e9 autour de Yasser Arafat qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, encercl\u00e9s dans la moquette \u00e0 son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Ramallah et que il y avait tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement des des alertes parce que l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne se rapprocher resserrer son emprise et la grande question qui et c'\u00e9tait ce qui est ce qui vont, ceux qui vont rentrer dans la moquette est -ce qu'ils vont arr\u00eater Yasser Arafat, c'est ceux qui vont capturer ceux qui vont le tuer, peut-\u00eatre aussi, donc on \u00e9t\u00e9 nous journalistes amen\u00e9s \u00e0 passer des heures et des heures, voire des jours en planque \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la moquette \u00e0 et donc tr\u00e8s naturellement, je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 passer des nuits \u00e0 Ramallah, je me suis dit que, somme toute, il est, il aurait \u00e9t\u00e9 plus samedi, d'y habiter et puis enfin, comme j'avais appris l'arabe en \u00c9gypte, je voulais continuer \u00e0 perfectionner mon arabe donc je voulais \u00eatre \u00e9galement dans un environnement arabophones, donc pour toutes ces raisons, Ramallah, m'a sembl\u00e9 \u00eatre un port d'attache plus attirant que J\u00e9rusalem-Est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:23) [93%] :\r\nAlors justement, dans le livre que vous publiez cet Automne Benjamin Barthe Ramallah Dream Voyage au coeur du mirage palestinien la ville que vous nous d\u00e9crivez est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e de celle dans laquelle Yasser Arafat \u00e9tait coinc\u00e9 quand vous \u00eates arriv\u00e9 quand est -ce que le changement s'est produit, vous dites dans votre livre, Ramallah, \u00e0 partir de 2004 2005, c'est une ville o\u00f9 il commence \u00e0 faire bon vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [91%] :\r\nOui, alors bon la la la la la phrase peut para\u00eetre un peu provocatrice pour pour ceux qui ont v\u00e9cu l'Intifada et qui continuent \u00e0 vivre le l'occupation isra\u00e9lienne, mais le d\u00eener v\u00e9rit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que d'une part l'Intifada, la seconde Intifada, s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Ramallah beaucoup plus t\u00f4t que dans le reste des territoires occup\u00e9s, parce que c'est le le le si\u00e8ge de l'Autorit\u00e9 palestinienne, parce que l'autorit\u00e9 palestinienne a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 essayer de reprendre le contr\u00f4le de cette ville plus vite que dans les autres villes et parce que, \u00e9galement, c'est le si\u00e8ge de nombreuses organisations internationales, la situation est redevenue sous contr\u00f4le \u00e0 \u00e0 Ramallah plus plus rapidement que par exemple \u00e0 Naplouse ou \u00e0, ou \u00e0 Dj\u00e9nine, o\u00f9 les groupes arm\u00e9s palestiniens n'ont pas d\u00e9sarm\u00e9 aussi vite, ont continu\u00e9 \u00e0 se battre contre l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, donc voil\u00e0 ensuite \u00e0 Ramallah, l'une des particularit\u00e9s de Ramallah, c'est que, on y trouve un m\u00e9lange de population et on y trouve une une diversit\u00e9 plus grande que dans le restant des des territoires occup\u00e9s, d'une part parce que il y a une petite communaut\u00e9 chr\u00e9tienne alors moins grande qu'\u00e0 Bethl\u00e9em malgr\u00e9 tout importante et cette communaut\u00e9 chr\u00e9tienne fait que le maire de Ramallah et toujours un chr\u00e9tien, c'est une d\u00e9cision qu'avait prise Yasser Arafat dans les ann\u00e9es 90 et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e, donc il y a, il y a comme \u00e7a une une patine un un vernis chr\u00e9tien de Ramallah, qui fait aussi que, on peut y trouver de l'alcool et et qu'\u00e0 Ramallah, il a de nombreux restaurants de nombreux bars qui attire, d'une part la jeunesse dor\u00e9e de Ramallah occidentalis\u00e9 et puis \u00e9galement les les nombreux expatri\u00e9s qui travaillent, soit pour des repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res, soit pour des ONG, soit pour des agences de d\u00e9veloppement etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:30) [83%] :\r\nSoit pour les journaux europ\u00e9ens comme vous peut -il, selon vous, voil\u00e0 l'argent, vendredi, le voil\u00e0, voil\u00e0, j'aimerais vous passer un petit moment, Benjamin Barthe \u00e0 nous \u00e0 nous d\u00e9crire la ville telle qu'elle est aujourd'hui, parce que c'est une ville qui vit un boom \u00e9conomique un boom que vous d\u00e9signez par le mot de Bull, on va essayer de comprendre pourquoi, et c'est plut\u00f4t une bulle qu'un qu'un boom, mais aujourd'hui c'est une ville o\u00f9 il y a de l'argent Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:52) [89%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, c'est, c'est une ville qui a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9, moi je les je les juge L\u00e9vy se modifier, c'est un un une \u00e9volution totalement fascinante pr\u00e9occupante parfois enthousiasmant d'autrefois mais, mais c'\u00e9tait vraiment un ph\u00e9nom\u00e8ne de de bouleversements urbains sociologique fascinant \u00e0 observer Ramallah, il faut revenir un peu dans le dans dans le pass\u00e9 pour comprendre cette \u00e9volution Ramallah \u00e0 la sortie de la de la la seconde guerre mondiale, Ramallah c'est c'est un Bled, hein, si vous me passez l'expression, c'est un tout petit village d'environ 5000 habitants et paradoxalement, c'est la Nakba, vous savez, c'est l'exode forc\u00e9 des des Palestiniens en 1948 qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s de leurs Terres par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne pour certains qui ont fuit, qui ont fui les combats, donc c'est cette Nakba qui va contribuer \u00e0 faire de Ramallah, non plus un village mais une v\u00e9ritable ville parce que bon nombres de ferries Fugier palestinien qui quitte la plaine c\u00f4ti\u00e8re de la Palestine historique qui va devenir Isra\u00ebl, bon nombre de ces r\u00e9fugi\u00e9s vont s'installer en partie Ramallah, donc la population va passer de 5000 \u00e0 15000 en l'espace de quelques ann\u00e9es et cet afflux de population va contribuer \u00e0 cr\u00e9er un v\u00e9ritable march\u00e9 \u00e9conomique donc, la ville va \u00eatre forc\u00e9 de de couvrir les les besoins de cette population nouvelle donc on on va avoir un un des Bleus, d\u00e9veloppement d'un petit tissu, commer\u00e7ants, industriels, etc, et donc la la ville va \u00eatre totalement boulevers\u00e9 par cet \u00e9v\u00e9nement et puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 et 60 parce que il y a ces populations chr\u00e9tiennes qui, en d\u00e9pit de l'afflux des r\u00e9fugi\u00e9s, garde une certaine pr\u00e9\u00e9minence parce que il y a un climat qui agr\u00e9able \u00e0 Ramallah, c'est ce qu'on appelle une une station d'altitude avec un climat qui n'est jamais trop froid pendant l'hiver et qui n'est jamais trop chaud pendant l'\u00e9t\u00e9, bref avec tous ses atouts, Ramallah, va devenir une une station de vill\u00e9giature et si ce pass\u00e9 qui est en train de de revivre quelques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [90%] :\r\nParis y a eu la la parenth\u00e8se de de la 1\u00e8re Intifada, la parenth\u00e8se de la seconde Intifada, c'est vrai aussi qu'\u00e0 partir de 1967 et de l'occupation isra\u00e9lienne se cacher de Ramallah a un peu disparu, mais il est en train de revivre et alors l\u00e0, \u00e0 quoi on assiste, on assiste \u00e0 l'arriv\u00e9e de 2 h\u00f4tels 5 \u00e9toiles : d\u00e9veloppement de de beaucoup de de restaurants, c'est vrai que, \u00e0 partir de 2000 cas de 2005, tous les 6 mois, j'ai vu appara\u00eetre un nouveau restaurant un nouveau bar c'\u00e9tait v\u00e9ritablement \u00e9tonnant dans dans cette ville qu'on avait vu quadrill\u00e9 par les chars qu'on avait vu tenaill\u00e9 par \u00e9chec pointe etc, en d\u00e9pit de de cette infrastructure de l'occupation qui est \u00e0 la limite de Ramallah dans Ramallah m\u00eame, on a l'impression que l'occupation dispara\u00eet, on a vu appara\u00eetre un restaurant \u00e0 sushis, on a vu appara\u00eetre des tours de bureaux qui monta \u00e0 une trentaine d'\u00e9tages, alors \u00e7a fait 100 m\u00e8tres de hauteur, c'est vrai que pour des standards europ\u00e9ens ou des standards des pays du Golfe, c'est, c'est c'est encore tr\u00e8s modeste mais pour Ramallah o\u00f9 jusqu'alors, on \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 des habitations de 3, 4 \u00e9tages maximum, voire des tours de bureaux de de 30 \u00e9tages, avec 100 m\u00e8tres de hauteur, c'est quelque chose de v\u00e9ritablement 9, donc l'\u00e9thique de la modernit\u00e9 urbaine sont en train de se d\u00e9velopper \u00e0 toute allure \u00e0 \u00e0 Ramallah et, parall\u00e8lement, c'est ce qui fait aussi la la particularit\u00e9 d'Ramallah c'est que ses autres composantes reste toujours l\u00e0, donc \u00e7a en fait une une ville un peu schizophr\u00e8ne, parce que, en d\u00e9pit de ses tics de modernit\u00e9 urbaine Ramallah reste aussi un village quelque part parce que la population n'est pas tr\u00e8s grand mais on on parle de 70000 80000 habitants, donc voil\u00e0, il y a, il y a encore comme \u00e7a, un mod\u00e8le un peu de villages qui fait aussi que tout le monde se conna\u00eet ou presque, il y a, il y a quelques familles tr\u00e8s connus, qui sont les les familles historiques de Ramallah et puis il y a les familles de l'autorit\u00e9 palestinienne, quant l'Autorit\u00e9 palestinienne c'est s'est install\u00e9 \u00e0 la fin, au milieu des ann\u00e9es 90, elles sont arriv\u00e9es avec avec la famille etc donc \u00e0 Ramallah c'est c'est difficile de rester anonyme est encore vraiment un un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a tr\u00e8s familier, qui est propre aux petites villes et puis l\u00e0, l'autre composante de Ramallah, c'est l'occupation en d\u00e9pit de ce d\u00e9veloppement forcen\u00e9, il y a encore \u00e9videmment toujours la pression de l'occupation, l'Arm\u00e9e rentre quand elle veut et puis il y a \u00e9videmment une pr\u00e9sence de l'occupation isra\u00e9lienne qui se fait, qui est tout de suite, visible, alors qui saute aux yeux d\u00e8s qu'on essaie de sortir de Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:06) [84%] :\r\nEt m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur, Ramallah vous citer un exemple Benjamin Barthe dans votre Live Ramallah Dream, vous parlez de cette immense h\u00f4tel une pique h\u00f4tel 5 \u00e9toiles qui est qui a \u00e9t\u00e9 construit au coeur de Ramallah et vous, comment l'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9 de ses c\u00e9l\u00e8bres glaces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:20) [86%] :\r\nIl avait une pique \u00e0 cause de la Caipac voudrait oui oui voil\u00e0, effectivement j'\u00e9tais, j'avais oubli\u00e9 ce cette anecdote alors effectivement cet h\u00f4tel avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en \u00e0 l'Automne 2010 c'\u00e9tait le vaisseau amiral du nouveau Ramallah et que s'Wall avec tous les standards de luxe qu'on peut imaginer qu'on conna\u00eet en Occident la la piscine immense en forme d'arabesques les les 4 restaurants, des salles de r\u00e9ception immense grandeur je me rappelle, j'ai fait le calcul, je crois que, qui est l'une de l'une des salles les r\u00e9ceptions qui est grande comme 3 terrains de tennis qui, chose comme \u00e7a avec des des barres partout, on peut, on peut commander tous les tous les cocktails imaginable, \u00e9videmment, et puis, et c'est vrai que, voil\u00e0 le le manager de l'h\u00f4tel qui est un Fran\u00e7ais, \u00e0 l'\u00e9poque et qui a d'ailleurs jet\u00e9 les en partie parce qu'il \u00e9tait \u00e9puis\u00e9 par le casse- t\u00eate que repr\u00e9sente la gestion d'un intello -t-elle dans un dans un territoire sous occupation ce g\u00e9rant avait expliqu\u00e9 que, et il y avait eu toutes les pires difficult\u00e9s pour faire venir l'\u00e9quipement de l'h\u00f4tel que les t\u00e9l\u00e9viseurs notre perfectionner dont dont chaque chambre devait \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ces ces t\u00e9l\u00e9viseurs \u00e9taient rest\u00e9s pendant des mois et des mois aux douanes du port d'qui est le le port isra\u00e9lien, par lequel transite une bonne partie des importations palestiniennes que la les douanes isra\u00e9liennes de 2 les d\u00e9douaner de laisser laisser sortir c'est t\u00e9l\u00e9viseur qui des des v\u00e9rifications de s\u00e9curit\u00e9 affaire et que finalement une partie des t\u00e9l\u00e9viseurs avait \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9s mais que, pour la derni\u00e8re partie qui \u00e9tait n\u00e9cessaire pour pour faire marcher les t\u00e9l\u00e9viseurs, le g\u00e9rant de l'h\u00f4tel avait d\u00fb attendre encore quelques quelques semaines suppl\u00e9mentaires, bref, un v\u00e9ritable casse- t\u00eate et et m\u00eame donc vous disiez les glaces Mogren pique qui sont \u00e9videmment bien connus et qui en th\u00e9orie devrait aller de Pair avec n'importe quel h\u00f4tel mauvais pique ses ses glaces mauvais implique Isra\u00ebl on avait interdit le le l'importation du moins au moment du du lancement de l'h\u00f4tel pour je ne sais quel de raisons de de standards de consommation voil\u00e0 enfin qui est quelque chose de de typiquement li\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'occupation qui est un un d\u00e9dale de r\u00e8glement, un d\u00e9dale de de diktats bureaucratique au-del\u00e0 de de ce qu'on conna\u00eet un de la violence etc, l'occupation, c'est aussi un mariage, un dictateur et d\u00e9r\u00e9glementation \u00e0 n'en plus finir qui peuvent d\u00e9courager tr\u00e8s tr\u00e8s vite les les investisseurs en l'occurrence le g\u00e9rant de l'h\u00f4tel \u00e9tait parti et cet h\u00f4tel dont on avait dit qu'il \u00e9tait le symbole du renouveau de Ramallah, j'ai appris quelques mois plus tard, en revenant \u00e0 Ramallah apr\u00e8s r\u00e9installation \u00e0 Paris au mois d'ao\u00fbt, en revenant \u00e0 Ramallah, au moins de au mois d'octobre, j'avais appris qu'en fait ils marchent tr\u00e8s peu, il marche tr\u00e8s mal, que c'est un v\u00e9ritable gouffre financier que le taux d'occupation des chambres et de et de 30 pourcent quelque quelque chose comme \u00e7a pour la bonne et simple raison que faire du tourisme dans une ville comme Ramallah, quand bien m\u00eame elle a comme \u00e7a une apparence tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9duisante h\u00e9 beh, \u00e7a, \u00e7a reste encore tr\u00e8s tr\u00e8s dur parce que il y a les check-points parce que il y a le mur et parce que il y a, -t-il y a toute cette infrastructure de l'occupation qui qui d\u00e9couragent qui met des freins qui emp\u00eachent un un d\u00e9veloppement normal de de ce territoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0 alors justement, vous nous le dites tr\u00e8s bien dans votre livre, on pourrait croire \u00e0 un d\u00e9veloppement \u00e9conomique d'normal, avoir la croissance \u00e9vidente manifeste d'une ville comme Ramallah et pourtant il n'en est rien, voyage au coeur du mirage palestinien, c'est le sous- titre de votre livre, Benjamin Barthe alors d'o\u00f9 vient tout cet argent si l'\u00e9conomie r\u00e9elle ne g\u00e9n\u00e8re pas d'argent \u00e0 Ramallah, comment expliquer qu'il y a autant de sous dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:38) [90%] :\r\nPour pour pour une addition de facteurs : d'une part, il y a la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:44) [89%] :\r\nPr\u00e9sence de ces institutions internationales, alors il y a les bureaux de repr\u00e9sentation y aller, les agences de d\u00e9veloppement, il y a les ONG internationales qui se sont mis, naturellement, \u00e0 Ramallah, \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'autorit\u00e9 palestinienne, il y avait \u00e9tabli son son quartier g\u00e9n\u00e9ral, donc \u00e7a c'est la c'est la 1\u00e8re raison la seconde raison qui, un peu la la cons\u00e9quence et qui a la pr\u00e9sence \u00e0 Ramallah d'une v\u00e9ritable bourgeoisie qui est une bourgeoisie li\u00e9e d'une part \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne et puis d'autre part \u00e0 ce qu'on appelle l'industrie de l'aide, c'est-\u00e0-dire toutes ces tous ces organismes qui re\u00e7oivent de l'argent des donateurs \u00e9trangers et puis \u00e0 Ramallah sont revenus dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 partir du d\u00e9veloppement du processus de paix, beaucoup de ce qu'on appelle les Palestiniens am\u00e9ricain, vous savez que la la population palestinienne est par d\u00e9finition une une population de de diaspora, il y a, il y a beaucoup plus de de palestinien \u00e0 l'\u00e9tranger qu'il n'y en a dans les territoires occup\u00e9s, notamment, il y en a beaucoup, aux \u00c9tats-Unis et donc une bonne partie de ces palestinien avec le processus de paix sont sont revenus et il n'avait pas besoin d'avoir fait fortune aux \u00c9tats-Unis pour devenir des quelqu'un avec une vraie surface financi\u00e8re \u00e0 quelqu'un qui avait une une \u00e9picerie aux \u00c9tats-Unis quand il revient, Ramallah, il peut tout de suite faire construire un immeuble ouvrir peut-\u00eatre un un, un petit mot, le d\u00e9cret commerciales etc donc cette pr\u00e9sence l\u00e0 a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 faire de Ramallah, une ville qui a une un pouvoir d'achat sup\u00e9rieur sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, donc tous ces facteurs ont ont fait de Ramallah, la cible num\u00e9ro un des pays donateurs, les chiffres sont assez fascinant, il faut savoir que jusqu'\u00e0 la fin du processus de paix donc jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e 2000 les territoires occup\u00e9s re\u00e7oivent quelque chose comme 500 millions sur une ann\u00e9e, au d\u00e9but de l'apr\u00e8s- seconde Intifada ce montant de de donations passe \u00e0 1 1000000000 apparent et puis on passe \u00e0 3 milliards de dollars par an en 2007 en 2008, ce qui est un un montant prodigieux, je me suis amus\u00e9 \u00e0 regarder dans la dans le le classement \u00e9tabli par la Banque mondiale des des pays qui re\u00e7oivent le plus d'argent de la communaut\u00e9 internationale par apartheid habitants et la Palestine arrivant en 3\u00e8me 4\u00e8me position apr\u00e8s les, les, les micro- \u00c9tats du Pacifique comme les \u00eeles Marshall ou Van ouais tout etc donc \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e de l'ampleur de l'argent qui est d\u00e9vers\u00e9 chaque ann\u00e9e dans dans les territoires occup\u00e9s et qui est un v\u00e9ritable impact parce que \u00e9videmment quand \u00e7a arrive dans une ONG, c'est sous forme de salaires aux employes de l'ONG et et chaque Palestinien qui re\u00e7oit son salaire ensuite en fait profiter sa famille et puis les familles palestiniennes c'est g\u00e9n\u00e9ralement 5 personnes o\u00f9 6 personnes donc, donc \u00e7a se diffuse comme \u00e7a, \u00e7a a un impact tr\u00e8s dans, dans, dans, dans la population palestinienne, il y a une v\u00e9ritable p\u00e9n\u00e9tration de de la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne par l'industrie de l'aide qui a ces derni\u00e8res ann\u00e9es, contribu\u00e9, alors il faut contribuer \u00e0 quoi c'est c'est la grande question : il y a, il y a, il y a, il y a un grand d\u00e9bat est -ce que est -ce que les territoires occup\u00e9s Ce se d\u00e9velopper ce que Ramallah et et la t\u00eate de pont, l'embl\u00e8me d'un d'un v\u00e9ritable d\u00e9veloppement donc dans le sillage de cette aide internationale, moi je crois pas je crois que Ramallah n'est n'est qu'un un mirage, comme je l'\u00e9cris dans mon livre, parler de d\u00e9veloppement dans un pays dont 60 pourcent du du territoire est hors d'acc\u00e8s parce qu'il faut bien comprendre que les territoires palestiniens, l'Autorit\u00e9 palestinienne est autonome que sur 40 pourcent de de la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:07) [88%] :\r\nQui ont alors on arr\u00eate tout, attendez un petit coin de petites minutes justement l\u00e0 dessus parce qu'il faut qu'on la voit cette carte, il faut qu'on imagine ce territoire vous le d\u00e9crivez le territoire cisjordanien qui n'est pas \u00e0 confondre avec ce que vous dites de Ramallah, d\u00e9j\u00e0, hein, parce que c'est pas parce que Ramallah vient d\u00e9veloppement incroyable que toute la Cisjordanie vie ce m\u00eame d\u00e9veloppement et vous nous d\u00e9crivez ce territoire Benjamin Barthe comme une peau de l\u00e9opard, un territoire qui est en fait constitu\u00e9 de 224 enclaves \u00e0 cause de cette r\u00e9partition aux accords d'Oslo de 1993 des zones \u00e0 B et si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [87%] :\r\nOui, exactement, il faut faut faut vraiment imaginer voil\u00e0 une une peau de l\u00e9opard avec un un enchev\u00eatre ment compl\u00e8tement fou de zones o\u00f9 l'autorit\u00e9 palestinienne et pleinement comp\u00e9tente, c'est-\u00e0-dire les zones hors de zones o\u00f9 elle doit conc\u00e9der la gestion de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl, c'est-\u00e0-dire les zones B et de zones o\u00f9 elle n'a pouvoir de pouvoir ni s\u00e9curitaire, ni civile, c'est-\u00e0-dire les zones C et laisser zone c'est son repr\u00e9sentent la majorit\u00e9 de la Cisjordanie 60 pourcent je je l'ai dit, et c'est ce sont des zones qui sont \u00e9videmment situ\u00e9es sur des emplacements strat\u00e9giques, c'est-\u00e0-dire les zones fronti\u00e8res toute la vall\u00e9e du Jourdain manque, c'est-\u00e0-dire la la zone contigu entre la Jordanie et la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:24) [89%] :\r\nQui est une zone longue d'une part strat\u00e9gique parce que frontali\u00e8re mais \u00e9galement strat\u00e9gique d'un point de vue \u00e9conomique parce que c'est l\u00e0 que coule Jourdain, donc c'est une zone \u00e9minemment fertile tr\u00e8s importantes en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, h\u00e9 bien cette zone \u00e9tait \u00e9videmment Isra\u00ebl la conserver sous son contr\u00f4le int\u00e9gralement, donc c'est une zone C les zones C sont \u00e9galement des zones le long de tous les axes de de communication important et puis c'est \u00e9videmment les zones o\u00f9 sont situ\u00e9s des des colonies juives donc cet \u00e9parpillement du du territoire le rend extr\u00eamement ingouvernable et le rend \u00e9videmment tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 mettre en valeur, \u00e9conomiquement, il faut juste comprendre que, par exemple sur les zones C il est quasiment impossible de construire un Palestinien qui habite dans une, dans un village en zone C non seulement son village n'a que tr\u00e8s rarement d'infrastructures publiques digne de ce nom, donc g\u00e9n\u00e9ralement les colliers faits dans un b\u00e2timent de briques et de broc que l'Autorit\u00e9 palestinienne n'a pas le droit de, de construire une \u00e9cole n'a pas le droit de construire de de service public digne de ce nom, mais \u00e9galement les habitants on rencontre les plus grandes difficult\u00e9s pour pour construire une maison pour agrandir leur maison parce que, comme toujours, il faut demander un permis \u00e0 Isra\u00ebl et Isra\u00ebl sur la foi de cette division en zone est habilit\u00e9 \u00e0 refus\u00e9 en disant : ah non, c'est une zone C, c'est moi qui les les pouvoirs d'am\u00e9nagement du territoire, les pouvoirs civils et voil\u00e0 je je refuse de, de ce fait l\u00e0, donc il y a, il y a, il y a une une grande difficult\u00e9 \u00e0 mettre en valeur ce territoire alors autant sur Ramallah, il peut y avoir parce que Ramallah il y a comme \u00e7a un \u00eelot de de souverainet\u00e9, c'est une vie chr\u00e9tienne, c'est une vitrine, oui bien s\u00fbr c'est l'arbre qui cache la for\u00eat, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a un trompe l'oeil, \u00e0 Ramallah, qui s'est mis en place avec le consentement tacite de la communaut\u00e9 internationale qui est \u00e9videmment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 donner l'impression que les les piscines de de billets verts qu'elle d\u00e9verse dans les territoires occup\u00e9s ont une efficacit\u00e9, donc il y a, il y a comme \u00e7a un effet de d'enrichissement je dirais qui qui se met en place \u00e0 Ramallah mais qui est d\u00e9pendant d'une part du bon vouloir de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne qui pourrait d\u00e9cider de r\u00e9envahir compl\u00e8tement Ramallah et et de de mettre un terme \u00e0 cette \u00e0 ce bon vivre qui qui r\u00e8gne \u00e0 Ramallah et puis d\u00e9pendant \u00e9galement du bon vouloir de l'de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 partir du moment o\u00f9 le robinet de l'aide sur referme en cascade, il y aura tr\u00e8s rapidement un terme qui sera mis \u00e0 \u00e0 cette bulle \u00e0 bulle de Ramallah tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement si l'argent de la communaut\u00e9 internationale venait \u00e0 cesser d'arriver donc donc tout cela est tr\u00e8s fragile, tout cela est tr\u00e8s tr\u00e8s artificiel, somme toute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:04) [92%] :\r\nBenjamin Barthe aimerait bien comprendre pourquoi la communaut\u00e9 internationale et si g\u00e9n\u00e9reuse avec ses territoires palestiniens c'est justement \u00e0 quel point ces projets vont dans le mur, dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:17) [90%] :\r\nAu fait, c'est tr\u00e8s complexe mais mais quand dire la la communaut\u00e9 internationale, essayer de compenser d'une certaine fa\u00e7on son son impuissance politique par sa sa prodigalit\u00e9 financi\u00e8re quelque part donc plus l'impasse politique \u00e9patante, plus les pays donateurs seront g\u00e9n\u00e9reuse c'est c'est un axiome qui est quelque part d\u00e9plorable mais mais que l'on constate tous les jours sur le terrain, donc c'est une contradiction qui est en place depuis longtemps qui devient de plus en plus visible qui devient de moins en moins tenable on aimerait le penser maintenant est -ce que il y a, il y a moyen de changer, je ne le crois pas, malheureusement, parce que les pays occidentaux refusent de se donner les moyens d'une v\u00e9ritable efficacit\u00e9 politique il y a cette id\u00e9e -l\u00e0 que tant que Isra\u00ebl refuse de de collaborer aux diff\u00e9rentes initiatives politiques qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par la par la communaut\u00e9 internationale qui, depuis le d\u00e9but le le le processus de de paix d'Oslo qui depuis 1993 \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, lance une nouvelle initiative pour essayer de, de relancer ce fameux processus de pays qui, qui est actuellement dans un un coma d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 chaque fois, il se heurte \u00e0 une une mauvaise volont\u00e9 isra\u00e9lienne, les Palestiniens, \u00e0 une \u00e9poque, \u00e9videmment, ne ne facilitait pas la t\u00e2che et le d\u00e9veloppement du du terrorisme palestinien dans les ann\u00e9es d'Oslo : d'une part et puis sa recrudescence durant la la 2\u00e8me Intifada qui a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 cette r\u00e9gression, mais depuis, depuis la la fin des ann\u00e9es 2000, les Palestiniens ont fait leur sale boulot, ils ont rempli les les obligations qui leur incombent et au titre de la feuille de route, la feuille de route s'est lanc\u00e9 l'une de ses derni\u00e8res significative international qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s longtemps, en 2003, que la communaut\u00e9 internationale tente de ranimer \u00e0 intervalles r\u00e9guliers et qui, et qui \u00e0 chaque fois et \u00e0 chaque fois sur le cette cette tentative \u00e9choue et autant les Palestiniens ont ont fait le boulot qu'il aura combl\u00e9 au titre de cette feuille de route les les Isra\u00e9liens en revanche ne l'ont pas fait, ils n'ont pas cess\u00e9 la colonisation, ils ne se sont pas retirer sur les positions qui \u00e9taient les leurs avant le d\u00e9but de de la de la seconde Intifada, donc pour l'instant, il y a une situation de blocage qui est le fait essentiellement de l'intransigeance du gouvernement de de Benjamin Netanyahu, le 1er ministre isra\u00e9lien et tant que la communaut\u00e9 internationale ne se d\u00e9cidera pas exercer de de v\u00e9ritables pressions sur Isra\u00ebl, on restera dans, dans, dans cette situation -l\u00e0, c'est aussi simple que \u00e7a, les j'ai parl\u00e9 dans mon livre, avec 2 de nombreux diplomates Jean, j'en ai, j'en ai fait parler d'eux, de fa\u00e7on anonyme, un grand nombre et ces diplomates, l'Inde a une formule assez parlant, qui parle de la parabole des tomates cerises, \u00e7a parle de la parabole des des tomates cerises qu'est -ce que c'est \u00e7a ram\u00e8ne \u00e0 un \u00e9pisode bien connu de l'histoire de la bande de Gaza, on est en 2000 2005 2006 juste apr\u00e8s le le retrait isra\u00e9lien de la bande de Gaza et James Wolfensohn, qui vient de quitter son poste de directeur de la Banque mondiale, James Wolfensohn, qui est un homme qui a des contacts partout qui est appr\u00e9ci\u00e9 de la communaut\u00e9 juive qui est appr\u00e9ci\u00e9 des chancelleries occidentales qui, un, un carnet d'adresses long comme le bras, cet homme para\u00eetre le candidat id\u00e9al pour relancer l'\u00e9conomie de la bande de Gaza apr\u00e8s apr\u00e8s l'\u00e9vacuation des des colons et des soldats isra\u00e9liens et cet homme- l\u00e0 va se heurter \u00e0 un mur, un mur essentiellement isra\u00e9lien, il ne va pas parvenir \u00e0 faire sortir de la bande de Gaza, les productions agricoles de la bande de Gaza et notamment ses cartons de tomates cerises et les tomates cerises, c'est l'une des des productions principal de des fermiers de la bande de Gaza, il ne va pas arriver \u00e0 laver, allez, allez faire sortir ses ses cartons de tomates cerises vont pourrir sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route qui m\u00e8ne au point de passage de Karni, qui est la la la plateforme vers laquelle, en th\u00e9orie, les productions de la bande de Gaza sont export\u00e9s, soit vers la Cisjordanie soit vers Isra\u00ebl, soit vers l'\u00e9tranger et donc ce cet \u00e9chec va devenir tr\u00e8s vite embl\u00e9matique de du fait que tant qu'Isra\u00ebl conserve la mainmise sur les points de passage, c'est-\u00e0-dire tant qu'Isra\u00ebl d\u00e9cide de ce qui sort de ce qui ne sort pas dans la bande de Gaza, h\u00e9 bien le d\u00e9veloppement de ce territoire restera un d\u00e9veloppement en pointill\u00e9 quasiment impossibles impossibles \u00e0 mener et donc James Wolfensohn, alors m\u00eame qu'il avait toutes les cartes en main, alors qu'il \u00e9tait le candidat id\u00e9al, alors qu'il paraissait \u00eatre l'homme de la situation, cet homme- l\u00e0 va s\u00fbret\u00e9 lui aussi \u00e0 l'intransigeance isra\u00e9lienne et et donc cette parabole des tomates cerises r\u00e9sume bien comment dire l'impuissance qui est celle de la communaut\u00e9 internationale, mais qui est in impuissance quelque part \u00e0 laquelle les diplomates occidentaux contribuer et ne ne contribue pas peu parce que il refuse quelque part de de faire pression sur Isra\u00ebl : l'un de ces diplomates auxquels j'ai pu parler, je me le dit bien, il me dit dans l'id\u00e9e d'une des diplomates occidentaux qui sont en poste \u00e0 J\u00e9rusalem, il y a l'id\u00e9e que, voil\u00e0, Isra\u00ebl est somme toute un alli\u00e9, Isra\u00ebl n'est pas l'Iran c'est c'est ce que me dit texto : un de ces diplomates donc voila, on attend, on attend, et pour l'instant cette attente on on n'en voit pas la fin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:39) [94%] :\r\nCette attente emp\u00eache aussi le d\u00e9veloppement r\u00e9el, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans cette terre de Cisjordanie comme dans la terre de Gaza puisque il y a des b\u00e2tons dans les roues \u00e0 tous les niveaux, au niveau de l'acc\u00e8s \u00e0 l'eau au niveau de la r\u00e9colte des d\u00e9chets de la mise sur pied de nouveaux quartiers ou alors m\u00eame de l'acc\u00e8s aux ondes natel \u00e7a fait partie des exemples que vous citez dans votre livre, Ramallah Dream, voyage au coeur du mirage palestinien Benjamin Barthe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:00) [64%] :\r\nUn \u00e9t\u00e9 en m\u00eame temps tout \u00e0 fait \u00e9vacuer a d\u00e9cid\u00e9 une baisse la avec de c'est un \u00e9v\u00e9nement pour dire il \u00e9tait l\u00e0 pour tenter d'\u00e9levage, le pr\u00e9sident des sportifs ou pas, pour certains y ont un budget utilitaire oui dans la cour, cette demande dans leurs travaux dans le ou ambigu\u00eft\u00e9 RPR. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:33) [87%] :\r\nJe rappelle que vous \u00eates l'auteur de Ramallah Dream, voyage au coeur du mirage palestinien livre Paris cet Automne aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte Gaza, justement, on en parlait tout \u00e0 l'heure avant la musique Benjamin Barthe, comment se passent aujourd'hui les relations entre la Cisjordanie et Gaza, vous nous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure une Cisjordanie essentiellement \u00e0 Ramallah, en plein boom \u00e9conomique o\u00f9 se construisent des tours o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 l'on peut manger des sushis, o\u00f9 l'on voit des 4 4 ans derri\u00e8re les trottoirs acc\u00e9der au restaurant et Gaza dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:09) [89%] :\r\nGaza, c'est, en th\u00e9orie, en th\u00e9orie, c'est le c'est le miroir invers\u00e9 de de Ramallah, tout ce qui est tapageur brillant riche, prosp\u00e8re, opulent \u00e0 Ramallah, on ne trouve pas \u00e0 Gaza, ou alors on retrouve de fa\u00e7on hom\u00e9opathique Gaza, c'est \u00e9videmment le le territoire de la d\u00e9solation le territoire d'une population qui est de de plus en plus pauvres, alors \u00e7a c'est, comment dire, la l'image globale, apr\u00e8s il faut il faut pas oublier que la a Hillary Katia ou pas du tout, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, parce que d'une part en Cisjordanie, il y a des zones o\u00f9 le la situation est est aussi dramatique, voire plus, que dans la bande de Gaza, il y a des zones, notamment les zones C qui sont hors de port\u00e9e de l'Autorit\u00e9 palestinienne, notamment le long de la vall\u00e9e Jourdain il y a des zones qui sontv.o.f \u00e0 une v\u00e9ritable mis\u00e8re et puis par ailleurs, le Hamas, m\u00eame s'il est confront\u00e9e au blocus de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure avec ces, ces points de passage qui n'ouvre qu'au qu'on ne go\u00fbte le Hamas a malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 mettre en place une une \u00e9conomie informelle, une \u00e9conomie de 2 syst\u00e8mes D avec notamment c'est tunnel qui sont creus\u00e9s sous la fronti\u00e8re entre la bande de Gaza et l'\u00c9gypte tunnels par lesquels arrivent, une bonne partie du ravitaillement de la de la bande de Gaza, mais arrive \u00e9galement des valises d'argent hein le le le Hamas arrive \u00e0 \u00e0 se financer via les financements clandestin, donc voil\u00e0, il y a, il y a, il y a, malgr\u00e9 tout, en d\u00e9pit des conditions extr\u00eamement difficiles auxquelles sont confront\u00e9s les autorit\u00e9s du Hamas dans la bande de Gaza, il y a malgr\u00e9 tout un petit d\u00e9veloppement qui se fait \u00e0 la marge et et qui contribuent \u00e0 faire appara\u00eetre dans la bande de Gaza en mod\u00e8le r\u00e9duit ce ce que l'on voit Ramallah, tout cela est relativement anecdotique, la bande de Gaza restant avant tout un terrain territoire dont le d\u00e9veloppement est est interdit, interdite par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne qui qui verrouille compl\u00e8tement le territoire interdit par la communaut\u00e9 internationale aussi qui boycotte le Hamas alors m\u00eame \u00e7a, \u00e7a va devenir de plus en plus paradoxal, alors m\u00eame que cette communaut\u00e9 internationale est en train de parler avec les fr\u00e8res musulmans qui vont si la logique se poursuit, qui vont acc\u00e9der au pouvoir en \u00c9gypte et le Hamas n'est que l'\u00e9manation palestinienne des des Fr\u00e8res musulmans, donc il y a, il y a une un paradoxe qui va, qui va devenir de plus en plus difficile \u00e0 tenir mais voil\u00e0 donc la la bande de Gaza, c'est c'est grosso-modo un peu l'inverse de Ramallah et il y a actuellement une fille \u00e0 une tentative de la part du Hamas et du Fatah de, de, d'aboutir \u00e0 une r\u00e9conciliation vous savez peut-\u00eatre que la fin du mois de novembre le le patron du du Hamas Khaled Mechaal qui \u00e9tant en exil \u00e0 Damas et le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas se sont r\u00e9unis au Caire ont d\u00e9cid\u00e9 d'une feuille de route pour la r\u00e9conciliation avec en th\u00e9orie des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles l\u00e9gislatives au d\u00e9but du mois de mai de l'ann\u00e9e prochaine, d'ici l\u00e0 les les 2 mouvements, les 2 fr\u00e8res ennemis palestiniens devraient avoir fusionn\u00e9 leurs forces de s\u00e9curit\u00e9 devrait avoir form\u00e9 un gouvernement d'unit\u00e9 et devrait avoir \u00e9labor\u00e9 amorcer la r\u00e9forme 2 de l'OLP, la maison m\u00e8re du mouvement palestinien, de fa\u00e7on \u00e0 faire rentrer les mouvements islamistes dans cette organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, \u00e7a c'est la th\u00e9orie sur le terrain pour l'instant cette r\u00e9conciliation semble d'ores et d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 le gouvernement d'unit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 form\u00e9s et on a l'impression que, on assiste encore une fois, une partie de Poker monteur, c'est-\u00e0-dire que les les 2 parties protestent de leur bonne foi font de grandes d\u00e9clarations optimistes en disant que \u00e9videmment on veut aboutir \u00e0 cette r\u00e9conciliation parce que la population le en sait quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte de du c\u00f4t\u00e9 de la population, une envie de, de, de cesser cette ces chamailleries grotesques et sanglante entre le le le Hamas et le Fatah mais plus on en plus, on affiche sa volont\u00e9 de d'aboutir \u00e0 cette r\u00e9conciliation sur le terrain, plus celle -ci para\u00eet lointaine et on verra si elle se mettra en place, l'une des grandes inconnues, c'est l'attitude des Fr\u00e8res musulmans, ceux -ci vont vont arriver au pouvoir devrait arriver au pouvoir au d\u00e9but du mois de janvier \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 la fin du du processus \u00e9lectoral qui actuellement en place, en \u00c9gypte, quelle sera leur attitude vis-\u00e0-vis du Hamas, qui, en th\u00e9orie, un parti fr\u00e8re, c'est la grande question spontan\u00e9ment on pourrait se dire qu'il pourrait jouer le jeu du Hamas et donc peut-\u00eatre conduire le la \u00e0 rench\u00e9rir dans dans ces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:44) [91%] :\r\nPosition et donc \u00e0 le rendre moins accessible \u00e0 la r\u00e9conciliation, mais c'est pas s\u00fbr, certains analystes dans les territoires occup\u00e9s ce disque et les Fr\u00e8res musulmans pourrait dire au Hamas que avec la vague islamiste \u00e0 laquelle est confront\u00e9 le Moyen-Orient, le Hamas ne peut pas se permettre de ne pas remettre en jeu sa l\u00e9gitimit\u00e9 et alors que les islamistes arrivent \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re au pouvoir si le Hamas continuer \u00e0 \u00e0 s'accrocher au pouvoir et a refus\u00e9 \u00e0 la mise en place des \u00e9lections, quelque part, \u00e7a ferait de lui un peu le canard noir de la famille islamistes dans le monde arabe, donc voil\u00e0 l'inconnu num\u00e9ro un, c'est la position du des Fr\u00e8res musulmans, l'inconnu, num\u00e9ro 2 et l'attitude de Mahmoud Abbas, certaines personnes disent que le pr\u00e9sident a annonc\u00e9 qu'il ne se repr\u00e9senterait pas et que d\u00e9sormais, il est peut-\u00eatre davantage pr\u00e9occup\u00e9 par son image dans l'histoire par son son h\u00e9ritage quelque part que par les int\u00e9r\u00eats de son parti, le Fatah et que alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 l'homme de la division d'une certaine fa\u00e7on, il pourrait vouloir \u00eatre l'homme aussi de la r\u00e9conciliation des fr\u00e8res ennemis palestiniens, donc on est, on est dans une situation tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mouvante, tr\u00e8s difficile de pr\u00e9dire ce qui ce qui va arriver dans les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:56) [94%] :\r\nBenjamin Barthe \u00e9tait un concept tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis quelques ann\u00e9es, c'est celui des soci\u00e9t\u00e9s civiles dans votre lit, vous \u00e9crivez car Ramallah les panneaux publicitaires pour du cr\u00e9dit immobilier ont remplac\u00e9 les images des martyrs de l'Intifada, est ce que \u00e7a signifie que la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 en profondeur par cette nouvelle donne \u00e9conomique et dont vous nous parliez par la nouvelle donne politique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:20) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, c'est c'est une \u00e9vidence, hein, il y a pour pour qui veut \u00e9tudier l'impact de l'aide internationale sur une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne et un un, un objet d'\u00e9tudes mais totalement fascinant, ce \u00e0 quoi on assiste actuellement, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9politisation et de et de d\u00e9mobilisation Ramallah, on est en est l\u00e0, comment dire, l'expression la la la plus accomplie d\u00e9politisation et et des mobilisations pourquoi pour une simple raison, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne \u00e9tait dans les ann\u00e9es 50 60 70 la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne \u00e9tait b\u00e2tie sur l'id\u00e9e un petit peu Ang\u00e9lique mais pas compl\u00e8tement, que c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, c'est-\u00e0-dire qu'apr\u00e8s 48 ans, en 48 49 lors de lors de la Nakba, une grande partie, voire l'essentiel de la bourgeoisie palestinienne quittent le pays, parce que ce sont c'est la frange de la population qui a les moyens de de rebondir \u00e0 l'\u00e9tranger, qui a une partie de la la, de sa famille est install\u00e9 \u00e0 Beyrouth, o\u00f9 est install\u00e9 \u00e0 Damas, ils ont des contacts dans dans la r\u00e9gion, donc ils partent principalement et donc du coup, la population palestinienne va se retrouver priv\u00e9 de, de, de, de sa bourgeoisie qui va partir faire des affaires, dans les ann\u00e9es 50, 60, 70, donc d'une part, pas de bourgeoisie ou tr\u00e8s peu de bourgeoisie et par ailleurs, \u00e0 partir du moment o\u00f9, dans les ann\u00e9es 70 Isra\u00ebl va ouvrir son march\u00e9 du travail \u00e0 la population palestinienne, le prol\u00e9tariat quelque part palestinien, c'est-\u00e0-dire principalement les villageois et les habitants des camps de r\u00e9fugi\u00e9s ce prol\u00e9tariat, l\u00e0 on va aller travailler en Isra\u00ebl o\u00f9 il va b\u00e9n\u00e9ficier d'un que salaire largement sup\u00e9rieur \u00e0 celui auquel il pouvait esp\u00e9rer dans les territoires occup\u00e9s, donc d'une part Disparition de la bourgeoisie, d'autre part, enrichissement de la couche sociale basses de la soci\u00e9t\u00e9 palestinienne, donc du coup, ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes vont contribuer un peu \u00e0 niveler les les diff\u00e9rences sociales et on arrive \u00e0 cette id\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 que la population s'palestinienne est une population assez uni qui ne conna\u00eet pas en fait la la lutte de classes, d'une certaine fa\u00e7on, alors c'est un peu Ang\u00e9lique mais c'est assez il y a, il y a du vrai l\u00e0- dedans et cet unanimisme a contribu\u00e9 en grande partie \u00e0 la force de la 1\u00e8re Intifada cette unit\u00e9, elle a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre comment dire \u00e7a paie au d\u00e9but du processus de paix avec le d\u00e9veloppement de l'aide internationale dont j'ai parl\u00e9, hein, donc dans les ann\u00e9es 90 500 millions $ qui arrive et puis dans les ann\u00e9es 2001 1000000000 de dollars, donc c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui permet \u00e0 une partie de la population de de s'enrichir et puis \u00e0 partir de la fin des des des ann\u00e9es 2000 lorsque cette aide internationale ce atteint des des sommets jamais vu jusque -l\u00e0 3 milliards de dollars, c'est vrai que ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste alors soit qu'on assiste actuellement, c'est, \u00e0, \u00e0 l'apparition d'une nouvelle bourgeoisie dans, dans, dans les territoires occup\u00e9s, une bourgeoisie qui n'est pas la bourgeoisie fonci\u00e8re qui n'est pas la bourgeoisie, de la nomenklatura de l'OLP, c'est-\u00e0-dire tous ces gens qui sont arriv\u00e9s avec Yasser Arafat, dans les ann\u00e9es 90 qui sont arriv\u00e9s de Tunis o\u00f9 l'OLP \u00e9tait en exil et qui sont install\u00e9s \u00e0 Ramallah, principalement, c'est une une bourgeoisie qui tire son salaire de directement bah de de l'argent fourni par Bruxelles, par le par les pays donateurs europ\u00e9ens par Ivo de le bras arm\u00e9 de la coop\u00e9ration am\u00e9ricaine et cette population bonhomme \u00e0 Londres et il est de facto int\u00e9ress\u00e9s au maintien d'un certain statu quo c'est \u00e9videmment et ces gens -l\u00e0 qui le profitent le plus de de la situation qui voient pas forc\u00e9ment d'un tr\u00e8s bon oeil la r\u00e9conciliation palestinienne parce que celle -ci risque \u00e9videmment porte en elle le risque d'un arr\u00eat de du financement international de l'Autorit\u00e9 palestinienne donc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:05) [84%] :\r\nDonc l'argent \u00e0 \u00e0 en partie acheter une une esp\u00e8ce de paix sociale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:10) [90%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, c'est, c'est une \u00e9vidence, et m\u00eame les les donateurs le reconnaissent le d\u00e9plore mais, faute d'alternative, faute d'alternative, il, il continue \u00e0 abonder les coffres de l'autorit\u00e9 palestinienne, il y a, il y a cette composante l\u00e0 alors, maintenant, il faut, comment dire, nuancer ce ce tableau par une autre v\u00e9rit\u00e9 une autre r\u00e9alit\u00e9, c'est que cette aide a aussi contribu\u00e9 \u00e0 maintenir dans les territoires occup\u00e9s, une population qui a les moyens de s'expatrier, qui a les moyens d'aller faire carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger parce qu'elle a d\u00e9j\u00e0 souvent des dipl\u00f4mes d'universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, etc, et donc cette population parce que, \u00e0 Ramallah, d\u00e9sormais il est possible d'une certaine fa\u00e7on de faire de l'argent, cette population -l\u00e0 va rester \u00e0 Ramallah, plut\u00f4t que de partir aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 Paris, en Europe, etc, donc \u00e7a c'est le versant positif de, de, de la situation, mais c'est vrai aussi, vous avez parl\u00e9 de c'\u00e9tait \u00e9l\u00e9ments du cr\u00e9dit, c'est quelque chose de de fascinant observer le cr\u00e9dit dans les territoires occup\u00e9s, \u00e7a n'existait pas jusqu'il y a tr\u00e8s peu d'ann\u00e9es pour une bonne et simple raison c'est que compte tenu de la la volatilit\u00e9 de la situation politique, les \u00e9tablissements bancaires n'avait aucune envie de pr\u00eater de l'argent, il \u00e9tait \u00e9vident pour eux que dans la mesure o\u00f9 on sait pas si demain ou apr\u00e8s- demain, les chars isra\u00e9liens ont pas d\u00e9barquer sur la sur la la place centrale de Ramallah, on sait pas si Yasser Arafat va pas \u00eatre expuls\u00e9s des territoires occup\u00e9s, pour parler des ann\u00e9es 2000, etc, les \u00e9tablissements de cr\u00e9dit \u00e9tait extr\u00eamement prudent, pr\u00e9cautionneux et ne consentez \u00e0 d\u00e9livrer des des pr\u00eats car la minorit\u00e9 de la population palestinienne qui pr\u00e9sentait toutes les conditions de garantie de remboursement donc vraiment il fallait avoir un salaire \u00e9lev\u00e9 etc etc etc, cette politique, elle a chang\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000 sous l'impulsion de 2 choses : d'une part, le directeur de l'autorit\u00e9 mon\u00e9taire palestinienne qui est la la Banque centrale de fait des territoires occup\u00e9s, ce n'est pas v\u00e9ritablement une banque centrale parce que les Parisiens n'ont pas leur monnaie, hein, c'est dans les territoires occup\u00e9s, la la monnaie en circulation, c'est la monnaie isra\u00e9lienne le shekel mais c'est malgr\u00e9 tout un, une organisation qui notamment supervis\u00e9 les \u00e9tablissements bancaires, donc cette autorit\u00e9 mon\u00e9taire \u00e0 inciter les, les, les \u00e9tablissements bancaires \u00e0 assouplir leurs conditions d'octroi du cr\u00e9dit et puis la seconde raison, c'est que, aux \u00c9tats-Unis, dans l'orbite de l'aspect ne Institute, qui est un un film Think d\u00e9mocrate s'est mis en place une politique d'incitation au d\u00e9veloppement du cr\u00e9dit allo quoi \u00e0 la consommation, cette fondation d\u00e9mocrate le Aspen Institute a mis en place tout un un, une politique de garanties bancaires, c'est-\u00e0-dire qui vont donner d\u00e9bloqu\u00e9 beaucoup d'argent pour inciter justement les les banques \u00e0 pr\u00eater pour garantir les, les, les pr\u00eats d\u00e9livr\u00e9s par ses banques donc actuellement de plus en plus de Palestiniens ont acc\u00e8s au cr\u00e9dit pour acheter une voiture, c'est, effectivement, vous l'avez dit \u00e0 Ramallah convoi mais un nombre de de 4 4 rutilant absolument hallucinant, j'ai jamais vu autant de de 4 4 en circulation dans une ville qui a Ramallah et puis se d\u00e9veloppe aussi beaucoup \u00e0 Ramallah le cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire pour l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de plus en plus de programmes de l'immobilier se mettent en place avec des syst\u00e8mes de d'achat sur 15, 20, 25, 30 ans, ce qu'on ne voyaient jamais auparavant dans dans les territoires occup\u00e9s, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est c'est une un d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social tr\u00e8s important et quelle en est la la retomb\u00e9e politiques alors elle \u00e9vidente, hein, tous les gens dans les territoires occup\u00e9s en sont conscients, avec une une pointe d'amertume, ils le disent, c'est \u00e9vident que lorsqu'on a un un cr\u00e9dit sur la voiture sur la l'appartement sur les \u00e9tudes de l'\u00e9nergie qui va partir en en Europe faire un doctorat, par exemple, je sais pas quoi \u00e0 la Sorbonne, etc c'est \u00e9vident que dans une telle situation, on est tr\u00e8s peu port\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue pour protester et cette fameuse hypoth\u00e9tique 3\u00e8me Intifada dont beaucoup de d'analystes parlent en se disant que, compte tenu du blocage du processus de paix, il y a, il y a de forts risques pour que on assiste \u00e0 un nouveau soul\u00e8vement dans les territoires occup\u00e9s, ma th\u00e8se dans le livre, c'\u00e9tait que non, la situation n'est pas m\u00fbr, d'une part parce que il y a, il y a un \u00e9puisement l\u00e9gitime dans la population palestinienne et par ailleurs il y a ce cette cette infrastructure de l'industrie de l'aide qui, tr\u00e8s directement contribu\u00e9 \u00e0 acheter la paix sociale c'est, c'est une \u00e9vidence, il y a une d\u00e9mobilisation, il y a une d\u00e9politisation quant les Palestiniens manifestent sur la place centrale actuellement du mal Manara, on a quelques centaines dans les mauvais jours et quelques milliers dans les bons jours de palestinien, mais ce n'est plus les r\u00e9seaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:56) [89%] :\r\nDe la r\u00e9volution Benjamin Barthe, il ne reste pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'avais envie que vous disiez juste 2 mots sur cette initiative de Mahmoud Abbas au mois de septembre, a \u00e9videmment beaucoup parl\u00e9 de demander \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU l'adh\u00e9sion de l'\u00c9tat palestinien alors l'adh\u00e9sion a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e mais mais qu'est -ce que Mahmoud Abbas attendaient de cette d\u00e9marche, c'est comment est -ce qu'a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u dans les rues de Cisjordanie et de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:21) [90%] :\r\nD'un peu, un peu de la m\u00eame fa\u00e7on, qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u le l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Unesco, dont on parlait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, il y a eu un un sentiment de fiert\u00e9 l\u00e9gitime mais il est tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e0 comprendre de la part de de la population, les patients ont \u00e9t\u00e9 reconnaissant, je pense \u00e0 \u00e0 Mahmoud Abbas d'\u00eatre all\u00e9 jusqu'au bout de son pari parce que les les pressions \u00e9taient \u00e9normes pressions de la communaut\u00e9 internationale, des \u00c9tats-Unis, de l'Union europ\u00e9enne donc, Mahmoud Abbas a fait preuve d'une constance d'un d'un courage dit ses partisans et et je pense que les Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9ablement surpris par leur pr\u00e9sident, donc voil\u00e0 maintenant le chemin reste toujours aussi immense toujours aussi long. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:03) [84%] :\r\nLes bien sinon vous alors oui malheureusement Benjamin Barthe fera sa votre dernier mot, je rappelle le type de votre ouvrage Ramallah Dream Voyage au coeur du mirage palestinien, paru cet Automne aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, et puis je vais signaler aussi votre livre pr\u00e9c\u00e9dente Palestine une nation en morceaux par lui aux \u00e9ditions du signe en 2009 Ramallah Dream, c'est une enqu\u00eate tr\u00e8s fouill\u00e9e, tr\u00e8s argument\u00e9e, bourr\u00e9 de citations et d'histoire dans laquelle il fait bon se plonger, si on a un moment Babylone, c'est une production de Nicole Duparc et David Collin les missions d'aujourd'hui vous \u00e9tait propos\u00e9 par leur anti- F\u00e9lix en r\u00e9gie, il y avait Marc Frechaut \u00e0 Lausanne, Charline Van Honecker \u00e0 Paris et comme j'ai chaque jour, c'est Nicole corps pataud notre assistante de production qui s'est occup\u00e9 de notre page internet merci beaucoup Benjamin Barthe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barthe, Benjamin", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-731311FE-25BD-44B7-AD4A-74DB4465928F", "internalArchiveId": "731311FE-25BD-44B7-AD4A-74DB4465928F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guyane, terre d'accueil et de batailles (5/5) : Destins am\u00e9rindiens", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Coinc\u00e9e entre l'Oc\u00e9an Atlantique et la for\u00eat amazonienne, la Guyane est d'abord un fantastique fourre-tout de populations. Commer\u00e7ants chinois, descendants d'esclaves \u00e9chapp\u00e9s des plantations hollandaises du Surinam, \"m\u00e9tros\" expatri\u00e9s, Carib\u00e9ens, orpailleurs br\u00e9siliens, communaut\u00e9s Hmongs ayant fui le Laos communiste, Indiens Wayanas, chacun tente de se faire une place au soleil dans cet authentique d\u00e9partement fran\u00e7ais, pi\u00e8ce d'Europe greff\u00e9e dans le tissu sud-am\u00e9ricain. Mais la cohabitation entre tant d'histoires et de destins diff\u00e9rents ne se fait pas sans rejets ni ranc\u0153urs. Les Indiens se nourrissent des fleuves que les orpailleurs br\u00e9siliens asphyxient pour y r\u00e9colter l'or. Des paysans cultivent la terre alors que des ing\u00e9nieurs gagnent leur vie en envoyant des fus\u00e9es dans l'espace. P\u00e9niblement gard\u00e9s par des policiers quelque peu d\u00e9sillusionn\u00e9s, les kilom\u00e8tres de fleuves-fronti\u00e8res sont travers\u00e9s tous les jours par des femmes enceintes, des contrebandiers et des travailleurs \u00e0 la recherche d'un job et d'une vie meilleure. Les Indiens se nourrissent des fleuves que les orpailleurs br\u00e9siliens asphyxient pour y r\u00e9colter l'or. Des paysans cultivent la terre alors que des ing\u00e9nieurs gagnent leur vie en envoyant des fus\u00e9es dans l'espace. P\u00e9niblement gard\u00e9s par des policiers quelque peu d\u00e9sillusionn\u00e9s, les kilom\u00e8tres de fleuves-fronti\u00e8res sont travers\u00e9s tous les jours par des femmes enceintes, des contrebandiers et des travailleurs \u00e0 la recherche d'un job et d'une vie meilleure. Des bars de \"Chicago\", quartier chaud de Cayenne, \u00e0 la maternit\u00e9 de St-Laurent du Maroni - la deuxi\u00e8me plus grande de France! - des mines d'or au Surinam aux villages Wayanas, des plantations Hmongs aux piroguiers de Maripasoula, Natalie Bougeard, J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et Cyril D\u00e9praz vous emm\u00e8nent au coeur de cette Guyane incroyablement plurielle. Les Am\u00e9rindiens install\u00e9s depuis des g\u00e9n\u00e9rations dans le Haut Maroni ont vu leurs conditions de vie se transformer radicalement en quelques ann\u00e9es. La modernit\u00e9 et ses avatars ont envahi les villages. Le mercure, utilis\u00e9 par les orpailleurs clandestins pour agglom\u00e9rer l'or, pollue leur rivi\u00e8re et empoisonne leur principale source de nourriture. Les aides sociales servent souvent \u00e0 noyer les d\u00e9primes dans l'alcool. Reportage dans le village am\u00e9rindien de Kayod\u00e9, dirig\u00e9 par une femme, la capitaine M\u00e9lanie Alimanhe, en compagnie de Kupi Aloike et Felix Talokaido, chefs d'antenne au Parc amazonien de Guyane.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Surinam", "Guyane"], "thematicThemes": ["pollution", "Indiens d'Am\u00e9rique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-17T05:55:37Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [69%] :\r\nDidier du croyez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLes fun\u00e9railles de Vaslav \u00e0 v\u00e9lo r\u00e9unis \u00e0 Prague, de nombreux chefs d'\u00c9tat aujourd'hui tous venus au c\u00f4t\u00e9 de la population, rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident tch\u00e8que, h\u00e9ros de la R\u00e9volution de velours de 1989 la c\u00e9r\u00e9monie a commenc\u00e9 peu apr\u00e8s midi par une messe de Requiem \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Guy au Ch\u00e2teau de Prague messe suivie de discours comme le pr\u00e9cise Alexis Rosenczveig que l'on rejointe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\n3 discours, l'actuel pr\u00e9sident tch\u00e8que et puis 2 amis de vapeur carr\u00e9 Schwartzenberg le chef de la diplomatie tch\u00e8que et Madeleine Albright, secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricaine, il y a beaucoup d'invit\u00e9s, il y a beaucoup de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement pr\u00e9sents pour cette c\u00e9r\u00e9monie, Nicolas Sarkozy et David Cameron et il avait et bien Clinton qui sont l\u00e0, alors il y a une soir\u00e9e plus alternative organis\u00e9e ce soir parce que Vaclav Havel, le pr\u00e9sident dramaturge n'aimait pas trop les c\u00e9r\u00e9monies officielles, il y aura donc une soir\u00e9e alternative dans le centre de Prague organis\u00e9 ce soir, avec notamment des concerts de rock et du groupe l\u00e9gendaire people of de l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [91%] :\r\nAlain Berset Didier Burkhalter ont re\u00e7u symboliquement ce matin \u00e0 Berne leur nouvelle cl\u00e9 Didier Burkhalter a ainsi remis les cl\u00e9s du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Alain Berset avant de recevoir, celles des affaires \u00e9trang\u00e8res, des mains de Micheline Calmy-Rey Didier Burkhalter, qui est d'ailleurs emm\u00e8nent ses proches collaborateurs avec lui 3 caisses maladie court circuite les cantons et sant\u00e9suisse Helsana Sanitas et CPT ont men\u00e9 des n\u00e9gociations tarifaires ind\u00e9pendante avec les h\u00f4pitaux, elles ont conclu des tarifs sp\u00e9cifiques avec 80 pourcent des des h\u00f4pitaux inscrits sur les listes, cantonales et avec cet accord, quelque 30 pourcent des des assur\u00e9s disposent d\u00e9sormais des forfaits par car en vigueur avec le nouveau financement hospitalier, contrairement \u00e0 la France, la Suisse ne recommande pas le retrait pr\u00e9ventif des implants mammaires PIP poursuit mais dit qu'il n'y a pas de nouvelles donn\u00e9es scientifiques sur un risque accru de cancer provoqu\u00e9 par ce type d'implants \u00e0 Gen\u00e8ve, la barre symbolique des 20000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale a \u00e9t\u00e9 franchie fin novembre, c'est une augmentation de 13 pourcent par par rapport \u00e0 d\u00e9cembre 2010, c'est la plus forte hausse d'ailleurs de ces derni\u00e8res ann\u00e9es une ann\u00e9e 2011 difficile, donc, sur le plan de l'aide sociale, de l'assistance, comme l'explique Bertrand Levrat, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral qui s'occupe donc de l'aide sociale \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [87%] :\r\nLes difficiles, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve je pense que la difficile sur l'ensemble des cantons suisses et elle est principalement d\u00fb \u00e0 la 4\u00e8me, r\u00e9vision de la loi sur l'assurance ch\u00f4mage en d\u00e9but d'ann\u00e9e, nous l'avions annonc\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 est le reflet je dirais d'un effet de cette mise en oeuvre qui a vu des gens qui, auparavant, b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'assurance ch\u00f4mage, se tourner vers l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:35) [92%] :\r\nOn s'y attendait, donc, mais ce qu'on s'attendait \u00e0 autant de personnes qui se tournent vers l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [91%] :\r\nJ'ai envie dire malheureusement oui, c'est-\u00e0-dire que pr\u00e8s de 900 personnes qui auparavant de b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00f4mage se sont vus se tourner vers l'aide sociale, ce qui par contre a chang\u00e9 au courant de l'ann\u00e9e 2011, c'est qu'en parall\u00e8le, la crise \u00e9conomique, cette 2\u00e8me moiti\u00e9 d'ann\u00e9e en sorte que les sorties de l'aide sociale sont plus difficiles, je crois, rappeler que chaque ann\u00e9e il y a pr\u00e8s de 5000 personnes qui ressort de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, c'est un peu plus difficile parce qu'effectivement, le march\u00e9 de l'emploi est beaucoup plus tendu en cette fin d'ann\u00e9e 2011. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nBertrand Levrat, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve, invit\u00e9 de Natacha, 28 Sam dans le journal de 12 heures 30 sur la 1\u00e8re la justice ukrainienne rejette l'appel de l'ancien 1er ministre et opposante Ioulia Timochenko, il a tenu la Timochenko condamn\u00e9e en octobre \u00e0 7 ans de prison pour abus de pouvoir, pr\u00e9cis\u00e9ment pour avoir conclu, lorsqu'elle \u00e9tait 1er ministre selon des accords gaziers avec la Russie consid\u00e9r\u00e9s comme d\u00e9favorables \u00e0 son pays le double attentat suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, aujourd'hui et demain, \u00e7a fait au moins 30 morts et une centaine de bless\u00e9s, la plupart des victimes sont des civils, ces explosions ont vis\u00e9 des b\u00e2timents de la s\u00e9curit\u00e9 des renseignements syriens t\u00e9l\u00e9vision officielle, mettant en cause l'organisation Al-Qa\u00efda ces attentats sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis les ann\u00e9es 1980 interviennent au lendemain de l'arriv\u00e9e \u00e0 Damas d'une mission charg\u00e9e de pr\u00e9parer la venue des observateurs de la Ligue arabe dans le canton de Vaud \u00e0 des requ\u00e9rants d'asile ont r\u00e9alis\u00e9 une mosa\u00efque g\u00e9ante sur un b\u00e2timent public de la ville, elle sera inaugur\u00e9e cet apr\u00e8s- midi en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s locales r\u00e9alis\u00e9e sur la base de dessins d'\u00e9l\u00e8ves 11 requ\u00e9rant d'asile durant 2 mois, ont ainsi cr\u00e9\u00e9 cette mosa\u00efque sur les murs du b\u00e2timent Christine Lahti est responsable de l'\u00e9tablissement Vaudois d'accueil des migrants, explique Michel \u00e9mane comment est n\u00e9e cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [90%] :\r\nL'id\u00e9e est venue d'autres exp\u00e9riences pass\u00e9es ailleurs dans le canton et c'est essentiellement sur le Nord Vaudois, \u00e0 la base, les requ\u00e9rants ici AB peut -il travailler le souhaite ardemment, souvent, ne peuvent pas ou ont des difficult\u00e9s \u00e0 trouver un emploi et le fait de d'avoir cette mosa\u00efque, leur a permis aussi d'\u00eatre plus visible dans ce sens positif de de vouloir faire quelque chose qui est tr\u00e8s occup\u00e9 et d'arr\u00eater de tourner en rond dans un foyer o\u00f9 il y a finalement pas trop d'chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [82%] :\r\nEt la population ont bien accueilli cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:59) [85%] :\r\nAlors visiblement oui puisque pas mal de gens s'arr\u00eat\u00e8rent venez discuter ou qui venait poser un petit quart aussi des mamans, des enfants, oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s positif et tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nEnfin, Max la cigogne a pass\u00e9 les 4 derni\u00e8res semaines \u00e0 Madrid selon le mus\u00e9e d'histoire naturelle de Fribourg qui suit cette cigogne \u00e9quip\u00e9 d'une balise Max est arriv\u00e9e en Espagne, \u00e0 fin septembre pour revenir maintenant lentement vers l'Europe centrale et son site de reproduction, il est possible qu'elle quitte son site d'hivernage d\u00e9j\u00e0 durant la 2\u00e8me moiti\u00e9 du mois de janvier, comme elle l'a fait ses derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:05:36) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [94%] :\r\nDu soleil en montagne, cet apr\u00e8s- midi en plaine, il faudra attendre la dissipation de la couche nuageuse, demain, une nouvelle perturbation traversera la Suisse, le matin, avant qu'un puissant anticyclone s'installe garantissant un temps ensoleill\u00e9 jusqu'\u00e0 mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:05:51) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [90%] :\r\n110 millions de repas en 5 mois pour des b\u00e9n\u00e9ficiaires de plus en plus nombreuses, c'est le d\u00e9fi que rel\u00e8vent les Restos du coeur, en France, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, l'association d'aide aux d\u00e9munis lanc\u00e9e par Coluche interpelle les politiques pour qu'il n'oublie pas les victimes de la crise par faire plus avec moins, ou la difficile \u00e9quation des Restos du coeur, c'est le reportage de 15 minutes ce samedi \u00e0 12 heures 40 sur la 1\u00e8re et \u00e0 tout moment sur RMC Info point CA change sauf. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:23) [66%] :\r\nJohn Mandel cadeau oui c'est qui qui va te donner \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:28) [56%] :\r\nEssay\u00e9, j'ai pass\u00e9 un peu et puis le monsieur qui P\u00e8re-No\u00ebl c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:34) [76%] :\r\nEt puis va donner quoi d'autre Bernard encore donc un cachet tout la Play Station, laquelle bonsoir, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [81%] :\r\n12 sur l'\u00e9paule, les talibans G\u00e9rard Cyril D\u00e9praz J\u00e9r\u00f4me nous bonjour \u00e0 tous, bienvenue Guyane aujourd'hui sur la voiture aujourd'hui en plein territoire indien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:09) [86%] :\r\nEt aujourd'hui toujours mari-passoula 4000 habitants, ville fronti\u00e8re avec le Surinam ville pos\u00e9e au bord du Maroni le Maroni qui va nous emmener tout \u00e0 l'heure dans un village am\u00e9rindien d'une population de de 2000 Indiens ici environ, il y a beaucoup de d'autres personnes, des blancs y br\u00e9siliens, il y a des Ha\u00eftiens, il y a des Martiniquais, il y a des cr\u00e9oles, mais il y a cette population am\u00e9rindienne install\u00e9 depuis Mari-Passoula jusque dans le haut du fleuve, le haut du Maroni, on va prendre la pirogue tout \u00e0 l'heure et je suis aujourd'hui avec y a Lo\u00efc et bonjour bonjour celle -ci d'\u00eatre avec nous aujourd'hui dans les rues de Mari-Passoula il fait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, on est en fin de matin\u00e9e, vous \u00eates Indiens wayanas quel village, je viens de Talhouet n'est pas loin de \u00e7a se situe \u00e0 2 heures de navigation d'ici \u00e0 peu pr\u00e8s et vous vivez o\u00f9 je vis, principalement sur Ta\u00efwan, c'est ma maison principale apr\u00e8s je parcours tout le secteur, \u00e7a fait plus de 10 ans maintenant, je travaille, vous travaillez pour le Parc amazonien de la Guyane. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:18) [90%] :\r\nC'est quoi votre boulot pr\u00e9cis de cette institution, notre travail concr\u00e8tement sur le terrain, c'est que l'on rend des services publics \u00e0 la population locale qui bien souvent se trouvent en difficult\u00e9 par rapport \u00e0 l'acc\u00e8s aux services, ne serait -ce que pour faire du pointage P\u00f4le emploi met \u00e0 jour la s\u00e9curit\u00e9 sociale etc, \u00e7a c'est des services que rend quotidiennement aux gens apr\u00e8s nous on est l\u00e0 aussi pour pr\u00e9parer ce qu'on peut appeler la protection de l'environnement, c'est l'objectif 1er du parc de le valoriser encore plus, ce qui ne l'est actuellement par rapport \u00e0 leurs voyages qui malheureusement d\u00e9truit beaucoup de cours d'eau et beaucoup de paysages voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:59) [90%] :\r\nAlors avec vous on va aller \u00e0 la poste, au bureau de poste, parce que le bureau de poste, c'est un endroit tr\u00e8s important ici pour les Indiens qui viendraient chercher l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:11) [90%] :\r\nTous les mois que verse le gouvernement, c'est vrai que ce sont des populations qui re\u00e7oivent de l'aide du gouvernement des populations qui, pour une part sont assist\u00e9s et tous les mois c'est la cohue, parfois pour venir \u00e0 chercher de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:21) [76%] :\r\nDans la m\u00eame dame puis t-shirt rose qui est avec sa petite fille pour retirer de l'argent, on en de La Poste, interdiction de fumer \u00e9tablissements plac\u00e9s sous vid\u00e9osurveillance, elle conditionne sa c'est-\u00e0-dire c'est officiel de la Poste fran\u00e7aise avec des bo\u00eetes postales qui guichets avec 2 employ\u00e9es derri\u00e8re. \r\nLeur Ruquier, on va pas d\u00e9ranger les gens ici, parce que moi, voil\u00e0 le club la chauss\u00e9e presque ces fabricants suisses elle \u00e0 donc g\u00e9n\u00e9ralement il y a quoi, il y a l'\u00e9cole sans comme \u00e7a, il y a beaucoup de stress \u00e0 les sommes qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:18) [88%] :\r\nIci, c'est des sommes importantes, c'est entre 100 et 800 euros par foyer, et ce qu'il a d'autres sources de revenus pour les gens, pas beaucoup, il y a, il y a les transferts sociaux, sinon il y a la vente du surplus de de poissons et de gibier qui mais c'est pas important c'est des sommes qui peut varier entre 100 et 200 maximum pour chaque exp\u00e9dition et chaque vote quoi voil\u00e0 donc on arrive pour une famille \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 1000 euros par mois c'est \u00e7a exact et au niveau des d\u00e9penses ensuite commencer les d\u00e9penses, il y a 40 pourcent du du budget familial qui a investi dans l'achat de l'essence premi\u00e8re chose pour les pirogues pour les pirogues mais aussi pour les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et puis il 20 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre qui est consacr\u00e9 \u00e0 la nourriture, \u00e7a veut dire et condiments, etc, et les autres 20 pourcent peut-\u00eatre peut-\u00eatre dans dans la scolarit\u00e9 des enfants, c'est un enfant coll\u00e8ge pour pouvoir l'entretenir et lui 10 mois entre 5 pourcent seulement seulement pour l'habillement et et peut-\u00eatre le reste qui est mis quoi \u00e9conomiser un petit peu, voil\u00e0, c'est de l'argent qui est ensuite plac\u00e9 \u00e0 la banque, non pas du tout aussit\u00f4t retir\u00e9 aussit\u00f4t d\u00e9pens\u00e9s dans les Chinois enfin sous ou dans les villages pour. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:11:32) [85%] :\r\nOn raconte aussi que parfois les hommes parce que ce sont les hommes viennent ici et puis voil\u00e0 et passe au bar et tout \u00e7a, puis rentre avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:40) [88%] :\r\nAvec pas grand- chose, oui, malheureusement, c'est le quotidien de tous en fin de semaine, les gens travaillent dur et puis qui est -ce c'est pas des grosses sommes, en fait, si plusieurs personnes qui se regroupent, qui font la f\u00eate, voil\u00e0 donc maximum comme moi aussi j'ai des fois je participe \u00e0 ce genre de trucs dans peut arriver facilement \u00e0 60 60 80 euros pour 10 personnes, \u00e7a permet de faire la f\u00eate ici pas mal en ce moment, c'est pas trop recommand\u00e9 parce que vu le niveau de l'eau, donc les gens peuvent pas rentrer tr\u00e8s tard la nuit. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral quand les dans son h\u00f4te comme la navigation et plus facile, il a facilement des gens qui restent jusqu'\u00e0 8 heures du soir quoi faire la f\u00eate au moins et qui remonte quand zigzaguant un peu, oui, oui, c'est malheureusement bien souvent le cas, et puis, jusque -l\u00e0, on a la chance de pas avoir encore d'accidents de navigation mais avec l'augmentation des moteurs qu'on circulation et je pense que s'il faut s\u00e9rieusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une limitation des lanc\u00e9 la r\u00e9flexion sur la. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:45) [96%] :\r\nAlors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:51) [48%] :\r\nEt le pire pr\u00e9sum\u00e9 le lequel tous point l'intellectuel va d\u00e9t\u00e9riorer du poisson va nous parler de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [71%] :\r\nChangement de l'appui du Maroni grande pirogue ombrelle de faire 12 m\u00e8tres peinture ind\u00e9finissable plan et puis alors qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [88%] :\r\nIl y a un autre jeune homme du parc amazonien aussi qui avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:34) [84%] :\r\nSi des bidons d'essence. \r\nLe r\u00e9servoir petit r\u00e9servoir poches de plastique et puis on a charg\u00e9, en plus de nous, \u00e0 faire en gros nous telle de plus d'essence. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:52) [66%] :\r\nPas beaucoup nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:59) [78%] :\r\nVoil\u00e0, moi je m'appelle F\u00e9lix Hokkaido, un agent du depuis le 1er septembre et je suis domicili\u00e9 \u00e0 Calvi la du cahier des voil\u00e0 vous avez quel \u00e2ge j'ai 25 ans tous les meubles, mettez les gilets bleus si le feu n'est pas propre. \r\nSur le \u00e0 Venise, direction de Caillaud\u00e9 France 2 avec les moyens. \r\nPoint de m\u00e9lomanes, l'homme bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:04) [69%] :\r\nOui, pour que, pour moi, oui, oui, oui, on va se payer des puis on rentre de des de la. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:15:11) [65%] :\r\nCe matin on a crois\u00e9 de Boston, voil\u00e0 un antique c'est rien va pas trop oui mais enfin peu importe contre l'homme qui sera pr\u00e9cieux le chat et la souris \u00e0 oublier, on trouve ce qu'on trouve, on arrive \u00e0, \u00e0 part quelques si\u00e8cles apr\u00e8s, on sait tr\u00e8s bien qu'ils n'observent datant comporter, pourquoi on ne sait clairement \u00e7a va mieux et pour prouver qu'on assume fois que nous encore le remerciement grec qui vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:44) [59%] :\r\nBon donner un belge enl\u00e8vera jamais de qui va devoir et puis oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:22) [70%] :\r\n\u00e7a vous fait quand vous arrivez l\u00e0- haut et \u00e7a fait plaisir comme villages je oui, c'est exact, bien comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:33) [73%] :\r\nPasser de poissons vous avez amen\u00e9 correspond ma copine Gacon p\u00eache pas quel bouffon par le territoire et vous \u00eates pas p\u00eacheur mais vous achetez le poisson qu'on trajet si j'ai pas le temps qu'on suive, il y a un peu \u00e0 droite, \u00e0 gauche, j'ai pas trop le temps d'aller p\u00eacher du coup que je vois un p\u00eacheur je m'arr\u00eate, j'ai march\u00e9 pour pouvoir nourrir la ma copine comme \u00e7a, c'est important chez nous d\u00e8s qui qui r\u00e9ussit pas su et vous, il y a personne qui va lui donner \u00e0 manger et pas qu'on le sait, que les hommes qui p\u00eache, c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:36) [92%] :\r\nDonc l\u00e0, c'est la maison de de votre soeur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:38) [85%] :\r\nOuais l'aider, c'est la cl\u00e9 de l'une et l'autre c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 on dort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:43) [86%] :\r\nLes maisons blanches qui sont sur\u00e9lev\u00e9s et qui sont, pour certaines, pas comme ici en bleu et en blanc et puis d'autres voil\u00e0 sont juste en bois. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:57) [87%] :\r\nIl y a quand m\u00eame personnes qui vivent ici, au moins 300 personnes c'est un village qui a beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [76%] :\r\nOui c'est, c'est le village qui a quand m\u00eame gros d\u00e9velopper un petit peu prouve depuis quoi j'\u00e9tais petit, je suis tient jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans les acheter juste \u00e0 \u00e7a, \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:13) [92%] :\r\nDonc les les quelques maisons qui sont vraiment autour de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [76%] :\r\nC'est \u00e7a, ils ont, ils ont construit de l\u00e0- bas et il y a encore, au fond, fond, fond Iran \u00e7a vachement d\u00e9velopp\u00e9 labo c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:25) [85%] :\r\nOui, parce que la droite est \u00e0 n'en point et puis \u00e0 des maisons encore plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [81%] :\r\nOui c'est, c'est des \u00e9coles et l\u00e0 elle est ferm\u00e9e, il y a une semaine d\u00e9j\u00e0, le vendredi dernier son parti. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:37) [79%] :\r\nPour la Commission il y a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:39) [66%] :\r\nTout des habitants et sans la b\u00e2tisse et ils sont chanceux oui son Champ. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:44) [83%] :\r\nQuand on arrive et l'une des premi\u00e8res choses qu'on voit quand on sort du bateau, la petite colline \u00e0 droite il y a une bo\u00eete postale jaune fran\u00e7aises fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:56) [93%] :\r\n\u00e7a fait, \u00e7a fait bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:58) [77%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, c'est dire que les gens y passent les l\u00e8vres avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:01) [83%] :\r\nC'est \u00e7a suppose de l'\u00eatre, et puis il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:03) [73%] :\r\nJour o\u00f9 peu \u00e0 peu les gars qui s'occupent de \u00e7a et qu'on les tire \u00e0 Manama et puis dans l'autre sens, comment \u00e7a se passe pour recevoir du coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [81%] :\r\nRecevoir des courriers savate \u00e0 l'ouais c'est moi qui ram\u00e8ne ici les courriers du coup ils sont contents quoi ils savent qui \u00e9tait le vendredi, re\u00e7oivent les courriers qu'est -ce qu'on re\u00e7oit par la poste ici tout par exemple si on a command\u00e9 un truc on re\u00e7oit pas directement au SIV et on re\u00e7oit un avis de recommand\u00e9, puis on descend avec par la Poste pour r\u00e9cup\u00e9rer son. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:32) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:33) [91%] :\r\nIl y a des colis ou des choses comme \u00e7a, c'est pas vous qui transportait des colis. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:19:36) [82%] :\r\nUn bon niveau. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:05) [73%] :\r\nBen oui, parce que la maison une t\u00e9l\u00e9vision pour lui dire, film de Brigitte, \u00e0 venir, vous avez regard\u00e9 la t\u00e9l\u00e9 l\u00e0. \r\nMoi, je voulais dire tout sur vous- m\u00eame, ne vous laissez pas faire, tous les films qui sont d\u00e9tenus dans lequel on vous avez not\u00e9, nous les CD, DVD ne s'entra\u00eene pas envie assez Canal Plus, donc nous si vous voulez le d\u00e9codeur oui et vous faites, vous avez quoi, c'est une antenne satellite pour constater ah oui, c'est ce qui est la, la, on a pas juste avec. \r\nPersonne dans ce qu'il ne plus d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:01) [75%] :\r\nMadame, monsieur, pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:06) [75%] :\r\nJe t'en train de ramasser les feuilles oui a fait il y a une langue, c'est vraiment bien qu'elle a fait juste au-dessus de la de la maison, alors vous \u00eates Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:18) [90%] :\r\nCapitaine M\u00e9lanie, merci de m'accueillir dans votre cas, si vous la chef de ce village, vous avez 7 titre de Capitaine comment est -ce qu'on devient Capitaine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:28) [68%] :\r\nNous accueille d'habitude mais oui, donc on \u00e9tait lui manquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:32) [70%] :\r\nIl est nomm\u00e9 Capitaine par son Intelligence et tout, parce qu'elle \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour \u00e7a c'est pourcent l'am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:38) [74%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Capitaine quand. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:41) [55%] :\r\nIl aime chez donnez -moi alors au Nigeria manuellement rouge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:45) [87%] :\r\nIl y a 11 ans de cela, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:48) [88%] :\r\nEt vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le village et Mireille tous les habitants qui est capital dans les relations que vous avez avec les les autres villages et \u00e0 l'int\u00e9rieur du village qu'est -ce que vous diriez qui est la pr\u00e9occupation num\u00e9ro 1 ici des gens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:04) [67%] :\r\nTotalement pour que l'atome mais pour l'homme, ainsi que que \u00e9lectricit\u00e9 ne s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:10) [79%] :\r\nLe probl\u00e8me num\u00e9ro 1 c'est un probl\u00e8me d'\u00e9lectricit\u00e9, on a besoin de \u00e7a pour avoir des trucs pour corriger les pour programmer d\u00e9triment longtemps aussi \u00e0 l'antenne toute. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:20) [69%] :\r\nCommandant ou pas comme ces grands top pour pas tomber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:26) [78%] :\r\nEn 2000 pas, \u00e7a a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 avoir des chacun son groupe \u00e9lectrog\u00e8ne et du coup c'est \u00e7a demande beaucoup de la du carburant aussi peut-\u00eatre par semaine, on \u00e9tait pass\u00e9 toute la journ\u00e9e c'est font que tourner, tourner \u00e7a sont vachement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:44) [89%] :\r\nEt ce qui est un petit peu d'orpaillage ici parce qu'on sait que votre pr\u00e9d\u00e9cesseur parti a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9, parce qu'il \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 des affaires d'orpaillage ici on voit aussi qu'il y a des maisons qui sont pauvres, il y a d'autres maisons qui on a la preuve qu'il y a beaucoup plus d'argent, est ce qu'on villages il y a des indiens qui sont peut-\u00eatre pas directement de l'orpaillage mais qui travaillent avec les orpailleurs pour avoir des revenus suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:07) [55%] :\r\nIl y ou acteurs ou pas, Boeing a ici et l\u00e0, pas tant qu'on est normalement il que la Mini on a marre hypocalorique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:16) [65%] :\r\nC'est bien ce qui g\u00e9r\u00e9 par la ville, il faut arr\u00eater \u00e7a maintenant, depuis il y a personne qui semble h\u00e9las aquarelle mais sans maintenant presque lundi et est cens\u00e9 Siemens en ont maintenant \u00e9t\u00e9 sont chemins dans la foresterie sont toujours l\u00e0 mais orpailleurs de stages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:34) [84%] :\r\nPourquoi tranquille mais il y a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:36) [92%] :\r\nPlus de gens plus personne au village ne les orpailleurs, vous \u00eates s\u00fbr de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [76%] :\r\nOui et Nadal sur \u00e7a passe, elle va tout ce qui se passe au village un peu depuis qu'il avait eu un coup de fusil qui a failli tuer pas vraiment tu\u00e9 touch\u00e9 la L'Instit et depuis qu'ils ont fait une grande r\u00e9union \u00e0 ridiculiser les br\u00e9siliens ont on ne voit pratiquement plus, mais \u00e7a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:01) [57%] :\r\nNous retrouvons la prise compte Aubry tomates \u00e0 allemande car exactement cocorico maniement quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [75%] :\r\nElle dit qu'elle est libre, mais ne sont jamais, c'est quand m\u00eame, il y a Maroni Walter au probl\u00e8me, l'argent facile, m\u00eame si c'est si dur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:17) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:18) [77%] :\r\nPapa d'autant qu'il a dit \u00e0 l'origine sont rest\u00e9s la 3\u00e8me mandat et les gendarmes sondages parce qu'ils font et moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:25) [87%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression vous comme Capitaine, c'est-\u00e0-dire comme responsable d'une communaut\u00e9 ici dans le village est -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre entendu par le gouvernement fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:34) [95%] :\r\nContr\u00f4le lui dites les probl\u00e8mes et les pr\u00e9occupations des gens ici. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:39) [50%] :\r\nAh, que la et l'\u00e9cole et toc Thomas Sakozy voil\u00e0 plus haut Mathurin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:47) [83%] :\r\nOui, une fois un \u00e9ni\u00e8me appel avec une lettre \u00e0 monsieur Sarkozy mart\u00e8le total et c'\u00e9tait l'institut avait r\u00e9dig\u00e9 une lettre et un temps o\u00f9 il y avait beaucoup, beaucoup de leur voyage sans arr\u00eat les jours et une nuit, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il avait \u00e9crit et au bout de 5 mois, elle a re\u00e7u la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:10) [62%] :\r\nT'as paniqu\u00e9, tu ne travailles pas logo que vous, mais je pr\u00e9f\u00e8re que sur la t\u00eate, c'\u00e9tait une moto Perros-Guirec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:19) [79%] :\r\nL'un peu des fois pas content du fait ce qu'elle fait et qui est l\u00e0 par rapport aux ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 la pas de r\u00e9ponse au bout de 5 mois et, du coup, elle compte sur la pr\u00e9fecture en fait passer il y a quand m\u00eame 2 oui, qui sont \u00e0 l'\u00e9coute de la capitale et des fois on n'a pas de probl\u00e8me et compte beaucoup sur les gendarmes aussi pass\u00e9 si les les forces de l'or et la gendarmette voil\u00e0 on serait encore par les clandestins. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:50) [63%] :\r\nTout et tout et. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:26:07) [69%] :\r\nPas question, oui, non mais \u00e7a c'est \u00e7a depuis le coeur. \r\nSi tu fais un peu de temps apr\u00e8s, m\u00eame pas de j'avais quand m\u00eame sommaire \u00e0 parler m\u00eame samedi, il y a pas d'enfant n'est pas assez voyons le savez -vous, c'est quand m\u00eame pour l'instant ne sait pas faire pour les gens, c'est \u00e7a, c'est d'que faire paysans compl\u00e9mentaires. \r\nC'est pas comme \u00e7a, oui, on enseigne, c'est comme \u00e7a que. \r\nOui, l'ensemble c'est pourquoi et c'est pass\u00e9 si on veut que c'est \u00e7a, de par la demande d'ambassadeur, la qualit\u00e9 de mon p\u00e8re d'avoir de l'animal, donc pour, m\u00eame s'il n'a pas confiance rien c'est une semaine sans savoir pourquoi, alors, s'intitule non, rien n'est fait, merci beaucoup madame alors bon c'est d'm\u00eame patient oui monsieur et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:01) [68%] :\r\n\u00e7a va vous savez le faire \u00e7a, c'est le gel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:13) [82%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:28:25) [68%] :\r\nL'ancien. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:28:38) [99%] :\r\nEt l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:28:44) [92%] :\r\nLes scientifiques de Minamata, qui effectue une analyse mercure nous ont alert\u00e9s sur le risque encouru par les populations wayanas et ceci particuli\u00e8rement pour les enfants, leur taux de mercure sont 4 fois sup\u00e9rieurs aux normes europ\u00e9ennes. \r\nIl y a donc urgence \u00e0 prendre sa situation compte et stopper l'\u00e9volution en cours, sachant que d\u00e9j\u00e0 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations sont sacrifi\u00e9s et que si rien n'est fait \u00e0 tr\u00e8s court terme, sur l'origine de la pollution, on va vers une forme de g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:29:13) [90%] :\r\nBonjour, bonjour l'point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:29) [89%] :\r\n\u00e7a va compl\u00e8tement changer d'ambiance et d'environnement puisque on se retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve dans un caf\u00e9 o\u00f9 je suis, avec Daniel Schweitzer r\u00e9alisateur, vous avez pass\u00e9 de nombreuses semaines, vous avez fait de nombreux s\u00e9jours en Guyane aupr\u00e8s des Indiens de ce village de Caillaud\u00e9 depuis 2003 jusqu'\u00e0 2009 vous avez vous \u00eates retourn\u00e9 chaque \u00e9t\u00e9, vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce film qui s'appelle de type Paradise, alors c'est vrai que, ici, on a, dans un d\u00e9cor compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui de ce village que vous fermez les yeux maintenant et que vous pensez \u00e0 ce village que vous pensez \u00e0 quoi tous ces s\u00e9jours, c'est quoi l'image qui vous vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:12) [89%] :\r\nAvant tout, c'est de me dire : comment vont -ils et comment va surtout leur moral parce que quand je les ai quitt\u00e9s, c'est vrai qu'ces indiens a \u00e9t\u00e9 assez d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, ils \u00e9taient non pas en col\u00e8re contre la France, mais ils \u00e9taient tristes, tristes par rapport \u00e0 ce territoire qui est de plus en plus envahi par les chercheurs d'or et triste parce qu'ils avaient l'impression que leur combat et que leur cause l'int\u00e9ressait pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:30:42) [92%] :\r\nEn Occident, pourtant ce sont des citoyens fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:46) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est le paradoxe de la Guyane, effectivement, c'est un d\u00e9partement fran\u00e7ais plus donc, c'est-\u00e0-dire, c'est comme si dans la Savoie voisine ou dans l'un, on autorisait effectivement l'exploitation de mines ill\u00e9gales avec des produits toxiques. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:00) [90%] :\r\nVous dites qu'ils sont tristes et pas en col\u00e8re comme que vous comprenez cela. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:31:05) [91%] :\r\nC'est l'histoire d'un peuple qui a \u00e9volu\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a 200 ans dans la for\u00eat Les wayanas \u00e9taient des guerriers craint farouche sanguinaires, ils avaient des casse- t\u00eate, ils se battaient et puis quand ils sont sortis de la for\u00eat, il y a environ une centaine d'ann\u00e9es ils se sont install\u00e9s au bord du fleuve, ils ont retrouv\u00e9 une douceur de vivre, ils ont d\u00e9pos\u00e9 les armes depuis ce n'est plus un peuple guerrier, c'est un peu plus pacifique qui a la pression que s'ils disent les choses, ils doivent \u00eatre entendus, ils seront \u00e9cout\u00e9s et c'est \u00e7a leur grand d\u00e9sespoir, c'est que malgr\u00e9 le fait qu'ils ont dit dans Dirty Paradise qu'ils ont parl\u00e9 \u00e0 des journalistes, assez souvent, qui \u00e9tait de passage dans cette partie de de la France, h\u00e9 bien ils ont l'impression qu'on ne les entend pas et. \r\nNe respecte pas non plus aussi leur droit du sol leur droit de peuples premiers leurs droits auto. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:31:58) [78%] :\r\nPaul par qui sont menac\u00e9s aujourd'hui les Indiens wayanas Daniel ce terrain. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:32:05) [89%] :\r\nLes Indiens wayanas sont directement menac\u00e9s par les exploitants forestiers et essentiellement les chercheurs d'or souvent donc majoritairement clandestins qui viennent sur ce territoire pour exploiter l'or alluvionnaire qui se trouve dans les cours d'eau et il y a une catastrophe qui s'est pass\u00e9 il y a 5 ou 6 ans en arri\u00e8re, c'est quand l'\u00c9tat fran\u00e7ais publi\u00e9 les \u00e9cart du d\u00e9but du si\u00e8cle et qu'artificiel qui indiquait les points d'exploitation aurif\u00e8re du d\u00e9but du si\u00e8cle et aujourd'hui \u00e0 la place d'hommes avec une b\u00e2ti une pioche et bien on a des petites compagnies qui viennent avec des suspicieuse des moteurs de camions pour effectivement exploiter industriellement, l\u00e0 o\u00f9 on a trouv\u00e9 de l'or au d\u00e9but du si\u00e8cle, donc on peut dire qu'on est vraiment dans une esp\u00e8ce de Far-West cette partie de de l'Amazonie dans cette partie de la France. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:02) [89%] :\r\nElle la police, la gendarmerie, l'arm\u00e9e n'arrive pas \u00e0 prot\u00e9ger ses propres concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:33:09) [93%] :\r\nJe crois qu'il y a une impuissance, il y a un manque de moyens concernant la police, la gendarmerie et l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e c'est pas sa mission, ils ne peuvent pas arr\u00eater des clandestins, ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s de la police, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et. \r\nJe crois que la la volont\u00e9 de de d\u00e9fendre ses 1500 wayanas qui vivraient encore sur le territoire fran\u00e7ais qui. \r\nC'est une portion congrue, qui a d'autres priorit\u00e9s que il y a d'autres choix et qu'on est en train d'oublier ces ces enfants de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:44) [66%] :\r\nLe d\u00e9fi, il y a ou environnemental Val\u00e9o non non non non, point de surprise point RFO. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:33:57) [65%] :\r\nPour leur Maroc commettent ou occupant mettent, c'est ce qui est le manioc qu'on utilise pour faire dire \u00e0 l\u00e0 ce qu'on boit et Ducasse \u00e0 ce qu'on mange, comme lui, selon Europe 1 que d'ici, Malia Kemal et puis peut-\u00eatre, mais tout n'pas qu'on aille oui nous rappelle, merci \u00e0 mon \u00e9quipe et moi j'esp\u00e8re tout d'abord les. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:24) [71%] :\r\nEt elle le l'avait contre le voile, mais dans une bassine avec de l'eau sur le Laos et tu leur pas apr\u00e8s \u00e0 la machine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:34) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le Manuel qui est \u00e0 la base de votre alimentation et puis a le poisson aussi vous mangez du poisson tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:42) [69%] :\r\nNormalement, si Total n'a rapport\u00e9 par Carlton pour un total demain, prenez \u00e0 moi William ann\u00e9es donc moins important, pratiquement tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:53) [81%] :\r\nPas vraiment des gibiers de la for\u00eat, mais tous les jours, mange pratiquement le pire, ceux qui sont faciles \u00e0 p\u00eacher d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:01) [88%] :\r\nAlors justement le piranha c'est un poisson qui est carnassier, donc il a mang\u00e9 d'autres poissons donc \u00e7a veut dire quelles concentrations de mercure qui est forc\u00e9ment plus grand que les que les autres poissons, c'est ce qu'on vous a expliqu\u00e9 ce que c'est que le mercure. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:17) [63%] :\r\nBon ben voil\u00e0 m\u00e9daille, car l\u00e0 il y a quitt\u00e9 Citigroup tout au malheur comme \u00e0 Lima tops pour n'avoir pas tr\u00e8s haut repr\u00e9sentant 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:27) [65%] :\r\nLes jeunes et ils avaient du coeur, ce qui a port\u00e9 le maladie s'\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 en je veux dire, et voil\u00e0 qu'on a m\u00eame taille mais \u00e0 comparer, c'\u00e9tait Dieu \u00e0 ce que les autres l'orpaillage et les gens aussi par City \u00e9t\u00e9 les vieux batterie des couches, des \u00e7a prouverait des tout cela aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:47) [83%] :\r\nEst -ce qu'on vous expliquer les probl\u00e8mes sur la sant\u00e9 que pouvaient se poser le fait de consommer du mercure. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:35:54) [67%] :\r\nMercredi par le mercure quoi, on ne va pas vous m'a fait dr\u00f4le d'\u00e9poque et l\u00e0 mon appel a dit tu \u00e7a peut apporter des maladies comme hier les courbatures vieilles et les troubles mentaux avec 2 t\u00eates et point la formation mal voir alors Philippe hypocras pendant la paix, reportage \u00e0 ce moment il y a mon nom mais pas il est apte \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:19) [92%] :\r\nEt ce qui a eu des cas dans le village d'enfants qui ont eu des des probl\u00e8mes de sant\u00e9 \u00e0 cause du mercure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:24) [69%] :\r\nOui, et donc on \u00e9l\u00e8ve jusqu'ici les mamies. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:36:28) [58%] :\r\nIl fait presque toujours wayanas l\u00e9galement de son clip lipophilie Pok\u00e9mon Bernadette avait \u00e9t\u00e9 remani\u00e9 au Moyen-Age, vous avez donc dans les pays les mieux mal wayanas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:36) [79%] :\r\nOui, on a rien et qui, presque pass\u00e9 chez nous aider, on n'accepte pas trop les enfants qu'on ne sent \u00e0 la naissance et tu vois ton enfant, il n'est pas d\u00e9bat normal tu chantes on sort qui disparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:36:51) [67%] :\r\nIl y a eu beaucoup ici Colette Collignon lui- m\u00eame M\u00e9lanie m\u00eame une colline moi il ne fait vivre, on n'en a pas peur et qui bien les enfants malform\u00e9s sens oui on facile vous \u00eates inquiet pour vos enfants, non pas une wayanas, elle a un employ\u00e9 l'harmonie napol\u00e9onienne, oui, oui, une pause pour les enfants oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:18) [68%] :\r\nElle n'est pas que ses enfants bouffent qui \u00e9quipe iranien mais si elle a rien \u00e0 bouffer leur donne comme. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:28) [74%] :\r\nMidi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:51) [70%] :\r\nOui, comme tout le matin parce que j'ai fait C\u00e9geps on monte Picoury qui lui fait face, anglais, tout comme Catherine Laborde impliquant ces quantit\u00e9s \u00c9tienne oiseaux sp\u00e9ciale ce qu'on ne trouve rien, c'est quand ils sont l\u00e0, quand ils sont, ils sont sauvages et pas que les conversations, l\u00e0 tu peux le vendent cher ah oui oui tu peux c'est vrai on en voit beaucoup dans les march\u00e9s, ouais, ouais, c'est un petit oiseau noir Brandon \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:20) [70%] :\r\nAu d\u00e9but, si il y avait un peu marron et puis quoi il faut -il vieilles devient tout noir ah oui et puis l\u00e0, avait -il un gros oui \u00e7a changeait des plumes, l\u00e0 je sais pas si tu vois oh \u00e7a va aller et plus noir qui sort sur la t\u00eate d'un mort et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:37) [69%] :\r\nC'est un petit con, c'est un Colette moi dis que la s\u00e9rie des sentiments ces picots oui et pourquoi la la et puis alors \u00e7a fait quoi t\u00eate j'ai d\u00fb rechanger sont bien l\u00e0, plus il y une gestionnaire qui existe de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:54) [75%] :\r\nIl sur Georges Fr\u00eache, son truc, c'est ce qu'il et c'est le v\u00f4tre, oui, c'est l'qui en prend soin, je crois, donc vous \u00eates pas l\u00e0, c'est mon fr\u00e8re, lui il en a au moins 3 Picon, du coup, quand je suis pas l\u00e0, je lui dis je lui donne son nom cumul je reviens chez r\u00e9cup\u00e8re sa vie longtemps qui compte oui \u00e7a vie longtemps, je sais pas combien tout \u00e7a. \r\nUn souffle pour nettoyer les graines avec en m\u00eame temps, vous l'avez fait l\u00e0 3 mois seulement qui ah oui, c'est un peu \u00e7a, j'ai l'acheter un gars ses comptes Euro du supprimer 50 euros 50 euros ou sauvages, la rivi\u00e8re encore sauvage quand il bouge comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, les les picots qui a l'habitude des d\u00e9bats et 12, m\u00eame pas, il est l\u00e0, il reste tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:42) [83%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:43) [68%] :\r\nPS : quand il fait comme r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:40:49) [76%] :\r\nSupplique. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:53) [59%] :\r\nCe qu'il fait, menus tout cas demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:05) [74%] :\r\nVous parlez nous progressivement, puisqu'il est tellement l'habitude je l'entends tous les r\u00e9gions d'une crise, voil\u00e0 la r\u00e9serve, mais ils sont encore sur le site va chanter, vous allez entendre un instinct je vais la Croatie va chanter. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:19) [78%] :\r\nOn \u00e0 l'antenne satellite de qui \u00e9tait de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:36) [49%] :\r\nPourquoi vous l'avez achet\u00e9 l'Picot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:39) [85%] :\r\nSi j'aime bien et comme l'oiseau de compagnie, quoi, et je sais pas c'est \u00e7a fait partie de la famille du monde beau-fr\u00e8re il en a tellement mon fr\u00e8re, il en a beaucoup, du coup, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie d'avoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:52) [71%] :\r\nNoisette compagnie parce que, une fois qu'on \u00e9change bien je peux devant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:58) [70%] :\r\nOui, je peux Lewandowska 900 \u00e7a, \u00e7a va jusqu'\u00e0 1000000 ah oui, donc vous l'achetez 50 en 2000 \u00e0 Reisman \u00e0 faire savoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:08) [79%] :\r\nIl y a longtemps qu'il y a des picots et si on met en cage, et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:11) [75%] :\r\nIl y a longtemps, je ne souvenir quand j'\u00e9tais petit j'ai mon mot beau-fr\u00e8re il en a arr\u00eat\u00e9 10. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:18) [75%] :\r\nLes grands parents, ils savaient aussi non il y a \u00e9t\u00e9 moins g\u00e9n\u00e9rations de mon beau-fr\u00e8re. \r\nAvant il on n'en avait pas, qu'on a un mois maintenant, les autres, il s'est tout vendu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:06) [65%] :\r\nC'est permet d'pour le l\u00e0 c'est c'est quoi, c'est donc dans ce pays, s'il vous pla\u00eet, mais c'est vrai que, voil\u00e0, et donc celle qu'il n'est point et c'est au-del\u00e0 la populaire, j'ai march\u00e9 depuis l'aust\u00e9rit\u00e9 comme \u00e7a et c'est pour \u00e7a et poker. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:43:35) [88%] :\r\nEt \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:43:39) [73%] :\r\nOui, contre la v\u00e9rit\u00e9, il n'est point et donc il parle d'activit\u00e9 cette d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:43:57) [70%] :\r\n\u00e0 la plage, les qui vont rapporter en contre partie, l'qui a trich\u00e9, le parquet avait donc l'histoire alors. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:44:08) [67%] :\r\nD'ici tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:11) [67%] :\r\nLa f\u00eate \u00e0 chanter pour tout, alors on ne peut repr\u00e9senter la il a trich\u00e9 avec le partage et c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:44:22) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la question qui suis sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:44:26) [59%] :\r\nSi d'autres th\u00e8mes s'est pass\u00e9 sans qu'il y a des lois comme celle -ci, dites de pousser vers minuit alors traquer en de base ant\u00e9c\u00e9dents de mais c'est la d'la t\u00e9l\u00e9 tout un certain mois de m\u00eame si on a pas t\u00e9moigner. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:44:55) [65%] :\r\nJe voterai c'est go\u00fbter la la chanter, parce qu'\u00e0 partir de l'homme pour la SPA mais la Nasa non non non et puis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:13) [68%] :\r\nNous, \u00e0 l'abri la chanter et tout, alors, comme \u00e7a pour la oui la la, \u00e7a va, il ne vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:45:24) [57%] :\r\nDonc il a une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:27) [73%] :\r\nC'est l'application. \r\nIl a j'la m\u00eame pas regard\u00e9 une reprise pas. \r\nConcertation la question, il affiche : elle partage pas ce point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:45:56) [65%] :\r\nJeudi, la la et surtout non, de m\u00eame pour les esprits. \r\nC\u00f4t\u00e9 David le point pour quelqu'un peu l'esprit ass\u00e9cher les m\u00eames cascades et de prix voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:25) [88%] :\r\nCopie \u00e0 l'oeil qui vous \u00eates un jeune wayanas de 34 ans, vous travaillez pour ce parc amazonien de Guyane, vous \u00eates, j'allais dire une autorit\u00e9, pas de les structures traditionnelles, mais enfin, vous avez, vous avez beaucoup \u00e9tudi\u00e9 connaissait beaucoup de choses vous venez aider les gens, conseiller les gens, au fond, vous, \u00e0 titre personnel, comment est -ce que vous vivez la transformation extr\u00eamement rapide d'une soci\u00e9t\u00e9 comme la v\u00f4tre d'un village comme le v\u00f4tre o\u00f9 on passe d'un syst\u00e8me chasse p\u00eache maintenant aux antennes satellites, vous, vous le vivez comment, parce que vous \u00eates exactement au milieu, quand on a un atout sur la p\u00e9riode tout \u00e0 l'heure, vous aviez votre Laptop et puis en m\u00eame temps, vous parlez de votre grand- p\u00e8re avec qui vous allez chasser les anguilles \u00e9lectriques comment est -ce que vous dans votre Intelligence et dans votre coeur, vous vivez ce d\u00e9chirement. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:47:15) [85%] :\r\nASUS, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dirait : j'ai beaucoup de nostalgie, parce que, comment dire, on a l'impression que, en ce moment, tout est un petit peu en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, quoi, voil\u00e0 quoi, et puis d'une population o\u00f9 c'\u00e9tait tranquille au on pouvait \u00e9couter le chant des animaux etc, maintenant il y a de plus en plus de m\u00e9canisation de hors- bord les bruits etc, et puis cette arriv\u00e9e massif d'une population sans scrupule, je dirais, et puis les orpailleurs les orpailleurs oui et puis donc, moi, je suis profond\u00e9ment triste parce que, \u00e0 titre personnel que je m'investis beaucoup sur la pr\u00e9vention, dire aux jeunes : voil\u00e0 il y a certaines choses qui sont dangereux \u00e0 lanterne par exemple au niveau consommation excessive au niveau consommation de drogue, malheureusement ce n'est plus en plus fr\u00e9quents, j'ai dit que c'est Sosa, des fois on n'en a pas besoin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:07) [90%] :\r\nVous parlez des jeunes coup\u00e9 \u00e0 Lo\u00efc et il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne ici, dont on a parl\u00e9, qui est tout de m\u00eame extr\u00eamement inqui\u00e9tant, c'est le nombre de suicides des jeunes comment est -ce que vous expliquez cette proportion extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9e par rapport au reste de la population fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:48:25) [85%] :\r\nLe wayanas on \u00e9tait une population extr\u00eamement petite des toutes petites communaut\u00e9s nous \u00e9tions nomade donc \u00e0 cause de ses d\u00e9placements et des maladies fr\u00e9quentes d'etc, tout ce qui \u00e9tait anormal par exemple quand un enfant est n\u00e9, c'est mal form\u00e9s, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une charge inutile quoi pour notre communaut\u00e9, parce que nous, on n'avait pas les soins m\u00e9dicaux, on ne peut dispenser aujourd'hui \u00e0 cette cat\u00e9gorie de personnes, un petit peu sp\u00e9cial \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, comme on dit, donc il y avait des infanticides, c'est quand il y avait des femmes ont accouch\u00e9 des jumeaux, par exemple, on en prenait \u00e0 laisser l'autre malheureusement, c'\u00e9tait comme \u00e7a, mais les conditions de vie avant, c'\u00e9tait encore plus peut-\u00eatre compliqu\u00e9 en ce moment au niveau sanitaire, j'ai pas voil\u00e0 quoi, parce qu'on n'avait pas les g\u00e8nes, les soins m\u00e9dicaux appropri\u00e9s, qu'on peut avoir aujourd'hui comme les vaccins etc quoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:26) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une des raisons qui a une proximit\u00e9 au fond de la mort, l'infanticide et puis pour le reste, pourquoi est -ce qu'il y a des suicides aussi nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:34) [86%] :\r\nPourquoi les gens pr\u00e9f\u00e8rent se supprimer, comme on dit quoi, parce que, comme le village ici c'est tout petit, et donc \u00e0 la moindre erreur peut-\u00eatre s'pour \u00e9viter que ce conflit ne d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent plus \u00e7a veut dire couper une famille par exemple, celui qui qui fait la faute devait payer. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:55) [92%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:56) [88%] :\r\nDonc, c'est supprimer quoi voil\u00e0 quoi, c'est \u00e7a, pour eux, se donner la mort, ce n'est pas prolong\u00e9 de probl\u00e8mes pour casser toute la famille, quoi, voil\u00e0 quoi, alors \u00e7a veut dire que, traditionnellement, il y a des suicides peut-\u00eatre pas fr\u00e9quent, mais enfin r\u00e9gulier dans les communaut\u00e9s wayanas les communaut\u00e9s am\u00e9rindiennes est -ce que aujourd'hui le fait que les jeunes passent tr\u00e8s vite d'un monde \u00e0 l'autre, sacr\u00e9 s\u00fbrement de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:20) [86%] :\r\nQue \u00e7a renforce encore certainement. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:23) [89%] :\r\nEn effet, parce que, au jour d'aujourd'hui, en fait, on est entre 2 mondes, quoi, il y a beaucoup de jeunes en ce moment, qui vont \u00e0 l'\u00e9cole, mais il n'arrivent pas au bout, quoi, donc quelque part ils ont du mal \u00e0 trouver dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale et dans notre soci\u00e9t\u00e9 aussi parce que toutes ces ann\u00e9es pass\u00e9es au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e ne peut pas remplacer l'\u00e9ducation traditionnelle dans la communaut\u00e9, voil\u00e0 quoi, donc, ces jeunes sont extr\u00eamement et puis souvent. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s mal heures. \r\nDe pas \u00eatre utile de pas apporter parce que c'est \u00e7a quoi, c'est trouver sa place et puis les savoir- faire amener un plus \u00e0 la communaut\u00e9 souvent ce n'est pas le cas pour la majorit\u00e9 de nos jeunes donc il pr\u00e9f\u00e8re se suicider voil\u00e0 et \u00e7a arrive, vous en connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:13) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:51:16) [90%] :\r\nPar exemple, en d\u00e9but d'ann\u00e9e, en janvier, il y avait un suicide, tu vois, c'\u00e9tait un monsieur assez \u00e2g\u00e9s, peut-\u00eatre 45 ans comme \u00e7a et puis lui il \u00e9tait toujours souriant, quoi, et puis c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s pouvait encaisser des tas de choses, toujours avec le sourire, quoi, mais malheureusement il y a, il y a son fils, qui s'est suicid\u00e9 avant en fait c'\u00e9tait D\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:44) [83%] :\r\nC'est entre jeunes ados et puis son fils s'est suicid\u00e9, et lui il a pas support\u00e9 quoi, 10 jours apr\u00e8s, c'\u00e9tait lui qui est mort voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:51:54) [77%] :\r\nPoint. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:48) [92%] :\r\nCapitaine M\u00e9lanie comment est -ce que vous voyez votre village, dans 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:52) [65%] :\r\nMa ni \u00e0 l'\u00c9tat m\u00e9t\u00e9o raconte retaper sa m\u00e8re Colette, c'est un nouveau commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:01) [83%] :\r\nElle vote et \u00e7a \u00e7a au beaucoup de se d\u00e9velopper le village disons parce qu'il y a beaucoup des enfants qui vont bient\u00f4t faire leur maison passer la comme du coup et s'il y a eu des gens qui ont \u00e9tudi\u00e9 qui veulent venir au village pour faire avancer des choses, \u00e7a serait bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:19) [83%] :\r\nVos enfants dans 10 ans ils seront l\u00e0, combien ils seront partis. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:23) [66%] :\r\nLe marketing un millier pas TomTom et pas \u00e0 pointer un moment de ma commune, car le dernier pape est un menteur qui pour moi est le retour au travail pour le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:33) [73%] :\r\nEt g\u00e9n\u00e9ralement, s'ils vont loin c'est qui qui sont partis \u00e9tudier soit travaillent l\u00e0- bas et, sinon, ils reviennent au village parce c'est la qui plus d'habitude \u00eatre c'est pas payant c'est gratuit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:46) [62%] :\r\nIl me comme un toboggan et aux locaux \u00e9taient compt\u00e9s pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:49) [67%] :\r\nMais c'est pour qu'il revienne ici passe g\u00e9n\u00e9ralement c'est l\u00e0 qui revient, quoi, pour s'y trouve pas du travail, l'angoisse au village. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:56) [92%] :\r\nMerci beaucoup, qu'est -ce que vous allez faire maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:53:59) [75%] :\r\nJ'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 un myopathe a Maya Lydiate CMP d\u00e9cennal h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:05) [78%] :\r\nL\u00e0 elle va, elle va continuer \u00e0 ratisser autour de sa maison bien compenser tout tout tout, les feuilles qui tombent des arbres, oui \u00e0 un incendie avait commenc\u00e9 la saison s\u00e8che, c'est des feuilletons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:42) [60%] :\r\nPlonge tr\u00e8s peur but. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:54) [78%] :\r\nMatch de foot \u00e0 Caillaud\u00e9. \r\nC'est vrai qu'au milieu du village, il y a le terrain de foot un tout petit peu importe, \u00e7a favorise une \u00e9quipe, \u00e7a c'est s\u00fbr, Atlanta, c'est un joli terrain avec de grands buts. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:55:10) [69%] :\r\nDe filet et \u00e7a joue en fin d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:13) [66%] :\r\nIl de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:21) [72%] :\r\nSport j'c'est-\u00e0-dire des comme Schreiber carte, il a dit : dis -moi qu'est -ce que tu vas faire pendant les vacances, c'est d\u00e9j\u00e0 savoir un jour 1er p\u00e9tard c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:36) [75%] :\r\nJe vais recevoir des cadeaux \u00e0 No\u00ebl oui qu'est -ce que tu vas recevoir en cadeau au pire c'est quoi \u00e7a, quant au pays, \u00e0 une toupie qui tourne, oui, j'ai demand\u00e9 le cadeau oui c'est qui qui va te donner \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:49) [66%] :\r\nLes Lyonnais si\u00e9ger S\u00e9bastien Pouquet c'est qui le monsieur qui ne met pas du Vert No\u00ebl c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:58) [78%] :\r\nEt puis va donner quoi d'autre Bernard encore donc un cachet, c'\u00e9tait la Play Station, laquelle bonsoir, oui et puis il est comment le P\u00e8re No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:07) [71%] :\r\nMais en avril rouge sachant qu'Chauchat pourrait embaucher tout \u00e7a il y a un moustachu non point et puis tu le d\u00e9j\u00e0 vu oui tu l'a vu, quand je peux, il y avait, \u00e0 l'\u00e9cole, il a mont\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e, quand m\u00eame, j'\u00e9tais petit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:56:25) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:26) [64%] :\r\nIl est mont\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait des petites peur suite \u00e0 parler ou Italie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:32) [68%] :\r\nBonjour pendant l'acte, comment \u00e7a va, bonsoir, et puis aussi au lundi peu encore, oui, la vie, mais enfin vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:45) [77%] :\r\nVoil\u00e0, allez, merci les gars pour tous parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:04) [67%] :\r\nOuais si. \r\nEh bien oui, par ouais dit sur lui, voil\u00e0, merci, merci de nous avons jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:19) [83%] :\r\nMerci, merci, et puis, et puis voil\u00e0, c'est sur le terrain de foot de Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:26) [85%] :\r\nPour mais, \u00e0 terme, \u00e0 cette s\u00e9rie d'\u00e9missions sp\u00e9ciales depuis la Guyane esprits de la for\u00eat n'oublie pas, bien \u00e9videmment, \u00e0 17. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:37) [87%] :\r\nAuteur de retrouver toute l'\u00e9quipe d'impatience et puis l\u00e0, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe \u00e0 Lausanne, St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste tu l'amenais pour notre site dromadaire Point rsr Point CH eZ Jeanne qui a choisi Lewis que Natalie Bougeard J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, Cyril Despr\u00e8s, c'est un plaisir d'\u00eatre avec vous toute cette semaine depuis la Guyane depuis Caillaud\u00e9 aujourd'hui allez voir si vous vous trouvez sur une carte, ce petit village dans le Haut Maroni voil\u00e0 c'est depuis l\u00e0 qu'on vous souhaite un excellent No\u00ebl et de tr\u00e8s belles f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, on se retrouve bien \u00e9videmment tout ce d\u00e9luge. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:58:29) [69%] :\r\nPascal Poinlane de donc de nouvelles photos. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:46) [77%] :\r\nPoint culpabilit\u00e9, il sera l\u00e0, donc l'point. \r\nPoint, donc on a tendance \u00e0 Dakar, donc \u00e7a passe ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:45) [84%] :\r\nNatalie Bougeard qui tout cela, c'est No\u00ebl, c'est comme \u00e7a qu'on fait ici, on vous salue, il va \u00eatre 11 heures du matin d\u00e8s 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:58) [99%] :\r\nRSR. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Guyane", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aloike, Kupi", "role": "chef d'antenne au Parc amazonien de Guyane", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tolokaido, Felix", "role": "chef d'antenne au Parc amazonien de Guyane", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RSR en Guyane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Guyane", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alimanhe, M\u00e9lanie", "role": "capitaine du village am\u00e9ridien de Kayod\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8983BE0D-C504-4BA4-ACBE-264713AEA169", "internalArchiveId": "8983BE0D-C504-4BA4-ACBE-264713AEA169", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Fabien Carruzzo, avocat valaisan \u00e9tabli \u00e0 New York. - 2. Interview de Jean-Claude Baker, fils adoptif de Jos\u00e9phine Baker", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "\"Patrick Ferla propose une nouvelle escale \u00e0 New York pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e avec l\u2019avocat valaisan Fabien Carruzzo et Jean-Claude Baker, l\u2019un des fils adoptifs de Jos\u00e9phine Baker. Pourquoi ont-ils choisi de vivre \u00e0 New York, qu\u2019y ont-ils d\u00e9couvert et comment s\u2019appr\u00eatent-ils \u00e0 f\u00eater No\u00ebl ?\r\nFabien Carruzzo, originaire de Chamoson, est avocat. Depuis six ans, il travaille chez Kramer Levin, l\u2019une des plus grandes \u00e9tudes d\u2019avocats de la ville qui emploie quelque six cents personnes. Dans l\u2019entretien qu\u2019il a accord\u00e9 \u00e0 Patrick Ferla, Fabien Carruzzo explique dans quelles circonstances il a fait le choix de quitter le Valais et la Suisse pour les Etats-Unis.\r\nEt c\u2019est Jean-Claude Baker qui, en direct de New York, ouvrira cette \u00e9mission sp\u00e9ciale. Jean-Claude Baker est l\u2019un des fils adoptifs de Jos\u00e9phine Baker. Il a ouvert, voici 25 ans cette ann\u00e9e, l\u2019un des restaurants incontournables de Broadway, \"Chez Jos\u00e9phine\". Cuisine fran\u00e7aise et d\u00e9cor mythique.\r\nUn livre\r\n\"Chroniques gourmandes\" de Maxime Pi\u00e9tri. Chroniqueur culinaire au \"Temps\", Maxime Pi\u00e9tri signe un nouveau petit livre gourmand. (Ed.Zo\u00e9).\r\nUn  film\r\nOscar du meilleur film \u00e9tranger en 1968, \"Guerre et paix\" du grand r\u00e9alisateur russe Sergue\u00ef Bondartchouk. \"Guerre et Paix\" de L\u00e9on Tolsto\u00ef retrace l\u2019histoire de deux familles de l\u2019aristocratie russe boulevers\u00e9es par la guerre (1805-1820). Mais ce sont les tourments de tout un peuple qui sont racont\u00e9s. Le coffret de 4 DVD propose \u00e9galement des archives rares sur Tolsto\u00ef et les coulisses du tournage.\"", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["New York (ville)", "Etats-Unis", "Valais"], "thematicThemes": ["gastronomie", "restaurant", "avocat", "Suisses de l'\u00e9tranger"], "thematicPersons": ["Baker, Jean-Claude", "Carruzzo, Fabien"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-20T00:04:13Z", "speechToTexts": ["20.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBient\u00f4t 13 heures et 4 minutes, merci d'avoir choisi la 1\u00e8re pour ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le plaisir pr\u00e9senter en ce 23 d\u00e9cembre une \u00e9dition sp\u00e9ciale de votre magazine No\u00ebl \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:26) [91%] :\r\nPresque rien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:28) [98%] :\r\nUne \u00e9mission de Patrick Ferla. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre au rendez- vous de cette \u00e9dition sp\u00e9ciale New York o\u00f9 le jour se l\u00e8ve, New York, nous avons accueilli le 25 novembre dernier l'\u00e9crivain J\u00e9r\u00f4me Charyn et son dernier livre consacr\u00e9 \u00e0 Jerzy Kosinski diront, je vous le rappelle, est n\u00e9 dans le Bronx, il partage sa vie entre New York et Paris, New York et des gangsters de Wall Street, disait -il, des gangsters assi\u00e9g\u00e9 par le mouvement des indign\u00e9s auquel le num\u00e9ro sp\u00e9cial 2012 de l'hebdo consacre une passionnante enqu\u00eate New York donc ce vendredi nouveau r\u00eave \u00e0 la beaut\u00e9 suffocante, titre le magazine fran\u00e7ais Le Point qui salue en particulier les architectes suisses Jacques Hertzog et Pierre de Meuron New-York c'est toujours, vous le savez, qui tutoie les \u00e9toiles quelques clich\u00e9s toujours vrai envie \u00e0 New York, faire ses preuves, une sc\u00e8ne artistique moins Ground que pr\u00e9vu aujourd'hui, il y a en effet du gris sur New York du de la brume du flou quand bien m\u00eame le spectacle demeure permanent \u00e0 Broadway dans cette ville laboratoire alchimique d'un capitalisme triomphant g\u00e9n\u00e9rateur \u00e0 la fois d'utopie et les Mirage, comme le rel\u00e8ve Le Point New York est devenu propre calme rassurante, elle a perdu en audace et en imagination mais d\u00e9couvert vivre ensemble pacifi\u00e9e demeure demeure envers et contre tout, une formidable une insoutenable intensit\u00e9 sensorielle les sir\u00e8nes des ambulances, le fracas du m\u00e9tro, \u00e0 2 pas de Central Park qui r\u00e9sonne des musiques du monde entier \u00e0 New York et sur 3 est en effet n\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger et de la fameuse ligne verte La Haye l\u00e0 un peu plus de 2 kilom\u00e8tres dans le Westside de Manhattan dans une zone de friches industrielles des ann\u00e9es 30 30 \u00e0 80 la promenade verte suit une ancienne voie de chemin de fer qui savait hier au transport des marchandises, 10 ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements du 11 septembre sur lesquelles nous reviendrons la semaine prochaine avec Robert plaide le fondateur avec le photographe David Burnett, de l'agence Contact presse Image, je vous invite \u00e0 vivre les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e \u00e0 New York, avec 2 invit\u00e9s aujourd'hui Fabien Carruzzo est avocat, il a quitt\u00e9 le Valais il y aura bient\u00f4t 7 ans pour vivre \u00e0 New York, exercer sa profession dans l'une des plus grandes \u00e9tudes de la ville, l'\u00e9tude Kramer Levin, il vous dira tout \u00e0 l'heure, les raisons de son choix, ce qui a d\u00e9couvert mais s\u00fbr comment avec sa famille et ses 4 enfants, il s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater No\u00ebl mais pour ouvrir cette \u00e9dition sp\u00e9ciale, vous avez rendez- vous dans quelques minutes, en Direct de New York avec Jean-Claude Baker Jean-Claude Baker la des fils adoptifs de Jos\u00e9phine Backer et l'\u00e2me restaurants incontournables de New York au coeur de Manhattan lieu intime gastronomie fran\u00e7aise pianiste dans les notes de musique s'accordent aux tentures et peintures expos\u00e9es qui tout, on l'imagine, rappelle au visiteur cet immense artiste qui \u00e9tait Jos\u00e9phine Baker, nous l'\u00e9coutons avant de pousser la porte de ce restaurant bien nomm\u00e9 chez Jos\u00e9phine que voici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [62%] :\r\nMaman, une voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:47) [75%] :\r\nLa mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [71%] :\r\nMais oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [66%] :\r\nC'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:37) [90%] :\r\nJean-Claude Becker bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:39) [71%] :\r\nBonjour cher patrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [93%] :\r\nIl est 7 heures du matin \u00e0 New York, merci d'avoir accept\u00e9 cette invitation matinale d'abord, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:47) [89%] :\r\nTout va tr\u00e8s bien et d'ailleurs c'est avec grand plaisir que je me r\u00e9veille et que j'entends, j'ai 2 amours chant\u00e9e par Jos\u00e9phine en 1930 quand les au Casino de Paris, c'est toujours merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [91%] :\r\nEt comment vous appr\u00eatez -vous Jean-Claude Becker \u00e0 f\u00eater No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:04) [91%] :\r\nEh bien, nous avons une tr\u00e8s belle soir\u00e9e le rayon de de de No\u00ebl Jessy Norman sera avec nous et elle vient de dindes d'enregistrer, j'ai 2 amours avec le Philharmonic Orchestra de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:17) [90%] :\r\nAlors on peut imaginer que, dans votre restaurant dont je parl\u00e9 bri\u00e8vement tout \u00e0 l'heure, il y aura un menu sp\u00e9cial pour No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:24) [88%] :\r\nMais bien s\u00fbr, et nous avons des Hongrois qui viennent de la ville de Hiestand, qui est \u00e0 la fin de longues Allende. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:32) [94%] :\r\nJ'aimerais que vous nous disiez Jean-Claude Baker d'abord quel temps fait- il \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:37) [89%] :\r\nEh bien vu tout comme ensuite, nous avons un retour de la polluer mais il fait un temps tr\u00e8s agr\u00e9able, il fait chaud et esp\u00e9rons que le soleil sera de retour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:46) [89%] :\r\nEt quels souvenirs est -ce que vous conservez Jean-Claude Baker de la f\u00eate de No\u00ebl de ce moment partag\u00e9 notamment avec votre m\u00e8re, Jos\u00e9phine Baker. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:56) [86%] :\r\nEh bien moi, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 au Milan, je les rencontre quand j'avais 14 ans, oui, je sais que No\u00ebl \u00e9tait une chose tr\u00e8s importante pour elle, petite-fille de Saint-Louis, qui n'avait pas eu d'argent comme beaucoup de personnes savent donc il n'avait pas de No\u00ebl, elle et je Bouillon, il ne faut pas oublier, lui qui \u00e9tait le p\u00e8re adoptif faisait des No\u00ebl magnifique au Milan qu'il partageait avec tous les gens tous les les employ\u00e9es qui \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [86%] :\r\nEt No\u00ebl pour vous restez reste un moment particulier important diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:28) [88%] :\r\nJos\u00e9phine a toujours essay\u00e9 de nous donner et de donner au monde toute ce qu'elle n'a pas eu longtemps, petite fille et elle \u00e9tait d'une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 incontr\u00f4lable et seulement pour No\u00ebl, c'\u00e9tait elle jouait d'ailleurs le papa No\u00ebl, il y a une tr\u00e8s belle photo pour mon menu demain soir ou Jos\u00e9phine est habill\u00e9 en P\u00e8re No\u00ebl \u00e0 la guerre pour les soldats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [93%] :\r\nIl y a beaucoup de p\u00e8res No\u00ebl dans les, dans les rues de New York actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:57) [95%] :\r\nCette ann\u00e9e, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:58) [89%] :\r\nAh, pourquoi il y en a toujours eu, il y en a \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:02) [90%] :\r\nAlors, Jos\u00e9phine Backer acquis votre restaurant Jean-Claude Backer rend hommage \u00e0 en quelque sorte c'est un restaurant que vous avez ouvert il y a tout juste 25 ans cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:13) [85%] :\r\nMerci de vous 2 vous en souvenir, Jos\u00e9phine a ouvert le 1er souci n'\u00e0 Paris 40 rue Fontaine, en 1926 elle m'en parl\u00e9 tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:22) [84%] :\r\nEt quand je suis arriv\u00e9 avec elle, \u00c9tats-Unis en 1973 je sentais avec elle sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait le pr\u00e9sentateur du show et je repr\u00e9sentais le r\u00eave universel de fraternit\u00e9 versets de notre m\u00e8re et je suis rest\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et il y a 25 ans, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir drame entit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 accapar\u00e9 et d'apurement de l'appeler Jos\u00e9phine. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:42) [91%] :\r\nEt vu l'absence de pouvoir recr\u00e9er tout ce qu'elle m'avait racont\u00e9 sur le 1er c'est Jos\u00e9phine et c'est une atmosph\u00e8re merveilleusement je crois vraiment \u00e0 Paris en 1925. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [94%] :\r\nVous chantiez Jean-Claude Baker. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:54) [81%] :\r\nOui, je chantais notamment \u00e0 Berlin avec le Yamaha je chantais vous \u00eates avec c'\u00e9tait un petit peu comme un un petit Claude. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:02) [83%] :\r\nEmployes \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [94%] :\r\nQue pourriez -vous nous chanter l\u00e0 tout de suite en Direct nous fredonner. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:08) [77%] :\r\nOn met sur le. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:12) [72%] :\r\nX comme de th\u00e9oricien Yves comme de global, mais pas avant Pays-Bas avant c'\u00e9tait nous avons qui a beaucoup de succ\u00e8s, qui s'appelait en allemand, je reviendrai peut-\u00eatre des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [96%] :\r\nOn dit souvent, vous le savez, Jean-Claude, que tout est possible \u00e0 New York, c'est r\u00e9ellement le cas, c'est toujours le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:33) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus difficile, mais c'est vrai qu'\u00e0 New York, si vous \u00eates motiv\u00e9 par une force int\u00e9rieure, h\u00e9 bien prouver tout r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:42) [91%] :\r\nMais New York a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:43) [91%] :\r\nLes financi\u00e8res que que les \u00c9tats-Unis et New York rencontre comme le reste du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:49) [86%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, la crise de 2008, celle que nous connaissons actuellement, quel impact direz vous diriez -vous sur la vid\u00e9o, les New-Yorkais aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:58) [83%] :\r\nEt bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s dur, car tous ces gens qui avaient des centaines de millions de dollars qui ont perdu beaucoup d'argent, de ce monsieur, qu'ils en prison pour le reste de ses jours, se retrouvent avec des cinquantaine 2 millions il y a pas que des millionnaires en tout para\u00eet New York du vide tr\u00e8s dur et j'ai, j'ai un moto qui marche ou cr\u00e8ve et m\u00eame quand vous \u00eates mort, il faut encore courir et \u00e7a c'est New York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [89%] :\r\nJe le rappelais en d\u00e9but de d'\u00e9mission dans l'\u00e9mission mesure consacr\u00e9 \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Charyn, l'\u00e9crivain que vous connaissez sans doute Jean-Claude Baker il parlait des gangsters de Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:31) [85%] :\r\nOh, il y a eu des gangsters partout et d'ailleurs si Jos\u00e9phine \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:36) [84%] :\r\nTenez au whisky, les salari\u00e9s, voici, \u00e7a veut dire les l\u00e9gendes de de l'Ouest qui \u00e9taient les la la mafia irlandaise et qui ont tu\u00e9 des centaines de personnes dans le quartier o\u00f9 je suis, qui s'appelle Clinton et qui maintenant est de buts tr\u00e8s chic avec un budget de 60 \u00e9tages, il y a couvert ouvert il y a 3 mois, il s'appelle m\u00eame \u00e0 ce qui veut dire mais de Manhattan, la moiti\u00e9 de Manhattan, comme il y a \u00e9galement son r\u00f4le non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:03) [89%] :\r\nOui, ce qu'il faut dire, c'est que New York est une ville tr\u00e8s s\u00fbre aujourd'hui tr\u00e8s plus calme aussi qu'on a connu il y a une vingtaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:11) [91%] :\r\nAlors, oui, absolument, et \u00e7a il faut quand m\u00eame donner cr\u00e9dit o\u00f9 \u00e7a doit aller, c'est quand m\u00eame le le le maire Giuliani qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon pour redonner un peu de, de, d'ordre dans New York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [92%] :\r\nMais est -ce qu'il y a an vous Jean-Claude Baker, un peu de m\u00e9lancolie ou de nostalgie du temps pass\u00e9, Diane vingtaine d'ann\u00e9es lorsque vous avez ouvert votre restaurant Chez Jos\u00e9phine. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:34) [85%] :\r\nAh oui car notamment avant \u00e7a j'avais Info T\u00e9l\u00e9vision qui savait que les Fran\u00e7ais \u00e7a qui avait tr\u00e8s bien march\u00e9 dans tous les \u00c9tats-Unis, et quand j'arrivais et dans la 42\u00e8me, rue qui est donc le le le centre de Broadway \u00e0 New York, c'\u00e9tait encore assez dramatique avec avec tous ces parfois avec toutes ces choses -l\u00e0, il y avait une arme, il y avait quelque chose de d\u00e9cid\u00e9 du d\u00e9but du si\u00e8cle maintenant tous ses bowlings sont bien propre, sans aucun de vie sans aucune arme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [90%] :\r\nIl y a donc moins d'audace, moins d'imagination. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:06) [84%] :\r\nAbsolument, mais Dieu merci, je suis dans un dans l'aveu d'un quartier qui s'appelle le petit acteur r\u00f4le la de th\u00e9\u00e2tres, il y a des petites et \u00e0 ce qu'on appelle au Douai et qui font quand m\u00eame des pi\u00e8ces magnifiques qui ont beaucoup de succ\u00e8s et qui font voir a encore de l'Est pourquoi pour pour New York pour la vie et pour la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [81%] :\r\nLorsque vous vous promenez \u00e0 New York, Jean-Claude Baqu\u00e9 dans lequel dans quel quartier mais vous vous rendre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:32) [93%] :\r\nJ'aime beaucoup Central Park et j'adore aller dans le le le zoo, qui est le jeu pour les enfants et il y a toujours quelque chose, on se. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:40) [89%] :\r\nEn 1er je me retrouve un peu dans le c\u00f4t\u00e9 dans le dans l'Europe dans la nature, et 5 ans \u00e0 Paris et en m\u00eame, quelque chose de merveilleux, un grand cadeau pour New York et pour tous les gens qui visitent New York. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:53) [91%] :\r\nAlors, nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure, bri\u00e8vement la crise des ann\u00e9es 2008 2010 2011 New York a beaucoup chang\u00e9, alors il y a un New York avant et apr\u00e8s le 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:07) [90%] :\r\n\u00e7a sera toujours bien s\u00fbr et j'ai ce qui l'ont v\u00e9cu comme moi on n'oublieront jamais pour une York \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose qui a bris\u00e9 pour toujours non seulement la vie, mais le r\u00eave am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:18) [87%] :\r\nOui ou \u00e9tiez vous \u00e9tiez \u00e0 New York, lorsque le le 11 septembre est arriv\u00e9 le est intervenu. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:25) [86%] :\r\nJe ne sais pas si peut partager \u00e7a avec vous jeter je savais l'interview sur CNN la veille et \u00e9tranger en restaurant, je n'ai pas vu le signal naturellement r\u00e9p\u00e8te les interviews pendant 24 heures, il \u00e9tait un peu avant 9 heures matin un ami me t\u00e9l\u00e9phone Jean-Claude, vite, vite, d\u00e9p\u00eache -toi, regarde CNN et tr\u00e8s modestement humblement, je pensais que j'allais me voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision avec un rival de l'\u00e9mission de la veille. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:14:53) [80%] :\r\nEt je vois cet avion lui- m\u00eame puisque, et comme tout le monde, mais il y a un film que je que je call-back qui a lanc\u00e9 des dramatique, dramatique en matin\u00e9e, par contre, donc j'\u00e9tais d\u00e9prim\u00e9 pendant j'ai v\u00e9cu tout \u00e7a, et vers les ennemi oui j'habite au 6\u00e8me \u00e9tage, je descends en bas avec une une voisine de palier, je l'invite \u00e0 on va prendre un caf\u00e9 en bas et nous arrivons. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:15:15) [87%] :\r\nSon ascension et je j'arrive dans la rue et je vois toute une ligne qui va de, de gens qui font la ligne dans le sur le droit, mais qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 plus qu'on est descendu, h\u00e9 bien c'\u00e9tait des Am\u00e9ricains de toutes les couleurs, de toutes les races qui faisaient la queue pour aller donner du sang. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:32) [83%] :\r\nEt 12. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:33) [69%] :\r\nSi vous veut voir comme la force am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:34) [90%] :\r\nOui, et 10 ans apr\u00e8s qu'est ce que comment mesurer ce changement dans le dans la vie des New-Yorkais. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:40) [93%] :\r\nOh, on est encore en train de cicatriser nos blessures, c'est tr\u00e8s dur, par exemple, moi personnellement je ne suis jamais all\u00e9 o\u00f9 il y avait toujours quand je passe avec la voiture indexer je tourne la t\u00eate, je n'arrive pas encore \u00e0 confronter ce qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:57) [88%] :\r\nJean-Claude Becker je vous remercie de nous avoir rejoint l\u00e0 en Direct de New York, quelle sera votre journ\u00e9e aujourd'hui ce 23 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:04) [86%] :\r\nEh bien, je vais au restaurant pr\u00e9par\u00e9 toute une belle salle pour demain de t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 mes amis. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:12) [90%] :\r\nEn France et dans le monde entier \u00e0 mes fr\u00e8res et soeurs, bien s\u00fbr, puisque mon fr\u00e8re, j'avais qui lui est n\u00e9 en Finlande est avec nous, a fait Jos\u00e9phine et ils nous ont pass\u00e9 une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:22) [71%] :\r\nQue j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:23) [86%] :\r\nBon, merci de parler avec vous, avec tous les amis suisses car j'aime beaucoup la Suisse et Jos\u00e9phine naturellement et mais \u00e9galement beaucoup la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [90%] :\r\nOui, c'est avec votre pianiste qui s'appelle qui se pr\u00e9nomme votre pianiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:35) [81%] :\r\nEst plusieurs j'ai j'ai mon probl\u00e8me Yannick, c'\u00e9tait bien s\u00fbr avec Connick Junior qui en ce moment en Broadway dans on ne Clear Day il y a beaucoup de succ\u00e8s, mais nous aurons demain soir Sarah matelot leur g\u00eane Davis, elle a toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:49) [90%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'autre Botero pianiste que j'ai rencontr\u00e9 il y a quelques semaines, nous allons nous quitter Jean-Claude Baker reprendre un peu l'ambiance de votre restaurant Chez Jos\u00e9phine alors merci de nous avoir rejoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:00) [83%] :\r\nB\u00e9b\u00e9 et joyeux No\u00ebl \u00e0 tout le monde est beau No\u00ebl une bonne ann\u00e9e nouvelle \u00e0 bient\u00f4t un bient\u00f4t s'kilos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un moment j'ai Jos\u00e9phine \u00e0 New York, comment, comment Fabien Karoutzos apr\u00e8s les -t-il \u00e0 vivre les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e \u00e0 New York, Fabien Carruzzo est avocat, il a quitt\u00e9 son Valais natal voici environ 6 7 ans pour exercer sa profession au sein de l'une des plus grandes \u00e9tudes, New York, l'\u00e9tude Kramer Levin alors quel regard porte -t-il sur le New York d'aujourd'hui sur le monde des affaires bien s\u00fbr sur la Suisse, vue de loin, \u00e9coutez, Fabien Carruzzo vous dire d'abord elle No\u00ebl il va f\u00eater lui dans quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:42) [90%] :\r\nCe sera mon 6\u00e8me No\u00ebl \u00e0 New York, on a fait, on est arriv\u00e9 ici il y a 6 ans, au mois d'octobre 2005. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:51) [92%] :\r\nEt vous vous souvenez, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, de votre arriv\u00e9e \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:55) [87%] :\r\nAh oui, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, nous sommes arriv\u00e9s t\u00f4t le matin et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je devais aller pr\u00eater serment \u00e0 Albany pour mon brevet d'avocat, donc nous sommes arriv\u00e9s avec ma femme et mon fils, nous avons pris un petit h\u00f4tel tout pr\u00e8s de Jeff quai o\u00f9 on avait lou\u00e9 une voiture, d'ailleurs, pour partir tout de suite sur Albanie et le lendemain matin, est en effet partie sur Albanie, je suis all\u00e9 pr\u00eater serment le jour suivant, et ensuite nous sommes all\u00e9s jusqu'\u00e0 Qu\u00e9bec City pour finalement visiter un petit peu Qu\u00e9bec City ensuite : on avait l'intention de de rentrer en suivant la c\u00f4te des \u00c9tats-Unis en descendant le mailing \u00e0 Boston et puis arriv\u00e9 \u00e0 New York, et l\u00e0 c'\u00e9tait int\u00e9ressant parce que une petite anecdote : quand on est arriv\u00e9 au Connecticut, au lieu de de faire l'autoroute prend l'autoroute finalement jusqu'\u00e0 New York, je me suis dit au Connecticut, les h\u00f4tels seront relativement cher, c'\u00e9tait relativement tard dans d\u00e9but de soir\u00e9e environ Valais, Sylvain, je me suis dit au Connecticut, les h\u00f4tels seront certainement plus chers Kalanga et l'Inde, donc j'ai propos\u00e9 ma femme, de prendre le Ferry finalement entre c\u00f4t\u00e9 le bout de longues lundi on note arriv\u00e9 au tout au bout de longues ann\u00e9es, l'Inde, et l\u00e0 je me suis rendu compte qu'\u00e9t\u00e9 les h\u00f4tels \u00e9taient beaucoup beaucoup plus cher, parce que finalement c'est endroit un des endroits les plus jolies de New York, on a finalement trouv\u00e9 un un h\u00f4tel l\u00e0 et puis apr\u00e8s on a pris l'autoroute, et puis on a, on a fait toute la c\u00f4te de langue pour arriver \u00e0 New York, on est arriv\u00e9 \u00e0 New York, on y a pas rester vraiment tout de suite, on a, on est parti faire un petit tour et puis apr\u00e8s Paris, 22 York. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:37) [82%] :\r\nPr\u00eat\u00e9 serment, c'\u00e9tait une c\u00e9r\u00e9monie, on peut l'imaginer particuli\u00e8re solennelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est vrai que, \u00e0 New York il y a beaucoup de gens qui pr\u00eatent serment, donc c'est pas vraiment comment Suisse enfin moi j'ai pr\u00eat\u00e9 serment \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 finalement il y a quand m\u00eame moins d'avocats qui pr\u00eatent serment, l\u00e0 tout est relativement bien organis\u00e9s, on pr\u00eate serment avec un officiel du gouvernement de l'\u00c9tat de New York, c'est plus une formalit\u00e9 que quelque chose de tr\u00e8s \u00e9motionnel donc ici il y a plusieurs types d'avocats je dirais il y a des des avocats qui font du contentieux qui sont pas forc\u00e9ment appr\u00e9ci\u00e9 du public, puis bon sinon apr\u00e8s, \u00e9videmment, il y a tout l'aspect d'avocats commercial d'avocats de transactions ont finalement l'image, les gens sont peu savent pas vraiment ce qu'on fait et souvent il faut expliquer, en donnant des exemples concrets, le type de droit qu'on pratique dans les grands cabinets d'avocats et puis bon, la diff\u00e9rence, probablement avec la Suisse, c'est qu'ici, c'est un peu plus segment\u00e9 donc en Suisse quelqu'un peut-\u00eatre, avocat et faire du contentieux, faire du droit commercial du droit contractuel, peut-\u00eatre un petit peu de droit fiscal pour ceux qui s'y connaissent ici, c'est un peu plus segment\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les gens vont se sp\u00e9cialiser dans une branche o\u00f9 l'eau du droit, moi je m'occupe de produits financiers de produits d\u00e9riv\u00e9s, en r\u00e9alit\u00e9, je conseille aider les institutions financi\u00e8res en mati\u00e8re de de ces produits -l\u00e0, donc je leur donne des services pour leur expliquer quel type de produits, il s'agit, comment est -ce qu'il faut les n\u00e9gocier, j'aide les clients \u00e0 n\u00e9gocier aussi leur contrat de de n\u00e9goce choy\u00e9 d'une fausse \u00e9lectrice comme on dit ici, ou qui vont leur permettre justement de faire du n\u00e9goce de ces produits financiers l\u00e0 et puis bon, je l'aurais dose les aident \u00e9galement \u00e0 finalement \u00e0 g\u00e9rer le risque, \u00e7a c'est un gros, un grand respect de de mon travail aujourd'hui finalement quand on est un un investisseur dans ces produits financiers, l\u00e0 il y en a des contrats avec les cross et depuis la faillite de Lehman, \u00e9videmment, tout le monde sait que les grosses banques peuvent tomber en faillite, donc le risque est devenu vraiment un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour les clients, ils veulent savoir quel est le risque qu'ils ont, qu'ils prennent lorsqu'il a fondu n\u00e9gocie avec ses banques, l\u00e0, comment avez -vous v\u00e9cu la crise de 2008 Claire v\u00e9cu relativement bien parce que c'\u00e9tait d'une part, int\u00e9ressant de voir ce qui se passait, d'autres pas, bon \u00e9videmment comment conseil 7 jours de client\u00e8le, l\u00e0 il y a eu beaucoup de demandes de la part de nos clients, de savoir quels \u00e9taient leurs droits finalement dans la faillite de Lehman donc la crise, c'est un peu contradictoire, a apport\u00e9 plus de demandes en mati\u00e8re de de service dans mon domaine particulier donc la crise finalement au niveau purement du Business, je n'ai pas senti vraiment, enfin je l'ai senti mais de mani\u00e8re plut\u00f4t positive, le gros probl\u00e8me au niveau de la crise, c'est que, \u00e9videmment, les gens se se rendent compte que les banques peuvent tomber en faillite, et puis il y a une ins\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale ici aux \u00c9tats-Unis, qui continue d'ailleurs parce que il y a beaucoup de gens qui ont perdu leur emploi et donc \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment un probl\u00e8me et puis les gens, les gens ne font ne font plus vraiment confiance au syst\u00e8me il y a aussi d'autres probl\u00e8mes qui se posent au niveau finalement des des employ\u00e9 de banque qui peuvent finalement continuer \u00e0 avoir des salaires relativement \u00e9lev\u00e9s par rapport au reste la population donc et l'incompr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale des gens ici aux \u00c9tats-Unis quoi vis-\u00e0-vis des banques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:22) [93%] :\r\nBeaucoup de gens ont perdu leur emploi, dites -vous, beaucoup de gens ont perdu aussi leur maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:27) [91%] :\r\nLe gros probl\u00e8me c'est que vraiment ils auraient jamais du pouvoir acheter une maison au d\u00e9part et \u00e7a c'est un des gros probl\u00e8mes et, finalement, c'est une des causes de la crise, c'est que des gens qui n'avaient forc\u00e9, pas forc\u00e9ment les moyens de s'acheter une maison, leur a permis d'acheter une maison alors qu'ils allaient pas vraiment un salaire qui leur permettait de payer le pr\u00eat hypoth\u00e9caire rouler ou m\u00eame les int\u00e9r\u00eats sur le prix hypoth\u00e9caire, donc on leur a permis de prendre, de faire des emprunts extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 pour acheter une maison et, finalement, lorsque le march\u00e9 immobilier s'est \u00e9croul\u00e9, leur maison, qui \u00e9tait le seul, bien qu'ils avaient pour finalement rembourser la banque, en cas de probl\u00e8me, elle a perdu de la valeur et finalement dans cette histoire, non seulement les personnes qui ont achet\u00e9 des maisons, mais \u00e9galement les banques et par effet de ricochet \u00e9videmment les investisseurs dans ces banques n'est pas seulement les investir dans ces banques et investisseurs dans ces soci\u00e9t\u00e9s qui fan monde qui ont donn\u00e9 le financement n\u00e9cessaire pour que ces personnes puissent acheter ces maisons l\u00e0 ont perdu et pourquoi est -ce qu'on leur a permis d'agir ainsi, finalement c'est un peu le r\u00eave am\u00e9ricain quand on vient ici, on se rend compte que finalement ce r\u00eave am\u00e9ricain, il prend diverses formes, une de ses formes pour les Am\u00e9ricains, cette veut devenir propri\u00e9taire il y a beaucoup de lois qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s pour permettre aux gens de devenir propri\u00e9taire, il y avait certainement un manque de r\u00e9glementation sur ce qui pouvait se faire et ce que les banques pouvaient faire pour faire des pr\u00eats \u00e0 \u00e0 des gens qui finalement n'avait pas les moyens d'obtenir un emprunt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:05) [89%] :\r\nOui, le sentiment qu'on peut avoir, qu'on peut \u00e9prouver, c'est que ce syst\u00e8me -l\u00e0, par rapport \u00e0 ces gens -l\u00e0 \u00e9taient quelque part malhonn\u00eate parce que d\u00e8s le d\u00e9part, on a, on aurait pu imaginer la rue puisqu'on savait qu'il n'\u00e9tait pas en mesure de payer finalement des int\u00e9r\u00eats sur l'argent qu'on leur avait avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:21) [87%] :\r\nJe sais pas si on peut dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9 malhonn\u00eates mais finalement ils ont pu tirer Avantage d'un syst\u00e8me qui leur permettait d'approcher des gens, de leur dire : vous n'aurez pas de probl\u00e8me, vous pouvez obtenir ce pr\u00eat et en m\u00eame temps, ces gens -l\u00e0, \u00e9videmment, ces brokers comme on les appelle finalement il pouvait obtenir des commissions assez \u00e9lev\u00e9 et tout le monde \u00e9tait content parce que l'emprunteur pourrait obtenir l'emprunt, la personne qui aidaient \u00e0 mettre en place le pr\u00eat faisait une commission et finalement les banques, finalement, elle faisait des int\u00e9r\u00eats sur ces pr\u00eats qui \u00e9tait fait, mais en m\u00eame temps, il faut aussi comprendre que les investisseurs qui vit parce que finalement on accuse souvent les banques mais finalement les banques elles faisaient ses pr\u00e8s ce qui se passait par la suite, c'est que ces banques, elle prenait ces pr\u00eats les mettait dans des soci\u00e9t\u00e9s et ces soci\u00e9t\u00e9s \u00e9mettait des titres et ces titres \u00e9taient achet\u00e9s par des investisseurs et \u00e0 la fin du compte, finalement, les investisseurs seulement ce qui voulait aussi avoir des des investissements qui rapportait de l'argent, ils \u00e9taient plus enclins \u00e0 finalement faire des investissements dans ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 qui est ensuite aller faire des des pr\u00eats subprime pour vise allemand avoir aussi un investissement qui porte des profits donc finalement tout le monde est un peu coupable, c'est difficile de dire que le syst\u00e8me est malhonn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:40) [89%] :\r\nDe votre point de vue, la crise est termin\u00e9e est -ce que ce qui se passe actuellement, c'est bis r\u00e9p\u00e9tita. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:48) [92%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que finalement, la crise, c'\u00e9tait une crise vraiment o\u00f9 il y avait une incertitude au niveau des risques qui \u00e9taient encourus aussi entre les banques, donc les banques ont commenc\u00e9 \u00e0 ne plus faire de pr\u00e8s l'\u00c9tat am\u00e9ricain investi beaucoup d'argent pour permettre aux banques justement de de faire des pr\u00eats mais il y a beaucoup de m\u00e9fiance, c'est pas dit que la crise hermine et aussi va \u00e7a, \u00e7a va se reproduire si finalement les politiciens ne trouve pas un syst\u00e8me pour permettre aux banques de faire des pr\u00eats aux individus et de recr\u00e9er des places de travail finalement finalement ce l'\u00e9conomie va stagner pendant quelque temps encore, \u00e7a c'est la perception actuelle finalement mais la r\u00e9ponse, personne ne la parce que si on avait les r\u00e9ponses finalement serait plus incertain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:47) [71%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:13) [91%] :\r\nFabien Carruzzo si vous avez choisi de vivre \u00e0 New York, de travailler \u00e0 New York, dans ce grand bureau d'avocat, c'est que vous aviez vous aussi un raid am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:26) [92%] :\r\nPas vraiment, j'allais pas vraiment de r\u00eave am\u00e9ricain, en r\u00e9alit\u00e9, quand je suis venu ici et que les gens parlaient de r\u00eave am\u00e9ricain, \u00e7a m'a toujours fait sourire, j'avais une vie que j'aimais bien en Suisse, j'adore la Suisse j'ai revient toujours avec plaisir, d'ailleurs, mais c'est vrai que c'est un pays o\u00f9 j'ai remarqu\u00e9, apr\u00e8s il y a tr\u00e8s arriver finalement cueilli, c'est un pays d'opportunit\u00e9 et donc si on a l'envie de faire quelque chose, finalement, si on veut, ici on a l'impression qu'on peut, c'est pas toujours vrai, c'est pas toujours vrai pour tout le monde non plus, il faut avoir un peu de chance, comme partout, mais finalement c'est un pays o\u00f9 si on a des id\u00e9es si on a l'envie de faire quelque chose, finalement, on peut le faire et si on arrive, personne ne m'a demand\u00e9 d'o\u00f9 je venais personne me demander pourquoi j'avais, c'\u00e9tait l'accent, j'ai eu les m\u00eames opportunit\u00e9s que d'autres personnes peut-\u00eatre eu un peu d'chance d'arriver dans une, dans un cabinet d'avocats qui justement n'a pas fait diff\u00e9rence entre moi et les autres avocats am\u00e9ricains ici \u00e0 New York, c'est encore plus facile peut-\u00eatre pour un \u00e9tranger parce que tout le monde a un accent, il y a une grosse communit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, les gens ne se pr\u00e9occupe pas de savoir quel est le pass\u00e9 de quelqu'un, si on a des aptitudes, les Am\u00e9ricains vont les utiliser les mettre \u00e0 profit et puis apr\u00e8s on ensuite on peut progresser, c'est un peu comme si on allait au Japon, mais la diff\u00e9rence c'est que les Am\u00e9ricains, ils nous ressemblent donc physiquement on a exactement le m\u00eame look que que les Am\u00e9ricains et on pense qu'ils agissent de la m\u00eame mani\u00e8re qu'ils sont comme nous, et finalement on se rend compte petit \u00e0 petit que ils ont des modes de faire totalement diff\u00e9rent, donc il y a des mani\u00e8res de d'agir, il y a des mani\u00e8res de r\u00e9agir, il y a des codes finalement qui sont diff\u00e9rents et on doit prendre \u00e7a et c'est pas ce forc\u00e9ment facile parce que souvent on se rend compte pour prendre pour donner un exemple, finalement, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, on peut parler avec certains \u00e9tudiants et finalement le jour suivant, on a pu parler, peut-\u00eatre qu'il y a une demi- heure d'un sujet avec un dans un groupe A trop 4 personnes et le lendemain on rencontrent le m\u00eame \u00e9tudiant dans la biblioth\u00e8que et cette personne ne va pas nous regarder dans les yeux, donc on se dit qu'est -ce que j'ai pu dire de mal qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et finalement on se rend compte et finalement on le voit dans nos relations de voisinage finalement avec nos voisins que ils agissent de mani\u00e8re diff\u00e9rente, c'est-\u00e0-dire que dans l'immeuble, on se salue, mais donc, d\u00e8s qu'on est sur le trottoir, \u00e0 environ 10 \u00e0 15 ou 20 m\u00e8tres de l'immeuble, en tous cas \u00e0 New York, les gens \u00e9vitent le contact visuel, alors qu'ils sont toujours contents quand on les salue, mais ils \u00e9vitent le contact visuel et \u00e7a c'est une peut-\u00eatre norme de de comportement qui change totalement la donne, parce qu'\u00e9videmment en Europe, on n'a pas forc\u00e9ment l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:24) [98%] :\r\nC'est un grand bureau vous \u00eates combien 300, 400. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:28) [89%] :\r\nIci, on a environ 350 avocat est \u00e0 peu pr\u00e8s 900 employ\u00e9es en tout donc, c'est relativement grand par rapport \u00e0 New York, c'est certainement parmi les les 15 \u00e0 20 plus gros bureaux \u00e0 New York, \u00e9videmment, au niveau mondial, c'est pas un des plus gros, plus gros parce qu'il y a des bureaux qui ont des \u00e9tudes d'avocats qui ont des bureaux partout dans le monde, donc qui sont beaucoup plus gros que nous qui ont facilement 2000 \u00e0 3000, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:52) [87%] :\r\nEt comment vit -on \u00e0 New York, la question est un peu large, mais comment vit -on veut dire comment o\u00f9 habitons la vie relativement cher aussi, vous travaillez beaucoup aller les les journ\u00e9es sont tr\u00e8s longues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:05) [92%] :\r\nJe dirais qu'on vit intens\u00e9ment \u00e0 New York, le choix de o\u00f9 on vit d\u00e9pend probablement de quel genre de famille on a donc \u00e9videmment nous avons des enfants, donc nous avons v\u00e9cu pendant environ un mois ici \u00e0 Manhattan et je me suis rendu compte tout de suite que c'\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e de s'installer \u00e0 Manhattan, pas seulement au niveau de dur\u00e9e de vie mais aussi maintenant aussi au niveau de du coup finalement Manhattan co\u00fbte tr\u00e8s cher, donc si on a une famille, \u00e7a se chiffre en milliers de la pour vous donner un exemple, si on veut mettre ses enfants dans une \u00e9cole priv\u00e9e, ici \u00e0 New York, \u00e7a co\u00fbte aux alentours des 30000 dollars par enfant \u00e0 compter de l'\u00e9cole primaire, ici \u00e0 New York, donc \u00e9videmment \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, quand on a plusieurs enfants et puis donc nous habitons \u00e0 Brooklyn dans un quartier qui est tr\u00e8s sympathique, qui a finalement pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du bureau, \u00e7a me prend environ une demi- heure de porte-\u00e0-porte pour venir au travail, donc finalement c'est c'est un petit peu comme \u00e7a qu'on a fait notre choix aussi de venir de savoir o\u00f9 on allait habiter \u00e0 \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:12) [96%] :\r\nUn grand appartement l'appartement moyen. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:15) [91%] :\r\nNon, je dirais que l'appartement de taille moyenne \u00e0 grande je sais pas exactement combien on a de m2 mais certainement aux alentours des 100 \u00e0 110 m\u00e8tres mais finalement \u00e0 New York, c'est pas forc\u00e9ment la grandeur de l'appartement, c'est ce qu'ils appellent la la situation donc donc qui qui est importante et c'est \u00e7a qui va qui finalement va avoir un impact sur le prix de l'appartement, parce qu'on peut habiter dans un quartier qui est je pas tr\u00e8s bien avoir un appartement qui a le double de la taille et qu'on paiera le m\u00eame prix qu'un carton qu'un appartement finalement qu'il y a la moiti\u00e9 de la taille, mais dans un quartier qui a beaucoup mieux le le quartier, est mieux si \u00e9videmment il y a des restaurants, il y a une activit\u00e9 si a un parc donc finalement c'est comme \u00e7a que les objets immobiliers sont plus cher ou moins cher, vous parlez d'\u00e9coles priv\u00e9es, pourquoi pas l'\u00e9cole publique, alors l'\u00e9cole publique, ce serait en effet une une possibilit\u00e9, mais l'\u00e9cole publique, en r\u00e9alit\u00e9, elle a un impact sur le prix du logement dans le quartier o\u00f9 se trouve l'\u00e9cole publique et donc, si on va limiter dans un quartier o\u00f9 il y a une bonne \u00e9cole publique \u00e7a va co\u00fbter plus cher et le prix de l'appartement, si on s'int\u00e9resse \u00e0 acheter un appartement est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, et il y a pas forc\u00e9ment beaucoup d'\u00e9coles publiques qui sont bonnes, je dirais certainement, c'est difficile de de conflit quantifier mais je dirais \u00e0 vue de nez comme \u00e7a, environ 20 pourcent des des \u00e9coles publiques sont des bonnes \u00e9coles publiques, on a l'envie de mettre nos enfants donc finalement il y a pas beaucoup de quartiers, il y aura certainement 5 ou 6 quartiers \u00e0 New York o\u00f9 l'\u00e9cole publique est bonne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:49) [90%] :\r\n\u00e0 quoi ressemblent vos journ\u00e9es Fabien Carruzzo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:52) [89%] :\r\nDonc, mais aux journ\u00e9es sont relativement rythm\u00e9, je me l\u00e8ve le matin, relativement tard Fanta trop tard toujours parce que j'ai beaucoup de choses \u00e0 faire avant de de partir, on s'occupe des enfants, on prend une douche, assez rapidement, et ensuite j'am\u00e8ne mes enfants \u00e0 l'\u00e9cole mais je prends tout de suite le m\u00e9tro qui est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de l'\u00e9cole quelle heure environ \u00e0 8 heures et quart 8 heures et demie ensuite j'arrive au travail vers les je dirais 9 heures moins quart 9 heures et ensuite finalement la journ\u00e9e ne s'arr\u00eate pas jusque je dirais aux alentours des 7 heures 7 heures elle mis \u00e0 ce moment -l\u00e0, je rentre \u00e0 la maison et entre, je dirais, 8 heures et demie entre moments o\u00f9 j'arrive au travail moment je quitte le travail et finalement c'est non- Stop, il y a pas vraiment de pose, midi, les gens ne s'arr\u00eate pas, donc on mange souvent on va prendre quelque chose \u00e0 manger assez rapidement, soit la caf\u00e9t\u00e9ria, soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les gens mangent dans dans leur bureau, donc c'est un petit peu une vie je est un petit peu solitaire de ce point de vue l\u00e0 par rapport \u00e0 la vie que j'avais quand je travaillais \u00e0 Aduriz ou \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 finalement les gens prenaient le temps enfin finalement on \u00e9tait presque oblig\u00e9 aussi de de sortir dans certains enfin dans Azzurri qu'on n'\u00e9tait pas oblig\u00e9 de sortir, mais finalement il y avait une pause qui \u00e9tait relativement au niveau des horaires, donc les gens prenaient ce temps- l\u00e0 pour sortir ici, \u00e7a n'existe pas, pourquoi est -ce que les gens ne prennent pas le temps ici, finalement, les gens n'ont pas vraiment le temps donc, les gens travaillent, c'est un petit peu \u00e7a la caract\u00e9ristique de New-York en tous cas dans le milieu finalement des affaires, c'est que les gens travaillent tout le temps et donc c'est pas seulement sur la pause de midi, mais les gens travaillent aussi le week- end, je veux pas dire que en Europe les gens ne travaillent pas, lui, Ken mais ici, c'est cette attendu finalement qu'on travaille, qu'on soit disponible Week-End ou que, aussi, un client nous demande quelque chose, le Week-End finalement qu'on qu'on se mette \u00e0 disposition le week- end \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:50) [99%] :\r\nCela laisse finalement peu de temps pour la famille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a laisse peu de temps pour la famille, malheureusement, donc il faut il faut prendre le temps, quand on l'a donc quand on a un peu moins de travail, il faut pas h\u00e9siter \u00e0 se dire bon aujourd'hui, j'ai un peu moins de travail, ou cette semaine, j'ai un peu moins travail donc le vendredi, je prends un jour de cong\u00e9, ce qui est pas toujours \u00e9vident, parce que finalement, quand on a un peu moins de travail, le probl\u00e8me, c'est un petit peu le blues de l'avocat, c'est qu'on va chercher, plus de travail. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:19) [93%] :\r\nOn dit souvent, on va, on dit parfois que le m\u00e9tier d'avocat, c'est des formes d'abord la veuve et l'orphelin c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:28) [89%] :\r\nOui et non, je dirais oui, parce que en r\u00e9alit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis il y a un aspect de de services caritatifs, finalement, on appelle \u00e7a le pro Bono, ici aux \u00c9tats-Unis qui est extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9, donc toutes les \u00e9tudes d'avocats en tout cas les les plus grandes \u00e9tudes d'avocats ont fournissent des conseils pro Bono \u00e0 certaines entit\u00e9s caritatives, que ce soient des entit\u00e9s religieuses ou culturelles et non seulement c'est un aspect qui est important, mais c'est favoriser \u00e0 l'\u00e9tude, donc finalement si quelqu'un travaille sur un dossier pro Bono, \u00e9videmment, il va pas rapporter ce sera pas lucratif mais les \u00e9tudes ici se vante de faire du Probo nous et, et, finalement, c'\u00e9tait quelque chose qui sert aussi \u00e0 montrer que finalement on redonne \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 quelque chose, donc le syst\u00e8me ici est un peu diff\u00e9rent, le le prendre l'aspect religieux, les \u00e9glises, il y a pas d'imp\u00f4t religieux, les \u00e9glises ne sont pas financ\u00e9s par l'\u00c9tat finalement l'actuel vivent de donation et ici, finalement c'est la m\u00eame chose pour les services l\u00e9gaux, il y a des il y a des il y a des groupes qui ne peuvent pas se permettre de service de d'un avocat, donc on a un service, on a d'ailleurs des des des associ\u00e9s ici qui s'occupe, qui sont en charge des 2 du groupe pro Bono de l'\u00e9tude \u00e0 y a pas vraiment de groupes pro Bono, il y a pas vraiment des gens qui font que du Probo non mais finalement, on nous demande aussi de faire du Probo nous ici \u00e0 l'\u00e9tude et d'ailleurs c'est pris en consid\u00e9ration pour les collaborateurs au niveau de leur revue interne les heures qu'ils passent \u00e0 faire du Probo nos sont \u00e9galement compte au niveau aussi doivent recevoir une gratification \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, c'est sur la c\u00f4te, et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, et ici aux \u00c9tats-Unis l'engagement religieux tr\u00e8s important lui aussi l'engagement religieux est important, disons, finalement \u00e7a c'\u00e9tait, c'est une question personnelle, je veux dire, mais les gens sont plus religieux ici \u00e0 New York, finalement, il y a beaucoup, il y a beaucoup de chr\u00e9tiens, il y a beaucoup de juifs, il y a beaucoup de musulmans ont aussi dans le milieu des avocats, par rapport \u00e0 la Suisse, c'est vrai que, ici, il y a beaucoup de, de, de, de juifs \u00e0 New York, donc l'\u00e9tude dans laquelle je travaille n'\u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par des juifs, donc on respecte certaines f\u00eates juives donc l'\u00e9tude a ferm\u00e9 2 ou 3 jours par ann\u00e9e pour les grosses f\u00eates juillet parce qu'ils ont gard\u00e9 cette tradition -l\u00e0, mais en m\u00eame temps le culte religieux est respect\u00e9e pour toutes les autres, donc finalement, si on veut prendre cong\u00e9 pour le vendredi Saint au lundi pas qu'ici on est chr\u00e9tien, on peut tout fait le faire et ce sera pas forc\u00e9ment pris sur les jours de vacances, donc de ce point de vue l\u00e0 c'est vrai que l'aspect religieux est fait le fait plus partie de la vie publique aussi, ici aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:17) [68%] :\r\nComment passer vous am\u00e9ricain ozone No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:21) [91%] :\r\nAlors finalement, No\u00ebl, c'est un moment privil\u00e9gi\u00e9 dans votre famille, j'ai toujours pris cong\u00e9 pour No\u00ebl depuis quasiment toujours finalement la 1\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 ici o\u00f9 j'avais pas vraiment le droit de prendre de cong\u00e9s au tout d\u00e9but, je cherche toujours \u00e0 prendre cong\u00e9 pour la semaine entre No\u00ebl et Nouvel-An et l\u00e0 donc on va rester en famille, en principe, il y a peu de visites qui viennent nous rendent visite durant cette p\u00e9riode parce que, \u00e9videmment, beaucoup de gens, beaucoup de son affaire pendant les f\u00eates de No\u00ebl, ma soeur, pourrait \u00e9ventuellement venir nous rejoint, parce qu'elle vit au Canada, mais sinon, on va passer No\u00ebl en famille, donc on va, on va faire l'arbre de No\u00ebl avec les enfants, on va faire la cr\u00e8che et puis et puis, c'est le moment justement privil\u00e9gi\u00e9 de l'ann\u00e9e o\u00f9 je ne suis pas atteignable, enfin, s'il y a une grosse urgence je me rends disponible en principe je suis pas atteignable et tout le monde le sait \u00e0 l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:19) [90%] :\r\nEt No\u00ebl \u00e0 New York, \u00e0 No\u00ebl dans les rues, sur les places. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:23) [88%] :\r\n\u00e0 No\u00ebl \u00e0 New York, c'est c'est fantastique tout Ali illumin\u00e9, il y a beaucoup d'chose \u00e0 faire, il y a, il y a un esprit il y a un esprit, je vais pas dire qu'a un esprit de New York mais j'finalement, c'est une des plus belles p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, parce qu'il faut un peu plus froid mais on n'a pas l'impression sont pas vraiment le froid parce que tout est illumin\u00e9, \u00e9videmment, il y a le grand sapin millions qu'on voit que, enfin, la sainte toutes les vitrines sont illumin\u00e9s et les gens sont un peu plus joyeux que d'habitude, il y a beaucoup, beaucoup de touristes, donc c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il y a plus de d'activit\u00e9s aussi, par exemple dans certains partis mais ils mettent un bruit provoqu\u00e9 o\u00f9 on peut aller finalement patiner, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire la f\u00eate de No\u00ebl vous irez \u00e0 la messe de minuit, oui, donc il y a une messe de minuit qui est en r\u00e9alit\u00e9 a lieu \u00e0 minuit tout pr\u00e8s de chez nous, il y a une paroisse catholique, donc nous irons la f\u00eate de minuit, faudra voir exactement comment on va le faire avec les enfants, cette ann\u00e9e, si, si on arrive \u00e0 aller avec avec les enfants ou si quelqu'un sera chez nous \u00e0 la maison pour s'occuper des enfants, ce qui fait qu'on pourra la fesse de minuit, si c'est pas la messe de minuit \u00e0 minuit, on ira \u00e0 la messe de No\u00ebl certainement le soir parce que c'est une masse qui est tr\u00e8s anim\u00e9 et donc pour les enfants, \u00e7a c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:39) [93%] :\r\n4 enfants les plus grands viennent parfois vous rendre visite dans ce bureau o\u00f9 nous nous trouvons ici \u00e0 Manhattan aiment bien votre bureau pour une raison tr\u00e8s pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:49) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors ils adorent mon bureau parce que finalement j'ai de la chance d'avoir une vue sur Time Square et notamment sur les grands \u00e9crans, mais ce qui pla\u00eet au plus de plus aux enfants, c'est l'\u00e9cran du MNR, donc \u00e9videmment ils peuvent rester des heures assis devant ma fen\u00eatre \u00e0 regarder ce film MNM, ce dessin anim\u00e9 MNM se passer et repasser des vingtaines de fois et rire au m\u00eame moment \u00e0 chaque fois, donc il ne se lasse pas de venir ici on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:15) [85%] :\r\nEt je vous remercie, Fabien Carruzzo de ce moment conversation, quel regard vous avez sur la Suisse sur le sur le Valais sur et si a, j'allais dire le Valais votre enfance aussi je je je je remarque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:27) [89%] :\r\nQue j'ai eu la chance finalement de, de, de vivre en Suisse de grandir en Suisse de grandir en Valais de finalement avoir devant mes yeux tous les jours, c'est ces montagnes, donc c'est vrai que quand j'y pense, c'est toujours \u00e9mouvant finalement j'adore retourner en Suisse, j'ai l'impression quand je rentre en Suisse, tout fonctionne bien, je vous le disais, \u00e0 l'occasion que finalement je passe le tunnel \u00e0 Saint-Maurice, tous les 4 \u00e0 Diop sur la route, fonctionnant dans l'impression qu'ils sont lav\u00e9s les n\u00e9ons le jour avant donc tout fonctionne bien, le service public fonctionne bien trains sont propres et beaux c'est vrai que peut-\u00eatre quand on est en Suisse, on regarde les choses de de avec un oeil un peu plus critique, mais une fois qu'on a v\u00e9cu pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, ailleurs, on se rend compte que finalement on Suisse tout fonctionne bien, et tout est tr\u00e8s beau, donc c'est vrai que je, je remarque que j'aimerais bien pour donner \u00e0 mes enfants la possibilit\u00e9 de voir ces choses -l\u00e0, maintenant ils voient une diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s donc c'est peut-\u00eatre pas plus mal aussi grandi aussi \u00e0 New York, mais bon, la Suisse, \u00e7a sera toujours quelque chose de, de tr\u00e8s beaux qui sera toujours dans mon esprit reviendrez -vous difficile \u00e0 dire maintenant, finalement, notre vie est ici ma femme se pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 New York, elles-m\u00eames vient de Florence, donc elle a eu l'habitude de vivre dans une ville, c'est impossible que je revienne un jour, mais plut\u00f4t pour une opportunit\u00e9 professionnelle je reviendrai sinon certainement, nous allons faire notre ici \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:59) [77%] :\r\n\u00e7a et il a tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:23) [81%] :\r\nOui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:28) [81%] :\r\nLa examin\u00e9 allez- vous avez sans doute applaudissent c'\u00e9tait au festival de Jazz de Montreux No\u00ebl \u00e0 New York avec \u00e0 l'instant, Fabien Rouzeau et Jean-Claude Baker. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:36) [70%] :\r\nUn feu tr\u00e8s physique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:38) [90%] :\r\nSur la route principale Fribourg Yverdon un accident g\u00eanent la circulation \u00e0 la hauteur de la localit\u00e9 de verre chez Perrin. \r\nVoil\u00e0, avant de nous s\u00e9parer, a gliss\u00e9 dans la hotte du P\u00e8re No\u00ebl, un petit livre charmant et d\u00e9licieux, il porte la signature du critique urinaire du quotidien Le Temps Maxime Pi\u00e9tri et ses chroniques gourmandes aux \u00e9ditions Zo\u00e9 et dans celui de Gaulle aigu\u00eb m'le tandis des champignons en tout genre, des volailles rebondit des poissons et crustac\u00e9s, bien s\u00fbr, ses chroniques gourmandes ne sont pas seulement dans l'assiette, mais sur le bout de la langue de l'\u00e9criture de Maxime Pi\u00e9tri et puis pour vos \u00e9crans 6 heures de projection, la Guerre et Paix de d'apr\u00e8s Tolsto\u00ef du grand cin\u00e9aste russe disparu en 1994 Sergue\u00ef Bonard lorsqu'un film flamboyant, 2 ans de tournage, 120000 soldats et figurant pour une histoire qui se d\u00e9roule au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle et retrace l'histoire de 2 familles de l'aristocratie russe boulevers\u00e9es par la guerre et puis plus largement les tourments de tout un peuple est un coffret de 4 DVD qui est paru aux \u00e9ditions Montparnasse extrait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:44) [71%] :\r\nIl y a que l'on et non le nous ou ce qu'on. \r\nAlors qu'est dont on conna\u00eet, il y a \u00e0 quoi penser. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:14) [83%] :\r\nMoi, j'ai d'abord pens\u00e9 que nous imaginions prendre les choses qui me ram\u00e8nerait \u00e0 la maison et que nous allions Dieu sait o\u00f9, dans cette obscurit\u00e9 et que nous finissions par arriver non pas travailler dans un pays de r\u00eave, un pays de fait et puis, ensuite, j'ai pens\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:40) [84%] :\r\nCe n'est pas s\u00e9rieux et je sais qu'il y a s\u00fbrement pens\u00e9 \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:45) [79%] :\r\nNon mais si encore ce que je ne sais C\u00e9dric tout au long de la route, comme cette amnistie a une belle inconnue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:03) [78%] :\r\nJe ne serais jamais aussi sereine qu'aujourd'hui et jamais aussi un esprit ce que raconte des b\u00eatises, notez que le Tr\u00e9sor \u00e9met Natacha, jamais je n'ai eu ni n'une amie pareil. \r\nPourquoi faut -il qu'elle se Marie nous aurions continu\u00e9 \u00e0 faire ou Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:45) [87%] :\r\nLe Guerre et Paix de Sergue\u00ef Bonmartin Koskas du meilleur film \u00e9tranger \u00e0 Hollywood en 1968 bient\u00f4t 14 heures merci de votre pr\u00e9sence, merci \u00e0 la R\u00e9gie de Kim tanguer les musiques de Karine vouliez un mot l'assistance de Dominique celle d'air de Rosemary Mot\u00e9 le site vous rappelle des infos commentaires c'est presque rien Point rsr Point CH. Il est sign\u00e9 Dan issue et puis en rentrant tout \u00e0 l'heure, n'oubliez pas d'embrasser les enfants, comme le dit le parrain de cette \u00e9mission Jean Dormesson qui est un tout \u00e0 l'heure \u00e0 16 heures \u00e0 la r\u00eaverie librairies Payot de Fribourg Jean Dormesson signe la conversation un dialogue savoureux entre Bonaparte et son 1er consul un texte brillant flamboyant, belle le\u00e7on d'histoire et de manipulation. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:35) [96%] :\r\nSi vous souhaitez obtenir un enregistrement de cette \u00e9mission, appelez le 0 26 323 24 24. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:03) [91%] :\r\nVoil\u00e0 l'humoriste et vous souhaiter \u00e0 toutes et \u00e0 tous une belle f\u00eate de No\u00ebl rappelle que nous \u00e9tions \u00e0 New York aujourd'hui avec Jean-Claude Baker et Fabien Carruzzo nous y retournerons la semaine prochaine, vendredi prochain, avec la compagnie de Robert plaide je qui est le fondateur de l'agence Contact presse Image et nous dira notamment ce qui a chang\u00e9, non seulement \u00e0 New York, mais ce que les \u00e9v\u00e9nements du 11 septembre 2001 ont chang\u00e9 dans le monde de la photographie, vous avez rendez- vous naturellement lundi avec Pierre Pierre-Philippe qui adh\u00e8re \u00e0 premi\u00e8re vue, re\u00e7oit lui aussi 2 photographes Robert Barnett James tatou\u00e9 sur 2 photoreporters et qui s'interroge sur la question, une photographie peut -elle changer le monde, voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, \u00e0 la semaine prochaine et sit\u00f4t apr\u00e8s les informations de 14 heures vous avez rendez- vous en Guyane avec l'\u00e9quipe d'un dromadaire sur l'\u00e9paule. \r\nVous \u00eates bien s\u00fbr la 1\u00e8re de la Radio Suisse Romande il est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:24) [99%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baker, Jean-Claude", "role": "g\u00e9rant du restaurant \"Chez Jos\u00e9phine\" \u00e0 New York", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carruzzo, Fabien", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E2AB1F5-0BBE-4BBA-99FB-E5C3C2D2DD59", "internalArchiveId": "2E2AB1F5-0BBE-4BBA-99FB-E5C3C2D2DD59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'univers des jouets (5/5): la dinette", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 mondial du jouet p\u00e8se plusieurs dizaines de milliards de dollars. Un \u00e9norme march\u00e9, en perp\u00e9tuel \u00e9volution, gorg\u00e9 de nouveaut\u00e9s. Mais un march\u00e9 qui s\u2019appuie aussi sur de grands classiques, des jouets ind\u00e9modables. Xavier Bloch en a s\u00e9lectionn\u00e9 cinq. Apr\u00e8s les peluches, les legos, la poup\u00e9e Barbie et les trains, il vous propose de jouer \u00e0 la d\u00eenette. ", "durationSec": 352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["mode sociale", "jouet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T00:27:15Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nOui, aucune derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie des jouets les ind\u00e9modables apr\u00e8s les peluches, les Lego, la poup\u00e9e Barbie et les trains, h\u00e9 bien ce matin on va jouer \u00e0 la d\u00eenette jouets ind\u00e9modables par excellence en bonne place dans la chambre de Mario. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [69%] :\r\nIl est l\u00e0, il y a bien \u00e7a qu'il c\u00f4toyait les qui donc \u00e7a peut qui comme leur m\u00e8re et probablement leur grand- m\u00e8re, cor\u00e9alis\u00e9 puis Marion jouent \u00e0 la d\u00eenette pour ne pas beaucoup de points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [72%] :\r\nLa d\u00eenette en plastique, \u00e7a fait beaucoup, il y a dit \u00e7a l\u00e0 dedans l\u00e0 y a du poids voil\u00e0 ah ben ici y aller mais les peut tr\u00e8s vite r\u00e9cemment et puis l'\u00e9l\u00e9gance parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [70%] :\r\n\u00e7a fait de la crise, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nOn serait bien en peine de trouver une date de naissance de la d\u00eenette en revanche on sait que c'est un objet tr\u00e8s tr\u00e8s ancien Bruno Girveau, sp\u00e9cialiste du jouet. \r\nPrenez des exemples d\u00eenette pratiquement la Gr\u00e8ce archa\u00efque, c'est-\u00e0-dire en gros 5 si\u00e8cles avant J\u00e9sus-Christ, on a de nombreux exemples de d\u00eenette dans l'Antiquit\u00e9 grecque et puis plus tard dans l'Antiquit\u00e9 romaine, donc c'est un objet extr\u00eamement il y a pr\u00e8s de 2500 ans plusieurs \u00e7a l'objet non seulement d'objets anciens, mais c'est un objet qui est aussi principalement destin\u00e9e aux petites filles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [70%] :\r\nIci, c'est : on les grandes bonsoir, pourquoi les Verts Jean-Claude \u00e0 pied l\u00e0 elle va les assiettes pour la salade, et puis pour arranger le menu \u00e0 manger un ben il y a une salade, donc l\u00e0 \u00e7a va avoir une salade verte et \u00e7a va. Olivier Maillard de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [59%] :\r\nPour et l'universit\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [83%] :\r\nBruno Girveau, j'offre une d\u00eenette \u00e0 Hama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:53) [86%] :\r\nFi \u00e0 manier \u00e7a ma petite fille, \u00e0 quoi \u00e7a sert une une d\u00eenette alors ben \u00e7a fait partie de ce qu'on appelle des jeux d'imitation, c'est-\u00e0-dire que l'enfant doit pouvoir reproduire des situations qui voit chez l'adulte et qui lui paraissent int\u00e9ressants, le repas, la prix du repas, la vaisselle va et tout de suite en tout cas pour les petites filles, une sorte de jeu gratifiant alors c'est sans doute de qui peut venir effectivement parfois la r\u00e9ticence d'offrir d'offrir ce ce cadeau puisque c'est une fa\u00e7on de pr\u00e9destin\u00e9e, la petite fille, un r\u00f4le qui n'est pas tout \u00e0 fait juste \u00e0 temps, la soci\u00e9t\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [67%] :\r\nC'est un client toujours qui s'appelle m\u00eame pas Bernard Gilbert voil\u00e0 monsieur alors si vous voulez quoi, alors, je me soigne et salades, tomates passible des frites, saucisses quoi de alors pour desservirait point la une de la semaine, oui vous voulez donc j'ai pas avoir, je vais prendre du TFC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le jeu, c'est un jeu d'imitation, il y en a d'autres hein, par exemple, comme tout ce qui est li\u00e9 au commerce l'\u00e9picerie, le marchand \u00e0 la marchande Bruno Girveau, sp\u00e9cialiste du jouet, ce sont des gens qui peuvent \u00eatre partag\u00e9es par les filles et les gar\u00e7ons, et donc il n'est pas rare, on a d'ailleurs de tr\u00e8s jolis petits films du d\u00e9but du si\u00e8cle du d\u00e9but du cin\u00e9ma, on voit des des sayn\u00e8tes Petitfils petit gar\u00e7on qui, qui, partageant repas et qui repas, donc \u00e7a peut \u00eatre un jeu unisexe et donc \u00e7a fait partie de ces fameux jeu d'imitation et c'est vrai que \u00e7a fait partie de ces Jeux et qui permet de r\u00e9unir les enfants et puis voil\u00e0, et d'\u00eatre \u00e0 l'image de la sociabilit\u00e9, voil\u00e0 des adultes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:12) [64%] :\r\nDaniel oui RPR des campeurs sexuellement et pour les clients de la d\u00eenette de Martine, le num\u00e9ro 1, parfois un peu un Euro 5. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [85%] :\r\nAh ben, c'est pas cher, des barres d'Europe 1 euros 50 seulement \u00e0 Gen\u00e8ve la d\u00eenette des Martine c'\u00e9tait Bruno Girveau, historien et commissaire de l'Exposition des jouets et des hommes \u00e0 voir \u00e0 Paris, au Grand Palais, donc on entendait tout \u00e0 l'heure, pas celui qui vient la petite voix f\u00e9minine \u00e9videmment Bruno Girveau qui signe aussi le jouet chez D\u00e9couvertes Gallimard et puis c'est donc \u00e9videmment avec voil\u00e0 la d\u00eenette que nous terminons cette s\u00e9rie consacr\u00e9e aux jouets ind\u00e9modables s\u00e9rie propos\u00e9e par Xavier Bloch me dit que sa vie en \u00e9troite collaboration avec le P\u00e8re No\u00ebl voil\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girveau, Bruno", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "enfants", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63189D9D-8095-4ABF-961F-FE37D8B4F6C0", "internalArchiveId": "63189D9D-8095-4ABF-961F-FE37D8B4F6C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmission du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur de Didier Burkhalter \u00e0 Alain Berset et du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Micheline Calmy-Rey \u00e0 Didier Burkhalter : Commentaire de Christian Favre avec extrait de la d\u00e9claration de Micheline Calmy-Rey, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFAE d\u00e9missionnaire ", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Didier Burkhalter a officiellement remis ce matin le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Alain Berset, lors de la traditionnelle \"remise des cl\u00e9s\" entre Conseillers f\u00e9d\u00e9raux. Didier Burkhalter s'est ensuite rendu aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, cette fois-ci pour recevoir les cl\u00e9s du d\u00e9partement des mains de Micheline Calmy-Rey. Christian Favre a suivi ces deux c\u00e9r\u00e9monies : tout cela s'est pass\u00e9 dans la sobri\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 138, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Calmy-Rey, Micheline", "Berset, Alain", "Burkhalter, Didier", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:34:35Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse Didier Burkhalter a officiellement remis ce matin le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur Alain Berset lors de la traditionnelle remise des cl\u00e9s entre Conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter s'est ensuite rendu aux Affaires \u00e9trang\u00e8res, cette fois -ci pour recevoir les cl\u00e9s du D\u00e9partement des mains de Micheline Calmy-Rey Christian Favre, vous avez suivi ces 2 c\u00e9r\u00e9monies, tout cela s'est pass\u00e9 dans la sobri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, en termes de protocoles, ce n'est rien de tr\u00e8s spectaculaire mais sur le fond, c'est un moment important, la fin d'un cycle pour celui qui part le d\u00e9but d'une nouvelle aventure pour celui qui arrive, les 2 hommes Didier Burkhalter et Alain Berset \u00e9taient tr\u00e8s souriants, \u00e0 leur arriv\u00e9e dans les locaux du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, ils ont pos\u00e9 devant les photographes, ils se sont serr\u00e9 la main, puis ont retrouv\u00e9 tous les directeurs d'offices du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur pour une 1\u00e8re prise de contact Alain Berset qui \u00e9tait souriant, il \u00e9tait \u00e9galement tr\u00e8s concentr\u00e9 pour ne pas dire un brin tendu, sans doute parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 conscient de l'ampleur des t\u00e2ches qui l'attendent au d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [83%] :\r\nDidier Burkhalter a ensuite pris le fond chemin du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [86%] :\r\nExactement, il y a \u00e9t\u00e9 accueilli par Micheline Calmy-Rey, les 2 ministres se sont congratuler Micheline Calmy-Rey s'est r\u00e9joui de la reprise de son d\u00e9partement par Didier Burkhalter et c'est int\u00e9ressant au DFAE l'ambiance sous les flashs des photographes \u00e9taient beaucoup plus d\u00e9contract\u00e9 qu'une heure plus t\u00f4t, avec Alain Berset au d\u00e9fi, je voulais souvent rendent compte \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [73%] :\r\nAlors il y a pas de passage cl\u00e9s formelles, parce qu'il y a tout \u00e7a pique sa crise parce qu'il avait d\u00e9j\u00e0, c'est lui qui a pol\u00e9mique de la sculpture donc pas servi comme \u00e7a le discr\u00e9dit par la pr\u00e9sentation des des collaborateurs et les collaboratrices alors formellement d'c'est le montant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [91%] :\r\nLe Neuch\u00e2telois semble ravi d'entrer dans le costume de ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pas de grande d\u00e9claration sur le fond, mais un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant tout de m\u00eame Didier Burkhalter a pr\u00e9cis\u00e9 se r\u00e9jouir de d\u00e9velopper une diplomatie par la science, voil\u00e0 sans doute une des directions originale dans laquelle il va orienter sa politique \u00e9trang\u00e8re, enfin, notant que si la composition de la garde rapproch\u00e9e d'Alain Berset au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur est encore en chantier, Didier Burkhalter emporte avec lui au DFAE ces 2 collaborateurs personnels et son chef de presse, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral sera Beno Betty qu'un ancien collaborateur de Pascal Couchepin, sa nomination doit encore \u00eatre confirm\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [90%] :\r\nVotre compte rendu de la matin\u00e9e, Christian Favre Andy. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFAE d\u00e9missionnaire", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B41719AF-B3D2-462D-BE13-CCFEAD8F2DD3", "internalArchiveId": "B41719AF-B3D2-462D-BE13-CCFEAD8F2DD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier service: le projet scolaire \"Ados toqu\u00e9s\", coup de jeune dans la cuisine de grand-m\u00e8re", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "L\u2019\u00e9tablissement scolaire primaire et secondaire de Blonay-St L\u00e9gier a r\u00e9alis\u00e9, avec ses enseignants et \u00e9l\u00e8ves de 8\u00e8me VSO, un livre de cuisine de 144 recettes revisit\u00e9es par les jeunes qui sont all\u00e9s glaner les classiques de leurs grands-m\u00e8res. Ces ados sont amen\u00e9s aussi, non seulement \u00e0 cuisiner, mais aussi servir, d\u00e9servir et bient\u00f4t \u00e0 g\u00e9rer durant 24h enti\u00e8res l\u2019H\u00f4tel Pr\u00e9alpina de Chexbres, fin janvier 2012. Un enseignant, Olivier Vuadens et un \u00e9l\u00e8ve, sont en direct pour parler de ce projet qui est le fruit d\u2019une ann\u00e9e de cours intensifs et passionn\u00e9s.", "durationSec": 776, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Chexbres", "Blonay", "Vaud", "Saint-L\u00e9gier-la Chi\u00e9saz"], "thematicThemes": ["adolescence", "h\u00f4tellerie et restauration", "enseignement obligatoire", "recette culinaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T13:35:48Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa cuisine int\u00e9resse -t-elle les adolescents, gar\u00e7ons et filles de nos \u00e9coles, la r\u00e9ponse h\u00e9 ben c'est pour maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:06) [73%] :\r\n1er service avec caf\u00e9 qui c\u00f4t\u00e9 et son syst\u00e8me \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [83%] :\r\nAlors para\u00eet -t-il que l'\u00e9cole dite m\u00e9nag\u00e8res a pris quand m\u00eame un coup de jeune avec l'arriv\u00e9e des gar\u00e7ons hein, qu'on y trouve \u00e9videmment aujourd'hui, on n'appelle plus tout \u00e0 fait \u00e7a \u00e9cole m\u00e9nag\u00e8re mais plut\u00f4t les cours d'\u00e9conomie familiale parce que \u00e7a \u00e7a et donc sur tous les courts vivant qu'on qu'on leur donne d\u00e9sormais une classe vaudoise de primaire et secondaire \u00e0 travailler une ann\u00e9e sur des recettes et puis elle a rajeuni, du co\u00fbt des recettes familiales mis \u00e0 la port\u00e9e de tous, gr\u00e2ce \u00e0 un recueil de 144 recettes Daniel faisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nOui, un joli recueil de recettes, les ados toqu\u00e9s toqu\u00e9s avecS. \u00e9videmment \u00e0 la fin, recettes de grand- m\u00e8re, des ados qui fr\u00e9quentent l'\u00e9tablissement primaire et secondaire de Blonay Saint-L\u00e9ger, petit b\u00e9mol pour les photos sont un peu amateur mais bon c'est les \u00e9l\u00e8ves qui les ont fait son r\u00eave ben c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame, oui, mais le charme vient de sa provenance a, de ce livre et de la volont\u00e9 aussi de faire le mieux possible et c'est on est s\u00fbr surtout sympa, on y trouve 2 3 recettes totalement inutile, elle doit nous la marmelade de fraise 1 kilo de fraises -t-il au-dessus chauffer l'\u00e9t\u00e9 dans les oui, c'est vrai que bon seul si on pouvait s'en passer, mais bon, il y en a d'autres qui sont formidables et puis c'est surtout la d\u00e9marche d'ensemble et la volont\u00e9 d'ouvrir \u00e0 la vie active de dizaines, voire davantage d'adolescents qui sont devenus des passionn\u00e9s, des passionn\u00e9s de cuisine, mais aussi de d'h\u00f4tellerie et nous verrons par la suite dans d'autres domaines pr\u00e9cis pr\u00e9cis, justement, de l'h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [88%] :\r\nAlors avec nous ce matin notamment Olivier Vuadens, bonjour, bonjour, vous \u00eates enseignant \u00e0 Blonay Saint-L\u00e9ger et vous \u00eates l'un ajustement des ma\u00eetres d'Oeuvres de de ce livre et surtout de de ces cours quelle est le l'objectif finalement de de ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [81%] :\r\nCertes, le concept global, c'est d'amener nos \u00e9l\u00e8ves \u00e0 tenir un motel en fin janvier 2012 oui dans tous les postes sur 3 jours de la cave au grenier de la cave au cr\u00e9dit, c'est-\u00e0-dire quel poste alors on parle du du poste de de femmes de son en passant par ces 2 partis en passant par r\u00e9ceptionniste, ma\u00eetre d'h\u00f4tel, directeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [82%] :\r\nLa gouvernante gouvernante etc, chef de rang et puis tous les services ou les notamment et aussi la cuisine ben oui, j'aime bien s\u00fbr et les chefs de parti, c'est \u00e7a, exactement, alors ils ont appris \u00e0 faire de la cuisine pendant une ann\u00e9e, une ann\u00e9e, \u00e7a les a tous int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre pas tout savoir, mais dans le dans le projet, ils sont tous motiv\u00e9s pour r\u00e9ussir et puis atteindre l'objectif de vraiment arriver jusqu'au bout, tenir pendant ces 70 6 heures \u00e0 l'h\u00f4tel avec des clients, des clients qui vont payer le restaurant est plein, pense \u00e0 guichets ferm\u00e9s, d\u00e9j\u00e0, il reste quelques sons du vendredi au samedi, et quelques chambres du samedi au dimanche 7, tout s'est on tienne de tels oui alors c'est H\u00f4tel pr\u00e8s Alpina ach\u00e8vera oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [87%] :\r\nEt \u00e7a veut dire, il y avait combien d'\u00e9toiles 4 \u00e9toiles ah oui et 4 \u00e9toiles quand m\u00eame donc c'est dire grosse pression pour la robe en leur le coeur sur la 2 de vos \u00e9l\u00e8ves avec nous, Alicia Guigou bonjour \u00e0 vous de joueurs grosse pression, comment vous sentez l\u00e0 c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans un mois, un peu moins d'un mois, vous allez devoir g\u00e9rer un 4 \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [77%] :\r\nOui, mais c'est c'est revue et revisit\u00e9es, on a, on ne s'entra\u00eener, on a eu pas mal de jours des stages, entre autres, un int\u00e9r\u00eat Acsta de dans de grosses hautaine, on a pu vraiment s'entra\u00eener st\u00e9rile et je pense que \u00e7a se passera plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nMais Diego dans ces grands h\u00f4tels, il y avait des directeurs et vous avez fait un stage l\u00e0- bas dans ces grands h\u00f4tels, mais en revanche, vous, vous serez le directeur de cette exp\u00e9rience 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [77%] :\r\nDiego, tu as quel \u00e2ge j'15 ans bon 15 ans du encore \u00e0 Rabat d'ailleurs bien savoir Monsieur le directeur, qui sera donc \u00e9videmment, mais \u00e7a veut dire que tu as accompagn\u00e9 des, des, des vrais, directeur de 2 de ses grands h\u00f4tels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [81%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, on a plut\u00f4t visiter les postes secondaire de l'h\u00f4tel, c'est-\u00e0-dire la cuisine justement le service est Chandos, les chambres d'h\u00f4tel, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [81%] :\r\nEt puis alors comment un visage du mal en ce ce r\u00f4le, enfin je veux dire c'est : c'est quoi un directeur de tu, tu sais, un directeur de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [88%] :\r\nOui, oui, ben je vais je vais g\u00e9rer tout \u00e7a, tout ce petit monde si je peux dire essayer que \u00e7a se passe pour le mieux, oui qui c'est que \u00e7a se passe pour le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [91%] :\r\nAlicia, vous vous \u00eates chef de rang, ces postes, il a fallu un ballet, c'est-\u00e0-dire qu'il a fallu faire des propositions et vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pourquoi vous avez demand\u00e9 d'\u00eatre chef de rang, Alicia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [82%] :\r\nD'abord parce que j'aime beaucoup le contact avec les gens, j'aime pas \u00eatre derri\u00e8re mais s'en fait, c'est toute une cha\u00eene, on est toute une cha\u00eene, la r\u00e9ception, la cuisine, tout le monde s'en sont la cuisine, on est plus rien sur la r\u00e9ception ne peut rien mais j'ai voulu \u00eatre ma\u00eetre d'h\u00f4tel, parce que j'aime justement beaucoup de contacts avec les gens, j'ai beaucoup de facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [89%] :\r\nMonsieur va dans un pays comme Olivier vous avez mis en place ce projet, mais c'est aussi dans le cadre d'un \u00e9change bilingue oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [77%] :\r\nOn est dans le cas d'un agent de l'agnostique avec les \u00e9coles de dysphasie et dext\u00e9rit\u00e9 et le projet est parti en 2009, quand on a transform\u00e9 l'\u00e9cole d'acheter dans un oeil c'est l'sp\u00e9cialement l'\u00e9cole fauteurs deuil on H\u00f4tel, restaurant avec un immense succ\u00e8s, suite \u00e0 cela, notre directeur Yvan Gasser, nous a demand\u00e9 de faire un repas pour la Commission scolaire, l'ex- commission scolaire et donc \u00e7a ce commissions scolaires il y avait monsieur les rayons, il a trouv\u00e9 ce repas magnifique et qui est Monsieur La R\u00e9union, le directeur du prix Alpina ah voil\u00e0 nous invit\u00e9s avec les \u00e9l\u00e8ves dans son h\u00f4tel oui et \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout d'un coup, il nous dit avec ma coll\u00e8gue et moi je suis pass\u00e9 le seuil y a vue la h\u00e9 bien nous a dit : je vous lance un d\u00e9fi, je vous pr\u00eate l'h\u00f4tel en 2012, fait que \u00e7a joue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [82%] :\r\nAlors en cuisine, puisque 1er service c'est quand m\u00eame \u00e0 une s\u00e9quence cuisine hein, un rendez- vous hebdomadaire dans dans on en parle, vous aurez des, des, des vrais cuistot qui seront l\u00e0, derri\u00e8re les casseroles non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [81%] :\r\nNon, le vendredi soir \u00e0 l'ouverture du du l'h\u00f4tel, de restaurant, on aura les 4 de l'h\u00f4tel qui seront l\u00e0 et puis nous, les 4 m\u00e8tres les 2 ma\u00eetres suisses allemands et le 2 ma\u00eetres mots : on va aller, on va aller les coachs et un bien s\u00fbr l'objectif c'est que samedi \u00e0 midi, on puisse se d\u00e9tacher, donc les cadres vont se d\u00e9tacher et nous le samedi soir, par exemple, on va compl\u00e8tement d\u00e9tach\u00e9 les cl\u00e9s vont \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 Di\u00e9go le samedi matin, partie officielle, et puis ils vont g\u00e9rer vraiment m\u00eame depuis samedi soir jusqu'au dimanche le repas du dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [82%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il y aura des gens cuisine alors des \u00e9l\u00e8ves qui seront \u00e0 Lausanne, elles sont annonc\u00e9es, les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [80%] :\r\nQui sont cuisine bien s\u00fbr avec un chef de cuisine et c'est le parti des cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [81%] :\r\nOui, et d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de, de, de, de, en fait, alors vous l'arriv\u00e9e sur ce livre, c'est dans une d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [86%] :\r\nP\u00e9dagogique parce qu'il faut les amener \u00e0 pouvoir tenir cet h\u00f4tel et puis premi\u00e8res d\u00e9marches c'\u00e9tait l'et les mettre vraiment en action dans la cuisine et puis ils ont apport\u00e9 des recettes qu'ils aimaient faire donc automatiquement quand ils aiment, ils sont motiv\u00e9s et puis on on a modifi\u00e9 ses recettes, on les a transform\u00e9s, \u00e7a c'est le 1er pas de la d\u00e9marche p\u00e9dagogique, apr\u00e8s ils ont \u00e9t\u00e9 dans des h\u00f4tels qui ont fait des stages professionnels, on fait un repas d'\u00e9mettre aussi s'exerce et maintenant, ils ont fait des lettres de motivation pour pour leur poste, on a fait des entretiens, ils ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [84%] :\r\nAlicia, j'imagine que tu as apport\u00e9 des recettes dans dans ce bouquin tous les pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [87%] :\r\nLa marmelade de fraise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [79%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 faire maintenant moi j'ai apport\u00e9 le risotto aux asperges qui une recette de ma grand- m\u00e8re, mon p\u00e8re fait c'est vraiment tr\u00e8s avant et j'ai aussi pris le fameux papier Vaudois oui oui, on a d\u00fb transformer donc au final, on a tout ce 4 7. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:51) [87%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, mais est -ce que tu fais d\u00e9sormais depuis une ann\u00e9e un petit peu de cuisine \u00e0 la maison, est ce que ces formateurs est -ce que \u00e7a t'int\u00e9resse la cuisine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:58) [81%] :\r\nBen, la cuisine, \u00e7a m'int\u00e9resse, mais pas plus que \u00e7a, mais j'ai toujours fait de la cuisine Avanche chez moi, mais c'est plus non politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [79%] :\r\nOui monsieur, c'est-\u00e0-dire de longtemps le taux du va d\u00e9l\u00e9guer en m\u00eame temps \u00e7a oui moi qui qui va mettre les mains \u00e0 la p\u00e2te \u00e0 la main \u00e0 la poche, la m\u00eame chose pour Diego ou demain vous allez non absolument oui la cuisine de votre authentique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:16) [94%] :\r\nOui et non, je pr\u00e9f\u00e8re, je pr\u00e9f\u00e8re manger plut\u00f4t, plut\u00f4t que de mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [81%] :\r\nOui c'est est -ce que c'est toi, alors, qui a \u00e9t\u00e9 un peu participer \u00e0 la au casting, j'allais dire, finalement, l'organisation de cet h\u00f4tel en tant que directeur qui a pu choisir son \u00e9quipe d\u00e9sign\u00e9e qui serait \u00e0 quel poste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:35) [82%] :\r\nNon, pas du tout, c'\u00e9tait vraiment entre Monsieur les rayons nos professeurs qui ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 donner les places \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [84%] :\r\nAlors hier il y avait le repas des ma\u00eetres, parce que dans cette \u00e9cole on vu tous les 15 jours c'\u00e9tait le menu de No\u00ebl, justement, je voulais pas publie rendre parce qu'il y avait de la neige et puis j'avais des probl\u00e8mes professionnels mais enfin bon, il y avait quand m\u00eame du foie gras qui \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance un lapin Indian Sta\u00ebl que je donnerai juste en filigrane tout \u00e0 l'heure des pommes de terre au four, \u00e7a c'est facile, merci l'en l\u00e9gumes \u00e7a c'est rigolo, Olivier Vuadens, \u00e7a c'est la recette de Girardet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je vous l'avez tous appris \u00e0 juste avant, ah oui, non, je ne connaissais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [71%] :\r\nVous achetez combien kilos de Bercy tranquille oui le personnel parce que le persil dans l\u00e9gumes c'est \u00e9pouvantable faut d\u00e9coller Williger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [73%] :\r\nHier, le comit\u00e9 cuisine qu'avec lequel perce il il a pass\u00e9 bien une ardente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [86%] :\r\nIl y a senti passer la sentir passer et puis, il y avait un mois le au chocolat, une cr\u00e8me anglaise, voil\u00e0 des recettes que l'on trouve dans ce petit bouquin Ados toqu\u00e9s alors je vais vous donner la recette pas Lydia, d'accord, vous vous souvenez, Olivier voyant comment on fait ce ce qui va pas pour le oui, oui, \u00e0 peu pr\u00e8s quand m\u00eame hein oui, alors on va le dire un peu vite vite comme \u00e7a en 2 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot, il faut faire Marine, on \u00e9tait encore alors c'est des cuisses de lapin, c'est des cuisses de lapin, oui une marinade, avec du gingembre, la coriandre etc fra\u00eeche \u00e9videmment oui du piment et puis une autre cage ou et puis juste avant on va mettre \u00e0 tremper des Maurice bizarre de des morilles avec du lapin plus du Style indien c'est c'est compatible, c'est tr\u00e8s compatible oui mais c'\u00e9tait bon il y a la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s bon, on sait que les l\u00e9sions les ma\u00eetres ont trouv\u00e9 \u00e7a vraiment excellent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [85%] :\r\nAlors, certes, mais au au four avec du romarin, etc, c'est tout simple, et cette recette sera en ligne sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [85%] :\r\nOn en parle Point rsr Point CH bah, c'est une excellente nouvelle, c'est quand une question par rapport \u00e0 ce projet p\u00e9dagogique, il a tout vous \u00e9l\u00e8ves donc une quinzaine d'ann\u00e9es, vous les emmenez dans une fili\u00e8re assez assez pr\u00e9cise finalement celle de l'h\u00f4tellerie ce que parmi vos \u00e9l\u00e8ves, j'imagine qu'il y en a peut-\u00eatre qui ont envie de devenir menuisier, boulanger, d'autres d'autres alors r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9pondre Alicia quoi qu'est -ce que vous pensez de ce projet finalement ce que on est en train de vous focaliser Doudou vous emp\u00eacher de vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [82%] :\r\nNon, pas du tout, c'est juste pour nous mettent face aux vrais ou vraiment de professionnels, \u00e7a peut \u00eatre dans n'importe quel m\u00e9tier l'\u00c9cossais pas le travail en Inde et ils ont pas encore percut\u00e9 mais selon nos, nos professeurs, mais c'est vrai, professeur en nous, en ce projet, je trouve tout \u00e0 fait bien pour nous montrer vraiment ce que c'est vraiment mois plus tard, je n'en serais pas du tout dans l'h\u00f4tellerie, ah non, non, je dois dire des jeunes id\u00e9e ce travail dans l'affaire des \u00e9coles de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [85%] :\r\nD'accord, th\u00e9\u00e2tre puis Diego, je pense \u00e0 me diriger vers le vers le gymnase plut\u00f4t d'accord, OK, mais \u00e7a veut dire peut-\u00eatre potentiellement si, apr\u00e8s, faire une \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re chose comme \u00e7a, je ne pense pas avoir selon qu'on verra comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [87%] :\r\nDidier va dans ce qui est int\u00e9ressant, c'est que vous avez lanc\u00e9 ces jeunes dansent ce domaine -l\u00e0, mais finalement c'est une application quotidienne, parce que les gar\u00e7ons risquent d'\u00eatre c\u00e9libataire et devront faire de la cuisine dans leur vie, et puis les filles pareil, enfin je veux dire c'est c'est c'est un c\u00f4t\u00e9 super pratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:48) [86%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est clair, je pense pas qu'il pense \u00e0 \u00e7a actuellement, hein, je pense pas si ne savent pas ce qu'il entra\u00eene pour plus tard, on a pour l'instant, il cherche quand m\u00eame une petite copine est un petit copain donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [80%] :\r\nOui, mais ils vont se cuisiner des trucs et certainement, \u00e7a c'est la vie, hier c'\u00e9tait tr\u00e8s bon, et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Alicia, ce qu'elle avait mang\u00e9 guerre, elle m'a dit : je sais pas si c'\u00e9tait bon mais j'\u00e9tais manger une pizza oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [83%] :\r\nLe service manger des pizzas voil\u00e0 c'\u00e9tait ben oui, \u00e7a fait partie des choses qu'on voit pas toujours, mais qui existe, merci beaucoup en tout kabyle initiative un dont vous avez envie de vous parler ce matin Olivier Adam, enseignant \u00e0 Blonay Saint L\u00e9gier, initiateur de ce projet et puis donc Alicia Diego alors on on croise les doigts, on vous souhaite bonne chance pour ceux -ci, 3 jours 1 27 28 29 janvier apparemment le t\u00e9l\u00e9 et plein qu'elle prenne quelques jours encore, vous pouvez encore r\u00e9server quelques 100 oui \u00e7a donne envie franchement pr\u00e8s n'a donc \u00e0 Cherbourg, bonne chance et puis ben n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous donner vos retours et puis un jour, peut-\u00eatre, qui sait, on vous retrouvera dans des grands postes de l'h\u00f4tellerie, qui sait, peut-\u00eatre, \u00e7a vous fera changer la vie, je ne pense pas, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:50) [78%] :\r\nOui, bonsoir 1er service avec qui, c\u00f4t\u00e9 et son syst\u00e8me \u00e0 capsule. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fazan, Daniel", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "\u00e9l\u00e8ves", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuadens, Olivier", "role": "enseignant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30A4A29F-26F6-4CD4-A500-2379E8D89278", "internalArchiveId": "30A4A29F-26F6-4CD4-A500-2379E8D89278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg. R\u00e9ception officielle pour Alain Berset, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral (4/4) : Interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etats vaudois", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Interview Pierre-Yves Maillard, candidat malheureux, qui a tenu \u00e0 \u00eatre de la f\u00eate. Il est tr\u00e8s heureux de voir tout ce monde, de f\u00e9liciter Alain et de retrouver quelques anciens coll\u00e8gues du National.", "durationSec": 93, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9ception (f\u00eate)", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Berset, Alain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T16:30:02Z", "speechToTexts": ["05.06.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a \u00e9t\u00e9 officiellement re\u00e7ue par son village de Belfaux, hier, \u00e0 la r\u00e9ception s'est poursuivie \u00e0 Fribourg, sur le parvis de l'universit\u00e9, devant plus de 600 invit\u00e9s la population fribourgeoise, la soir\u00e9e s'est prolong\u00e9e par un banquet peu formelle \u00e0 Forum Fribourg avec une tonalit\u00e9 jazz et d\u00e9contract\u00e9, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'heure de la double cr\u00e8me au dessert, s'est mis au piano, devant une foule d'invit\u00e9s du s\u00e9rail politique parmi lesquels un bon perdant, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois Pierre-Yves Maillard, qui a tenu \u00e0 \u00eatre de la partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s heureux de voir tout ce monde de f\u00e9liciter Alain et puis de retrouver quelques anciens coll\u00e8gues du National pour parler avec eux, voil\u00e0, pour nous, c'est c'est une un jour de f\u00eate, c'est quand m\u00eame \u00e7a le, l'important c'est la f\u00eate d'un \u00e9lu socialiste de grande valeur pour vous c'\u00e9tait n\u00e9cessaire d'\u00eatre ici ce soir, ou bien c'est une politesse on se tait, Alain m'a appel\u00e9 et m'a lanc\u00e9 un coup de fil, \u00e7a, \u00e7a me ferait plaisir que je Vienne, j'ai \u00e9videmment aussi organis\u00e9s pour \u00eatre l\u00e0 et c'est un grand plaisir, voil\u00e0 c'est c'est un moment, on doit lui donner de l'\u00e9lan de soutien et puis ensuite on se on devra disponible parce que je sais ce que c'est, on est vraiment dans des moments parfois compliqu\u00e9 quand on est minoritaire, on doit trouver les solutions trouv\u00e9es les chemins, c'est d'abord un peu d'imagination, et l\u00e0, les avis sont pas de trop de de ce qui parfois peuvent peuvent avoir un regard attentif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [92%] :\r\nPierre-Yves Maillard avec Pierre Bercis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "correspondant RSR Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat socialiste vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C5FB8E2-1E99-4C21-805F-C98EB30CF10B", "internalArchiveId": "6C5FB8E2-1E99-4C21-805F-C98EB30CF10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regards crois\u00e9s sur Evelyne Widmer-Schlumpf, future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration : D\u00e9bat avec Nicole Lamon, cheffe de la rubrique Politique de la RSR et Niklaus Ramseyer, journaliste ind\u00e9pendant", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Evelyne Widmer-Schlumpf va d\u00e8s le 1er janvier 2012 faire son entr\u00e9e sous les feux de la sc\u00e8ne internationale, comme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Evelyne Widmer-Schlumpf: souris grise ou m\u00e8re courage? Regard crois\u00e9 de deux journalistes parlementaires sur ce qu'il faut attendre de cette pr\u00e9sidence.", "durationSec": 400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-22T11:29:14Z", "speechToTexts": ["22.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBernard Hinault Raas quelques minutes pour \u00e9voquer une autre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui fera son entr\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale, puisqu'elle sera pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Eveline Widmer-Schlumpf Nicklaus Ramseyer et Nicole Lamont nous ont rejoints, bonsoir, bonsoir, bonsoir Nicolas mon notre chef de la rubrique politique classe Ramseyer correspondant parlementaire pour diff\u00e9rents m\u00e9dias al\u00e9maniques Nicklaus Ramseyer Widmer-Schlumpf on a ce qu'il a d\u00e9crit comme une une souris grise, et puis il y a ceux qui voient en elle une une femme courageuse, c'est celle qui a sorti Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la v\u00e9rit\u00e9 c'est c'est c'est entre 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [85%] :\r\nElle est surtout un indiscret, elle fait pas grand bruit mais elle sait exactement ce qu'elle veut, elle est tr\u00e8s intelligente, \u00e0 mon avis, et elle est un peu la la la la 1\u00e8re de classes d'\u00e9cole qui fait sans son travail qui qui qui bosse beaucoup et qui assez qui poursuit ses buts tr\u00e8s tenace ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [85%] :\r\nDonc, c'est la main de de faire dans un un gant de velours, Nicolas, vous \u00eates d'accord avec avec Zahia, c'est un Style un peu alors \u00e0 la Didier Burkhalter mais avec un petit peu plus de d'engagement de consistance ou \u00e7a s'approche de cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [87%] :\r\nNon, moi je la trouve beaucoup beaucoup plus complexe que tous les autres de ses coll\u00e8gues alors par par les \u00e9v\u00e9nements qui l'ont amen\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, certes, mais c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 cerner, je pense qu'\u00e0 Bernie \u00e0 peu pr\u00e8s personne qui conna\u00eet Evelyne Widmer-Schlumpf, vraiment, elle n'a qu'une seule proche c'est c'est m\u00eame pas un clan c'est un bin\u00f4me, elle fonctionne avec avec sa chef de communication Brigitta suisse, qui est une ancienne de de l'Office des migrations et et personne d'autre ne fait partie de ce 1er cercle, elle s'est tr\u00e8s vite d\u00e9barrass\u00e9 de de son collaborateur personnel de son, sa secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale, d'autres personnes avec qui elle entre en conflit, c'est quelqu'un qui fait vite le m\u00e9nage qui fonctionne bien toute seule, et malgr\u00e9 tout c'est quand m\u00eame trouver des ponts quant quant \u00e0 doit avancer, donc c'est quelqu'un d'assez intelligent, mais \u00e0 mon avis, extr\u00eamement complexe et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [87%] :\r\nMais vous mentionnez des d\u00e9parts dans son \u00e9quipe, ce qui nous am\u00e8ne \u00e0 parler de son management parce que \u00e0 la en tant que pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, \u00e9videmment, elle sera l'image de la Suisse, mais surtout, elle va devoir tenir ce conseil f\u00e9d\u00e9ral les classes Ramseyer, on l'a critiqu\u00e9 pour son pour son management est -ce que on peut craindre que \u00e7a va \u00eatre difficile, bien s\u00fbr, il y a un certain Olymp horaire qu'il va falloir contr\u00f4ler \u00e7a va pas \u00eatre sain pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [81%] :\r\nElle va avoir des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre sur le plan personnel et psychologique, vous mentionnez o\u00f9 il m'a qui qui est minoritaire, maintenant et et humilier un peu par ces \u00e9v\u00e9nements des des \u00e9lections de son parti, rat\u00e9, elle va devoir le r\u00e9int\u00e9grer psychologique moi personnellement dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais au niveau des des dossiers politiques il y a, il y a, il y a beaucoup plus de, de, de probl\u00e8mes avec le, le d\u00e9partement de Monsieur Burkhalter l'ext\u00e9rieur et aussi avec le d\u00e9partement de monsieur Schneidermann la l'\u00e9conomie et je je crois que quand il y a un esp\u00e8ce d'un aspect qu'il faut pas oublier, c'est que ces 400 maintenant, il \u00e9tait toujours et la police a aussi sous la menace de l'\u00e9chec si on parce qu'on a toujours dit, \u00e7a sera la fin fin 2011 et charniers, comment dire, en France, la fin, la fin de la t\u00e2che du drapeau et puis et puis et a c'est c'est remis et la et la route est tr\u00e8s bien oeuvrer pour faire cesser re- r\u00e9\u00e9lection, elle a m\u00eame fait un point bon score compris qu'on pr\u00e9sidente elle arrive \u00e0 65 ans, comme moi, \u00e7a va changer, \u00e7a va d\u00e9tendre un peu maintenant peut les plus que plus, qu'elle peut attaquer les les prochains 4 \u00e0 un peu plus le prix pluri- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:41) [86%] :\r\nCe Nicole Lamont, vous la sentez du coup \u00e0 l'aise pour attaquer cette pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [86%] :\r\nOui et non, une nouvelle fois, c'est un peu Janus, c'est-\u00e0-dire qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s populaire effectivement elle arrive en position de force parce que elle a \u00e9t\u00e9 bien et tr\u00e8s bien m\u00eame r\u00e9\u00e9lu donc par rapport \u00e0 l'UDC par rapport au lit Maurer, elle est vraiment pas en position de force mais en m\u00eame temps \u00e7a n'est pas une rassembleuse au niveau de sa personnalit\u00e9, en tout cas, personne n'a l'impression, m\u00eame au niveau des chambres, hein, quand elle est devant les devant les commissions que que qu'elle a le charisme n\u00e9cessaire pour eux pour rassembler des, des, des gens d'avis diff\u00e9rents pour pour jouer ce r\u00f4le d'arbitre qui est indispensable \u00e0 une pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, mais m\u00eame si elle a pas ce ce charisme rassembleur c'est \u00e7a reste une figure extr\u00eamement populaire, mais \u00e7a c'est dans la, dans dans la soci\u00e9t\u00e9 civile qu'elle reste populaire avait \u00e9t\u00e9 vu et lu d'ailleurs, la Suissesse la plus aim\u00e9e de l'ann\u00e9e, voil\u00e0 les profits \u00e9taient l'\u00e9rudition de Christoph Blocher, alors c'est vrai on est apr\u00e8s sa cette popularit\u00e9 est uniquement d\u00fb \u00e0 mon avis, mais au fait, quelle \u00e9tait la personne qui a fait chuter Blocher mais maintenant dans son r\u00f4le de pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, je pense que \u00e7a va pas \u00eatre \u00e9vident pour elle parce que \u00e7a reste quand m\u00eame une excellente technicienne, une excellente chef de d\u00e9partement ne, surtout depuis qu'elle aux finances, d'ailleurs, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, personne ne le conteste cette qualit\u00e9 mais tout le monde dit elle quand m\u00eame quel qu'elle manque singuli\u00e8rement de de charisme et puis 2 et puis d'entregent et et de et et de de ce ce qu'il faut pour pour faire que les gens se parlent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [86%] :\r\nMais Nicklaus Ramseyer pour conclure, clin d'oeil de l'histoire, elle devient pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration apr\u00e8s son p\u00e8re, comme dans les grandes dynasties dans dans certains pays, L\u00e9once lo-fi et il avait fait le pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 il faut pr\u00e9ciser les tests la comparaison, mais tout de m\u00eame vous qui avez suivi cette pr\u00e9sidence \u00e0 l'\u00e9poque de L\u00e9o, je vous fais ce que on peut faire un parall\u00e8le avec la s\u00e9rie aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [87%] :\r\nJe crois pas du tout parce que son p\u00e8re, c'\u00e9tait plut\u00f4t le le gentil papa qui, qui voulait faire bien \u00e7a se portait bien avec tout le monde, mais je dois aussi dire que j'ai, je suis \u00e0 \u00e0 assez d'accord avec Nicolas de ce ce caract\u00e8re un peu un peu insaisissable de Madame Widmer-Schlumpf mais il faut aussi voir que que sa t\u00e2che sera quand m\u00eame p\u00e2te pas trop difficile parce que si on voit les 6 autres caract\u00e8res c'est finalement c'est c'est tous plus ou moins d\u00e9jant\u00e9, fille \u00e0 il y a personne qui \u00e9volutif qui qui qui est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [80%] :\r\nMaintenant, puisqu'il y admirer la partie c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [79%] :\r\nVoil\u00e0 je 18 justement, et puis il y a eu, il y a pas de pas de Couchepin qui qui \u00e9tait quand m\u00eame de sacr\u00e9s animal alors quand on voit cette liste, il est finalement tr\u00e8s gentiment, il est pour quand et pourquoi pas dans le spectacle, voyez peu il y a personne qui du pouvait dire que que il y aura des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [86%] :\r\nNicklaus Ramseyer jour merci et puis Nicole Lamont de Rexel en Corr\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [85%] :\r\nPendant au Palais f\u00e9d\u00e9ral envoie merci, c'est une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [83%] :\r\nVoil\u00e0, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamon, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramseyer, Niklaus", "role": "journaliste ind\u00e9pendant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B91768BF-613C-44AB-A3C9-1B660D8CAFD0", "internalArchiveId": "B91768BF-613C-44AB-A3C9-1B660D8CAFD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz Liszt, ap\u00f4tre de la musique d'avenir (10/15)", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Un pianiste, chef d'orchestre et compositeur d\u00e9fend la musique de son temps. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Franz Liszt\" de Alan Walker (\u00e9d. Fayard, 2 vol., 1991 et 1998).", "durationSec": 3376, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["piano", "musique classique", "composition musicale", "compositeur"], "thematicPersons": ["Liszt, Franz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-15T00:46:30Z", "speechToTexts": ["15.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [82%] :\r\nBonjour, Dany Rebellin pour donner entendu avec Franz Liszt ou cet apr\u00e8s- midi nous recroise Hector-Berlioz invit\u00e9 de Liszt \u00e0 Weimar pour une seconde semaine Berlioz c'est Liszt, ap\u00f4tre de la musique de l'avenir, soyez libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [69%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:07) [77%] :\r\nNon pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:09) [87%] :\r\nPoint il y avait d\u00e9j\u00e0 des points et. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:17) [60%] :\r\nPas de pelleter et tout, donc d'un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [86%] :\r\nBerlioz transcrits par Liszt et c'\u00e9tait un bal 2\u00e8me volet de la Symphonie fantastique dans l'enregistrement de Leslie or what de 6 roi qui aggravait en 99 disque compact la totalit\u00e9 de l'oeuvre pour piano de Liszt y compris les diff\u00e9rentes versions d'une m\u00eame Oeuvres ce travail- l\u00e0 pris 15 ans de sa vie avant lui, mais sans le m\u00eame souci disons comme \u00e7a un peu maniaque d'exhaustivit\u00e9 France cri d'que le critique du Figaro, Bernard Gavoty avait surnomm\u00e9e Madame Liszt le mot avait fait le tour du monde, France Clidat donc avait \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re pianiste enregistr\u00e9e, le piano de Liszt, \u00e7a fait entre 1968 et 1973 et cette int\u00e9grale avec des guillemets au mot int\u00e9gral, compar\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9grale de Leslie roide a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment report\u00e9 sur support compact, o\u00f9 elle occupe plus modestement de 14 jeudi dernier aux \u00c9tats Weimar invit\u00e9 par ce qui lui d\u00e9die du 16 au 21 f\u00e9vrier 1855 une seconde semaine une semaine Berlioz Festival Berlioz, alors qu'en France, le g\u00e9nie hors norme de compositeur n'est pas reconnu ne peut pas \u00eatre reconnu par ses contemporains, c'est d\u00e9cid\u00e9ment toujours la m\u00eame histoire pour cette seconde invitation Liszt qui a laiss\u00e9 \u00e0 son ami, le choix des Oeuvres est impatient de faire entendre les toutes derni\u00e8res \u00e9tapes de l'itin\u00e9raire du musicien fran\u00e7ais dans le domaine de la composition alors Berlioz sugg\u00e8re que Weimar monte l'oratorio qu'il vient de terminer l'enfance du Christ, ils demandent aussi une ex\u00e9cution int\u00e9grale de l'\u00e9pisode de la vie d'un artiste qui, outre la Symphonie fantastique, je comprend \u00e0 la seconde partie rarement L\u00e9lio ou le retour \u00e0 la vie en tout Berlioz passent 10 jours \u00e0 Weimar 10 jours de r\u00e9p\u00e9titions de concerts et de festivit\u00e9s en tous genres et Liszt ouvre le festival le 16 f\u00e9vrier, jour anniversaire de Maria Pavlos venant en dirigeant l'repr\u00e9sentation de Benvenuto limits dans la traduction allemande de p\u00e9tards Maria pavlovien non seulement appr\u00e9cier \u00e0 l'op\u00e9ra, mais \u00e0 l'\u00e9vidence, le fort, la compagnie de Berlioz en septembre suivant re\u00e7u de lui une Lettre envoy\u00e9e via Liszt dans laquelle Berlioz faisait fi de toute formule protocolaire d'usage pour l'a pri\u00e9 de l'autoriser \u00e0 ceux qui le lie \u00e0 la partition monde Benvenuto Thueler ni assassin\u00e9 en France il y a plusieurs ann\u00e9es disait Berlioz a quelque peu retrouv\u00e9 une \u00e9tincelle de vie gr\u00e2ce aux soins d'un c\u00e9l\u00e8bre m\u00e9decin votre Capel Meister de Weimar, je prends la libert\u00e9 de prier votre Altesse, de continuer \u00e0 patronner le convalescent en autorisant la d\u00e9dicace de l'et puis le lendemain 17 f\u00e9vrier concert \u00e0 la cour, \u00e0 l'occasion duquel Liszt cr\u00e9e son concerto pour piano en mi- b\u00e9mol majeur sous la baguette de Berlioz qui n'\u00e9tant arriv\u00e9 que le 12 f\u00e9vrier n'avait eu que 5 jours oui 5 pour se se familiariser avec une partition jamais vu auparavant, on imagine la sc\u00e8ne glisse est au clavier et Berlioz. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:24) [100%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:26) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:50) [65%] :\r\nPhilippe voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [59%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:31) [77%] :\r\nDonc beaucoup beaucoup j'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:18:47) [65%] :\r\nL'unanimit\u00e9 il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:05) [83%] :\r\nVoil\u00e0 environ oui d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [63%] :\r\nPoint au oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:41) [74%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:08) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [96%] :\r\nL'eau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:15) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:24:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:45) [84%] :\r\nBoris Berezovsky Youval Philharmonia c'\u00e9tait le concerto en mi- b\u00e9mol majeur de Franz Liszt 1er des 2 concertos que liste d\u00e9di\u00e9e au piano ce concerto est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Weimar, sous la baguette de Berlioz avec pour solistes, l'auteur en personne, belle affiche vous \u00e9coutez Espace 2 donn\u00e9es entendu Liszt, ap\u00f4tre de la musique de l'avenir, les textes sont extraits et adapt\u00e9 du Liszt en 2 volumes du musicologue anglo- canadien \u00e0 la loi, traduction fran\u00e7aise aux \u00e9ditions enfin il y a une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences disent \u00e0 l'adresse tonnerre entendu Point rsr Point CH belle affiche donc et les concerts \u00e0 Weimar se succ\u00e8dent \u00e0 un rythme soutenu apr\u00e8s Benvenuto Cipollini apr\u00e8s le concerto de Liszt, le 3\u00e8me jour 18 f\u00e9vrier, jour anniversaire de la princesse Marie Wildenstein, qui f\u00eatait ses 18 ans, ce qui donnait lieu \u00e0 une grande r\u00e9ception \u00e0 l'Altenburg ou Berlioz bien s\u00fbr fut invit\u00e9 et lieu \u00e0 8 heures du soir en concert auquel avaient \u00e9t\u00e9 convi\u00e9s, une foule de gens Liszt couronnait \u00e0 la soir\u00e9e en se mettant au piano pour jouer une de ces \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante Mazzeh pas en l'honneur de la princesse Marie et Berlioz lui- m\u00eame porta le festival \u00e0 son apog\u00e9e le 21 f\u00e9vrier lors d'un gigantesque concert au th\u00e9\u00e2tre de la cour au fur donn\u00e9e int\u00e9gralement l'enfance du Christ, l\u00e0 encore, dans une traduction allemande Peter Cornelius et la Symphonie fantastique, suivie de L\u00e9lio l'activit\u00e9 fut aussi \u00e0 Weimar m\u00eame que Berlioz du ta journ\u00e9e une invitation ou Duc Ernst enfin l'occasion d'entendre une seconde fois l'enfance pour sa d\u00e9lectation personne le festival connu par ailleurs un de ces moments forts avec l'\u00e9lection de Berlioz en rang de membres honoraires le 1er ext\u00e9rieurs \u00e0 la ville, Delano\u00eb Weimar fera une le 20 f\u00e9vrier elle vous a racont\u00e9 hier les raisons pour lesquelles Liszt avait voulu cr\u00e9er une v\u00e9ritable Acad\u00e9mie des arts et des sciences \u00e0 Weimar, une organisation susceptible de porter le combat contre les philistins au-del\u00e0 des \u00e9troites fronti\u00e8res de Weimar, alors que les musique progressiste jeudi progressiste pour aller vite, Wagner, Berlioz, Liszt lui- m\u00eame et ses jeunes disciples attaqu\u00e9 de toutes parts n'arrivait pas \u00e0 se faire entendre l'Hano\u00ef Noailles Weimar fera une association du nouveau 20 c'est int\u00e9ressant de le souligner, n'\u00e9tait pas aux seuls musiciens, peintres, po\u00e8tes, auteur dramatique pouvait \u00eatre aussi en faire partie, malheureusement, elle devait tenir 10 plus elle disparu, victimes, entre autres, du d\u00e9sengagement de ses membres et de dissensions personne pour revenir \u00e0 Berlioz en organisant en son honneur, un banquet qui rassemble \u00e0 plus de 100 invit\u00e9s, dont le Grand Turc au cours du banquet Yo Hakim Rapho aura Berlioz d'une mode en latin, apr\u00e8s quoi un certain Professeur Hoffmann porte \u00e0 son tour un Toast en France suivirent plusieurs discours donc un de Liszt qui fut ponctu\u00e9e de toasts \u00e0 la jeunesse \u00e0 la \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et p\u00e9tards Cornelius couronne \u00e0 la soir\u00e9e d'un amusant po\u00e8mes \u00e0 Berlioz dont chaque strophe se terminait par cette vibrante adresse fort Berlioz N\u00eemes \u00e0 Mutz, chapeau bas devant derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:56) [85%] :\r\nEt pour y est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:02) [83%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:12) [77%] :\r\n\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:18) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:21) [90%] :\r\nOui vous dirigez point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:31) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:30:35) [78%] :\r\nPour l'automobile. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:30:40) [89%] :\r\nJ'merci. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:30:53) [92%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:31:27) [70%] :\r\nIl y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:31:57) [70%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:32:01) [89%] :\r\nDossier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:33) [68%] :\r\nDonc effectivement vite l'une d'elle. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:36:41) [70%] :\r\nVoil\u00e0, on nous a avanc\u00e9. \r\nPas du tout \u00e0 fait se croyaient d\u00e9j\u00e0 non pour Didier oui bonjour si ce sont les faits, si il y a dans tous les juristes \u00e0 la fen\u00eatre, toi essaie d'\u00e9l\u00e9ments assembl\u00e9s sont impos\u00e9es pour les gens ont souhait\u00e9 terroriste suite oui, moi c'est moi qui la droite serait juif quand m\u00eame une raison \u00e0 \u00e7a d'ici, non seulement il ne voit pas le tout d'ma\u00eetre il rassemble son conseil 115 l'son ils le font aussi, oui, il nous sommes, c'est lui qui le dit, non, mais pas si vital, il l'avons d\u00e9j\u00e0 malade, hein c'est distraire pour. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:41:03) [77%] :\r\nOui. \r\nAlors comment \u00e7a passe. \r\nAutour de 8 euros. \r\nOui, bonsoir on. \r\nJe Poitras. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:28) [76%] :\r\nEt si France. \r\nJ'point. \r\nWhat et et j'travaill\u00e9 uniquement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:43:43) [56%] :\r\nOn on au son. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:47) [70%] :\r\nPoint si la France et. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:44:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:44:16) [73%] :\r\nJ'maladroite de quoi. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:44:27) [92%] :\r\nEt point point. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:05) [81%] :\r\nPoint. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:45:38) [68%] :\r\nO\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:45:43) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:50) [77%] :\r\nn'pas. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:45:52) [82%] :\r\nNous sommes en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:46) [85%] :\r\nC'\u00e9tait d'Hector Berlioz, le d\u00e9but de son job des drogues 1\u00e8re partie de l'enfance du Christ, Laurent Naouri Polydor ou s'Olivier Lalouette Orchestre des Champs- \u00c9lys\u00e9es, direction Philippe Herv\u00e9, on \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 la fin du printemps 2855, une grande partie de l'Allemagne musicale \u00e7a \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le 33\u00e8me Festival de musique du Bas-Rhin, l'un des \u00e9v\u00e9nements les plus marquants du calendrier cette ann\u00e9e l\u00e0 le festival devait se d\u00e9rouler \u00e0 D\u00fcsseldorf et Ferdinand n'avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur artistique, d\u00e9but mai, Liszt re\u00e7oit une invitation de mineurs en vue d'assister au festival en tant qu'invit\u00e9 d'honneur comme pour celui de Rotterdam, un an auparavant, Franz accepte curieux qu'il ait de voir ce que d'autres organisations de festivals pouvait faire et comparer ainsi leur r\u00e9alisation aux siennes \u00e0 Weimar et ailleurs, le plus \u00e9minent directeur du festival, dans les ann\u00e9es 1830 et 1946 avait \u00e9t\u00e9 Mendelsohn Hilaire et showman s'\u00e9taient partag\u00e9 l'estrade en 1853 ces derniers avec des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses au bord de la d\u00e9pression nerveuse paralys\u00e9 de la main droite Schumann avait entrepris de diriger l'orchestre de D\u00fcsseldorf, avec la baguette attach\u00e9e \u00e0 son poignet mais \u00e0 l'\u00e9poque de la visite de Liszt du soldeur form\u00e9 1855 Schumann \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intern\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait pas que le festival du Bas-Rhin avait une image conservatrice que les impressions de Liszt ne firent que confirmer Liszt fut particuli\u00e8rement d\u00e9\u00e7u par la direction de Villers- il l'estime a parfaitement dans la note du festival lui- m\u00eame correct conventionnel et tout compte fait, ennuyeuse, mais les mod\u00e8les n\u00e9gatifs peuvent parfois mener des r\u00e9sultats positifs, \u00e0 preuve lorsque 2 ans plus tard, liste lui- m\u00eame fut invit\u00e9 \u00e0 diriger le Festival du Bas-Rhin \u00e0 Aix- la-Chapelle il r\u00e9solut de faire les choses diff\u00e9remment et il parvint \u00e0 renverser la vapeur, la d\u00e9ception de ce voyage a du soldat ne fut gu\u00e8re rachet\u00e9 par une visite de politesse \u00e0 Clara Schumann, ceux qui \u00e9taient r\u00e9unis ce jour- l\u00e0, le violoniste, Joachim et pas parce Liszt se trouva entra\u00een\u00e9 malgr\u00e9 lui, assister \u00e0 une matin\u00e9e Schumann au cours de laquelle Clara et il y aura, Kim a d'abord une sonate de Schumann puis que l'Arrageois les \u00e9tudes symphoniques et Liszt par un cheval tout en interpr\u00e9tant la Fantaisie chromatique de apr\u00e8s quoi tout salaire d\u00e9jeuner le sentiment de tension que ressenti Liszt au cours de cette r\u00e9union n'\u00e9tait pas totalement imaginaire, il y avait dans l'esprit des uns et des autres, un certain nombre d'arri\u00e8re- pens\u00e9es sur lequel je reviendrai peut-\u00eatre un jour dans l'imm\u00e9diat, les autres savait instinctivement que Liszt, ce n'\u00e9tait pas v\u00e9ritablement d\u00e8s lors, on n'avait pas encore rang\u00e9 les troupes en ordre de bataille mais la querelle des romantiques n'\u00e9tait pas loin, se dit \u00eatre un v\u00e9ritable soulagement pour Liszt que de quitter D\u00fcsseldorf, d'autant que son chemin de retour, le faisait passer par Kassel o\u00f9 il d\u00eene avec son vieil ami, je porte qui avait d\u00e9j\u00e0 75 ans, l'une des choses que Liszt admirer le plus chez Sports, c'\u00e9tait que le vieux musicien, ce fut \u00e0 Wagner, dont il avait mont\u00e9 le vaisseau fant\u00f4me \u00e0 Kassel d\u00e8s 1843 en d\u00e9pit de tout, il estime qu'il avait pour cependant Liszt savait qu'il ne pouvait gu\u00e8re compter sur lui dans le combat qu'il s'appr\u00eatait \u00e0 mener pour faire admettre sa propre musique, il donna une parfaite d\u00e9finition de sport lorsqu'il le le d\u00e9put\u00e9 ni comme patriarche de l'arm\u00e9e, ni un pamphlet n'y en a pas. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:52) [70%] :\r\nBonjour. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:05) [66%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:07) [73%] :\r\nEt point Fr. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:53:14) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:20) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:26) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:49) [74%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:50) [58%] :\r\nL'point de le d\u00e9nigrer l'une est fran\u00e7aise, \u00e0 l'air frais \u00e0 point du travail est, voil\u00e0 pour l'point B Point et Point. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:54:30) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:36) [93%] :\r\nIl faut savoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06696015-DFBC-442A-B5F1-9A52E0065511", "internalArchiveId": "06696015-DFBC-442A-B5F1-9A52E0065511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Evelyne Widmer-Schlumpf f\u00eate son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2012 dans les Grisons : Interviews de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, d'Ursula Haller, conseill\u00e8re nationale PBD bernoise et de J\u00fcrg Stahl, conseiller national UDC zurichois", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Pendant qu'Alain Berset \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier en terre fribourgeoise, Eveline Widmer-Schlumpf f\u00eatait dans les Grisons son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2012. Apr\u00e8s lui avoir contest\u00e9 son fauteuil gouvernemental la semaine pass\u00e9e, le pr\u00e9sident du Conseil national - l'UDC Hansj\u00f6rg Walter - \u00e9tait l'un des rares d\u00e9mocrates du centre \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement. Repr\u00e9sentante d'une formation qui totalise 5% des voix au niveau national, Eveline Widmer-Schlumpf aura \u00e0 coeur de r\u00e9ussir sa pr\u00e9sidence. Et dans ce r\u00f4le,  elle sera tr\u00e8s observ\u00e9e.", "durationSec": 141, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grisons"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-18T07:42:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stahl, J\u00fcrg", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haller, Ursula", "role": "conseill\u00e8re nationale PBD bernoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lamon, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F896E85-CAC6-472A-8E3F-E52BB14E493F", "internalArchiveId": "8F896E85-CAC6-472A-8E3F-E52BB14E493F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bla bla bla blaaa...: Chronique de Pascal Bernheim", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-18T07:50:37Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72D51B2B-2AEA-48B5-9342-F323CABF7946", "internalArchiveId": "72D51B2B-2AEA-48B5-9342-F323CABF7946", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Gen\u00e8ve la barre des 20'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale est franchie : Interview de Bertrand Levrat, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9cis\u00e9ment ce sont 20'317 personnes qui sont d\u00e9sormais \u00e0 l'assistance. C'est une augmentation de 13% par rapport \u00e0 d\u00e9cembre 2010, la plus forte hausse de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Une ann\u00e9e 2011 difficile sur le plan de l'aide sociale.", "durationSec": 246, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["ch\u00f4mage", "jeune (\u00e2ge)", "assurance sociale", "assurance invalidit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T11:09:50Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe parquet de Paris on vous le disait en titre \u00e0 Gen\u00e8ve, la barre symbolique des 20000 b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale a \u00e9t\u00e9 franchie fin novembre, pr\u00e9cis\u00e9ment, ce sont 20317 personnes qui sont d\u00e9sormais \u00e0 l'assistance, c'est une augmentation de 13 pourcent par par rapport \u00e0 d\u00e9cembre 2010, la plus forte hausse de ces derni\u00e8res ann\u00e9es une ann\u00e9e 2011 difficile, donc, sur le plan de l'aide sociale, comme nous l'explique Bertrand Levrat, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [88%] :\r\nElle est, elle est difficile, pas seulement du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve je pense, il est difficile sur l'ensemble des cantons suisses et elle est principalement d\u00fb \u00e0 la 4\u00e8me, r\u00e9vision de la loi sur l'assurance ch\u00f4mage en d\u00e9but d'ann\u00e9e, si vous vous souvenez bien, nous l'avions annonc\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 est le reflet je dirais d'un essai de cette mise en oeuvre qui a vu des gens qui, auparavant, b\u00e9n\u00e9ficiaient de l'assurance ch\u00f4mage, se tourner vers l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [92%] :\r\nOn s'y attendait, donc, mais ce qu'on s'attendait \u00e0 autant de personnes qui se tournent vers l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:51) [90%] :\r\nJ'ai envie de dire malheureusement oui, c'est-\u00e0-dire que pr\u00e8s de 900 personnes qui, auparavant, b\u00e9n\u00e9ficiaient du ch\u00f4mage se sont vus se tourner vers l'aide sociale, ce qui par contre a chang\u00e9 au courant de l'ann\u00e9e 2011 c'est con parall\u00e8le, la crise \u00e9conomique, cette 2\u00e8me moiti\u00e9 d'ann\u00e9e en sorte que les sorties de l'aide sociale sont plus difficiles, je crois, rappeler que chaque ann\u00e9e il y a pr\u00e8s de 5000 personnes qui ressort de l'aide sociale, cette ann\u00e9e, c'est un peu plus difficile parce qu'effectivement, le march\u00e9 de l'emploi est beaucoup plus tendu en cette fin d'ann\u00e9e 2011. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [92%] :\r\nDonc des ch\u00f4meurs, comme vous l'expliquer, a enfin droit qui aboutissent \u00e0 l'aide sociale, on a, on a une id\u00e9e de leur profil est -ce que c'est par exemple les jeunes qui sont beaucoup concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:27) [92%] :\r\nEt je ne correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 13 pourcent des des gens qui sont \u00e0 l'aide sociale, mais la bonne nouvelle pour les jeunes, je dirais, c'est qu'on essaye d'\u00eatre le plus dynamique possible de s'organiser pour les ressortir, c'est plus difficile pour les gens, notamment de plus de 60 ans qui arrive enfin droit de retrouver une place sur le march\u00e9 de l'emploi, c'est une forme d'injustice, je dirais, mais qui font en sorte qu'il y a, il y a peut-\u00eatre moins de personnes de plus de 60 ans qui arrivent \u00e0 l'aide sociale, par contre, lorsqu'elles sont ch\u00f4meurs en fin de droits, elles ont tendance \u00e0 rester plus longtemps \u00e0 l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [95%] :\r\nEst -ce qu'on peut prendre des mesures pour am\u00e9liorer la r\u00e9insertion des jeunes, des moins jeunes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [90%] :\r\nAlors on doit et je dirais c'est un peu comme Sisyphe, on doit tout le temps \u00e0 essayer d'\u00eatre le meilleur possible pour r\u00e9ins\u00e9rer les gens, plus de 50 pourcent des des gens ressortent en moins de 2 ans de l'aide sociale, c'est toujours le cas en 2011 pour les les jeunes l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral va s'organiser, je dirais de mani\u00e8re plus centralis\u00e9e, l'ann\u00e9e prochaine pour essayer d'avoir une meilleure dynamique pour les r\u00e9ins\u00e9rer et puis grand changement \u00e0 Gen\u00e8ve avec l'adoption par le peuple, le mois dernier de la loi sur l'insertion et l'aide sociale individuelle d\u00e8s f\u00e9vrier, l'ann\u00e9e prochaine on verra une dynamique dans l'aide sociale, \u00eatre encore plus grande et notamment un certain nombre d'outils qui b\u00e9n\u00e9ficie aux ch\u00f4meurs jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00eatre \u00e9galement ouvert aux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, notamment les allocations de retour en emplois qui permet de payer une partie du salaire de quelqu'un qu'un employeur reprendrait durant la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [92%] :\r\nBertrand Levrat autre point \u00e0 l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral s'occupe aussi de de l'asile \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 aussi il y a une situation pr\u00e9occupante en 2011 et un afflux v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors effectivement dans toutes les structures sont pleines, c'est le cas en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, mais Gen\u00e8ve \u00e9galement et aujourd'hui on re\u00e7oit presque \u00e0 Gen\u00e8ve 130 nouveaux requ\u00e9rants d'asile par mois, ce qui fait en sorte que vraisemblablement des mois de f\u00e9vrier, on va devoir ouvrir un nouvel abrite protection civile ce qui jamais une solution ni humainement ni financi\u00e8rement souhaitable, mais il faut savoir que la vraie protection civile et non seulement difficile humainement, mais que ce sont les lits les plus cher pour le contribuable puisque les mesures que l'on doit prendre \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces centres, en terme de personnels sont effectivement hors de prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [90%] :\r\nOn peut faire un lien entre cet afflux et le printemps arabe avec les nationalit\u00e9s, vous voyez d\u00e9barquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [90%] :\r\nAlors certainement Giresse qui s'ajoute aux autres nationalit\u00e9s qui sont compos\u00e9s de migrants d'Afrique de l'Ouest ou d'autres pays mais le printemps arabe \u00e0 cet effet, qui fait en sorte que, aujourd'hui, on voit arriver effectivement bon nombre de personnes issues je dirais des r\u00e9volutions dans les printemps arabes qui viennent en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [94%] :\r\nBertrand Levrat, directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral de jeu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Bertrand", "role": "directeur de l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19BD022F-0EEF-4B3D-94C4-AD7AED869422", "internalArchiveId": "19BD022F-0EEF-4B3D-94C4-AD7AED869422", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketch t\u00e9l\u00e9phonique extrait de l'\u00e9mission: \u00e9conomiste, conseiller en \u00e9conomie de chauffage", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 530, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-08T03:34:59Z", "speechToTexts": ["08.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEn ligne, allo, allo, bonjour monsieur, bonjour monsieur, j'ai puisque Net votre pr\u00e9nom Gustave, Gustav du staff Busta pourquoi 2 fois Gustave. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:08) [71%] :\r\nEn 2\u00e8me, pr\u00e9nom c'est Gustave en 1er c'est du stade. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:12) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre pas la peine de r\u00e9p\u00e9ter et parce que le 2\u00e8me pr\u00e9nom : il y a dot\u00e9 \u00e0 sa diff\u00e9rence quoi pourquoi \u00e7a s'\u00e9crit pas l'changer rien monsieur Cameron \u00e0 y a ce vote quand m\u00eame votre nom. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:24) [89%] :\r\nMais oui, c'est mon nom, mais c'est mes parents qui m'ont donn\u00e9 ce nom. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [81%] :\r\nCe qui traduisait par un haut du dos, soyez Poli, s'il vous pla\u00eet, c'est pas parce que j'ai pas joli, faut pas \u00eatre Poli. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:36) [76%] :\r\nVous savez, c'est pas joli, oui, quand j'entends \u00e0 mon \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:41) [89%] :\r\nIl faut pas vous sortir, vous savez, je respecte votre handicap. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [77%] :\r\nMerci beaucoup, Augustin de t\u00e9l\u00e9phoner de juste plus tard les staffs Gustavo tenait \u00e0 ce qu'on aurait peut-\u00eatre, c'est mon pr\u00e9nom, o\u00f9 il a vu comment vous Jean-Charles aujourd'hui bonjour, oui, mais enfin c'est pas r\u00e9p\u00e9ter c'est pas je m'appelle pas Jean-Jean, o\u00f9 il y aurait aussi Maurer distingu\u00e9, \u00e7a peut nous appeler, Gus Gus, oui la Gay si vous ne t\u00e9l\u00e9phonez de mes copains, on appelait \u00e7a j'imagine et \u00e7a faisait et \u00e7a vous aide la peine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:15) [69%] :\r\nIl vous r\u00e9serve un peu conventionnel, bien pourquoi Simon une sonorit\u00e9 aurait alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [84%] :\r\nDe longtemps j'ai pas entendu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [78%] :\r\nBen bracelet dans la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [78%] :\r\nAlors, dites -moi o\u00f9 nous t\u00e9l\u00e9phoner de grand gr\u00e2ce crise encore la 1\u00e8re fois j'appelle oui mais on a beaucoup d'auditeurs de grands 100 pages. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre que votre radio parce qu'a grand qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:39) [71%] :\r\nVoil\u00e0 une antenne au moins l'imaginons un ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [72%] :\r\nEt on va mettre une \u00e9norme et une antenne Swisscom ancien un ma\u00eetre jusqu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [94%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va perturber. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [82%] :\r\nUne \u00e9olienne aussi une \u00e9olienne emp\u00eache pas, vous avez pu pourtant la radio \u00e0 la FSU mettre des \u00e9couteurs, pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [88%] :\r\nDites -moi qu'est -ce que vous faites un grand sens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [92%] :\r\nJe suis \u00e9conomiste je suis \u00e9colo domestique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [84%] :\r\n\u00e9conomiste Gustave \u00e9colo nomm\u00e9 \u00e9colo nomm\u00e9 \u00e7a veut dire quoi quoi emp\u00eache autour du rond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a : des quand m\u00eame faire des \u00e9conomies, \u00e9videmment, les titulaires du pognon \u00e0 court terme trop dans le panneau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [78%] :\r\nC'est pourquoi, alors qu'colonnes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:24) [93%] :\r\nDonc je propose des concepts \u00e9conomiques chauffage qui pourrait concerner \u00e0 population dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [87%] :\r\nBernard, vous \u00eates de commandites en \u00e9colo nomm\u00e9 existe pas \u00e9conome \u00e9colo puisque moi \u00e0 celui qui avait invent\u00e9 le terme juste avant d'appeler d'accord donc vous faites quoi, mettez de laine de verre sous les toits, des trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:49) [89%] :\r\nPas seulement, je ne parce que je me suis aper\u00e7u d'une chose, et \u00e7a je le dis \u00e0 toute la population ainsi pouvoir politicien qui \u00e9coute Christian. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:59) [84%] :\r\nPourquoi une \u00e9coute pas les politiciens, alors que la foudre arr\u00eatez moi je ne fais pas de politique, non, non, vous avez fait \u00e7a vous avez go\u00fbt\u00e9, vous avez arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [89%] :\r\nNon pas vraiment, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 de mon parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [79%] :\r\nPourquoi est -ce que je donnais mon avis ah \u00e7a c'est alors dans un parti papier radical si vous \u00eates le peut-\u00eatre une \u00e9poque o\u00f9 la Cour d'un parti radical, avoir la vie c'est d'avoir un avis, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00eatre singulier, vous dites -moi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:37) [99%] :\r\nDonc je me suis un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [75%] :\r\nOui c'est per\u00e7u quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [83%] :\r\nQue, en faisant en par exemple \u00e0 grand sens oui ce que j'ai propos\u00e9 ma personne n'\u00e9coute, donc j'en profite pour t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 votre \u00e9mission que j'admire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [88%] :\r\nTellement oui oui, il y a beaucoup d'auditeurs non mais moi particuli\u00e8rement j'admire merci je vais entre minuit c'est pas vrai, c'est bien, oui, donc je me suis aper\u00e7u que je vais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nMais alors dites parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [96%] :\r\nOui, mais je vais dire mais vous m'interrompez sans arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [93%] :\r\nQu'est -ce qui vous pla\u00eet particuli\u00e8rement dans l'\u00e9mission alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:17) [76%] :\r\nNon, la chaudi\u00e8re non mais attendez, parler de la vie, l'\u00e9conomie chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [84%] :\r\nLa chorale, alors votre mission il y a eu une petite coupure, c'est pour \u00e7a, vous \u00eates l\u00e0 fait des \u00e9conomies de liaison t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:32) [86%] :\r\nMais alors donc, si on a install\u00e9 \u00e0 ran\u00e7on une centrale de chauffage \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:38) [78%] :\r\n\u00e0 grand son et \u00e0 grands frais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:41) [88%] :\r\nNon, c'est pas si cher que \u00e7a, la, la, parce que, au bout de 4 5 ans on a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 la mise qu'on a fait au d\u00e9but, et la facture de chauffage, la facture de fioul est divis\u00e9 par 2 dans des camps de l'\u00e9conomie, qu'on pourrait faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [82%] :\r\nCombien de temps apr\u00e8s ses mais il faut trouver des for\u00eats ai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:06) [81%] :\r\nEn plus de vents justement pourrait utiliser le bois, le le foot loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [87%] :\r\nDonc en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [80%] :\r\nIl y a s\u00fbrement nous avons men\u00e9 d'une \u00e9nergie formidable et petits copeaux de bois commettre ces \u00e7a et puis \u00e7a pollue pas sans \u00e7a pollue. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:19) [91%] :\r\nMais bon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [72%] :\r\nSur le prix du gaz, cette m\u00e8re de fioul. \r\nJe sais pas, j'ai pas, j'en suis convaincu, figurez -vous qu'avec cette chaudi\u00e8re, l\u00e0 on peut cette chaudi\u00e8re dans grand qui co\u00fbterait pas trop cher 6000 m\u00e9nages verraient leur facture disait par 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [59%] :\r\nEt puis d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:40) [84%] :\r\nAlain Ammar les autres qui aussi central la m\u00eame chose, enfin une centrale un peu partout, chaudi\u00e8re \u00e0 bois et puis \u00e7a ferait la nique \u00e0 ceux qui nous font payer le gaz beaucoup trop cher, ainsi que le fioul, on sait d'o\u00f9 \u00e7a vient, l\u00e0- bas l'Irak tout \u00e7a qu'il nous faut co\u00fbte plus cher que \u00e7a vaut bah au d\u00e9pendrait plus de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [91%] :\r\nMais si \u00e7a fait que pour 6000 m\u00e9nages, les autres vont \u00eatre jaloux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:04) [93%] :\r\nJe viens de vous dire qu'on ferait une dent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [72%] :\r\n2\u00e8me mais bien \u00e7a les frais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:11) [88%] :\r\nMais non, mais parce que c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [67%] :\r\nBeaucoup d'Alg\u00e9riens et rentabiliser PIP la veille \u00e0 diviser par qui commence, ben nous on voit une vraie ouvert ou par la peau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [92%] :\r\nMais j'ai, j'entends bien mais vous que vous faites les 2 centrales alors en m\u00eame temps, pourquoi pas et pourquoi pas faire une grosse pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:29) [77%] :\r\nMerci en qu'on veut avec un gros j'ai vraiment essay\u00e9 a des vraiment moi je m'en fous, je me chauffe avec \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [81%] :\r\n\u00e0 l'arri\u00e8re, les \u00e9colos, ils s'en foutent, c'est \u00e7a le probl\u00e8me non non pas du voter alors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [88%] :\r\nNon mais c'est un concept, je le livre gratuitement aux autorit\u00e9s de ran\u00e7on dit allez, foutez -moi une chaudi\u00e8re \u00e0 bois et puis youplaboom et on paiera la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [85%] :\r\nVous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a marche bien s\u00fbr, comment vous \u00eates s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:58) [74%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a marche pas tout \u00e7a, mais il la r\u00e9gion, sachez -le, \u00e7a marche argentin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [93%] :\r\nOui mais d'accord, une petite centrale mais une grande pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:06) [88%] :\r\nPour tout le monde sera extr\u00eamement bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [90%] :\r\nIl faut des camions qui am\u00e8nent de bois sans arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:10) [68%] :\r\nAh, c'est un de \u00e7a c'est s\u00fbr faut d'ici autour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [80%] :\r\nSi parce que si vous assure qu'il est, qui est gonds. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [79%] :\r\nQui ont transform\u00e9, j'ai plus que moi je un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [83%] :\r\nAh vous savez plus, donc vous \u00eates renseign\u00e9e lui disons d'une fa\u00e7on assez vague quand m\u00eame vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:26) [75%] :\r\nEn football, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [88%] :\r\n\u00e7a marche, bon \u00e9coutez, je crois que l'id\u00e9e est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:30) [84%] :\r\nBen voil\u00e0, par exemple pour la radio, \u00e7a je maximum vous je vous pensez les lignes comme on dit, faites une chaudi\u00e8re \u00e0 bois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [72%] :\r\nEt \u00e0 quoi \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 a un go\u00fbt de la moi je mets mon chien pourquoi pour passer disques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:44) [81%] :\r\nMais non, mais il y aurait plus d'\u00e9mission du taux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [79%] :\r\n\u00e0 la enfin juste Dubois voil\u00e0 non pas du bois, j'ai de la chaleur, voil\u00e0, mais il y a d\u00e9j\u00e0 la ligne de coeur pour la chaleur alors pour la pour la si c'est pas gentil ce que vous dites toute fa\u00e7on vous allez disparu, h\u00e9 bien au bois ou vous savez tout le monde, un jour non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:03) [81%] :\r\nC'est pas \u00e7a, mais c'est que les t\u00e9l\u00e9visions comme les radios, c'est fini dans le flux oui plus de de d\u00e9mission qui en parce qu'on a envie d'\u00e9couter alors en alors il y en a qui doivent les avoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [85%] :\r\n\u00e7a je, je vous le fais pas dire il y a, il y a, il a \u00e9cout\u00e9 et Gustave, \u00e7a, \u00e7a m'a fait plaisir de bavarder, ce qu'on peut \u00e9couter le genre d\u00e9cid\u00e9ment rien entendu \u00e7a juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:26) [73%] :\r\nJamais atteindre la danse du sabre d\u00e9j\u00e0 dans leur pass\u00e9 d'accord mais la c'est son avant parce que je fais partie de la fanfare vous quel instrument de \u00e7a, puis de piston. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [82%] :\r\nDes pistes comme \u00e0 la radio, c'est utile sans doute h\u00e9 bien bient\u00f4t mais assez. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BAC38CB-B047-4BE9-9B31-7A6D300F3623", "internalArchiveId": "8BAC38CB-B047-4BE9-9B31-7A6D300F3623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Guyane: Cayenne", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "\"Apr\u00e8s l?exploration en for\u00eat et dans les mangroves, Impatience est de retour \u00e0 Cayenne au Mus\u00e9e Franconie, qui est digne des cabinets de curiosit\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle.\r\nPour comprendre cette collection de 4000 insectes, notre guide est Jean-Philippe Champenois, entomologiste. David Carita du Mus\u00e9e Franconie nous ouvre les portes et les sous sols de ce lieu in\u00e9dit. \r\nDans les grottes de la r\u00e9serve de Kaw, rencontre avec un volatile embl\u00e9matique, le coq-de-roche orange en compagnie d?Aliz\u00e9e Ricardou du Gepog. Quant \u00e0 Thomas Mangeney, du Laboratoire de science du bois du CIRAD, il nous explique comment lire l?histoire des arbres tropicaux et d\u00e9couvrir leurs \u00e2ges.\r\nUne \u00e9mission pr\u00e9par\u00e9e par C\u00e9cile Gu\u00e9rin, Bastien Confino et Nancy Ypsilantis. Dans une r\u00e9alisation de Didier Rossat.", "durationSec": 3172, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cayenne", "Guyane"], "thematicThemes": ["entomologie", "for\u00eat tropicale", "insecte"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-15T18:50:45Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [78%] :\r\nImpatience op\u00e9ration esprits de la for\u00eat, coeur de l'Amazonie esprits de la for\u00eat derni\u00e8re on va direction Mus\u00e9e Franconie le pr\u00eatre quoi on fait encore au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [66%] :\r\nInformation point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [79%] :\r\nPour l'ancien pilote Impatience patience et l'esprit de la for\u00eat en Guyane du 19 au 23 d\u00e9cembre Poiret. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:00:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:31) [94%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous et pour cette derni\u00e8re, nous avons install\u00e9 dans notre canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:36) [92%] :\r\nDans une salle du Mus\u00e9e Franconie \u00e0 Cayenne et pour la 1\u00e8re fois, tenez -vous bien, nous avons froid parce que nous sommes dans une salle r\u00e9frig\u00e9r\u00e9e qui abrite une prestigieuse collection d'insectes d'insectes de Guyane par le p\u00e8re barbote hein, on y reviendra tout \u00e0 l'heure avec vous, C\u00e9cile, nous allons d\u00e9couvrir ce mus\u00e9e colonial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:00) [88%] :\r\nOui, un curieux mus\u00e9e qui \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but XXe se voulait une vitrine, un concentr\u00e9 de Cayenne, quand on arrive et il fallait aller au Mus\u00e9e Franconie alors aujourd'hui, c'est le seul mus\u00e9e o\u00f9 il y a des collections d'histoire naturelle puisque la Guyane, c'est un grand laboratoire de la nature, il est en train d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, donc on va comprendre que certaines collections, h\u00e9 bien c'est vraiment une gageure de pouvoir laisser se dans un milieu chaud humide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [90%] :\r\nTropicale, Bastien Confino, animal embl\u00e9matique s'il en est le coq de roche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, on va retourner faire un petit d\u00e9tour par la for\u00eat voir cet oiseau orange vif avec une cr\u00eate orange et qui cassent un petit peu le c\u00f4t\u00e9 terne de la for\u00eat amazonienne, alors il est tr\u00e8s beau, et d'ailleurs, il en est conscient, il passe ses journ\u00e9es \u00e0 parader se montrer \u00e0 frimer pour attirer les femelles jaune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:52) [87%] :\r\nPhilippe Champenois c'est vous qui est la notre fil rouge pour cette derni\u00e8re, vous \u00eates entomologiste, vous \u00eates pr\u00e9sident d'une association guyanaise de passionn\u00e9 d'entomologie des amateurs \u00e9clair\u00e9s ou des chercheurs, et vous avez une sp\u00e9cialit\u00e9 c'est laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:10) [84%] :\r\nJe me suis sp\u00e9cialis\u00e9e sur une famille qui s'appelle les fugues, or c'est une famille voisine des cigales avec un repr\u00e9sentant, qu'on appelle localement la mouche cacahou\u00e8tes parce qu'il a un appendice et phalliques qui ressemblent \u00e0 une cacahou\u00e8te au niveau de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [80%] :\r\nAlors, il est devant nous, effectivement il a une vie il est gros, hein, de mesurer 6 centim\u00e8tres sur le clou, repr\u00e9sentant de la famille effectivement avec une t\u00eate qui de profil ressemble v\u00e9ritablement \u00e0 une cacahou\u00e8te tout \u00e0 l'heure, on a, on l'a regard\u00e9e et et sur ses ailes, il est d\u00e9j\u00e0 camouflage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:41) [87%] :\r\nIl est camoufl\u00e9e au niveau des ailes ant\u00e9rieures et les ailes post\u00e9rieures ont 2 celle qui l\u00e0 aussi sont peut-\u00eatre l\u00e0 pour effrayer les les autres b\u00eates pr\u00e9datrice. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [98%] :\r\nDe la famille des cigales et pourtant il fait pas de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:55) [90%] :\r\nNon, il est voisin de cigales parce que il a 2 pattes sauteuses les antennes, il fait partie de la de la m\u00eame branche au niveau morphologique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [78%] :\r\nEt dans cette m\u00eame bo\u00eete par au-dessus de laquelle nous nous penchons un autre fut le Gorki qui lui par contre, on dirait qu'il a le corps tout doux, tout blanc, dirait du duvet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:16) [89%] :\r\nAlors c'est une autre particularit\u00e9 de cette famille, certaines esp\u00e8ces ont la particularit\u00e9 d'avoir des s\u00e9cr\u00e9tions de cire en Guyane, le peuvent mesurer de plus de punch quelques centim\u00e8tres, mais d'autres pays voisins ont des sp\u00e9cimens la s\u00e9cr\u00e9tion peut d\u00e9passer une dizaine de centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [98%] :\r\nEt \u00e7a sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:33) [90%] :\r\nPar ailleurs, l'hypoth\u00e8se la la plus probable serait un moyen de d\u00e9fense envers les oiseaux la s\u00e9cr\u00e9tion de cire est tr\u00e8s fragile et l'oiseau se retrouve avec de la cire dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [87%] :\r\nBush qui lui colle le bec apr\u00e8s un canap\u00e9 sur la canop\u00e9e, c'est l'esprit de la for\u00eat bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:57) [65%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, mais pour lui. \r\nEt dessert oui plaquage du point d'\u00e9tape, oui, mais quand m\u00eame, et en. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:21) [76%] :\r\nAh, j'ai \u00e9crit la comme \u00e7a, point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:33) [74%] :\r\nParce qu'\u00e0 ce travail, reggae et il est minuit pass\u00e9, il regarde atmosph\u00e8re. \r\nTout \u00e7a c'est que c'est pas mal d'va \u00eatre j'grotesque et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:57) [62%] :\r\nAh, si le comit\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:00) [60%] :\r\nPas s\u00fbr aussi trouve grossier \u00e0 cr\u00e9er des rayons \u00e0 moiti\u00e9 soir \u00e0. \r\nMon cher monsieur, parce d'ici \u00e0 faire escale. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:19) [84%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:25) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:28) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:35) [71%] :\r\nDonc pas bien ces 2 fois tout \u00e7a oui, c'est une blague. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:42) [79%] :\r\n\u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:49) [66%] :\r\nL\u00e0-bas tout est \u00e0 poil, caract\u00e8re, oui, j'ai parl\u00e9, oui, \u00e7a oui, homme, \u00e7a a l'air. \r\nParce que c'est vrai, si, si, face \u00e0 Lyon parce qu'il y a tout de suite pour l'\u00e7a et aussi voil\u00e0 et voil\u00e0 qui oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:33) [74%] :\r\nPoint \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:35) [58%] :\r\nC'est tout \u00e0 et a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:45) [63%] :\r\nBonjour, vous un. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:48) [76%] :\r\nEt il y a un programme risque Sarkozy qui a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:05) [62%] :\r\nSi oui, pour aller \u00e0 l'antenne g\u00e2teau tout \u00e0 si elle vote, qui sait, oui, j'ai effectu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:19) [78%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:25) [75%] :\r\nAzoulay, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Espinho Dole France l'esprit de la for\u00eat amazonienne respire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [74%] :\r\nDonc Impatience du 19 au 23 de dossiers au monde visite Franconie j'ai, je m'appelle Molson. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:45) [86%] :\r\nC'est une \u00e9tude fait le m\u00e9nage \u00e0 tout et tout et j'aime bien les mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:52) [83%] :\r\nSi vous regardez, il y a une attente un anaconda, on s'approche, oui c'est vrai quand vous voyez cette en attendant oui oui je le vaux bien oui, voix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:03) [80%] :\r\nEst \u00e9norme, il enroul\u00e9 sur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:05) [80%] :\r\nVoil\u00e0, quand je le voyage du royaume, j'ai peur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:11) [80%] :\r\nMoi, j'ai avanc\u00e9 pour aider, lui, mais il est pas m\u00e9chant parce que il est mort, on peut les toucher, mais j'aime bien toucher comme \u00e7a avec mon doigt et du r\u00e9seau et puis je lutte et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [88%] :\r\nRegardez une pas touch\u00e9 esprits de la for\u00eat o\u00f9 nous sommes aujourd'hui dans une salle o\u00f9 il fait tr\u00e8s tr\u00e8s froid, o\u00f9 il y a plein d'insectes et devant nous, Jean-Philippe Champenois des papillons, des Morpho, ce sont les seuls qu'on voit ais\u00e9ment dans la for\u00eat parce qu'ils sont plus \u00e9lectrique et cette couleur n'est pas une couleur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [87%] :\r\nC'est quoi une couleur parce que c'est pas un pigment c'est un effet du la forme des \u00e9cailles qui ne fait que refl\u00e9ter la couleur bleu en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:56) [82%] :\r\nComme des tuiles compl\u00e8tement l'espace en Guyane, leur mort faute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:02) [76%] :\r\nQuand esp\u00e8ces papillons, on a plusieurs milliers d'connu et puis les estimations vont \u00e0 plusieurs centaines de milliers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:09) [90%] :\r\nDonc toute une vie n'y suffirait pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [80%] :\r\nOn peut consacrer sa vie enti\u00e8re r\u00e9f\u00e9rent d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:14) [89%] :\r\nEn fin de carri\u00e8re, quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s des insecticides en Guyane, ils sont le plus des plus toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [86%] :\r\nAlors on a une \u00e9norme diversit\u00e9, on n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s color\u00e9s, m\u00eame si on a l'Morpho l'Arlequin de Cayenne qui est allong\u00e9 comme dans les tons on a peu de masse et une tr\u00e8s grande diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire sur une petite surface on on trouve \u00e9norm\u00e9ment d'esp\u00e8ces, mais peu de la m\u00eame esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:42) [90%] :\r\nQuand je suis pas de masse, je me suis tromp\u00e9 parce que une estimation a ressorti qu'il pouvait y avoir plus de 3 tonnes d'insectes \u00e0 l'hectare, donc c'est pas demain ce qu'il faut parler, c'est du nombre de sp\u00e9cimens pour une m\u00eame esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:57) [99%] :\r\nBeaucoup d'esp\u00e8ces end\u00e9miques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:00) [92%] :\r\nOn a beaucoup d'esp\u00e8ces end\u00e9miques effectivement maintenant on avance tr\u00e8s doucement, on a des donn\u00e9es d'insectes qui date de d\u00e9but de si\u00e8cle qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 retrouver donc la notion de raret\u00e9 et quelque chose qui est dur au niveau des insectes et ce qui est rare parce qu'on sait pas le trouver ou parce qu'il est r\u00e9ellement peu fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:16) [83%] :\r\nEt comment vous est -ce que vous allez \u00e0 la chasse des flux corps comment ce que vous allez les trouver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:22) [82%] :\r\nPlusieurs techniques, la 1\u00e8re de base, ce qu'on appelle la chasse \u00e0 vue donc se promener 2 jours une nuit en for\u00eat et la 2\u00e8me avec une technique qu'on appelle le pi\u00e8ge mine qui est despote qu'on met sur un drap blanc avec un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne, on allume \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, on \u00e9teint au lever du jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:37) [81%] :\r\nEt comment faites -vous pour ne pas les ab\u00eemer, parce que l\u00e0 on les voit voix, ils sont, ils sont magnifiques, leur la chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [88%] :\r\nTravailler sur une famille o\u00f9 la coloration fait partie des elle laissait pas des \u00e9cailles comme le papillon, donc c'est des b\u00eates qui s'ab\u00eeme, pas beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [82%] :\r\nNous sommes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de 2 tiroirs ferm\u00e9s pour la plupart, mais qui contiennent une collection fameuses aujourd'hui la collection du p\u00e8re barbotent qui \u00e9taient -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [84%] :\r\nUn grand personnage qui, dans les en Guyane, dans les ann\u00e9es 60 qui tr\u00e8s bien connu des aiguillonner pour le nombre d'actions qu'il a pu mener et dans ces actions, il a r\u00e9alis\u00e9 une collection d'insectes et notamment de papillons qui r\u00e9unit un petit peu moins de 4000 sp\u00e9cimens et qui a atterri, heureusement dans le mus\u00e9e pour des raisons de conservation, c'est ce qu'il y avait de mieux pour de collection. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:33) [89%] :\r\nEssayer des esp\u00e8ces qu'on a d\u00e9couvert dans cette collection, qui sont hyper rare. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [91%] :\r\nAlors la collection vient d'\u00eatre r\u00e9vis\u00e9 enti\u00e8rement par un des coll\u00e8gues de l'association, il l'a ressorti de son expert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:49) [81%] :\r\nSi ce qu'il avait au moins une quarantaine de sp\u00e9cimens qui sortait du lot maintenant, comme je vous dis la notion de raret\u00e9 difficile, donc c'est des sp\u00e9cimens int\u00e9ressants mais parce qu'on les en tr\u00e8s peu d'exemplaires en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:02) [90%] :\r\nLes insectes en Guyane, c'est souvent beaucoup \u00e9quivalent de nuisance, nous sommes devant une petite vitrine ici on voit. \r\nC'est dr\u00f4le de toutes petites choses qui sont des moustiques, des moucherons, vous pouvez me d\u00e9crire cette vitrine. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:12:21) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:21) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 je suis en petite parenth\u00e8se, si certains nous pose probl\u00e8me, \u00e7a reste quand m\u00eame un petit pourcentage beaucoup, effectivement on a dans l'\u00e9diteur on a les moustiques qui transmettent la fi\u00e8vre jaune la dingue et le paludisme, apr\u00e8s on a un autre petit dipt\u00e8res qui ressemble bien aux moustiques, mais qui est un flux bottom qui transmettent la leishmaniose et l'autre ministre qui qui est encore plus petit que le que le moustique qui ressemble un petit papillon, il y a la particularit\u00e9 d'\u00eatre un petit peu velu et puis un autre sp\u00e9cimen que l'on peut voir dans la bo\u00eete qui a une vraie du vent, une douzaine d'esp\u00e8ces en Guyane peut nous transmettent la maladie Chagas s'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [90%] :\r\nAutre maladie qui concerne les papillons, cette fois c'est la papillonner te \u00e7a on le dit, comme dans le langage courant, c'est quelqu'un qui papillonne l\u00e0, c'est v\u00e9ritablement une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:13) [81%] :\r\nCette panne maladie c'est une r\u00e9action qu'on peut avoir dans le sens o\u00f9 le papillon \u00e0 des fl\u00e8ches qui sont urticantes et venimeuse ce papillon et cyclique appara\u00eet tous les 3 mois, donc 4 fois dans l'ann\u00e9e par compte, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne de population qui peut \u00eatre g\u00eanant \u00e0 ce moment -l\u00e0, puisque le papier on est attir\u00e9 cette annonce, c'est un papillon nocturne, il est attir\u00e9 par les lumi\u00e8res des villes et donc vient d\u00e9poser c'est micro fl\u00e9chettes un peu partout, donc on a le probl\u00e8me pendant que la b\u00eate est pr\u00e9sente mais Les poils font partie apr\u00e8s de la poussi\u00e8re, et donc on peut encore \u00eatre contamin\u00e9 plusieurs mois apr\u00e8s son passage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:54) [85%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 d'autres flash, celle des araign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:59) [83%] :\r\nAlors les araign\u00e9es ont aussi beaucoup de de Paul urticant, par contre, \u00e7a reste que du p\u00f4le, il n'y a pas de venin \u00e0 l'int\u00e9rieur des des flashs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [81%] :\r\nCela reste que \u00e7a reste que, n'emp\u00eache, nous sommes devant une autre petite bo\u00eete et j'aimais bien le l'\u00e9tiquette qui l'accompagnaient, mais l\u00e0 j'ai un peu d\u00e9plac\u00e9 c'est marqu\u00e9 suceurs broyeur et et qui le 3\u00e8me terme c'est piqueurs voil\u00e0, vous allez me dire que je je prends n\u00e9gativement la c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [81%] :\r\nPeter non, non, \u00e7a fait partie de leur syst\u00e8me effectivement, donc il y a des suceurs de Peter des l\u00e9cheurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:38) [65%] :\r\nLe les papillon, enfin non, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:40) [85%] :\r\nNon, on n'a pas d'l\u00e9cheurs dans le dans la bo\u00eete Mail et c'est plus des suceurs avec une trompe donc on a un un noble, ce qui fait partie des des abeilles, un papillon avec sa trompe aussi et on a un morte auteur qui lui broyeurs et mangent les feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:56) [88%] :\r\nJean-Philippe Champenois, je vous propose d'entendre C\u00e9cile Gu\u00e9rin qui se prom\u00e8nent dans ce mus\u00e9e, qui va vous parler d'autres fa\u00e7ons sonore et cette fois -ci, lorsqu'on a des plumes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:08) [70%] :\r\nOn va jusqu'\u00e0 la t\u00eate des oiseaux qui ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es, beaucoup plus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:12) [69%] :\r\nLes bus, le h\u00e9ron Lejaby, Luis, pourquoi Beck aussi diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:18) [81%] :\r\nC'est en fonction de leur r\u00e9gime alimentaire, il y a tout simplement quelque chose de tr\u00e8s facile le bec crochu de la ville, il va servir \u00e0 d\u00e9chiqueter les ses proies les proies d'autres mais comme c'est une difficult\u00e9 bis rouge car limicoles, il va servir \u00e0 a plus filtrer la vase et les \u00e9l\u00e9ments qui va trouver dans la vase, les \u00e9l\u00e9ments qui peut se nourrir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:40) [78%] :\r\nLe prix doit tr\u00e8s tr\u00e8s loin, long, bon bec recourb\u00e9 pourquoi pas m\u00eame d\u00e8s que le h\u00e9ron qui que tout, mais l'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:48) [83%] :\r\nLe h\u00e9ron, lui c'est un p\u00eacheur, donc il va pas avoir ce syst\u00e8me de filtre mieux avoir un b\u00e9b\u00e9 qui va permettre de d'atteindre rapidement son sa proie qui adapt\u00e9 \u00e0 son r\u00e9gime, l\u00e0 encore, alimentaires, telle une \u00e9p\u00e9e \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:01) [71%] :\r\nUn sacr\u00e9 Beck. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:02) [80%] :\r\nOui, le haras lui c'est sont des graines et des fruits qui donc il va \u00eatre capable aussi de de manger des fruits, parfois c'est dur, donc c'est pour \u00e7a qu'on voit assez robuste et assez ces volumineux par rapport \u00e0 son cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:16) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:23) [90%] :\r\nDavid Carrier, attach\u00e9e de conservation au mus\u00e9e Franconie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:27) [75%] :\r\nJe voudrais disent des dentelles et de payer des photos de Bordeaux, mais dans mon jardin, et je voudrais de la lumi\u00e8re comment Nouvelle-Angleterre, alors je vais changer d'atmosph\u00e8re dans mon jardin d'hiver, non, non, ah ben a fait le tour, cela plaide non moi m\u00eame qui, que je n'en peux plus de temps \u00e0 attendre qu'il y Chtelet heures pas, je sais qu'il est loin de l\u00e0, tends bonjour et il ne il nous entend donc je voudrais des frais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:35) [67%] :\r\nPoint barre voil\u00e0 quand pointe, je voudrais que je testerais Pointe-Noire Grands Jardins et voil\u00e0 je veux d\u00e9jeuner par terre comme le nom b\u00e9gueule font donc point \u00e0 brasser les yeux, les autres jardin d'hiver de points du tabac, c'est la pluie, novembre 2 mais demain qui fait que je n'en peut plus du temps, point de c'est \u00e7a et l\u00e0 parce qu'il voil\u00e0 chose savent qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [82%] :\r\nJardin d'hiver titre merveilleusement choisi et que nous sommes dans une salle, mais qui, en compagnie des insectes, c'\u00e9tait Henri Salvador. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:19) [79%] :\r\nPoint donc la patience d'esprits de la for\u00eat en Amazonie point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:30) [89%] :\r\nParce en fum\u00e9e en vouloir \u00e0 l'entr\u00e9e du mus\u00e9e oui je viens de sortir de ce frigo pour me retrouver \u00e0 l'entr\u00e9e du mus\u00e9e dans la moiteur et la chaleur de la ville de Cayenne, devant moi il y a un \u00e9norme qui doit faire 4 ou 5 m\u00e8tres mais c'est parce l\u00e0 qui m'int\u00e9resse le plus, je m'approche ici d'une petite vitrine une vitrine dans laquelle on a un petit ca\u00efman tout petit, qui fait 20 centim\u00e8tres de long, mais qui est fabriqu\u00e9 \u00e0 base de gomme de Balata alors la gomme de Balata, en fait, c'est, c'est le r\u00e9sultat de l'h\u00e9v\u00e9a, le latex ce fameux latex qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s exploit\u00e9 ici en Guyane pendant des ann\u00e9es, on est m\u00eame mont\u00e9 en 1920 \u00e0 11000 tonnes de gomme de Balata de latex et puis apr\u00e8s rapidement ben l'Asie du Sud-Est s'est mis aussi \u00e0 produire ce latex cette gomme de Balata et \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9, mais des gens ici ont continu\u00e9 \u00e0 fabriquer tout un tas de petits objets \u00e0 partir de ce latex et l\u00e0, alors on a effectivement ce petit crocodile, mais on a aussi d\u00e9barque avec des fruits, c'est tr\u00e8s m\u00e9ticuleux, je pensais pas du tout d'ailleurs qu'on pouvait travailler comme \u00e7a aussi finement du latex et parmi les gens qui travaillait autrefois Cellatex, qui en faisait de l'art, il y avait les bagnards, il y a devant moi, ici, une sculpture assez \u00e9mouvante, je dois dire qui est faite \u00e0 base de latex qui repr\u00e9sente une guillotine ces bagnards fabriquer \u00e7a pendant leur temps libre, on appelle \u00e7a la bricole et cette une petite lame qui coupe la la t\u00eate d'un homme voil\u00e0 c'est aussi \u00e7a, la Guyane, c'est la m\u00e9moire de ce bagne, qui \u00e9taient \u00e0 proximit\u00e9 de Cayenne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:14) [85%] :\r\nMerci Bastien, venez nous rejoindre et fera un peu plus frais, C\u00e9cile de la gomme d'arbre aux arbres dont on on essayait \u00e0 nouveau de compter les liaisons d\u00e9cern\u00e9 apparemment on a tout faux parce que cette semaine on apprend beaucoup d'Chausey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:30) [88%] :\r\nOui, parce qu'en milieu tropical, c'est tr\u00e8s difficile de lire l'histoire des arbres, il y a pas forc\u00e9ment incertains, comme chez nous, en Suisse ou en hiver comme les artistes, arr\u00eate de cro\u00eetre pour repartir au printemps, on a un certain parents sous les tropiques, il y a pas de saison aussi marquer ce qui veut pas dire que les arbres poussent en permanence, parfois il s'arr\u00eate, mais ils ont des rythmes qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents et s\u00e9ries rythmes, il va falloir le d\u00e9couvrir un par un ce que font certains chercheurs du laboratoire du Cirad, il y a un jeune doctorant que j'ai rencontr\u00e9 Thomas mange mais il s'est un peu le Sherlock Holmes des arbres, alors il va d\u00e9couvrir des indices, comme par exemple les cicatrices qui sont laiss\u00e9s par les fleurs ou les feuilles pour derri\u00e8re reconstruire l'histoire de l'art, alors l\u00e0, nous avons devant les yeux de d'une branche d'arbre du parcours il un des armes parmi des milliers d'arbres guyanais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:18) [98%] :\r\nIl doit commencer. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:22) [81%] :\r\nC'est un arbre, on le sait, qui pousse une fois tous les 2 ans, c'est-\u00e0-dire que, une ann\u00e9e, il la mettent en place et feuilles l'ann\u00e9e suivante il ne pousse pas par qui va mettre en place les fruits et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s les faits, retomb\u00e9es, \u00e7a recommence, \u00e7a c'est cicatrices de bourgeons et donc il n'est capable de dire donc ici ou d'ann\u00e9e on descend et on arrive \u00e0 la 1\u00e8re limite donc, \u00e7a, je suis capable de vous dire qu'il y a 2 ans 20 centim\u00e8tres 2 ans une petite branche je remonte jusqu'au suivant, donc l\u00e0 on a pouss\u00e9 de combien la 57 6 m\u00e8tres 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:22:55) [68%] :\r\n4 de croissance, il a grandi, sans le savoir \u00e0 hauteur, il a eu. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:22:58) [81%] :\r\nQuand il a fait des branches, il a attendu ici pendant un an, il a fait des fruits et d'apr\u00e8s la pouss\u00e9e de \u00e7a \u00e7a \u00e7a et c'est l\u00e0, et celle -l\u00e0 parce qu'il faut pas oublier de dire que quand il y a autre \u00e7a peau 5 centim\u00e8tres par an, d'accord, mais pour 5 centim\u00e8tres sur tous ces axes et les grands arbres canop\u00e9e qu'on regarde l\u00e0 c'est des dizaines de milliers d'axes qui pousse d'un coup s'il y a des dizaines de milliers d'qui poussent de un ou 2 centim\u00e8tres, \u00e7a commence \u00e0 faire des kilom\u00e8tres en fait. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:24) [80%] :\r\nLes demain 2 branches du groupe, vous avez coup\u00e9, voire m\u00eame de lire les 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:28) [83%] :\r\nDe bons donc la balle, on a acc\u00e8s \u00e0 18 ans de croissance et si on fait le cumul de ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en 18 ans, donc il y a combien de m\u00e8tres d'eau, plus tous les axes sur tous les c\u00f4t\u00e9s, je pense qu'on est pas loin de la quinzaine de m\u00e8tres, 15, 20 m\u00eame plus \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:23:44) [77%] :\r\nEt quant vous analysez \u00e7a donc la, la, comment il poussent \u00e0 hauteur, vous voyez s'il a \u00e9t\u00e9 malade, ou c'est parce qu'on voit des choses sur le tronc ou isol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:52) [77%] :\r\nLui va bien, il y a pas de probl\u00e8me, c'est un jeune, on peut voir des donc des attaques d'insectes ici d\u00e9coll\u00e9 oh antiques ou carr\u00e9ment les branches pour qu'on ne dont dont on est capable de retrouver, de fait, les individus, toutes les branches sont coup\u00e9, paf, une ann\u00e9e, on sait qu'il a une descente Thoune a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:24:07) [73%] :\r\nDonc, finalement, le fait de dire que on peut pas dater d\u00e9serts tropicaux vous en coupant de mettre des armes aux arriv\u00e9es explique pas d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:14) [79%] :\r\nClairement, il faut qu'il y a quand m\u00eame des des conditions donc les conditions \u00e0 une croissance rythmique donc \u00e7a laisse des marques, il faut que \u00e7a capable de lire donc il y a 3 \u00e9tapes couper une branche la d\u00e9crire, d'un point du morphologiques, est ce que les marqueurs qui apparaissent qu'est -ce que \u00e7a traduit appara\u00eet donc on va qualifier et c'est avec etc voil\u00e0 est capable de dire que les petites cicatrices et correspond \u00e0 une phase de repos que les cicatrices, un peu plus grande avec des entre, plus long, \u00e7a correspond \u00e0 une phase de croissance 2\u00e8me temps c'est de l'acide la regarder pousser parce qu'on n'a pas l'inventer un il faut qu'on la regarde \u00e0 la jumelle, donc lui, donc c'est \u00e7a pour tous les 2 ans parce que les gens qui nous regardent, vous vous regardez \u00e0 la jumelle, voil\u00e0, on va regarder tout pas pousser mais je les regarde, je regarde comment ils sont, mois apr\u00e8s mois, sur 2 ans donc, je crois, 2 ans et demi \u00e7a fera d\u00e9sormais le travail. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:02) [84%] :\r\nVous observez comme \u00e7a 320. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:04) [82%] :\r\n300 ans avant et apr\u00e8s on va, on monte, il y a, on a un grimpeur qui en 2 ans, qui nous prend des branches comme \u00e7a et donc on est capable de dire moi quand j'ai commenc\u00e9 ma th\u00e8se, j'\u00e9tais l\u00e0, l'arm\u00e9e, il a perdu ses feuilles la pouss\u00e9e je sais j'ai not\u00e9, donc c'est \u00e7a et donc l\u00e0 on confirme d\u00e9finitivement les observations morphologiques et une fois qu'on a \u00e7a pour 3 ans, on part du principe qu'il fait pas d'importe-quoi limpides et directes de construction bien pr\u00e9cises auxquelles il se tient, et du coup, pour monter dans le temps. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:29) [84%] :\r\nEt si vous avez un arbre si vous tombez sur un arbre qui a pass\u00e9 signe qui a ceux qui cicatrice qui a pas cette croissance qu'on conna\u00eet, vous faites comment. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:37) [78%] :\r\nVous savez, alors il y a eu 2 astuces il y a des armes qui on n'a pas les les limites d'accroissement mais on sait par exemple qu'il mettent le m\u00eame nombre de feuilles fixe dans le temps, le secret avant le Baccalaur\u00e9at, le canon, il met en place une feuille tous les 25 jours donc on a une marque une cicatrice de fait tous les 25 jours donc on compte le nombre de feuillets, on divise par 25 \u00e0 l'\u00e2ge de la plante. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:25:58) [84%] :\r\nC'est parce qu'en fait sous les tropiques, c'est difficile de dater les arts que vous avez trouv\u00e9 d'autres astuces, on est oblig\u00e9, si on n'a pas le choix, mais si vous regardez un art vivant en for\u00eat tropicale qu'est -ce que vous pouvez dire vous allez donner son \u00e2ge l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:09) [83%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, visage de la maison, et \u00e7a c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que l'arbre autant si on l'observe concerneront adultes qui viennent exposer au soleil etc o\u00f9 il y a pas de comp\u00e9tition, il est bien install\u00e9e la canop\u00e9e, on peut s'attendre \u00e0 ce qu'il exprime des rythmes r\u00e9guliers endog\u00e8nes surtout son est un petit appartement, les artistes sont en sous- bois, il y a beaucoup beaucoup de comp\u00e9tition, il y a beaucoup d'attaques d'insectes s'appelle John chose l\u00e0 o\u00f9 il peut passer des dizaines d\u00e8s 20, 30, 40, 50, 60 ans, attendant attend une opportunit\u00e9 pour sortir et pendant ce temps- l\u00e0 il ne pousse pas en fait donc \u00e7a on sait pas trop, on ne sait pas encore trop \u00e9tudi\u00e9, et s'il ne pousse pas, on ne pourra jamais d'attirer toujours de par exemple grandit par ann\u00e9e en battant auteur et les v\u00e9g\u00e9taux quoi voil\u00e0 c'est c'est, voil\u00e0 le vrai sens du du. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:53) [95%] :\r\nRFI point Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:58) [75%] :\r\nRFI, il dit : il n'y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:03) [86%] :\r\nMerci \u00e0 Thomas se mange du laboratoire du bois, du Cirad, si si Jean-Philippe Champenois, nous sommes maintenant devant une vitrine qui est \u00e9tonnante et en plus, on les a vus c'est le mim\u00e9tisme qu'on trouve ici avec les insectes de Guyane et nous sommes devant des des sauterelles. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:23) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait sur la sauterelle qui a la particularit\u00e9 d'imiter les feuilles, les feuilles d'arbres donc on peut voir l\u00e0, on a 3 familles qui sont pr\u00e9sentes en Guyane et un genre qui est toute en verre qui reprend bien les nervures, on peut voir les champignons comme une vraie feuille, il faut vraiment avoir l'oeil pour les les trouver les coll\u00e8gues qui travaillent sur cette famille prospecte le soir entre 8 heures du soir, \u00e0 10 heures du soir au moment o\u00f9 ils sont actifs, le reste de la journ\u00e9e, ils sont pos\u00e9s au bord d'une branche et prendre vraiment l'attitude d'une feuille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:55) [91%] :\r\nMais ils ne peuvent rester que dans les arbres qui ont des feuilles qui ressemblent \u00e0 leur corps. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:59) [68%] :\r\nComplices. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:00) [85%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, le mim\u00e9tisme, ils essayent de rester dans l'est, dans les feuillages qui ressemble \u00e0 \u00e0 la couleur qui limite oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:07) [81%] :\r\nEt l\u00e0, ce sont des sauterelles vertes, il y a \u00e9galement des sauterelles feuilles mortes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:12) [93%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un autre genre aussi effectivement o\u00f9 l\u00e0 il y a la particularit\u00e9 d'avoir des encoches qui vont reproduire un petit peu comme si un autre insecte \u00e9tait venu manger un morceau de feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:21) [89%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:22) [72%] :\r\nEt eux, ils ne peuvent rester qu'au seul comme ils sont en feuille morte. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:26) [78%] :\r\nJe vous emb\u00eate avec mes questions, c'\u00e9tait Bata fait des lianes et elles ont la particularit\u00e9 pour des b\u00eates, des insectes \u00e0 elle de tr\u00e8s, tr\u00e8s mal, donc, se d\u00e9place essentiellement sur des lianes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:38) [85%] :\r\nEt juste en dessous, \u00e0 nouveau, des insectes qui sont heureux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:43) [80%] :\r\nCorse est une des sp\u00e9cialit\u00e9s de la Guyane, des fa\u00e7ons et qui sont l\u00e0, celui -l\u00e0, et de faire une trentaine de 2 centim\u00e8tres facile. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:50) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait dans le fasse mais la particularit\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on pense que c'est une b\u00eate non et on a les 2 cas, on a de la b\u00eate non elle est et de la b\u00eate et les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:57) [94%] :\r\nDonc l'effacement r\u00e9p\u00e8te qu'on dirait des branches. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:00) [87%] :\r\nC'est vraiment le mim\u00e9tisme de la branche tout \u00e0 fait pr\u00eat dans les autres b\u00eates, un petit peu un record sur le d\u00e9partement, on peut trouver aussi donc la terre Faisal, qui est une la la plus grosse mygale au monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:12) [69%] :\r\nL\u00e0, c'est ce qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une part. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:15) [87%] :\r\nOn a une sc\u00e8ne qui repr\u00e9sente un accouplement de de mygales avec la particularit\u00e9 d'avoir pour le mal, l'organe reproducteur sur les pays dit palpe, qui sont 2 organes devant la t\u00eate donc le m\u00e2le est oblig\u00e9 de passer en-dessous de la femelle pour pouvoir se reproduire ce qui fait un petit peu quand m\u00eame entre les si la femme \u00e0 la fin, apr\u00e8s l'accouplement \u00e0 l'appui 15 bless\u00e9s pour manger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:36) [85%] :\r\nBon, heureusement, juste en dessous, il y a la gu\u00eape Pepsi qui nous sauve. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:40) [82%] :\r\nVoil\u00e0 une autre sc\u00e8ne particuli\u00e8re la Pepsi, ce qui est une gu\u00eape qui peut faire plus de centim\u00e8tres d'envergure et qui a la particularit\u00e9 d'aller creuser un terrier d'aller chercher une mygale de premi\u00e8res piq\u00fbres pour l'immobiliser valent emmen\u00e9 ensuite au terrier va pondre dedans, il va faire une piq\u00fbre anti- peut-\u00eatre factions, ensuite elle va laisser le tout dans le terrier les ou vont sortir vont commencer \u00e0 manger la mygales vivantes et la Chair sera comestible jusqu'\u00e0 ce que l'est l'arbre arrive \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:10) [94%] :\r\nC'est le seul pr\u00e9dateur de l'araign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:12) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:13) [79%] :\r\n\u00e0 ma connaissance, oui l'a pas d'autres pr\u00e9dateurs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:16) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:17) [89%] :\r\nC'est ce que c'est cette relation illustrent c'est l'interd\u00e9pendance, qu'il y a entre les insectes en tous les insectes et d'autres \u00e0 50 les insectes et la nature et les arbres, les fourmis et les feuilles, tout le monde se tient la main. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:33) [83%] :\r\nCompl\u00e8tement, il y a vraiment une synergie au niveau de de toute c'est cette b\u00eate qui a, qui habite la for\u00eat et on peut faire comme une pr\u00e9cision les araign\u00e9es ne sont pas des insectes et la principale diff\u00e9rence, c'est que l'insecte \u00e0 6 pattes et araign\u00e9e, on a 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:47) [77%] :\r\n\u00e7a, c'est une des rares choses que je savais venu ah oui, tiens, on va juste arr\u00eater de vendre cette bo\u00eete encore : il y en a 1000 2 pattes ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:56) [78%] :\r\nNon, on n'en a pas 1000 c'est un un surnom, et l\u00e0 on aborde une 3\u00e8me ordre qui sont les Mireille pas de, effectivement, ils ont beaucoup de p\u00e2tes mais Ivica parce que Siemens mille- pattes mais dangereuse, dangereuse, essentiellement pour les secours, le pendre qui ont une morsure tr\u00e8s virulente chez nous, ils sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s repr\u00e9sent\u00e9, mais sur les Antilles, il cause des d\u00e9g\u00e2ts, comment il s'appelle alors \u00e7a c'est une lieu le c'est son et puis dans l'Escaut le pendre, c'est une famille voisine qui est pas du tout agressives qui mangent de des. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:33) [91%] :\r\nEt qui ressemble \u00e0 quoi, presque un animal marin. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:37) [82%] :\r\nCompl\u00e8tement, on pourra le voir en aquatique \u00e7a ce n'est pas choquant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:31:39) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:40) [89%] :\r\nEt le but de cette promenade Express vous fait courir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi c'est pour arriver aux col\u00e9opt\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:31:46) [84%] :\r\nDonc l\u00e0 on est en pr\u00e9sence de dynastie de longer en logique, on a un sp\u00e9cimen qui est bien, repr\u00e9sentant de la Guyane qui est l'Arlequin de Cayenne qui est un art le qui a des p\u00e2tes pour pouvoir s'accoupler avec la femelle et des belles couleurs rose orang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:02) [93%] :\r\nEt en dessous, on voit des col\u00e9opt\u00e8res qui sont \u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:07) [86%] :\r\nDonc l\u00e0 on a le plus gros repr\u00e9sentant en col\u00e9opt\u00e8re pour les Dynastar qui lui aussi s'appelle Moshe rhinoc\u00e9ros sur le d\u00e9partement, et on a un autre col\u00e9opt\u00e8re signaler qui dans une bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui dans les dangers comme qui s'appelle le Titan qui peut d\u00e9passer centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:25) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:26) [91%] :\r\nEt qui sont sp\u00e9cifiques et la Guyane. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:28) [97%] :\r\nCe qu'on retrouve en Guyane mais qu'on peut retrouver aussi dans nos dans les pays limitrophes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:33) [77%] :\r\nEt tous ces insectes vous voulez ou vous vous limitez fil Gore. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:38) [90%] :\r\nJe me limite Gore pour les b\u00eates que moi je conserve et les familles, j'ai des coll\u00e8gues qui travaillent dessus je collecte aussi je transmets comme le font pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:47) [83%] :\r\nJean-Philippe Champenois c'est comment chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:51) [74%] :\r\nSilvio, UDF pourquoi pas ce il y a beaucoup de vrai que avec des insectes et des frigos, oui, oui, s'ils jouent par votre frigo si vous aurez de cong\u00e9lateurs qui sont remplis que dans qu'effectivement et qu'est ce qui est important lorsqu'on ramasse \u00e0 la secte les indications qui doivent l'accompagner. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:33:09) [91%] :\r\nD'Avanti peu de rigueur scientifique, donc la date, le lieu et puis si possible le climat et la fa\u00e7on de collecter donc soit vue soit avec un syst\u00e8me de pi\u00e9geage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:19) [82%] :\r\nLe climat, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait un jour ch\u00f4m\u00e9, un jour pluvieux tout \u00e0 fait la saison est importante \u00e0 noter : et si on devait mettre une \u00e9tiquette sous vous en ce moment, c'est je vous avec un filet de papillons, on \u00e9crirait observe l'homme pas point. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:38) [68%] :\r\nDonc, c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:34:19) [69%] :\r\nInternational actualit\u00e9 elle a ce matin \u00e0 f\u00e9liciter le point de passer \u00e0 l'action. \r\nAlors \u00e7a aussi la somme c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:46) [74%] :\r\nD'point d'non moi j'ai ici, il y a un accident avec \u00e0 point Point com Point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:40) [66%] :\r\nLe tueur lieu ni haineux, c'\u00e9tait les tortues \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:46) [87%] :\r\nAvec Nancy Ypsilanti s'Lesprit de la for\u00eat respire impatiemment la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:53) [89%] :\r\nEt ce soir, ne respirant l'air du Mus\u00e9e Franconie \u00e0 Cayenne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:58) [84%] :\r\nBon, on a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:59) [88%] :\r\nPas au mus\u00e9e des sp\u00e9cimens de la menthe, c'est un mammif\u00e8re qui a la particularit\u00e9 de vivre au niveau de l'embouchures des fleuves ou dans les fleuves et qui va brouter le fond mais c'est un gros animal, \u00e7a fait un petit peu penser \u00e0 \u00e0 une sorte de Morse, avec une t\u00eate de vache, quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a fait penser \u00e0 une b\u00e2che et c'est un animal qui est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 observer et \u00e7a fait partie des esp\u00e8ces animales qui si le l'occasion se pr\u00e9senter, imaginons qu'on trouve une d\u00e9pouille qui ne soit pas trop mauvais \u00e9tat sur une rive le de la rive d'un fleuve, pas trop \u00e9loign\u00e9 de Cayenne, qu'on ait les moyens suffisants, serait quelque chose \u00e0 pr\u00e9server en for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:48) [84%] :\r\nMais l\u00e0, c'\u00e9tait toujours David et C\u00e9cile Gu\u00e9rin qui se prom\u00e8nent dans les murs du mus\u00e9e l\u00e0 nous parlions d'un animal difficile \u00e0 voir, tr\u00e8s difficiles \u00e0 voir le Lamentin tout aussi difficile, quoi que c'est le coq de roche que vous avez rencontr\u00e9 en personne, Bastien Confino. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:07) [88%] :\r\nOui, j'ai eu cette chance -l\u00e0, mais vous savez, Nancy, je ne sais pas la for\u00eat amazonienne, il y a quelque chose qui m'a marqu\u00e9 tout au long de de cette semaine, qu'on a pass\u00e9 ici en Guyane, c'est le c\u00f4t\u00e9 terne de la for\u00eat amazonienne, comme vous y allez voir manque de couleur en fait c'est tr\u00e8s donc au niveau de la v\u00e9g\u00e9tation, et du coup, seul 1 pourcent de de la lumi\u00e8re va atteindre le sol sous la canop\u00e9e, donc \u00e7a r\u00e9v\u00e8le pas vraiment justement ces couleurs, mais en plus de \u00e7a, je m'attendais \u00e0 avoir beaucoup de de fleurs, des oiseaux multicolores des papillons par Fontaine pas du tout faut beaucoup de patience avant de voir un animal et puis, en particulier des animaux color\u00e9s maintenant quand m\u00eame si on attend un petit peu et qu'on va au bon endroit, alors on peut voir des coques de ce sont des oiseaux orange vif presque fluorescent et ils ont une tr\u00e8s belle cr\u00eate orange, d'o\u00f9 d'ailleurs selon de de Kock avec des yeux rouges, c'est vraiment assez flashy comme \u00e7a sur ce fond Vert de la for\u00eat, c'\u00e9tait : c'est une grande b\u00eatise, pas tr\u00e8s grande, elle fait 50 \u00e0 60 centimes en Inde ou encore comment, \u00e0 peu pr\u00e8s comme un coq alors pour en savoir un petit peu plus, je me suis rendu avec Aliz\u00e9e Ricardo ornithologues j'ai Pogues elle est sp\u00e9cialiste d'ailleurs des coques de roche dans la for\u00eat de la montagne de Kau c'est pas tr\u00e8s loin d'ici, pas tr\u00e8s loin de Cayenne et c'est l\u00e0- bas qu'elle \u00e9tudie ce coq de roche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:32) [89%] :\r\nC'est un oiseau embl\u00e9matique de la pyramide, donc c'est une esp\u00e8ce qui est end\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:36) [85%] :\r\nDu plateau des Guyane qu'on le retrouve au Suriname, Guyana Guyane fran\u00e7aise Br\u00e9sil une partie du Br\u00e9sil nord du Br\u00e9sil, et une partie du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, donc l\u00e0 on est au milieu de la for\u00eat tropicale de cette for\u00eat de Guyane, je regarde autour de nous, on ne voit pas, alors l\u00e0, donc, ce matin, il a beaucoup plu, et donc en fait si vous regardez un peu le type de for\u00eat dans lequel on se trouve, c'est une for\u00eat qui est quand m\u00eame assez basse, avec plut\u00f4t des petits beaucoup Liliane donc les coques de roches vont aimer et choisir ce type de v\u00e9g\u00e9tation pour se rassembler donc pour former ce site de parade parce que la v\u00e9g\u00e9tation va permettre au soleil d'atteindre facilement le sol et donc comme leur parade est bas\u00e9 sur, montrer leur coloration leur plumage, etc, avec des jeux de lumi\u00e8res qui sont tr\u00e8s importants, bah du coup ils vont choisir ce genre d'endroit, et l\u00e0 il y a pas de soleil, donc l'\u00e9cole gauche doivent \u00eatre un peu derri\u00e8re en attendant que face \u00e0 un peu plus beau pour qu'ils puissent s'activer un peu plus \u00e0 la il y a un individu qui est arriv\u00e9 une femelle et tout \u00e7a et voil\u00e0 les on se sont excit\u00e9s, oui, je crois que j'envoie la mort oui oui c'est \u00e7a, voil\u00e0, il y a un mal qui est l\u00e0, donc il est descendu au sol parce que la femelle est arriv\u00e9, alors ils sont orange vif et pourtant on les voit pas forc\u00e9ment facilement for\u00eat donc c'est vraiment dans ce genre de site l\u00e0 o\u00f9 ils descendent au sol parce que c'est un oiseau qui, au final, en dehors de son site de parade va \u00eatre ensuite canop\u00e9e et donc va \u00eatre extr\u00eamement discret, on va pouvoir le voir alors on voit encore l\u00e0- bas qu'est -ce qui font encore petit paradis, simplement il se rouge dont on sait qu'il s'agit, comment est -ce qu'il va tire finalement la femelle alors ce qui est \u00e0 peu pr\u00e8s certain c'est que il y a beaucoup de cris etc quand une femelle s'approche et une des parades qui est d\u00e9crite, c'est une parade statique, c'est-\u00e0-dire qu'elles vont rester en position enti\u00e8rement statique et ils vont attendre que la femelle, puis c'est un peu regard\u00e9 en d\u00e9tail la composition du plumage etc donc il doit pas en quelque sorte montr\u00e9 sa vigueur sa force mais uniquement sa beaut\u00e9, on est, on est dans l'esth\u00e9tisme pur c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a le prix et apr\u00e8s, alors une fois que la femelle a choisi le mal, ils vont s'accoupler et qu'est -ce qui se passe alors une fois que la femelle a choisi mal donc, elle va aller sur son arrestation donc elle va lui lui indiqu\u00e9 que c'\u00e9tait lui qui a choisi l\u00e0 \u00e0 la une femelle qui est pass\u00e9, je l'ai vu et donc, vous la voyez, l\u00e0, oui, elles sont marron les femelles, les femelles sont enti\u00e8rement marron avec une traite un peu plus petites, donc le marron, c'est pour pouvoir se camoufler dans les grottes dans un cas, la niche et donc elles vont a lui indiqu\u00e9 qu'elles l'ont choisi et donc ils vont quitter le lait qui est l'accouplement se fait en p\u00e9riph\u00e9rie du lac, donc du site de et voil\u00e0 celle qui s'occupe de la reproduction enti\u00e8rement quoi les m\u00e2les, ils sont juste l\u00e0 pour faire les beaux jours que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:04) [83%] :\r\nMerci Alain et \u00c9ric ornithologue Pogues Bastien Confino vous pouvez quitter votre position statique qui reposent leurs voeux conclusion pour nous parler de de l'utilit\u00e9 de ce genre d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:17) [84%] :\r\nMais en fait, c'est comprendre comment fonctionnent ces oiseaux, quelles sont leurs habitudes alimentaires, leur lieu de vie de parade permet derri\u00e8re d'un petit peu mieux les prot\u00e9ger le si un projet de route ou de maison, mais on pourra dire attention faut pas couper \u00e9tait l'arbre parce que telle oiseau va se nourrir de ses fruits ou alors il va parader \u00e0 cet endroit, et une des \u00e9tudes a par exemple montr\u00e9 r\u00e9cemment gr\u00e2ce \u00e0 des capteurs de position que les coques de roche m\u00e2les se d\u00e9placer peu \u00e9tait tr\u00e8s routinier, ils dorment \u00e0 un endroit, vous cherchez un petit peu \u00e0 manger, pas loin, ils vont parader puis vont chercher \u00e0 manger, ils vont parader et toutes leurs journ\u00e9es sont les m\u00eames avec les m\u00eames horaires, c'est un peu le m\u00e9tro, boulot, dodo, du coq de roche h\u00e9 ben justement cette connaissance, cela permet de mieux ma\u00eetriser la relation, protection de la nature, am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:06) [88%] :\r\nJean-Philippe Champenois ce que dans le r\u00e8gne des insectes, on a \u00e9galement des diff\u00e9rences de de couleur entre m\u00e2les, femelles. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:16) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:16) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement l\u00e0, on ne peut avoir des similitudes entre m\u00e2le \u00e0 la femelle ou des variations qui sont \u00e9normes, \u00e0 telle point qu'on a des sp\u00e9cimens, on n'arrive pas \u00e0 marier les couples, on se retrouve avec des m\u00e2les et des femelles, et on n'essaie pas de, de, de d\u00e9terminer le le couple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:33) [84%] :\r\nEt comment est -ce qu'on le sait, pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:35) [82%] :\r\nOn peut essayer de travailler que g\u00e9nital y a et apr\u00e8s, l'id\u00e9al est de tomber sur un accouplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:41) [89%] :\r\nEst-ce que certains de ces insectes sont des bons indicateurs de de la sant\u00e9 de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:48) [89%] :\r\nAlors actuellement pour la Guyane, on a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de connaissances au niveau des insectes terrestres par contre a eu des \u00e9tudes pouss\u00e9es au niveau aquatique et actuellement une soci\u00e9t\u00e9 qui est bas\u00e9e sur le barrage de petits sauts pratique des pr\u00e9l\u00e8vements aquatique dollars et arrive \u00e0 d\u00e9terminer la qualit\u00e9 de l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:06) [91%] :\r\nEst -ce que la d\u00e9couverte de la canop\u00e9e \u00e0 changer notre vision de ce monde d'insecticide en Guyane, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un bouleversement total j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:17) [83%] :\r\nBouleversement par contre on a aucune technique qui va bien pour vraiment exploiter la canop\u00e9e, on a effectivement radeau d\u00e9\u00e7u mais les pas, c'est que des missions ponctuelles sur le Nord, ah il y a un syst\u00e8me de de petites charrettes mais qui est sur un p\u00e9rim\u00e8tre tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, donc on est bloqu\u00e9, un petit peu la canop\u00e9e encore beaucoup de surprises, nous avons apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:37) [62%] :\r\nAh r\u00e8gne menac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:40) [89%] :\r\nAlors, les menaces sont effectivement au niveau du changement climatique au niveau du d\u00e9boisement pour les projets immobiliers maintenant la for\u00eat reste relativement pour vous donner un chiffre actuellement avec le r\u00e9seau routier qui a sur la Guyane on acc\u00e8de jusqu'\u00e0 2 Hercules 2 pour 100 100 du territoire donc naturellement par l'acc\u00e8s qui est tr\u00e8s limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:00) [82%] :\r\nJean-Philippe nous propose de leur jeter un coup d'oeil, derni\u00e8re insecte qui est ici dans une vitre et qui m'a vraiment frapp\u00e9, j'en reviens toujours \u00e0 ses alli\u00e9s pourtant \u00e0 ma maman je ne pas trop mais l\u00e0 qu'est -ce qu'on voit. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:11) [81%] :\r\nLa la secte, donc c'est c'est pas un si\u00e8cle \u00e0 l'amicale et sur le dos et a \u00e9t\u00e9 ouverte pour nous montrer la ponte qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur du de l'abdomen de la femelle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:20) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:21) [77%] :\r\nEt l\u00e0, elle va l\u00e2cher ses yeux au Laval des petites araign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:46:25) [85%] :\r\nLa mygale va l\u00e2cher des yeux qu'elle mettra dans une eau Tech et va sortir de l\u00e0, entre 100 et 200 petits petite mygales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:34) [78%] :\r\nAutre petite histoire je crois qui sont de la m\u00eame famille aggravait les semble dire puisque son renvoi absolument pas une bonne entomologiste des crustac\u00e9s ce pas de qui sont pass\u00e9s \u00e0 l'horloge de la for\u00eat, j'ai pas mon fran\u00e7ais j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:50) [76%] :\r\nOn \u00e9t\u00e9 on s'est rendu dans la for\u00eat qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du pas de Tir de la fus\u00e9e \u00e7a et Ariane 5 non concentre spatial guyanais et on est tomb\u00e9 avec Olivier Toast sur justement un petit crabe. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:47:06) [71%] :\r\nBonsoir, c'est quoi \u00e7a, il y a un crabe, il est rentr\u00e9 dans son trou, non, non, il est l\u00e0, il est l'action. \r\nOui, voil\u00e0, j'ai vu des crabes dans la for\u00eat, voil\u00e0 qui frappe oui, on est quand m\u00eame dans une zone un peu humide oui a d\u00e9j\u00e0 des crabes ici en Guyane dans l'Amazonie d'ailleurs d'eau douce, mais ils vont ils se fabriquent des terriers dans lequel il y a, il y a un peu plus d'eau avec les les pluies et quand on perd 2 grosses cuisines bien y circuler, on les voit qui qui gigote sur le tunnel sous- voie comme \u00e7a \u00e7a va t'as pas peur qu'elle prend dans la main comme \u00e7a votre par l'arri\u00e8re petite conna\u00eet ou, pire, a vu ses fils et salari\u00e9s, c'est qu'il voulait que \u00e7a, voil\u00e0 qui ah oui un ma m\u00e8re rien plein de petits \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas incroyable, donc l\u00e0 vous soulevez voil\u00e0 voil\u00e0, Charles Itandje parce que les p\u00e8res de masse mais oui tu vois c'est une femelle qui sous son abdomen qui se replie sur sous sous son thorax voyez ces ces b\u00e9b\u00e9s, c'est plus que des b\u00e9b\u00e9s parce que ils ont la forme de crabe c'est plus, c'est plus des larves au lieu de l'Arche de l\u00e2cher des ours dans la nature et puis avec une tr\u00e8s forte mortalit\u00e9 de l'rue tout l\u00e0 ils vont porter des soins attentifs parentaux aux jeunes un peu comme font des mammif\u00e8res avec des des jeunes voil\u00e0, sauf que l\u00e2cher c'est un grave. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:48:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:29) [71%] :\r\nVous avez une pr\u00e9cision Jean-Philippe Champenois pour faire de relations. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:34) [82%] :\r\nAbe d'effectivement des ni on le comportement de surveiller les petits le scorpion va porter les petits pendant quelque temps sur le dos et la r\u00e9union bi- piges qui est aussi une araign\u00e9e assez particuli\u00e8re, qui a des p\u00e2tes ravisseuse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une bien en nous promenant avec Didier Rossa, notre r\u00e9alisateur dans les rues de Cayenne, en a rencontr\u00e9 le groupe qui produit cette musique, on vous l'offre, c'est notre petit clin d'oeil, papa No\u00ebl pour vous ce soir et pendant toute cette semaine avec vos C\u00e9cile Gu\u00e9rin Bastien Confino merci non plus toujours Didier ma\u00eetre r\u00e9alisateur ORMA bourr\u00e9, notre assistante de production car il voulait mot choisissez les titres c'est Muriel Foley qui met sur for\u00eat Point rsr Point CH. Les images de cet esprit de la for\u00eat, n'oubliez pas d'envoyer une image de l'arbre de votre for\u00eat vous rendez- vous avec la Guyane, \u00e7a commence d\u00e8s demain matin 9 heures avec prise de terre c'est Adrien Zerbib ni qui accueillera les reporters Bastien Confino C\u00e9cile Gu\u00e9rin Natalie Bougeard avec eux au sommaire C\u00e9cilia. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:50) [94%] :\r\nDe la for\u00eat guyanaise avec aussi bien la d\u00e9couverte, la sensibilisation \u00e0 l'environnement ici a \u00e9norm\u00e9ment d'associations qui travaillent autour de l'environnement \u00e9galement tout ce qui peut menacer la for\u00eat et un arbre absolument magistrale dans cette for\u00eat, le fromager. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:06) [88%] :\r\nDimanche, dans \u00e0 la patience, morceaux choisis de cette semaine, un canap\u00e9 sur la canap\u00e9, l'esprit de la for\u00eat et lundi, lundi, nous inaugurons 15 jours de portraits de passionn\u00e9s autour de la galaxie des sciences, ce sera le portrait du latinistes Philippe Mudry et vous n'allez pas me contredire, Jean Philippe champenois le lapin c'est utile lorsqu'on s'occupe d'insectes et lorsqu'on s'occupe d'entomologie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:35) [91%] :\r\nC'est m\u00eame vital, parce que c'est ce qui est utilis\u00e9 couramment pour d\u00e9crire les insectes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:40) [80%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:41) [88%] :\r\nLe latin, c'est pour lundi dans la patience avant de vous quitter, j'aimerais remercier toutes les personnes \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse qui nous ont permis de toute cette ann\u00e9e de c\u00e9l\u00e9brer l'ann\u00e9e internationale de la for\u00eat 2011, bonne f\u00eate \u00e0 tous ce qu'est ce qu'on dit ouais. \r\nJe pense que c'est la 1\u00e8re fois que les insectes du Mus\u00e9e Franconie \u00e0 Cayenne, se sont vus chanter No\u00ebl c'\u00e9tait credo No\u00ebl par Silvio au fion. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "sp\u00e9cialistes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carita, David", "role": "collaborateur du Mus\u00e9e Franconie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Champenois, Jean-Philippe", "role": "entomologiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFD5A90E-5623-46E0-AD6B-EC0E209289B1", "internalArchiveId": "EFD5A90E-5623-46E0-AD6B-EC0E209289B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e2ge s\u00e9culier, autour de la r\u00e9fl\u00e9xion de Charles Taylor, philosophe (5/5) : La s\u00e9cularisation moderne", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "L\u2019homme occidental vit dans une soci\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la s\u00e9cularisation. Celle-ci ne d\u00e9truit pas pour autant la croyance, elle la red\u00e9finit et multiplie les options. C\u2019est en tout cas la th\u00e8se du philosophe Charles Taylor. \u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, deux th\u00e9ologiens d\u00e9codent les m\u00e9canismes de l\u2019individualisme religieux et des enjeux pos\u00e9s tant aux communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes qu\u2019aux croyants. (5/5) : Pour Paul Valadier, la s\u00e9cularisation \u00e9branle tout le monde. Pour les milieux religieux, le danger est le repli sur soi, ave le risque de se radicaliser devant la crainte de devenir trop minoritaire. Il termine la s\u00e9rie en revenant sur les grands th\u00e8mes abord\u00e9s cette semaine.", "durationSec": 1770, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "s\u00e9cularisation (th\u00e9ologie)", "catholicisme", "philosophie", "la\u00efcit\u00e9"], "thematicPersons": ["Taylor, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:43:15Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [91%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, nous vivons, semble -t-il, dans un \u00e2ge s\u00e9culier, selon le titre du r\u00e9cent ouvrage du philosophe canadien Charles Taylor \u00e0 ses yeux, la s\u00e9cularisation ne d\u00e9truit pas la croyance, mais la red\u00e9finit et multiplie les options toujours a -t-il que les regards sur la s\u00e9cularisation diverge, et que les enjeux pour les milieux religieux reste d'importance : bienvenue dans le dernier volet de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e L'\u00e2ge s\u00e9culier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [59%] :\r\nBah alors \u00e0 une la m\u00eame contre l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [90%] :\r\nMesdames et messieurs bonjour, bienvenue, nous vous accueillons en Direct ce matin pour la derni\u00e8re \u00e9mission originale d'esprit de de la, de l'ann\u00e9e, nous avons commenc\u00e9 avec un petit probl\u00e8me technique, ce sont les surprises et la magie de la technique moderne heureusement Dominique Stalder \u00e9tant r\u00e9gie pour assurer la bonne tenue des c'\u00e9tait mission et nous terminons ce matin notre parcours autour de la s\u00e9cularisation et nous recevons pour se faire un invit\u00e9 en Direct le p\u00e8re Paul Valadier bonjour bonjour Paul Valadier, vous \u00eates en notre compagnie, depuis notre Studio de Paris en duplex je vous pr\u00e9sente en 2, 3 mots, vous \u00eates j\u00e9suite, Docteur en th\u00e9ologie et Docteur d'\u00c9tat, vous avez \u00e9crit une th\u00e8se intitul\u00e9e Nietzsche et et la critique du christianisme une th\u00e8se men\u00e9e sous la direction de Paul Ricoeur, s'il vous pla\u00eet, et vous avez \u00e9t\u00e9 professeur de philosophie morale et politique aux facult\u00e9s j\u00e9suites de Paris, le Centre S\u00e8vres, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de la revue \u00c9tudes et actuellement vous dirigez les archives de la philosophie, alors voil\u00e0 un large qu'au recul r\u00e9sumer rapidement et puis je je mentionne \u00e9galement, votre dernier ouvrage intitul\u00e9 L'exception humaine est paru aux \u00e9ditions du Seuil alors avec vous sert Dusserre merci pour la pr\u00e9cision oui alors avec vous ce matin nous allons revenir sur quelques unes des grandes questions soulev\u00e9es les jours pr\u00e9c\u00e9dents avec le philosophe Charles Taylor que nous entendions mercredi et jeudi, et aussi avec le th\u00e9ologien suisse Fran\u00e7ois Dubois et pour commencer, j'aurais voulu vous interroger sur la proche de Charles Taylor qui tentent de trouver une nouvelle d\u00e9finition nouvelle circonscription de la s\u00e9cularisation vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 son approche en quoi diriez -vous que l'approche de Taylor et novatrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [89%] :\r\nBon d'abord il est \u00e9videmment difficile d'\u00eatre totalement novateur sur un sujet qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9tudi\u00e9e d'ailleurs Taylor ni pr\u00e9tend pas mais il apporte sa touche propre, je veux dire \u00e0 plusieurs niveaux, d'abord, il lutte contre l'id\u00e9e que la s\u00e9cularisation ce r\u00e9seau le r\u00e9sultat d'un \u00e9puisement d'une source premi\u00e8res d'une sorte de, de, de, d'entit\u00e9s religieuses, peu \u00e0 peu on n'\u00e9puiserait les vertus et la s\u00e9cularisation par soustraction, donc il s'oppose \u00e0 cette id\u00e9e que, peu \u00e0 peu une esp\u00e8ce d'appauvrissement d'une matrice religieuse et il pr\u00e9f\u00e8re parler d'une histoire en zigzag, ce qui \u00e9vite de con\u00e7oit la s\u00e9cularisation comme une esp\u00e8ce de n\u00e9cessit\u00e9 logique et puis alors la 2\u00e8me chose alors qu'il me para\u00eet vraiment tout \u00e0 fait int\u00e9ressante, c'est que d'habitude on dit la s\u00e9curisation est un probl\u00e8me pour les religions, les \u00e9glises, ce qui ne nie \u00e9videmment pas du tout, mais il explique que tout le monde est fragilis\u00e9e, c'est le mot qu'il utilise, tout le monde est fragilis\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne de la s\u00e9cularisation, donc y compris les grands syst\u00e8mes id\u00e9ologiques, le communisme \u00e9videmment en est un exemple, mais d'une certaine fa\u00e7on la rationalit\u00e9 elle- m\u00eame au o\u00f9 la raison se trouve fragilis\u00e9e, donc personne n'est au-dessus de cet \u00e9v\u00e9nement et tout le monde, j'allais dire train comme peu et r\u00e9agit comme il peut \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s massif, je crois que c'est un point tout \u00e0 fait int\u00e9ressant donc la s\u00e9cularisation ne touche pas que les croyants mais touche aussi les incroyants les ath\u00e9es etc, m\u00eame s'il pense que souvent le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [91%] :\r\nDans votre r\u00e9ponse dans cette aussi dans cette logique, nous expliquer qu'il ne s'agit pas d'un \u00e9puisement de la source religieuse, on retombe sur ce sur cette r\u00e9alit\u00e9, c'est que la s\u00e9cularisation \u00e0 toute une r\u00e9alit\u00e9 ou une cat\u00e9gorie difficile \u00e0 d\u00e9finir et puis qu'il y a une des disputes sur la mani\u00e8re de la de la consid\u00e9rer la d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [91%] :\r\nBien entendu, mais je crois qu'il faut bien voir comme vous venez de le dire, c'est d'abord une r\u00e9alit\u00e9 historique alors sur laquelle, ensuite on peut diverger dans les interpr\u00e9tations qu'on en donne, mais c'est quand m\u00eame un fait je dirais peu contestable sauf pour les aveugles, que ce ne sont, ce ne sont plus les religions ont dit -on le christianisme qui r\u00e9gule la totalit\u00e9 de la vie sociale, l'\u00e9conomie n'est pas une \u00e9conomie malheureusement, pourrait -on dire, dirig\u00e9e par des valeurs morales ou des valeurs religieuses mais il en est de m\u00eame de la part de la sociologie de la politique, donc \u00e7a je dirais c'est un fait qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur des si\u00e8cles et que nous sommes oblig\u00e9s de, de prendre en compte alors ensuite la question de savoir d'o\u00f9 \u00e7a vient, pourquoi commence \u00e0 s'op\u00e9rer et je dirais que l'essentiel du Live de Taylor, je vous cite \u00e0 nouveau de remettre sur la table l'\u00e9carter de 2 les rebattre et de montrer combien ce ph\u00e9nom\u00e8ne de l'ins\u00e9curisation et complexe qu'il n'y a pas une logique absolument imparable qui a de multiples facteurs qui sont intervenus dont le christianisme lui- m\u00eame parce qu'on dit souvent la sp\u00e9culation s'est dress\u00e9 contre le christianisme mais Taylor en reprenant d'ailleurs des de bien d'autres interpr\u00e8tes montre tout \u00e0 fait clairement que le christianisme a beaucoup contribu\u00e9 et continue contribu\u00e9 d'ailleurs \u00e0 l'av\u00e8nement de cette s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [89%] :\r\nLa s\u00e9cularisation est une r\u00e9alit\u00e9 historique dans ce contexte chr\u00e9tien de 2 soci\u00e9t\u00e9s chr\u00e9tiennes dans dans lequel oui christianisme a eu son r\u00f4le \u00e0 jouer, on le disait aussi dans les \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, on voit bien, si on regarde du c\u00f4t\u00e9 des pays arabes et musulmans, la s\u00e9cularisation y est pr\u00e9sente, mais elle n'a pas \u00e9t\u00e9 moteur des d'\u00e9volution et aujourd'hui beau au contraire les soci\u00e9t\u00e9s musulmanes se r\u00e9tracte dans leur fondamentalisme et ce n'est pas une bonne nouvelle pour pour l'Islam lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:49) [88%] :\r\nComment est -ce que vous Paul Valadier vous fout sp\u00e9cifi\u00e9 ou diff\u00e9rencier les cat\u00e9gories de la s\u00e9cularisation de la la\u00efcit\u00e9, parce qu'on a souvent une confusion aussi sur ces 2 grands th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:59) [87%] :\r\nOui, alors on pourrait dire sans doute que, on peut toujours se battre sur les mots s\u00e9cularisation je dirais c'est le concept le plus le plus g\u00e9n\u00e9rique le plus vaste, on peut le substituer le mot de modernit\u00e9 mais \u00e7a n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose et on pourrait dire que la la\u00efcit\u00e9 est un peu moins sous- produits ou une esp\u00e8ce de la s\u00e9cularisation c'est la traduction sur le terrain du rapport entre les \u00c9tats et les religions de l'id\u00e9e d's\u00e9cularisation, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9glises n'ont pas \u00e0 intervenir en tant que telle dans le Champ politique et l'inverse est aussi vrai, c'est-\u00e0-dire \u00e7a n'est pas aux \u00c9tats de dire aux \u00c9glises comment elles doivent se s'organiser quel dogme auquel croyance ils doit proposer \u00e0 leurs fid\u00e8les et donc il y a une sorte de d'autonomie, en France, on parle de s\u00e9paration, 3 clubs ont \u00e9t\u00e9 excessifs mais disons de de relations entre de se faire qui ne peut voir Signor\u00e9 mais qui ne se recoupent pas non pas non plus totalement alors on pourrait dire que la la\u00efcit\u00e9 est un fruit, politique, religieux de la s\u00e9cularisation et d'un psy, je la d\u00e9finirais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [84%] :\r\nEt puis comment est -ce qu'il faudrait diff\u00e9rencier la s\u00e9cularisation qui est pens\u00e9 qui est terroris\u00e9e par les th\u00e9ologiens, les philosophes comme Taylor ou les sociologues d'une s\u00e9cularisation v\u00e9cue par tout un chacun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:15) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile, je crois, il faut surtout \u00e9viter de confondre s\u00e9cularisation et s\u00e9cularisme le s\u00e9cularisme c'est des tentatives, souvent d'ailleurs d'origine politique pour refouler les religions, voire m\u00eame les les exclure de la sph\u00e8re politique et m\u00eame de la sph\u00e8re humaine et on ne peut pas dire que en effet d\u00e9j\u00e0 sous Bismarck et bien ant\u00e9rieurement les religions ne pas \u00e9t\u00e9 l'objet de de d'attaques et de violences pour les supprimer, on a connu \u00e7a, \u00e9videmment, au XXe si\u00e8cle avec les totalitarismes alors le s\u00e9cularisme vient, c'est une politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de mise \u00e0 l'\u00e9cart, voire de suppression des religions, la s\u00e9cularisation c'est pas \u00e7a du tout, c'est que, effectivement, des domaines entiers art l'\u00e9conomie, la politique s'\u00e9mancipe, si l'on veut du religion du religieux, mais ne pr\u00e9tendent pas du tout le le le supprimer et peut m\u00eame trouver des sources d'inspiration dans l'religieux les les artistes peuvent toujours trouver dans l'univers biblique symbolique chr\u00e9tien des sources d'inspiration, et donc l\u00e0 encore c'est plus s\u00e9cularisation signifie pas ignorance mutuelle mais, et c'est ce que montre bien Taylor d'ailleurs subtilit\u00e9s de de ses relations les Liens ne sont pas coup\u00e9s, mais ils ne sont plus disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [90%] :\r\nEst ce qu'on pourrait parler d'une sorte de d\u00e9mocratisation ou banalisation des des r\u00e9flexions existentielles et spirituelles, \u00e7a n'est plus le seul apanage des milieux religieux les institutions religieuses mais tout le monde et tous les milieux, peuvent s'y int\u00e9resser, ce sont aussi les milieux politiques ou artistiques, comme vous le mentionnez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [88%] :\r\nOui, certainement et c'est un des effets en m\u00eame temps je crois qu'il faut \u00e9viter de se croire tout \u00e0 fait originaux, il y a toujours eu, en dehors des \u00e9glises institutionnel, on le voit bien moyen- \u00e2ge des mouvements plus ou moins rebelle de spiritualit\u00e9 pour le sur la pauvret\u00e9 etc, donc il y a toujours des mouvements qui \u00e9tait anti- institutionnelle et qui pr\u00e9tendait pr\u00e9cis\u00e9ment aussi ouvrir des voies spirituelles et religieuses, mais ces b\u00e2timents vrai aujourd'hui, d'abord parce qu'effectivement, les institutions, les jeux sont tr\u00e8s critiqu\u00e9es pour leur dogmatisme et leur fermeture et puis parce que on a affaire \u00e0 un individualisme o\u00f9 chacun pense trouver sa voie en spiritualit\u00e9 ind\u00e9pendamment de toute tradition lieu, ce qui n'est pas un bailleur pas sans danger, donc vous avez raison, en effet, il y a une sorte de jeu passif, au dire de d\u00e9mocratisation, mais d'appel au spirituel qui ne passe plus n\u00e9cessairement par les institutions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [89%] :\r\nOui, je reviens d'ailleurs sur cette question, li\u00e9e \u00e0 l'individualisme puisque je reviens sur ma question pr\u00e9c\u00e9dente, la diff\u00e9rence entre une s\u00e9cularisation th\u00e9oris\u00e9 par des sp\u00e9cialistes, disons, et puis la s\u00e9cularisation v\u00e9cu au fond ces d\u00e9finitions, ses approches de la s\u00e9cularisation par les sp\u00e9cialistes comme Taylor par vous, au fond, \u00e0 quelle r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te est -ce que cela se rattache au niveau de l'individu r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [88%] :\r\nBen je ne sais pas, parce que tout le monde peut \u00e9videmment en tirer b\u00e9n\u00e9fice ou s'en effrayer, moi je dirais sinon se place du point de vue chr\u00e9tien, l'int\u00e9r\u00eat des r\u00e9flexions th\u00e9oriques CD d'\u00e9viter la peur de la houle ou le ou la d\u00e9n\u00e9gation de la part des croyants, quand on leur explique que, finalement, la s\u00e9cularisation n'est pas seulement une catastrophe dont il faut se m\u00e9fier et qu'il faut se replier dans le ghetto chr\u00e9tien ou catholique, je crois que son mari peuvent ils peuvent davantage assumer ce qu'il en est de la s\u00e9cularisation, \u00e7a veut dire qu'elle \u00e7a ne signifie pas qu'elle ne leur pose pas de probl\u00e8me, mais si on comprend que cette violation n'est pas seulement une catastrophe qui nous arrivent de l'ext\u00e9rieur, mais que la foi chr\u00e9tienne porte avec elle des \u00e9l\u00e9ments de distinction par exemple entre Dieu et C\u00e9sar, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, au lieu de se de s'effrayer de se replier sur soi, on peut davantage \u00eatre actif et du coup, corriger \u00e9ventuellement les effets de s\u00e9cularisation, donc je crois que de th\u00e9ories comme celle de de de Taylor mais de bien d'autres sont quand m\u00eame extr\u00eamement utile dans la mesure o\u00f9 elle faisait de nos contemporains, qu'ils soient chr\u00e9tiens ou non, \u00e0 mieux assumer ce qui se passe et non pas en \u00eatre effray\u00e9s, voyez, je crois que c'est, c'est \u00e7a qui est important du le r\u00f4le du philosophe du th\u00e9ologie du th\u00e9ologien, c'est un peu d'aider les, les, les, nos contemporains \u00e0 comprendre ce qui se passe \u00e0 ce pas dire que le th\u00e9ologien a n\u00e9cessairement raison dans ce qu'il dit, mais il peut apporter des \u00e9l\u00e9ments, je crois, d'Intelligence des choses, et donc des \u00e9l\u00e9ments qui permettent \u00e0 nos contemporains de d'agir mieux dans le dans le monde, telle qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [91%] :\r\nVous avez d'ailleurs l'Intelligence de ne pas donner des r\u00e9ponses toutes faites ou de tout mettre dans les seules cat\u00e9gories mais au niveau des r\u00e9actions des milieux religieux ou de la part des chr\u00e9tiens de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous avez mentionn\u00e9 un certain mais froid, certains risques de repli est -ce que c'est ce que vous observez toujours avec cette prudence de ne pas tout mettre dans le m\u00eame panier, mais est -ce que c'est ce que vous observez un repli devant ces r\u00e9alit\u00e9s de la s\u00e9cularisation et les questions que cela pose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:53) [86%] :\r\nOuvrir mais \u00e7a c'est, c'est, je dirais presque \u00e0 la limite, c'est ce que c'est, c'est normal, hein, on ne peut pas simplement assister passif, un certain nombres d'\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9, notamment au niveau des moeurs alors je dirais que \u00e7a touche toutes les \u00e9glises, je dirais m\u00eame toutes les religions, les fondamentalismes qui sont des r\u00e9actions antimoderne et anti- s\u00e9culi\u00e8re iTouch touche modernisant garder l'hindouisme aboutit \u00e0 des attitudes extraordinairement violente contre les autres et contre la modernit\u00e9, donc nous avons dans dans nos \u00e9glises, une minorit\u00e9, c'est quand m\u00eame une minorit\u00e9 de de fondamentalistes dans le chez les catholiques, mais vous \u00eates bien plac\u00e9 en Suisse avec pour savoir les int\u00e9gristes \u00e0 des gens qui se raidisse dans une attitude d'un autre \u00e2ge, mais je dirais donne du c\u00f4t\u00e9, vous avez aussi cette r\u00e9action qui est assez \u00e9tonnante dans l'10 catholique de r\u00eaver d'une contre- culture catholique de dire la soci\u00e9t\u00e9 corrompue, les moeurs vont \u00e0 vau-l eau, etc, nous allons reconstituer une culture catholique etc, ce qui me para\u00eet une illusion absolument majeur parce qu'on ne fera jamais une \u00e9conomie catholique une science biologique catholique et Marc catholique, mais enfin c'est une r\u00e9action qu'on peut comprendre les emb\u00eate tout tout fout le camp, si vous permettez, et nous comme catholiques, nous avons comme chr\u00e9tien, nous avons des valeurs autour desquelles on pourrait reconstituer un parti politique un peu vigoureux, etc et redonner \u00e0 l'\u00e9conomie des bases saines, alors \u00e7a je dirais c'est une autre tentation je crois aussi st\u00e9rile que les autres mais je trouve que la masse des chr\u00e9tiens en tout cas des catholiques dans nos pays sont de plain-pied avec les s\u00e9cularisation ils en souffrent souvent dans les effets, par exemple, au point de vue des de la vie familiale, des choses comme \u00e7a, mais ils ont accept\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s globalement c'est plut\u00f4t quelquefois la hi\u00e9rarchie ou les autorit\u00e9s qui sont un peu en porte-\u00e0-faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:43) [85%] :\r\nBen alors l\u00e0 vous raisonnez directement avec les propos de Charles Taylor d'hier dans notre \u00e9mission d'hier qui est termin\u00e9, l'entretien d'ailleurs sur cette critique -l\u00e0 sur une certaine manque de r\u00e9alisme aux difficult\u00e9s d'adaptation de la part les t\u00eates pensantes des institutions eccl\u00e9siales notamment il Beno\u00eet XVI, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:02) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai et c'est pas totalement vrai parce que tout de m\u00eame l'\u00c9glise catholique a fait un effort moi extraordinaire d'ouverture \u00e0 la modernit\u00e9, avec le concile Vatican II faut jamais l'oublier, alors aujourd'hui il y a des gens qui veulent revenir l\u00e0- dessus, mais \u00e7a c'est, c'est c'est pas possible, et heureusement pas possible, il faut quand m\u00eame mettre au cr\u00e9dit, ce catholique cette ouverture fantastique moi je connais beaucoup de de musulmans qui souhaiterait que l'Islam puisse avoir un pareil \u00e0 Drammen t\u00f4t, ceci dit, cet immense ouverture qui n'\u00e9tait pas une b\u00e9ance \u00e9videmment il suscite des r\u00e9actions contraires, elle suscite des critiques, et on voit tr\u00e8s bien en m\u00eame temps que la papaut\u00e9 et je dirais surtout, Jean-Paul II avait de la peine \u00e0 comprendre cette modernit\u00e9, Jean-Paul II, la d\u00e9mocratie et c'est tout \u00e0 fait caract\u00e9ristique dans les textes de Jean-Paul II, il identifie \u00e0 peu pr\u00e8s toujours pour ne pas dire toujours s\u00e9cularisation et s\u00e9cularisme c'est une grave erreur intellectuelle et il faut quand m\u00eame bien dire et je crois que \u00e7a ne trompe personne, sauf encore une fois des petites minorit\u00e9s qui se laisse impressionner par ses erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [85%] :\r\nDans ces difficult\u00e9s de d'adaptation peut-\u00eatre quand m\u00eame, en tout cas que que Taylor cit\u00e9 sans oublier d'ailleurs les les avanc\u00e9es du concile Vatican II intello r\u00e9viser aussi r\u00e9f\u00e9rence est ce que vous voyez une diff\u00e9rence entre la r\u00e9alit\u00e9 v\u00e9cue comment est -ce que l'\u00c9glise catholique romaine, au niveau de \u00e7a hi\u00e9rarchie g\u00e8re ces questions- l\u00e0 et les autres \u00c9glises chr\u00e9tiennes, notamment les les \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es qui sont plurielles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [90%] :\r\nOui, alors le probl\u00e8me \u00e9videmment, c'est que du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00c9glise catholique, on a effectivement une autorit\u00e9 explicite fait une hi\u00e9rarchie qu'on la trouve beaucoup moins du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9glises r\u00e9form\u00e9es ou luth\u00e9rienne et je trouve que leur probl\u00e8me, c'est un peu celui mais qui n'est pas nouveau, un peu de la dispersion et je vois par exemple que dans un pays comme le n\u00f4tre, le protestantisme se dilue ou se laisse d\u00e9vorer par des sectes tr\u00e8s fondamentaliste parce que dans cette moiti\u00e9 d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:59) [86%] :\r\nPully que vous citiez tout \u00e0 l'heure pour l'\u00c9glise catholique romaine, il est pas moindre dans les autres communaut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:04) [92%] :\r\nBien entendu, ben regardez pas quant aux \u00c9tats-Unis, quand m\u00eame, les fondamentalistes protestants, c'est pas simplement des id\u00e9es en l'air, c'est quand m\u00eame des gens qui ont une influence politique tout \u00e0 fait redoutable autour de George Bush, donc il y a une il y a un effet politique qui nous a mis dans des Hi-Fi culte \u00e9norme \u00e0 l'\u00e9gard du monde du Proche-Orient avec la guerre d'Irak et c'est quand m\u00eame eux qui ont qui ont d\u00e9cha\u00een\u00e9 \u00e7a m\u00eame si c'est une poign\u00e9e d'imb\u00e9ciles et c'est quand m\u00eame les imb\u00e9ciles qui ont de l'influence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [75%] :\r\nAlors, alors, \u00e7a, c'est qu'on a le choix : comment se sont c'est votre mani\u00e8re de pr\u00e9senter les choses pour Valadier en tout cas c'est tr\u00e8s affirm\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez quand m\u00eame la guerre d'Irak et ce qui peut dire que c'est tr\u00e8s bien, non, voyez on laisse un pays qui est en train de se d\u00e9chirer \u00e0 nouveau qu'est -ce que \u00e7a veut dire et sans parler du reste de l'Afghanistan, il y a situ\u00e9 donc c'est c'est quand m\u00eame une une politique catastrophique, il faut quand m\u00eame bien dire et ce bon je je ne mets pas l\u00e0- dedans, \u00e9videmment, comme tous les tous les protestants, loin de l\u00e0, mais il y a l\u00e0 un groupe de fanatiques qui est tout de m\u00eame un groupe dangereux et dont il faut se m\u00e9fier et qu'il faut stigmatiser ce que je me permets de faire alors du c\u00f4t\u00e9 catholique, on a aussi, je dirais, c'est plus innocent pour le moment, ils vont manifester un peu devant les les th\u00e9\u00e2tres qui produisent des pi\u00e8ces idiote etc, bon, ce qui leur permet Skilling finalement entra\u00eene de la publicit\u00e9 pour ces pi\u00e8ces qui feraient mieux de se taire, mais pour le moment, ils sont pas trop dangereux et ce qu'il y a ceux qui il joue alors sur l'appareil de l'\u00c9glise dans beaucoup de paroisses le dioc\u00e8se, ils sont des minorit\u00e9s extr\u00eamement active qui paralyse justement les \u00e9v\u00eaques parce qu'on leur fait peur, on les on les bombarde de, de, de, de Mail, du courrier d'intervention et \u00e7a, c'est \u00e9videmment de ces tactiques, je crois tout \u00e0 fait peu \u00e9vang\u00e9lique et elle est elle- m\u00eame tout \u00e0 fait probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:49) [88%] :\r\nSur ces tentations de repli ou de radicalisation, peut-\u00eatre un de des milieux religieux devant les r\u00e9alit\u00e9s de la s\u00e9cularisation qui sont d'une part peut-\u00eatre difficile \u00e0 vivre, devant lesquelles il est difficile de s'adapter, donc je r\u00e9sume, vous vous expliquez que ce danger de replier existe autant du c\u00f4t\u00e9 des milieux catholiques, protestants, pour les autres communaut\u00e9s religieuses ou les, les, les, les milieux la\u00efques que vous citez en d\u00e9but d'\u00e9mission, est ce qu'il y a aussi le danger de mal r\u00e9agir, pourrait -on dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:17) [88%] :\r\nMais je crois que c'\u00e9tait tu aussi que Taylor a raison quand il montre que la s\u00e9cularisation n'apporte pas seulement de la fi\u00e8vre dans les, dans les \u00e9glises \u00e9tablies, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 des des ath\u00e9es, des incroyants et de la la\u00efcit\u00e9, chez nous, les la\u00efcit\u00e9 ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 elle va, donc, elle risque de se replier, on voit bien, c'est avec le linge, histoire de voir lien situ\u00e9 dans une attitude de fermeture et d'agressivit\u00e9 tout \u00e0 fait inqui\u00e9tante mais parce que les principes m\u00eames de la la\u00efcit\u00e9 sont mises en cause qu'est -ce que vous voulez les l'\u00e9glise catholique, par exemple, dans un pays comme la France n'est plus ce qu'elle \u00e9tait il y a un si\u00e8cle, donc les vieux la\u00efc qui r\u00eave encore toujours du cur\u00e9 en soutane compl\u00e8tement born\u00e9 ainsi suite il se trouve maintenant dans des pr\u00e9tendus toute autre mentalit\u00e9 et ils n'ont pas vu venir le le changement, donc c'est \u00e7a d\u00e9concerte alors pour ne rien dire de nos des des communistes qui sont encore non seulement \u00e9branl\u00e9 mais compl\u00e8tement effondr\u00e9, donc il n'y a pas que dans les \u00e9glises, que la s\u00e9curisation des effets mais Taylor a tout \u00e0 fait raison de dire que tout le monde est fragilis\u00e9 et quand on est fragilis\u00e9, on se raidit, donc on risque d'avoir l\u00e0- aussi une la\u00efcit\u00e9 assez born\u00e9 mais qu'on risque d'avoir aussi, regardez en Belgique et un humanisme Franc-Ma\u00e7onnerie agressive et elle- m\u00eame tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait born\u00e9, un peu de \u00e7a, c'est des r\u00e9actions de peur parce qu'ils n'ont pas pris la mesure des \u00e9v\u00e9nements et peut-\u00eatre m\u00eame que leurs principes fondamentaux, \u00e0 la diff\u00e9rence de ce qui s'est pass\u00e9 dans les \u00e9glises ne leur permet pas d'affronter la nouveaut\u00e9 des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [86%] :\r\nDonc, quand, quand vous dites Paul Valadier que Taylor a raison, on peut \u00eatre discut\u00e9e quelques mois avec vous \u00e0 pr\u00e9sent sur la r\u00e9ception de l'approche de Taylor, notamment en France puisque oui Taylor est un philosophe canadien donc issus du monde anglo- saxon, comment est -ce que ces th\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us en France, je sais que tout le monde n'y adh\u00e8re pas sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:06) [88%] :\r\nOui, mais c'est d'abord c'est un un tr\u00e8s gros livre et, par cons\u00e9quent, il y a une difficult\u00e9 aussi de de lecture et d'appropriation immense page quand m\u00eame oui 1400 pages presque c'est quand m\u00eame assez \u00e9norme, c'est je dirais ISPA ce qui \u00e9tait produit d\u00e9j\u00e0 pour ses livres pr\u00e9c\u00e9dents, enfin du moins les gros livre la r\u00e9ception pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9 tardive et je pense que c'est ce qui se produit \u00e0 nouveau avec ce gros livre les me semble -t-il, la r\u00e9ception est plut\u00f4t ti\u00e8de et voir peu hostiles chez certains, je n'en entends pas, on n'entend pas beaucoup parler, mais peut-\u00eatre que \u00e7a tient, c'est un petit peu, je dis il faut dire la responsabilit\u00e9 d'Taylor, de nous donner un volume aussi aussi massif dans lequel, en plus, les tests ne sont pas toujours extr\u00eamement pr\u00e9cises, on est un peu comme il est, c'est une pens\u00e9e tr\u00e8s nuanc\u00e9 et tr\u00e8s mouvantes, on on se perd un peu 0 indiquer quel est au fond la th\u00e8se qui veut soutenir alors dans le monde qui est le n\u00f4tre, on aime bien les choses, \u00e9videmment, il est tr\u00e8s difficile de s'approprier la la pens\u00e9e Taylor parce qu'elle est toujours en effet plus complexe que ce que l'on en a vu d'abord, mais je trouve que pour le moment, la r\u00e9ception est plut\u00f4t faible, voire quelquefois un peu hostile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:21) [92%] :\r\nD'ailleurs, Taylor, certains lui reprochent entretient une certaine confusion dans les cat\u00e9gories de de la transcendance de la divinit\u00e9 ou de du sentiment religieux est -ce que vous avez ressenti la m\u00eame chose. \r\nPuisque non Taylor je pr\u00e9cise ma question puisque Taylor oui, quelque part, d\u00e9fend la th\u00e8se dans son livre que dans ces r\u00e9alit\u00e9s de la s\u00e9cularisation, c'est dans l'immanence que le sentiment religieux et le croire reste possible, mais certains ont reproch\u00e9 \u00e0 Taylor dans diff\u00e9rents articles que j'ai pu lire de d'entretenir une confusion sur ces cat\u00e9gories de la transcendance du sentiment religieux ou du coureur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:59) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est possible, en effet, parce que \u00e7a n'est pas exactement son propos, ce n'est pas de de situer ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 de mani\u00e8re vigoureuse, c'est plut\u00f4t d'expliquer bien ce que nous avons dit tout \u00e0 l'heure que le ph\u00e9nom\u00e8ne de la s\u00e9cularisation touche tout le monde, pas profonde, pas seulement les les croyants, mais tout le monde et donc, en effet, il glisse un peu vite sur ces cat\u00e9gories, je ne crois pas qu'on puisse vraiment lui faire ce reproche, sinon je lui disais tout \u00e0 l'heure, c'est que comme c'est un ouvrage tr\u00e8s massif et nuanc\u00e9e, on peut toujours avoir le sentiment qu'il \u00e9dulcore un peu les cat\u00e9gories o\u00f9 les concepts qui l'utilise \u00e7a c'est certainement vrai, mais je le ferai pas le reproche fondamental que vous, vous avez rapport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, vous avez -vous travaill\u00e9 en particulier sur Nietzsche et on le mentionne en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez \u00e9crit une th\u00e8se de doctorat sur Nietzsche et Taylor lui son propos, ces 2 matches de, de, d'affirmer que la croyance reste possible, en l'occurrence, Nietzsche avait, lui, une d\u00e9finition de la s\u00e9cularisation qui \u00e9tait, comment dire, comment la qualifier disons radicale puisque, pour lui, la s\u00e9cularisation \u00e9tait une m\u00eame anticipation compl\u00e8te de la religion est -ce que vous voyez -vous l\u00e0 une une dichotomie, c'est-\u00e0-dire ce caniche est caduc, Roger Taylor et plus largement \u00e0 ce que Nietzsche et son approche sa d\u00e9finition est encore valable cr\u00e9dible aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:14) [86%] :\r\nOui, alors je laisse de c\u00f4t\u00e9, si vous voulez, l\u00e0 l'interpr\u00e9tation que fait Taylor de Nietzsche, qu'on pourrait sans doute discuter, je n'ai pas regard\u00e9 d'assez pr\u00e8s en ce qui concerne Nietzsche si vous permet de dire, contrairement \u00e0 ce que vous avez dit : c'est pas l'\u00e9mancipation complet de la religion, c'est l'\u00e9mancipation du monoth\u00e9isme est ce qu'on ne voit pas en g\u00e9n\u00e9ral c'est que Nietzsche critique le monoth\u00e9isme et donc le christianisme, mais au profit du divin, c'est ce qu'il souhaite, c'est le retour de Dionysos, c'est-\u00e0-dire de d'un d'un divin, alors on pourrait dire dans religieux mais un DIF a d\u00e9fini un personnel etc, et de ce point de vue l\u00e0 je crois que Nietzsche et tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce qu'il va pr\u00e9cis\u00e9ment dans la ligne de 2 Taylor dans la mesure o\u00f9 il dit lui- m\u00eame, il suffit de dire il y a le Gai savoir que l'av\u00e8nement de la le l'apr\u00e8s- mort de Dieu sur un \u00e9branlement pour tout le monde et pas seulement pour les religions mais que cela permettra aussi peut-\u00eatre une ouverture au divin en ce sens l\u00e0, je trouve que c'est une pens\u00e9e toute affaire provocante quand on rabat en g\u00e9n\u00e9ral sur le slogan, ce qui est devenu un slogan de la mort de Dieu en pensant que Nietzsche a donn\u00e9 son cong\u00e9 total aux religion, ce n'est pas vrai du tout donc en ce sens, je crois qu'il est tr\u00e8s moderne et finalement m\u00eame si Taylor critique Nietzsche, plus proche de ce que Taylor affirme que, on pourrait le penser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:30) [92%] :\r\nAlors de cette id\u00e9e du cr\u00e9puscule des idoles, j'aimerais revenir pour la derni\u00e8re partie de cette \u00e9mission avec vous sur l'aube du christianisme, puisque nous sommes \u00e0 la veille de des f\u00eates de No\u00ebl, pour vous, quel sens \u00e0 ce que les f\u00eates de No\u00ebl ont encore aujourd'hui dans dans ces r\u00e9alit\u00e9s plurielle de la s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [87%] :\r\nEh bien je trouve l\u00e0 une tr\u00e8s grande force du christianisme, c'est que les f\u00eates ou les les dogmes qu'il propose sont tr\u00e8s anthropologiquement parlant et donc m\u00eame si on n'est pas tout \u00e0 fait croyants orthodoxes on on peut comprendre de quoi il s'agit apr\u00e8s tout risque, nous allons f\u00eater sinon une naissance, alors on peut donner divers niveaux de cette naissance mais tout homme, toute femme, c'est ce que c'est qu'une naissance, nous avons tous v\u00e9cu d'abord comme notre propre naissance, donc nous ne survient souvenons plus mais nous savons ce que c'est que un enfant qui na\u00eet avec l'\u00e9merveillement que \u00e7a suscite, or la f\u00eate de l'invit\u00e9 de rappel \u00e7a cette nouveaut\u00e9 extraordinaire, mais je dirais pas que c'est la f\u00eate de la Renaissance, parce que nous connaissons des morts, nous connaissons des \u00e9checs et tout d'un coup aussi, il faut se relever renaissant la la Pentec\u00f4te c'est quand m\u00eame l'universalit\u00e9 des peuples, chacun dans sa propre langue, pouvant s'entendre bon dans une \u00e9poque o\u00f9 on parle beaucoup de de dialogue odeur des cultures voil\u00e0 une f\u00eate aussi qui prend sens alors je dirais, ind\u00e9pendamment m\u00eame de contenu religieux qui est \u00e9videmment important, tout homme peut c\u00e9l\u00e9brer la la naissance la naissance comme telle, la Nativit\u00e9 et je crois que c'est ce qui atteint beaucoup de nos contemporains, ils vont faire la f\u00eate, de quoi bah de ce qui na\u00eet dans leur vie de de voil\u00e0, et c'est une certaine fa\u00e7on finalement d'honorer la la vie qui est Dieu lui- m\u00eame, donc je je crois que c'est fait, m\u00eame si elles sont couvertes, c'est bien vrai, par le commerce avec exag\u00e9ration, il reste, je crois, un socle anthropologique qui, d\u00e8s qu'on r\u00e9fl\u00e9chit un peu et tout \u00e0 fait fort et vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [91%] :\r\nMerci beaucoup Paul Valadier pour cette petite ouverture sur le week- end de f\u00eate de No\u00ebl que nous allons vivre et merci pour les \u00e9claircissements que vous avez ce moment merci les questions de la s\u00e9cularisation, je rappelle que vous avez publi\u00e9 r\u00e9cemment aux \u00e9ditions du Cerf un livre intitul\u00e9 L'exception humaine en 2 mots de ce livre, alors \u00e7a n'est pas question d's\u00e9cularisation voulait parler de la mani\u00e8re dont on traite l'\u00eatre humain oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:46) [90%] :\r\nLa question de savoir est -ce qu'il y a un propre de l'homme est -ce que l'esp\u00e8ce humaine a vraiment des caract\u00e9ristiques qui la distingue des autres ou pas et c'est un grand d\u00e9bat du c\u00f4t\u00e9 des des anthropologues, des biologistes, mais aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9cologie est -ce que l'esp\u00e8ce humaine c'est pas cru plus maligne Kellner et est -ce que il faudrait pas la confondre finalement avec le reste du cosmos s'voil\u00e0 c'est un peu la et je je d\u00e9fends plut\u00f4t la th\u00e8se \u00e9videmment qu'il y a un propre de l'homme sans une coupure absolument total bien entendu avec le reste de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:15) [90%] :\r\nNous aurons \u00e9ventuellement l'occasion de reparler avec vous dans le cadre de nos \u00e9missions \u00e9coutez, pourquoi pas, oui, vous serez le bienvenu, en tout cas je vous souhaite de belles f\u00eates de No\u00ebl et une belle suite de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:24) [94%] :\r\nQuand m\u00eame, ainsi qu'\u00e0 nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:26) [80%] :\r\nMerci beaucoup, au revoir, Paul Valadier l'envoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:28) [66%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:37) [84%] :\r\nMerci de nous avoir suivi toute cette semaine, une semaine qui vous \u00e9taient propos\u00e9es par Michel Kocher, je rappelle que vous pouvez consulter notre page internet esprit Point rsr Point CH page sur laquelle vous pouvez r\u00e9\u00e9couter toutes ces \u00e9missions les t\u00e9l\u00e9charger sur votre ordinateur, esprit pour RSR pas Ch merci \u00e0 Dominique Stalder, qui \u00e9tait en r\u00e9gie ce matin qui a r\u00e9alis\u00e9 les \u00e9missions de cette s\u00e9rie \u00e9galement merci aussi \u00e0 Alexandre Lemierre dans nos studios de Paris et enfin merci \u00e0 Idleb cette semaine et Diane Dufour pour l'assistance de production la semaine prochaine, nous vous proposons des r\u00e9entendre une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9crivain Christian Bobin est propos\u00e9e par C\u00e9line au club les \u00c9tats celle de Christian Bobin c\u00e9d\u00e9 lundi vue d'esprit mais pour l'heure, c'est d'autres mots, dont il sera question, avec vous Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, bonjour, vous annoncez vous enguirlander ozone critique dans quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:23) [86%] :\r\nOui, parce que la guirlande c'est un objet scintillant tr\u00e8s pris\u00e9 de circonstance en cette veille de No\u00ebl, donc, pour cette derni\u00e8re zone critique de l'ann\u00e9e j'ai concoct\u00e9 un petit sapin avec quelques guirlandes tout \u00e0 fait savoureuses, c'est-\u00e0-dire quelques bons moments que je suis all\u00e9 rechercher dans les archives r\u00e9centes de l'\u00e9mission, le tout forme je crois un portrait partiel et partial, tout \u00e0 fait assum\u00e9 de l'ann\u00e9e litt\u00e9raire pour prendre le mot 600 guirlandes et au sens figur\u00e9, parce qu'il arrive que les chroniqueurs des zones Critics \u00e9charpe autour de certains livres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, notamment avec le dernier Paul Auster et que les mots s'enflamme les mots s'enflammer, toujours avec brillance c'est avec humour, comme l'Irlande, justement, et puis est arriv\u00e9 aussi que les chroniqueurs en guirlandes \u00e0 l'unisson un auteur, m\u00eame s'il s'agit d'un auteur confirm\u00e9, c'\u00e9tait le cas du dernier roman de Dominique Fernandez suite Annette a \u00e9t\u00e9 la plus virulente, il le fait toujours avec l'humour qui la caract\u00e9rise, donc voil\u00e0 on entendra des des propos aussi aimant aussi Moungali certains livres publi\u00e9s en Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 enguirlander mais enguirland\u00e9s de mani\u00e8re tout \u00e0 fait Nantes notamment le le 1er roman de la Vaudoise, l'ouragan Bonnie sous la vague, ce sera donc une \u00e9mission aux saveurs tout-\u00e0-fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:23) [82%] :\r\nLa brillance, l'humour et l'humeur de zones critiques c'est dans quelques minutes, il me reste \u00e0 vous souhaiter de bonnes f\u00eates de No\u00ebl, au nom des \u00e9missions les de la RS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Valadier, Paul", "role": "philosophe et th\u00e9ologien j\u00e9suite", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74B22254-713E-40EA-9464-C89324F070A3", "internalArchiveId": "74B22254-713E-40EA-9464-C89324F070A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les chr\u00e9tiens du Pakistan, une minorit\u00e9 religieuse de 3 millions de personnes : Reportage dans l'un des bidonvilles chr\u00e9tiens d'Islamabad", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "A la veille de No\u00ebl, un reportage sur les Chr\u00e9tiens du Pakistan une minorit\u00e9 religieuse qui repr\u00e9sente environ 3 millions de personnes soient pr\u00e8s de 2% de la population pakistanaise. Un point sur la situation des Chr\u00e9tiens dans un pays o\u00f9 l'extr\u00e9misme gagne. Alors qu'une chr\u00e9tienne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 \u00eatre pendue pour blasph\u00e8me fin novembre 2010 et croupit toujours en prison en attente de son sort, le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2011, a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'assassinat de deux personnalit\u00e9s publiques qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es pour avoir critiqu\u00e9 la loi sur le blasph\u00e8me, une loi qui contribue \u00e0 la discrimination des minorit\u00e9s.  Reportage dans l'un des bidonvilles chr\u00e9tiens de la capitale, le bidonville de la Faysal Colony avec les interviews de  Bhutta Masih, de Noman, du fils de Bhutta Masih et Asghar, p\u00e8re de famille.", "durationSec": 200, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Islamabad", "Pakistan"], "thematicThemes": ["christianisme", "discrimination religieuse", "oppression", "minorit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-01-18T07:49:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "chr\u00e9tiens pakistanais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bl\u00e9try, Nadia", "role": "correspondante RSR Islamabad", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-263945", "internalArchiveId": "GE1109263946", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE PERE NOEL ET SES ANCETRES", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20111223, en partant sur les traces du P\u00e8re No\u00ebl, ce film d\u00e9voile une multitude de personnages qui, autrefois, remplissaient le m\u00eame r\u00f4le que lui \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque de l'ann\u00e9e. Ces personnages, au pouvoir surnaturel, d'ordre magique ou religieux, ont, depuis un si\u00e8cle, progressivement disparu d'Europe et laiss\u00e9 leur place au personnage que nous connaissons aujourd'hui.", "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "isOnline": false, "remarks": "RIBERZANI, Christian REALISATEUR", "lastModifiedDate": "2015-10-05T12:13:47Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"name": "LES FILMS FIGURES LIBRES", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "553528", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 4, "medium": {"id": "ZB271768", "position": "01"}}, {"id": "553527", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 3, "medium": {"id": "LD124426", "position": "01"}}, {"id": "553526", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD007592", "position": "01"}}, {"id": "553525", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "DD007591", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264366", "internalArchiveId": "GE1112264367", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.12.23", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3675550", "imageURL": "http://www.rts.ch/3675555.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "19:30 Le journal", "GE : chaque ann\u00e9e, Gilberte Millasson cultive l'esprit de No\u00ebl au milieu de sa collection de p\u00e8res No\u00ebl", "Fun\u00e9railles de Vaclav Havel : une c\u00e9r\u00e9monie empreinte d'\u00e9motions a r\u00e9uni de nombreux dirigeants du monde entier, venus rendre un dernier hommage \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident tch\u00e8que", "Loi fran\u00e7aise sur les g\u00e9nocides : les pr\u00e9cisions d'Assia Shihab, en direct d'Istanbul", "France : l'adoption d'une loi sur les g\u00e9nocides, dont le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, provoque l'explosion de col\u00e8re de la Turquie", "La chronique du cin\u00e9aste : Denis Rabaglia revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine", "NE : pour f\u00eater No\u00ebl, la soci\u00e9t\u00e9 de Musique de Neuch\u00e2tel a mis sur pied un \u00abGrand Concert Loufoque\u00bb", "Syrie : un double attentat-suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e perp\u00e9tr\u00e9 vendredi \u00e0 Damas fait au moins 40 morts et une centaine de bless\u00e9s", "VS : vendredi, \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e en masse des touristes en station pour les vacances d'hiver, une avalanche a termin\u00e9 sa course sur la piste de la Nationale \u00e0 Crans-Montana, sans faire de victime", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : vendredi, deux d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux ont symboliquement chang\u00e9 de mains", "La France recommande \u00e0 30'000 femmes de se faire retirer leurs implants mammaires de la marque PIP, mettant en cause un silicone de mauvaise qualit\u00e9", "Avalanche \u00e0 Crans-Montana / VS : les pr\u00e9cisions de Robert Bolognesi, nivologue", "VS : le Groupe Mutuel propose d'offrir \u00e0 ses 1'800 employ\u00e9s une croisi\u00e8re de trois jours en M\u00e9diterran\u00e9e le printemps prochain", "Rencontre avec Philippe Pozzo di Borgo, l'homme qui a inspir\u00e9 le film \"Intouchables\" des r\u00e9alisateurs Olivier Nakache et Eric Toledano", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Dans son petit appartement, c'est un peu le P\u00f4le Nord en ce moment.", "Vendredi soir, Prague a vibr\u00e9 au son du rock, un genre particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 par l'ancien pr\u00e9sident rest\u00e9 jusqu'au bout une ic\u00f4ne.", "Le Premier ministre turc attaque personnellement Nicolas Sarkozy et son p\u00e8re, qui avait bri\u00e8vement servi dans la l\u00e9gion, en affirmant que la France a commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie.", "Parmi la soixantaine de musiciens professionnels pr\u00e9sents, on retrouve deux guests stars, les conseillers d'Etat Jean Studer et Thierry Grosjean, qui ont accept\u00e9 de jouer le jeu le temps de deux repr\u00e9sentations.", "La t\u00e9l\u00e9vision officielle met en cause l'organisation terroriste Al-Qa\u00efda.", "La prudence est de mise en montagne, car le manteau neigeux reste instable et le danger d'avalanche est marqu\u00e9.", "Alain Berset a pris possession de l'Int\u00e9rieur, tandis que Didier Burkhalter a re\u00e7u les r\u00eanes des Affaires \u00e9trang\u00e8res des mains de Micheline Calmy-Rey.", "Le responsable de la soci\u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9e est un ancien charcutier qui avait r\u00e9ussi \u00e0 compter parmi les principaux fournisseur de proth\u00e8ses mammaires.", "L'assureur rejette les critiques \u00e9ventuelles, en soulignant que la croisi\u00e8re n'est pas financ\u00e9e par l'assurance de base.", "Le film, qui a d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 pr\u00e8s de 265'000 romands, emporte l' adh\u00e9sion par sa sinc\u00e9rit\u00e9 et sa charge \u00e9motionnelle qui brisent des tabous."], "variantIds": ["ece-3571768", "ece-3571769", "ece-3572284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T22:00:11Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:14:05\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:16:12\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:11\r\n      Le danger d'avalanche\r\n         est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:24:14\r\n   Il se confirme sur la piste\r\nde la Nationale, \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:30:19\r\n        La masse de neige\r\n    s'est d\u00e9tach\u00e9e vers midi.\r\n\r\n19:30:32:00  19:30:37:11\r\n M.Calmy-Rey laisse les Affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:30:37:16  19:30:42:08\r\n    Celui-ci donne les cl\u00e9s \r\n   de l'Int\u00e9rieur \u00e0 A.Berset.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:46:01\r\n L'adoption d'une loi fran\u00e7aise\r\n      sur les g\u00e9nocides..\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:49:11\r\n     ..provoque l'explosion\r\n    de col\u00e8re de la Turquie.\r\n\r\n19:30:49:16  19:30:56:13\r\n    Le Premier ministre turc \r\n    se d\u00e9cha\u00eene contre Paris.\r\n\r\n19:30:57:07  19:31:01:10\r\nLa France recommande \u00e0 30'000 femmes\r\n       de se faire retirer..\r\n\r\n19:31:01:14  19:31:05:02\r\n   ..leurs implants mammaires\r\n       de la marque PIP.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:09:07\r\n           En Suisse,\r\n environ 280 femmes en portent.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:18:02\r\nLe silicone employ\u00e9 \u00e9tait pourvu\r\n      de faux certificats.\r\n\r\n19:31:19:09  19:31:23:11\r\n  En Valais, le Groupe Mutuel \r\n  offre \u00e0 ses 1'800 employ\u00e9s..\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:27:06\r\n ..une croisi\u00e8re de trois jours\r\n        en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:33:23\r\n   Le voyage n'est pas financ\u00e9\r\n    par l'assurance de base.\r\n\r\n19:31:34:16  19:31:38:11\r\n  Etonnant concert \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n    avec la participation..\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:42:01\r\n  ..de J.Studer et T.Grosjean.\r\n\r\n19:31:42:21  19:31:45:22\r\n       Et dans notre s\u00e9rie\r\n     des h\u00e9ros ordinaires,..\r\n\r\n19:31:46:03  19:31:50:00\r\n     ..nous avons rencontr\u00e9\r\nle personnage de \"Intouchables\".\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:54:19\r\nP.Pozzo di Borgo est \u00e0 la hauteur \r\ndu personnage d'exception du film.\r\n\r\n19:31:55:12  19:31:59:21\r\n  Une avalanche s'est produite\r\nau milieu d'une piste balis\u00e9e,..\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:02:21\r\n     ..la fameuse Nationale\r\n       de Crans-Montana.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:06:03\r\n     Le danger est partout.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:10\r\n  Une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e\r\n     \u00e0 12h30 \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:32:12:14  19:32:17:06\r\n    Elle a fini sa course sur\r\nla piste publique de la Nationale.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:21:13\r\n           Heureusement,\r\n      sans faire de victimes.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:27:18\r\n La zone d'o\u00f9 est partie la coul\u00e9e\r\n     \u00e9tait sans surveillance.\r\n\r\n19:32:28:20  19:32:32:01\r\nOn a min\u00e9 cette plaque ce matin.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:35:10\r\n     Elle n'avait pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:39:05\r\n     Avec le r\u00e9chauffement,\r\n   elle est partie vers 12h30.\r\n\r\n19:32:39:15  19:32:43:03\r\n       On voit des cassures\r\n     dans le manteau neigeux.\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:47:11\r\nMalgr\u00e9 le travail de titan r\u00e9alis\u00e9\r\n   pour s\u00e9curiser les pistes,..\r\n\r\n19:32:47:16  19:32:50:10\r\n  ..le risque z\u00e9ro n'existe pas.\r\n\r\n19:32:50:14  19:32:55:12\r\nA quelques heures de l'arriv\u00e9e des \r\ntouristes, le message de prudence..\r\n\r\n19:32:55:17  19:33:01:16\r\n   ..\u00e0 l'attention des usagers\r\ndu domaine skiable est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:05:05\r\n    Les gens ne doivent pas..\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:11\r\n     ..faire du hors-piste.\r\n\r\n19:33:07:15  19:33:10:05\r\n  La situation est dangereuse.\r\n\r\n19:33:10:10  19:33:13:22\r\n Ils mettent en danger leur vie\r\n      et la vie d'autrui.\r\n\r\n19:33:14:03  19:33:19:04\r\n Il faut respecter le balisage,\r\n     ce week-end est tendu.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:25:21\r\n       Pour rappel, un enfant\r\na d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris dans une avalanche..\r\n\r\n19:33:26:02  19:33:29:16\r\n..sur le domaine skiable \u00e0 Saas-Fee.\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:33:17\r\n     La puissance d'une coul\u00e9e\r\n  a emport\u00e9 des pyl\u00f4nes \u00e0 Anz\u00e8re.\r\n\r\n19:33:33:22  19:33:37:02\r\n Aujourd'hui, cette masse de neige\r\n          s'est arr\u00eat\u00e9e..\r\n\r\n19:33:37:07  19:33:39:10\r\n  ..\u00e0 quelques m\u00e8tres de skieurs.\r\n\r\n19:33:39:14  19:33:43:18\r\nCe week-end, le danger d'avalanche\r\n       est de 3 ou 4 sur 5.\r\n\r\n19:33:44:18  19:33:54:18\r\n   Robert Bolognesi, bonsoir.\r\n\r\n19:33:54:23  19:34:00:06\r\n     On va regarder ensemble\r\n     la carte de la Suisse.\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:03:13\r\n        Comment d\u00e9tailler\r\n      les zones de danger ?\r\n\r\n19:34:03:15  19:34:12:04\r\n    On a 2 zones diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:34:12:06  19:34:17:19\r\n      Le danger est marqu\u00e9\r\n      au-dessus de 2500 m.\r\n\r\n19:34:17:21  19:34:21:08\r\n           En dessous,\r\n      le danger est moindre\r\n\r\n19:34:21:12  19:34:27:09\r\n       mais c'est dangereux\r\ndans les pentes qui ont du soleil.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:34:06\r\n       Quelles pr\u00e9cautions\r\n        on peut prendre ?\r\n\r\n19:34:34:08  19:34:37:11\r\n       En haute montagne,\r\n pour les gens non exp\u00e9riment\u00e9s,\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:46:13\r\n  il faut sortir avec un guide.\r\n\r\n19:34:46:15  19:34:48:16\r\nCe qui s'est pass\u00e9 sur la Nationale,\r\n\r\n19:34:48:18  19:34:53:11\r\n      c'est impressionnant,\r\n     la piste \u00e9tait balis\u00e9e.\r\n\r\n19:34:53:13  19:34:56:07\r\n      C'est une avalanche \r\n     qui \u00e9tait anecdotique,\r\n\r\n19:34:56:09  19:35:00:17\r\n on ne peut pas tout contr\u00f4ler.\r\n\r\n19:35:00:19  19:35:04:11\r\n     C'est la seule avalanche\r\nqui s'est d\u00e9clench\u00e9e spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:35:04:12  19:35:06:04\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:09:19\r\n        D\u00e8s demain 16h00,\r\n les deux voies de d\u00e9passement..\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:14:01\r\n..de l'autoroute de contournement\r\n   de Lausanne seront ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:35:14:06  19:35:18:18\r\nIl s'agit de r\u00e9parer le dispositif\r\n  de dispersion de l'eau sal\u00e9e.\r\n\r\n19:35:20:12  19:35:24:15\r\n M.Calmy-Rey laisse les Affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res \u00e0 D.Burkhalter.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:28:11\r\n   Ce dernier donne les cl\u00e9s \r\n   de l'Int\u00e9rieur \u00e0 A.Berset.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:34:11\r\nLes deux locataires du D\u00e9partement de\r\nl'int\u00e9rieur, l'actuel et le futur,..\r\n\r\n19:35:34:17  19:35:38:01\r\n..se sont crois\u00e9s dans l'ascenseur.\r\n\r\n19:35:38:07  19:35:43:22\r\n D.Burkhalter quitte le d\u00e9partement\r\navec ses plus proches collaborateurs.\r\n\r\n19:35:44:04  19:35:50:21\r\nH\u00e9ritier des lourds dossiers de la \r\nsant\u00e9 et des assurances sociales,..\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:54:20\r\n      ..A.Berset s'est refus\u00e9\r\n       \u00e0 toute d\u00e9claration.\r\n\r\n19:35:55:01  19:36:01:04\r\nA quelques m\u00e8tres, autre atmosph\u00e8re\r\n  aux Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE).\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:04:21\r\nPas de passage de cl\u00e9s formel,..\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:08:06\r\n  ..car il n'y a pas de cl\u00e9s !\r\n\r\n19:36:08:11  19:36:12:02\r\n-C'est la politique d'ouverture.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:17:08\r\n  M.Calmy-Rey s'est dite heureuse\r\n   de transmettre ses dossiers.\r\n\r\n19:36:18:00  19:36:21:06\r\n     Quand on \u00e9tait ensemble\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,..\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:25:02\r\n    ..il a montr\u00e9 un int\u00e9r\u00eat\r\n  pour les Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:05\r\n     Ce n'est pas un secret.\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:30:02\r\n  J'ai un int\u00e9r\u00eat particulier..\r\n\r\n19:36:30:07  19:36:35:11\r\n      ..pour la diplomatie.\r\n\r\n19:36:35:23  19:36:39:21\r\n       Le DFAE change de ton\r\n        et de personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:44:11\r\n      M.Calmy-Rey fera encore\r\n une visite officielle en Turquie.\r\n\r\n19:36:44:16  19:36:49:04\r\nPuis le 31 au soir, elle mettra fin\r\n  \u00e0 neuf ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:49:23  19:36:54:17\r\nEn Valais, le Groupe Mutuel propose\r\n  d'offrir \u00e0 ses 1'800 employ\u00e9s..\r\n\r\n19:36:54:22  19:36:58:01\r\n ..une croisi\u00e8re de trois jours\r\n        en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:58:07  19:37:02:02\r\nLe groupe souligne que la croisi\u00e8re\r\n       n'est pas financ\u00e9e..\r\n\r\n19:37:02:07  19:37:05:10\r\n   ..par l'assurance de base.\r\n\r\n19:37:06:06  19:37:11:15\r\nLes employ\u00e9s du groupe ne parlent que\r\n de leur futur voyage d'entreprise.\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:16:12\r\nUne croisi\u00e8re de trois jours entre\r\n l'Italie, l'Espagne et la Corse.\r\n\r\n19:37:16:17  19:37:21:21\r\nUn cadeau de 1'000 frs par personne.\r\n\r\n19:37:22:18  19:37:25:13\r\n  Nous assumons notre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:37:25:19  19:37:28:17\r\n    Les syndicats militent..\r\n\r\n19:37:28:22  19:37:32:19\r\n..pour des augmentations salariales\r\n           aux employ\u00e9s.\r\n\r\n19:37:33:00  19:37:40:16\r\n    C'est une forme de bonus\r\n    pour nos collaborateurs.\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:46:12\r\n  Le budget de ce voyage provient\r\ndes activit\u00e9s priv\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:46:18  19:37:50:10\r\n Les socialistes sont stup\u00e9faits.\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:53:21\r\nNos caisses maladie fonctionnent..\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:56:11\r\n..avec une arrogance d\u00e9concertante.\r\n\r\n19:37:56:16  19:38:01:16\r\nAvec des infrastructures luxueuses,\r\ndes salaires de cadre ind\u00e9cents...\r\n\r\n19:38:01:22  19:38:04:11\r\n Et maintenant, des croisi\u00e8res !\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:08:09\r\n        D'autres r\u00e9actions\r\n      sont plus contrast\u00e9es.\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:11:02\r\nLa caisse unique nous pend au nez.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:13:09\r\n  Ce n'est pas le bon moment..\r\n\r\n19:38:13:13  19:38:16:05\r\n    ..d'aller en croisi\u00e8re !\r\n\r\n19:38:16:16  19:38:19:05\r\n Tant que l'assurance de base..\r\n\r\n19:38:19:11  19:38:21:15\r\n    ..ne finance pas cela,..\r\n\r\n19:38:21:21  19:38:25:06\r\n    ..c'est la responsabilit\u00e9\r\n        de l'entreprise.\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:29:17\r\nS.Rossini est d'accord sur le fond,\r\n      mais pas sur la forme.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:32:17\r\n C'est moralement ind\u00e9fendable.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:38:08\r\n Ca va servir la caisse unique.\r\n\r\n19:38:39:21  19:38:44:21\r\n Le Groupe Mutuel offre un voyage\r\n  \u00e0 ses employ\u00e9s tous les 5 ans.\r\n\r\n19:38:45:03  19:38:50:13\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\nla croisi\u00e8re s'amusera trois jours.\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:56:05\r\nLa France recommande \u00e0 30'000 femmes\r\n       de se faire retirer..\r\n\r\n19:38:56:10  19:38:59:12\r\n   ..leurs implants mammaires\r\n       de la marque PIP.\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:03:05\r\n      Le silicone employ\u00e9\r\n n'est pas de qualit\u00e9 m\u00e9dicale.\r\n\r\n19:39:03:10  19:39:06:16\r\nIl \u00e9tait pourvu de faux certificats.\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:10:17\r\n           En Suisse,\r\nenviron 280 femmes en portent,..\r\n\r\n19:39:10:23  19:39:16:22\r\n      ..mais les autorit\u00e9s\r\n  se montrent moins inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:39:20:18  19:39:26:00\r\n    Sur le banc des accus\u00e9s, ces\r\nproth\u00e8ses mammaires de la marque PIP.\r\n\r\n19:39:26:06  19:39:30:05\r\n   Elles se sont parfois rompues\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur de la poitrine.\r\n\r\n19:39:30:11  19:39:36:13\r\n      On les soup\u00e7onne aussi\r\n  d'\u00eatre li\u00e9es au cancer du sein.\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:42:00\r\nCe n'\u00e9tait pas \u00e0 moi de demander\r\n \u00e0 la clinique qui m'a op\u00e9r\u00e9e..\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:44:20\r\n    ..si je portais des PIP.\r\n\r\n19:39:45:01  19:39:49:05\r\nQuand je suis sortie il y a 7 ans,\r\n     je n'avais aucun papier.\r\n\r\n19:39:49:10  19:39:53:19\r\n -Au d\u00e9but, je n'en dormais pas,\r\n  je me suis calm\u00e9e maintenant.\r\n\r\n19:39:54:00  19:39:58:18\r\nTant qu'ils sont bien, \u00e7a va, mais\r\nce sont des bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n19:39:59:05  19:40:03:20\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais recommande\r\n aux femmes d'\u00f4ter ces proth\u00e8ses.\r\n\r\n19:40:04:01  19:40:07:20\r\n       En Suisse, 300 femmes\r\n        en portent encore.\r\n\r\n19:40:08:06  19:40:13:00\r\n  C'est exag\u00e9r\u00e9 de recommander\r\n       une explantation.\r\n\r\n19:40:13:06  19:40:16:08\r\n     Le risque d'infection..\r\n\r\n19:40:16:12  19:40:25:11\r\n..est tr\u00e8s petit, on parle de 1 %.\r\n\r\n19:40:25:16  19:40:30:04\r\n    On recommande aux femmes\r\n     portant ces implants..\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:34:15\r\n     ..de faire un contr\u00f4le\r\n        tous les 6 mois.\r\n\r\n19:40:35:10  19:40:40:06\r\n   Mais depuis 2006, M.Brugger \r\n   a effectu\u00e9 4 interventions..\r\n\r\n19:40:40:11  19:40:42:08\r\n   ..pour retirer ces proth\u00e8ses.\r\n\r\n19:40:42:12  19:40:45:04\r\nA la cl\u00e9, des mauvaises surprises.\r\n\r\n19:40:45:21  19:40:51:05\r\n      On voit que l'implant\r\n     est compl\u00e8tement cass\u00e9.\r\n\r\n19:40:51:10  19:40:56:04\r\nEt le silicone de qualit\u00e9 douteuse\r\ncircule librement dans cette loge.\r\n\r\n19:40:56:09  19:40:59:03\r\nIl faut suivre les recommandations..\r\n\r\n19:40:59:08  19:41:00:17\r\n        ..des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:03:15\r\n Mais d'apr\u00e8s mes exp\u00e9riences,..\r\n\r\n19:41:03:20  19:41:07:13\r\n      ..le taux de rupture\r\n \u00e9tant important avec les PIP,..\r\n\r\n19:41:07:18  19:41:11:13\r\n  ..je recommande un changement\r\n           d'implants.\r\n\r\n19:41:12:00  19:41:17:11\r\n      Co\u00fbt de l'intervention:\r\n        jusqu'\u00e0 15'000 frs.\r\n\r\n19:41:18:13  19:41:23:22\r\n      L'adoption d'une loi\r\n      sur les g\u00e9nocides..\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:28:11\r\n     ..provoque l'explosion\r\n    de col\u00e8re de la Turquie.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:31:23\r\n    Le Premier ministre turc\r\n    affirme que la France..\r\n\r\n19:41:32:04  19:41:34:15\r\n..a commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n19:41:34:21  19:41:38:12\r\n   Il attaque personnellement\r\n    N.Sarkozy et son p\u00e8re,..\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:44:11\r\n       ..qui aurait servi\r\n    dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:41:47:01  19:41:51:15\r\n         Un coup de froid\r\n      entre Paris et Ankara.\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:56:19\r\n      La Turquie n'a pas obtenu\r\nle retrait de la loi sur le g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:41:57:01  19:42:03:02\r\n        La classe politique\r\n    agite la menace du divorce.\r\n\r\n19:42:03:21  19:42:07:03\r\n     Dans les ann\u00e9es 1940,..\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:10:22\r\n  ..les Fran\u00e7ais ont \u00e9limin\u00e9..\r\n\r\n19:42:11:03  19:42:17:05\r\n..15 % des Alg\u00e9riens dans des fours.\r\n\r\n19:42:17:10  19:42:25:11\r\n  Sarkozy stigmatise les Turcs\r\n   \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n19:42:25:21  19:42:30:22\r\n      Le Turc Erdogan trouve\r\n   un alli\u00e9 inattendu en France.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:33:15\r\n   Le pr\u00e9sident se r\u00e9veille..\r\n\r\n19:42:33:20  19:42:36:10\r\n    ..\u00e0 la fin de son mandat.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:39:16\r\n C'est une op\u00e9ration \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:42:40:03  19:42:45:14\r\n           L'int\u00e9ress\u00e9\r\n    ne semble pas d\u00e9stabilis\u00e9.\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:47:18\r\n           La France..\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:50:20\r\n..ne demande pas l'autorisation.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:14\r\n  La France a des convictions.\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:58:21\r\n Chaque pays doit faire l'effort\r\n     de revisiter son pass\u00e9.\r\n\r\n19:42:59:02  19:43:02:18\r\n       La France ne donne\r\n     de le\u00e7on \u00e0 personne,..\r\n\r\n19:43:03:00  19:43:08:11\r\n..mais n'entend pas en recevoir.\r\n\r\n19:43:08:16  19:43:11:17\r\n   Je respecte les convictions\r\n       de nos amis turcs.\r\n\r\n19:43:11:22  19:43:14:16\r\nIls doivent respecter les n\u00f4tres.\r\n\r\n19:43:14:21  19:43:19:12\r\n   En Turquie, l'image de crois\u00e9\r\nanti-turc de N.Sarkozy se confirme.\r\n\r\n19:43:19:18  19:43:22:13\r\n     Je condamne cette loi.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:26:04\r\n         Les Arm\u00e9niens\r\n   vivent en paix en Turquie.\r\n\r\n19:43:26:09  19:43:30:12\r\n   Il y a toujours des actes\r\nde violence pendant les guerres.\r\n\r\n19:43:30:23  19:43:34:01\r\n     La majorit\u00e9 de la classe\r\n        politique turque..\r\n\r\n19:43:34:06  19:43:37:21\r\n     ..reconna\u00eet le massacre\r\n  de 500'000 Arm\u00e9niens d\u00e8s 1915.\r\n\r\n19:43:38:02  19:43:41:00\r\n          Les Arm\u00e9niens\r\n   confirment l'extermination..\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:45:11\r\n ..d'un million et demi des leurs.\r\n\r\n19:43:46:23  19:43:49:11\r\n     Assia Shihab, bonsoir.\r\n\r\n19:43:49:16  19:44:02:20\r\nPour les Turcs, c'est une histoire\r\n  qui est encore tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:44:02:20  19:44:10:15\r\n    Tous les Turcs se dressent\r\n   ce soir comme un seul homme.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:17:07\r\n      Ils se sentent atteints\r\n dans leur honneur et leur fiert\u00e9.\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:20:09\r\n      Ils ne comprennent pas\r\n  pourquoi un parlement \u00e9tranger\r\n\r\n19:44:20:13  19:44:22:21\r\nl\u00e9gif\u00e8re sur leur propre histoire.\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:29:02\r\n Plusieurs associations ont lanc\u00e9\r\n      des appels au boycott.\r\n\r\n19:44:29:04  19:44:36:11\r\n      Les autorit\u00e9s turques\r\n        y vont tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:44:36:12  19:44:43:01\r\n On a entendu le Premier ministre \r\n turc r\u00e9pondre de fa\u00e7on virulente.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:46:11\r\n    Il a accus\u00e9 Nicolas Sarkozy\r\n            d'utiliser\r\n\r\n19:44:46:15  19:44:51:21\r\n  la haine du Turc et du musulman\r\n    \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes.\r\n\r\n19:44:51:23  19:44:54:22\r\n     La Turquie d'aujourd'hui\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:57:11\r\nde celle d'il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:57:12  19:45:00:16\r\n     Elle est plus puissante.\r\n\r\n19:45:00:18  19:45:04:16\r\n  La r\u00e9ponse est donc plus forte.\r\n\r\n19:45:04:18  19:45:09:18\r\n      Elle ne veut plus \u00eatre\r\n  le punching ball des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:45:09:18  19:45:13:18\r\n  La Suisse n'aura pas de crise\r\n  diplomatique avec la Turquie.\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:17:15\r\n Le National rejette la demande\r\n de reconnaissance de g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:20:12\r\nEn Syrie, l'instabilit\u00e9 s'accro\u00eet.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:23:08\r\n     R\u00e9pression du pouvoir,\r\n        contestation,..\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:28:17\r\n  ..et maintenant des attentats\r\n       meurtriers \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:45:30:23  19:45:38:08\r\n  Une voiture pi\u00e9g\u00e9e avec 300 kg\r\n  d'explosifs a fait un carnage.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:43:12\r\n    Des b\u00e2timents des services de\r\nrenseignements \u00e0 Damas ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:43:18  19:45:49:09\r\n           On d\u00e9nombre\r\n   une quarantaine de victimes.\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:53:21\r\nL'explosion a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violente.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:57:10\r\n   -La mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:04:08\r\n  Des voisins ont perdu un oeil\r\n  \u00e0 cause des \u00e9clats de verre.\r\n\r\n19:46:05:07  19:46:10:06\r\n    Un double-attentat attribu\u00e9\r\n   par les autorit\u00e9s \u00e0 al-Qaida.\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:13:04\r\nDamas a qualifi\u00e9 de \"criminelle\"..\r\n\r\n19:46:13:10  19:46:18:04\r\n ..l'accusation d'avoir elle-m\u00eame\r\n  instrumentalis\u00e9 cette attaque.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:22:05\r\n Une d\u00e9l\u00e9gation de la Ligue arabe\r\n       \u00e9tait arriv\u00e9e hier..\r\n\r\n19:46:22:10  19:46:27:01\r\n        ..et s'est rendue\r\n   sur les lieux de l'attentat.\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:31:15\r\n  Une mission destin\u00e9e \u00e0 \u00e9laborer\r\n    un plan de sortie de crise.\r\n\r\n19:46:31:20  19:46:38:03\r\n     Le bilan de la r\u00e9pression\r\n     serait de 5'000 victimes.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:45:05\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\nl'image des Tch\u00e8ques en silence..\r\n\r\n19:46:45:10  19:46:47:18\r\n  ..en hommage \u00e0 Vaclav Havel.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:52:08\r\n   Et le vrai visage de P.Pozzo\r\ndi Borgo, du film \"Intouchables\".\r\n\r\n19:46:54:16  19:46:59:10\r\n Voici une extraordinaire image \r\ndes Tch\u00e8ques saluant la m\u00e9moire..\r\n\r\n19:46:59:14  19:47:04:11\r\n    ..de V.Havel, qui incarnait\r\nla r\u00e9sistance au syst\u00e8me sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:47:04:16  19:47:09:15\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 une des figures\r\n     de l'apr\u00e8s-communisme.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:16:07\r\n       C'est tout un peuple\r\n     qui pleure Vaclav Havel.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:21:06\r\nUn peuple qui rend hommage \u00e0 l'homme,\r\n    \u00e0 l'\u00e9crivain, au dissident,..\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:25:11\r\n ..\u00e0 son h\u00e9ros et \u00e0 son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:33:02\r\n  A l'int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale,\r\n   un millier d'invit\u00e9s r\u00e9unis..\r\n\r\n19:47:33:07  19:47:38:11\r\n..autour de la m\u00e9moire de cette ic\u00f4ne\r\n   de la lutte pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:47:38:17  19:47:44:04\r\nM.Albright, l'ex-secr\u00e9taire d'Etat\r\n am\u00e9ricaine d'origine tch\u00e8que,..\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:47:11\r\n ..\u00e9tait une amie de longue date.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:49:18\r\n       Il va nous manquer.\r\n\r\n19:47:49:23  19:47:52:10\r\n  Nous ne l'oublierons jamais.\r\n\r\n19:47:52:20  19:47:58:04\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie marqu\u00e9e par une minute\r\n   de silence dans tout le pays.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:02:03\r\nJe suis venue avec ma petite fille..\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:05:14\r\n..rendre hommage \u00e0 Vaclav Havel.\r\n\r\n19:48:05:19  19:48:09:00\r\n            Ma m\u00e8re,\r\n qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e il y a 3 ans,..\r\n\r\n19:48:09:05  19:48:12:12\r\n     ..lui doit les valeurs\r\n       de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:17:02\r\n    Elle l'a v\u00e9cue pleinement\r\n    pendant plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:48:17:13  19:48:22:11\r\nLe cercueil a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par la garde\r\n     d'honneur vers Strasnice..\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:03\r\n   ..pour des obs\u00e8ques priv\u00e9es.\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:29:14\r\n    Ses cendres seront d\u00e9pos\u00e9es\r\n    dans le caveau familial,..\r\n\r\n19:48:29:19  19:48:32:14\r\n        ..aux c\u00f4t\u00e9s d'Olga,\r\n        sa premi\u00e8re \u00e9pouse.\r\n\r\n19:48:33:11  19:48:37:03\r\n  La police vient de retrouver\r\n     en Suisse al\u00e9manique..\r\n\r\n19:48:37:08  19:48:45:23\r\n  ..les deux locomotives vol\u00e9es\r\nau Swiss vapeur Parc du Bouveret.\r\n\r\n19:48:48:02  19:48:52:18\r\nPour f\u00eater No\u00ebl, un Grand concert\r\n loufoque se donne \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:48:53:00  19:48:59:23\r\n   L'apparition de Jean Studer\r\net Thierry Grosjean est attendue.\r\n\r\n19:49:00:19  19:49:06:18\r\nThierry Grosjean \u00e0 la grosse caisse\r\n     et Jean Studer au pipeau.\r\n\r\n19:49:06:23  19:49:11:19\r\n   Avouons-le, c'est d\u00e9licieux !\r\n\r\n19:49:12:00  19:49:16:09\r\n    Ici, c'est tout un symbole\r\n           qui se joue.\r\n\r\n19:49:16:14  19:49:26:14\r\n   Pas de cloches qui sonnent, \r\n   mais humour et autod\u00e9rision.\r\n\r\n19:49:27:02  19:49:30:07\r\n       C'est un instrument\r\n    qui vous sied \u00e0 merveille.\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:32:16\r\n   J'ai \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour faire..\r\n\r\n19:49:32:22  19:49:35:00\r\n     ..de la grosse caisse.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:12\r\n        C'est stressant.\r\n\r\n19:49:37:17  19:49:40:01\r\n Surtout que je ne connais pas..\r\n\r\n19:49:40:07  19:49:42:23\r\n..une seule note sur cet instrument.\r\n\r\n19:49:43:05  19:49:45:18\r\n        Mais quel talent !\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:48:20\r\n Ce sont de tr\u00e8s bons com\u00e9diens.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:50:22\r\n       Ils sont d\u00e9sireux..\r\n\r\n19:49:51:03  19:49:54:08\r\n           ..de faire\r\nla meilleure prestation possible.\r\n\r\n19:49:54:13  19:49:57:11\r\n   On ne peut pas r\u00eaver mieux.\r\n\r\n19:49:57:15  19:50:00:18\r\n      On a fait \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n         il y a 30 ans..\r\n\r\n19:50:00:23  19:50:04:20\r\n  ..avec Messieurs A.Chavannes\r\n           et Ducret.\r\n\r\n19:50:05:01  19:50:09:12\r\n     C'est la tradition d'avoir\r\nun homme de gauche et un de droite..\r\n\r\n19:50:09:18  19:50:14:01\r\n  ..qui font de la surench\u00e8re.\r\n\r\n19:50:14:14  19:50:19:07\r\n Le temps d'un concert de 1 h 30,\r\n ils vont oublier leur fonction.\r\n\r\n19:50:19:12  19:50:22:22\r\n       Loufoque, assur\u00e9ment.\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:31:03\r\n   En hockey, Gen\u00e8ve-Servette\r\njoue ce soir son dernier match..\r\n\r\n19:50:31:08  19:50:34:07\r\n..du premier tour face au ZCS Lions.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:40:02\r\n   Apr\u00e8s des d\u00e9faites en s\u00e9rie,\r\n    6 victoires en 8 matches.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:43:18\r\n        Les joueurs cadres\r\n    sont revenus de blessure,..\r\n\r\n19:50:44:00  19:50:46:21\r\n..et Petr Vampola a int\u00e9gr\u00e9 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:51:11\r\n     Mais surtout, les Aigles\r\n  ont retrouv\u00e9 un mental d'acier.\r\n\r\n19:50:51:21  19:50:54:23\r\n De l\u00e0 jusqu'en bas d\u00e9termine..\r\n\r\n19:50:55:04  19:50:57:11\r\n   ..vos talents d'hockeyeur.\r\n\r\n19:50:57:16  19:51:02:11\r\n  Et de l\u00e0 jusqu'en haut d\u00e9termine\r\ncombien de temps vous pourrez jouer.\r\n\r\n19:51:02:15  19:51:07:06\r\n Certains de nos gars devaient \r\nse remettre la t\u00eate \u00e0 l'endroit.\r\n\r\n19:51:07:15  19:51:12:12\r\n  C.McSorley a soumis ses gar\u00e7ons\r\n  \u00e0 une pr\u00e9paration sp\u00e9cifique,..\r\n\r\n19:51:12:18  19:51:15:09\r\n    ..avec un ma\u00eetre de karat\u00e9.\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:18:22\r\n   Le but: penser diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:51:19:09  19:51:21:16\r\n     On encaisse, on avance.\r\n\r\n19:51:21:21  19:51:24:11\r\n      Ne jamais abandonner.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:28:23\r\n    La ma\u00eetrise de son mental\r\navec des entra\u00eenements difficiles.\r\n\r\n19:51:29:04  19:51:33:08\r\nA un moment donn\u00e9, l'entra\u00eenement\r\n     devient tellement dur..\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:37:10\r\n..qu'il faut faire appel au mental.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:41:13\r\n Et avec la coh\u00e9sion du groupe,\r\n        on va plus loin.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:45:23\r\n    Les s\u00e9ances d'arts martiaux\r\n      ont repris en novembre.\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:49:03\r\nElles sont appr\u00e9ci\u00e9es des joueurs.\r\n\r\n19:51:49:14  19:51:52:21\r\nOn essaie de repousser nos limites.\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:55:06\r\n    Ca peut nous \u00eatre utile..\r\n\r\n19:51:55:11  19:51:58:18\r\n       ..dans les moments\r\n     difficiles d'un match.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:04:01\r\n On peut repenser \u00e0 ce travail.\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:09:06\r\nCes s\u00e9ances sont-elles \u00e0 l'origine\r\n    du renouveau de Servette ?\r\n\r\n19:52:09:11  19:52:15:06\r\n Elles ont peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 ce\r\nque ces Aigles reprennent leur envol.\r\n\r\n19:52:16:23  19:52:20:14\r\n    La suite de notre s\u00e9rie \r\n   sur les h\u00e9ros ordinaires..\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:24:16\r\n  ..fait \u00e9cho \u00e0 \"Intouchables\",\r\n    \u00e9norme succ\u00e8s au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:31:13\r\nL'histoire est inspir\u00e9e de P.Pozzo \r\ndi Borgo, que nous avons rencontr\u00e9.\r\n\r\n19:52:33:23  19:52:50:08\r\nL'homme qui a inspir\u00e9 \"Intouchables\"\r\n      r\u00e9side ici, \u00e0 Essaouira.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:54:11\r\nP.Pozzo di Borgo est t\u00e9trapl\u00e9gique.\r\n\r\n19:52:54:16  19:53:00:16\r\n    Abdel, son aide-soignant, \r\n   lui a redonn\u00e9 go\u00fbt \u00e0 la vie.\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:05:16\r\n        Sur 90 candidats,\r\n   il \u00e9tait le plus astucieux.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:08:01\r\n     Il ne m'a pas regard\u00e9..\r\n\r\n19:53:08:06  19:53:11:03\r\n..comme un pauvre t\u00e9trapl\u00e9gique.\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:15:04\r\n      Il sortait de taule,\r\nil a vu chez moi un coffre-fort.\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:18:18\r\n De prime abord, c'est un voyou.\r\n\r\n19:53:18:23  19:53:22:16\r\n          En r\u00e9alit\u00e9,\r\n  il est g\u00e9n\u00e9reux et sensible.\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:25:11\r\n    Il m'a sorti du gouffre.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:29:01\r\n     L'amiti\u00e9 s'est \u00e9tablie\r\n        \u00e0 partir de l\u00e0.\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:03\r\n  -On a \u00e9cout\u00e9 vos classiques,\r\n     \u00e0 mon tour maintenant.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:38:20\r\n    Une amiti\u00e9 port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran\r\n           avec talent.\r\n\r\n19:53:39:01  19:53:43:01\r\n   P.Pozzo di Borgo a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9\r\n      par le succ\u00e8s du film.\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:47:04\r\n     Je re\u00e7ois des centaines\r\n       de mails par jour.\r\n\r\n19:53:47:09  19:53:52:11\r\n  Les gens disent: \"En sortant,\r\nj'ai tenu la porte \u00e0 un fauteuil.\"\r\n\r\n19:53:52:15  19:53:57:21\r\n\"Dans le bus, j'ai regard\u00e9 le black\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi d'une autre mani\u00e8re.\"\r\n\r\n19:53:58:02  19:54:06:15\r\n    Pour changer notre regard\r\n sur l'autre, commen\u00e7ons par l\u00e0.\r\n\r\n19:54:06:20  19:54:14:19\r\n   L'esp\u00e9rance viendra apr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:15:12  19:54:18:19\r\n   T\u00e9trapl\u00e9gique depuis 20 ans,\r\n        P.Pozzo di Borgo..\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:24:03\r\n     ..a \u00e9labor\u00e9 une patiente\r\n       philosophie de vie.\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:30:16\r\n  Si vous vivez dans le regret,\r\n         vous \u00eates mort.\r\n\r\n19:54:30:22  19:54:35:10\r\nDonc on vit dans l'instant pr\u00e9sent\r\n    avec une grande intensit\u00e9.\r\n\r\n19:54:35:14  19:54:42:04\r\nOn devient pragmatique, on ne fait\r\n   pas de plans sur la com\u00e8te.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:50:17\r\n  Il vit avec Radija, sa deuxi\u00e8me\r\n   \u00e9pouse, et leur petite fille.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:55:20\r\n  Etant totalement insensible,\r\n    mon centre de gravit\u00e9..\r\n\r\n19:54:56:02  19:55:00:05\r\n  ..s'est d\u00e9plac\u00e9 quelque part\r\n   entre le coeur et le ciel.\r\n\r\n19:55:00:11  19:55:03:22\r\n         C'est la t\u00eate..\r\n\r\n19:55:04:03  19:55:07:00\r\n..qui me permet de trouver la force.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:12:03\r\n         Je suis d\u00e9gag\u00e9\r\n    de toutes les pulsions..\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:15:08\r\n      ..qui ont pu polluer\r\n       ma vie de valide.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:20:09\r\n    Je ne dis pas qu'il faut \r\n   se mettre dans un fauteuil.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:27:10\r\n    Mais j'ai trouv\u00e9 une force\r\nque beaucoup de choses occultaient.\r\n\r\n19:55:27:23  19:55:31:03\r\n           Un parcours\r\n    qui d\u00e9montre que l'homme..\r\n\r\n19:55:31:09  19:55:34:20\r\n      ..peut trouver sa force\r\n        dans la fragilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:41:17\r\n        Entretien complet\r\n       sur www.tsrinfo.ch.\r\n\r\n19:55:42:13  19:55:47:15\r\nLa m\u00e8re No\u00ebl existe et vit \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     dans un petit appartement.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:54:06\r\n    Chaque ann\u00e9e, G.Millasson\r\n    cultive l'esprit de No\u00ebl.\r\n\r\n19:55:55:20  19:56:00:00\r\n    Chez Gilberte, c'est un peu\r\n    le p\u00f4le Nord en ce moment.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:07:20\r\nP\u00e8res No\u00ebl, bonshommes de neige et\r\nlutins s'y trouvent par centaines.\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:13:10\r\n     Gilberte les conna\u00eet tous\r\n  et en a m\u00eame fabriqu\u00e9 certains.\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:16:20\r\nCes deux-l\u00e0, je les ai fabriqu\u00e9s.\r\n\r\n19:56:17:01  19:56:19:02\r\n     Le p\u00e8re No\u00ebl existait..\r\n\r\n19:56:19:07  19:56:24:11\r\n       ..mais il fallait\r\n    compl\u00e9ter la collection.\r\n\r\n19:56:24:21  19:56:29:04\r\nGigi construit sa collection depuis\r\n  20 ans, avec passion et humour.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:34:07\r\n  J'ai tous ces hommes pour moi\r\n  toute seule, je suis g\u00e2t\u00e9e !\r\n\r\n19:56:34:16  19:56:40:04\r\n       Gigi commence \u00e0 cr\u00e9er\r\n     son univers d\u00e8s novembre.\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:45:06\r\n         Elle s'impr\u00e8gne\r\n       de l'esprit de No\u00ebl.\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:52:18\r\nPlonger dans cet univers enchant\u00e9,\r\n           \u00e7a me plait.\r\n\r\n19:56:52:23  19:57:03:01\r\nC'est aussi une fa\u00e7on de m'occuper.\r\n\r\n19:57:03:18  19:57:10:04\r\nIl y aussi la cr\u00e8che faite en partie\r\n  avec des objets de r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:15:01\r\n    Pour Gigi, c'est une fa\u00e7on\r\n    de rattraper son enfance.\r\n\r\n19:57:15:11  19:57:17:17\r\n       Cette petite luge..\r\n\r\n19:57:17:22  19:57:21:04\r\n    ..a le m\u00eame \u00e2ge que moi.\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:24:21\r\n        Mon p\u00e8re l'a mise\r\nsous le sapin quand je suis n\u00e9e..\r\n\r\n19:57:25:02  19:57:28:12\r\n      ..et a dit \u00e0 ma m\u00e8re:\r\n        \"C'est ta fille.\"\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:33:22\r\n    Elle ne me quittera pas.\r\n\r\n19:57:34:15  19:57:39:03\r\nIl y un peu de Gilberte dans chacun\r\n  des personnages de cet univers.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:43:09\r\n            Un univers\r\n      qu'elle adore partager.\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:48:19\r\n      Nous sommes vendredi,\r\njour de la chronique du cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:53:07\r\nLes larmes vers\u00e9es par les peuples\r\n      inspirent D.Rabaglia.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:59:08\r\n   Kim Jong-il a \u00e9t\u00e9 pleur\u00e9,\r\n mais difficile de distinguer..\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:06:04\r\n..la sinc\u00e9rit\u00e9 de la rationalit\u00e9\r\n          des pleurs.\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:15:20\r\n     Ce soir, je m'interroge.\r\n\r\n19:58:16:02  19:58:20:11\r\nAi-je le droit de mettre en parall\u00e8le\r\n      les r\u00e9actions \u00e0 la mort..\r\n\r\n19:58:20:15  19:58:24:16\r\n   ..de Kim Jong-il et celles de\r\n     la mort de Vaclav Havel ?\r\n\r\n19:58:24:21  19:58:29:04\r\nAi-je le droit de comparer l'\u00e9motion\r\n    de la perte d'un dictateur..\r\n\r\n19:58:29:09  19:58:32:11\r\n      ..\u00e0 celle d'un chantre\r\n        de la d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:39:11\r\n  L'incr\u00e9dulit\u00e9 nous a tous saisis\r\ndevant les sanglots des Nord-Cor\u00e9ens.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:42:19\r\n        Nous qui pensions\r\n    les Asiatiques sto\u00efques,..\r\n\r\n19:58:43:00  19:58:47:00\r\n ..un tel \u00e9talage de lamentations\r\n          nous surprend.\r\n\r\n19:58:47:05  19:58:51:04\r\n     A moins d'avoir recrut\u00e9\r\n la troupe du Th\u00e9\u00e2tre national,..\r\n\r\n19:58:51:10  19:58:55:10\r\n     ..je doute que ces pleurs\r\n         soient manipul\u00e9s.\r\n\r\n19:58:55:14  19:59:02:17\r\n       Non, le peuple pleure\r\n        bien Kim Jong-il...\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:07:00\r\n    A l'inverse, je suis frapp\u00e9\r\n   par la dignit\u00e9 des Tch\u00e8ques..\r\n\r\n19:59:07:05  19:59:10:08\r\n   ..face \u00e0 la mort de V.Havel.\r\n\r\n19:59:10:12  19:59:13:23\r\n  Pr\u00e9sident et penseur brillant.\r\n\r\n19:59:14:04  19:59:18:03\r\n      L'homme \u00e9tait lui aussi\r\n        l'\u00e2me de sa nation.\r\n\r\n19:59:18:09  19:59:22:19\r\n Peut-\u00eatre est-il l\u00e0 dans la foule\r\n   lors du Printemps de Prague ?\r\n\r\n19:59:23:01  19:59:27:18\r\n  Lui dont les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre\r\n   \u00e9veillaient les consciences.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:31:05\r\n      Comparer les douleurs \r\n      de ces deux peuples,..\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:35:02\r\n ..c'est comparer l'incomparable.\r\n\r\n19:59:35:07  19:59:40:11\r\nEst-ce vraiment par ignorance qu'on\r\n pleure encore Franco en Espagne ?\r\n\r\n19:59:40:15  19:59:45:00\r\n  Qu'on c\u00e9l\u00e8bre toujours Staline\r\n           en Russie ?\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:49:03\r\n        Est-ce par b\u00eatise\r\n  que certains aimaient encore..\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:53:03\r\n  ..un Pinochet vieux et malade ?\r\n\r\n19:59:53:09  19:59:56:18\r\n      Je parie qu'on pleurera\r\n      Fidel Castro \u00e0 Cuba,..\r\n\r\n19:59:56:23  20:00:02:12\r\n        ..comme on a pleur\u00e9\r\n      Eva Peron en Argentine.\r\n\r\n20:00:02:17  20:00:07:18\r\n    C'est insoutenable de mettre\r\ntous les leaders sur le m\u00eame pied,..\r\n\r\n20:00:07:23  20:00:11:17\r\n  ..quels que soient leurs crimes\r\n         ou leur noblesse.\r\n\r\n20:00:11:22  20:00:15:13\r\n        Un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9\r\n      vous explique le monde.\r\n\r\n20:00:15:18  20:00:18:19\r\n    En cette veille de No\u00ebl,..\r\n\r\n20:00:19:00  20:00:24:01\r\n          ..je vous avoue\r\n   que je ne comprends pas tout.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:30:04\r\n    Certaines larmes \u00e9chappent\r\n        \u00e0 mon entendement.\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:40:03\r\n      Le danger d'avalanche\r\n         est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:44:14\r\n   Il se confirme sur la piste\r\nde la Nationale, \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:52:09\r\n        La masse de neige\r\n    s'est d\u00e9tach\u00e9e vers midi.\r\n\r\n20:00:53:11  20:00:56:11\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:56:15  20:01:01:13\r\n Bonne route \u00e0 ceux qui partent, \r\net Joyeux No\u00ebl \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:01:19  20:01:03:16\r\n         A tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:03:21  20:01:10:01\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, T.Bongi, V.Gerber,\r\n A.Giddey, S.Najjar, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB183080\r\nDate de transcription : 17-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [81%] : \r\nTu veux le nazi jusqu'alors, on est d'accord votre pr\u00e9nom c'est bien Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:07) [89%] : \r\nOui, exactement, Roberto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:10) [92%] : \r\nNon, Robert Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:13 > 0:00:15) [84%] : \r\nBon, c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:16 > 0:00:16) [99%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:26) [84%] : \r\nVoil\u00e0, est ce qu'Assia Shihab nous entend J\u00e9r\u00f4me chantant Assia, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:29) [78%] : \r\nTu m'entends, ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:46 > 0:00:47) [76%] : \r\nEst ce que Assia, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:56) [92%] : \r\nCe qui est ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:58 > 0:01:00) [83%] : \r\nAlors moi je tombe ainsi, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:01 > 0:01:01) [91%] : \r\nOui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:04) [80%] : \r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien battu tr\u00e8s belle assiette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:05 > 0:01:08) [82%] : \r\nMerci, c'est arriv\u00e9 dans la, je peux pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:01:08 > 0:01:08) [64%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:13) [87%] : \r\nAlors on est d'accord, hein, je te demander votre avis personnel et ce qu'il a eu un g\u00e9nocide ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:01:18 > 0:01:20) [71%] : \r\nBen oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:24 > 0:01:25) [88%] : \r\nAssia, tu m'entends toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:26 > 0:01:27) [97%] : \r\nOui, j'entends toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:27 > 0:01:32) [77%] : \r\nDonc je demande : demandez aux techniciens turcs ce qu'ils en pensent, et pensent que le g\u00e9nocide en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:35 > 0:01:36) [97%] : \r\nJe leur demande la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:36 > 0:01:38) [87%] : \r\nNon importante non je rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:38 > 0:01:43) [94%] : \r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 eu un d\u00e9bat, mais il y a d\u00e9j\u00e0 eu un d\u00e9bat figure-toi, c'est partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:13 > 0:02:13) [96%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me du montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:19 > 0:02:22) [85%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me on elles ont int\u00e9gr\u00e9, on est d'accord, on est long, c'est juste un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:24 > 0:02:25) [85%] : \r\nAssia, tu m'entends toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:26 > 0:02:29) [80%] : \r\nOui, je trouve, tu sais qu'on est un peu long donc faudrait plut\u00f4t br\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:12 > 0:05:51) [89%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le danger d'avalanche est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il se confirme de mani\u00e8re spectaculaire sur la piste de la nationale \u00e0 Crans-Montana pistes balis\u00e9es, celle-l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 Zurbriggen \u00e9tait devenu champion du monde, la masse de neige s'est d\u00e9tach\u00e9e, vers midi, on verra les mises en garde pour les jours qui viennent, la passation des pouvoirs dans les d\u00e9partements, Micheline Calmy-Rey laisse les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Didier Burkhalter et ce dernier donne les cl\u00e9s de l'Int\u00e9rieur Alain Berset l'adoption d'une loi fran\u00e7aise sur le g\u00e9nocide dont le g\u00e9nocide arm\u00e9nien provoque l'explosion de col\u00e8re turque le 1er ministre turc se d\u00e9cha\u00eene contre Paris, il attaque personnellement, Nicolas Sarkozy, il affirme que la France a commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie, la France recommande \u00e0 30000 femmes de se faire retirer des implants mammaires de la marque PIP en Suisse 280 femmes emporte le Silicon employ\u00e9e n'est pas de qualit\u00e9 m\u00e9dicale, il \u00e9tait pour lui de faux certificats, le responsable de la soci\u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9e est un ancien charcutier qui avait r\u00e9ussi \u00e0 compter parmi les principaux fournisseurs de proth\u00e8ses, on va aller le Groupe Mutuel propose d'offrir assez 1800 employer une croisi\u00e8re de 3 jours en M\u00e9diterran\u00e9e et notre bureau valaisan le r\u00e9v\u00e8le Groupe Mutuel rejette les critiques en soulignant que la croisi\u00e8re n'est pas financ\u00e9 par l'assurance de base dans ce journal aussi l'\u00e9tonnant concert \u00e0 Neuch\u00e2tel avec de conseiller d'\u00c9tat, Jean Studer et Thierry Grosjean comme vous ne les avez jamais vu et puis dans notre s\u00e9rie des h\u00e9ros ordinaires de personnages des intouchables, le t\u00e9trapl\u00e9gique incarn\u00e9 par Fran\u00e7ois Cluzet, nous sommes all\u00e9s retrouver le vrai Philippe Pozzo di Borgo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:53 > 0:06:05) [94%] : \r\nTout d'abord l'avalanche qui s'est produite au beau milieu d'une piste balis\u00e9e, la fameuse Nationale de Crans-Montana, c'est dire que le danger est partout ou presque, alors que les vacances d'hiver d\u00e9butent dans une bonne partie de la Suisse, Rafa\u00ebl Poncioni Erwan JAGUT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:06 > 0:06:26) [91%] : \r\nIl \u00e9tait environ 12 heures 30 lorsqu'une avalanche s'est d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 Crans-Montana, elle a termin\u00e9 partiellement sa course sur la piste de la National ouvertes au public \u00e0 100 m\u00e8tres de long par 30 de large sur 30 centim\u00e8tres de haut, heureusement sans faire de victime la zone d'o\u00f9 est partie la coul\u00e9e \u00e9tait sous surveillance, elle s'est d\u00e9clench\u00e9e de mani\u00e8re spontan\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:26 > 0:06:36) [78%] : \r\nOn a min\u00e9 ce matin on a men\u00e9 cette taxe ce matin de bonheur la et pas boug\u00e9 pas partie avec le r\u00e9chauffement, les partis, les partis la surnomme sur M\u00e9dine bien fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:36 > 0:06:49) [93%] : \r\nSur ces images, on voit des cassures dans le manteau neigeux, le sol n'a pas encore gel\u00e9, malgr\u00e9 le travail de titan et les minage r\u00e9alis\u00e9 par les \u00e9quipes pour s\u00e9curiser les pistes, le risque 0 n'existe pas, \u00e0 quelques heures de l'arriv\u00e9e en masse des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:49 > 0:06:59) [93%] : \r\nTouriste pour profiter des excellentes conditions d'enneigement Stations le message de prudence \u00e0 l'attention des usagers du domaine skiable et principalement des amateurs de hors- piste est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:00 > 0:07:17) [82%] : \r\nAlors, les gens doivent pas faire dur, triste, je me suis dit je veux dire celle-l\u00e0 est situation est dangereux et d\u00e9licate, donc ils mettent en danger leur leur propre ville, la vie des gens qui sont en dessous et vraiment respecter le balisage et c'est des zones de des moments tendus ce week- end ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:18 > 0:07:41) [89%] : \r\nPour rappel, et en quelques jours, l'important manteau neigeux instable, a fait une victime, un enfant pris dans une avalanche sur le domaine skiable assassin\u00e9 la puissance d'une coul\u00e9e a emport\u00e9 des pyl\u00f4nes de remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e0 heures et aujourd'hui cette masse de neige s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 quelques m\u00e8tres de skieurs, ce week- end, les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 en stations doivent \u00eatre respect\u00e9es, le danger d'avalanche, et 2, 3, voire 4 sur 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:42 > 0:07:43) [79%] : \r\nRobert bolognaise il bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:45 > 0:07:51) [94%] : \r\nBonsoir, on va regarder ensemble la carte de la Suisse, comment est-ce qu'on peut d\u00e9tailler les zones de danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:53 > 0:08:11) [85%] : \r\nAlors, on peut distinguer 2 altitude bien diff\u00e9rentes, au-dessus de 2500 m\u00e8tres on a beaucoup de plaques avant qui se sont form\u00e9s \u00e0 cause du vent et, l\u00e0, le danger est vraiment marqu\u00e9 pour les skieurs et en dessous de 2500 m\u00e8tres et perturbant en-dessous de 1000 m\u00e8tres, le danger est un peu moins mais on peut avoir des avalanches spontan\u00e9es dans les pentes qui prennent bien le soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:11 > 0:08:15) [91%] : \r\nOn voit qu'en fait c'est presque partout, quelles pr\u00e9cautions, on peut prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:17 > 0:08:33) [86%] : \r\nAlors en ce qui concerne les pistes de ski, ouverte sur le domaine skiable en g\u00e9n\u00e9ral sont tr\u00e8s bien s\u00e9curis\u00e9 la qui \u00e9tait, ce qui est excellent, donc pas de pr\u00e9cautions particuli\u00e8res, par contre en haute montagne, pour les gens qui serait pas exp\u00e9riment\u00e9, il faut absolument sortir avec un guide voir renoncer \u00e0 des cours, ce qui serait un peu trop engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:33 > 0:08:36) [92%] : \r\nCe qui s'est pass\u00e9 sur la nationale, c'est impressionnant quand m\u00eame c'est une piste balis\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:39 > 0:08:58) [93%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est impressionnant, \u00e7a monte en montagne, on peut pas tout contr\u00f4ler, on doit quand m\u00eame se rendent compte que c'est une avalanche qui est presque anecdotique parce que dans tout le Valais, c'est la seule avalanche qui s'est d\u00e9clench\u00e9e spontan\u00e9ment et qui a atteint une zone sensible aujourd'hui, donc on est quand m\u00eame Point situation qui est extr\u00eamement dangereuse, bien qu'elle soit pr\u00e9occupante qu'elle demande beaucoup d'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:58 > 0:08:59) [70%] : \r\nAlors bien polonaise immersive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:01 > 0:09:09) [95%] : \r\nD\u00e8s demain 16 heures les 2 voies de d\u00e9passement de l'autoroute de contournement de Lausanne seront ferm\u00e9s, il s'agit de r\u00e9parer le dispositif de dispersion automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:09 > 0:09:15) [88%] : \r\nDe l'eau sal\u00e9e pendant les travaux, la circulation se fera sur 2 voies, et cela pour une dur\u00e9e un d\u00e9tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:16 > 0:09:25) [89%] : \r\nLa passation des pouvoirs dans les d\u00e9partements, Micheline Calmy-Rey laisse les affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Didier Burkhalter ce dernier donne les cl\u00e9s de l'Int\u00e9rieur \u00e0 Alain Berset David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:26 > 0:09:33) [95%] : \r\nLes 2 locataires du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, l'actuel et le futur se sont crois\u00e9 dans l'ascenseur, l'occasion de compl\u00e9ter l'\u00e9tat des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:43) [93%] : \r\nDidier Burkhalter quitte le d\u00e9partement avec tous ses plus proches collaborateurs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:45 > 0:09:58) [90%] : \r\nH\u00e9ritier des lourds dossiers de la sant\u00e9 et des assurances sociales, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset s'est refus\u00e9 \u00e0 toute d\u00e9claration atmosph\u00e8re toute diff\u00e9rente, \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres aux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:58 > 0:10:08) [83%] : \r\nAlors, y a pas de passage de cl\u00e9s formelles, parce qu'il a tout simplement parce qu'il est prioritaire, les liquides, la politique d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:09 > 0:10:14) [91%] : \r\nD\u00e9faut de Trousseau, Micheline Calmy-Rey s'est dite heureuse de transmettre ses dossiers \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:14 > 0:10:33) [88%] : \r\nIl a montr\u00e9 durant tout le temps qu'on a pass\u00e9 ressemblent aux c\u00f4t\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral un int\u00e9r\u00eat pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est pas un secret que j'ai un int\u00e9r\u00eat particulier pour la diplomatie par la science, mais ce n'est pas la seule, c'est une qui peut nous aider \u00e0 repositionner notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:33 > 0:10:46) [89%] : \r\nDerri\u00e8re la symbolique du jour, l'EDF a et change de ton et de personnalit\u00e9s et le 31 d\u00e9cembre au soir, Micheline Calmy-Rey, qui effectuera encore une visite officielle en Turquie la semaine prochaine, mettra fin \u00e0 9 ans de conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:47 > 0:11:02) [90%] : \r\nOn va aller le groupe Mutuel propose d'offrir, \u00e0 1800 employer une croisi\u00e8re de 3 jours, le printemps prochain, notre bureau valaisan ne r\u00e9v\u00e8le le Groupe Mutuel rejette les critiques en soulignant que la croisi\u00e8re n'est pas financ\u00e9 par l'assurance de base, Alexandre Bochatay et ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:04 > 0:11:19) [91%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la semaine, les employ\u00e9es du groupe ne parlent que de leurs futurs voyages d'entreprise une croisi\u00e8re de 3 jours entre l'Italie, l'Espagne et la Corse, c'est le programme que leur concoctent leur direction un cadeau d'une valeur de 1000 francs par personne, en guise de bonus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:20 > 0:11:39) [88%] : \r\nNous assumons notre d\u00e9cision puisque, je le vois aussi voil\u00e0, actualit\u00e9 de s\u00e9jour, les syndicats militent pour que l'on offre d\u00e8s augmentation salariale aux employer, nous faisons une petite augmentation salariale et nous accordons ce cadeau \u00e0 nos collaborateurs qui est une forme de petit bonus pour le travail accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:39 > 0:11:47) [91%] : \r\nM\u00eame si le budget de ce voyages provient des activit\u00e9s priv\u00e9es et florissante de la soci\u00e9t\u00e9 chez les socialistes, c'est la stup\u00e9faction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:47 > 0:12:01) [89%] : \r\nOn avait caisse maladie qui fonctionne avec une arrogance toujours d\u00e9concertante, c'est-\u00e0-dire avec d\u00e8s l'infrastructure luxueuse, avec des salaires notamment pour L\u00e9ocadia qui sont des salaires parfaitement ind\u00e9cent et maintenant c'est des croisi\u00e8res, c'est des belles voitures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:01 > 0:12:05) [90%] : \r\nChez d'autres parlementaires valaisans, les r\u00e9actions sont plus contrast\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:05 > 0:12:13) [89%] : \r\nOn a la caisse unique qui nous pend au nez, psychologiquement, c'est peut-\u00eatre pas \u00e0 Bill Daley en croisi\u00e8re, les employes de la mutuelle \u00e0 ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:13 > 0:12:22) [89%] : \r\nDonc l'assurance de base n'est pas concern\u00e9 par ce mariage, que c'est pas comme \u00e7a, qui finance le voyage, h\u00e9 bien c'est la responsabilit\u00e9 de l'entreprise, et chacun peut en penser ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:22 > 0:12:26) [97%] : \r\nUn avis que partage St\u00e9phane Rossini, sur le fond mais pas sur la forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:37) [93%] : \r\nPour moi c'est moralement tout-\u00e0-fait ind\u00e9fendable et je pense que \u00e7a va servir la cause de l'initiative pour la caisse publique pour laquelle nous r\u00e9coltons encore des signatures ces prochains jours, avant de la d\u00e9poser au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:38 > 0:12:48) [88%] : \r\nTous les 5 ans et depuis 60 ans, le Groupe Mutuel r\u00e9compense pourtant ses employ\u00e9es par un voyage cette ann\u00e9e, la croisi\u00e8re s'amusera 3 jours lors du week- end prolong\u00e9 de la F\u00eate Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:50 > 0:13:17) [90%] : \r\nLa France recommande \u00e0 30000 femmes de se faire retirer les implants mammaires de la marque PIP le Silicon employ\u00e9 n'est pas de qualit\u00e9s m\u00e9dicale il \u00e9tait pourvu de faux certificats, le responsable de la soci\u00e9t\u00e9 est un ancien charcutier qui avait r\u00e9ussi \u00e0 compter parmi les principaux fournisseurs de proth\u00e8ses en Suisse 280 femmes environ porte mais les autorit\u00e9s se montrent moins inquiets, attention \u00e0 certaines images qui peuvent heurter un public sensible Claudio Zamparini Marc Bury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:19 > 0:13:30) [90%] : \r\nSur le banc des accus\u00e9s, ces proth\u00e8ses mammaires de la marque PIP de mauvaise qualit\u00e9 et fragile, elles se sont parfois rompu une fois plac\u00e9 dans la poitrine, pire on les soup\u00e7onne sa certitude d'\u00eatre li\u00e9s au cancer du sein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:31 > 0:13:34) [97%] : \r\nEn France, parmi les 30000 femmes qui emporte c'est l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:34 > 0:13:45) [87%] : \r\nC'\u00e9tait pas \u00e0 moi \u00e0 aller chercher sur Internet, la clinique qui m'avait op\u00e9r\u00e9 pour demander si je portais les PIP parce que quand je suis sorti il y a 7 ans, la clinique, je suis sortie avec 0 papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:45 > 0:13:53) [94%] : \r\nAu d\u00e9but j'en dormais pas bon maintenant, je me suis calm\u00e9 un petit peu parce que bon, tant qu'ils sont bien, \u00e7a va, mais c'est quand m\u00eame de bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:54 > 0:14:04) [90%] : \r\nAujourd'hui, par pr\u00e9caution, le gouvernement fran\u00e7ais recommande aux femmes d'ex- planter ses proth\u00e8ses en Suisse les autorit\u00e9s estiment \u00e0 300, les femmes qui portent encore ce mod\u00e8le mais on minimise les risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:04 > 0:14:30) [91%] : \r\nOn est convaincu que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 de recommander une explantation le risque qu'on a une infection compte, on a un implant dans son corps comme \u00e7a et tr\u00e8s petit, alors on parle d'un pour 100, c'est pour \u00e7a qu'on recommande aux femmes qui portent ces implants de faire un contr\u00f4le tous les 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:30 > 0:14:41) [88%] : \r\nPourtant, depuis 2006 Michel Boogerd a d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 4 interventions pour les tirer ses proth\u00e8ses \u00e0 la cl\u00e9, des mauvaises surprises et des images en soutenable qui cache une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:41 > 0:15:08) [89%] : \r\nC'est un plan qui est compl\u00e8tement rupture et avec cette Silicon d'une qualit\u00e9 douteuse qui circulent librement dans cette loge, il est clair qu'il faut suivre les recommandations des autorit\u00e9s, par contre, en fonction des de l'exp\u00e9rience que j'ai, j'ai eu le le \u00e9tant donn\u00e9 que le taux de rupture bien plus important avec les implants PIP je recommande quand m\u00eame de planifier un changement d'implants dans les biens meilleurs conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:08 > 0:15:15) [88%] : \r\nCo\u00fbt de l'intervention jusqu'\u00e0 15000 francs des faits que les assurances maladie en charge uniquement si un risque r\u00e9el pour les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:17 > 0:15:44) [93%] : \r\nEn France, l'adoption d'une loi sur le g\u00e9nocide dont le g\u00e9nocide arm\u00e9nien provoque l'explosion de col\u00e8re des Turcs le 1er ministre turc se d\u00e9cha\u00eene contre Paris, il affirme que la France a commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie, il attaque m\u00eame personnellement, Nicolas Sarkozy et son p\u00e8re qui aurait servi dans la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, ce dernier r\u00e9plique qu'il n'a jamais servi en Alg\u00e9rie, l'\u00e9change, t\u00e9moigne de l'hyper- sensibilit\u00e9 des Turcs sur les atrocit\u00e9s commises contre les Arm\u00e9niens en 1915 Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:44 > 0:15:45) [99%] : \r\nQui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:46 > 0:16:01) [96%] : \r\nUn coup de froid ou une proc\u00e9dure de divorce entre Paris et Ankara jusqu'au dernier moment, la Turquie a esp\u00e9r\u00e9 le retrait de la loi sur le g\u00e9nocide, mais rien \u00e0 faire face \u00e0 l'affront la presse turque \u00e0 l'unisson de sa classe politique agite la menace du divorce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:22) [88%] : \r\nBon, va se le p\u00e8re de Nicolas Sarkozy, qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gionnaire en Alg\u00e9rie dans les ann\u00e9es 40 peu renseigner son fils sur les massacres commis par les Fran\u00e7ais qui ont \u00e9limin\u00e9 15 pour 100 des Alg\u00e9riens dans des fours tuba Sarkozy Sarkozy utilise la stigmatisation des Turcs et des musulmans pour sa campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:23 > 0:16:28) [84%] : \r\nNon, et dans ces pays que le turc Erdogan un alli\u00e9 inattendu en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:28 > 0:16:36) [87%] : \r\nQuoi que, peut-on la r\u00e9plique, si je puis dire, se r\u00e9veille-t-il \u00e0 la fin de son mandat, poser la question, c'est y r\u00e9pondre, c'est une op\u00e9ration \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:36 > 0:16:42) [84%] : \r\nTropiques concernant l'\u00e9lectorat arm\u00e9nien et peut-\u00eatre du Front national, qu'il le semble pas d\u00e9stabiliser l'int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:43 > 0:16:45) [97%] : \r\nLa France demande pas l'autorisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:51 > 0:16:52) [99%] : \r\nLe respect de la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:53 > 0:17:07) [95%] : \r\nChaque pays doit faire l'effort de revisiter son pass\u00e9, la France ne donne de le\u00e7on \u00e0 personne, mais la France n'entend pas recevoir, je respecte les convictions de nos amis turcs d'un grand pays, une grande civilisation, ils doivent respecter les n\u00f4tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:07 > 0:17:16) [88%] : \r\nEn Turquie, l'image du crois\u00e9 anti- turc de Nicolas Sarkozy se confirme pour les partis religieux et nationaliste, comme pour une bonne partie de l'opinion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:17:16 > 0:17:17) [78%] : \r\nAlors vous parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:17 > 0:17:26) [95%] : \r\nJe suis citoyen turc et je condamne cette loi les Arm\u00e9niens vivent toujours en paix en Turquie il y a toujours des actes de violence pendant les guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:27 > 0:17:43) [91%] : \r\nLa majorit\u00e9 de la classe politique turque, reconna\u00eet le massacre de 500000 Arm\u00e9niens lors de la guerre avec la Russie des, de 1915 les Arm\u00e9niens confirme la planification et l'extermination d'un 1000000 et demi de leur dont la m\u00e9moire continue de hanter la Turquie du XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:44 > 0:17:50) [92%] : \r\nAssia Shihab dans la population turque, \u00e7a n'est pas de l'histoire qu'on regarde froidement, c'est vraiment un sujet passionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:52 > 0:18:16) [93%] : \r\nOui, tous les Turcs se dresse ce soir comme un seul homme contre ce texte de loi qu'ils jugent injuste, ils se sentent atteints dans leur honneur et dans leur fiert\u00e9 nationale au-del\u00e0 de l'histoire, donc, et ils ne comprennent pas, surtout, pourquoi un Parlement \u00e9tranger l\u00e9gif\u00e8re sur leur propre histoire et donc la sanction est d\u00e9j\u00e0 tomb\u00e9 dans une partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile, puisque plusieurs associations ont d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 des appels au boycott contre les produits fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:16 > 0:18:22) [90%] : \r\nAlors, dans cette histoire, chacun peut \u00eatre suspect\u00e9 d'arri\u00e8re- pens\u00e9es politiques, les autorit\u00e9s turques Yvon tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:18:57) [94%] : \r\nOui, on a entendu le 1er ministre turc r\u00e9ponde de fa\u00e7on tr\u00e8s virulente \u00e0 la France, accusant les Fran\u00e7ais d'avoir commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie et en accusant aussi Nicolas Sarkozy h\u00e9 bien de d'utiliser la haine du Turc et du musulman \u00e0 des fins \u00e9lectoralistes lorsqu'il faut bien comprendre, c'est que la Turquie d'aujourd'hui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la Turquie d'il y a quelques ann\u00e9es, elle est plus puissante diplomatiquement et \u00e9conomiquement et donc la r\u00e9ponse est forc\u00e9ment plus forte, comme l'explique un officiel turc, h\u00e9 bien, la Turquie ne sera plus et ne veut plus \u00eatre le punching ball des Fran\u00e7ais, comme \u00e0 chaque fois avant chaque campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:57 > 0:19:28) [92%] : \r\nAssia merci sur ce sujet ultrasensible, la Suisse n'aura pas de nouvelle crise diplomatique avec la Turquie, le National a rejet\u00e9 des p\u00e9titions qui demandent la reconnaissance du g\u00e9nocide dont ceux perp\u00e9tr\u00e9s en 1915 en Syrie l'instabilit\u00e9 s'accro\u00eet, il y a la r\u00e9pression tr\u00e8s brutal du pouvoir, la contestation et maintenant des attentats meurtriers dans la capitale, attentat kamikaze \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e des opposants suspecte une manipulation du pouvoir, attention \u00e0 la grande duret\u00e9 des images Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:30 > 0:19:51) [92%] : \r\nUne voiture pi\u00e9g\u00e9e 300 kilos d'explosifs, un v\u00e9ritable carnage au coeur de Damas des b\u00e2timents des services de renseignement et de la s\u00e9curit\u00e9 militaire, ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, on d\u00e9nombre une quarantaine de victimes des militaires et des civils \u00e0 \u00e7a, je vais voir \u00e0 l'explosion \u00e9tait violente, il y a eu beaucoup de bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:19:52 > 0:20:03) [81%] : \r\nAlors que d'autres cas \u00e7a recule d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la mosqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite rougir un mes voisins ont perdu un oeil, \u00e0 cause des \u00e9clats de verre caus\u00e9s par la bombe Sting cale pr\u00e8s de l'\u00e9tang alors bon on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:03 > 0:20:36) [93%] : \r\nUn double attentat attribu\u00e9 par les autorit\u00e9s syriennes \u00e0 Al-Qa\u00efda Damas qu'il a qualifi\u00e9e de criminelle l'accusation qu'elle est elle- m\u00eame planifi\u00e9 \u00e0 instrumentaliser cette attaque terroriste qui intervient le lendemain m\u00eame de l'arriv\u00e9e d'une imposante d\u00e9l\u00e9gation d'observateurs de la Ligue arabe \u00e0 laquelle s'est aussit\u00f4t rendu sur les lieux de l'attentat, une mission destin\u00e9e \u00e0 \u00e9laborer un plan de sortie de crise apr\u00e8s 9 mois de violences en Syrie une r\u00e9pression dont l'ONU estime que le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5000 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:38 > 0:21:08) [86%] : \r\nDans la suite de ce journal, les Tch\u00e8ques en silence, tout un pays fig\u00e9 pourront le dernier hommage \u00e0 Vaslav Havel et puis le vrai visage de Philippe Pozzo di Borgo, le personnage du film Intouchables tout d'abord donc cet extraordinaire image du Tch\u00e8que qui salue la m\u00e9moire doit cela va il incarnait la r\u00e9sistance au syst\u00e8me totalitaire sovi\u00e9tique, il a \u00e9t\u00e9 une figure de l'apr\u00e8s- communisme, aujourd'hui c'est l'hommage tr\u00e8s \u00e9mu mais non pas compass\u00e9e, il y aura m\u00eame un concert rock, le genre appr\u00e9ci\u00e9 par Vaslav ah oui mais les Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:11 > 0:21:48) [94%] : \r\nC'est tout un peuple qui pleure, Vaclav Havel, un peuple venus rendre hommage \u00e0 l'homme \u00e0 l'\u00e9crivain engag\u00e9 au dissident \u00e0 son h\u00e9ros de la r\u00e9volution de velours \u00e0 son pr\u00e9sident \u00e9lu d\u00e9mocratiquement apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime communiste en 1989 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale Saint-Guy au Ch\u00e2teau de Prague, un millier d'invit\u00e9s, tous r\u00e9unis autour de la m\u00e9moire de cette ic\u00f4ne de la lutte pour la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie, aux c\u00f4t\u00e9s des Clinton, Madeleine Allbright, ex- secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricaine d'origine tch\u00e8que et ami de longue date, il va terriblement nous manquer, mais nous ne l'oublierons jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:50 > 0:22:14) [86%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie d'adieu, marqu\u00e9e par une minute de silence dans tout le pays, personne petit \u00e7a se noue, je suis venu ici aujourd'hui, avec ma petite fille afin de rendre hommage \u00e0 Vaclav Havel, qui restera dans nos coeurs, m\u00eame ma m\u00e8re qui est n\u00e9 en 1914 ans tout juste, et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 3 ans, lui, doit les valeurs de la d\u00e9mocratie, elle a v\u00e9cu pleinement pendant plusieurs ann\u00e9es, cette id\u00e9e, c'est pas toujours d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:15 > 0:22:28) [93%] : \r\n\u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, le cercueil, port\u00e9 par la garde d'honneur vers le cr\u00e9matorium de strass pour des obs\u00e8ques priv\u00e9es, ses cendres seront d\u00e9pos\u00e9es apr\u00e8s No\u00ebl dans le caveau familial aux c\u00f4t\u00e9s d'Olga, sa premi\u00e8re \u00e9pouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:31 > 0:22:38) [97%] : \r\nLa police a retrouv\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, les 2 locomotives vol\u00e9es au Swiss Vapeur Parc du Bouveret des mod\u00e8les r\u00e9duits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:38 > 0:22:43) [88%] : \r\nDes 2 mod\u00e8les r\u00e9duits, l'eau est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat, on n'en sait pas davantage pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:45 > 0:22:57) [87%] : \r\nPour f\u00eater No\u00ebl en grand concert loufoque, ceux de la Neuch\u00e2tel beaucoup de surprises, y compris l'apparition de 2 conseillers d'\u00c9tat dans un r\u00f4le inattendu Georges Studer et Thierry Grosjean, reportage de Marie Geiser et Jennifer Keller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:59 > 0:23:15) [93%] : \r\nThierry Grosjean \u00e0 la grosse caisse et Jean Studer jouant du pipeau, allez, avouons-le, c'est carr\u00e9ment d\u00e9licieux, c'est qu'au-del\u00e0 de la performance, dirons-nous, c'est tout un symbole qui se joue ici, pas de cloches qui sonnent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:17 > 0:23:27) [91%] : \r\nMais de l'humour et de l'autod\u00e9rision et en la mati\u00e8re, il serait presque virtuose Monsieur Grosjean, c'est un instrument qui vous sied \u00e0 merveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:27 > 0:23:30) [88%] : \r\nAh, mais j'ai \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour jouer un jour dans la grosse caisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:33 > 0:23:40) [76%] : \r\nNon stressant surtout ce que je ne connais pas une seule note sur ce simple \u00e0 son musique tout \u00e0 \u00e9l\u00e8ve devrait pouvoir ma\u00eetriser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:40 > 0:24:12) [91%] : \r\nMais moi je vous dis quel talent tr\u00e8s, tr\u00e8s bon com\u00e9dien, il y a aucun probl\u00e8me parce qu'ils ont parce qu'ils sont d\u00e9sireux quand m\u00eame de faire la meilleure prestation possible et de soins de vue l\u00e0 on peut pas r\u00eaver mieux pour un metteur en sc\u00e8ne faire vous savez quand on a fait \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve il y a pr\u00e8s de 30 ans c'\u00e9tait Andr\u00e9 Chavanne \u00e9duquerait le conseiller d'\u00c9tat, radical, donc il y a une sorte de tradition d'avoir un un homme de gauche et un homme de droite qui tout d'un coup, font un peu de surench\u00e8re dans un concerto pour solistes est en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:14 > 0:24:20) [86%] : \r\nIls vont ainsi oublier leurs fonctions de ministre, le temps de ce grand concert loufoque assur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:24 > 0:24:31) [84%] : \r\nHockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette joue ce soir compter l'alliance de Z\u00fcrich, la pr\u00e9paration et soign\u00e9 de mani\u00e8re nouvelle au moyen du karat\u00e9 St\u00e9phane Reynerie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:32 > 0:24:48) [91%] : \r\nComment une \u00e9quipe battue 19 points en 26 journ\u00e9es a pu signer 6 victoires en 8 matches depuis le 25 novembre r\u00e9ponse gr\u00e2ce au retour de blessures des joueurs cadres ou encore \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'excellent Petr Vampola mais il existe une autre explication, les Aiglons retrouv\u00e9 un mental d'acier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:48 > 0:25:15) [88%] : \r\nOn dit toujours que de La Hague, on va, cela vous autorise \u00e0 \u00eatre un bon hockeyeur professionnel et de l\u00e0 jusqu'en haut, tout cela d\u00e9termine combien de temps vous allez pouvoir jouer, vous savez, certains de nos gars devait se remettre la t\u00eate \u00e0 l'endroit, rester concentr\u00e9 et produire un effort intelligent et pour forger des guerriers, Chris McSorley a choisi il y a 5 ans, de soumettre ces gar\u00e7ons \u00e0 une pr\u00e9paration sp\u00e9cifique avec un ma\u00eetre de karat\u00e9 le but penser diff\u00e9remment, avec des recettes sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:16 > 0:25:38) [94%] : \r\nDonc on avance ne jamais abandonner le d\u00e9passement de soi et la ma\u00eetrise de son mental avec des entra\u00eenements tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile le le mental, on fait appel \u00e0 lui, \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 l'entra\u00eenement devient tellement dur que le seul moyen d'avancer, c'est de se servir de sa t\u00eate et avec la coh\u00e9sion du groupe, on va encore plus loin que ce que normalement on ferait si on \u00e9tait tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:38 > 0:25:45) [87%] : \r\nDes s\u00e9ances d'arts martiaux, qui ont repris en novembre, qui co\u00efncide avec la bonne s\u00e9rie du club et que les joueurs majorit\u00e9 appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:45 > 0:26:01) [89%] : \r\nJe travaille en \u00e9quipe essaie de, de, de repousser nos limites, c'est vrai que \u00e7a peut, \u00e7a peut nous apporter quelque chose dans la dans les moments un peu un peu difficiles dans un match, on peut, on peut peut-\u00eatre penser \u00e0 ce moment pass\u00e9 pass\u00e9 ensemble le travail qu'on a effectivement 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:02 > 0:26:13) [89%] : \r\nAlors, cette recherche de l'ultime v\u00e9rit\u00e9 devise des karat\u00e9kas est-elle \u00e0 l'origine du renouveau de Gen\u00e8ve- Servette sans doute pas enti\u00e8rement, mais elle a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 ce que ses Aiglons perte d'altitude reprennent leur envol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:15 > 0:26:30) [88%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie sur les h\u00e9ros ordinaires fait \u00e9cho aux Intouchables \u00e9norme succ\u00e8s au cin\u00e9ma l'histoire est v\u00e9ridique, elle est inspir\u00e9 de personnages r\u00e9els Philippe Pozzo di Borgo, l'aristocrate t\u00e9trapl\u00e9gique vite au Maroc Hughes Firmann Emmanuel tani\u00e8re Laurent rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:43 > 0:26:57) [94%] : \r\nEssaouira, c'est ici que r\u00e9side l'homme qui inspire intouchable Philippe Pozzo di Borgo, l'aristocrate devenu t\u00e9trapl\u00e9gique \u00e0 la suite d'un accident de parapente cette Abdel son aide soignant qui, comme dans le film, lui a redonn\u00e9 go\u00fbt \u00e0 l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:59 > 0:27:25) [83%] : \r\nJ'ai simplement remarqu\u00e9 que sur les 90 candidats qui avait plus astucieux et lui, il m'a pas regard\u00e9e comme un pour t\u00e9trapl\u00e9gique, il fallait aider il avait rien \u00e0 faire, il sortait taule, il a vu ce mois un coffre-fort, c'\u00e9tait pas compliqu\u00e9, un peu de prime abord, c'est un voyou, en r\u00e9alit\u00e9 c'est un \u00eatre humain quelle g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, une sensibilit\u00e9 inou\u00efe et m'a secou\u00e9 la sortie de la du gouffre frais et l'amiti\u00e9 s'est \u00e9tabli \u00e0 partir de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:25 > 0:27:28) [86%] : \r\nBon, mon tour maintenant \u00e9coutez vos classiques, on va \u00e9couter les miens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:31 > 0:27:37) [94%] : \r\nUne amiti\u00e9 port\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cran avec talent Philippe Pozzo di Borgo a \u00e9t\u00e9 surpris et touch\u00e9 par le succ\u00e8s du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:40 > 0:28:12) [89%] : \r\nJ'ai eu des des mails beaucoup de Belfort, soit des centaines par jour et je suis surpris de voir comment les gens disent en sortant, j'ai tenu la porte \u00e0 un fauteuil dans le bus, j'ai regard\u00e9 le Black qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui une autre mani\u00e8re, si jamais on pouvait au lieu de dire que tout ceci est horrible et que cette soci\u00e9t\u00e9 violente et dire bon ben \u00e9coutez moi chacun changer notre regard sur l'autre, c'est d\u00e9j\u00e0 la solution l'esp\u00e9rance, \u00e7a viendra apr\u00e8s, mais commen\u00e7ons d\u00e9j\u00e0 par par l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:13 > 0:28:22) [91%] : \r\nT\u00e9trapl\u00e9gique depuis 20 ans Philippe Pozzo di Borgo a \u00e9labor\u00e9 une patiente philosophie de vie, fruits de ces victoires int\u00e9rieur face \u00e0 la r\u00e9volte et au d\u00e9sespoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:23 > 0:28:25) [95%] : \r\nVous ne pouvez pas vivre dans le regret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:26 > 0:28:40) [91%] : \r\nEt si vous vivez dans la gr\u00e8ve, vous \u00eates mort, donc on vit dans l'instant pr\u00e9sent, avec une grande intensit\u00e9 et cela en devient pragmatique, c'est qu'en fait pas des plans sur la com\u00e8te, on vit intens\u00e9ment avec les gens qui sont autour de nous dans le personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:40 > 0:28:47) [90%] : \r\nAlain Bernard, depuis 8 ans, il vit son pr\u00e9sent avec r\u00e9digea sa seconde \u00e9pouse, avec laquelle il partage l'amour de leur petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:48 > 0:29:23) [89%] : \r\n\u00e9tant totalement paralys\u00e9 insensibles les \u00e9paules jusqu'au toit de pied, centre de gravit\u00e9 s'est d\u00e9plac\u00e9 quelque part qu'il entre le coeur et le ciel, c'est la t\u00eate qui me permet de trouver la force et la r\u00e9flexion \u00e0 la m\u00e9ditation, et je suis d\u00e9gag\u00e9 de toutes les pulsions qui ont pu polluer ma vie de valides, alors je dis pas qu'il faut toujours mais dans un fauteuil, pour vous, pour vous sentir fort disons que par le b\u00e9n\u00e9fice de cet accident, j'ai trouv\u00e9 une force que que beaucoup d'chose avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:25 > 0:29:31) [91%] : \r\nUn parcours admirable qui d\u00e9montre que dans sa plus grande fragilit\u00e9, l'\u00eatre humain peut trouver sa force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:32 > 0:29:52) [91%] : \r\nEt je vous recommande les entretiens complets avec Philippe Pozzo di Borgo et avec l'acteur Omar Sy sur TSR1 Point CH la m\u00e8re No\u00ebl existe, elle vit \u00e0 Gen\u00e8ve dans un petit appartement, entour\u00e9 de ses nombreux p\u00e8res No\u00ebl chaque ann\u00e9e Gilberte mis \u00e0 son cultive l'esprit de No\u00ebl au milieu de sa collection, Luc Firmann, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:55 > 0:29:58) [94%] : \r\nGilberte, c'est un peu le p\u00f4le Nord en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:00 > 0:30:09) [85%] : \r\nDes centaines de p\u00e8res No\u00ebl bonhomme de neige et petits lutins ont emm\u00e9nag\u00e9 dans cet appartement tous convoqu\u00e9s par Gigi, qui conna\u00eet chacun d'eux, elle en a m\u00eame fabriqu\u00e9 quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:10 > 0:30:19) [89%] : \r\nLes 2 l\u00e0- bas dans le coin chez elle fait moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que le P\u00e8re No\u00ebl existait, mais avec une b\u00eate bouge alors non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:19 > 0:30:21) [99%] : \r\nIl fallait compl\u00e9ter la collection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:21 > 0:30:26) [92%] : \r\n20 ans que j'construit sa collection, une passion et beaucoup d'humour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:26 > 0:30:34) [82%] : \r\nJ'ai tous ses hommes pour moi toute seule, vous rendez compte, si g\u00e2t\u00e9s quand m\u00eame alors voil\u00e0 c'est mon coeur et la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:35 > 0:30:42) [94%] : \r\nC'est en novembre que Gigi commence \u00e0 cr\u00e9er son univers afin de s'impr\u00e9gner lentement de l'esprit de No\u00ebl qui compte \u00e9norm\u00e9ment pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:42 > 0:31:01) [88%] : \r\nPlong\u00e9 dans dans cet univers de de de comptes et je m'accroche un peu \u00e0 \u00e7a, quand on vient, vieux, c'est une fa\u00e7on de meubler les temps un petit peu mort entre 2 et puis \u00e7a m'occupe, \u00e7a m'occupe beaucoup de faire beaucoup d'chose comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:01 > 0:31:12) [96%] : \r\nCar il y a aussi la cr\u00e8che \u00e0 construire tout un petit monde en soit faite en partie avec des objets de r\u00e9cup\u00e9ration pour Gigi, c'est une mani\u00e8re de rattraper un peu de son enfance ici chaque objet \u00e0 son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:12 > 0:31:32) [88%] : \r\nChampigny de vous montrer cette petite luge LRU vient comme moi, mon papa me l'avait achet\u00e9 quand je suis n\u00e9 quand il para\u00eet qu'il a mise au sapin, il a dit \u00e0 ma m\u00e8re, c'est ta fille et je l'ai toujours et elle ne me quittera pas, elle fera toujours partie du d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:32 > 0:31:41) [96%] : \r\nIl y a un peu de Gilberte dans chacun des personnages de cet univers enchant\u00e9 un univers qu'elle adore partager avec sa famille ou des visites, c'est \u00e7a le plus beau des cadeaux qu'on puisse lui faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:42 > 0:32:03) [91%] : \r\nVoil\u00e0, joyeux No\u00ebl \u00e0 Gilberte et puisque nous sommes vendredi, jour de la chronique du cin\u00e9aste les larmes vers\u00e9es par les peuples inspire Denis Rabaglia il douleur collective sont parfois ambigu, Staline, Mao, malgr\u00e9 les crimes avaient \u00e9t\u00e9 pleurer cette semaine, Kim Jong-il a \u00e9t\u00e9 sans qu'on puisse toujours distinguer le degr\u00e9 de sinc\u00e9rit\u00e9 et le degr\u00e9 de rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:11 > 0:32:13) [90%] : \r\nChers t\u00e9l\u00e9spectateurs ce soir, je m'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:14 > 0:32:19) [96%] : \r\nEt je le droit de mettre en parall\u00e8le les r\u00e9actions \u00e0 la mort de Kim Jong-il et celle de la mort de Vaclav Havel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:20 > 0:32:42) [89%] : \r\nEt je le droit de mettre sur le m\u00eame pied l'\u00e9motion due \u00e0 la perte d'un dictateur et \u00e0 celle d'un chantre de la d\u00e9mocratie, Simone nettoyer si je me pose cette question c'est parce que l'incr\u00e9dulit\u00e9 nous a tous saisi cette semaine devant les sanglots des Nord-Cor\u00e9ens nous qui voyons le peuple asiatique comme sto\u00efque et zen, voil\u00e0 qu'untel est \u00e0 l'\u00e2ge de lamentations nous surprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:44 > 0:32:53) [91%] : \r\nEn m\u00eame temps, \u00e0 moins d'avoir recrut\u00e9 l'entier de la troupe du Th\u00e9\u00e2tre national de Cor\u00e9e du Nord et de les faire tourner en boucle, je doute fort que ses pleurs soient manipul\u00e9s non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:53 > 0:33:00) [85%] : \r\nLe peuple nord- cor\u00e9en pleurent bien Kim Jong-il, dictateur fou \u00e0 nos yeux, aux 10000 talents pour son peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:02 > 0:33:10) [95%] : \r\n\u00e0 l'inverse, je suis frapp\u00e9 par la grande dignit\u00e9 des Tch\u00e8ques devant la disparition de Vaclav Havel, ancien pr\u00e9sident grand dramaturge et penseur brillant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:11 > 0:33:13) [96%] : \r\nL'homme \u00e9tait lui aussi l'\u00e2me de sa nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:15 > 0:33:23) [91%] : \r\nPeut-\u00eatre est-il sur ses images du Printemps de Prague en 1968 la dans la foule lui dans les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9poque avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9veill\u00e9 les con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:25 > 0:33:30) [92%] : \r\nPour nous qui sommes inform\u00e9s comparer les douleurs de ces 2 peuples c'est comparer l'incomparable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:34 > 0:33:37) [97%] : \r\nMais est-ce vraiment l'ignorance qui fait qu'en Espagne on pleure encore le g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:40 > 0:33:42) [98%] : \r\nQu'en Russie on c\u00e9l\u00e8bre toujours la figure de Staline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:44 > 0:33:48) [84%] : \r\nEt c'est la b\u00eatise qui faisait que Pinochet est vieux et malade \u00e9tait encore de serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:50 > 0:33:54) [93%] : \r\nJe prends les paris que l'ampleur \u00e0 Cuba \u00e0 la disparition de Fidel Castro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:00 > 0:34:05) [91%] : \r\nNon mais c'est pas oui je sais, cette chronique est insoutenable, parce qu'au fond elle met tous les leaders sur le m\u00eame pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:06 > 0:34:09) [72%] : \r\nQuelles que soient leurs crimes ou leur noblesse d\u00e9mocrate c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:11 > 0:34:13) [83%] : \r\nOr, un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 vous informer, vous explique le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:15 > 0:34:30) [92%] : \r\nPourtant, en cette veille de No\u00ebl 2011 pour une fois, je choisis de vous avouer que moi comme vous, peut-\u00eatre, je ne comprends pas tout et que certaines larmes \u00e9chappe \u00e0 mon entendement, peut-\u00eatre que c'est \u00e7a qui est insoutenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:33 > 0:34:48) [91%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le danger d'avalanche est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, il s'est confirm\u00e9 de fa\u00e7on spectaculaire sur la piste de la nationale \u00e0 Crans-Montana pistes balis\u00e9es, celle-l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 Pirmin Zurbriggen \u00e9tait devenu champion du monde, la masse de neige s'est d\u00e9tach\u00e9e \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:50 > 0:35:00) [90%] : \r\nDans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o demain au journal vous retrouver Malika Nedir bonne route \u00e0 ceux qui partent bonne vacances et par avance, tr\u00e8s joyeux No\u00ebl \u00e0 celles et \u00e0 ceux qui nous entendent et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:14 > 0:35:19) [85%] : \r\nQui l'information en continu sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:29 > 0:35:39) [83%] : \r\n3 40 Hello, Hello.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:08 > 0:36:12) [69%] : \r\nPour plus ou est d\u00e9j\u00e0 camarades Darius pour tous, je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:27 > 0:36:46) [87%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors pour vous qui attendez impatiemment d'aller skier, sachez qu'un corps, un cadeau de ne qu'il est encore un cadeau madame monsieur bonsoir, alors pour vous, qui r\u00eavait d'aller skier, sachez qu'un cadeau de No\u00ebl vous attend encore ces prochaines heures effectivement une nouvelle couche va tomber en gros c'est juste les images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:49 > 0:36:52) [96%] : \r\nVa tomber en montagne facilement 10 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:01 > 0:37:04) [84%] : \r\nEst ce que vous avez votre carte, oui, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:04 > 0:37:06) [66%] : \r\nOn nous poser des questions indiscr\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:06 > 0:37:15) [82%] : \r\nJe vous un pendu d\u00e9j\u00e0 la personne qui \u00e9coute mais toi non plus, ben non, une vraiment prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:37:15 > 0:37:21) [85%] : \r\nIl parle d'autre chose, ben depuis quelque chose de rester Moulinex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:39:21 > 0:42:32) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors vous qui r\u00eavait d'aller skier, sachez qu'un cadeau de No\u00ebl vous attend ces prochaines heures effectivement une nouvelle couche de neige fra\u00eeche va tomber, on attend facilement 10 15 centim\u00e8tres en montagne, mais aujourd'hui, h\u00e9 bien nous avions encore la protection d'une petite cr\u00eate de haute pression, avec donc un temps ensoleill\u00e9 et doux en montagne et puis quand m\u00eame beaucoup d'humidit\u00e9, qui a stagn\u00e9 en pleine avec des grisailles parfois tenaces et puis on le voit, il y a ce front qui descend, qui va passer sur nous cette nuit rapidement nous donnons, je vous le disais des pr\u00e9cipitations, apr\u00e8s quoi c'est l'anticyclone qui prendra le relais un anticyclone tr\u00e8s puissant 1000 36037 hectopascals par hectopascals et qui va vraiment s'installer sur nous pendant plusieurs jours mais, parall\u00e8lement, c'est aussi de l'air froid et qui va arriver, donc demain Les flocons tomberont jusqu'\u00e0 basse altitude et puis on perdra beaucoup d'degr\u00e9s en montagne par exemple \u00e0 2000 m\u00e8tres la chute sera de 16 degr\u00e9s donc si vous allez skier, pensez \u00e0 bien vous couvrir dans le d\u00e9tail, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse donc ce front froid va arriver dans le courant de la nuit par le nord- ouest, les pr\u00e9cipitations suivront le m\u00eame chemin, au d\u00e9but, la limite de la neige se situera \u00e0 1200 m\u00e8tres elle s'abaissera rapidement \u00e0 700 m\u00e8tres demain matin, on aura un fort effet de barrage avec un ciel tr\u00e8s bouch\u00e9 beaucoup de pr\u00e9cipitations le long des Pr\u00e9alpes dans les Alpes orientales des averses qui commenceront aussi en Valais avec probablement des flocons jusqu'en plaine, des averses, en revanche, qui s'estomperont sur l'ouest sur le Jura une limite de la neige \u00e0 700 m\u00e8tres et puis du soleil, un temps sec au sud l'apr\u00e8s- midi encore, des flocons sur l'est, le long des Pr\u00e9alpes avec l'air froid qui sera l\u00e0, donc, de la neige au fond des vall\u00e9es, un temps sec pour le Valais et puis alors de tr\u00e8s belles \u00e9claircies qui s'ouvriront sur le plateau en ce qui concerne les temp\u00e9ratures \u00e0 l'changement gr\u00e2ce au nuage en revanche demain apr\u00e8s- midi, ce sera plus froid, on attend entre 3 et 6 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et puis moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres, je vous le disais, il fera tr\u00e8s tr\u00e8s froid en montagne, d'autant plus que les vents seront vraiment tr\u00e8s violent m\u00eame temp\u00e9tueux en haute montagne, le matin, on aura du g\u00e9rant, on aura aussi un fort vent de vall\u00e9es en Valais et regarder \u00e0 2000 m\u00e8tres moins 10 degr\u00e9s cela va nous donner en sensation thermique moins 20 degr\u00e9s, donc vraiment couvrez-vous bien demain et puis pour la suite, alors \u00e7a s'arrange effectivement gr\u00e2ce aux conditions anticycloniques dimanche on aura du soleil avec \u00e0 peine quelques voiles d'altitude des temp\u00e9ratures toujours froide en montagne et puis \u00e0 partir de lundi alors le couvercle sur le plateau d'abord du stratus puis du brouillard assez tenace au d\u00e9but, moins \u00e0 partir de mercredi et puis probablement de la bise au d\u00e9but en montagne du soleil avec au d\u00e9part des temp\u00e9ratures froides en montagne, mais qui vont vraiment se r\u00e9chauffer, ensuite il fera meilleur en montagne qu'en plaine, pareil pour la Suisse al\u00e9manique et au sud, vous le voyez, rien que du soleil, avec des temp\u00e9ratures comprises entre 8 et 10 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain \u00e0 tous je vous souhaite une excellente soir\u00e9e, un tr\u00e8s bon week- end et surtout un tr\u00e8s joyeux No\u00ebl \u00e0 bient\u00f4t au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-12-26T01:38:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1112343861", "durationSec": 118, "title": "11.12.23", "excerpt": "* FRANCE, SUISSE : 20111223 et archives, la France a d\u00e9cid\u00e9 de rembourser les op\u00e9rations de retraits des implants mammaires d\u00e9fectueux de la marque PIP. En Suisse ces op\u00e9rations de retraits d'implants ne sont pas recommand\u00e9es car ces op\u00e9rations ne sont pas anodines, il est difficile de prouver les risques de cancer et la question du remboursement n'est pas tranch\u00e9e.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'58\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343864", "durationSec": 77, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20111223, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur (DFI) BURKHALTER Didier a remis les cl\u00e9s de son d\u00e9partement \u00e0 son successeur le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral BERSET Alain. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire et cheffe du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) CALMY-REY, Micheline a fait de m\u00eame pour BURKHALTER Didier en lui pr\u00e9sentant les collaborateurs de son d\u00e9partement.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES SUR XV004087/01 ET ZF002373/01", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BERSET, ALAIN", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343866", "durationSec": 86, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20111221, un Grand Concert Loufoque humoristique est organis\u00e9 pour No\u00ebl par la Soci\u00e9t\u00e9 de Musique de Neuch\u00e2tel. Ce concerto pour solistes et orchestre est interpr\u00e9t\u00e9 par les conseillers d'Etat STUDER Jean et GROSJEAN Thierry \u00e0 la fl\u00fbte et \u00e0 la grosse caisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "FONCTION POLITIQUE", "CONCERT CLASSIQUE"], "thematicPersons": ["STUDER, JEAN", "GROSJEAN, THIERRY", "ROCHAIX, FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1321261"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343867", "durationSec": 103, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111223 et archives, les hockeyeurs du Gen\u00e8ve Servette HC pratiquent le karat\u00e9 lors de leurs s\u00e9ances d'entra\u00eenement afin d'am\u00e9liorer leur mental. Gr\u00e2ce \u00e0 cette technique d'arts martiaux, l'\u00e9quipe esp\u00e8re ainsi am\u00e9liorer ses r\u00e9sultats lors du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF", "KARAT\u00c9", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "thematicPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1321356"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343868", "durationSec": 170, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Essaouira : 20111223, rencontre avec l'homme handicap\u00e9 t\u00e9trapl\u00e9gique POZZO DI BORGO Philippe qui a inspir\u00e9 le film des r\u00e9alisateurs NAKACHE Olivier et TOLEDANO Eric \"Intouchables\" avec les acteurs CLUZET Fran\u00e7ois et SY Omar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ESSAOUIRA"], "thematicThemes": ["T\u00c9TRAPL\u00c9GIE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["CLUZET, FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1321429"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343869", "durationSec": 95, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Crans-Montana, Anzere : 20111223 et archives, une plaque de neige s'est d\u00e9tach\u00e9e provoquant une avalanche qui est descendue sur la piste de ski \"La Nationale\" sans faire de victime. Le manteau neigeux est instable et les risques d'avalanches importants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANZERE", "CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["AVALANCHE"], "sequenceIds": ["1321430", "1321431"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343870", "durationSec": 23, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Vaud : 20111223, des travaux d'entretiens des buses du dispositif de dispersion d'eau sal\u00e9e et de sel en cas de verglas seront entrepris et perturberont la circulation sur l'autoroute A1 de contournement de Lausanne.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE", "SALAGE DES ROUTES"], "sequenceIds": ["1321432"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343871", "durationSec": 105, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Martigny : 20111223 et archives, les employ\u00e9s de la compagnie d'assurance Groupe Mutuel recevront comme cadeau de leur employeur un voyage en croisi\u00e8re sur la M\u00e9diterran\u00e9e. A droite comme \u00e0 gauche les politiciens estiment ce cadeau de l'assureur \u00e0 ses collaborateurs d\u00e9plac\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CROISI\u00c8RE"], "thematicCorporations": ["GROUPE MUTUEL"], "sequenceIds": ["1321433", "1321434"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343872", "durationSec": 109, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20111223, la collection de p\u00e8res No\u00ebl que la passionn\u00e9es MILLASSON Gilberte, dit \"Gigi\" a constitu\u00e9 dans son appartement est impressionnante.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "P\u00c8RE NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1321435"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343873", "durationSec": 142, "title": "11.12.23", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RABAGLIA, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1112900588", "summary": "DUPLEX GRIMENTZ :\r\nBOLOGNESI, Robert, nivologue (risques d'avalanches).", "id": "900587"}, {"internalArchiveId": "GS1112321262", "summary": "22:02.10\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans GROSJEAN, Thierry, conseiller d'Etat PLR  jouant de la grosse caisse et STUDER, Jean, conseiller d'Etat PS soufflant dans fl\u00fbte \u00e0 bec, accompagn\u00e9s par orchestre / itw GROSJEAN, Thierry (n\u00e9 pour jouer de la grosse caisse) / itw STUDER, Jean (ne sait pas jouer de la fl\u00fbte) / itw ROCHAIX, Fran\u00e7ois, metteur en sc\u00e8ne (tradition de faire jouer d'un  instrument un homme politique de gauche et un de droite dans concerto pour  solistes et orchestre). concert classique, humour, fonction politique.", "id": "1321261", "visualThemes": ["HUMOUR", "FONCTION POLITIQUE", "CONCERT CLASSIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN", "GROSJEAN, THIERRY", "ROCHAIX, FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321357", "summary": "22:03.42\r\nGen\u00e8ve-ville : itw MCSORLEY, Chris, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve Servette HC  (importance du mental) / divers plans hockeyeurs Gen\u00e8ve Servette HC    s'entra\u00eenant au karat\u00e9 (12\", 8\") / itw CLEMENT, Marc, directeur \u00e9cole de karat\u00e9 Shinbudo (apport du karat\u00e9 pour le mental) / hockeyeurs en tenue de karat\u00e9 se relaxant en fermant les yeux / divers plans hockeyeurs Gen\u00e8ve Servette HC  s'entra\u00eenant \u00e0 la patinoire des Vernets (10\") / itw HECQUEFEUILLE, Kevin,  hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC (apport du karat\u00e9 pour hockey sur glace). hockey sur glace, karat\u00e9, entra\u00eenement sportif, LNA.", "id": "1321356", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "CLUB SPORTIF", "KARAT\u00c9", "HOCKEY SUR GLACE", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321430", "summary": "22:05.30\nEssaouira : divers plans POZZO DI BORGO, Philippe, t\u00e9trapl\u00e9gique circulant dans fauteuil \u00e9lectrique / itw POZZO DI BORGO, Philippe (Abdel, son employ\u00e9  aide-soignant, changer son regard sur l'autre, ne pas vivre dans le regret) / divers plans stills photographies POZZO DI BORGO, Philippe et Abdel,   aide-soignant / extrait film \"Intouchables\" de NAKACHE, Olivier et TOLEDANO, Eric, r\u00e9alisateurs avec CLUZET, Fran\u00e7ois et SY, Omar, acteurs / divers plans POZZO DI BORGO, Philippe lisant et tournant pages d'un livre \u00e0 l'aide d'une  baguette tenue dans sa bouche / divers plans POZZO DI BORGO, Philippe parlant avec son \u00e9pouse et sa fille. oeuvre cin\u00e9matographique, t\u00e9trapl\u00e9gie.", "id": "1321429", "visualThemes": ["T\u00c9TRAPL\u00c9GIE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["ESSAOUIRA"], "visualPersons": ["CLUZET, FRANCOIS", "SY, OMAR"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321431", "summary": "21:49.25\r\nCrans-Montana, enneig\u00e9 : divers plans vue a\u00e9rienne neige laiss\u00e9e par   avalanche sur piste de ski \"La Nationale\" / vue a\u00e9rienne endroit d'o\u00f9 la plaque de neige est partie / itw CRETTAZ, Cl\u00e9ment, chef d\u00e9partement des pistes   (avalanche, minage, dangers du ski hors piste) / divers plans vues a\u00e9riennes cassures dans couche de neige / employ\u00e9 au minage lan\u00e7ant charge explosive  depuis h\u00e9licopt\u00e8re (6\") / skieur descendant hors piste", "id": "1321430", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321432", "summary": " Anzere, vue a\u00e9rienne, enneig\u00e9 : divers plans pyl\u00f4nes de remont\u00e9es m\u00e9caniques emport\u00e9s par avalanche recouverts de neige (8\").", "id": "1321431", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["ANZERE", "CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321433", "summary": "21:51.07\r\nVaud, autoroute A1 de contournement de Lausanne : divers plans et gros plans buses du dispositif de dispersion d'eau sal\u00e9e et de sel pour d\u00e9geler la   chauss\u00e9e en cas de verglas. salage des routes, autoroute.", "id": "1321432", "visualThemes": ["AUTOROUTE", "SALAGE DES ROUTES"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321434", "summary": "21:53.05\r\nMartigny, diverses s\u00e9quences : itw SEYDOUX, Yves, responsable communication Groupe Mutuel (croisi\u00e8re cadeau aux employ\u00e9s du Groupe Mutuel) / hivernal,  divers plans ext b\u00e2timent si\u00e8ge Groupe Mutuel avec logo (10\"). croisi\u00e8re  Groupe Mutuel ", "id": "1321433", "visualThemes": ["CROISI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualCorporations": ["GROUPE MUTUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321435", "summary": " Valais, diverses s\u00e9quences : itw ROSSINI, St\u00e9phane, vice-pr\u00e9sident du PSS et conseiller national Valaisan (croisi\u00e8re cadeau aux employ\u00e9s du Groupe  Mutuel, arrogance des assurances, initiative pour caisse publique) / itw   FREYSINGER, Oskar, conseiller national UDC valaisan (croisi\u00e8re cadeau aux  employ\u00e9s du Groupe Mutuel, caisse unique). croisi\u00e8re Groupe Mutuel.", "id": "1321434", "visualThemes": ["CROISI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "ROSSINI, ST\u00c9PHANE"], "visualCorporations": ["GROUPE MUTUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321436", "summary": "22:08.25\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans nombreux p\u00e8res No\u00ebl miniatures et poup\u00e9es p\u00e8res No\u00ebl d\u00e9corant appartement rempli de d\u00e9corations de No\u00ebl / itw MILLASSON,  Gilberte, dit \"Gigi\", collectionneuse de p\u00e8res No\u00ebl (sa collection de p\u00e8res  No\u00ebl). P\u00e8re No\u00ebl, objet de collection.", "id": "1321435", "visualThemes": ["OBJET DE COLLECTION", "P\u00c8RE NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "555419", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB183080", "position": "01"}}, {"id": "555418", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125549", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264365", "internalArchiveId": "GE1112264366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.12.23", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3674952", "imageURL": "http://www.rts.ch/3674957.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "France : les autorit\u00e9s recommandent le retrait des implants mammaires de la marque PIP", "Le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a \u00e9t\u00e9 chaleureusement accueilli jeudi sur ses terres fribourgeoises", "Le Minimag / FR : dans le village de Givisiez, un retrait\u00e9 consacre chaque ann\u00e9e toute une partie de son jardin \u00e0 sa cr\u00e8che", "Un r\u00e9alisateur suisse consacre un film-documentaire aux tr\u00e8s impressionnantes courses de dragsters", "12:45 Le journal", "France : le vote, par l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise, d'une proposition de loi r\u00e9primant la n\u00e9gation du g\u00e9nocide arm\u00e9nien d\u00e9clenche la col\u00e8re d'Ankara", "VS : \u00e0 Martigny, la Fondation Gianadda accueille pour trois mois une exposition consacr\u00e9e \u00e0 Ernest Bi\u00e9ler", "F\u00eates de fin d'ann\u00e9e : \u00e0 quelques heures du r\u00e9veillon de No\u00ebl, c'est l'effervescence dans les magasins", "Nouvelle-Z\u00e9lande : dans le sud du pays, deux tr\u00e8s fortes secousses ont \u00e0 nouveau \u00e9branl\u00e9 Christchurch, mais aucun mort n'est \u00e0 d\u00e9plorer", "L'invit\u00e9 culturel : Carlo Crisci, chef \u00e9toil\u00e9", "D\u00e9c\u00e8s de Vaclav Havel: les fun\u00e9railles de l'ancien pr\u00e9sident tch\u00e8que r\u00e9unissent de nombreux dirigeants venus rendre un dernier hommage au h\u00e9ros de la \"R\u00e9volution de velours\"", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : vendredi matin, Alain Berset s'est vu remettre les cl\u00e9s du D\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur", "Le journal"], "alternativeSummary": ["En France, 30'000 femmes sont concern\u00e9es par ces implants, remplis d'un gel de silicone non m\u00e9dical qui entra\u00eene des risques accrus de fuite et de rupture de l'enveloppe de la proth\u00e8se.", "Ce fut m\u00eame l'occasion, pour le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur, de d\u00e9montrer ses qualit\u00e9s de musiciens.", "Emil Boschung se pr\u00e9pare d\u00e8s le mois de septembre pour r\u00e9inventer, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, un nouveau tableau.", "Aux Etats-Unis, les comp\u00e9titions voyant s'affronter ces v\u00e9hicules sportifs sur une ligne droite de 400 m\u00e8tres rassemblent un public nombreux.", "Le premier ministre turc accuse l'Etat fran\u00e7ais d'attiser \"la haine du musulman\" et d'avoir commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie.", "Le peintre vaudois a d'ailleurs pass\u00e9 une grande partie de sa vie \u00e0 brosser des sc\u00e8nes de vie quotidienne en Valais.", "Les clients se pressent dans les grandes surfaces pour tenter de ramener chez eux tous les produits n\u00e9cessaires au festin.", "Le 22 f\u00e9vrier dernier, la ville avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment meurtrie par un s\u00e9isme qui avait fait 180 morts.", "La c\u00e9r\u00e9monie d'adieu s'est d\u00e9roul\u00e9e en la cath\u00e9drale Saint-Guy au Ch\u00e2teau de Prague.", "Micheline Calmy-Rey a quant \u00e0 elle transmis les r\u00eanes du DFAE \u00e0 Didier Burkhalter, nouveau chef de la diplomatie suisse."], "variantIds": ["ece-3571783", "ece-3572309"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T21:10:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB098225\r\nDate de transcription : 13-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:16) [91%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:17 > 0:00:31) [94%] : \r\nAlain Berset de retour sur ses Terres, le canton de Fribourg a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral un accueil enthousiaste malgr\u00e9 le mauvais temps, de nombreuses personnalit\u00e9s, participait \u00e0 la f\u00eate parmi lesquels Pierre-Yves Maillard vaincus mais fair-play envers son camarade de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:44) [91%] : \r\nLe dernier adieu des Tch\u00e8ques \u00e0 leur ancien pr\u00e9sident va, \u00e7a va bel, h\u00e9ros de la lutte pour la libert\u00e9, les fun\u00e9railles d'\u00c9tat se d\u00e9roule en ce moment en la cath\u00e9drale Saint-Guy au Ch\u00e2teau de Prague, de nombreux dirigeants \u00e9trangers sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:45 > 0:01:07) [96%] : \r\nLes r\u00e9actions tr\u00e8s vives de la Turquie, apr\u00e8s l'adoption par l'Assembl\u00e9e nationale en France d'une loi p\u00e9nalisant la n\u00e9gation de tous les g\u00e9nocides, y compris le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, Ankara g\u00e8le sa coop\u00e9ration militaire et politique avec Paris l'ambassadeur turc en France a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 les visites bilat\u00e9rales sont suspendus, le 1er ministre Erdogan accuse quant \u00e0 lui, la France d'avoir commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:20) [97%] : \r\nDans ce journal, \u00e9galement \u00e0 l'avant- veille de No\u00ebl, nous irons \u00e0 Givisiez dans le canton de Fribourg, \u00e0 la rencontre d'un passionn\u00e9 qui consacre toute une partie de son jardin \u00e0 la cr\u00e8che, il imagine chaque ann\u00e9e un nouveau tableau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:21 > 0:01:40) [92%] : \r\nEt nous irons dans les cuisines d'un chef \u00e9toil\u00e9 Carlo Crisci du Cerf \u00e0 Cossonay nous d\u00e9voilera quelques-uns de ses secrets les secrets r\u00e9unis dans un livre intitul\u00e9 \u00e9quilibres la passion du produit, la composition subtile des assiettes le pl\u00e9biscite des yeux et des papilles lorsque la cuisine devient un art Carlo Crisci sera notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:01:57) [93%] : \r\nL'accueil fut chaleureux malgr\u00e9 la pluie, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset a \u00e9t\u00e9 dignement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 hier soir sur ses Terres au menu cort\u00e8ge ap\u00e9ritif populaire et soir\u00e9e de gala, mais c'\u00e9tait aussi l'occasion pour le nouveau ministre de l'Int\u00e9rieur de d\u00e9montrer ses qualit\u00e9s de musiciens, Laurent Choffat, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:03 > 0:02:08) [92%] : \r\nBove \u00e0 Sion \u00e0 l'arriv\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset dans une salle d'Exposition de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:10 > 0:02:16) [90%] : \r\nLa famille, les proches et les adversaires politiques, tout le monde est la m\u00eame : un nouvel \u00e9v\u00eaque peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:16 > 0:02:23) [86%] : \r\nOn des objectifs communs, je veux dire en collaborent pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9, mais j'esp\u00e8re on viendra bien il y a, il y a bien des raisons de penser qu'on arrivera d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:23 > 0:02:28) [89%] : \r\nDu tout la population fribourgeoise dress\u00e9 une haie d'honneur \u00e0 son nouveau ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:38) [89%] : \r\nTr\u00e8s attach\u00e9, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 Fribourg, o\u00f9 quand on a l'agglom\u00e9ration fribourgeoise aussi mais \u00e0 l'ensemble du canton et puis c'est quasiment que des visages connus, donc \u00e7a fait, \u00e7a fait chaud au coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:38 > 0:02:47) [95%] : \r\nLe ministre socialiste avait rendez- vous avec la population \u00e0 l'universit\u00e9, et c'est sa nouvelle coll\u00e8gue Simonetta Sommaruga qui l'escortent \u00e0 travers les rues de la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:48 > 0:03:05) [90%] : \r\nJ'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, je trouve, il est, il a beaucoup de talent, il a beaucoup de sensibilit\u00e9, mais on pense pas ce qui va venir apr\u00e8s, mais maintenant je suis content, toutes ces prises de position sont quelque chose de de poser c'est vraiment je trouve je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:06 > 0:03:12) [93%] : \r\nIl doit montrer que le canton de Fribourg, \u00e0 un dynamisme et une envie de nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:12 > 0:03:20) [88%] : \r\nAu menu, le soir de belles fou et Coeur de boeuf, mais surtout beaucoup d'amis, m\u00eame un concurrent malheureux dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:25) [88%] : \r\nIl y avait \u00e9videmment parfois c'est c'est des gens qui, qui, croyant cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:27 > 0:03:50) [87%] : \r\nUn sentiment de de oui de de tristesse, voire parfois de col\u00e8re, il faut les comprendre et les respecter aussi mais j', je les ai les j'aurais dit, j'aurais dit : maintenant, on passe \u00e0 la suite, on la vie continue, on \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, appelons \u00e7a en m\u00eame temps Alain Berset est devenu un ami, on peut \u00eatre pas d'accord sur un certain nombre de sujets, mais il y a des Liens l'amiti\u00e9 qui d\u00e9passe la politique et je crois que c'est important pas si on peut pas se gardent dans les yeux, je pense que c'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:54 > 0:04:00) [92%] : \r\nPoint d'orgue en forme d'apoth\u00e9ose arrive lui peu avant 22 heures quand Alain Berset donne une preuve de ces multi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:17 > 0:04:33) [95%] : \r\nEt apr\u00e8s la f\u00eate, le travail ce matin Alain Berset \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de retour au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour recevoir les cl\u00e9s de son d\u00e9partement, passage de t\u00e9moin entre Didier Burkhalter et son successeur au d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, puis entre Micheline Calmy-Rey et le nouveau chef de la diplomatie David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:42) [87%] : \r\nSobre le 1er passage de t\u00e9moin de la journ\u00e9e, apr\u00e8s 2 ans aux commandes de l'Int\u00e9rieur, le lib\u00e9ral- radical Burkhalter cette ces dossiers au socialiste Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:04:52) [93%] : \r\nIl rocade qui doit faciliter aux yeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les progr\u00e8s dans plusieurs dossiers de la Sant\u00e9 et des assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:54 > 0:05:00) [95%] : \r\nDidier Burkhalter s'en va avec tous ses plus proches collaborateurs, Alain Berset doit se constituer une \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:05) [94%] : \r\nUne heure plus tard, atmosph\u00e8re plus chaleureuse aux Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:05 > 0:05:16) [84%] : \r\nAlors, y a pas de passage de cl\u00e9 formelles, parce qu'il a tout simplement parce que augmenterait liquides, la politique d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:16 > 0:05:20) [93%] : \r\nMicheline Calmy-Rey s'est dit tr\u00e8s heureuse de confier le d\u00e9partement \u00e0 Didier Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:20 > 0:05:39) [89%] : \r\nL'orateur il a montr\u00e9 durant tout le temps qu'on a pass\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s f\u00e9d\u00e9ral un int\u00e9r\u00eat pour les affaires \u00e9trang\u00e8res, ce n'est pas un secret que j'ai un int\u00e9r\u00eat particulier pour la diplomatie par la science, mais ce n'est pas la seule, c'est une qui peut nous aider \u00e0 positionner notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:40 > 0:05:47) [94%] : \r\nL'entr\u00e9e officielle en fonction, et pour le 1er janvier c'est \u00e0 ce moment aussi que Micheline Calmy-Rey mettra fin \u00e0 9 ans de travail au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:47 > 0:05:49) [75%] : \r\nC'est l'Europe 3\u00e8me tr\u00e8s bien actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:49 > 0:05:54) [90%] : \r\nL'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger maintenant avec le dernier adieu des Tch\u00e8ques \u00e0 Vaclav Havel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:55 > 0:06:09) [94%] : \r\nLes fun\u00e9railles de l'ancien pr\u00e9sident et dramaturge r\u00e9unissent de nombreux dirigeants du monde venus se joindre aux Tch\u00e8ques dans leur dernier hommage au h\u00e9ros de la r\u00e9volution de velours, la c\u00e9r\u00e9monie d'adieu se d\u00e9roule en ce moment en la cath\u00e9drale Saint-Guy au Ch\u00e2teau de Prague Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:12 > 0:07:24) [93%] : \r\nL'hommage solennel ce matin \u00e0 Prague de toute une nation \u00e0 Vaclav Havel, l'\u00e9crivain, l'homme politique le dissident ind\u00e9fectible, le h\u00e9ros de la r\u00e9volution de velours pour dire adieu \u00e0 celui qui avait marqu\u00e9 la fin du r\u00e9gime communiste en Tch\u00e9coslovaquie, devant la cath\u00e9drale du ch\u00e2teau de Prague le ballet incessant des limousines, un millier d'invit\u00e9s convi\u00e9s en ce moment m\u00eame \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie d'adieu, beaucoup de personnalit\u00e9s internationales Hillary et Bill Clinton, Madeleine Albright, une amie personnelle de l'ancien pr\u00e9sident l'hommage aussi de beaucoup d'anonymes du peuple tch\u00e8que qui, toute la nuit \u00e0 et s'est recueilli devant la d\u00e9pouille de Vaclav Havel reloger cette s'\u00e9chelonnent les Cluny, je pense que \u00e7a ne doit rien au hasard qu'autant de personnes sont venues lui rendre hommage, ces 3 derniers jours, une immense majorit\u00e9 du peuple tch\u00e8que lui est reconnaissant pour tout ce qu'il a apport\u00e9 au pays un dernier adieu aura lieu dans l'intimit\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi, avant que les nombreux amis artistique de Vaclav Havel ne lui rendent un dernier hommage ce soir avec un grand concert de rock, dont l'homme de th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait un fervent amateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:25 > 0:07:44) [94%] : \r\nVive tension diplomatique entre la Turquie et la France, le vote hier par l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise d'une proposition de loi r\u00e9primant la n\u00e9gation du g\u00e9nocide arm\u00e9nien, cette loi d\u00e9clenche la col\u00e8re d'Ankara, le 1er ministre turc accusant autour de l'\u00c9tat fran\u00e7ais d'attiser la haine du musulman et d'avoir commis un g\u00e9nocide en Alg\u00e9rie Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:58) [89%] : \r\nLes titres de la presse turque du jour d'\u00e9tonneront personne le sujet qui f\u00e2che est un coup de tonnerre dans le ciel turc pour Ankara, la loi sur la n\u00e9gation du g\u00e9nocide est plus qu'une provocation, c'est en outre nage quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:58 > 0:08:08) [91%] : \r\nJe toujours Brascan ce vote a eu lieu dans une perspective \u00e9lectoraliste de le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et compte gagner des voix en pariant sur la peur de l'\u00e9tranger et du musulman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:10 > 0:08:18) [92%] : \r\nLe ton est donn\u00e9, et m\u00eame si le d\u00e9bat sur le g\u00e9nocide existe en Turquie la rue penche plut\u00f4t pour l'union sacr\u00e9e contre ce qui est ressenti comme un rejet, les Turcs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:22) [78%] : \r\nQue nous allons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:22 > 0:08:31) [88%] : \r\nC'est suis une citoyens turcs et je condamne cette loi les Arm\u00e9niens vivent toujours en paix en Turquie il y a toujours des actes de violence pendant les guerres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:32 > 0:08:41) [89%] : \r\nToute la diff\u00e9rence pour les Arm\u00e9niens, le massacre de leur communaut\u00e9, en 1915 est un g\u00e9nocide et leur gratitude va \u00e0 la France o\u00f9 beaucoup leur avaient trouv\u00e9 refuge il y a un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:43 > 0:08:51) [90%] : \r\n3, c'est \u00e0 venir avec cette loi la France confirme \u00eatre la patrie des droits de l'homme et elle montre au monde son appui \u00e0 des valeurs universelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:52 > 0:08:53) [76%] : \r\nFran\u00e7ais enlev\u00e9s la race Papeete.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:53 > 0:09:02) [91%] : \r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a de telles actions ne devrait jamais \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s important pour moi et cette loi doit \u00eatre vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:02 > 0:09:04) [75%] : \r\nEt c'est \u00e0 ce qu'elle se baigne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:05 > 0:09:17) [89%] : \r\nMassacre collat\u00e9ral d'une guerre pour la version turque g\u00e9nocide planifi\u00e9 pour les Arm\u00e9niens, le spectre des mordus 1915 n'en finit pas de hanter la m\u00e9moire de la Turquie du XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:19 > 0:09:39) [95%] : \r\nEn Syrie, 30 personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, 55 autres bless\u00e9es dans 2 attentats, ce matin, \u00e0 Damas, la plupart des victimes seraient des civils, l'information \u00e9mane de la t\u00e9l\u00e9vision publique syrienne, toujours selon cette derni\u00e8re, les attaques auraient \u00e9t\u00e9 commises par des kamikazes \u00e0 bord de voitures pi\u00e9g\u00e9es, elles auraient vis\u00e9 un b\u00e2timent des services de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:40 > 0:09:53) [93%] : \r\nLa terre a de nouveau trembl\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande de tr\u00e8s fortes secousses ont \u00e9branl\u00e9 la ville de Christchurch, dans le sud du pays, sans faire de victimes en f\u00e9vrier dernier, la ville avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 meurtri par un s\u00e9isme qui avait fait 180 morts Nelly Th\u00e9venin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:00 > 0:10:29) [94%] : \r\nIl est 14 heures les murs des b\u00e2timents se mettent \u00e0 trembler les plafonds grince chacun essaie de sauver sa peau pendant ces 20 longues secondes au m\u00eame moment, les centres commerciaux sont pleins, les structures des b\u00e2timents Chris, un vent de panique souffle sur les clients du magasin, les gens se pr\u00e9cipitent vers la sortie, une personne et bless\u00e9 une secousse de 5 8 sur l'\u00e9chelle de Richter vient de se produire l'a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e9vacu\u00e9 par mesure de pr\u00e9caution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:31 > 0:10:45) [85%] : \r\nAlors c'\u00e9tait assez rapide et \u00e7a s'est ressenti assez fortement pendant un petit moment, r\u00e9v\u00e8le un le toit en moi, ce n'\u00e9tait pas comme une de ses longues et o\u00f9 le Sensation et quand j'ai compris que le plafond n'allait pas tomber, je me suis demand\u00e9 quand est-ce que \u00e7a va s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:45 > 0:11:05) [85%] : \r\nEnfin, s'ici moins choqu\u00e9, c'\u00e9tait comme si tout tremblait, c'\u00e9tait assez amusant mais aussi assez effrayant parce que certaines choses pouvaient s'se fracasser j'd\u00fb faire, je sentais que quelque chose pouvait tomber \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:06 > 0:11:13) [89%] : \r\nUne heure plus tard, un 2\u00e8me s\u00e9isme tout aussi puissant, ce produit, il \u00e9tait annonc\u00e9 depuis un mois par les sismologues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:15 > 0:11:22) [86%] : \r\nCette ville de Crest Church a d\u00e9j\u00e0 subi de nombreux tremblements de terre, celui du 22 f\u00e9vrier dernier avait \u00e9t\u00e9 parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:22 > 0:11:33) [87%] : \r\nHier, mon meurtrier 180 morts et de nombreuses destructions la Nouvelle-Z\u00e9lande qui se situe sur la Ceinture du feu du Pacifique, enregistre jusqu'\u00e0 15000 secousses par an respecter switch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:33 > 0:11:50) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les courses de dragsters ces v\u00e9hicules sportifs rassemble un public \u00e9tonnant ces comp\u00e9titions qui oppose 2 engins sur une ligne droite de 400 m\u00e8tres ont retenu l'attention d'un r\u00e9alisateur suisse qui consacrent un film documentaire de longue haleine, Fran\u00e7ois Jeannet a suivi une journ\u00e9e de tournage dans le Maryland.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:51 > 0:11:53) [66%] : \r\nIl \u00e9tait mari\u00e9 rappelez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:11 > 0:12:21) [93%] : \r\nCela fait plusieurs mois que Jean-Daniel Bloche pass\u00e9 dimanche sur le circuit de Boonsboro, dans le Maryland, les courses de dragsters l'intrigue, alors il a d\u00e9cid\u00e9 de faire un film pour comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:21 > 0:12:44) [90%] : \r\nCe qui m'attire \u00e0 cette histoire, c'est qu'il y a une esp\u00e8ce de paradoxe en fait entre cette activit\u00e9 qui est extr\u00eamement spectaculaire passant jette un parcours de Patras sensible \u00e0 \u00e7a et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a ce paradoxe par rapport \u00e0 la situation \u00e9conomique, o\u00f9 il y a plein de dans laquelle plein d'am\u00e9ricains sont vraiment dans la mouise et d'autre part, ces gens qui d\u00e9pensent des fortunes pour \u00e7a et je me suis demand\u00e9 comment il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:46 > 0:13:02) [91%] : \r\nDimanche, c'est particulier, la piste r\u00e9serv\u00e9e aux camions camions poubelle camion de pompier par exemple s'affrontent sur 400 m\u00e8tres d\u00e9part arr\u00eat\u00e9 comme chez les pros, tout se joue sur l'habilet\u00e9 des pilotes a d\u00e9marr\u00e9 au bon moment quand le sapin de No\u00ebl, on affiche son feu Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:02 > 0:13:18) [87%] : \r\nC'est un embl\u00e8me de l'Am\u00e9rique, puis, en m\u00eame temps, les gens qu'on rencontre ici c'est pas forc\u00e9ment les clich\u00e9s des gens qu'on c'est pas le c'est pas les cow-boys, c'est pareil quand on sait les gros buveurs de bi\u00e8re, je crois quand m\u00eame parce que j'ai pu voir mais c'est des gens vraiment Normandie mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:26 > 0:13:30) [77%] : \r\nC'est qu'on s'r\u00e9gional \u00e0 peuvent amener \u00e0 des circuits plus professionnel, mais les partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:30 > 0:13:41) [82%] : \r\nIci d\u00e9pensent d\u00e9j\u00e0 de vraie petite fortune, elle se c'est on dit que si vous prenez un millionnaire pour faire ce sport, il ne sera plus vraiment riche, alors oui, c'est un sport qui co\u00fbte cher, tu peux les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:41 > 0:13:51) [89%] : \r\nUn sport qui se chiffrent en dizaines, voire pour certains en centaines de milliers de dollars les pros peuvent faire fortune les amateurs, eux, se contentent de primes plus modestes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:51 > 0:14:32) [89%] : \r\nAttendez une downtown dollars pour avoir la chance d'en gagner 500, c'est plut\u00f4t un bon investissement avec 70 camions dans la comp\u00e9tition, les probabilit\u00e9s de gains sont assez bonnes, meilleur que dans les loteries, que je connais bien oui Noah autre aspect qui interpelle nos yeux d'Europ\u00e9ens et que Jean-Daniel Bloche veut traiter l'impact sur l'environnement, ils sont assez ambigu arr\u00eater disent bon ben c'est notre passion, puis nous si on compare les quelques, les quelques grammes de CO con d'oxyde de carbone, moi qui suis de Carbonne qu'on l\u00e2che dans l'atmosph\u00e8re, compar\u00e9 \u00e0 ce qui se passe sur l'autoroute, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est pas grand- chose, etc, le r\u00e9alisateur suisse pr\u00e9voit de tourner encore la saison prochaine, son film devrait sortir dans un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:33 > 0:14:39) [94%] : \r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais prendra en charge le retrait des proth\u00e8ses mammaires d\u00e9fectueuses, une bonne nouvelle pour toutes ces les femmes concern\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:40 > 0:14:58) [95%] : \r\nOui, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises recommandent d\u00e9sormais le retrait des implants mammaires de la marque PIP ces implants sont remplis d'un gel de silicone non m\u00e9dical, un gel qui entra\u00eene des risques accrus de fuite et de rupture de l'enveloppe de la proth\u00e8se 30000 femmes portent ces implants France 280 femmes en Suisse, explications Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:00 > 0:15:08) [92%] : \r\nLes implants contester les voici, certains se sont rompues, certains sont suspect\u00e9s d'avoir caus\u00e9 des cancers parmi les femmes qui emporte c'est l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:17) [93%] : \r\nMoi au d\u00e9but j'en dormais pas bon maintenant, je me suis calm\u00e9 un petit peu parce que bon, tant qu'ils sont bien, \u00e7a va, mais c'est quand m\u00eame de bombes \u00e0 retardement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:17 > 0:15:33) [90%] : \r\nLe gouvernement fran\u00e7ais recommande d\u00e9sormais \u00e0 cette femme et aux 30000 autres portant de tels implants de les faire retirer par pr\u00e9caution, car pour l'heure, le lien entre les cancers ces implants n'a pas \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9tabli en Suisse, la qualit\u00e9 de ses proth\u00e8ses est remise en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:34 > 0:15:50) [82%] : \r\nPas assez, il faudrait Industry le gel industriel \u00e0 l'int\u00e9rieur provoque plus rapidement la rupture de la capsule \u00e0 suite dans 2 sites mais aussi quand ce gel se r\u00e9pand, il provoque une r\u00e9action inflammatoire accrue, c'est unique, c'est act\u00e9 en grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:50 > 0:16:25) [87%] : \r\nMais retirer ces implants, ce n'est pas un acte chirurgical banal, \u00e7a reste, \u00e7a veut dire une op\u00e9ration par la patiente, il faut enlever toute la proth\u00e8se avec sa capsule peut-\u00eatre en plus un peu de tissu, \u00e7a veut dire une incision, plus grande, qui paiera \u00e7a est ce qu'on en remet des nouvelles ou pas, ce sont plein de questions ouvertes ont fini fort en Suisse le retrait pr\u00e9ventif n'est pas recommand\u00e9es Swissmedic consid\u00e8re les mesures fran\u00e7aises disproportionn\u00e9e, les risques de rupture ne d\u00e9passant pas les 1 pour 100, il est toutefois conseill\u00e9 aux 280 porteuses d'implants PIP en majorit\u00e9 des romande d'effectuer un contr\u00f4le tous les 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:27 > 0:16:31) [96%] : \r\n\u00e0 Fribourg le Grand Conseil et le Conseil d'\u00c9tat ont entam\u00e9 ce matin leur 2\u00e8me journ\u00e9e de session.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:31 > 0:16:47) [87%] : \r\nConstitutive suite aux derni\u00e8res \u00e9lections de novembre au programme c\u00e9r\u00e9monie oecum\u00e9nique \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Nicolas, suivie d'un cort\u00e8ge jusqu'\u00e0 l'h\u00f4tel de ville, le Grand Conseil et le gouvernement reconstitu\u00e9 ont ensuite \u00e9t\u00e9 accueilli par une salve d'honneur tir\u00e9e par les Grenadiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:17:02) [91%] : \r\nDu sport maintenant avec du hockey sur glace hier soir Bien jou\u00e9 un match en retard de la 30 5\u00e8me journ\u00e9e \u00e0 Davos les z\u00e9landaise rel\u00e9gu\u00e9 Gen\u00e8ve- Servette \u00e0 8 points, mais tout ne s'est pas pass\u00e9 pour eux comme esp\u00e9r\u00e9 St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:04 > 0:17:15) [94%] : \r\nIl n'est jamais facile de s'imposer \u00e0 Davos, car les champions de Suisse ne se sont inclin\u00e9s qu'\u00e0 5 reprises sur leur glace pourtant bien ne met que 3 minutes pour ouvrir le score gr\u00e2ce \u00e0 Adrien Lauper magnifiquement servi par Wetzel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:18 > 0:17:26) [93%] : \r\nMalheureusement, cet Avantage est de courte dur\u00e9e puisque 32 secondes plus tard, Mara profite du rebond, suite \u00e0 une d\u00e9viation de cyber pour tromper l'excellent Reto Berra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:27 > 0:17:35) [82%] : \r\nArrive ensuite la charge de la soir\u00e9e qui fait voler en \u00e9clats le plexiglas est l'oeuvre de Shia sur Fr\u00f6hlicher, heureusement sans cons\u00e9quence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:37 > 0:17:42) [90%] : \r\nDavos prend l'Avantage dans la 2\u00e8me p\u00e9riode avec cette r\u00e9ussite en 2 temps, sign\u00e9e Rapha\u00ebl Kuonen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:46 > 0:17:57) [95%] : \r\nEt finalement, les champions de Suisse plie le match \u00e0 la 43\u00e8me minute Pareto von Arx alors qu'ils \u00e9voluaient \u00e0 4 contre 5 Bienne s'incline 3 buts \u00e0 1 et reste donc \u00e0 port\u00e9e de crosse de Gen\u00e8ve Serbes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:59 > 0:18:16) [90%] : \r\nNo\u00ebl avant, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 certains partent \u00e0 la recherche de leurs souvenirs d'enfance, c'est le cas des 1000 Bauchau Hong, un retrait\u00e9 de Givisiez, dans le canton de Fribourg il consacre une partie de son jardin \u00e0 la cr\u00e8che d\u00e8s le mois de septembre, il se pr\u00e9pare, il imagine chaque ann\u00e9e un nouveau tableau Young Berntsen Nicolas Baer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:18 > 0:18:19) [69%] : \r\nIl y a beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:19 > 0:18:28) [82%] : \r\nMais je prends personnes qui fait toujours l\u00e0- dedans et puis \u00e7a enl\u00e8ve l'ann\u00e9e comme \u00e7a, comme \u00e7a il y a au moins 2, on est plus l\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:29 > 0:18:39) [85%] : \r\nNo\u00ebl \u00c9mile vos \u00e7a le rend tout chose ou plut\u00f4t \u00e7a suscite chez lui une fr\u00e9n\u00e9sie cr\u00e9atrice, c'est la 7\u00e8me ann\u00e9e qu'il imagine \u00e0 Givisiez cette sc\u00e8ne tr\u00e8s personnelle de la Nativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:39 > 0:18:53) [85%] : \r\nPr\u00e9venir cette somme \u00e0 la cr\u00e8che pratiquement rien d'autre et puis apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 rajouter des petits trucs, et puis cette ann\u00e9e, c'est \u00e7a le 1er Fax GPS justement cette montagne avec tous ces animaux, et j'avais le plaisir vraiment le plaisir de faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:54 > 0:19:00) [96%] : \r\nLe retrait\u00e9 a les yeux qui brillent quand il parle de sa cr\u00e8che mais pour arriver \u00e0 un tableau pareil la pr\u00e9paration commence bien en amont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:01 > 0:19:06) [78%] : \r\nPrend d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es, d\u00e9but septembre, le CSA murmure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:07 > 0:19:15) [84%] : \r\nJusqu'\u00e0 fin octobre l\u00e0 comment adapter \u00e0 l'id\u00e9e de tout \u00e7a, estime d\u00e9j\u00e0 disons au mois de septembre d\u00e9but c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:16 > 0:19:26) [83%] : \r\nComme on \u00e9lit de retrait\u00e9s, alors j'ai la paix, j'ai le temps pour faire quelque chose, moi m\u00eame et puis Louis, il a vraiment du plaisir pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:41 > 0:19:46) [91%] : \r\nL'homme a un coeur gros comme \u00e7a, c'est aussi pour ses petits voisins qu'ils consacrent 3 semaines de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:46 > 0:19:48) [89%] : \r\nOn va visiter une frappe savait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:50 > 0:19:52) [93%] : \r\nAlors \u00e7a c'est la cr\u00e8che, puis j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:55 > 0:20:01) [89%] : \r\nModerne, normalement dans la maison, c'est exactement la m\u00eame chose \u00e7a beaucoup beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:20:02 > 0:20:06) [95%] : \r\nCe qui me pla\u00eet plus, c'est l'eau qui descend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:10 > 0:20:24) [89%] : \r\nIls adorent \u00e7a, enfin, la plus grande en tout cas la plus petite, elle se rend pas compte un an elle adore on passe souvent devant, alors on s'arr\u00eate et puis on profite quand la nuit tombe, la sc\u00e8ne prend une nouvelle dimension et la magie de No\u00ebl tout son sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:30 > 0:20:35) [98%] : \r\nIl y a la cr\u00e8che mais aussi les derniers pr\u00e9paratifs pour \u00e9laborer le menu du r\u00e9veillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:35 > 0:20:47) [94%] : \r\nOui, vous l'imaginez bien et vous vous en \u00eates peut-\u00eatre rendu compte, c'est l'effervescence dans les magasins pour tenter de ramener \u00e0 la maison, les produits n\u00e9cessaires au menu festif, les petits plats dans les grands avec Marc Keller donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:48 > 0:20:54) [92%] : \r\nNo\u00ebl et son menu les Romands mise avant tout sur les classiques, certains sont plut\u00f4t viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:58 > 0:21:00) [86%] : \r\nLe foie gras est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:00 > 0:21:03) [80%] : \r\nD'autres plut\u00f4t produits de la mer, ce monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:08 > 0:21:11) [97%] : \r\nMais tout le monde est d'accord sur le flacon et sur le dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:15) [66%] : \r\nLa \u00e7a d\u00e9cisionnel b\u00fbche le classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:19 > 0:21:28) [89%] : \r\nLe r\u00e9veillon, c'est dans 24 heures alors dans les magasins, c'est le grand rush un sprint final o\u00f9 les quantit\u00e9s de nourriture vendue sont tout simplement gargantuesque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:34) [92%] : \r\nChaque jour qui passe maintenant avant les f\u00eates repr\u00e9sentent le m\u00eame volume qu'une semaine compl\u00e8te en \u00e9t\u00e9, donc c'est un volume tr\u00e8s important qui est g\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:35 > 0:21:43) [96%] : \r\nL'\u00e9conomie n'est pas \u00e0 la f\u00eate et la Suisse romande est rentr\u00e9 tardivement dans la magie de No\u00ebl mais c'est finalement la m\u00e9t\u00e9o qui a d\u00e9clench\u00e9 les hostilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:43 > 0:21:54) [90%] : \r\nAvec l'arriv\u00e9e de la neige et du froid, on sent vraiment que l'ambiance de No\u00ebl s'est install\u00e9 et cette derni\u00e8re semaine, comme d'habitude, les clients viennent dans les magasins, la fr\u00e9quentation est nettement augment\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:54 > 0:22:03) [95%] : \r\nBon indice pour le commerce, les embouteillages se forment dans les rayons, mais le bilan commercial de ces f\u00eates 2011 ne sera pas connu avant les premiers jours de l'ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:22:05 > 0:22:26) [94%] : \r\nEt on reste \u00e0 table avec un chef \u00e9toil\u00e9, il d\u00e9finit son art comme une qu\u00eate du bonheur, Carlo Clichy du restaurant Le Cerf \u00e0 Cossonay d\u00e9voile une partie de ses secrets dans un livre intitul\u00e9 \u00e9quilibres un recueil de recettes r\u00e9\u00e9dit\u00e9 cette ann\u00e9e aux \u00e9ditions Favre des plats qui \u00e9blouissent autant les yeux que le palais c'est un cuisinier et un artiste que nous recevons en cette veille de No\u00ebl, Carlo Crisci, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:32 > 0:22:34) [99%] : \r\nCarlo Crisci bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:35 > 0:22:45) [89%] : \r\nBonjour, merci de nous recevoir quelques instants au coeur de votre cuisine, Auxerre a Cossonay alors Faites nous saliver et dites-nous ce que votre brigade est en train de pr\u00e9parer derri\u00e8re vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:47 > 0:22:58) [76%] : \r\nOn va dans quelques instants on va envoyer par exemple et des nouilles de David est Alcatel de Saint-Jacques avec \u00e0 en consommer de mais Lilo est accompagn\u00e9 d'une d'une \u00e9mulsion de rabot Go.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:59 > 0:23:02) [85%] : \r\nQu'est-ce qui vont pr\u00e9parer d'ici je sais pas, j'imagine, 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:02 > 0:23:05) [91%] : \r\nAlors qu'est ce que Celera pour les les non connaisseurs que de Somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:05 > 0:23:09) [74%] : \r\nRabobank cette putain c'est un jambon espagnol ib\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:10 > 0:23:14) [83%] : \r\nVous avez Carlo Clichy a intitul\u00e9 votre livre \u00e9quilibre pourquoi ce type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:42) [87%] : \r\n\u00e9quilibre parce qu'en 2006, c'\u00e9tait un petit peu la, la, la guerre des genres dans en cuisine, il y avait la cuisine du terroir, la cuisine mol\u00e9culaire, la cuisine, enfin, il y avait diff\u00e9rentes sortes de cuisine et tout le monde se la cuisine spontan\u00e9e, enfin bref, voil\u00e0 tout le monde parlait d'une cuisine un peu diff\u00e9rente, et moi j'ai voulu parler, il me semble que la cuisine, c'est un petit peu le toute qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9, et c'est pour \u00e7a que j'ai parl\u00e9 d'\u00e9quilibrer en fin de compte, qu'on essaye de, de trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:42 > 0:23:53) [92%] : \r\nVous n'aimez pas, je crois qu'on mette dans une case, vous n'\u00eates pas chantre de la cuisine du terroir, ni de la cuisine mol\u00e9culaire, vous \u00eates surtout au bout, mettez le produit au coeur de votre cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:55 > 0:24:26) [87%] : \r\nMais toute cuisine mais le produit au coeur de la cuite au corps de sa cuisine, et je pense que, aussi bien, voyez, par exemple, ont fait beaucoup de puissants basse temp\u00e9rature comme la planche \u00e0 12 comme les puissants sous atmosph\u00e8re d'azote et tout \u00e7a, mais tout \u00e7a, tout \u00e7a est au service du produit, donc je pense qu'il est faux de parler de cuisine qui ne serait pas une cuisine qui ne mettrait pas en valeur le produit, c'est une cuisine qui n'existerait pas, l\u00e0- bas, la principale qualit\u00e9 d'une cuisine, \u00e7a doit \u00eatre la sinc\u00e9rit\u00e9 donc le cuisinier qui ne mangeraient pas sa cuisine par exemple ben \u00e7a serait pas voil\u00e0, \u00e7a c'est quelque chose de me reconna\u00eetrait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:26 > 0:24:35) [88%] : \r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose qui caract\u00e9rise votre votre rare c'est le le soin, l'esth\u00e9tique que vous mettez dans la composition visuelle de vos plats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:37 > 0:24:57) [85%] : \r\nBen \u00e7a \u00e7a fait partie un petit peu, \u00e7a a toujours fait partie de la cuisine \u00e0 si prend car\u00eame faisait de v\u00e9ritables chef-d'Oeuvres, par exemple, c'est pas d'hier, hein, c'est vraiment, c'est vraiment vieux, et l'importance de m\u00e8tres le produit en avant, je pense qu'on mange autant avec les yeux qu'avec qu'avec le palais, hein, c'est la c'est la preuve, c'est, c'est c'est ce que vous voyez en 1er c'est quand m\u00eame l'esth\u00e9tique du plat, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:58 > 0:25:16) [83%] : \r\nCar si ou pas, il peut pas \u00eatre beau, \u00e0 100 vous aimez utiliser les plantes sauvages, les fleurs, m\u00eame dans vos recettes, j'ai lu dans votre de dans votre livre de cuisine cassolette d'escargots allez Pierre a viol\u00e9 de ricotta tu si l'\u00e2ge paupiettes de coquelicots, vous \u00eates l'un des rares \u00e0 utiliser les les fleurs de cette fa\u00e7on-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:18 > 0:26:19) [84%] : \r\nBen \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es, j'ai fait la rencontre de Fran\u00e7ois plans qui m'a initi\u00e9 aux plantes sauvages et c'est vrai qu'en fin de compte, voil\u00e0 un terroir qui est propre et qui est vraiment si on veut cette le seul vrai v\u00e9ritable terroir, ce sont les les plantes sauvages, alors j'ai essay\u00e9 de me les approprier et les les int\u00e9grer \u00e0 ma cuisine, voil\u00e0 le ben voil\u00e0, par exemple aujourd'hui se se se consommer de mais l'\u00eelot qui accompagne ses tagliatelles de Saint-Jacques, on est l\u00e0 l'exemple c'est je ne mets pas de fleurs ou de ou de plantes sauvages pour d\u00e9corer une assiette ou pour faire joli, justement, c'est vraiment le le le le l'utilisation du produit pour pour ses propres valeurs, par exemple, en guise de bienvenue au restaurant durant toute \u00e0 peu pr\u00e8s toute l'ann\u00e9e, soit, l\u00e0 on vient d'arr\u00eater parce que le la saison est termin\u00e9e, on sert un jeu de prairies qui correspond et qui ressemblent fortement \u00e0 consommer \u00e0 de de fortes de forts Good champignons, on pourrait jurer qu'il a de la viande dedans alors qu'il y a que 4 feuilles sauvage ortie lego Point de, de la Pierre, tout \u00e7a en vue clarifier et simplement servi comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:19 > 0:26:26) [85%] : \r\nAlors pour terminer, Carlo Crisci, \u00e9branle, on est \u00e0 la veille de No\u00ebl, donnez-nous une id\u00e9e simple go\u00fbteuse de de repas de f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:28 > 0:26:29) [89%] : \r\n\u00e0 faire chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:29 > 0:26:57) [86%] : \r\nFranck, des plats simples a pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance pour \u00eatre pourquoi rester \u00e0 table avec avec nos invit\u00e9s, je commencerai par un petit foie gras par exemple n'a de dans dans le livre par exemple 2 1 qui est compos\u00e9 de Saint-Fargeau naturel, sauf erreur, elle est perdreaux et l'autre avec des fruits de l'\u00e9poque 1er poires taper offic je me rappelle plus tr\u00e8s bien, mais il y a de foie gras dans le livre et pour terminer, pourquoi pas une c\u00f4te de veau pour changer une c\u00f4te de veau en cro\u00fbte de sel ou un canard \u00e0 la r\u00e9sine et par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:58 > 0:27:03) [96%] : \r\nCarlo Crisci, merci infiniment de nous avoir re\u00e7us en plein coup de feu dans vos cuisines du Cerf \u00e0 Cossonay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:05 > 0:27:07) [98%] : \r\nMerci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t et bonne f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:09 > 0:27:26) [89%] : \r\nBonne f\u00eate en effet elle a connu un \u00e9norme succ\u00e8s au Kunstmuseum de Berne, l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Ernest Bi\u00e9ler s'est arr\u00eat\u00e9 pour 3 mois \u00e0 Martigny \u00e0 la fondation de Gianadda le peintre Vaudois a pass\u00e9 une grande partie de sa vie \u00e0 brosser des sc\u00e8nes de vie quotidienne en Valais Flore Dussey Charles-Henri Boichat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:28 > 0:27:42) [88%] : \r\nCe paysage au-dessus de B n'est pas une photo, mais la premi\u00e8re toiles d'Ernest Bi\u00e9ler \u00e0 17 ans c'est un prodige, il monte \u00e0 Paris, se frotte au plus grand Manet, Degas, Renoir, mais enfin du 18\u00e8me \u00e0 Montmartre, la concurrence est rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:42 > 0:27:59) [89%] : \r\nFaut pas penser qu'il \u00e9tait en dandy qui partait \u00e0 Paris comme \u00e7a, il \u00e9tait forc\u00e9 de de travailler, il \u00e9tait forc\u00e9 de faire des illustrations, il avait de la peine avant sa peinture \u00e0 Paris, il avait vraiment plus d'argent et puis, il voyait possibilit\u00e9 de gagner sa vie en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:59 > 0:28:00) [61%] : \r\n\u00e0 fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:01 > 0:28:09) [92%] : \r\nC'est la douceur des paysages qui attire le peintre Vaudois \u00e0 Savi\u00e8se car, para\u00eet-il, sur les Terres valaisannes, la lumi\u00e8re est oriental.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:10 > 0:28:16) [79%] : \r\nBi\u00e9ler id\u00e9aliser les sc\u00e8nes de la vie quotidienne, il donnait un francs aux villageois qui prenaient la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:17 > 0:28:35) [85%] : \r\nIl faisait certainement venir ce vieux gar\u00e7on, peut-\u00eatre m\u00eame dans son atelier et puis arranger la sc\u00e8ne lui donner des patates et disait voil\u00e0 6 cela mais il essayait de montrer la vie de sa vieillesse par Caen qu'il faut dire ce qu'il faut dire aussi il monte jamais le travail dur de de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:36 > 0:28:45) [96%] : \r\nErnest Bi\u00e9ler vivait de son art, en 1899 il re\u00e7oit 6000 francs pour cette commande, bien plus qu'une toile de Ferdinand Hodler \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:47 > 0:28:52) [91%] : \r\nErnest Bi\u00e9ler consacrera 2 ans pour travaux d'illustration de la F\u00eate des Vignerons de 1927.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:53 > 0:29:08) [89%] : \r\nC'est souvent les gens de la r\u00e9gion de Vevey, ils en soit, l'album de 1905 soit le 2\u00e8me album de 1927 qui se pr\u00e9sentait sous la forme d'un d\u00e9pliant qui fait 7 m\u00e8tres et puis assez souvent, les gens ont encore \u00e7a \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:09 > 0:29:17) [92%] : \r\nLes 150 tableaux expos\u00e9s ne repr\u00e9sente qu'un 10\u00e8me des Oeuvres de Bi\u00e9ler, la Fondation Gianadda n'attend pas moins de 50000 visiteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:20 > 0:29:38) [90%] : \r\nEt avant de nous quitter cette image de Rovaniemi, en Laponie finlandaise, le P\u00e8re No\u00ebl, charg\u00e9s de cadeaux s'est mise en route hier soir avec ses Rennes et son tra\u00eeneau, selon une \u00e9tude su\u00e9doise, il devra visiter pr\u00e8s de 2 millions et demi de foyers tout autour de la Terre pour rester dans les temps, il faudra que ces Rennes court \u00e0 5800 kilom\u00e8tres par seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:41 > 0:30:04) [94%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, ne manquez pas ce soir \u00e0 partir de 19 heures dans Couleurs locales l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale \u00e0 la veille des grands d\u00e9parts en vacances, le journal r\u00e9gional sera en Direct de 2 stations de ski \u00e0 Grimentz Valais et aux Diablerets dans le canton de Vaud pour faire le point sur les r\u00e9servations, l'\u00e9tat des pistes et l'arriv\u00e9e des premiers skieurs excellente fin de semaine, tr\u00e8s belle, f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:05 > 0:30:10) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli j'aurai le plaisir de vous retrouver demain, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:25 > 0:30:30) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:59 > 0:32:00) [75%] : \r\nOn prend groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:19 > 0:32:32) [78%] : \r\nDites-moi Madame Spaak tu montrerait les cartes s'il te pla\u00eet, voil\u00e0 donc c'est c'est peu dire mademoiselle je peux pas acc\u00e8s interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:36 > 0:32:46) [71%] : \r\nCoco, elle faisait appeler mademoiselle hein, oui, non mais je c'est pas la loi clos Chanel, oui, mais celle qui demandait qu'on appelle Mademoiselle, c'est-\u00e0-dire de la s'il y a quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:46 > 0:32:47) [63%] : \r\nQui vous en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:48 > 0:32:49) [97%] : \r\nC'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:10 > 0:38:13) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors on avait vraiment encore beaucoup, beaucoup d'humidit\u00e9, ce matin dans les basses couches, d'o\u00f9 cette couche de grisaille alors qu'au-dessus de 1500 m\u00e8tres le soleil est d\u00e9j\u00e0 bien lumineux, mais voil\u00e0, h\u00e9 bien ces nuages bas ne sont pas visibles sur l'animation du satellite, ce que l'on casse pattes, c'est que nous avons quand m\u00eame cette cr\u00eate de haute pression qui nous prot\u00e8ge temporairement en effet ce front va passer la nuit prochaine, il nous donnera \u00e0 nouveau des pr\u00e9cipitations mais apr\u00e8s cela, c'est l'anticyclone qui va se maintenir sur nous pendant quelques jours, alors dans le d\u00e9tail, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi, cette couche de nuages bas va se faire grignoter par le sud, donc les premiers \u00e0 la f\u00eate, le Valais et puis assez rapidement dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on trouvera de tr\u00e8s tr\u00e8s jolis moments de soleil sur le Bassin l\u00e9manique sur le plateau en revanche sur le pied nord du Jura, la r\u00e9gion de la joie, l\u00e0 il y aura probablement des poches de r\u00e9sistance pareille, h\u00e9 bien ces nuages bas seront aussi plus tenace sur le plateau al\u00e9manique alors colossal se montrera vers les Alpes orientales et puis rien \u00e0 dire pour l'Engadine et pour le Tessin, les temp\u00e9ratures ce matin \u00e9tait assez \u00e9lev\u00e9, avec les nuages, cet apr\u00e8s- midi, elles vont encore monter, effectivement on atteindra 6 8 degr\u00e9s souvent en pleine un petit peu moins quand m\u00eame dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le maximum, ce sera pour B\u00e2le avec 11 degr\u00e9s et on aura beaucoup de douceur en montagne, regardez 6 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds et 6 degr\u00e9s aussi \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents dans les Alpes qui vont vraiment faiblir cet apr\u00e8s- midi et puis un petit Sud-Ouest qui devra se lever en soir\u00e9e avec l'approche de la nouvelle perturbation justement ce front va arriver en premi\u00e8re partie de nuit en ce qui concerne les nuages pour la pluie, ce sera plut\u00f4t en 2\u00e8me partie de nuit-elle \u00e0 la limite de la neige se situera au d\u00e9but \u00e0 1200 m\u00e8tres mais rapidement, elle va descendre \u00e0 700 m\u00e8tres en gros pour cette p\u00e9riode de front, on attend entre 10 et 20 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche et justement demain matin, on aura encore des pr\u00e9cipitations, mais elle s'est, elle, s'estomperont, pardon, sur l'ouest, le Valais et le Jura, en revanche, on trouvera un bon barrages le long des Alpes et dans l'Est avec de bonnes pr\u00e9cipitations le matin des pr\u00e9cipitations qui se poursuivront encore l'apr\u00e8s- midi, mais l\u00e0, on sera dans l'air froid, donc il faudra compter avec de la neige au fond des vall\u00e9es, alors que sur le plateau en pleine h\u00e9 bien, on trouvera du soleil du soleil aussi pour le Tessin, les temp\u00e9ratures alors pas de grands changements demain matin en revanche demain apr\u00e8s- midi il fera plus froid, on trouvera 3 5 degr\u00e9s souvent sur le plateau au nord des Alpes, et puis en montagne alors des valeurs nettement plus froides, regardez 0 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres c'est bien s\u00fbr le Jura que dans les Pr\u00e9alpes et moins 10 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres attention si vous allez skier, pensez \u00e0 bien vous couvrir, effectivement, plus nous aurons beaucoup de vent, demain, des vents qui deviendront temp\u00e9tueux en haute montagne, un bon coup de je rends probablement le matin et puis aussi du vent de vall\u00e9es en Valais voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-12-23T12:45:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1112343857", "durationSec": 112, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Martigny : 20111223, la Fondation Gianadda pr\u00e9sente une exposition r\u00e9trospective de tableaux de l'artiste peintre vaudois BIELER Ernest. BIELER Ernest a travaill\u00e9 \u00e0 Paris et \u00e0 Savi\u00e8se en Valais.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 1'28\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'58\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "sequenceIds": ["1321259"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343858", "durationSec": 239, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Cossonay : restaurant Le Cerf, 20111223, le cuisinier CRISCI Carlo et son personnel servent leurs plats gastronomiques pendant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. CRISCI Carlo sort un livre de recettes de cuisine dont le titre est \"Equilibre\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COSSONAY"], "thematicThemes": ["CUISINE (LOCAL)", "GASTRONOMIE", "RESTAURANT"], "thematicPersons": ["CRISCI, CARLO"], "sequenceIds": ["1321260"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343859", "durationSec": 76, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Lausanne : magasin Globus, 20111223, en vue de Nouvel An les clients ont attendu les derniers jours pour faire leurs achats de produits alimentaires pour le menu de r\u00e9veillon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ACHAT", "NOUVEL AN", "PRODUIT ALIMENTAIRE", "GRAND MAGASIN"], "sequenceIds": ["1321262"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343860", "durationSec": 135, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Givisiez : 20111223, un retrait\u00e9 a bricol\u00e9 une cr\u00e8che de No\u00ebl devant sa maison. Les enfants aiment venir la regarder.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GIVISIEZ"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1321263"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343861", "durationSec": 118, "title": "11.12.23", "excerpt": "* FRANCE, SUISSE : 20111223 et archives, la France a d\u00e9cid\u00e9 de rembourser les op\u00e9rations de retraits des implants mammaires d\u00e9fectueux de la marque PIP. En Suisse ces op\u00e9rations de retraits d'implants ne sont pas recommand\u00e9es car ces op\u00e9rations ne sont pas anodines, il est difficile de prouver les risques de cancer et la question du remboursement n'est pas tranch\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"], "sequenceIds": ["1321264", "1321265", "1321266", "1321267"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343862", "durationSec": 23, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111223, les parlementaires membres du Grand Conseil et du Conseil d'Etat ont assist\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie oecum\u00e9nique lors de leur 2e journ\u00e9e de session constitutive.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "D\u00c9PUT\u00c9", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "sequenceIds": ["1321268"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343863", "durationSec": 142, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20111222, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral BERSET Alain a \u00e9t\u00e9 accueilli et son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral c\u00e9l\u00e9br\u00e9e. Apr\u00e8s avoir d\u00e9fil\u00e9 dans la rue devant la population la soir\u00e9e s'est termin\u00e9e par une r\u00e9ception et soir\u00e9e de gala.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1321269", "1321270"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343864", "durationSec": 77, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Berne-ville : 20111223, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur (DFI) BURKHALTER Didier a remis les cl\u00e9s de son d\u00e9partement \u00e0 son successeur le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral BERSET Alain. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire et cheffe du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) CALMY-REY, Micheline a fait de m\u00eame pour BURKHALTER Didier en lui pr\u00e9sentant les collaborateurs de son d\u00e9partement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BERSET, ALAIN", "BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1321271"]}, {"internalArchiveId": "GE1112343865", "durationSec": 162, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Maryland : circuit automobile de Boonsboro, 20111223, le r\u00e9alisateur suisse BLOESCH Jean-Daniel tourne un film documentaire sur les courses de dragsters. Les courses de camions font partie de ces spectacles o\u00f9 les puissants v\u00e9hicules d\u00e9marrent pour atteindre en quelques secondes et en quelques centaines de m\u00e8tres la vitesse la plus \u00e9lev\u00e9e possible.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARYLAND"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "CAMION", "SPORT M\u00c9CANIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1321272"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1112900587", "summary": "DUPLEX COSSONAY :\r\nCRISCI, Carlo, cuisinier (son livre de recettes culinaires \"Equilibre\", sa  cuisine).", "id": "900586"}, {"internalArchiveId": "GS1112321260", "summary": "21:44.01\r\nMartigny, Fondation Gianadda : divers plans tableaux de BIELER, Ernest,  artiste peintre / itw MATHIER, Ethel, commissaire exposition Ernest Bi\u00e9ler  (Ernest Bi\u00e9ler en Valais, ses peintures pour la F\u00eate des vignerons) / divers plans visiteurs regardant tableaux de BIELER, Ernest. artiste peintre   exposition d'art.", "id": "1321259", "visualThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321261", "summary": "21:40.01\nCossonay, int restaurant Le Cerf : int cuisine, divers plans CRISCI, Carlo, cuisinier et son personnel de cuisine dressant assiettes et pr\u00e9parant mets / int salle \u00e0 manger restaurant gastronomique, divers plans serveurs servant  clients. restaurant, gastronomie, cuisine (local).", "id": "1321260", "visualThemes": ["CUISINE (LOCAL)", "GASTRONOMIE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["COSSONAY"], "visualPersons": ["CRISCI, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321263", "summary": "21:38.40\r\nLausanne, hivernal, int grand magasin Globus d\u00e9cor\u00e9 pour f\u00eates de fin d'ann\u00e9e : divers plans clients faisant leurs achats dans rayons de produits    alimentaires / itw clients (produits alimentaires pour menu de r\u00e9veillon) / itw BRATSCHI, Michel, directeur Globus Lausanne (ventes pour f\u00eates de No\u00ebl et  Nouvel An). Nouvel an, achat, produit alimentaire, grand magasin.", "id": "1321262", "visualThemes": ["ACHAT", "NOUVEL AN", "PRODUIT ALIMENTAIRE", "GRAND MAGASIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321264", "summary": "21:36.20\r\nGivisiez, hivernal, neigeux : divers plans BOSCHUNG, Emil, retrait\u00e9, montrant la cr\u00e8che de No\u00ebl qu'il a fabriqu\u00e9 / itw BOSCHUNG, Emil (sa cr\u00e8che de No\u00eb) / itw BOSCHUNG, Rosemarie, \u00e9pouse de BOSCHUNG, Emil (la cr\u00e8che bricol\u00e9e par son mari) / divers plans enfants regardant cr\u00e8che de No\u00ebl / ext villa, divers plans cr\u00e8che de No\u00ebl. cr\u00e8che de No\u00ebl.", "id": "1321263", "visualThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["GIVISIEZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321265", "summary": "21:33.52\r\nFRANCE : archives op\u00e9ration chirurgicale des seins pour poser implants  mammaires / itw femmes (h\u00e9site \u00e0 se faire retirer implants mammaires PIP).  chirurgie plastique, sein, proth\u00e8se, d\u00e9faut de fabrication, escroquerie ", "id": "1321264", "visualThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"], "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321266", "summary": " SUISSE : divers plans ERNI, Dominique, m\u00e9decin sp\u00e9cialiste op\u00e9rations   mammaires manipulant implant mammaire / itw ERNI, Dominique (le gel provoque rupture de la capsule de l'implant et r\u00e9action inflammatoire) / itw MEULI,  Claudia, pr\u00e9sidente Soci\u00e9t\u00e9 suisse de chirurgie plastique (op\u00e9rations de  retrait des implants mammaires PIP)", "id": "1321265", "visualThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321267", "summary": " chirurgie plastique, sein, proth\u00e8se, d\u00e9faut de fabrication, escroquerie ", "id": "1321266", "visualThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321268", "summary": "21:54.55\r\nSUISSE : itw LUETHI, Daniel, porte-parole Swissmedic (petits risques de  rupture d'implants mammaire, contr\u00f4les conseill\u00e9s) / itw BRUGGER, Mishal,  chirurgien esth\u00e9tique (conseille d'enlever les implants de marque PIP) / divers plans mains de chirurgien extrayant d'un sein un implant mammaire endommag\u00e9  (12\"). chirurgie plastique, sein, proth\u00e8se, d\u00e9faut de fabrication   escroquerie.\r", "id": "1321267", "visualThemes": ["CHIRURGIE PLASTIQUE", "ESCROQUERIE", "PROTH\u00c8SE", "D\u00c9FAUT DE FABRICATION", "SEIN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321269", "summary": "21:35.25\r\nFribourg-ville : int cath\u00e9drale Saint-Nicolas, divers plans parlementaires assistant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie religieuse oecum\u00e9nique. c\u00e9r\u00e9monie religieuse, c\u00e9r\u00e9monie publique, d\u00e9put\u00e9, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.", "id": "1321268", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "C\u00c9R\u00c9MONIE RELIGIEUSE", "D\u00c9PUT\u00c9", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321270", "summary": "21:19.02\r\nFribourg-ville : salle de banquet, BERSET, Alain, nouveau conseiller  f\u00e9d\u00e9ral entrant et saluant LEVRAT, Christian, pr\u00e9sident PS suisse puis  serrant la main de MAILLARD, Pierre-Yves, ex-candidat PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et conseiller d'Etat PS vaudois / itw MOREROD, Charles, \u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg (objectifs communs) / gare CFF, BERSET, Alain descendant du train / itw BERSET, Alain (attach\u00e9 \u00e0 Fribourg) / divers plans BERSET,  Alain et son \u00e9pouse d\u00e9filant dans la rue avec SOMMARUGA, Simonetta,   conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police / itw  SOMMARUGA, Simonetta (Alain Berset) / itw de rue (Alain Berset). conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1321269", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "BERSET, ALAIN", "MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321271", "summary": " Fribourg-ville : salle de banquet, convives invit\u00e9s mangeant / itw MAILLARD, Pierre-Yves, ex-candidat PS au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et conseiller d'Etat PS vaudois (d\u00e9ception de ses sympathisants) / itw DARBELLAY, Christophe, pr\u00e9sident du PDC suisse (Alain Berset) / divers plans BERSET, Alain, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, jouant piano jazz boogie-woogie (25\").", "id": "1321270", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "DARBELLAY, CHRISTOPHE", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321272", "summary": "21:23.42\r\nBerne-ville : BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur (DFI) sortant d'un ascenseur avec BERSET, Alain,  nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral et lui serrant la main en lui souhaitant la   bienvenue / divers plans BURKHALTER, Didier pr\u00e9sentant les collaborateurs du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur \u00e0 BERSET, Alain / BURKHALTER, Didier  embrassant CALMY-REY, Micheline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire et  cheffe du d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) / CALMY-REY, Micheline parlant \u00e0 BURKHALTER, Didier (\"il n'y a pas de passage de cl\u00e9s formel,  parce qu'il n'y a tout simplement pas de cl\u00e9\") / BURKHALTER, Didier r\u00e9pondant (\"c'est la politique d'ouverture\", int\u00e9r\u00eat pour la diplomatie et la politique \u00e9trang\u00e8re). conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1321271", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CALMY-REY, MICHELINE", "BERSET, ALAIN", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321273", "summary": "21:31.05\r\nMaryland, circuit automobile de Boonsboro : divers plans camions dragsters d\u00e9marrant et faisant la course / divers plans BLOESCH, Jean-Daniel, r\u00e9alisateur filmant avec cam\u00e9ra / itw BLOESCH, Jean-Daniel (courses de dragsters) / itw  WACHTER, Elmer, propri\u00e9taire circuit Mason-Dixon (les courses de dragsters  co\u00fbtent cher) / divers plans BLOESCH, Jean-Daniel \u00e0 son bureau devant   ordinateur travaillant au montage de film documentaire. camion, sport   m\u00e9canique (comp\u00e9tition), film documentaire.", "id": "1321272", "visualThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE", "CAMION", "SPORT M\u00c9CANIQUE (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["MARYLAND"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "555417", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB098225", "position": "01"}}, {"id": "555416", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125546", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-781A0C7B-C648-406E-8453-25FBB9838DE4", "internalArchiveId": "781A0C7B-C648-406E-8453-25FBB9838DE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Double attentat suicide en Syrie : Commentaire et interview de Fabrice Balanche, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2, sp\u00e9cialiste du Moyent-Orient", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "summary": "Le double attentat-suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e ce matin \u00e0 Damas a fait au moins 40 morts et une centaine de bless\u00e9s selon un bilan officiel. Les explosions visaient des b\u00e2timents de la s\u00e9curit\u00e9 et des renseignements. Pour le minist\u00e8re syrien des affaires \u00e9trang\u00e8res ces attentats confirment la version du gouvernement syrien selon laquelle (ce qu'il appelle) l'insurrection est provoqu\u00e9e par des terroristes.", "durationSec": 261, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["attentat"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-24T19:23:16Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn Syrie, le double attentat suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e ce matin \u00e0 Damas a fait au moins 40 morts et environ 150 bless\u00e9s selon un bilan officiel, les explosions visaient des b\u00e2timents de la s\u00e9curit\u00e9 des renseignements pour le minist\u00e8re syrien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ces attentats confirment la version du gouvernement syrien selon laquelle ce qu'ils appellent l'insurrection est organis\u00e9e par des terroristes Ga\u00ebtan Vannay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nLes autorit\u00e9s syriennes ont \u00e9videmment saisi l'occasion nous vous le disions depuis le d\u00e9but, a martel\u00e9 le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res pour le r\u00e9gime, le pays fait face \u00e0 du terrorisme depuis mars et non pas un mouvement d'opposition civile et pacifique, c'est le 1er attentat depuis le d\u00e9but de la contestation \u00e0 la mi- mars contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad et comme il intervient au lendemain de l'arriv\u00e9e des observateurs de la Ligue arabe, le gouvernement a pu en rajouter, c'est le 1er cadeau du terrorisme d'Al-Qa\u00efda, a assur\u00e9 un porte- parole, nous allons faciliter quand m\u00eame au maximum la mission de la de la Ligue arabe et les versions \u00e9videmment sur ces attentats varie exploitation politique oblige, davantage d'ailleurs qu'enqu\u00eate polici\u00e8re pour le mouvement chiite libanais Hezbollah qui est un alli\u00e9 de la Syrie, les responsables de cet attentat, ce sont les \u00c9tats-Unis, mais l\u00e0 c'est de l\u00e0 que rh\u00e9torique habituelle et aussi la question peut \u00eatre pos\u00e9e le r\u00e9gime aurait -il pu lui organiser, mettre en sc\u00e8ne ces attentats \u00e0 l'arriv\u00e9e des observateurs de la Ligue arabe, ce serait extr\u00eamement risqu\u00e9 de la part de Bachar al Assad se serait mont\u00e9 un coup qui donne l'impression qu'ils ne ma\u00eetrisent plus ce qui se passe dans son propre pays, merci Ga\u00ebtan Vannay. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [85%] :\r\nFabrice balance nous a rejoint, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates n\u00e9 de conf\u00e9rence \u00e0 Universit\u00e9 Lyon II, vous \u00eates un sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient, on vient d'entendre, Ga\u00ebtan Vannay plusieurs interpr\u00e9tations possibles de ce double attentat Al-Qa\u00efda responsabilis\u00e9s Al-Qa\u00efda, \u00e7a c'est un peu trop \u00e9vident, donc c'est louche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:41) [89%] :\r\nNon, non, c'est pas lourd du tout apr\u00e8s mon Al-Qa\u00efda un groupe salafiste en tout cas c'est c'est leur signature typique, un attentat suicide \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e la Syrie a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 victime de ce genre d'attentats le monde 2010 \u00e0 cette v\u00e9n\u00e9rable p\u00e8lerinage chiite, on a une voiture pi\u00e9g\u00e9e aussi qui qui a explos\u00e9, mais c'est vrai, comme le disait votre analyste bon on peut mettre en doute la la v\u00e9racit\u00e9 du du du gouvernement syrien f\u00e9minines, parce que, en 2000, je me souviens en 2000, elle jette \u00e0 Damas, il y a eu un attentat terroriste imput\u00e9e \u00e0 des islamistes, et en fait, bon, on s'est rendu compte que c'\u00e9tait un coup mont\u00e9 par les services secrets syriens pour montrer que la Syrie elle aussi avait affaire au terrorisme et qu'elle \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des Am\u00e9ricains et de contre- terrorisme en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [91%] :\r\nEn fait, l'attention sur le soul\u00e8vement d'une partie des des syrien compte le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:33) [88%] :\r\nBen disons que oui, on peut, on peut avoir cette hypoth\u00e8se c'est c'est d'ailleurs ce que le minist\u00e8re fran\u00e7ais \u00e9trang\u00e8res affirme mais franchement moi je, je, je souscris plut\u00f4t la version salafiste de de cet attentat, je pense pas que le r\u00e9gime prennent le risque de de faire exploser ses propres services secrets, ce serait vraiment trop trop dangereux pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:51) [86%] :\r\nLa th\u00e8se des salafistes \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il faut mettre en parall\u00e8le directe avec les attentats, sans plus, des attentats semblables hier en Irak \u00e0 la voiture pi\u00e9g\u00e9e, le lien entre ces 2 \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:01) [86%] :\r\nEffectivement, les attentats en Irak ont eu lieu contre la la communaut\u00e9 chiite, l\u00e0 \u00e7a a eu lieu contre les services de s\u00e9curit\u00e9 en Syrie qui a, qui sont compos\u00e9e essentiellement par des alaouites, ou alors par des sunnites, mais qui sont alli\u00e9s des alaouites est consid\u00e9r\u00e9 comme donc des des casseurs des, des, des ath\u00e9es pour pour les salafistes, \u00e7a serait peut-\u00eatre dans la m\u00eame logique de, de, de la lutte de 2 mouvements salafistes contre cet arc chiite qui est en train de se dessiner au Proche-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nFabrice balance l'attentat aujourd'hui et puis sur le terrain, l'apparition d'une arm\u00e9e syrienne libre avec des d\u00e9serteurs est -ce que vous craignez ce qu'il faut craindre une guerre civile dans les prochains jours. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:41) [94%] :\r\nMais on est, on est d\u00e9j\u00e0 dans la guerre civile depuis \u00e0 peu pr\u00e8s depuis le mois d'ao\u00fbt, en Syrie, ce qui se passe \u00e0 Rome, ce dont on ne parle plus tellement aujourd'hui mais c'est vraiment une guerre civile entre sunnites et alaouites dans les autres villes comme Banyas Lattaqui\u00e9 il y a eu beaucoup moins de morts mais on avait l\u00e0 aussi une guerre, une guerre civile entre les manifestants sunnites et puis, et puis les alaouites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [90%] :\r\nEt du coup, cet attentat s'inscrit dans \u00e0 quel niveau, dans cette guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:06) [91%] :\r\nMais inscrit dans dans l'attaque des forces de r\u00e9pression qui du r\u00e9gime un bon qui sont d'ailleurs elle aussi en grande partie en grande partie alaouite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [89%] :\r\nFabrice jour merci beaucoup de nous avoir rejoint, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:20) [94%] :\r\nMerci aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ducommun, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Balanche, Fabrice", "role": "ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Lyon 2, sp\u00e9cialiste du Moyent-Orient", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vannay, Ga\u00ebtan", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264367", "internalArchiveId": "GE1112264368", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.12.23", "publicationDate": "2011-12-23T00:00:00Z", "durationSec": 1083, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3675473", "imageURL": "http://www.rts.ch/3675468.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: la charmante localit\u00e9 de Montavon attire une fois de plus de nombreux curieux avec une cr\u00e8che un peu particuli\u00e8re, o\u00f9 se c\u00f4toient santons et animaux", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Comme chaque ann\u00e9e durant les f\u00eates, les stations de ski sont prises d'assaut par de nombreux romands", "GE : la plaine de Plainpalais, espace embl\u00e9matique de la ville, est devenue en quelques ann\u00e9es une plaque tournante de la drogue", "FR : le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Mol\u00e9son re\u00e7oit le feu vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports pour son exploitation et sera ouvert d\u00e8s samedi", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Pour les f\u00eates, c'est une v\u00e9ritable petite ville qui a vu le jour au coeur du village.", "Nos correspondants ont fait le point sur les conditions d'enneigement et sur l'arriv\u00e9e des vacanciers.", "Les habitants alentour n'en peuvent plus et la situation semble \u00e9chapper \u00e0 la police.", "L'installation flambant neuve fait la fiert\u00e9 de toute une r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-3571761", "ece-3571760", "ece-3572285"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["18:59:01:10  18:59:16:22\r\n...\r\n\r\n18:59:18:15  18:59:22:16\r\n   Ils se mettent dans l'all\u00e9e\r\n         et se piquent.\r\n\r\n18:59:22:21  18:59:25:14\r\n          Gen\u00e8ve a aussi\r\n     ses probl\u00e8mes de drogue.\r\n\r\n18:59:25:19  18:59:28:07\r\n     La plaine de Plainpalais\r\n est devenue une plaque tournante.\r\n\r\n18:59:28:12  18:59:30:09\r\n Les habitants n'en peuvent plus.\r\n\r\n18:59:30:19  18:59:33:21\r\n       C'est le grand d\u00e9part\r\n     des vacances en montagne.\r\n\r\n18:59:34:02  18:59:37:12\r\n       Nous faisons le point\r\n     sur l'\u00e9tat d'enneigement.\r\n\r\n18:59:37:17  18:59:42:00\r\n      Nous serons en direct\r\n  de Grimentz et des Diablerets.\r\n\r\n18:59:42:16  18:59:42:16\r\nA un jour de No\u00ebl, vous d\u00e9couvrirez\r\n     une petite ville anim\u00e9e..\r\n\r\n18:59:42:21  18:59:48:04\r\n  ..dans la localit\u00e9 de Montavon.\r\n\r\n18:59:48:09  18:59:52:22\r\n   Santons et animaux de cr\u00e8che\r\n     attirent les touristes.\r\n\r\n18:59:53:03  18:59:56:02\r\n Il y a un monsieur sur la tour.\r\n\r\n18:59:57:08  19:00:01:02\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:01:07  19:00:05:02\r\nAlors que les premiers touristes\r\n     arrivent en station,..\r\n\r\n19:00:05:08  19:00:09:17\r\n..une avalanche a fini sa course\r\nsur une piste de Crans-Montana.\r\n\r\n19:00:09:22  19:00:14:08\r\nElle \u00e9tait ouverte au public, mais\r\n aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:00:14:12  19:00:18:04\r\nIl s'agirait d'une coul\u00e9e spontan\u00e9e.\r\n\r\n19:00:18:09  19:00:24:05\r\n      Nous ferons le point\r\n  sur les dangers d'avalanche.\r\n\r\n19:00:25:14  19:00:30:01\r\n     Un vrai cadeau de No\u00ebl\r\n  pour la station de Mol\u00e9son !\r\n\r\n19:00:30:07  19:00:39:13\r\n     Demain, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n     sera ouvert au public.\r\n\r\n19:00:40:21  19:00:44:00\r\n    Apr\u00e8s 18 mois de travaux,..\r\n\r\n19:00:44:05  19:00:47:11\r\n     ..le nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n     de Mol\u00e9son ouvre demain.\r\n\r\n19:00:47:16  19:00:54:05\r\nUn soulagement pour les exploitants.\r\n\r\n19:00:56:04  19:01:00:00\r\n           Pour nous,\r\n c'est presque une seconde vie.\r\n\r\n19:01:00:06  19:01:05:11\r\nOn a maintenant un acc\u00e8s flambant\r\n      neuf jusqu'au sommet.\r\n\r\n19:01:06:10  19:01:09:08\r\n       Le directeur est fier\r\n       de jouer les guides.\r\n\r\n19:01:09:12  19:01:13:02\r\n    Le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique transporte\r\n    deux fois plus de monde..\r\n\r\n19:01:13:08  19:01:17:11\r\n ..et fonctionne \u00e9t\u00e9 comme hiver.\r\n\r\n19:01:18:01  19:01:24:15\r\n A l'avenir, on aimerait attirer\r\n    plus de pi\u00e9tons l'hiver.\r\n\r\n19:01:24:20  19:01:31:08\r\n  Il faut qu'on puisse acc\u00e9der \r\n  au sommet en petits souliers.\r\n\r\n19:01:32:08  19:01:36:15\r\n     En quatre minutes l'engin\r\n      parcours 1'095 m\u00e8tres.\r\n\r\n19:01:36:20  19:01:43:11\r\n        La gare d'arriv\u00e9e\r\nserait trop voyante pour certains.\r\n\r\n19:01:44:15  19:01:47:05\r\n    On a un d\u00e9bit plus grand.\r\n\r\n19:01:47:10  19:01:50:12\r\n Et c'est quand m\u00eame une fiert\u00e9.\r\n\r\n19:01:50:17  19:01:54:11\r\n    Pour certains c'est trop,\r\n  pour d'autres un peu moins,..\r\n\r\n19:01:54:16  19:01:57:03\r\n     ..mais c'est une fiert\u00e9\r\n     pour les Fribourgeois.\r\n\r\n19:01:57:08  19:01:59:02\r\n     Vous, on vous sent fier.\r\n\r\n19:01:59:08  19:02:02:00\r\n  Oui, c'est une belle mari\u00e9e !\r\n\r\n19:02:02:13  19:02:09:01\r\n         C'est la fiert\u00e9\r\n       de toute une r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:10:11  19:02:15:10\r\n Voici les temps forts du jour.\r\n\r\n19:02:19:19  19:02:23:15\r\n   Un trafic de marijuana a \u00e9t\u00e9\r\n     d\u00e9mantel\u00e9 pr\u00e8s de Guin.\r\n\r\n19:02:23:20  19:02:28:06\r\n  25 kg de cannabis et plusieurs\r\n dizaines de milliers de francs..\r\n\r\n19:02:28:11  19:02:35:11\r\n         ..ont \u00e9t\u00e9 saisis\r\n        chez deux Suisses.\r\n\r\n19:02:35:15  19:02:42:04\r\n        100 kg de marijuana\r\nauraient \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:02:42:10  19:02:47:02\r\nLes deux hommes vont \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s\r\n       au Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:02:48:18  19:02:53:17\r\n  Le Parlement et le gouvernement\r\nfribourgeois ont assist\u00e9 ce matin..\r\n\r\n19:02:53:23  19:02:58:23\r\n  ..\u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie oecum\u00e9nique \r\n  \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Nicolas.\r\n\r\n19:02:59:04  19:03:05:16\r\nLes \u00e9lus ont ensuite \u00e9t\u00e9 accueillis\r\n     par une salve d'honneur.\r\n\r\n19:03:05:21  19:03:07:23\r\n         Coups de fusil\r\n\r\n19:03:08:11  19:03:13:10\r\n Les v\u00e9hicules de Neuch\u00e2tel Xamax\r\nont \u00e9t\u00e9 mis sous s\u00e9questre hier,..\r\n\r\n19:03:13:15  19:03:20:13\r\n     ..\u00e0 la demande de l'avocat\r\nde R.Catillaz, licenci\u00e9 en septembre.\r\n\r\n19:03:20:18  19:03:27:13\r\n         Xamax promettait\r\n      de payer l'entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:03:27:18  19:03:31:06\r\n    Sous la menace de la justice,\r\nle club a finalement pay\u00e9 ses dettes.\r\n\r\n19:03:31:11  19:03:39:06\r\n     Six proc\u00e9dures semblables\r\n      sont encore pendantes.\r\n\r\n19:03:40:04  19:03:44:22\r\n En Valais, la sortie d'entreprise\r\n   du Groupe Mutuel fait jaser.\r\n\r\n19:03:45:03  19:03:49:10\r\n   La caisse maladie veut offrir\r\n\u00e0 ses 1'800 employ\u00e9s une croisi\u00e8re..\r\n\r\n19:03:49:14  19:03:54:16\r\n ..de trois jours en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:03:54:21  19:04:00:04\r\nM\u00eame si ce projet est financ\u00e9 par les\r\n activit\u00e9s priv\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9,..\r\n\r\n19:04:00:09  19:04:03:11\r\n      ..c'est l'indignation.\r\n\r\n19:04:06:06  19:04:12:08\r\n  On vous a parl\u00e9 des probl\u00e8mes\r\n   de drogue et de mendicit\u00e9..\r\n\r\n19:04:12:12  19:04:15:19\r\n  ..sur la place de la Riponne\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:16:00  19:04:20:11\r\nGen\u00e8ve rencontre le m\u00eame probl\u00e8me\r\n  sur la plaine de Plainpalais.\r\n\r\n19:04:20:15  19:04:23:19\r\nLes habitants n'en peuvent plus..\r\n\r\n19:04:24:00  19:04:29:03\r\n       ..et la situation\r\n  semble \u00e9chapper \u00e0 la police.\r\n\r\n19:04:31:18  19:04:36:11\r\n       Plainpalais est devenu\r\nle lieu de pr\u00e9dilection des dealers.\r\n\r\n19:04:36:16  19:04:45:01\r\n         Ils sont visibles\r\n       \u00e0 chaque coin de rue.\r\n\r\n19:04:45:07  19:04:47:15\r\n     Les habitants du quartier\r\n       vivent un cauchemar.\r\n\r\n19:04:47:21  19:04:50:02\r\n            L'un d'eux\r\n    nous confie son quotidien.\r\n\r\n19:04:50:12  19:04:54:04\r\n Ils planquaient la coca\u00efne l\u00e0.\r\n\r\n19:04:54:10  19:05:02:09\r\n       Et ils revenaient\r\n  quand ils avaient un client.\r\n\r\n19:05:02:19  19:05:04:17\r\n      La situation a empir\u00e9.\r\n\r\n19:05:04:22  19:05:10:19\r\n       Les toxicomanes sont\r\n     de plus en plus nombreux.\r\n\r\n19:05:11:06  19:05:17:10\r\nIl y a encore des gouttes de sang.\r\n\r\n19:05:17:15  19:05:23:16\r\n  D\u00e8s que la porte est ouverte,\r\n ils se piquent dans les all\u00e9es.\r\n\r\n19:05:24:04  19:05:27:17\r\n  Les t\u00e9moignages se multiplient.\r\n\r\n19:05:27:23  19:05:31:12\r\n     Le poste de Plainpalais \r\n    croule sous les dol\u00e9ances.\r\n\r\n19:05:31:17  19:05:34:23\r\n     Malgr\u00e9 l'intensification\r\n        des patrouilles..\r\n\r\n19:05:35:04  19:05:37:19\r\n ..la situation ne s'am\u00e9liore pas.\r\n\r\n19:05:38:06  19:05:44:15\r\nLe contact entre vendeur et acheteur\r\n   se fait sur l'avenue du Mail.\r\n\r\n19:05:44:20  19:05:50:06\r\n        La vente se fait\r\n dans les rues perpendiculaires.\r\n\r\n19:05:50:17  19:05:57:06\r\nNous avons accompagn\u00e9 des policiers.\r\n\r\n19:05:57:18  19:06:01:22\r\n       Il y en a un autre\r\n  qui part entre les voitures.\r\n\r\n19:06:02:03  19:06:05:15\r\n       Bonsoir monsieur !\r\n\r\n19:06:05:20  19:06:08:10\r\n      Pourquoi il s'enfuit ?\r\n\r\n19:06:08:14  19:06:15:07\r\n   Il est probable qu'il ait des\r\nboulettes de coca\u00efne dans la bouche.\r\n\r\n19:06:15:17  19:06:19:11\r\nCe trafiquant ne se cache m\u00eame pas.\r\n\r\n19:06:19:15  19:06:22:01\r\n     Il interpelle ses clients\r\n           devant nous.\r\n\r\n19:06:22:11  19:06:23:09\r\n            Bonjour.\r\n\r\n19:06:23:13  19:06:24:22\r\n    -Je ne vous avais pas vu.\r\n\r\n19:06:25:04  19:06:26:14\r\n       -Que faites-vous ?\r\n\r\n19:06:26:19  19:06:30:00\r\n       -Je bois ma bi\u00e8re.\r\n\r\n19:06:30:05  19:06:33:13\r\n-Je vous laisse circuler, merci.\r\n\r\n19:06:34:00  19:06:36:14\r\n   Pourquoi ne pas les arr\u00eater ?\r\n\r\n19:06:37:01  19:06:42:09\r\n       Ca ne sert \u00e0 rien,\r\nils sont rel\u00e2ch\u00e9s tout de suite.\r\n\r\n19:06:42:13  19:06:49:21\r\nIl faut avoir vu une transaction.\r\n\r\n19:06:50:13  19:06:53:11\r\n  Sans flagrant d\u00e9lit de vente,..\r\n\r\n19:06:53:16  19:06:58:00\r\n   ..il n'y a que confiscation\r\nde la drogue et une contravention.\r\n\r\n19:06:58:05  19:07:03:19\r\n   Mais r\u00e9sidents et commer\u00e7ants\r\n          s'impatientent.\r\n\r\n19:07:04:07  19:07:09:19\r\n   Je vois l'\u00e9change de drogue\r\n      devant tout le monde.\r\n\r\n19:07:10:00  19:07:24:08\r\n  J'attends que les politiciens\r\n     fassent quelque chose.\r\n\r\n19:07:24:21  19:07:30:06\r\n     Le poste de Plainpalais\r\n  arr\u00eate vingt dealers par mois.\r\n\r\n19:07:30:11  19:07:36:21\r\n         Ca n'emp\u00eache pas\r\n      le trafic de continuer.\r\n\r\n19:07:39:04  19:07:43:21\r\n     A la veille de No\u00ebl,..\r\n\r\n19:07:44:02  19:07:52:12\r\n        ..je vous emm\u00e8ne\r\n    \u00e0 Montavon dans le Jura.\r\n\r\n19:07:52:17  19:07:54:14\r\n    Une petite ville est n\u00e9e\r\n       dans le village,..\r\n\r\n19:07:54:19  19:07:58:12\r\n       ..une ville f\u00e9erique\r\no\u00f9 se c\u00f4toient santons et animaux.\r\n\r\n19:08:03:06  19:08:07:04\r\n       Cette ville f\u00e9erique\r\n qui \u00e9merveille petits et grands..\r\n\r\n19:08:07:09  19:08:12:21\r\n..est l'oeuvre de Maurice Montavon.\r\n\r\n19:08:13:03  19:08:17:16\r\n        Il avait commenc\u00e9\r\n     par une cr\u00e8che anim\u00e9e,..\r\n\r\n19:08:17:21  19:08:20:16\r\n..avant d'y ajouter d'autres pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:08:20:21  19:08:25:16\r\n     Apr\u00e8s 5 ans, il aboutit \r\n     \u00e0 cette petite bourgade.\r\n\r\n19:08:26:08  19:08:29:04\r\n          Sur la tour,\r\n il y a un monsieur qui guette.\r\n\r\n19:08:29:09  19:08:35:03\r\n   L'ancien m\u00e9canicien r\u00e9cup\u00e8re\r\n de vieux santons et les modifie.\r\n\r\n19:08:35:08  19:08:40:10\r\n       Un travail minutieux.\r\n\r\n19:08:41:00  19:08:46:07\r\n           C'est bien\r\n  quand on voit que \u00e7a marche.\r\n\r\n19:08:46:12  19:08:52:09\r\n      Parfois, \u00e7a ne va pas\r\n     comme vous aviez pens\u00e9.\r\n\r\n19:08:52:13  19:08:57:13\r\nIl faut alors changer les choses.\r\n\r\n19:08:57:18  19:09:03:06\r\nDans la t\u00eate, \u00e7a travaille autant\r\n      la nuit que le jour.\r\n\r\n19:09:03:19  19:09:09:11\r\nM.Montavon sculpte aussi les d\u00e9cors.\r\n\r\n19:09:09:15  19:09:12:21\r\n  C'est devenu plus qu'un hobby.\r\n\r\n19:09:13:08  19:09:18:11\r\n    Ca me surprend moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:09:18:16  19:09:23:09\r\n    Il y a environ 90 moteurs\r\n      pour animer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:09:23:13  19:09:32:15\r\n  Quand tout \u00e7a est en branle,\r\n   c'est assez \u00e9merveillant.\r\n\r\n19:09:34:15  19:09:39:23\r\nDix mille personnes ont d\u00e9j\u00e0 admir\u00e9\r\n     la cr\u00e8che de M.Montavon.\r\n\r\n19:09:44:02  19:09:48:16\r\nLes skis sont fart\u00e9s, les valises\r\n ferm\u00e9es, la voiture charg\u00e9e,..\r\n\r\n19:09:48:21  19:09:52:00\r\n       ..vous \u00eates pr\u00eats\r\npour les vacances \u00e0 la montagne.\r\n\r\n19:09:52:05  19:09:55:10\r\n Ce soir, c'est le grand d\u00e9part\r\n   vers les stations de ski.\r\n\r\n19:09:55:14  19:09:58:05\r\n     Alors quel enneigement\r\n        sur les pistes ?\r\n\r\n19:09:58:10  19:10:02:09\r\n      Nous faisons le point\r\n  aux Diablerets et \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n19:10:02:13  19:10:07:04\r\n   Christophe Sierro, bonsoir,\r\n      vous \u00eates \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n19:10:07:09  19:10:11:08\r\n     Les premiers vacanciers\r\n         sont arriv\u00e9s ?\r\n\r\n19:10:16:21  19:10:25:02\r\n        \u00c7a vient gentiment.\r\n\r\n19:10:25:04  19:10:28:18\r\n     On en parle avec vous,\r\nvous \u00eates le directeur de l'Office\r\n\r\n19:10:28:20  19:10:30:01\r\n           du tourisme.\r\n\r\n19:10:30:03  19:10:32:11\r\n  Nous nous trouvons \u00e0 Grimentz.\r\n\r\n19:10:32:13  19:10:41:00\r\n      Vous \u00eates un peu seul.\r\n\r\n19:10:41:02  19:10:44:11\r\n       Traditionnellement,\r\nles gens passent No\u00ebl chez eux et\r\n\r\n19:10:44:12  19:10:48:01\r\nviennent les semaines qui suivent.\r\n\r\n19:10:48:03  19:10:50:22\r\n    \r\nDans la semaine prochaine,..\r\n\r\n19:10:51:03  19:10:54:20\r\n    ..le taux de remplissage\r\n        avoisine 100 %.\r\n\r\n19:10:54:22  19:11:08:06\r\n   Vous me disiez que du c\u00f4t\u00e9 de\r\nl'h\u00f4tellerie, il y a des surprises.\r\n\r\n19:11:08:08  19:11:12:20\r\nOn a \u00e0 peu pr\u00e8s 80 % de nuit\u00e9es  a\r\n            Anniviers.\r\n\r\n19:11:12:22  19:11:27:15\r\n  La crise du franc fort a pos\u00e9\r\n            probl\u00e8me.\r\n\r\n19:11:27:17  19:11:32:17\r\nOn retombe dans les 70 % dans la\r\n    semaine du 1er janvier.\r\n\r\n19:11:32:19  19:11:37:15\r\nEst-ce que les gens h\u00e9sitent quand\r\n  m\u00eame en raison du franc fort ?\r\n\r\n19:11:37:17  19:11:47:11\r\n  On se base sur une client\u00e8le\r\n            fid\u00e8le.\r\n\r\n19:11:47:12  19:11:51:20\r\nElle sait qu'on peut garantir un bon\r\nski sans compter sur les conditions\r\n\r\n19:11:51:22  19:11:53:15\r\n         d'enneigement.\r\n\r\n19:11:53:17  19:11:59:20\r\nOn a eu des annulations de derni\u00e8re\r\n    minute mais c'est marginal.\r\n\r\n19:11:59:22  19:12:04:14\r\n On voit que les gens attendent la\r\n  derni\u00e8re minute avec Internet.\r\n\r\n19:12:04:16  19:12:07:11\r\n         Dans 3 semaines,\r\n      il y encore beaucoup de\r\n\r\n19:12:07:13  19:12:08:19\r\n          disponibilit\u00e9.\r\n\r\n19:12:08:21  19:12:12:01\r\n     Vous avez peur du vide ?\r\n\r\n19:12:12:03  19:12:22:06\r\n                Non,\r\nnotre taux d'occupation est correct.\r\n\r\n19:12:22:08  19:12:27:11\r\nOn a tendance pour l'h\u00f4tellerie \u00e0 la\r\n  r\u00e9servation de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:12:27:12  19:12:36:01\r\nNos partenaires doivent adapter leur\r\n     offre en fonction de cela.\r\n\r\n19:12:36:03  19:12:39:20\r\nJe vous repasse la parole Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:12:39:22  19:12:46:11\r\nOn vous retrouve tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:12:46:13  19:12:48:21\r\n  Je vous emm\u00e8ne au Mont-Noble.\r\n\r\n19:12:48:21  19:12:52:16\r\n Une station de moyenne montagne, \r\nqui a le sourire pour ces vacances.\r\n\r\n19:12:53:15  19:12:57:21\r\n        Derniers pr\u00e9paratifs\r\navant l'arriv\u00e9e des premiers skieurs.\r\n\r\n19:12:58:02  19:13:01:23\r\nAvec les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations,\r\n  le manteau neigeux est id\u00e9al.\r\n\r\n19:13:02:10  19:13:06:15\r\n        Je n'ai jamais vu\r\n   autant de neige d'une fois.\r\n\r\n19:13:06:20  19:13:10:14\r\n       Ca ne peut qu'\u00eatre\r\n   une saison exceptionnelle.\r\n\r\n19:13:11:01  19:13:14:16\r\nMais le manteau neigeux est instable.\r\n\r\n19:13:14:21  19:13:19:06\r\n La prudence est de mise, m\u00eame si \r\n le risque d'avalanche est limit\u00e9.\r\n\r\n19:13:19:16  19:13:23:05\r\n     Il vaut mieux profiter\r\n       des pistes dam\u00e9es.\r\n\r\n19:13:23:11  19:13:25:22\r\n       Sinon les gens peuvent\r\nmettre en danger d'autres personnes.\r\n\r\n19:13:26:04  19:13:28:14\r\n       C'est inconscient.\r\n\r\n19:13:29:01  19:13:31:16\r\n         Mais des skieurs\r\n      ont quand m\u00eame brav\u00e9..\r\n\r\n19:13:31:21  19:13:34:09\r\n         ..l'interdiction\r\n      de faire du hors-piste.\r\n\r\n19:13:34:19  19:13:37:15\r\n         Je suis d'ici.\r\n\r\n19:13:37:20  19:13:39:14\r\n    Il ne faut pas descendre\r\n       l\u00e0 o\u00f9 c'est raide.\r\n\r\n19:13:39:19  19:13:42:23\r\n    -Juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des pistes\r\n  on ne risque pas grand-chose.\r\n\r\n19:13:43:04  19:13:46:05\r\n   -Je pratique le hors-piste\r\n         depuis 15 ans.\r\n\r\n19:13:46:10  19:13:52:11\r\n Je n'ai jamais eu de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:13:53:02  19:13:57:12\r\nBeaucoup d'avalanches sont caus\u00e9es\r\n   par des personnes aguerries.\r\n\r\n19:13:57:17  19:14:03:00\r\n   L'enneigement actuel garantit\r\n       de bonnes sensations.\r\n\r\n19:14:03:22  19:14:09:06\r\nOn utilise peu les canons \u00e0 neige,\r\ndonc cet enneigement est inesp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:14:09:11  19:14:14:21\r\n  On a peu vendu d'abonnements en\r\nnovembre, maintenant on se rattrape.\r\n\r\n19:14:16:19  19:14:22:02\r\n Les stations de ski ont donc re\u00e7u\r\n     un joli cadeau pour No\u00ebl.\r\n\r\n19:14:24:08  19:14:28:09\r\n   Christophe, les h\u00f4teliers \r\n   avaient des inqui\u00e9tudes,..\r\n\r\n19:14:28:13  19:14:31:23\r\n     ..est-ce que la station\r\n        affiche complet ?\r\n\r\n19:14:36:04  19:14:44:06\r\nEst-ce que le danger d'avalanches\r\n           est \u00e9lev\u00e9 ?\r\n\r\n19:14:44:08  19:14:48:09\r\n     Il y a eu une avalanche\r\n cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Crans-Montana.\r\n\r\n19:14:48:11  19:14:51:04\r\n    Vous avez des pr\u00e9cisions ?\r\n\r\n19:14:51:06  19:14:59:01\r\n  C'\u00e9tait une petite avalanche.\r\n\r\n19:14:59:03  19:15:01:19\r\n Elle s'est d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 2000 m\r\n          d'altitude.\r\n\r\n19:15:01:21  19:15:06:22\r\n       C'est anecdotique.\r\n\r\n19:15:07:00  19:15:10:02\r\n   On se trouve \u00e0 quel degr\u00e9 de\r\n          dangerosit\u00e9 ?\r\n\r\n19:15:10:04  19:15:14:23\r\n            Degr\u00e9 3.\r\n\r\n19:15:15:02  19:15:20:11\r\n        Un risque marqu\u00e9.\r\n\r\n19:15:20:12  19:15:26:14\r\nDonnez-nous des explications sur la\r\n        situation actuelle.\r\n\r\n19:15:26:17  19:15:34:05\r\nC'est le vent qui a pos\u00e9 probl\u00e8me,\r\n   les plaques sont instables.\r\n\r\n19:15:34:07  19:15:38:10\r\n       Si un skieur passe,\r\n\u00e7a peut d\u00e9clencher des avalanches.\r\n\r\n19:15:38:11  19:15:43:14\r\nLes temp\u00e9ratures sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:15:43:16  19:15:48:13\r\nLe redoux est \u00e0 mettre en cause.\r\n\r\n19:15:48:15  19:15:54:13\r\nOn a des glissements de neige qui\r\n  font des petites avalanches.\r\n\r\n19:15:54:15  19:16:00:11\r\n Des dangers ces prochains jours ?\r\n\r\n19:16:00:12  19:16:04:20\r\n      Pas pour le village,\r\n     un peu sur les pistes.\r\n\r\n19:16:05:01  19:16:10:15\r\n Est-ce que les gens peuvent aller\r\n     faire du ski-alpinisme..\r\n\r\n19:16:10:20  19:16:16:10\r\n        ..ces prochains jours?\r\nOn peut sortir en faisant attention.\r\n\r\n19:16:16:11  19:16:24:14\r\n        Sinon les pistes\r\n     sont en tr\u00e8s bon \u00e9tat.\r\n\r\n19:16:24:16  19:16:27:18\r\n    Vous avez entendu Fran\u00e7ois,\r\n             bon ski.\r\n\r\n19:16:27:18  19:16:31:06\r\n C'est la fin de cette derni\u00e8re\r\n      \u00e9mission de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:16:31:11  19:16:34:02\r\n Je remercie toutes les \u00e9quipes\r\n     de Couleurs locales..\r\n\r\n19:16:34:07  19:16:36:21\r\n       ..et vous remercie\r\n      pour votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:16:37:02  19:16:40:05\r\n Que 2012 soit encore plus belle\r\n    et p\u00e9tillante que 2011 !\r\n\r\n19:16:40:10  19:16:43:22\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e et joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n19:16:44:03  19:16:47:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   C.Berthet, V.Gerber, A.Giddey\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB098228\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:28) [82%] : \r\nVoil\u00e0 la porte de l'auberge et ce ma\u00eetre 2 ann\u00e9es explique Gen\u00e8ve a aussi ses probl\u00e8mes de drogue, la plaine de Plainpalais est devenue une plaque tournante de la vente et de la consommation, les habitants n'en peuvent plus, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:29 > 0:00:50) [93%] : \r\nC'est le grand d\u00e9part des vacances en montagne alors ce soir, couleur locale, fait le point sur l'\u00e9tat d'enneigement, les r\u00e9servations et l'arriv\u00e9e des premiers touristes nous serons en Direct de Grimentz et des Diablerets dans quelques instants, et \u00e0 un jour de No\u00ebl, vous allez d\u00e9couvrir une petite ville anim\u00e9e dans la localit\u00e9 de Montavon, santons et animaux de cr\u00e8che attire chaque ann\u00e9e de nombreux touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:56 > 0:01:38) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous pour cette derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e, alors que les premiers touristes arrivent en station, une avalanche a fini sa course ce midi sur la c\u00e9l\u00e8bre national \u00e0 Crans-Montana, la piste \u00e9tait ouverte au public, mais heureusement aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer, il s'agit, selon les sp\u00e9cialistes d'une coul\u00e9e spontan\u00e9e, le matin, les pisteurs avaient s\u00e9curis\u00e9 la zone davantage d'informations, dans le 19 heures 30 et nous ferons le point sur les dangers d'avalanche en fin de journal, un vrai cadeau de No\u00ebl pour la station du Mol\u00e9son, le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique a enfin re\u00e7u le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports pour son exploitation, il sera ouvert demain au public, Thierry vice et Karine rigides, or l'ont test\u00e9 pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:01:39 > 0:01:40) [87%] : \r\nGemplus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:40 > 0:01:53) [97%] : \r\nApr\u00e8s 18 mois de travaux, le T2, le nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique de Mol\u00e9son sera ouvert demain au public soulagement \u00e0 la veille des vacances pour les exploitants qui ont attendu jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute, le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:53 > 0:02:04) [89%] : \r\nPour nous, c'est, c'est presque une seconde vie, c'est quand m\u00eame notre installation fort, on a d\u00e9j\u00e0 maintenant le funiculaire qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a quelques ann\u00e9es, qui donne toujours des impressions de 9 et puis maintenant on aura un acc\u00e8s jusqu'au sommet, qui est flambant 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:16) [95%] : \r\nEt Monsieur le Directeur, n'est pas peu fier aujourd'hui de jouer les guides car le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique transporte 2 fois plus de monde, une capacit\u00e9 de 60 personnes avec la possibilit\u00e9 de transporter des pi\u00e9tons, \u00e9t\u00e9 comme hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:16 > 0:02:30) [82%] : \r\nCe qu'on aimerait vraiment \u00e0 l'avenir, c'est pouvoir attirer plus de on dira de pi\u00e9tons divers aussi alors finalement il faut que \u00e7a soit couvert et puis il faut qu'ils aient plus forc\u00e9ment quand on puisse acc\u00e9der au sommet du Mol\u00e9son puis ils plus forc\u00e9ment des marches ou de la neige \u00e0 franchir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:41) [82%] : \r\nEn 4 minutes, l'engin parcours 1095 m\u00e8tres, la gare d'arriv\u00e9e imposante se voit de loin, de trop loin selon certains fribourgeois n'est pas pour le chef d'exploitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:41 > 0:03:00) [92%] : \r\nOn a un d\u00e9bit aussi plus grand, donc des cabines plus grande, \u00e7a donne du volume, c'est s\u00fbr et puis c'est vrai que c'est quand m\u00eame une fiert\u00e9 parce que \u00e7a se voit de loin, pour certains, c'est peut-\u00eatre un petit peu trop pour d'autres un peu moins, mais je crois que c'est quand m\u00eame l'affaire du Fribourgeois du en tout cas vous vous sentiez ah oui tout \u00e0 fait, alors on peut dire que c'est, c'est une belle Marie en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:07) [91%] : \r\nEt avec, cerise sur la pi\u00e8ce mont\u00e9e, une terrasse panoramique, histoire de tutoyer les plus beaux sommets du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:08 > 0:03:14) [90%] : \r\nEt dans les autres temps forts du jour, nous avons notamment retenu cette saisie importante de coca\u00efne \u00e0 Gand, dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:34) [93%] : \r\nUn trafic de marijuana, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 dans ce hameau Singinois, tout pr\u00e8s de Guin 25 kilos de cannabis et plusieurs dizaines de milliers de francs ont \u00e9t\u00e9 saisis au domicile de de Suisse, la perquisition a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e suite \u00e0 une commission rogatoire \u00e9mise par la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:34 > 0:03:41) [89%] : \r\nEnviron 100 kilos de marijuana auraient \u00e9t\u00e9 vendus \u00e0 des ressortissants fran\u00e7ais qui faisaient le d\u00e9placement \u00e0 Gand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:41 > 0:04:04) [92%] : \r\nLes 2 hommes actuellement en libert\u00e9 vont \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9es au Minist\u00e8re public pour leur 2\u00e8me journ\u00e9e de session constitutive le Parlement et le gouvernement fribourgeois ont assist\u00e9 ce matin une c\u00e9r\u00e9monie au cum\u00e9nique \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Nicolas les nouveaux d\u00e9put\u00e9s et conseillers d'\u00c9tat ont ensuite rejoint l'h\u00f4tel de ville o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis par une salve d'honneur tir\u00e9e par des grenadiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:06 > 0:04:38) [94%] : \r\nLes voitures de Neuch\u00e2tel Xamax l'ont \u00e9chapp\u00e9 belle : les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement mis sous s\u00e9questre, hier, \u00e0 la demande de l'avocat d'un ex- entra\u00eeneur des juniors du club Roberto Khattiya a \u00e9t\u00e9 brusquement licenci\u00e9 sans indemnit\u00e9 en septembre dernier, le 9 novembre Xamax promettait de payer l'entra\u00eeneur sous 5 jours et depuis plus rien, mais sous la menace de la justice, le club a finalement trouv\u00e9 l'argent et payer ses dettes, plusieurs dizaines de milliers de francs, l'incident est donc clos jusqu'\u00e0 la prochaine fois 6 proc\u00e9dures semblables sont encore pendantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:39 > 0:05:02) [94%] : \r\nEn Valais la future sortie d'entreprises du Groupe Mutuel commence \u00e0 faire des vagues, la caisse maladie propose d'offrir \u00e0 ces 1800 une croisi\u00e8re de 3 jours en M\u00e9diterran\u00e9e, le printemps prochain pour la direction, il s'agit de remercier les collaborateurs pour leur engagement quotidien mais m\u00eame si ce projet est financ\u00e9 essentiellement par les activit\u00e9s priv\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9, les r\u00e9actions vont de la compr\u00e9hension et l'indignation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:06 > 0:05:28) [93%] : \r\nOn vous a parl\u00e9 lundi, des probl\u00e8mes de drogue de mendicit\u00e9 \u00e0 la place de la Riponne \u00e0 Lausanne, h\u00e9 bien Gen\u00e8ve rencontrent le m\u00eame probl\u00e8me aussi sur un des espaces embl\u00e9matique de la ville, la plaine de Plainpalais est devenu en quelques ann\u00e9es une plaque tournante genevoise de la drogue, les habitants alentour n'en peuvent plus et la situation semble \u00e9chapper \u00e0 la police un reportage d'aligner le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:30 > 0:05:47) [93%] : \r\nEn 4 ans, Plainpalais est devenu le lieu de pr\u00e9dilection des dealers de la r\u00e9gion, visible \u00e0 chaque coin de rue, ils s'attendent leurs clients, les habitants du quartier vivent un v\u00e9ritable cauchemar, l'un d'entre eux a accept\u00e9 de nous confier son quotidien, il s'exprime \u00e0 visage cach\u00e9 par peur de repr\u00e9sailles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:47 > 0:06:00) [68%] : \r\nOu prenaient, ils pensent que la coca\u00efne dans cette bo\u00eetes aux lettres et faisaient leur tour et qu'on peut y trouver leur client il venait alors les bouteilles de boulettes, \u00e9diles et c'est comme \u00e7a qu'faisaient leur mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:01 > 0:06:07) [95%] : \r\nDepuis quelques temps, la situation a m\u00eame empir\u00e9 les toxicomanes sont eux aussi de plus en plus nombreux \u00e0 tra\u00eener dans le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:07 > 0:06:21) [74%] : \r\nJe remarquais qu'il y avait encore des gouttes de sang oui les dealers d\u00e8s qu'voit il apporte, qu'elle est ouverte, ce ma\u00eetre des ann\u00e9es explique carr\u00e9ment viennent se sent GTI si leur pr\u00e9f\u00e9rer la coca\u00efne, l'h\u00e9ro\u00efne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:22 > 0:06:35) [96%] : \r\nEt de tels t\u00e9moignages se multiplient au poste de police de Plainpalais on croule sous les dol\u00e9ances malgr\u00e9 une intensification des patrouilles, la situation du mal \u00e0 s'am\u00e9liorer, m\u00eame si les points chauds du quartier sont clairement identifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:36 > 0:06:46) [94%] : \r\nLe contact entre le vendeur et l'acheteur se fait principalement sur l'avenue du maille et la vente s'effectue dans les rues perpendiculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:49 > 0:06:56) [89%] : \r\nCe soir, nous avons \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s accompagner une patrouille de police quelques minutes suffisent pour rep\u00e9rer les premiers de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:56 > 0:07:14) [81%] : \r\nVoil\u00e0 sur la gauche, sa note qui par anti- voiture, bonsoir monsieur, voil\u00e0, et part en courant, pourquoi il part en courant parce qu'il est fortement probable que cette personne-l\u00e0, il y a plusieurs boulettes de coca\u00efne dans la bouche personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:14 > 0:07:20) [92%] : \r\nUn peu plus loin, un autre trafiquant de drogue, celui-ci ne se cachent m\u00eame pas, il interpelle sous nos yeux, ses clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:20 > 0:07:31) [80%] : \r\nBonjour monsieur, vous m\u00eame pas vu non attends, voil\u00e0 tout ce que vous faites ici, au mariage rarement ce qu'on peut tr\u00e8s bien, alors je vous laisse circuler merci et bonne soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:32 > 0:07:35) [92%] : \r\nEt quand on demande \u00e0 la police, pourquoi elle ne les arr\u00eate pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:35 > 0:07:37) [91%] : \r\n\u00e7a nous fait \u00e0 rien de les interpeller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:38 > 0:07:49) [96%] : \r\nPour pour les les rel\u00e2cher tout de suite, ce qui est important, c'est de les interpeller en ayant vu une transaction de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:49 > 0:08:01) [93%] : \r\nCar s'en flagrant d\u00e9lit de vente une interpellation se traduit en g\u00e9n\u00e9ral par la confiscation de la marchandise, ainsi qu'une simple contravention, du coup, on mise sur les grosses prises mais en attendant, r\u00e9sidents et commer\u00e7ants s'impatiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:02 > 0:08:23) [92%] : \r\nBen je vois sur le trottoir, les change de drogue devant tout le monde a m\u00eame \u00e0 m\u00eame la vitrine de mon magasin, ce que j'attends, c'est que les politiciens et puis fasse quelque chose, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on puisse vivre en Suisse, et non pas dans un bidonville comme \u00e0 Lagos ou ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:24 > 0:08:35) [96%] : \r\nLe poste Plainpalais effectue une vingtaine d'arrestations de dealers par mois sans compter celles r\u00e9alis\u00e9es par d'autres unit\u00e9s de la police, ce qui n'emp\u00eache pas que le trafic de drogue continue de polluer la vie de quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:37 > 0:08:56) [91%] : \r\nEt puis, \u00e0 la veille de No\u00ebl, je vous emm\u00e8ne dans la charmante localit\u00e9 de Montavon, dans le Jura pour les f\u00eates, une petite ville est n\u00e9 dans le village et une ville f\u00e9erique o\u00f9 se c\u00f4toient santons et animaux cette attraction attire chaque ann\u00e9e de nombreux Kurdes curieux reportage de Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne Bianco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:02 > 0:09:22) [87%] : \r\nCette ville f\u00e9\u00e9riques qui \u00e9merveillent, petits et grands, est l'oeuvre d'un seul homme, Maurice Montavon commence par cr\u00e9er une cr\u00e8che anim\u00e9e, puis il y ajoutant tailleur une lavandi\u00e8re un Charpentier, des enfants qui jouent pour aboutir, 5 ans plus tard, \u00e0 cette petite bourgade en tout baign\u00e9 de soleil, tant\u00f4t blotti sous un ciel \u00e9toil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:09:23) [75%] : \r\nNotre-Dame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:27 > 0:09:38) [90%] : \r\nPour reproduire ces sc\u00e8nes de vie, cet ancien m\u00e9canicien r\u00e9cup\u00e8re de vieux santons les modifie les malm\u00e8ne parfois jusqu'\u00e0 obtenir le mouvement souhait\u00e9 un travail minutieux aujourd'hui r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:38 > 0:10:02) [89%] : \r\nLe moment du proc\u00e9d\u00e9, c'est quand on fait quelque chose plus qu'voit que \u00e7a marche, \u00e7a parce que vous savez, des fois o\u00f9 vous devez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 faire quelque chose, vous voulez le faire comme \u00e7a, mais \u00e7a ne va pas comme vous aviez pens\u00e9 alors il faut qu'il faut changer les choses, il penser un petit peu la nuit et puis voil\u00e0, parce qu'on peut dire qu'que des fois \u00e7a travaille autant la nuit que le jour dans dans dans la TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:02 > 0:10:11) [88%] : \r\nMaurice Montavon ne se contente pas de donner vie \u00e0 ses personnages, est ce que le peut \u00e9galement une bonne partie des d\u00e9cors, c'est devenu bien plus qu'un simple hobby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:31) [87%] : \r\nJe me surprenez-moi mais parce que c'est vrai que quand il y a toutes ces lumi\u00e8res, tout c'est ces pi\u00e8ces en mouvement il y a environ nous notre moteur animer tout \u00e7a, donc c'est clair que quand tout cela est en branle, si on peut dire, h\u00e9 bien \u00e7a donne quand m\u00eame \u00e7a c'est merveilleux, faut pas croire mais en restant enfant un petit peu toute sa vie, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:32 > 0:10:38) [98%] : \r\nPlus de 10000 personnes sont d\u00e9j\u00e0 venues admirer la cr\u00e8che de Maurice Montavon et \u00e0 chaque fois, la magie op\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:42 > 0:11:03) [89%] : \r\nLes skis sont phare T les valises ferm\u00e9es la voiture charg\u00e9e et les sandwichs, beurre et vous \u00eates fin pr\u00eat pour les vacances \u00e0 la montagne, ce soir, c'est le grand d\u00e9part vers les stations de ski de Suisse romande alors quel enneigement sur les pistes, les stations sont-elles prises d'assaut, nous vous proposons ce soir de faire le point avec Christophe Sierro qui est \u00e0 Grimentz Christophe Sierro bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:05 > 0:11:09) [99%] : \r\nBonsoir Fran\u00e7ois alors visiblement les premiers vacanciers sont arriv\u00e9s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:10 > 0:13:33) [92%] : \r\n\u00e9coutez \u00e7a vient mais gentiment, on va en parler avec vous, monsieur, si on WIGET, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur d'Anniviers Tourisme, les stations de Saint-Luc Zinal soit et Grimentz o\u00f9 nous nous trouvons ici un petit peu seuls les gens, les gens vont arriver, rassurez-nous alors effectivement traditionnellement les gens passent No\u00ebl chez eux et viennent durant les semaines qui suivent, No\u00ebl, c'est \u00e9galement une station familiale, donc les gens sont chez eux pour manger actuellement d\u00e8s la semaine prochaine, le taux de remplissage avoisine les 100 pourcent donc on se fait pas de soucis, c'est normal, durant cette p\u00e9riode que les gens arrivent un peu plus tard, 100 pour 100, mais vous me disiez quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tellerie, on a un petit peu de surprises cette ann\u00e9e, alors c'est effectivement un petit peu plus difficile, nous avons Anniviers \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent de nuit\u00e9es qui se font para- h\u00f4tellerie, donc \u00e7a rattrape l'h\u00f4tellerie effectivement l'h\u00f4tellerie souffrent un peu plus du franc fort et \u00e9galement de cette ambiance de crise, on est dans des taux de remplissage qui avoisine les 90 pourcent pour la semaine prochaine par compte, on retombe dans les 70 pourcent pour la semaine du 1er janvier au 8 janvier oui, vous le disiez justement alors la moiti\u00e9 de la population des vacanciers qui viennent ici sont des des Suisses, l'autre moiti\u00e9 des pays avoisinants, vous parliez du franc fort, il y a aussi cette neige qui qui est pas venu psychologiquement on h\u00e9site quand m\u00eame alors pour nous autres, \u00e7a peut \u00eatre un gros probl\u00e8me, puisque nous travaillons principalement avec une client\u00e8le fid\u00e8le et r\u00e9guli\u00e8re, donc une r\u00e9serve d'ann\u00e9e en ann\u00e9e ils savent qu'avec l'enneigement m\u00e9canique de qualit\u00e9 que nous avons, nous pouvons garantir un bon ski, ind\u00e9pendamment des conditions d'enneigement, c'est s\u00fbr que la neige \u00e7a fait un plus pour l'ambiance et autres, on a eu des r\u00e9servations de derni\u00e8re minute mais c'est assez marginal, somme toute, au niveau de notre client\u00e8le, vous me disiez quand m\u00eame, il y a des nouvelles habitudes, hein, avec internet, on attend la bonne occasion l\u00e0 vous vous tablez sur 3 semaines pour entrer dans vos chiffres mais dans 3 semaines, il y a encore passablement disponibilit\u00e9, l\u00e0 vous vous c'est un peu la peur du vide, peur du vide, pas vraiment, puisqu'on a quand m\u00eame un taux d'occupation qui est tr\u00e8s correcte, voire m\u00eame excellent au vu des conditions ext\u00e9rieures, on a effectivement une tendance pour l'h\u00f4tellerie sp\u00e9cifiquement de r\u00e9servations de derni\u00e8re minute, donc \u00e7a on doit s'adapter nos partenaires h\u00f4teliers doivent \u00e9galement adapter leur offre en fonction de \u00e7a, ce n'est pas une majorit\u00e9, mais c'est une tendance qui tend \u00e0 se d\u00e9velopper de plus en plus tr\u00e8s bien, merci beaucoup, ben on vous souhaite une bonne saison de belles f\u00eates et moi je vous repasse la parole Fran\u00e7ois pour un autre sujet, je vous retrouve d'ici quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:33 > 0:13:48) [89%] : \r\nEffectivement, on vous retrouve pour parler de la qualit\u00e9 de la neige et du danger d'avalanche, mais d'abord je vous emm\u00e8ne sur le domaine skiable du Mont- Noble dans le Val d'airain, une station de moyenne montagne sans canons \u00e0 neige et qui a le sourire pour ses vacances, c'est un reportage de Rafa\u00ebl Poncioni et d'Erwan Jacques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:49 > 0:13:58) [95%] : \r\nDerniers pr\u00e9paratifs ce matin sur les pistes de la station avant l'arriv\u00e9e des premiers skieurs de la saison avec les abondantes pr\u00e9cipitations de ces derniers jours, le manteau neigeux est id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:58 > 0:14:01) [90%] : \r\nJ'ai jamais vu en d\u00e9but de saison, autant de neige d'une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:03 > 0:14:04) [94%] : \r\nComme c'est parti l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:05 > 0:14:08) [76%] : \r\n\u00e7a peut qu'\u00eatre une saison exception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:09 > 0:14:16) [91%] : \r\nUn manteau neigeux \u00e9pais mais aussi instable qui, dans cette station, le risque d'avalanche est limit\u00e9e, la prudence est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:16 > 0:14:27) [87%] : \r\nC'est assez pi\u00e9geux de sortir des pistes, \u00e0 mon avis serait mieux de profiter des pistes qui sont d'Am\u00e9rique dont dans certaines stations, les gens peuvent mettre en danger d'autres personnes, \u00e7a vraiment c'est c'est inconscient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:27 > 0:14:32) [95%] : \r\nMalgr\u00e9 ces recommandations, les premiers skieurs n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver l'interdiction de faire du hors piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:32 > 0:14:38) [84%] : \r\nJe connais bien la r\u00e9gion sud ici il faut pas, il faut pas descendre, l\u00e0 o\u00f9 s'est ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:38 > 0:14:40) [69%] : \r\nMais en fait pas du hors piste, je pense que \u00e7a peut \u00eatre des pistes l\u00e0 Henri Spa Grange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:40 > 0:14:51) [84%] : \r\nOnze \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es que je pratique sans veut dire le hors- piste, j'ai jamais eu de probl\u00e8me pour l'instant, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer, m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:51 > 0:15:02) [91%] : \r\nPour rappel, de nombreux avalanches sont caus\u00e9s par des personnes aguerri \u00e0 la montagne avec l'enneigement actuel les domaines skiables offrent pourtant toutes les garanties de sensations pour la client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:02 > 0:15:13) [88%] : \r\nC'est que du bonheur pour nous qui sommes une station qui utilisant tr\u00e8s peu les canons \u00e0 neige, c'est quelque chose de magnifique inesp\u00e9r\u00e9 novembre s'y avait pas de neige un peu inquiet, on a quand m\u00eame vendu des abonnements, un petit peu moins mais l\u00e0 on en train de rattraper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:14 > 0:15:21) [98%] : \r\nLes stations de ski ont donc le sourire, elles ont re\u00e7u un joli cadeau pour No\u00ebl de la neige et des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:21 > 0:15:31) [84%] : \r\nTellement qu'on puisse dire, alors, Christophe Sierro, vous \u00eates \u00e0 Grimentz avec un sp\u00e9cialiste avalanches alors on l'a vu des conditions magnifique mais aussi un danger d'avalanches extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:32 > 0:15:42) [88%] : \r\nOui, je suis avec Monsieur bolognaise, il y a eu une avalanche, cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Montana est-ce que vous qui est descendu me parti sur une piste de ski, vous avez d'autres pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:43 > 0:15:59) [92%] : \r\nOui, c'est une avalanche en fait qui est finalement assez petite, une trentaine de m\u00e8tres de largeur, environ 100 m\u00e8tres de longueur, elle s'est d\u00e9clench\u00e9e autour de 2000 m\u00e8tres d'altitude, au moment du redoux, c'est une avalanche presque anecdotique, puisque dans l'ensemble du massif, on a vu que cette avalanche r\u00e9ellement ce d\u00e9clench\u00e9 spontan\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:59 > 0:16:04) [90%] : \r\nMais on se trouve aujourd'hui \u00e0 quel degr\u00e9 de dangerosit\u00e9 par rapport aux fut possible de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:04 > 0:16:10) [83%] : \r\nAlors on est au degr\u00e9 trois le degr\u00e9 marqu\u00e9 puisque marqu\u00e9 3 sur une \u00e9chelle de 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:10 > 0:16:14) [88%] : \r\n\u00e7a veut dire, tout \u00e7a est due au redoux, donnez-nous peut-\u00eatre quelques explications sur la situation actuelle moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:14 > 0:16:51) [86%] : \r\nOn a un petit peu, 2 \u00e9tages, disons qu'on a la haute altitude au-dessus de 1500 m\u00e8tres l\u00e0, c'est vraiment le vent qui a pos\u00e9 probl\u00e8me en formant beaucoup de plats qui sont encore instable, spontan\u00e9ment, elle bouge pas mais par contre la surcharge si skieurs passent, elle pourrait donner une avalanche et puis \u00e0 basse altitude en dessous de 1000 millim\u00e8tres l'ennui des temp\u00e9ratures qui sont vraiment \u00e9tonnamment \u00e9lev\u00e9, l\u00e0, maintenant, il fait tr\u00e8s bon par exemple, alors qu'il fait nuit et l\u00e0 c'est le redoux qui est, qui est \u00e0 mettre en cause et sur les pentes qui sont bien raide, l\u00e0 o\u00f9 il y a des des des hausse par exemple, on a des glissements de neige qui forment de petites avalanches du danger ces prochains jours, alors du danger oui surtout Auto altitude pour le ski hors piste maintenant pour ce qui concerne les villages, les routes, les pistes de ski, le domaine skiable pas danger particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:52 > 0:16:58) [84%] : \r\nDonc quelle recommandation c'est que des gens s'entra\u00eenent, font du ski, alpinisme ce est ce qu'ils peuvent aller en altitude ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:11) [90%] : \r\nAlors bon, il faut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s attentif, tr\u00e8s prudent parce qu'il y a vraiment beaucoup de plaques beaucoup de pi\u00e8ges, on peut quand m\u00eame sortir mais en faisant vraiment tr\u00e8s attention maintenant pour Jean, qui s'entra\u00eene pour pour le ski alpinisme le puits sont en excellent \u00e9tat, donc faudra vraiment en profiter, c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:12 > 0:17:16) [83%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, ben, le message est entendu, vous l'avez entendu d'ailleurs Fran\u00e7ois Bon ski et bonne f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:16 > 0:17:40) [91%] : \r\nMerci Christophe et soyez prudents, vous aussi, on aimerait vous retrouver l'ann\u00e9e prochaine, voil\u00e0, on arrive au terme de cette derni\u00e8re \u00e9mission en Direct de l'ann\u00e9e, il ne me reste plus qu'\u00e0 remercier toutes les \u00e9quipes de couleur locale pour leur formidable travail merci \u00e0 elle et merci \u00e0 vous de votre fid\u00e9lit\u00e9 que 2012 soit encore plus belle, plus p\u00e9tillante et, plus surprenant que 2011 je me rajoute vous retrouvez lundi 9 janvier tr\u00e8s belle soir\u00e9e et joyeux No\u00ebl.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-12-23T18:45:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1112273755", "durationSec": 56, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : quartier de Plainpalais, 20111223, les trafiquants de drogue vendent la coca\u00efne et la marijuana sans se cacher sur les trottoirs et dans les entr\u00e9es d'immeubles. Les interpellations par la police ne sont pas efficaces et les habitants sont exc\u00e9d\u00e9s.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1112273756", "durationSec": 63, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Mol\u00e9son : 20111223, le nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Mol\u00e9son, le T2 a re\u00e7u l'autorisation d'entrer en exploitation. Ces remont\u00e9es m\u00e9caniques toutes neuves permettront de transporter plus de touristes au sommet du Mol\u00e9son.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1112273757", "durationSec": 191, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Montavon : 20111223, une cr\u00e8che de No\u00ebl anim\u00e9e fabriqu\u00e9e par un m\u00e9canicien retrait\u00e9 attire chaque ann\u00e9e les enfants.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1321468", "1321469"]}, {"internalArchiveId": "GE1112273758", "durationSec": 190, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Val d'Herens : domaine skiable du Mont-Noble, 20111223, la neige est tomb\u00e9e en abondance en ce d\u00e9but de saison de ski. Les conditions sont bonnes pour les skieurs qui viendront pendant les vacances de fin d'ann\u00e9e mais les risques d'avalanches devraient les rendre prudent et les inciter \u00e0 ne pas faire de hors-piste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOL\u00c9SON"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE"], "sequenceIds": ["1321470"]}, {"internalArchiveId": "GE1112273759", "durationSec": 113, "title": "11.12.23", "excerpt": "* Grimentz : 20111223, SIERRO Christophe m\u00e8ne des itw avec le directeur d'Anniviers Tourisme et un sp\u00e9cialiste de la neige et des avalanches pour parler des vacances de fin d'ann\u00e9e pour les stations du Val d'Anniviers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTAVON"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1321471"]}, {"internalArchiveId": "GE1112273760", "durationSec": 100, "title": "11.12.23", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL D'HERENS"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "NEIGE"], "sequenceIds": ["1321472"]}, {"internalArchiveId": "GE1112273761", "durationSec": 1083, "title": "11.12.23", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRIMENTZ"], "sequenceIds": ["1321473", "1321474"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1112321469", "summary": "19:03.09\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier de Plainpalais, nocturne et pluvieux: travelling  depuis voiture pi\u00e9tons et petits trafiquants sur le trottoir / t\u00e9moin anonyme montrant cachette pour la drogue dans bo\u00eetes aux lettres / itw t\u00e9moin anonyme (trafic de drogue dans cage d'escaliers d'immeuble) / divers plans policier  assis \u00e0 son bureau / itw CLERC, Laurent, enqu\u00eateur s\u00e9curit\u00e9 publique (trafic de drogue) / divers plans policier entrant dans voiture de police / travelling de voiture de police roulant, de loin, divers plans trafiquants de drogue   s'enfuyant / policier interpellant un pi\u00e9ton (que faites-vous ici ?) / itw  CLERC, Laurent, conduisant voiture de police (interpellation des trafiquants de drogue). trafic de stup\u00e9fiants, police ", "id": "1321468", "visualThemes": ["POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321470", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw BOSSET, Pascal, pharmacien (trafic de drogue devant sa  pharmacie) / int poste de police, plan bref sachets de marijuana et boulettes de coca\u00efne sur bureau. trafic de stup\u00e9fiants, police.", "id": "1321469", "visualThemes": ["POLICE", "TRAFIC DE STUP\u00c9FIANTS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321471", "summary": "18:59.37\r\nMol\u00e9son, enneig\u00e9 : divers plans t\u00e9l\u00e9cabines / itw MICHELOUD, Antoine,   directeur remont\u00e9es m\u00e9caniques Mol\u00e9son (nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, attirer plus de touristes \u00e9t\u00e9 comme hiver) / itw JAQUET, Gilbert, chef d'exploitation (nouveau t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, b\u00e2timent gare d'arriv\u00e9e) / panorama enneig\u00e9. t\u00e9l\u00e9cabine.", "id": "1321470", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9CABINE"], "visualGeographicals": ["MOL\u00c9SON"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321472", "summary": "19:08.00\r\nMontavon, nocturne : divers plans cr\u00e8che anim\u00e9e avec santons et personnages mus par moteurs \u00e9lectriques dans d\u00e9cor de cr\u00e8che de No\u00ebl / divers plans enfants regardant cr\u00e8che anim\u00e9e de No\u00ebl / itw MONTAVON, Maurice, m\u00e9canicien retrait\u00e9 (fabrication de la cr\u00e8che de No\u00ebl anim\u00e9e). cr\u00e8che de No\u00ebl.", "id": "1321471", "visualThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL"], "visualGeographicals": ["MONTAVON"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321473", "summary": "19:06.23\r\nVal d'Herens, enneig\u00e9 : divers plans ratrac damant neige sur piste de ski  (5\", 4\") / itw conducteur ratrac (grande quantit\u00e9 de neige) / itw responsable pistes (s\u00e9curit\u00e9, rester sur pistes balis\u00e9es) / itw skieur (hors-piste) / itw responsable remont\u00e9es m\u00e9caniques (bonne affluence). piste de ski, neige.", "id": "1321472", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "NEIGE"], "visualGeographicals": ["VAL D'HERENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321474", "summary": " Grimentz, nocturne, enneig\u00e9 : itw WIGET, Simon, directeur Anniviers Tourisme, par SIERRO, Christophe (r\u00e9servations pour les f\u00eates de No\u00ebl et Nouvel An dans les h\u00f4tels, nouvelles habitudes des touristes qui r\u00e9servent par internet).  h\u00f4tellerie ", "id": "1321473", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1112321475", "summary": " Grimentz, nocturne, enneig\u00e9 : itw BOLOGNESI, Robert, nivologue (risques  d'avalanches). avalanche.", "id": "1321474", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["GRIMENTZ"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "555421", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB098228", "position": "01"}}, {"id": "555420", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM125548", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-867F8710-D4D2-42CA-9871-0E490D973211", "internalArchiveId": "867F8710-D4D2-42CA-9871-0E490D973211", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg. R\u00e9ception officielle pour Alain Berset, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral (2/4) : Interviews d'Alain Berset, d'Isabelle Chassot, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise, de Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois et de Ruth L\u00fcthi, ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise", "publicationDate": "2011-12-22T00:00:00Z", "summary": "Le Canton de Fribourg f\u00eate ce jeudi son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Le socialiste Alain Berset, \u00e9lu le 14 d\u00e9cembre dernier, a pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 Belfaux, sa commune de domicile o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 chaleureusement accueilli par les autorit\u00e9s et la population. En direct l'Aula de l'Universit\u00e9 de Fribourg, Fribourg f\u00eate son conseiller f\u00e9d\u00e9ral sous la pluie", "durationSec": 738, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belfaux", "Fribourg (ville)", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9ception (f\u00eate)", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-19T08:40:34Z", "speechToTexts": ["19.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nL'Aula, l'Universit\u00e9 de Fribourg, les gens frissonne, il faut bien le dire, il fait nuit du cours de l'ann\u00e9e, en plus, le climat n'est pas \u00e0 la f\u00eate pour Alain Berset, pourtant les gens sourient et si les gens sont contents les Fribourgeois Muriel amende membre je Fribourg qui f\u00eate son enfant prodige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nOui, c'est un petit lac de parapluie qui s'est mass\u00e9e devant l'entr\u00e9e de la l'universit\u00e9 \u00e0 Fribourg, un petit lac seulement probablement parce que la pluie n'a pas discontinuer tomb\u00e9 depuis quelques heures \u00e0 Fribourg, actuellement, c'est l'heure des discours officiels, plus tard, le cort\u00e8ge se d\u00e9placera vers Forum Fribourg o\u00f9 un banquet sera servi, c'est comme \u00e7a que Fribourg f\u00eate son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [87%] :\r\nMuriel bah, l'amant avec nous qui a suivi toute cette journ\u00e9e, tous nos correspondants d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait Belfaux je disais le rituel d\u00e9mocratique immuable en Suisse dans la salle paroissiale en avion, on a entendu le choeur mixte, le corps d'enfants, la fanfare le discours du syndic qui s'est un peu tromp\u00e9 avec le nom de l'encaveur qui a fourni le vin rituel immuable, disais -je, et puis l\u00e0, au milieu, Alain Berset, le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu meilleur demand\u00e9 face \u00e0 tous ces honneurs en quoi c'\u00e9tait si important pour un canton comme Fribourg de d'avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [89%] :\r\nJe crois que cette d'abord un signal tr\u00e8s fort de la pr\u00e9sence de Fribourg \u00e0 Berne c'est un signal tr\u00e8s fort de 2 succ\u00e8s dans canton de pr\u00e9sence d'importants au niveau f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas et je sens bien que maintenant, avec le travail aussi que nous avions r\u00e9alis\u00e9 comme comme parlementaire avec tous mes coll\u00e8gues, h\u00e9 bien on a dans le fond, oui, un travail qui s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 et et l'enfance, a permis \u00e0 l'ensemble des fribourgeoise avec se reconna\u00eet dans cette d\u00e9l\u00e9gation, et dans ce dans ce travail, je vais bien s\u00fbr comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral m'engager pour l'ensemble du pays, et je sais que je suis un \u00e9lu Romand et c'est-\u00e0-dire avec une sensibilit\u00e9 pour l'ensemble de la Suisse romande je crois pas que le sulfure sentiment fribourgeoise dans le travail de tous les jours doivent dominer, on peut pas envisager son travail autrement que pour le bien de l'ensemble du pays, les conseils \u00e0 donner aux autres cantons le la recette fribourgeoise quoi pour y arriver, parce que je sais, c'\u00e9tait il y a pas si longtemps, alors il y a pas de recette, il y a pas de recette, il y a des circonstances qui peuvent jouer, il y a une ambiance qui peut jouer, il y a une assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui forme un gouvernement qui d\u00e9cide librement de comment elle souhaite elle souhaite le former, mais je crois effectivement que le travail que nous avons pu effectuer ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 donner de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 l'ensemble de la d\u00e9l\u00e9gation fribourgeoise \u00e0 la pr\u00e9sence de Fribourg \u00e0 Berne je sais pas si \u00e7a joue un r\u00f4le tellement important, mais \u00e7a peut-\u00eatre aider une derni\u00e8re question : vous allez prendre le le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur, lourde t\u00e2che sur vos \u00e9paules et notamment parfois \u00eatre en porte-\u00e0-faux de votre parti, le Parti socialiste matin dimanche, vous disiez je probablement j'ai d\u00fb signer cette initiative pour la caisse unique ou dans souvenez maintenant une semaine avant, mais j'ai j'ai \u00e9videmment si les 7 initiatives je voulais dire par l\u00e0 qu'on cite beaucoup de choses et que j'arrive pas vous dire quel jour c'\u00e9tait \u00e0 quel endroit, c'\u00e9tait, mais j'ai \u00e9videmment soutenu la la caisse publique je soutiens cette initiative mais je vois aussi comme membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qu'il s'agira de trouver dans le domaine de la sant\u00e9, des solutions qui soient adapt\u00e9es pour les prochaines ann\u00e9es, il s'agira pour moi de trouver des projets de construire des projets de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir convaincre une majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair aussi sur la coll\u00e9gialit\u00e9 sur le respect de la coll\u00e9gialit\u00e9, je d\u00e9fendrai les avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, y compris dans ces domaines -l\u00e0, naturellement, ce sera mon r\u00f4le et j'esp\u00e8re simplement pouvoir faire des majorit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant le Parlement, et si c'est n\u00e9cessaire aussi devant le peuple, parfois, \u00e7a c'est un peu vexant, ma foi, vous savez, je suis l\u00e0, je crois, pour r\u00e9sout des probl\u00e8mes que tout le monde connaisse des probl\u00e8mes dans le domaine des assurances sociales de l'AVS dans le domaine de la sant\u00e9, ce sont des probl\u00e8mes s\u00e9rieux des probl\u00e8mes importants, les gens ont envie d'avoir des solutions le droit d'avoir des solutions dans qui voeux dans ces domaines -l\u00e0 et si \u00e7a doit cr\u00e9er des tensions, y compris avec des proches sur le plan politique, h\u00e9 bien je le ferai, convaincu qu'il faut que le pays puisse avancer aussi dans ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Alain Berset tout \u00e0 l'heure, \u00e0 Belfaux, son village, o\u00f9 il habite encore et puis si c'est la r\u00e9ception officielle avec le public, et puis bien s\u00fbr les officiels, les politiques \u00e0 l'Aula de l'Universit\u00e9 de Fribourg pour f\u00eater ce nouveau conseiller d'\u00c9tat, pour vous dire un peu l'importance aussi Fribourg sur la sc\u00e8ne suisse, on vient de voir passer Patrick et Michel, patron des bienfaits de Mathieu Fleury l\u00e0 avec ses enfants p\u00e2querette, la f\u00e9d\u00e9ration des consommateurs Yves Rossier qui est en charge des assurances sociales qui \u00e9taient l\u00e0, c'est son nouveau chef, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d'ailleurs Alain Berset aujourd'hui et puis un grand fribourgeois \u00e9galement, pr\u00e9cise Isabelle Chassot Isabelle Chassot et Pascal Broulis, qui sont avec nous, Isabelle Chassot bien secret fribourgeois ou plut\u00f4t du Mittelland, hein Alain Berset Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel c'est Fribourg, c'est bien carr\u00e9 Berne, Neuch\u00e2tel, Fribourg que la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui c'est quoi secret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [85%] :\r\nJe crois pas qu'il y ait ceux cr\u00e9\u00e9s il y a peut-\u00eatre une volont\u00e9 aussi de travailler tous ensemble, au-del\u00e0 des lignes partisanes, nous savons que leur ce que nous voulons atteindre un objectif, nous ne pouvons pas partir en en il faut partir tr\u00e8s unis Fribourg a eu un tr\u00e8s important rattrapage \u00e0 faire, c'est peut-\u00eatre aussi la force de ces cantons qui donc ont d\u00fb beaucoup se battent pour y arriver, qui savent que c'est qu'en tirant tous \u00e0 la m\u00eame corde et dans la m\u00eame direction que nous arriverons aussi mieux d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [87%] :\r\nPascal Broulis \u00e0 l'inverse, le pays ne vont plus grands cantons romands peut-\u00eatre \u00e0 vivre avec sa puissance naturelle, il doit r\u00e9apprendre aussi comme les fribourgeoise battre pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [81%] :\r\nOui, on a eu une p\u00e9riode difficile reconversion et 2000 et aujourd'hui on remet en reconstruction et je crois que oui, on va se battre et on va aussi je content parce que la force, la Suisse, et aussi se se partagent cette responsabilit\u00e9 \u00e0 26 cantons de respect mutuel, aujourd'hui on est ici pour f\u00eater un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc on ment en Marco sinon notre notre respect au f\u00e9d\u00e9ralisme suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [72%] :\r\nPetite larme \u00e0 l'oeil, Pascal Broulis, quand m\u00eame, Popeye vos ben ma foi, c'est des d\u00e9faites, un bon il a vot\u00e9 Pierre-Yves Maillard on les dit comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:27) [87%] :\r\nOlivier : maman, je crois que, bien s\u00fbr qu'il faut la la la la d\u00e9faite et puis apr\u00e8s, repartir pour d'autres combats pour d'autres objectifs avec cette pr\u00e9sence aussi \u00e9quilibr\u00e9 sur territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [85%] :\r\nAlors justement cette pr\u00e9sence \u00e9quilibr\u00e9e sur le territoire suisse Isabelle Chassot est -ce que c'est pas un peu dangereux aussi les les cantons qui sont un peu plus \u00e0 l'extr\u00eame du bal de Gen\u00e8ve, pourquoi pas le Tessin l'arc l\u00e9manique s'sont peu repr\u00e9sent\u00e9s, c'est pas dangereux que on aurait toujours un peu \u00e0 ce noyau du plateau et Argovie juridique aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:56) [89%] :\r\nJe suis une ardente d\u00e9fenderesse aussi de l'ensemble des d\u00e9s\u00e9quilibres dans notre pays donc, si l'importance que toutes les r\u00e9gions \u00e0 tour de r\u00f4le, mais vraiment avec cette si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous n'arriverez pas \u00e0 voir l'ensemble des r\u00e9gions qui soient repr\u00e9sent\u00e9s en m\u00eame temps \u00e0 la Berset remplace une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste de Gen\u00e8ve je pars de l'id\u00e9e que lorsqu'Alain Berset qui travaille, j'esp\u00e8re que ce sera dans de nombreuses ann\u00e9es, il sera couramment remplac\u00e9 par quelqu'un de super de Suisse romande, c'est cela qui me para\u00eet aussi important, c'est il y a beaucoup d'\u00e9quilibre, il y a beaucoup de r\u00e9gions et aussi les repr\u00e9sentants des minorit\u00e9s linguistiques et nous en faisons partie et je crois qu'il ne faut surtout pas diviser les r\u00e9gions linguistiques Alain des r\u00e9gions entre elles, il y a eu un combat qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e entre 2 excellents candidats pour le Parti socialiste Alain Berset la remporter, je ne crois pas que ce soit son origine fribourgeoise qui est en 1er lieu fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:51) [89%] :\r\nPascal Broulis, vous vous exprimiez dans la presse pour dire qu'il faudrait r\u00e9introduire une une norme pourquoi pas cantonales comme avant ou r\u00e9gional pour pour r\u00e9partir g\u00e9ographiquement ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [81%] :\r\nMerci pour cette principalement quand on voit de des cantons aujourd'hui qui entoure de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, si on veut garder cette pluralit\u00e9 de la Suisse \u00e0 26 avec ses ses diff\u00e9rents ces \u00e9quilibres qui sont subtils, hein, on vit, on semblant avec des r\u00e9gions diff\u00e9rentes avec des des r\u00e9gions diff\u00e9rentes typologies topographiques et qui est pas la m\u00eame, donc \u00e7a veut dire qu'il faut qu'il bonne repr\u00e9sentation moi je conteste par l'\u00e9lection de Monsieur Berset qui est une magnifique \u00e9lection il va nous repr\u00e9senter, je crois, je suis convaincu, je pr\u00e9side les 26 cantons suisses et comme Madame Chassot avec sa grande conf\u00e9rence qui qui touchent \u00e0 l'enseignement, territoire suisse, on doit aussi construire, construire ensemble, je crois que on on avec Monsieur Berset, on va pouvoir travailler main dans la main, ce qui va \u00eatre aussi concern\u00e9s par avec son d\u00e9partement a avec les politiques publiques qui qui touche \u00e0 l'ouverture, qui touche au soutien au au territoire, donc on va travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [74%] :\r\nOui, il y une r\u00e8gle et \u00e0 votre avis, faudrait interdire quelque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [79%] :\r\nMoi, j'aimais bien la 2 au maximum un conseiller f\u00e9d\u00e9ral par on est \u00e0 26 content il y a que 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et c'est clair que, \u00e0 cette sur 26 tout \u00e0 fait normal qu'ils bonne r\u00e9partition une saine r\u00e9partition et c'est une fa\u00e7on aussi de de parler de ses \u00e9quilibres et City subtil qui fonde la la Suisse on aime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [72%] :\r\nIsabelle Chassot, vous vous avez mais aussi ses \u00e9quilibres de de cantons \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:14) [88%] :\r\nUne r\u00e8gle je l'ignore si ces dur\u00e9e de Canton, lorsqu'il s'est agi d'abandonner la clause cantonale, ce sont plut\u00f4t les petits cantons, les cantons moyen comme le n\u00f4tre, qui ont eu des soucis de voir uniquement les tr\u00e8s grands quand on parle de conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ce que l'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant, c'est qu'il y a eu 2 Z\u00fcrichois en m\u00eame temps il y a eu 2 il y a 2 Bernois maintenant en m\u00eame temps, donc la question qui se pose, c'est peut-\u00eatre la question plut\u00f4t d\u00e9s\u00e9quilibre entre des cantons plus urbain, disons, \u00e0 des cantons, peut-\u00eatre plus, disons moins urbanis\u00e9e parce que je ne crois pas qu'on puisse dire, comme on le fait en son temps, qui aurait des Canton, ville et puis des cantons campagne je crois que nous avons d\u00e9pass\u00e9 aussi ce stade -l\u00e0, dans notre pays, si l'on examine la g\u00e9ographie humaine qui est la n\u00f4tre maintenant moi je serais plut\u00f4t pour une question de r\u00e9partition entre des r\u00e9gions plus urbanis\u00e9 des r\u00e9gions moins urbanis\u00e9e narrateur des r\u00e9gions linguistiques et la vraie question qui se pose aujourd'hui, c'est la repr\u00e9sentation de la Suisse italienne, je trouve que cette question- l\u00e0 n'est pas assez pr\u00e9sente dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [81%] :\r\nEnfin, un d\u00e9bat d'ailleurs \u00e0 18 heures 35 ans repr\u00e9sentant du Tessin Nadejda Janowicz qui sera avec nous ici en Direct de l'Aula, l'Universit\u00e9 de Fribourg r\u00e9ception d'Alain Berset et Ruth L\u00fcthi nous fait la surprise de venir nous rendent visite, on vous en remercie beaucoup Kitty bonsoir, alors vous est -ce qu'on peut parler \u00e0 tous types de revanche parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez compte Micheline Calmy-Rey, vous aviez perdu Alain Berset \u00e9tait dans votre \u00e9quipe, oui c'est vrai, cette fois -ci, c'est un peu l'inverse c'est Fribourg qui gagne Marc l\u00e9maniques \u00e0 la fois, qui demande la poussi\u00e8re, on lui comment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [86%] :\r\nHeureusement j'ai Perthus, sinon, je pense \u00e0 la serait pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [81%] :\r\nC'est pour vous savez une r\u00e9sonance particuli\u00e8re ce aussi, aujourd'hui, je me r\u00e9jouis pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [82%] :\r\nPour l'ce qui s'est pass\u00e9 en 2002, c'est tr\u00e8s loin, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'ai appr\u00e9ci\u00e9 la campagne et puis il faut toujours accept\u00e9 aussi qu'on puisse faire tr\u00e8s quand on est candidat, aucun probl\u00e8me aujourd'hui, c'est vraiment la pleine de joie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [82%] :\r\nRuth L\u00fcthi Jean, merci d'\u00eatre venu t\u00e9moigner \u00e0 ce micro Aula d'universit\u00e9 Fribourg un dernier mot peut-\u00eatre avec vous Isabelle Chassot Omar en Pascal Broulis, le pr\u00e9sident Vaudois qui, \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, comment est -ce qu'on fait pour ce qui est quand m\u00eame un secret de r\u00e9seauter on vit quand on grandit \u00e0 Fribourg, on est tout pr\u00e8s de Berne, tout pr\u00e8s de Neuch\u00e2tel, c'est naturel, on est en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est peut-\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9 de se se dire s'int\u00e9resser aux choses bernoise Mich\u00e8le Calmy-Rey qui nous disait hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [88%] :\r\nCe don, ce qu'on n'a pas encore peut-\u00eatre suffisamment relev\u00e9, c'est la particularit\u00e9 canton Fribourg d'\u00eatre un canton bilingue des trains canton passeur nous sommes comme francophone, une minorit\u00e9 en Suisse, nous sommes comme francophone, une majorit\u00e9 dans ce canton, donc nous savons ce que c'est d'\u00eatre la minorit\u00e9 et je crois que nous avons aussi le respect des minorit\u00e9s chevill\u00e9e aux institutions nous y prenons toujours tr\u00e8s gars tr\u00e8s attention nous savons en m\u00eame temps que nous avons un tr\u00e8s fort potentiel aussi de de r\u00e9seautage, niveau de la Berne f\u00e9d\u00e9rale, je crois que vous le verrez et en parcourant aujourd'hui la liste des invit\u00e9s, le nombre de hauts fonctionnaires qui sont fribourgeois qui habitent dans d'autres cantons et, pour moi ils sont fribourgeois des moments o\u00f9 ils habitent notre canton, ils sont aussi de ce point de vue -l\u00e0 pour nous un pont vers la Berne f\u00e9d\u00e9rale et puis, je crois, cela a \u00e9t\u00e9 dit aussi par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui- m\u00eame, nous avons une d\u00e9l\u00e9gation hors Pair, nous avons une excellente d\u00e9l\u00e9gation f\u00e9d\u00e9ral aux chambres et je crois que cela compte aussi au moment o\u00f9 il s'agit de trouver des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:23) [87%] :\r\nOn vous on vous laisse vous jeter quelques fleurs Isabelle Chassot, c'est bien le jour, avec votre nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui a re\u00e7u aujourd'hui Pascal Broulis excellente d\u00e9putation fribourgeoise d\u00e9cid\u00e9ment mais la Vaudoise elle est pas mal non plus, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:32) [84%] :\r\nOui, les bonne 20 20 personnalit\u00e9s, 2 chambres, les gens qui sont engag\u00e9s des des jeunes maintenant qui qui sont, qui sont pr\u00e9sents, j'esp\u00e8re qu'on pourra compter sur eux aussi pour pour pour construire et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit par Madame, c'est aussi important d'aborder aux fonctionnaires qui font aussi l'effort de de quitter le canton de Vaud pour \u00eatre \u00e0 Berne c'est aussi des passeurs de balancer aussi des passeurs de sensibilit\u00e9 qui font de la Suisse et qui font de ce qui font \u00e9quilibres, c'est pour \u00e7a qu'il faudra aussi que des Vaudois quitte le Pays de Vaud pour travailler \u00e0 Berne pour le bien l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [87%] :\r\nQui quitte le pays de vaut pour travailler \u00e0 Berne l'appel du pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois Pascal Broulis Isabelle Chassot jour merci beaucoup ici en Direct de Fribourg vous retrouve dans une vingtaine de minutes pour un d\u00e9bat sur la repr\u00e9sentation des des r\u00e9gions au conseil fait. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcthi, Ruth", "role": "ancienne conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat PLR vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chassot, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re d'Etat PDC fribourgeoise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C02CF8D-E7B3-45F5-B3CD-215C94BA7495", "internalArchiveId": "4C02CF8D-E7B3-45F5-B3CD-215C94BA7495", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mensonges et id\u00e9es re\u00e7ues: les co\u00efncidences expliqu\u00e9es par un psychologue", "publicationDate": "2011-12-22T00:00:00Z", "summary": "A l\u2019approche de No\u00ebl, o\u00f9 tout brille et vous en met plein les yeux, \"On en parle\" vous propose d\u2019explorer en quatre \u00e9pisodes ce qu'il y a derri\u00e8re l'illusion, derri\u00e8re ce qui brille, derri\u00e8re les id\u00e9es re\u00e7ues. Dans ce contexte, les co\u00efncidences ne sont pas si exceptionnelle que \u00e7a! Il s\u2019en produit tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement. M\u00eame les scientifiques admettent l\u2019existence du hasard. Le psychologue Yves-Alexandre Thalmann nous parle des al\u00e9as de la vie, des rencontres, des accidents, des coups de chance, de tout ce que l\u2019on ne peut pas pr\u00e9voir avec certitude...", "durationSec": 550, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie", "psychologie appliqu\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T19:11:16Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nComment on se trompe en pensant avoir raison en 3\u00e8me \u00e9pisode ce matin de notre s\u00e9rie sur le mensonge et l'illusion tout ce qui brille n'est pas d'or pourrait en dire et c'est valable aussi en psychologie Yves Alexandre Thalmann bonjour, bonjour, c'est vous qui venez chaque jeudi de ce mois de d\u00e9cembre d\u00e9molir nos illusions briser nos id\u00e9es re\u00e7ues et ce matin, on va parler de co\u00efncidence : ben vous savez quoi, \u00e7a tombe bien parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame justement le le t\u00e9moin d'une co\u00efncidence, l'autre jour, j'ai pens\u00e9 \u00e0 quelqu'un, je pense \u00e0 un ami et puis celui -ci m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 dans le quart d'heure qui a suivi, c'est quand m\u00eame assez troublant non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nEt si on pense que psychologue c'est troublant parce que quand m\u00eame passablement de personnes font cette exp\u00e9rience mais il se trouve que c'est pas aussi exceptionnel qu'on veut bien l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nVous croyez pas au concept de de Saint chronicit\u00e9, je crois que c'est Young, hein, qui a d\u00e9velopp\u00e9 ce concept de Saint chronicit\u00e9 pour d\u00e9signer des, des, des \u00e9v\u00e9nements concomitants pour d\u00e9signer donc la la la, co\u00efncidences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [88%] :\r\nExactement, on trouve aussi en anglais, le terme de lundi Pete il s\u00e9rendipit\u00e9 qui revient pour pour un peu, cette id\u00e9e qu'il y a pas de hasard, hein, que les choses arrivent, c'est des signes un peu que nous envoie le destin ou l'anniversaire, ce n'est pas le cas, je veux pas pr\u00e9tendent que c'est le cas ou pas, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est pourquoi, \u00e0 certains moments, on consid\u00e8re que c'est une co\u00efncidence signifiante et la des exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 faites, des exp\u00e9riences alors dites m\u00e9t\u00e9o quelles exp\u00e9riences alors il se trouve que la co\u00efncidence signifiante, elle a \u00e0 voir avec un rapport particulier entre la probabilit\u00e9 d'un \u00e9v\u00e9nement d'arriver et puis la fa\u00e7on dont on a de le d\u00e9crire un peu pour faire simple, alors si on prend la probabilit\u00e9 pour un \u00e9v\u00e9nement d'arriver, c'est un calcul hein, c'est un calcul, on va dire, assez simple, on fait une division, on pourrait comprendre, par exemple, la loterie un num\u00e9ro oui et c'est assez \u00e9trange parce que la plupart des gens jouent avec des combinaisons, mais maintenant si on regarde la probabilit\u00e9 que la combinaison 1, 2, 3, 4, 5, 6 sortes et nous donne le gros lot, hein, le le le num\u00e9ro gagnant les combinaisons gagnantes est tout aussi probable aussi peu probable que n'importe quel autre combinaison voulait dire que si je joue \u00e0 2, 3, 4, 5, 6, j'ai autant d'chance que si je joue n'importe quel autre num\u00e9ro avec celle du hasard, bien \u00e9videmment, oui, parce que vous aurez plus de chance de gagner le gros lot, si \u00e7a tombe sur cette combinaison parce que beaucoup moins de joueurs qui l'utilise, ben \u00e7a c'est vrai, mais quel rapport avec la co\u00efncidences il avec son alors la co\u00efncidences et que souvent on fait pas ce genre de calcul et on imagine que si \u00e0 la Loterie suisse \u00e0 num\u00e9ros sortez les num\u00e9ros 1, 2, 3, 4, 5, 6, ce serait vraiment particulier, extrait de co\u00efncidences exploserait et que \u00e7a \u00e7a aurait tr\u00e8s peu d'chance d'arriver, je vous donne un autre exemple, vous avez dit : voil\u00e0, j'ai pens\u00e9 \u00e0 quelqu'un et puis tout d'un coup ce quelqu'un se manifeste oui alors si on fait le calcul, on pourrait dire : ben voil\u00e0, dans une journ\u00e9e, on va dire pendant les 10 heures de de vie active de cette journ\u00e9e, ben, dans une heure, il y a 60 minutes donc on aurait 600 cr\u00e9neaux de une minute, on aurait la possibilit\u00e9 de penser \u00e0 la personne, oui, maintenant, \u00e0 supposer que ce soit mon conjoint et donc que j'y pense quand m\u00eame quelques fois par jour, on va dire j'y pense 5 fois par jour et je sais par ailleurs qui me t\u00e9l\u00e9phonent une fois par jour pour de rappeler \u00e0 quel prix, m\u00eame \u00e7a me donne donc 5 chances sur 6 ans 1 que l'\u00e9v\u00e9nement arrive, \u00e0 savoir que l'\u00e9v\u00e9nement, j'y pense et une T\u00e9l dans le m\u00eame cr\u00e9neau horaire, donc de une minute arrive mais 5 sur 6 ans, \u00e7a fait un sur 120 \u00e7a veut dire que j'ai une chance sur 120 que \u00e7a arrive, c'est-\u00e0-dire que sur 120 jours \u00e7a devrait au moins arriver une fois oui, \u00e7a nous donne donc 4 mois ce qui veut dire que 3 fois par ann\u00e9e, par le seul fait du hasard, un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a ce manifeste, donc \u00e7a n'est pas tant une co\u00efncidence que \u00e7a, c'est ce que vous nous dites bah disons que le hasard indique \u00e7a peut arriver plus frais fr\u00e9quemment qu'on l'imagine maintenant ce qu'il faut encore bien dire, c'est que toutes les fois o\u00f9 je pense \u00e0 mon conjoint et qu'il ne me t\u00e9l\u00e9phone pas apr\u00e8s oui ben \u00e7a \u00e7a vient peupler le cimeti\u00e8re de ma m\u00e9moire s\u00e9lective pour faire une expression petit peu humoristique, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr, quand \u00e7a arrive, je m'en souviens, mais quand \u00e7a n'arrive pas, ben j'oublie oui et c'est l\u00e0 o\u00f9 on voit que la fa\u00e7on dont on a de d\u00e9crire l'\u00e9v\u00e9nement va jouer beaucoup dans la perception qu'on a de la co\u00efncidences ou justement d'un \u00e9v\u00e9nement synchronie cit\u00e9 donc c'est quelque chose de discursif ce que que que vous nous dites la co\u00efncidences, en fait, c'est dans la mani\u00e8re de d'appr\u00e9hender ou de raconter les choses voil\u00e0 moi il faut 2 mots pour raconter une co\u00efncidences et plus on aura l'impression qu'elle a du sens, justement, je vous donne un exemple qui est, qui est assez frappant, on sait notamment qu'Abraham Lincoln a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en 1846 et puis qu'il devient le 1er pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis en 1860 il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 vendredi d'une balle dans la t\u00eate mais, fait troublant : John Fitzgerald Kennedy a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en 1946 il devient pr\u00e9sident en 1960 donc 100 exactement apr\u00e8s oui il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 vendredi d'une balle dans la t\u00eate, oui \u00e7a, avouez que c'est une co\u00efncidence quand m\u00eame, c'est une co\u00efncidence parce que il faut bouffon Podemos pour le d\u00e9crire, \u00e0 savoir je prends en copi\u00e9-coll\u00e9 sur mon traitement de texte et j'ai 2 fois les m\u00eames mots, donc tr\u00e8s peu de mois pour signifier la chose si maintenant je prends le destin d'un autre pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, il me faudra doublement utiliser des mots pour d\u00e9crire ce que chacun a v\u00e9cu donc je reviens \u00e0 cette id\u00e9e, moi j'ai besoin de textes de mots hein pour d\u00e9crire un \u00e9v\u00e9nement et plus \u00e7a va, me para\u00eet \u00eatre quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [87%] :\r\nEn plus, si vous prenez les m\u00eames mots et vous vous cr\u00e9ez un parall\u00e8le, c'est vrai que \u00e7a accentue cet effet d'co\u00efncidences comme vous l'avez fait le justement avec Lincoln et et tout \u00e0 fait son exemple archi- classique \u00e0 mon utilise lorsqu'on \u00e9tudie le hasard donc ce que vous nous dites, Yves Alexandre, c'est que les co\u00efncidences n'existe pas et que tout est d\u00fb au hasard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [88%] :\r\nMais j'aimerais pas aller aussi loin, bien s\u00fbr, les scientifiques eux vont \u00e9tablir le r\u00e9sultat sur l'existence du hasard, maintenant \u00e0 savoir si nous sommes pr\u00eats destin\u00e9s, et qu'il y a un doigt invisible qui nous guide, \u00e7a c'est pas une cible : la science ne va pas pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a, il y a d'autres d\u00e9couverte qu'ont faite les les psychologues oui oui au 1er alors une autre co\u00efncidences, vous \u00eates dans une f\u00eate, et vous ne connaissez personne ne vous approchez de quelqu'un, vous entend la conversation et tout d'un coup, oh surprise, vous apprenez que vous avez un ami en commun et vous dites quoi, le monde est petit, oui \u00e7a \u00e7a arrive assez souvent quand m\u00eame alors ce qu'on appelle l'effet petit monde qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 de fa\u00e7on assez intelligente, par ailleurs, on s'est pos\u00e9 la question suivante : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait d'abord aux \u00c9tats-Unis et la question \u00e9tait : si je devais remettre une lettre en main propre imparfaite sur l'autre c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis, combien de d'un taux d'int\u00e9r\u00eat d'interm\u00e9diaire, il faudrait, \u00e0 supposer que je donne uniquement \u00e0 la lettre \u00e0 quelqu'un que je connais personnellement qui lui- m\u00eame va donner uniquement la lettre \u00e0 quelqu'un qui conna\u00eet personnellement jusqu'au bout de la cha\u00eene Zulte \u00e0 6 6 personnes seulement 6 personnes, mais l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 faite dans les ann\u00e9es 1960 67 oui, exactement, Facebook et avant la multitude d'amis qu'on peut trouver sur Terre, et donc le monde s'est rapetiss\u00e9, \u00e0 l'heure actuelle, l'exp\u00e9rience a \u00e9t\u00e9 refaite en Grande-Bretagne pour relier de parfaits inconnus tir\u00e9 au hasard dans le bottin, dans un pays comme la Grande-Bretagne, 4 interm\u00e9diaires sont suffisants, donc le monde est bel, et bien petit, donc le monde est bel, et bien petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [83%] :\r\nMais vous ne pouvez pas nier quand m\u00eame que certaines personnes ont aussi plus de de chance que d'autres, de parler, de se rencontrer, finalement les co\u00efncidences existe quand m\u00eame dans leur vous \u00e9coutez bien, oui, quand m\u00eame, c'est pas, c'est quand m\u00eame assez ce que vous nous dites que si toutes et toutes les probabilit\u00e9s chiffrer etc \u00e7a enl\u00e8ve un peu de magie, quand m\u00eame, dans dans notre existence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [88%] :\r\nC'est effectivement notre regard, alors il se trouve que les psychologues ont aussi \u00e9tudi\u00e9 la question de la chance \u00e0 l'exp\u00e9rience se passe de la fa\u00e7on suivante on invite des sujets dans un local dans leur demande de compter le nombre d'images qu'il y a dans un magazine, seulement pour certains de ces sujets, on a mis \u00e0 un document, dans le magazine o\u00f9 il est marqu\u00e9, si vous lisez cette page, dites -le \u00e0 l'exp\u00e9rimentateur et vous gagnez 100 francs puis apr\u00e8s on regarde qui effectivement va r\u00e9clamer sa r\u00e9compense, oui, et il se trouve que les personnes qui, \u00e0 priori, hein, parce qu'on avait test\u00e9 ce ce param\u00e8tre se disent chanceuse dans la vie ce sont justement les personnes qui vont demander leur Dieu, tandis que les personnes qui s'estime malchanceux dans la vie, bah, quelque part, il voit m\u00eame pas tellement obnubil\u00e9s qu'elles sont sur le comptage d\u00e9nombra des images, ce qui veut dire en conclusion que la chance ait une attitude, une ouverture \u00e0 tout ce qui peut se passer \u00e0 l'impr\u00e9vu, et le fait de saisir les opportunit\u00e9s, la chance, un \u00e9tat d'esprit, c'est un \u00e9tat d'esprit oui et qu'on peut d\u00e9velopper et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [84%] :\r\nInt\u00e9ressant de conclusions, hein, vous avez montr\u00e9 que que les co\u00efncidences n'\u00e9tait pas aussi myst\u00e9rieuse qu'on le croit qu'on a de de fortes probabilit\u00e9s aussi de rencontrer quelqu'un que l'on conna\u00eet, o\u00f9 que nous soyons et puis que la chanson fait c'est un \u00e9tat d'esprit, une attitude, on vous retrouvera jeudi prochain Yves Alexandre pour un derni\u00e8re \u00e9pisode que nous r\u00e9servez vous pour ce dernier rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nMais on va certainement parler de l'importance des contextes dans lesquels nous \u00e9voluons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nQue de myst\u00e8res, on est curieux d'en savoir plus, ce sera avec St\u00e9phane Gabiot on souhaite quand m\u00eame un joyeux No\u00ebl, merciM. et moi de m\u00eame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thalmann, Yves-Alexandre", "role": "psychologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E0336DC-7B42-4A45-8D2E-393A7263C969", "internalArchiveId": "7E0336DC-7B42-4A45-8D2E-393A7263C969", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e2ge s\u00e9culier, autour de la r\u00e9fl\u00e9xion de Charles Taylor, philosophe (4/5) : Croire en immanence", "publicationDate": "2011-12-22T00:00:00Z", "summary": "L\u2019homme occidental vit dans une soci\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la s\u00e9cularisation. Celle-ci ne d\u00e9truit pas pour autant la croyance, elle la red\u00e9finit et multiplie les options. C\u2019est en tout cas la th\u00e8se du philosophe Charles Taylor. \u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, deux th\u00e9ologiens d\u00e9codent les m\u00e9canismes de l\u2019individualisme religieux et des enjeux pos\u00e9s tant aux communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes qu\u2019aux croyants.  (4/5) Pour Charles Taylor nous vivons dans un monde immanent. Tout est explicable. C\u2019est l\u2019\u00e2ge de la s\u00e9cularisation. Cela ne fait pas pour autant dispara\u00eetre l\u2019exp\u00e9rience de la pl\u00e9nitude sur laquelle les humains peuvent mettre des noms diff\u00e9rents. Pour le philosophe canadien, c\u2019est par l\u00e0 que les croyants peuvent accueillir Dieu et trouver les forces d\u2019une transformation de soi et du monde.", "durationSec": 1773, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["protestantisme", "s\u00e9cularisation (th\u00e9ologie)", "religion et croyances", "philosophie", "la\u00efcit\u00e9"], "thematicPersons": ["Taylor, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:38:56Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [90%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, il est d'usage de dire que nous modernisons occidentaux appartenant \u00e0 un \u00e2ge s\u00e9culier comment sommes -nous pass\u00e9s d'un temps encore proche o\u00f9 il \u00e9tait inconcevable de ne pas croire en Dieu, \u00e0 l'\u00e9poque actuelle o\u00f9 la foi n'est plus qu'une option parmi d'autres, il va jusqu'\u00e0 susciter la commissaire \u00e0 Sion, nous poursuivons l'exploration de ces questions avec le philosophe canadien Charles Taylor une s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Kocher et c'est Dominique Stalder, qui en signe la r\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [74%] :\r\nBonsoir point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [90%] :\r\nBienvenue pour le 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e L'\u00e2ge s\u00e9culier et que vous nous proposez Michel Kocher bonjour, bonjour, alors nous avons rencontr\u00e9 hier le philosophe Charles Taylor pour \u00e9voquer ces r\u00e9flexions importantes sur les d\u00e9finitions de la s\u00e9cularisation et vous nous avez souffl\u00e9 que des Taylor est marqu\u00e9e par une m\u00e9thode qui le singularise c'est la sociaux g\u00e9n\u00e9alogie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nSi on prend l'exemple de la s\u00e9cularisation alors Taylor, il raconte comment, \u00e0 partir des archives et des historiens, on est arriv\u00e9 \u00e0 la situation d'aujourd'hui, celle que d\u00e9crivent les sociologues, ce faisant, il jette un regard sur la situation d'aujourd'hui, mais un regard interpr\u00e9tatif profond et \u00e0 certains \u00e9gards personnel alors voil\u00e0 c'est un philosophe qui propose ou invite son lecteur \u00e0 chercher du sens \u00e0 partir de la sociologie et l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nLe lecteur est d'ailleurs relativement libre dans la lecture qui peut faire de son puisqu'on peut peut-\u00eatre expliquer que la structure de son aide, ce n'est pas une th\u00e8se, antith\u00e8se et synth\u00e8se \u00e0 la fin c'est plut\u00f4t diff\u00e9rents \u00e9clairages diff\u00e9rents points de vue qui s'\u00e9clairent les uns les autres et o\u00f9 le lecteur peut si oui absolument, on peut lire un chat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [85%] :\r\nTitre sans vont forc\u00e9ment tout lire le mot sociaux g\u00e9n\u00e9alogie veut bien dire qu'il est, il fait la g\u00e9n\u00e9alogie de ce que nous sommes devenus donc on on nous un bout de la r\u00e9forme au bout des lumi\u00e8res un bout du moyen- \u00e2ge et si on a envie de savoir dans ce que nous sommes aujourd'hui comme croyants comme agnostique, ont comment\u00e9, h\u00e9 ben on peut visiter le chapitre Formule chapitre moyen\u00e2geux, voil\u00e0, c'est \u00e0 chaque fois des bouts de ce que nous sommes devenus selon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nTaylor alors Charles Taylor d'ailleurs n'est pas le seul penseur philosophe sociologue ou th\u00e9ologiens sont nombreux \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux questions de la s\u00e9cularisation qu'est -ce qui diff\u00e9rencie l'approche, la compr\u00e9hension de Taylor de la s\u00e9cularisation est -ce que \u00e7a rejoint ces notions de d\u00e9senchantement du monde, dont on a entendu parler par plusieurs penseurs notamment le Penseur fran\u00e7ais Marcel Gauchet est -ce que Taylor rejoint cela ou la question des des progr\u00e8s de la science, quand il parle de s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [88%] :\r\nMoi je pense que pour lui, ces choses -l\u00e0 sont acquises, c'est-\u00e0-dire les progr\u00e8s de la science, il ne revient pas dessus quant au d\u00e9senchantement du monde, moi je dirais que pour lui aussi sa voix semblant acquis, il voit tr\u00e8s bien que c'est un monde d\u00e9senchant\u00e9 et il essaye de dire que, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce monde en partie d\u00e9senchant\u00e9, il y a une possible non non, pas impossible r\u00e9enchantement magique parce qu'il y a une sorte de de morts au monde et de naissance \u00e0 autre chose, mais c'est autre chose, il il dit que c'est possible une du parce que c'est, il ne s'engage pas personnellement d'ailleurs, il montre les conditions d'un possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [88%] :\r\nDe son lit, d'ailleurs il par les diff\u00e9rentes situations aussi g\u00e9ographique ou culturel, on peut rappeler que la s\u00e9cularisation, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui concerne en particulier, nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales largement s\u00e9cularis\u00e9e, on le dit \u00e0 maintes reprises, notamment dans nos \u00e9missions et d'ailleurs, Taylor, comme de nombreux de ses confr\u00e8res estiment que les religions ont largement contribu\u00e9 \u00e0 ce mouvement de s\u00e9cularisation elles-m\u00eames, elles ont sont quelque part, les ouvri\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [88%] :\r\nOui, je crois qu'il est conscient des diff\u00e9rences entre les soci\u00e9t\u00e9s, notamment d'Am\u00e9rique du Nord et d'Europe, il est souvent venu en Europe renseign\u00e9, donc ils voient bien qu'il y a eu, il y a une diff\u00e9rence, il est aussi conscient des diff\u00e9rences \u00e9normes entre l'Occident et les autres partis de la plan\u00e8te, le monde islamique ou le le le monde asiatique, on n'est pas du tout dans ce m\u00eame cheminement, mais je dirais comme am\u00e9ricain dans un monde qui est s\u00e9cularis\u00e9e, mais quand m\u00eame tr\u00e8s religieux et, comme tr\u00e8s grand connaisseur de la culture occidentale, europ\u00e9enne, il voit bien que le monde dans lequel nous sommes a \u00e9t\u00e9 construit, a \u00e9t\u00e9 rendue possible par l'apport m\u00eame des religions qui ont parfois, et parfois s\u00e9cr\u00e9ter les anticorps de cette domination pour le dire ainsi, alors c'est aussi pour lui, la raison pour laquelle la possibilit\u00e9 de la croyance doit rester ouverte, je le dis, non comme un retour des anciennes formes mod\u00e9r\u00e9es ou une revanche, mais comme une forme d'expression de l'humain, de sa vie de ces exp\u00e9riences et plus profondes et les plus authentiques, alors hier, nous voyons le r\u00f4le de la r\u00e9forme du d\u00e9senclavement de la r\u00e9forme, aujourd'hui je vous propose de continuer Taylor par les lumi\u00e8res, les lumi\u00e8res qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans ce qu'il appelle la sortie de l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [80%] :\r\nIl y avait des formes de de lumi\u00e8re qui \u00e9tait disons croyante, il y avait des formes 10 m\u00eame des formes de ce qui \u00e9tait croyants mais je crois qu'il faut se demander, poser la question suivante fondamental sur la lumi\u00e8re, pourquoi les gens vous parlez de lumi\u00e8re qui avait certaine, \u00e7a fait un changement, une nouvelle science de la nature, il y avait aussi une nouvelle conception de la soci\u00e9t\u00e9 comme constitu\u00e9 \u00e0 partir d'individus qui font des contrats qui arrivent et de structures, par opposition \u00e0 une conception de la soci\u00e9t\u00e9 comme \u00e9manant d'une structure du cosmos, quand par exemple on a march\u00e9 fran\u00e7aise, le roi repr\u00e9sente une r\u00e9alit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 que les autres manifestent quelque chose de plus en plus \u00e9lev\u00e9 pourquoi c'\u00e9tait con\u00e7u comme des lumi\u00e8res, mais c'est parce que on a vu et c'est surtout fait pas en partie la science naturelle tr\u00e8s clair : il y a eu quand m\u00eame fameuse complet de pompes d\u00e8s que j'aime la \u00e9trangement aussi Eden \u00e0 la rixe poss\u00e8de la pays alors ce qui reste un petit fatidique ne soit et tout a \u00e9t\u00e9 alors d'accord, il y a Snedeker ce ce passage, c'\u00e9tait pas simplement \u00e0 passage \u00e0 une science peu m\u00eame pas avec certains \u00e9l\u00e9ments du pass\u00e9 qui est, quand la mise \u00e0 l'\u00e9cart, mais vraiment passage de t\u00e9n\u00e9breux \u00e0 lumi\u00e8re et c'est une exag\u00e9ration extraordinaire, surtout lorsqu'on va voir des Thierry moderne de la soci\u00e9t\u00e9 ne pas retourner sur la conception du commencement ce qui \u00e9mane de dans la dans la soci\u00e9t\u00e9, mais quand m\u00eame, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que simplement individus qui se r\u00e9unissent alors il y a une certaine conduire Greipl et puis un petit peu \u00e0 peu, exag\u00e9ration de pas qui a \u00e9t\u00e9 pris, mais c'est la r\u00e9action assez de transformation transformation d'une th\u00e9orie qui, de la physique, une s\u00e9rie ne Tunisienne et transformation d'une conception de l'ordre cosmique dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de ce que la soci\u00e9t\u00e9 a quelque chose que nous participons, c'est tellement h\u00e9 bien on est toujours en train de voir des r\u00e9volutions se passer et puis on se demande un \u00e9moi une l'\u00e9tape de convention soit j'ai une constitution mettra en action, etc, c'est quelque chose que je consid\u00e8re quand m\u00eame absolument allant de soi, mais tout \u00e7a a favoris\u00e9 une conception de la vie humaine, comme ce passant par ce que j'appellerais cadre immanent c'est-\u00e0-dire Kadima de la nature dire comme comme compris par la s\u00e9ance et aux cadres politique sociale immanent, dans le sens que nous ne l'avons \u00e9rig\u00e9 jeudi immanent parce que on peut expliquer tout ce qui se passe, parler de c'est une structure immanent elle- m\u00eame, on explique notamment des d\u00e9clare etc par le B\u00e2lois la gravit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on explique ce qui arrive dans quel pays politiquement par les structures de mauvaise ou bonne qui sont \u00e9rig\u00e9s etc, alors on a le sentiment que, on peut vivre enti\u00e8rement dans l'immanence et \u00e7a c'est quelque chose de nouveau dans l'histoire de l'humanit\u00e9, ce n'est pas l\u00e0 la question qui d\u00e9termine si on est ath\u00e9e ou croyant parce que il y a fa\u00e7on de vivre cette immanence avec 100 100, ce qui a quelque chose de de toute la, tout \u00e7a, dans lequel, jeux de rayures en relation, mais c'est compl\u00e8tement une nouvelle situation et une autre facette de cette nouvelle situation que je voulais d\u00e9crire les nouvelles conditions de la croyance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [94%] :\r\nAlors vous parlez d'immanence dans l'immanence vous vous estimez vous concernant, mais concernant d'autres et pas et pas seulement les croyants d'ailleurs que l'exp\u00e9rience de la pl\u00e9nitude est toujours possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [76%] :\r\nOui, oui, oui, malade, j'ai utilis\u00e9 le mot pl\u00e9nitude, c'est peut-\u00eatre une maladresse je voulais pouvoir comparer diff\u00e9rentes conceptions du monde, la r\u00e9gion la mairie etc, y compris les conceptions \u00e0 m\u00eame de la conceptrice du de leur point de comparaison qu'est -ce que j'ai, c'est peut-\u00eatre une question tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 poser \u00e0 la porte \u00e0 quel but du monde, d'apr\u00e8s vous, du monde qu'est -ce que c'est le moment o\u00f9 les Etrusques mais sont vivants de fa\u00e7on pl\u00e9ni\u00e8re de fa\u00e7on on dit vraiment \u00e0 vivre, je moi je pr\u00e9tends que beaucoup de gens m'ont des des non croyants critiqu\u00e9 en disant mais c'est une conception religieuse mais non mais non, je crois que n'importe qui qu'Abbas a pas ath\u00e9es, agnostiques, etc, en plus de se de s'asseoir avec lui, avec elle, avec un beurre de vin et dire : ben, dis -moi quel \u00e9tait, des moments o\u00f9 tu t'es senti vraiment vivant au quels sont les moments penser qu'c'est-\u00e0-dire je crois que tout le monde a une conception de ce genre, et donc pour moi c'est probablement ins\u00e9parable de la dollars du m\u00eame quelque soit les croyance que les gens recherchent des moments o\u00f9 des situations o\u00f9 des relations sur Paris o\u00f9 on peut dire, mais l\u00e0 on vit vraiment l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment vivant maintenant je les perdus etc et ces sommes nommera, conception de la pl\u00e9nitude alors peut-\u00eatre 2 mots : l'un a fait beaucoup de gens Alice fait peut-\u00eatre le guider de et la vraie vie l\u00e0- bas je reviens \u00e0 \u00e7a va vite et un oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [85%] :\r\nJ'aimerais revenir un tout petit instant sur l'humanisme parce que vous associez dans dans votre, dans votre livre, le mot humanisme avec le le qualificatif d'exclusif, donc on est pass\u00e9 d'un enfin, c'est cr\u00e9er un humanisme qui \u00e0 exclure, du coup, la religion est ce qu'il est et ce qu'il s'est d\u00e9natur\u00e9e de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:00) [83%] :\r\nBen non, je crois que c'est une autre fa\u00e7on, mais j'ai pas pour moi suffisant mais j'ai voulu utiliser le mot humanisme parce que je suis quand m\u00eame \u00e0 ciblant la certains soirs de Maritain \u00e0 Paris a l'humanisme chr\u00e9tien, il y a une r\u00e9alisme qu'il qu'il y a int\u00e9r\u00eat, mais des des humanismes des des doctrines qui montre \u00e0 quel point l'\u00eatre humain est quelque chose d'extraordinaire aussi peut-\u00eatre grandeur et mis\u00e8re, comme disait Pascal aussi ferme bless\u00e9s profond\u00e9ment peut-\u00eatre, mais quelques jours d'extraordinaire, il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de concevoir, maintenant je crois qu'il y a des grandeurs aussi bien que des mis\u00e8res dans des formes d'humanisme ath\u00e9e aussi bien, je suis d'accord avec Delubac, c'est de l'humanisme ath\u00e9e, elle en quelque sorte, drame et un drame qui n'est pas encore je vous explique, et qui peut-\u00eatre ne sera jamais jou\u00e9 jusqu'au bout et il faut entrer dans une alors c'est \u00e7a notre message d\u00e9livr\u00e9 aux on veut, on est pr\u00eats, on ne vous verra ainsi plus de dialogue, on essaie de s'expliquer mutuellement \u00e0 partir de cette conception de la pl\u00e9nitude qu'est -ce qui pour nous est vraiment merveilleux, extraordinaire dans notre croyance pourquoi l'homme sans Dieu vous enthousiasme, c'est \u00e7a la question que je poserai \u00e0 des gens comme Camus nous avons r\u00e9pondu que, mais on voit, il faut qu'on \u00e9change l\u00e0- dessus, je crois, parce qu'on est, on va dire jusqu'\u00e0 un avenir absolument impr\u00e9visible, on va dire oui monde l\u00e0 un monde la pluralit\u00e9 et qu'il a pris de position et religieuse et non religieuses et il faut pouvoir vivre de fa\u00e7on humaine et cr\u00e9atrice et positif et \u00e7a exige d'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:54) [92%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question sur ce chapitre -l\u00e0, on le disait dans une \u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente, vous pensez qu'il faut garder le grand r\u00e9cit de la r\u00e9forme, comme vous dites, et puis il y a un autre grand r\u00e9cit que vous appelez Jean-Marc clarifier le le Label la d\u00e9viation intellectuelle pour nous expliquer juste en quelques mots ce qu'est cette d\u00e9viation intellectuelle, c'est pas un jugement de valeur dans votre bouche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [85%] :\r\nOui, il y a des gens tr\u00e8s intelligents, des petites th\u00e9ologiens, je pense, on donc de nos jours, mais d'autres aussi qui ont dit : ben il y avait quand m\u00eame certains \u00e9quilibres de la pens\u00e9e humaine et logique avec Saint Thomas d'Aquin avec la conception d'analogie entre l'humain et de divers et nous avons perdu \u00e7a il y a un mouvement actuel \u00e0 travers de ce c\u00f4t\u00e9, d'autres qui ont un peu l'anomie Alice qui qu'on voit se d\u00e9velopper \u00e0 travers une bonne partie de la pens\u00e9e moderne souvent etc et j'ai beaucoup de sympathie pour cela, je crois qu'il y a effectivement des choses qui ont \u00e9t\u00e9 perdus certes, \u00e7a fait partie des choses qui ont \u00e9t\u00e9 perdus, parce que les penseurs comme devra qu'on orthodoxes ont con\u00e7u d\u00e9crire les d\u00e9pister, mais je crois que c'est une autre entreprise est -ce que la mienne, quoique compl\u00e9mentaires parce que il fallait expliquer comment \u00e7a c'est arriv\u00e9 et pour voir comment \u00e7a s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9 pourquoi c'est d\u00e9viation ce c'\u00e9tait si vous voulez, sont devenus tellement populaire jambes pour gagner un certain public qui ont \u00e9t\u00e9 efficaces dans l'histoire, ben c'est mon \u00e9quipe, mon histoire, c'est mon r\u00e9cit qui est une tentative d'expliquer cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [81%] :\r\nEt on doit garder au fond en m\u00e9moire en dialogue, c'est entre guillemets d\u00e9viation intellectuelle parce qu'elles, elles nourrissent notre r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:44) [85%] :\r\nOui, absolument, oui oui, et puis parce que c'est l\u00e0 un peu la th\u00e9orie de ce qui s'est pass\u00e9 pour des raisons qui sont aussi sociologique, historique devient etc, oui, mais \u00e7a va Thierry qui a anim\u00e9 tout ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:32) [83%] :\r\nCharles Taylor, quand on parle de de la possibilit\u00e9 de croire aujourd'hui vous y associer, on a d\u00e9j\u00e0, on attend l'immanence jamais vous posez une question autour de l'immanence au fond est -ce que c'est pas une autre mani\u00e8re de parler d'un monde o\u00f9 toutes les relatif o\u00f9 il n'y a plus d'absolu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [82%] :\r\nEh bien non, pas n\u00e9cessairement qu'est -ce que c'est que l'absolu l'absolu, \u00e7a se rapporte \u00e0 ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme absolument la salle face \u00e0 Porto, alors \u00e7a se rapporte \u00e0 signification des choses pour nous et le fait qu'on vit dans un monde immanent, m\u00eame dans un monde immanent sans Dieu, m\u00eame si on dit que c'est tout ce qui a ce monde immanent, on peut quand m\u00eame croire qu'il y a des significations qui sont pas facultative, qui sont d'absolu pour nous par exemple on peut \u00eatre un esp\u00e8ce d'aristot\u00e9licien ou quelque chose qui d\u00e9rivent d'Aristote, il y a une vie humaine qui est proprement humaine qui exprime vraiment ce que la Libye potentialit\u00e9s qu'il a r\u00e9alis\u00e9 enti\u00e8rement, et ce n'est pas un choix personnel et ce n'est pas quelque chose qu'on peut pas prendre d'autres positions dessus, non, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9, alors je crois pas je ne crois pas que le relativisme \u00e9teint cons\u00e9quences fatales de l'immense total parce qu'on peut croire quand m\u00eame que c'est la sur l'hiver avec l'\u00eatre humain \u00e0 l\u00e0 dedans \u00e7a une situation o\u00f9 certaines passant de vie et qui sont beaucoup meilleures que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:04) [89%] :\r\nDonc immanence ce n'est pas une sorte de transcendance par d\u00e9faut, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:10) [82%] :\r\nBen non, parce que, \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a, et le mot transcendance m'a aussi caus\u00e9 beaucoup de demain alors est -ce qu'il sait pas qu'est -ce qu'il faut substituer mais je vous dis, le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est que n'importe quelle r\u00e9alisation vraiment qui vaille, de la m\u00eame comporte un \u00e9l\u00e9ment de transcendance par exemple si je d\u00e9cide de et que je vais laisser ma pratique en m\u00e9decine ici je gagne beaucoup d'argent partir en Afrique avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, un et une certaine transcendance je transcende sur la tentation de confort, de cette vie etc alors, il y a, il y a toujours des modes de transcendance je crois qui sont impliqu\u00e9s dans n'apporte qu'un acte de terrorisme ou de donation de soi etc j'ai essay\u00e9 de garder le mot pour ceux qui transcende le petit train non mais j'ai trouv\u00e9, c'est une chose que j'ai trouv\u00e9 un discussion qui a suivi le Live impossible, \u00e7a ne marche pas, les gens n'acceptent pas de \u00e7a, pourquoi on se sent bien dans toutes sortes de l\u00e9gendes discussions de s\u00e9mantique etc alors je, je suis \u00e0 la recherche d'autres pour d\u00e9crire cette diff\u00e9rence entre ceux qui croient dans un duel de, par exemple, le Dieu chr\u00e9tien, d'une part, et ce qu'il refuse d'autre part, comment trouver un langage pour parler de \u00e7a en termes g\u00e9n\u00e9raux et donc je devrais peut-\u00eatre ferait \u00e9crire suis mais \u00e7a, \u00e7a d\u00e9montre les pi\u00e8ges de la de la distinction transcendance immanence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:51) [90%] :\r\nPresque au fond l'importance ou le m\u00e9lange de cultures qui ont gard\u00e9 une perception si on peut dire comme \u00e7a, relativement claire de la transcendance divine est -ce que ce m\u00e9lange va pas aussi avoir une influence sur la s\u00e9cularisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [81%] :\r\nOui \u00e0 plus de plusieurs fa\u00e7ons, voyez, parce que la tentative de cet appel parall\u00e8le \u00e0 la r\u00e9forme lors chr\u00e9tiennes Thierry la la tentative en histoire de rejeter le Chirac de ce qui est interdit parce que \u00e7a partage avec Dieu la place supr\u00eame et certains de mouvement de r\u00e9forme le wahhabisme, par exemple, qui comme aussi dans le cas de la r\u00e9forme chr\u00e9tiennes peut cr\u00e9er une r\u00e9gion plus pur, mais \u00e7a peut aussi cr\u00e9er une mobilisation contre les gens qui sont grossiers et comme des quartiers. \r\nEt nous avons, nous sommes t\u00e9moins de nos jours de beaucoup de mobilisation de cette sorte dans la. \r\nJe dirais, et parmi certains droite chr\u00e9tienne aux \u00c9tats-Unis d'une part, et dans le monde islamiste d'autre part, alors il y a quelque chose de tr\u00e8s ambigu, \u00e7a peut pas toujours de retourner aux sources d'abord la puret\u00e9 absolue dans les gens, \u00e7a peut \u00eatre. \r\nBen, je dirais, mais enfin, \u00e7a peut \u00eatre, disons ce m\u00e9canisme l'instrument d'une mobilisation qui est principalement une mobilisation contre les gens et qui donne une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 elles-m\u00eames mortes etc, c'est \u00e7a, c'est une dialectique tr\u00e8s profonde et tr\u00e8s dangereuse dans la r\u00e9gion aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:39) [83%] :\r\nQue se m\u00e9fier autre trouver un autre mot \u00e0 la transcendance parce qu'elle peut \u00eatre utilis\u00e9e au fond par une religion est \u00e0 ceux qui ne partagent pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et c'est c'est justement dans le monde occidental, il y a une dialectique Chili disait tout \u00e0 l'heure entre les chercheurs, d'une part, et les gens qui ont une conception du traditionnel dans le genre d'autre part, qui sont profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9 un peu d\u00e9rang\u00e9 par cela et qui r\u00e9pondent souvent par une condamnation alors que ce sont des ventes, ce sont des gens qui, j'ai envie, aucune compr\u00e9hension par les gens, la fa\u00e7on dont le pape actuel r\u00e9pond \u00e0 tout \u00e7a en parlant de relativisme d\u00e9montre \u00e0 quel point et il comprend pas ce qui se passe, c'est dommage, mais le Vatican, esp\u00e8ce de bulle quelque part qui flotte autour de la Tibre \u00e9puis\u00e9, les gens ne comprennent pas ce qui se passe sur sur le terrain dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:39) [86%] :\r\nEt pourtant, vous avez eu la chance, ou m\u00eame d'\u00eatre invit\u00e9 par le pape Jean-Paul II, une ou 2 fois comme intellectuel pourrait changer les choses ont ont ont \u00e9volu\u00e9 comment d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:50) [82%] :\r\nBen je crois que Jean Paul II, il y avait des choses merveilleuses des choses moins merveilleuses chez lui mais au moins il a rompu cette belle parce que, aide de l'ext\u00e9rieur, tandis que la tendance normale du Vatican, c'est de se tourner d'abord et ne pas recevoir des messages d'ext\u00e9rieur, la fa\u00e7on dont ils ont \u00e9t\u00e9 surpris par toute cette histoire de la p\u00e9dophilie, etc, puis je veux pas les bl\u00e2mer outre mesure, c'est pas par les architectes de sommeil, ils n'ont pas compris ce qui se passait beaucoup tr\u00e8s tardivement, a peut-\u00eatre m\u00eame pas, m\u00eame maintenant, et c'est \u00e7a le grand danger, pauvre homme d'\u00e9glise catholique, je vois une de dire il y a danger terrible des messages ne transperce pas et la tentative de nommer des \u00e9v\u00eaques qui pensent eux- m\u00eames patients que les gens accentue une esp\u00e8ce de de centralisation \u00e0 outrance, il y a pas d'organisation puisse survivre \u00e0 cela et je je suis s\u00fbr que \u00e7a passe ou s'ouvrir de d'une place en ville haute assez t\u00f4t mais c'\u00e9tait lamentable des de lait, j'ai regard\u00e9 derri\u00e8re Chirac les Suisses catholique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:30) [89%] :\r\nJe saisis l'occasion de vous poser une question sur un concept que vous avez peu utilis\u00e9 dans votre livre, qui est celui de l'oecum\u00e9nisme, je crois que nous en parlez un tout petit peu, mais on n'a pas l'impression que l'oecum\u00e9nisme est une cl\u00e9 qui pourrait, dans ce monde immanent au fond peut-\u00eatre valoris\u00e9 2 ou plusieurs traditions qui ont gard\u00e9 chacune quelque chose d'important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:48) [84%] :\r\nOui, et je crois que l'oecum\u00e9nisme, c'\u00e9tait un des et des gains de Vatican II, qu'on ne pourra pas notre comme il y avait d'autres gains quand Messaoud la coll\u00e9gialit\u00e9 et qui est sans l'\u00eatre mise au rancart mais de d'oecum\u00e9nisme, on peut pas, et c'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant et profonde, c'est que les gens comprennent que je peux croire que j'ai raison, oui, que j'ai la fa\u00e7on d'aborder Dieu est la bonne, et qui plus est, et \u00e7a peut-\u00eatre de la base m\u00eame de ma vie parce que j'mon avis de pri\u00e8re David m\u00e9diation etc et tout autour de cela et accepter que chez d'autres, il y a des choses remarquables, et que c'est faire la volont\u00e9 de Dieu que de rechercher et de comprendre et d'\u00e9changer et m\u00eame cr\u00e9er des Liens d'amiti\u00e9 avec des gens qui ont une fa\u00e7on de voir tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est pourquoi j'vu que je disais que l'OM, on peut trouver partout des choses absolument admirables remarquables et je crois que nous, nous avons une nouvelle conception de la vocation d'\u00eatre chr\u00e9tien qui, \u00e0 l'oppos\u00e9 d'une conception cette vocation comme une fermeture sur soi, message \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pouvoir tirer mais savons d\u00e9fendu : je ne veux bastions et qu'au contraire, une vocation des changes avec l'autre, avec les autres, les autres r\u00e9gions, m\u00eame les non- croyants et je crois que c'est arriv\u00e9 ici comme \u00e0 un autre, une autre facette de ce nouveau Bond c'est arriv\u00e9 et c'est, je crois qu'il est irr\u00e9cup\u00e9rable, \u00e7a on peut pas l'annuler maintenant m\u00eame il y a des tentatives certains genres Vatican m\u00eame de actuel, peut-\u00eatre un peu \u00eatre r\u00e9agir de fa\u00e7on nerveuse devant, c'est quelque chose qui va continuer, c'est irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:16) [89%] :\r\nC'\u00e9tait les propos de Charles Taylor philosophe canadien, auteur de l'\u00e2ge s\u00e9culier a livre traduit cette ann\u00e9e en fran\u00e7ais et publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil, Michel Kocher au terme de cette rencontre avec Charles Taylor, pour vous, quelle a \u00e9t\u00e9 la le\u00e7on vous avez retenu ou re\u00e7u de Taylor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:33) [87%] :\r\nLa grande proximit\u00e9 de posture dans laquelle nous sommes que nous habitions en Europe, plus ou moins encore chr\u00e9tiennes pour une part, o\u00f9 que nous habitions, aux \u00c9tats-Unis, au Canada, o\u00f9 le christianisme et la religion, peut-\u00eatre encore plus quoi Canada \u00e7a mais \u00e7a n'est certainement pas le cas, la grande proximit\u00e9 non pas seulement des r\u00e9f\u00e9rences culturelles, mais de la recherche, la recherche de Taylor est la m\u00eame que la mienne ou pour \u00eatre plus modeste, je recherche des choses qui ressemblent \u00e0 celles que Taylor a pour une part trouver c'est-\u00e0-dire quels outils est ce qu'on peut avoir pour cheminer spirituellement s'en tire un trait sur la guitare, j'ai pass\u00e9, mais sans l'imposer non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:11) [89%] :\r\nMerci Michel, la s\u00e9rie d'\u00e9missions n'est pas finie demain nous allons terminer cette s\u00e9rie d'\u00e9missions avec la 3\u00e8me invit\u00e9 : ce sera une \u00e9mission en Direct, nous recevrons le p\u00e8re j\u00e9suite fran\u00e7ais Paul Valadier, th\u00e9ologien et philosophe, ce sera pour demain \u00e0 10 heures 30 dans l'avis d'esprit. \r\nLa vie d'esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais nous serons fid\u00e8les au rendez- vous demain pour un dernier volet de cette s\u00e9rie en compagnie du j\u00e9suite Paul Valadier, th\u00e9ologien et philosophe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taylor, Charles", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59AC7150-F75F-4E5A-9D80-157C22739207", "internalArchiveId": "59AC7150-F75F-4E5A-9D80-157C22739207", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silence ! : Documentaire", "publicationDate": "2011-12-22T00:00:00Z", "summary": "Dans notre soci\u00e9t\u00e9 bruyante et agit\u00e9e, dans nos relations instantan\u00e9es, mondialis\u00e9es, le mouvement et le son font d\u00e9sormais figure de norme. Quand cherchons-nous, o\u00f9 trouvons-nous un moment d'arr\u00eat, le silence immobile? Transmis par l'entrechoquement des mol\u00e9cules, le son r\u00e9sonnant sur la terre fait figure d'exception, dans l'univers au silence absolu. Obnubil\u00e9 par l'action, l'humain ressent pourtant parfois le besoin de faire r\u00e9sonner ce vide, dans des instants privil\u00e9gi\u00e9s. \"Comment les mots se d\u00e9tachent du silence pour tout aussi bien y reconduire, autrement dit comment le silence est constitutif de la po\u00e9sie\", se demande ici le po\u00e8te Pierre Chappuis, auteur d'une oeuvre concise, tr\u00e8s lentement \u00e9labor\u00e9e, aux portes du silence. C'est en for\u00eat que le photographe Yann Mingard traque, lui, le silence des heures bleues, dans un ouvrage \u00e0 para\u00eetre tr\u00e8s prochainement. L'instant o\u00f9 les animaux diurnes se sont tus, et les nocturnes pas encore \u00e9veill\u00e9s, lui r\u00e9v\u00e8le une part d'existence que notre monde bruyant s'obstine \u00e0 ne pas entendre. Au sortir d'un mois de retraite silencieuse \u00e0 la t\u00eate d'un groupe de m\u00e9ditants, fondateur et directeur du Centre Vimalakirti, le professeur de m\u00e9ditation bouddhique Charles Genoud traque le silence comme l'instant de libert\u00e9 pure, de pl\u00e9nitude sans attache au pass\u00e9 ni d\u00e9sir pour l'avenir. Trois humains entre nature et culture, dont les moments d'arr\u00eat, silencieux, paisibles, nous rappellent \u00e0 notre propre conscience.", "durationSec": 3357, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["silence", "po\u00e9sie", "photographie", "m\u00e9ditation"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'46''", "lastModifiedDate": "2019-05-24T15:56:34Z", "speechToTexts": ["24.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [77%] :\r\nDepuis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone votre \u00e9mission des savoirs et des cultures face au bruit et au tumulte d'une soci\u00e9t\u00e9 en crise qui pr\u00f4ne l'urgence l'action, la vitesse, l'efficacit\u00e9 sans moyens, comment trouver un moment d'arr\u00eat ralentir le ton est donn\u00e9 toute sa valeur au silence, silence, une immobilit\u00e9 qui permet de se retrouver, d'entrevoir autrement notre rapport au monde et \u00e0 la nature pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, Jean-Luc, Riner a voulu privil\u00e9gier le temps de la rencontre avec 3 personnes, 3 personnalit\u00e9s qui connaissent la valeur du silence et ne cesse d'aller \u00e0 sa rencontre de chercher en lui des richesses que nous avons perdu, rencontre avec le po\u00e8te Pierre Chappuis de photographier Yann charge nous enseignants de m\u00e9ditation bouddhique une proposition donc de gens le thriller r\u00e9alis\u00e9 par Marc Roche au site internet Nicole quand Pato David que leur micro, les portes de Babylone vous sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:04) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [91%] :\r\nPour dire comme \u00e7a, ce que le le le silence est envisageable, faudrait savoir ce qu'on veut dire par le site. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [88%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut simplement dire l'absence de bruit ou l'absence de son ou qu'est -ce que \u00e7a veut dire le silence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [90%] :\r\nLa question me semble une n\u00e9cessit\u00e9 quand m\u00eame un petit peu de mise au point avant de pouvoir s'engager sur ce que le silence est envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [87%] :\r\nCharles Genoud, l'une des voix de cette \u00e9mission documentaire hors du temps que nous vous proposons et qui nous permettra de prendre un peu le contre- pied de l'\u00e9v\u00e9nementiel des sujets qui nous pressent r\u00e9guli\u00e8rement aux portes de Babylone Jean-Luc Rivi\u00e8re, bonjour, bonjour le m\u00eame bienvenue \u00e0 vous dans Babylone fait plaisir : pourquoi le silence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [88%] :\r\nPour oser un temps d'arr\u00eat Charles je ne dirais pour se d\u00e9couvrir soi -m\u00eame sans r\u00e9f\u00e9rence au pass\u00e9, sans penser au futur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [78%] :\r\nCharles Genoud fondateur directeur avec sa femme Patricia du centre de m\u00e9ditation bouddhique vit mal la qui Charles Genoud qui vit et fait partager pendant parfois de longues retraites le silence quelle \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:36) [89%] :\r\nOui, j'ai aussi rencontr\u00e9 il y a une main, il \u00e9tait au d\u00e9part horticulteurs, paysagistes, aujourd'hui, les photographes, il vit dans une maison \u00e0 la campagne et puis de passer une bonne partie de sa vie dans la for\u00eat, il est l'auteur, il y a quelques ann\u00e9es de liste aux familles o\u00f9 elle donne un album photos prises sur des fronti\u00e8res de l'Est de l'Europe et il va faire para\u00eetre tr\u00e8s prochainement un livre intitul\u00e9 Robert qui est un petit peu la source d'ailleurs de votre d\u00e9sir de le rencontrer Jean-Luc puisque ce sont des photographies qui sont prises dans diff\u00e9rentes for\u00eat pendant ce qu'on appelle les heures bleues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nDites aussi entre chien et loup exactement et puis enfin, rencontrent chez Pierre Chappuis le po\u00e8te qui vous a re\u00e7u chez lui \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [85%] :\r\nPierre Chappuis, qui dit lui- m\u00eame que les mots se d\u00e9tachent du silence pour tout aussi bien y reconduire 2 de ses recueils sont d'ailleurs embl\u00e9matique, ne serait -ce que de par leur titre \u00e0 port\u00e9e de la voix, ou on murmure, on souffle la po\u00e9sie de Pierre Chappuis, qui est paru chez Jos\u00e9 Corti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [91%] :\r\nDonc 3 humains entre nature et culture dans les moments d'arr\u00eat silencieux paisibles qui vont nous rappeler notre propre conscience pour commencer : Charles Genoud \u00e0 Gen\u00e8ve dans son centre de m\u00e9ditation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:52) [88%] :\r\nOn pense qu'il y a, il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'envisager le silence, le silence, absence de bruit peut bien concevoir entre 2 personnes, il peut y avoir des moments o\u00f9 il y a pas de paroles qui sont dites et \u00e7a ne veut pas dire qu'il n'y a pas de de communication o\u00f9 il n'y a pas quelque chose qui peut \u00eatre partag\u00e9 dans ce silence, on pourrait dire silence physique, l'absence de de son enfin \u00e9mis par chaque personne. \r\nMais il y a aussi un un silence qui serait une mani\u00e8re d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, par exemple, si, si vous me dites quelque chose, je peux \u00eatre soi, moi dans un bruit int\u00e9rieur qui m'emp\u00eacherait de de vous entendre, \u00e7a je peux dans un silence int\u00e9rieure qui me qui me permet de de recevoir ce que vous dites, \u00e7a c'est une autre notion d'silence mais il y a aussi ce ce qui m'int\u00e9resse, disons, c'est plus un silence int\u00e9rieure qui est moins dans la communication, m\u00eame si je peux l'envisager, c'est c'est un silence plus m\u00e9ditatif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:46) [79%] :\r\nAlors, bruits int\u00e9rieurs silence int\u00e9rieur, sans parler de la communication par rapport \u00e0 soi -m\u00eame qu'est ce que vous appelez bruits int\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [85%] :\r\nAlors le le silence int\u00e9rieure, c'est pas un silence qui n\u00e9cessitent ou qui implique l'absence de de bruit int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire l'absence de pens\u00e9e etc si on imaginait qu'il s'agissait dans dans une d\u00e9marche m\u00e9ditative par exemple de de cr\u00e9er le silence int\u00e9rieure qui serait l'absence de toute pens\u00e9e, une sorte de vide comme : que font longtemps faire le vide int\u00e9rieur, c'est pas seulement qu'il s'agit parce que, sur le vide int\u00e9rieur, c'est une sorte de de vacances, c'est tranquille mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [87%] :\r\nC'est extr\u00eamement limitative puisque dans le fond c'est exigeant, il faudrait qu'il y a plus qu'il se passe plus rien pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [83%] :\r\nPour avoir ce silence int\u00e9rieur la silence qui qui exigerait donc l'absence de de penser autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [81%] :\r\nC'est possible \u00e7a ce simplement possible de envisageait une m\u00e9ditation sans objet, silence, une esp\u00e8ce de pl\u00e9nitude s'inhabit\u00e9, vide alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [87%] :\r\nAvant de parler pl\u00e9nitude, on peut tr\u00e8s bien imaginer monter imaginer c'est c'est tout \u00e0 fait possible par une pratique il y a des gens pr\u00e9dispos\u00e9s et pour avoir ce silence int\u00e9rieur ou les pens\u00e9es cesse, on a des textes de Paul Val\u00e9ry, qui sont tr\u00e8s clair la dessus \u00c9lys\u00e9e parfois je pense parfois, je suis donc il exprime ceci de mani\u00e8re claire et on se rend bien compte que. \r\nQue dans ces exp\u00e9riences -l\u00e0 il \u00e9tait quelque chose d'habituel pour lui de de spontan\u00e9e, on a d'autres \u00e9crivains chez Georges Bataille, par exemple, ou si on ne se silence int\u00e9rieur des habitu\u00e9s, mais ce silence int\u00e9rieure qui est fait de l'absence de de penser au tribunal, il y a certainement une valeur et certainement de pl\u00e9nitude mais mais il est trop exigeant, dans le sens o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:39) [87%] :\r\nIl n'donc pas une certaine libert\u00e9 puisqu'il a tellement d'exigences et qui, on peut tr\u00e8s bien d\u00e9couvrir un silence int\u00e9rieur malgr\u00e9 les pens\u00e9es et malgr\u00e9 tout ce qui peut surgir et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un silence qui a une certaine disponibilit\u00e9 une certaine, un certain positionnement une certaine disposition par rapport \u00e0 ce qui surgit et qui nous laisse libre par rapport \u00e0 ce qui surgit et qui ne demandent pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [89%] :\r\nL'absence de surgissement par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [76%] :\r\nAlors je comprends pas incident, c'est-\u00e0-dire qui s'accommoderait d\u00e9penser qui passe par exemple. \r\nOn n'est plus la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [99%] :\r\nC'est un silence dans dans la mesure o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [82%] :\r\nOn n'adh\u00e8re pas \u00e0 pens\u00e9es on n'adh\u00e8re pas \u00e0 tous les contenus, ils sont l\u00e0 mais on n'est pas emmen\u00e9s par eux ou on n'est pas, on pourrait dire que dans le fond, ce serait d\u00e9pens\u00e9 qui ne feraient pas de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:37) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que ces pens\u00e9es l\u00e0 on les laisse passer pratiquement vous vous enseignez la m\u00e9ditation non, \u00e7a veut dire que ces pens\u00e9es l\u00e0 dans un mode m\u00e9ditation formel, on va parler de \u00e7a, vous allez l'expliquer, ce sont des pens\u00e9es qu'on l'on observe. \r\nDont on prend acte qu'on salue, pourquoi pas, mais qu'on laisse passer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [87%] :\r\nCe sont des choses tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises, elle est assez difficile d'une certaine mani\u00e8re, mais on les observe pas parce que les observer \u00e7a se r\u00e9unir, de se mettre \u00e0 une certaine distance, comme si les pens\u00e9es, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des contenus. \r\nExt\u00e9rieurs \u00e0 la conscience en d\u00e9penser, c'est simplement la conscience qui se manifeste de cette mani\u00e8re -l\u00e0, alors pour \u00eatre un peu plus pr\u00e9cis ici m\u00eame si j'ai l'impression qu'on plonge l\u00e0 dans l'est des choses assez assez profond et compliqu\u00e9, c'est que le chat, chaque pens\u00e9e. \r\nEt l'expression d'une certaine pr\u00e9sence oui il y en a m\u00eame statues de Bouddha, l\u00e0- bas, au fond, elle, elle ne pense pas, donc on peut tr\u00e8s bien s'attacher aux pens\u00e9es par leur contenu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 vouloir les guider pour comprendre quelque chose, ou organiser quelque chose ou planifier quelque chose o\u00f9 on peut vivre les chaque pens\u00e9e qui surgit comme une qualit\u00e9, une pr\u00e9sence et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui ce qui nous nourrit, et ce qui permet la pl\u00e9nitude ses chaque pens\u00e9e comme qualit\u00e9 de pr\u00e9sence comme manifestation de la pr\u00e9sence ou la conscience et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le contenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [87%] :\r\nJe vous pas dr\u00f4le \u00e7a, aucune importance, c'est pour \u00e7a que je parle de ce de ce silence dans la pens\u00e9e parce que le bruit de la pens\u00e9e n'est pas entendu c'est c'est le silence de la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:27) [88%] :\r\nLe vrai silence a lieu dans l'absence des mots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:30) [70%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:34) [78%] :\r\nUne \u00e9pingle tombe alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:36) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:37) [94%] :\r\nComme d'un coup de marteau. \r\nJe sursaut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:46) [65%] :\r\nDonc \u00e7a silence fait du dedans. \r\nCe n'est plus un organe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:50) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:52) [87%] :\r\nC'est la sensibilit\u00e9 enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:55) [66%] :\r\nProfesseur donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:57) [97%] :\r\nC'est le coeur qui se dilater. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [60%] :\r\nPrendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [91%] :\r\nGeorges Bataille, l'exp\u00e9rience int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [91%] :\r\nSi on ne pense pas qu'il y a quelque chose de plus profond, d\u00e9couvrir, alors pourquoi s'asseoir par exemple dans le dans le silence, dans une certaine forme, avec une certaine rigueur si on pense que, il y a aucune utilit\u00e9, il y a aucune richesse \u00e0 dans, donc il y avait une fois une fois que quelque chose peut-\u00eatre d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [87%] :\r\nQuand je suis prendre contact avec vous pour pr\u00e9parer cette \u00e9mission, vous \u00e9tiez occup\u00e9e \u00e0 un mois de retraite dans le silence. \r\nQue vous meniez donc avec des m\u00e9ditant hein qu'est -ce qu'on trouve dans un mois comme \u00e7a, que trouve le m\u00e9ditons que trouve vous- m\u00eame l'enseignant de m\u00e9ditation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:54) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'on trouve \u00e0 la trouve soi -m\u00eame parce qu'on arr\u00eate de distraire de de courir \u00e0 gauche, \u00e0 droite, h\u00e9 bien on s'arr\u00eate, on s'assied et alors ce qu'on d\u00e9couvre ce soi -m\u00eame avec toute la richesse et toute la complexit\u00e9 et les difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [79%] :\r\nEt alors, le temps d'arr\u00eat, \u00e7a serait c'est pas d'\u00eatre immobile, c'est d'arr\u00eater d'assujettir un instant, on a un instant futur o\u00f9 chaque instant \u00e0 sa propre valeur en lui- m\u00eame, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est \u00e7a sera aussi le silence, le chaque instant repose sur lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:28) [90%] :\r\n\u00e7a se tient, \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9gage par le silence et par l'arr\u00eat nous autres qui ne faisons pas de retraite en silence, on ne peut pas s'imaginer avoir acc\u00e8s \u00e0 ce genre de alors, j'ai peur de dire de prise de conscience, disons de d'acc\u00e8s \u00e0 la lucidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:44) [85%] :\r\nBon, il y a des gens qui heureusement ont donc des qualit\u00e9s int\u00e9rieures exceptionnelle et qui qui on, c'\u00e9tait qui cette sensibilit\u00e9 non heureusement on trouve justement les po\u00e8tes quand je cite Val\u00e9rie batailles certainement la m\u00e9ditation, mais beaucoup de po\u00e8tes ont faite dans leur, dans leur cheminement qui \u00e9tait pas n\u00e9cessairement une mutation assise comme on l'imagine dans la tradition bouddhique et puis d'autres personnes, peut-\u00eatre des, des danseurs ou des danseuses qui explore dans le mouvement dans une sorte d'int\u00e9riorit\u00e9, donc je crois que c'est pas r\u00e9serv\u00e9 uniquement \u00e0 ceux -ci mais la m\u00e9ditation assise silence comme on peut le le pratiquer et quelque chose qui permet d\u00e9couvrir ceci surtout pour les personnes qui n'ont pas de mani\u00e8re spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:31) [61%] :\r\nQuelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:51) [86%] :\r\nEst ce que, dans une longue retraite comme \u00e7a, on d\u00e9couvre des choses qui pour moi sont inimaginable, inconcevable est -ce qu'on va visiter par exemple des \u00c9tats qui nous ne pouvons pas concevoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:06) [83%] :\r\nCe que nous essayons de faire dans nos retraites, ce n'est pas divis\u00e9 ses exp\u00e9riences mais c'est cette cette intimit\u00e9 \u00e0 chaque instant qui peut ouvrir \u00e0 quelque chose de moi une perspective tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui justement cette libert\u00e9 lorsqu'il y a dans la pens\u00e9e, c'est la pr\u00e9sence qui se r\u00e9v\u00e8le plus que le contenu de la pens\u00e9e ou dans l'\u00e9motion, c'est aussi cette qualit\u00e9, une pr\u00e9sence qui se manifeste dans l'\u00e9motion, parce que l'Europe peut imaginer que la la conscience d'une mani\u00e8re de conna\u00eetre les choses quand m\u00eame comme mon ordinateur pour faire dans le fond avec ses ordinateurs qui reconnaissent les personnes selon les, les, les yeux par exemple on, c'est un petit type de connaissances. \r\nQui est celui qu'on favorise, en g\u00e9n\u00e9ral c'est le la connaissance utilitaire, on l'homme peut organiser etc mais mais cette richesse de la conscience, qui est de pouvoir \u00eatre \u00e9mu. \r\nOui, qui est une richesse extraordinaire donc lorsqu'on touche aussi c'est ces zones d'\u00e9motion tristesse aux joies calme et tranquillit\u00e9 et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, il s'agit aussi de ne pas \u00eatre pris l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:08) [83%] :\r\nParce que si on on est pris dans le contenu de du calme et la tranquillit\u00e9, on sera aussi perdu dans la tristesse ou dans l'inqui\u00e9tude, mais de de pouvoir \u00e9prouver ceci comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [88%] :\r\nElle \u00e9tait une pr\u00e9sence il y a une libert\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, une libert\u00e9 dans toute exp\u00e9rience libert\u00e9 dans ce qui est d\u00e9sagr\u00e9able et, dans ce qui est agr\u00e9able de la m\u00eame mani\u00e8re, donc c'est c'est \u00e7a l'enjeu de la m\u00e9ditation, c'est cette libert\u00e9 qu'on trouve par rapport aux exp\u00e9riences et non pas des exp\u00e9riences de de b\u00e9atitude profonde qui serait d'exp\u00e9rience extraordinaire inhabituel mais qui serait alors parce que dans le fond elles d\u00e9pendent beaucoup de d'une condition tr\u00e8s particuli\u00e8re qui serait le silence etc le positionnement juste dans une \u00e9motion qui fait qu'on n'est pas prisonnier d'c'\u00e9tait motion d\u00e9pend pas du silence m\u00eame si ou des conditions sp\u00e9cifiques de retraite m\u00eame si il est favoris\u00e9 par le cadre sp\u00e9cifique mais \u00e7a veut dire que dans la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [89%] :\r\nEnsuite on pourra, par moments, avoir aussi cette sensibilit\u00e9, justement, c'est \u00e7a la libert\u00e9 non pas parce que tous nos coups je me coupe de tout \u00e7a, c'est pas la libert\u00e9, c'est un emprisonnement extr\u00eame puisqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, cette ceci n\u00e9cessiterait l'absence de toute exp\u00e9rience, on est \u00e0 l'oppos\u00e9, la mutation est une ouverture \u00e0 toute exp\u00e9rience et non pas l'exclusion de toute exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [93%] :\r\nLe rapport au d\u00e9sir doit aussi \u00eatre remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [88%] :\r\nLe d\u00e9sir c'est comme toutes les autres \u00e9motions, il s'agit d'\u00eatre parfaitement conscients de du d\u00e9sir, ce qui me semble enrichissante dans la m\u00e9ditation, c'est justement d\u00e9couvrir la nature du d\u00e9sir lui- m\u00eame comme qualit\u00e9, une pr\u00e9sence, alors qu'en g\u00e9n\u00e9ral on conna\u00eet l'assouvissement du d\u00e9sir, le refoulement la sublimation on conna\u00eet tr\u00e8s bien, c'est ces m\u00e9canismes l\u00e0 ils sont d\u00e9crits de mani\u00e8re magnifique et tr\u00e8s utile, mais quand dans la m\u00e9diation, on aborde le d\u00e9sir, ce qui nous int\u00e9resse c'est qu'est -ce que le d\u00e9sir lui- m\u00eame quelle est sa nature et c'\u00e9tait une certaine une certaine qualit\u00e9 de conscience une certaine coloration de conscience et lorsqu'on est. \r\nAttentif \u00e0 la. \r\nQualit\u00e9 de conscience du d\u00e9sir. \r\nPlus que de son objet, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le d\u00e9sir de nous agit plus, on n'a pas refouler, on n'a pas ni\u00e9, on n'a pas assouvi et pourtant on est libre dans le d\u00e9sir lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est certainement quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent dans la m\u00e9ditation, la libert\u00e9 du d\u00e9sir dans le d\u00e9sir lui- m\u00eame on pl\u00e9nitude et non pas en frustration parce que, on serre les dents pour pas la sauver. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:42) [86%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 avant de de cette richesse extraordinaire dans la conscience qui fait qu'elle peut \u00eatre \u00e9mu. \r\nTr\u00e8s diff\u00e9rent de l'ordinateur qui lui pourra la rigueur conna\u00eetre des ph\u00e9nom\u00e8nes mais mais la conscience, elle a cette capacit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9mu les 2 tours d'\u00eatre agr\u00e9ablement d\u00e9sagr\u00e9ablement \u00eatre touch\u00e9 par le d\u00e9sir d'\u00eatre irrit\u00e9 d'\u00eatre angoiss\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, c'est extraordinaire que la conscience plus \u00eatre angoiss\u00e9, tout \u00e7a c'est la c'est la richesse de de notre vie maintenant ses \u00e9motions, elles vont nous agir si on n'est pas conscient de vont nous agir cette nous en sursis voil\u00e0 alors \u00e7a veut dire que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [86%] :\r\nOn va prendre un d\u00e9sir tr\u00e8s simple d\u00e9sir pour un morceau de g\u00e2teau oui, donc si je suis m\u00eame pas conscients de ce d\u00e9sir, je vais aller sur la table, il y a le morceau de g\u00e2teau, je vais le prendre, je vais commencer dans la bouche, bien que j'aime bien, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la meilleure chose \u00e0 faire, mais l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 agit par le d\u00e9sir, c'est-\u00e0-dire je lui ob\u00e9is sans m\u00eame m'en rende compte, \u00e7a c'est-\u00e0-dire agit pas donc ce que je pourrais faire \u00e7a m'r\u00e9sonner bien nombreux la journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0 eu car \u00e7a suffit, et \u00e7a c'est le raisonnement mais c'est assez peu convaincant, \u00e7a peut mon p\u00each\u00e9 manger le morceau de g\u00e2teau mais je reste quand m\u00eame avec une certaine frustration, donc il y a cette mani\u00e8re de de nier le d\u00e9sir ou bien tourner la t\u00eate et de partir dans une autre pi\u00e8ce, mais c'est pas \u00e7a qui qui nous int\u00e9resse en mutation, c'est : mais qu'est -ce que le d\u00e9sir lui- m\u00eame si je reste avec l'exp\u00e9rience du d\u00e9sir, je suis pas maintenant en train de juger l'objet ce qu'il est ad\u00e9quat ou pas, etc, je suis en train de d'explorer dans cet instant mais c'est quoi le d\u00e9sir dans cet instant qu'est -ce que c'est qu'une conscience \u00e9mu cette coloration comprend la conscience dans l'\u00e9motion, donc \u00e7a c'est la bonne approche m\u00e9ditative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:27) [76%] :\r\n\u00e7a se dire \u00e7a s'entra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:30) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une c'est \u00e0 537 une sensibilit\u00e9 et qui demande beaucoup de pratiques d\u00e9crites quelque chose l\u00e0 d'une grande sensibilit\u00e9, mais c'est \u00e7a la richesse, si on veut de de l'ami d'c'est pas le fait de de se couper de des \u00e9motions, parce qu'on choisirait ne sorte d'\u00eelot prot\u00e9g\u00e9 assis en silence et puis rien d'surgirait non c'est c'est \u00e7a, \u00e7a serait \u00e0 nouveau un appauvrissement, la richesse, c'est justement de se laisser traverser par les \u00e9motions en toute libert\u00e9 en pl\u00e9nitude. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:33) [77%] :\r\nOn a chez vous Yann je connais peu d'endroits aussi silencieux qui s'y a il y a pas de bruit parasite, \u00e0 part le vent qui qui fr\u00f4le votre maison qui rendent dans certains partis, \u00e0 part les studios de radio, franchement j'ai peu entendu de lieux aussi silencieux, vous me faites faire une toute petite visite par exemple ce bambou qui frissonne diff\u00e9remment d'autres arbres de mani\u00e8re plus douce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:56) [82%] :\r\nBon, l\u00e0 avec le avec le vent qui on va les voir, et effectivement il y a un bruit qui est diff\u00e9rent donc imaginons un \u00e9rable Costil assez sa les les fruits ou imaginons un oreiller ou un ch\u00eane qui est beaucoup plus important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:25) [73%] :\r\nC'est vrai, bonjour Philippe, les Wallabies trompeur d\u00e9voil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:57) [84%] :\r\nL\u00e0, c'est une photo tr\u00e8s tr\u00e8s simple frontale sur des malaises et un boulot en 1er plan, on a un peu pr\u00e8s 30 centim\u00e8tres de neige, on voit juste les pointes d\u00e9sert BD et des romans, ceux qui apparaissent pas trace de pas quelques petites taches dans la neige des brindilles qui sont tomb\u00e9s flocons de neige, les paquets de muscles sont tomb\u00e9es des branches. \r\nSi je prend cette image, c'est que c'est peut-\u00eatre une des seules images de toute cette s\u00e9rie que j'ai pu r\u00e9aliser tout tout seul, parce que vu que j'\u00e9tais sur les fronti\u00e8res, j'\u00e9tais souvent et 4 gardes arm\u00e9s avec le chef du protocole, l'attach\u00e9 de presse et puis de garde avec des Kalachnikov qui nous ont un petit peu contr\u00f4l\u00e9es et g\u00e9r\u00e9es sur cette zone sensible, h\u00e9 ben, quelquefois je disais mais tiens je vais d\u00e9visser et puis j'arrivais \u00e0 m'enfoncer un tout petit peu dans la nature, et j'avais le temps de poser pied, de faire en une ou 2 images et j'avais ce moment de silence et ce moment particulier o\u00f9 on se trouve seul comme \u00e7a et on n'entend plus \u00e0 discuter en russe, souvent en laiton derri\u00e8re mais tout \u00e0 coup, ces petits moments privil\u00e9gi\u00e9s, on se dit : ben il y a peu de sens que je revienne un jour ici, donc, profitons de l'instant qu'est -ce que je peux attraper photographique, mon petit, ce que je peux amener ramener \u00e0 la maison, mais de ce de \u00e7a, ce qui est en face de moi voil\u00e0 et c'est une image qui est absolument toute b\u00eate ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:24) [88%] :\r\nToute simple : c'est l'image du silence, hein, franchement, pour moi qui n'est pas avec nous, \u00e7a veut dire que d\u00e8s le d\u00e9part de votre travail photographique et apr\u00e8s avoir pos\u00e9 la b\u00eache le silence faisait partie de votre travail photographie en quelque sorte, il y a une bagarre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:37) [83%] :\r\nAlors, oui, oui, moi je suis quelqu'un de, de, enfin c'est toujours \u00e9t\u00e9 assez solitaire, j'ai mes moments de ses besoins, des moments de solitude, la for\u00eat a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu o\u00f9 j'\u00e9tais mort sourc\u00e9es, je me sens plus \u00e0 l'aise en for\u00eat que en ville, j'ai l'impression de mieux marcher doucement comme moi en for\u00eat, qui donc \u00e7a m'a pouss\u00e9 \u00e0 faire un travail que je je fini ses jours sur le le cr\u00e9puscule, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup j'aime remarquer que en habitant \u00e0 la h\u00e2te afficheront tout pr\u00e8s de chez moi \u00e0 5 minutes, j'\u00e9tais en for\u00eat et en travaillant des fois toute la journ\u00e9e sur l'ordinateur, comme toute personne sur cette plan\u00e8te, maintenant, j'avais besoin de me l'avait un peu la t\u00eate puis me retrouver un peu les 2 pieds dans la boue, quoi, et j'ai commenc\u00e9 une s\u00e9rie o\u00f9 tout \u00e0 coup, je me disais tiens ce moment entre 2, entre l'ext\u00e9rieur l'int\u00e9rieur ou le jour et la nuit, tout \u00e0 coup, il est devenu tr\u00e8s important s'y tient, il y a un moment de silence absolu. \r\nUn moment entre 2 battements de coeur comme \u00e7a, quelque chose de m\u00eame. \r\nCe qui, voil\u00e0 qu'on remarque pas facilement mais les animaux diurnes sont d\u00e9j\u00e0 couch\u00e9s les nocturnes sont pas le vent se calme, on est dans des r\u00e9sidus de lumi\u00e8re, on est plus dans un coucher de c'est qui ne serait plus l\u00e0, il est en dessous, mais en esp\u00e8ce de vibration de lumi\u00e8re comme \u00e7a et puis \u00e7a dure, \u00e7a d\u00e9pend des moments, \u00e7a d\u00e9pend des p\u00e9riodes, mais entre c'\u00e9tait 10 minutes comme \u00e7a et je me suis dit tiens. \r\nRetour au jardin, retour dans la nature et pas dans du g\u00e9opolitique au Kazakhstan Sib\u00e9rie ou sur les fronti\u00e8res de l'Europe, faisons quelque chose ici, qu'soient m\u00e9ditatif qui soit tr\u00e8s personnel et ben j'ai d\u00e9velopp\u00e9 c'\u00e9tait s\u00e9rie donc des photos de tr\u00e8s tr\u00e8s sombre dans les vraiment les r\u00e9sidus de lumi\u00e8re, des fois, certaines images plus que l'oeil humain parce que quand je quitte la for\u00eat apr\u00e8s 10 minutes de pause, une seule photo fait parce que avant, c'est trop t\u00f4t, apr\u00e8s c'est tr\u00e8s tard la nuit, le sombre par rapport aux soins, c'est un peu comme les densit\u00e9s comme vous avez une mati\u00e8re ce imaginons un mur assez assez \u00e9pais, le son s'arr\u00eate, s'il y a une densit\u00e9 comme \u00e7a, si vous avez une mati\u00e8re l\u00e9g\u00e8re le\u00e7on vibre traverse, on en parle dans l'Est, une enregistrement d'avoir y mati\u00e8re hyper lourd \u00e9tonnamment une image de nuit comme \u00e7a en grand tirage ou ou m\u00eame sur un livre en pleine page tout \u00e0 coup, on a l'impression que \u00e7a inspire le songwriter d'en citer comme \u00e7a qui freine ne sont donc, et en for\u00eat, autant le cr\u00e9puscule, autant les moments d'apr\u00e8s on est on a silence complet, mais c'est peut-\u00eatre aussi nous, parce que tout \u00e0 coup, l'oeil n'arrive plus \u00e0 capter les autres sans se mettre en \u00e9veil, \u00e9tonnamment, si les autres cens\u00e9 mettre en \u00e9veil normalement Louis devrait \u00eatre plus plus pertinente et tout \u00e0 coup on apr\u00e8s son plan quand on parle de sommes s'arr\u00eate, c'est comme si la nuit noire \u00e9tait une mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:34) [80%] :\r\n\u00e7a veut dire que ces moments cr\u00e9pusculaire, vous les appelez leur d'ailleurs, vous n'\u00eates pas, laissons les appels leur club expliquez -moi leur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:41) [80%] :\r\nAlors c'est vrai qu'il y a un petit r\u00e9sidu, c'est je pense parce qu'on est plus dans l'est, c'est un peu comme dans les dans l'\u00e9paule toute la cocotte, le soleil et juste en-dessous de la surface, on commence \u00e0 avoir comme \u00e7a des r\u00e9sidus de lumi\u00e8re qui se m\u00e9langent avec je sais pas pass\u00e9 finalement scientifique mais on est effectivement dans quelque chose d'assez m\u00e9tallique et assez bleut\u00e9, il y a plusieurs noms, elle sera aussi entre chien et loup qui est, qui est assez beau, qui aussi beaucoup utilis\u00e9 en anglais c'est Twilight \u00e9tonnamment fran\u00e7ais cr\u00e9puscule \u00e7a marche pour le l'aubaine et le soir, donc c'est marrant qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:15) [84%] :\r\nDans les photos que vous avez prises il y a une morgue qui font partie de ce livre rep\u00e8res organis\u00e9 par saison il y a un silence diff\u00e9rents au gr\u00e9 des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:27) [84%] :\r\nEt c'est vrai que j'ai eu la chance, ces derniers temps d'aller en Sib\u00e9rie et puis \u00e0 ce hallebardes sur l'archipel de Svalbard et puis l\u00e0, on pourrait parler du silence parce qu'on est sur un territoire de glace o\u00f9 il y a pas une plante qui pousse, il y a 2 fois plus d'ours polaires que d'habitants, j'\u00e9tais dans la nuit totale parce que j'\u00e9tais vraiment descendre c'\u00e9tait lui noir et ils sont dans la p\u00e9riode o\u00f9 ils sont 4 mois dans la nuit, donc j'ai pass\u00e9 12 jours dans la nuit noire, compl\u00e8te, avec tr\u00e8s peu d'\u00e9toiles quelques aurores bor\u00e9ales, vous avez vraiment la pression monde si c'est vous qui avez un probl\u00e8me visuellement, si c'est vraiment une robe et l\u00e0 tout \u00e0 coup, avec cette densit\u00e9 de nuit ce froid et puis le fait qu'qui aucun rep\u00e8re accents graves en sachant que vous avez beaucoup d'animaux, des pr\u00e9dateurs, h\u00e9 ben, \u00e7a change la perception du paysage de la nature de votre environnement et vous vous sentez vraiment pas \u00e0 votre place, \u00e0 l'inverse, ici en Europe, o\u00f9 tout est est construit g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l'\u00eatre humain, que ce soit des b\u00fbcherons, que \u00e7a soit des rivi\u00e8res qui sont endigu\u00e9es, on est dans une nature qui est assez c'est redondant comme \u00e7a c'est sympa que \u00e7a pouvait pas aux perdants en Suisse ou perdez dans une for\u00eat au march\u00e9 Meilleurtaux droit et vous \u00eates sur une route, donc il y a aussi ce perception -l\u00e0 que je voulais donner. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:43) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que le ici, le silence est toujours empreint de reste humains, c'est-\u00e0-dire un bruit d'avion au loin une route il y a toujours des scories de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:56) [83%] :\r\nMais en fait, presse poser la vraie question, il est, il est o\u00f9 le vrai silence, c'est-\u00e0-dire que vous avez constamment 50 60 kilom\u00e8tres heure de vent, donc vous avez votre veste claire et que vous avez ce, ce bruit dans les oreilles, moi j'ai entendu des musiciens qui avait \u00e9t\u00e9 assez p\u00e2le barbe qui le silence qui a dit c'\u00e9tait effroyable, j'ai pass\u00e9 6 mois dans un container ou \u00e7a vousH. Toulon quoi donc c'est quoi le c'est quoi, le silence est -ce que le silence il est int\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire qu'on fait nous-m\u00eames notre bulle quand on voit les gens dans le m\u00e9tro \u00e0 Paris, ils \u00e9coutent de la musique pour faire du silence est -ce que \u00e7a, c'est le silence, je crois que oui le silence le plus proche, c'est la for\u00eat o\u00f9 sa pr\u00eatre Svalbard passe tout \u00e0 coup, ou la Sib\u00e9rie, il passe tout \u00e0 coup, vous avez0,3 personnes au kilom\u00e8tre carr\u00e9, donc est -ce que l'humain cr\u00e9e du bruit, si c'est l'humain qui fait du bruit, vaut mieux aller dans des espaces qui en a pas. \r\nMoi, je pensais plut\u00f4t \u00e0 des sentiments tes sentiments tout \u00e0 coup de se dire tiens je suis entour\u00e9e de pr\u00e9dateurs, il fait nuit, donc on fait silence en marchant. \r\nOn efface un peu tout ce que non seulement on se prend la t\u00eate en g\u00e9n\u00e9ral de savoir survivants rien mais la X, et puis il faut que je fasse les courses en tout cas \u00e0 qu'on efface tout \u00e7a, donc on a ainsi \u00e9t\u00e9 ensemble, \u00e7a veut dire c\u00e9r\u00e9bral mais plut\u00f4t, et puis tout et vont se dire. \r\nTiens juste \u00eatre sensibles \u00e0 ce qui se passe autour de moi parce que je suis quand m\u00eame un petit peu dans une situation fragile et du coup, le oui l'odorat se met en place, on l'acuit\u00e9 visuelle, dans ce cas -l\u00e0, il a disparu, mais donc on est Tracy silence \u00e0 quelque part par rapport \u00e0 ceux qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:49) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:53) [80%] :\r\nVoil\u00e0, moi je, je suis assez adeptes il y a un petit monast\u00e8re mais pr\u00e8s punir tenue par des carm\u00e9lites, mais qui ont fait voeu de silence, pauvret\u00e9 et tout ce qui va avec, et de temps en temps, je l\u00e0- bas vraiment votre silence pendant 10 jours, h\u00e9 ben voil\u00e0, \u00e7a s'appelle je suis ind\u00e9pendant fait film donc je peux assez vite on avec les et dire voil\u00e0 je prends 10 jours pour moi. \r\nEt \u00e7a c'est important, c'est important de martyrs et je vais l\u00e0- bas parce que c'est plus simple de me dire chez moi parce qu'il y a toujours un coup de t\u00e9l\u00e9phone, on est toujours sensible, voil\u00e0 ce qui nous entoure, l\u00e0 je suis un peu nourri, log\u00e9, blanchi, je les dans le jardin je construit des murs avec elle dans le silence et c'est aussi tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre avec des humains sont c'\u00e9tait qu'on marque des fois qu'on compris de vide et d'espace \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:45) [81%] :\r\nDes moments de silence dans la solitude du monde silence avec d'autres, je pense \u00e0 vous retraite ces carm\u00e9lites il y a des silence d'embarrasser par parenth\u00e8se, hein, et le regarder des moments o\u00f9 on se sent peu emb\u00eat\u00e9 de pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:00) [85%] :\r\nAlors les silence embarrassant et sont souvent quand on est de. \r\nQuand il y a plusieurs personnes autour d'une table o\u00f9 plusieurs personnes dans un environnement on s'appuie sur les autres en disant : voil\u00e0, j'ai rien \u00e0 dire ou ou j'ai pas envie de parler, voil\u00e0 quand on est maire, l'un en face de l'autre et quelqu'un, h\u00e9 ben, \u00e7a peut \u00eatre embarrassant, c'est aussi un bon ben bonne mani\u00e8re de voir on situe par rapport \u00e0 l'autre, oui si c'est embarrassant pour un baron, il y a des gens qui peuvent jouer avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a peut mettre mal \u00e0 l'aise, l'autre apr\u00e8s dans les bonnes habitudes, je trouve que les bons silence r\u00e9sume souvent plein d'chose ou \u00e7a peut \u00eatre aussi dans une masse de gens avec sa compagne avec un ami proche, on se regarde et puis \u00e0 pr\u00e9sent dire plus, moi ce que j'aime CV voyagent aussi o\u00f9 tout \u00e0 coup, j'aime bien aller en Sib\u00e9rie, dans une petite r\u00e9publique qui s'appelle tous 20 kilos sud du lac Ba\u00efkal \u00e0 peu pr\u00e8s un situ\u00e9 entre la Mongolie et la Chine, qui est de culture animiste qui est ind\u00e9pendante depuis 92 et parle russe et ancien turc, donc je crois c'est que la langue, mais du coup \u00e7a me confronter avec des gens que j'arrive, ils vivent dans une yourte ou dans une maison ronde et puis je passe une semaine avec eux, je sors pas mon affaire, il faut les 2 plus 3 premiers jours parce que par respect et puis bah voil\u00e0 c'est en en retenant la t\u00e2che que le gars regarde en disant tiens ICBC ou pas, et tout \u00e0 coup le silence fait que il y a des tas de lien, on est oblig\u00e9 d'utiliser nos autres parce que moyen pour comprendre visualiser \u00e9couter et sentir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:32) [74%] :\r\n\u00e7a fait penser \u00e0 cette expression, vous le disiez les dissidences g\u00ean\u00e9, c'est quand on les dieux quand on a tous autour d'une table, on a tous v\u00e9cu \u00e7a au moment o\u00f9 la conversion tombe oui parce que rien ou personne n'ose la reprend et o\u00f9 forc\u00e9ment quelqu'un dire, un ange passe \u00e0 cette expression n'en suis pas s\u00fbr que je vais y penser par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:49) [82%] :\r\nCes gestes mais en for\u00eat, la m\u00eame chose, c'est marrant de voir des gens vous partez d'ici ou de la ville, les gens parlent fort tout \u00e0 coup, voil\u00e0, on est dans les situations tout \u00e0 coup, on est dans l'action, si on parle en parle barre vous emmener les gens en for\u00eat et plus on avance dans la for\u00eat, moi j'en parle, et l\u00e0 tout \u00e0 coup les silence sont pas d\u00e9rangeants sont pas g\u00eanant mais \u00e9tonnamment s'armer les gens un petit peu en situation alors qu'est -ce qui aiment ceux qui aiment pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:31) [86%] :\r\nAlors je passe dans ce Babylone d\u00e9di\u00e9 au silence sur Espace 2 avec 3 rencontres personnalit\u00e9s rencontr\u00e9es par Jean-Luc Reeder qui font r\u00e9sonner notre monde int\u00e9rieur avec charge nous il y a une bagarre instant et Pierre Chappuis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:52) [87%] :\r\nPierre Chappuis le po\u00e8te vous \u00eates empruntent les passerelles vers le silence r\u00e9guli\u00e8rement qui imagine dans un sens pour y aller dans l'autre, pour en revenir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:05) [85%] :\r\nOui, s\u00fbr, certainement, mais disons, comme tout le monde, je crois que admettons que comme la musique, la litt\u00e9rature ou en tout cas la po\u00e9sie affaire au silence. \r\nD'ailleurs, si vous voulez bien l'\u00e9tymologie du mot mot le voil\u00e0, \u00e0 la m\u00eame \u00e9tymologie que bon, h\u00e9 bien on a m\u00eame \u00e9t\u00e9 loin. \r\nDonc il y a un lien qui est dans la non- exprimer dans la langue elle- m\u00eame si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:41) [75%] :\r\nLe mot n'est du silence, le jumeau de la dissidence int\u00e9rieure : le mot du po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:50) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, certainement, si vous n'avait pas des interruptions, si on avait pas des intervalles en Belgique, po\u00e9sie, vous n'avez pas de discours possible. \r\nAujourd'hui, on a volontiers dans la po\u00e9sie des des textes qui sont \u00e9pars sur la page de ce 1er temps \u00e0 l'arm\u00e9e, mais jamais le co\u00fbt des, des comment on l'appelle pas dans lequel mal arm\u00e9, dit au fond, il y a toujours un po\u00e8me occupe un tiers de la page de Tierc\u00e9, c'est du blanc c'est pas sa d\u00e9marche, c'est le blanc c'est \u00e9quivalent du silence, en somme, je les ai distribu\u00e9 librement dans la page, c'est tout, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s apparent. \r\nMais la po\u00e9sie me semble -t-il, a toujours fonctionn\u00e9 comme \u00e7a. \r\nVoyez, je pense \u00e0 quelques sages dans Racine, Ph\u00e8dre mourir et se parce que c'est un amour qui est l\u00e0 pour Hippolyte est impossible des coupable \u00e7a sa confidente, la presse de parler. \r\nEt il y a un moment, il dit : ces 2 phrases, tu le veux la victoire s'il y a pas silence entre les 2 phrases, si courte soit -elle, il y a pas discours. \r\nAlors je crois que c'est en permanence que la parole et le silence sont li\u00e9s. \r\nOui, le tr\u00e8s beau vers de d'entr\u00e9e Chesnier, elle a v\u00e9cu Myrto la jeune Tarantine simplement la phrase et syntaxiques convenable et cependant il y a assez de coupures qui font tout le l'int\u00e9r\u00eat toute la port\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:50) [82%] :\r\nLe silence comme coupure. \r\nEntre les mots parl\u00e9s et puis vous disiez c'est comme le blanc de la page, oui, \u00e7a veut dire que quand le cr\u00e9ateur que vous \u00eates. \r\nFait na\u00eetre un mot ou sans en \u00eatre un mot, il n'est int\u00e9rieurement d'incidence silence qu'on pourrait dire David silence int\u00e9rieure d'un vide habit\u00e9 tout \u00e7a m'tr\u00e8s myst\u00e9rieux \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:13) [79%] :\r\nTout \u00e7a, oui, tout \u00e7a est tr\u00e8s myst\u00e9rieux, on ne peut pas me dire il va falloir quand m\u00eame agir qu'elle fait, ce qui pour moi si vous, les hommes d'exp\u00e9rience, mais enfin je crois que de celle de de beaucoup s'il s'agit de d'exprimer, exprimer, c'est sortir de soi ce sauteur tire de soit quelque chose qui est t\u00eate par d\u00e9finition dont nous ne connaissons n'avons pas la cl\u00e9. \r\nIl y a donc tout un travail disant souterrain. \r\nCe terrain est \u00e9gale, il a exprim\u00e9, mais il y a 2 silence et par o\u00f9 \u00e7a va venir, je crois qu'il est difficile de si on le savait, ce serait rater. \r\nSi vous savez ce que vous voulez et que vous le mettez o\u00f9 le coucher sur papier, vous ne serez gu\u00e8re qu'un compte rendu vous serait pas il ne il n'y aura pas de texte que le lecteur peut faire sien parce qu'il y a il une part de cr\u00e9ative n'est -ce pas. \r\nUn rapport de police ne fait pas r\u00eaver, lui il est conscient et voulu de me il faut du mois faute respirer voil\u00e0, mais en m\u00eame temps c'est pas pareil, il y a tout un travail souterrain c'\u00e9tait le lecteur, puisque vous avez \u00e9tabli la relation, je pense qu'elle de son c\u00f4t\u00e9 est invit\u00e9. \r\nOu m\u00eame. \r\nMoins travail si je puis dire, c'est-\u00e0-dire la m\u00eame activit\u00e9 disons disons activit\u00e9 plut\u00f4t travailler dans laquelle sa part \u00e0 lui qui va \u00e9merger gr\u00e2ce au moment de l'autre le rapport puisqu'on parle de silence entre l'ann\u00e9e, l'autre \u00e9tant muet puisqu'il est dans notre civilisation en tous cas il est la page \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:16) [88%] :\r\nEt conscient pour le policier, qui \u00e9crit son rapport, \u00e7a veut dire que pour le po\u00e8te non voulue et inconsciente. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:24) [98%] :\r\nC'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\nC'est-\u00e0-dire que je crois que si vous \u00eates pas dans un homme m\u00e9tal d'attente belge, vous ne savez pas quoi. \r\nAlors il se passera rien j'ai volontiers la comparaison avec le p\u00eacheur je suis pas tr\u00e8s cher du tout, mais je me prom\u00e8ne volontiers au bord des cours d'eau, le p\u00eacheur, il est l\u00e0, dans l'attente, mais cette attente, les faits et positive, solitaire et silencieuse, ne peut pas se mettent \u00e0 brailler, il est tr\u00e8s discret, la il reviendra peut-\u00eatre avec rien du tout. \r\nMais il fallait qu'il soit l\u00e0, il fallait qu'il soit disponible fallait qu'il soit attentif. \r\nEt puis le reste, bah, il est quand m\u00eame pas le ma\u00eetre du poisson qui est dans les eaux. \r\nEt il lui faut quand m\u00eame une certaine volont\u00e9 et une certaine habilet\u00e9. \r\nPour prendre son poste, moi je crois que la comparaison depuis plus gestion \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:33) [94%] :\r\nAvec une notion dans cette attente active dans cette attention oui avec une notion de conscience une motion de recueillement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:43) [75%] :\r\nJe passerai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du recueillement, si vous voulez, non je comprends pas, il doit moyenne r\u00e9f\u00e9rence disons comment dirais je, spirituel, si ce n'est religieuse dans le Moore, actuellement, qui donc tendance \u00e0 petit par l'arr\u00eat\u00e9, voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:00) [85%] :\r\nNon, non, je pensais vraiment dans le dans le la concentration silencieuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:04) [95%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\nPour ce qui est de \u00e7a naturellement. \r\nLa disponibilit\u00e9 d'esprit qui est aussi celle qu'on demande au lecteur. \r\nMais ce qui est important, me semble -t-il, c'est que. \r\nC'est c'est interruption ces intervalles qui soit silence ou. \r\nBlanc sur la page le ceci \u00e9tant, le correspondant de cela le lecteur n'a pas \u00e0 chercher ce que l'auteur aurait pas mis. \r\nC'est vraiment vide est un vide qu'il faut accepter, alors c'est un tout petit hiatus comme \u00e7a, mais c'est aussi rempli de on ne sait pas quoi, enfin quand je dis vide rempli c'est-\u00e0-dire apparemment une contradiction, mais c'est tr\u00e8s important, \u00e7a, il y a une tr\u00e8s belle d\u00e9claration j'ai relev\u00e9 la danger la pr\u00e9face qui fait le jeune po\u00e8te qui n'est plus tr\u00e8s ou plut\u00f4t il dit j'aime ses po\u00e8mes et vivement pas un mot, c'est ici que servirait pourtant \u00e0 chaque mot, le mot pr\u00e9c\u00e9dent s'efface l'oubli l'\u00e9cran magique sans couleur devant lequel toute couleur toute nuance toute id\u00e9e nouvelle, cette id\u00e9e que c'est parce silence par cet arr\u00eat que se fait le renouvellement pas. \r\nIl y a donc une dynamique dans le silence au dans le bilan dans l'intervalle, dans la mesure o\u00f9 il n'est pas infinie, mais il est born\u00e9 la po\u00e9sie a toujours repos\u00e9, enfin les Verts versus suppose une interruption, vous avez un certain nombre de pieds ou 2 syllabes, chez nous, en fran\u00e7ais, d'ici l\u00e0 et vous allez recommencer envers nouveau il y a donc, par d\u00e9finition, une rupture d'intervalle une coupure l\u00e0 et j'ai souvent peu sensible. \r\nMais quand elle est comme chef de simplement dans ce petit verre de Chine et je vous rappelais elle donne son ampleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:29) [92%] :\r\nCette coupure peu sensible dans la versification d'une ligne \u00e0 l'autre, mais avec le rythme, terme dont vous parliez, comment est -elle cette coupure dans votre \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:43) [90%] :\r\nEt volontiers plus large que simplement une c\u00e9sure. \r\nVoil\u00e0 et cela me semble -t-il, qu'il y a dans la po\u00e9sie qui contemporaine dans la po\u00e9sie du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est que le dernier \u00e0 partir de l'Apollinaire, en particulier, il y a, en effet, un \u00e9cart qui est souvent plus marqu\u00e9 le po\u00e8te accoucher on dit reverdit, ce n'est avanc\u00e9e, ce vide tout sort d'o\u00f9 viennent les mots dans lequel peut-\u00eatre il o\u00f9 il retourne peut-\u00eatre. \r\nPeut prendre cette autre comparaison d'un assoupissement aussi court soit -il coup voil\u00e0, vous \u00eates \u00e0 ce qui \u00e9tait, vous revenez \u00e0 vous et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 s'\u00e9tait pass\u00e9 une seconde ou davantage, mais c'est peut-\u00eatre m\u00eame seulement une seconde et vous avez perdu pied. \r\nEt cependant, vous avez repris pied sur l'autre bord de ce vide aussi encore une fois, qui soit aussi infime soit -il au large, ne pas \u00eatre \u00e0 franchir. \r\nSans qu'on veuille mettre un pont pas. \r\nJ'avais une amie qui est pourtant un peu \u00e9crivain aussi et qui supposait dans Les vies d'dans les blancs qui pouvaient appara\u00eetre dans ce que dans l'\u00e9criture que j'avais gommer quelque chose, on ne peut pas \u00eatre plus \u00e9loign\u00e9 de des choses hein, il y a pas \u00e0 remplir \u00e7a il y a le faire sien. \r\nCe que je veux dire que. \r\nFaire la part. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:44) [81%] :\r\nOui, ce que je j'essaie de vous suivent quand je crois que je comprends bien, mais le silence 12 le vrai 12 ann\u00e9es ce vide l\u00e0, vous avez l\u00e0 le sentiment que, au fil de votre vie, Pierre Chappuis ce vite ce vide f\u00e9cond, l\u00e0, il est le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:02) [66%] :\r\nIl est ind\u00e9finissable par excellence. \r\nDonc je ne peux si voulez rien en dire. \r\nVous \u00eates incommensurable aussi. \r\nLa nuit, vous vous promenez dans le dans l'obscurit\u00e9, je parle pas de la nuit dans l'obscurit\u00e9, vous perdez toute limite. \r\nJe ne pourrais pas vous vous demandez si celle d'obscurit\u00e9 a chang\u00e9 au cours des ans oui, c'est quel est le co\u00fbt, c'est vous qui peut-\u00eatre avait chang\u00e9, mais pas r\u00e9elle. \r\nAlors cette plong\u00e9e \u00e9taient plong\u00e9 dans l'eau, sur ce qui peut arriver avec l'\u00e2ge, si j'essaie de r\u00e9pondre honn\u00eatement, c'est qu'on est moins envie de plonger de et comme ne obscurit\u00e9 ou dans ce vide dans ce silence que autrefois pour la part. \r\nLa certitude qu'il comporte. \r\nEt de concentration, ce qui est peut-\u00eatre finalement plus harassantes qui ne semblait. \r\nParce qu'on parle souvent du plaisir de cr\u00e9er la cr\u00e9ativit\u00e9, on oublie l'angoisse pour les tourments qui peuvent les accompagner ce qui est entre les mots. \r\nC'est ce qui \u00e9chappe au monde ce que les mots ou lui, mais il est quand m\u00eame \u00e0 vous et \u00e0 moi. \r\n\u00e0 celui qui lit il y a celui qui \u00e9crit, et l\u00e0 il y a une d\u00e9claration que le po\u00e8te, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a 10 ans, j'ai relev\u00e9 dans Balzac qui est tout \u00e0 fait clair qui est absolument fascinante, je vois \u00e7a je connais cette phrase depuis des ann\u00e9es mais il continue de fasciner de de l'humanit\u00e9 \u00e9tait -il Balzac ni quelque part dans une pr\u00e9face le contexte important, pas du tout heureux de trouver entre chaque comme un ab\u00eeme sa personnalit\u00e9. \r\nSophie, qui font des choses le plus proche de nous, je vous l'avais puisqu'on je pense un petit peu \u00e0 cette visite, cette phrase de Philippe Delacotte et l'de l'enclos ouvert. \r\nPeut-\u00eatre ma seule patrie. \r\nEt pourtant, Philippe Jaccottet nous donne des textes continuer des phrases enti\u00e8res, mais c'est les choses se situe quand m\u00eame l\u00e0 dans cet entre-deux entre moi et la r\u00e9alit\u00e9 ext\u00e9rieure des que je suis qui est muette. \r\nSamedi, puisqu'on est dans la po\u00e9sie Spalding quelque part le monde muet, notre seule patrie. \r\nLes choses ne parle pas. \r\nNous avons un parole \u00e7a se Ponge, qui dit 2 choses, je cite de m\u00e9moire, enfin elle me demande la parole : nous avons le devoir de parler pour elle, il y a une relation entre moi et le monde qui passe par le silence de la la part de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:31) [84%] :\r\nJ'aimerais bien vous demander de mais peut-\u00eatre que c'est trop peu intime, j'aimerais bien que vous me r\u00e9pondiez volontiers vous demander de me dire un de vos textes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:41) [66%] :\r\nJe suis oui oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\nY a -t-il \u00e0 port\u00e9e de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:57) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:03) [74%] :\r\nDans la voix. \r\nSi elle nous voit. \r\nEncore \u00e0 l'envers en cuisine. \r\n\u00e0 glisser insensiblement se d\u00e9rouler se retrouver le m\u00eame encore et encore, dans les 3 autres c'est de riz ou de l'une \u00e0 l'autre, ils seraient impos\u00e9es si ais\u00e9 d'\u00e9changer quelques propos. \r\nMais quelle parole la moindre sombrer et le profond mutisme l'obscurit\u00e9 de l'eau que ne trouble en rien \u00e0 la surface, j'espacements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:44) [78%] :\r\nDonc l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:46) [87%] :\r\n\u00e0 l'envers, nuage Pierre le lit de la rivi\u00e8re qui lui- m\u00eame entra\u00eene le courant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:08) [79%] :\r\nLa musique d'Arvo perte pour finir apr\u00e8s la lecture de Pierre Chappuis alors vos pertes qui accompagnait Jean-Luc Rieder 7 heures au silence la rencontre en contrepoint au silence et pour nous aider \u00e0 scander ses pl\u00e9nitude de l'instant pl\u00e9nitude successives, alors vos pertes compositeur estonien, faut dire que estime n'ont pas d'espace. \r\nEt de silence, \u00e0 l'instant de silence Babylone, proposition de vous Jean-Luc Reeder r\u00e9alis\u00e9 par Marc Rochot avec \u00e9galement, outre la voix de Pierre Chappuis, po\u00e8te et de Yann Magar, photographe et de Charles Genoud, professeur de m\u00e9ditation bouddhique \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:51) [99%] :\r\nPoint. \r\nIl pointe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Pierre", "role": "po\u00e8te", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mingard, Yann", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genoud, Charles", "role": "professeur de m\u00e9ditation bouddhique", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer mG0RCSvJi0r8Ho3GAZCXtOvXAAkx"}]