[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7300&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-983C324C-D402-494D-8496-24516E58DB86", "internalArchiveId": "983C324C-D402-494D-8496-24516E58DB86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine des femmes: les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les femmes dans le milieu de la justice, domaine longtemps r\u00e9serv\u00e9 aux hommes", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"Depuis des d\u00e9cennies, le 8 mars est la journ\u00e9e mondiale des femmes. L \u00e9galit\u00e9 n est pourtant pas encore acquise en Suisse, alors qu une loi f\u00e9d\u00e9rale existe depuis 30 ans! \r\nL occasion pour -On en parle- de s interroger sur les progr\u00e8s de l \u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans diff\u00e9rents domaines professionnels.\r\nAujourd hui, Elisabeth Chappuis, avocate \u00e0 Lausanne et membre de l association Alba, explique les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les femmes dans le milieu de la justice, un domaine longtemps r\u00e9serv\u00e9 aux hommes. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par M\u00e9lanie Chappuis\"", "durationSec": 445, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9minisme", "statut de la femme", "justice", "\u00e9galit\u00e9 des sexes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T05:35:56Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nComme chaque 8 mars depuis 34 ans, c'est aujourd'hui la journ\u00e9e mondiale des femmes, l'occasion pour qu'on en parle de faire le point, toute cette semaine sur la situation de l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans certains secteurs professionnels une \u00e9galit\u00e9 toujours pas acquise en Suisse alors que la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'\u00e9galit\u00e9 existe depuis 30 ans, pour preuve, les femmes gagnent toujours 19 pourcent de de moins que les hommes M\u00e9lanie Chappuis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nEh oui, et il y en a d'autres d'exemples, les hommes qui n'assume que 20 pourcent des des t\u00e2ches domestiques, la naissance d'un enfant qui fragilise la carri\u00e8re des femmes, bien plus que celle des hommes, ou encore au hasard, le fait qu'il n'y que 14 pourcent de de femmes prof d'uni alors qu'elles ont en moyenne un niveau d'\u00e9ducation plus \u00e9lev\u00e9 que les hommes, mais \u00e7a va quand m\u00eame mieux qu'il y a 34 ans oui selon le World \u00e9conomique Forum La Suisse se classe d\u00e9sormais au 10\u00e8me rang mondial en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9, alors qu'elle \u00e9tait 40\u00e8me en 2007, il y a la r\u00e9cente majorit\u00e9 des femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou encore depuis 2003, notre l\u00e9gislation en mati\u00e8re de violence domestique qui est une r\u00e9f\u00e9rence, enfin on l'apprenait hier l'aide f\u00e9d\u00e9rale aux cr\u00e8ches a permis de cr\u00e9er 30500 nouvelles places d'accueil, on lui tend, soit une hausse de l'offre de 60 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [95%] :\r\nQue reste -t-il \u00e0 faire pour les femmes en Suisse, on va donc en parler tous les jours restant de la semaine en prenant chaque fois un secteur professionnel vous avez mentionn\u00e9 M\u00e9lanie le milieu acad\u00e9mique, on va en parler jeudi, aujourd'hui on s'int\u00e9resse plus sp\u00e9cifiquement aux avocats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [88%] :\r\nExactement les avocates qui se plaignent de ne pas avoir acc\u00e8s aux m\u00eames causes, que les hommes, elles h\u00e9riteraient trop souvent des dossiers, femmes battues, et pass\u00e9e des affaires criminelles ou financi\u00e8res, une association f\u00eate ses 10 ans aujourd'hui l'Alba pour avocate \u00e0 la barre de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nEt on re\u00e7oit l'une de ses membres \u00c9lisabeth Chappuis bonjour, bonjour, vous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, vous faites et 10 ans d'existence, votre association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par des femmes, d\u00e9courag\u00e9s de de ne se voir confier que des affaires familiales sont en jeu, ce que vous \u00eates parvenu \u00e0 faire bouger les choses en disant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [90%] :\r\nAlors oui, ind\u00e9niablement, la situation a \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une prise de conscience tant au niveau du du milieu professionnel que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s, il y a une une volont\u00e9 de de faire changer les choses, il n'en reste pas moins que les avocate reste tendanciellement cantonn\u00e9 dans un certain type de cause les cours de droit de la famille, la d\u00e9fense des victimes, qui sont des causes qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant ton soin mais la la revendication aujourd'hui, c'est de pouvoir vraiment avoir acc\u00e8s \u00e0 n'importe quelle cause et pas seulement ces causes -l\u00e0, hein, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral attribu\u00e9es aux femmes avant que celles -ci puissent vraiment prendre la d\u00e9cision de se charger de telle ou telle mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [87%] :\r\nEt comment on explique justement que les femmes et autant d'difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 obtenir ces causes \u00e0 \u00e0 \u00e0 pouvoir d\u00e9fendre ses causes peut-\u00eatre plus gratifiant plus prestigieuse que les causes familiales habituel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors je pense qu'il y a diff\u00e9rentes explications je ne lisais pas toutes je peux \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses, hein, mais je on sait quand m\u00eame que le constant avec notre association que finalement la situation actuelle, simplement la la traduction dans la sph\u00e8re professionnelle du r\u00f4le qui est traditionnellement assign\u00e9s aux femmes dans la soci\u00e9t\u00e9 et ni le barreau ni l'ordre judiciaire ne sont plus progressiste que la soci\u00e9t\u00e9 civile, en g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est pas probl\u00e8me d'avocat, sans un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 clairement alors c'est notamment un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s bon il y a des obstacles qui sont, qui sont si intrins\u00e8que \u00e0 l'exercice d'une profession lib\u00e9rale par les femmes, hein, on vous les connaissez, concilier vie professionnelle et vie familiale, mais je pense qu'il y a aussi clairement un probl\u00e8me du c\u00f4t\u00e9 du du milieu professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [96%] :\r\nAlba s'est aussi battu pour des textes l\u00e9gaux qui permettent d'am\u00e9liorer la vie des femmes, vous avez des exemples \u00e0 nous donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [89%] :\r\nAlors, oui, bon, l'la Al-Baas a notamment particip\u00e9 au au processus l\u00e9gislatif de de certains textes l\u00e9gaux en rapport avec les probl\u00e9matiques f\u00e9minine, je peux citer parce que vous en avez parl\u00e9 M\u00e9lanie Chappuis l\u00e0 la question de la violence conjugale, Alba, eu l'occasion de prendre position dans le cadre de la mise en place de cette loi qui permet d'expulser le conjoint violent du domicile \u00e9galement Alba a pris position lors de la r\u00e9vision de la loi sur l'aide aux victimes d'infractions dans le sens d'un renforcement des droits de la victime dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale et aussi dans le cadre de l'\u00e9laboration de la loi vaudoise sur la prostitution, M\u00e9lanie quelles quelles sont les combats qui restent \u00e0 mener aujourd'hui quel programme d'Alba ces prochains temps alors pourquoi prendre la la la la 1\u00e8re question Albin va continuer \u00e0 faire en sorte que il n'y ait plus cette forme de pr\u00e9s\u00e9lection des mandats, hein, que les femmes, les femmes avocates puisse vraiment avoir acc\u00e8s \u00e0 toutes les causes qu'elles ont envie de d\u00e9fendre qui correspondent \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats et \u00e0 leur formation, donc pourrait s'claire d\u00e9fendre les accus\u00e9s aussi alors d\u00e9fendre \u00e9galement voil\u00e0 parce qu'on on se retrouve souvent \u00e0 la situation, les femmes d\u00e9fendent les victimes dans les proc\u00e8s p\u00e9naux il y a beaucoup de femmes qui aiment d\u00e9fendre les accus\u00e9s qui ont le r\u00f4le du m\u00e9chant, hein, dans le proc\u00e8s p\u00e9nal, c'est aussi des causes int\u00e9ressantes auxquelles les femmes pourraient aimeraient avoir plus acc\u00e8s, hein, qu'on arr\u00eate de de penser \u00e0 notre place et estim\u00e9 qu'on n'est plus \u00e0 m\u00eame de d\u00e9fendent tels ou tels types de causes maintenant lente, l'autre grand volet, on constate qu'il y a 60 pourcent de de de femmes en stage d'avocat, donc il faut une formation d'avocate qui obtiennent le brevet d'avocat, il y en a plus que 30 pourcent qui qui exerce moins de 30 pour 100 qui exerce la profession, donc l'un des buts de l'association et \u00e9galement d'essayer de faire en sorte que le la, le 9 de faciliter l'acc\u00e8s concret \u00e0 la profession, notamment en \u00e7a, c'est un un projet en chantier cr\u00e9e une une garderie qui est aussi des horaires qui sont adapt\u00e9s aux horaires des avocate et puis on on r\u00e9fl\u00e9chit aussi sur des des possibilit\u00e9s de de de job sharing pour partager un poster permettre de concilier vie professionnelle et vie familiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [89%] :\r\nMerci beaucoup \u00c9lisabeth Chappuis vous \u00eates avocate \u00e0 Lausanne, membre de l'association Alba peut-\u00eatre juste une derni\u00e8re question bri\u00e8vement avant de nous quitter, on la pri\u00e8re, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a inaugur\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9cole d'avocats ture de Suisse et doit permettre d'op\u00e9rer en fait une une 1\u00e8re s\u00e9lection avant le stage d'avocat, un stage de 2 ans pour limiter les \u00e9checs \u00e0 l'issue de de la fin de ce stage, c'est une bonne initiative, d'apr\u00e8s vous, cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [92%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense qu'il y aurait \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 dire sur cette initiative, je je dirais bri\u00e8vement que je salue l'initiative genevoise dans son o\u00f9 elle cherche \u00e0 uniformiser la formation des avocats qui aujourd'hui est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9pendante de l'endroit o\u00f9 l'avocat fait son stage de l'\u00e9tude dans laquelle il fait son stage et il y a une r\u00e9elle n\u00e9cessit\u00e9 d'uniformiser cette formation l\u00e0 apr\u00e8s, sous cette forme, bon je je peux rester sceptique, notamment quant au aux modalit\u00e9s au co\u00fbt suppl\u00e9mentaire que cette formation repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [89%] :\r\nOn aura certainement l'occasion d'en reparler merci beaucoup \u00c9lisabeth Chappuis avocate \u00e0 Lausanne et membre de l'association Alba d'avocat Alba Alba panne, avocate \u00e0 la barre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chappuis, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chappuis, Elisabeth", "role": "avocate, membre de l'Association Alba", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3677E902-9F0C-47AF-8F4E-FAEF25205D11", "internalArchiveId": "3677E902-9F0C-47AF-8F4E-FAEF25205D11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec J\u00e9r\u00f4me Coignard, historien d'art et journaliste, \u00e0 propos de son ouvrage \"Une femme dispara\u00eet\" (Ed. Le Passage) qui narre le vol le plus audacieux de l'histoire, celui de La Joconde en 1911", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"\"Rien n'est jou\u00e9\" avec J\u00e9r\u00f4me Coignard, historien d'art et journaliste, auteur de : \"une femme dispara\u00eet\" publi\u00e9 aux Editions Le Passage.\r\nJournaliste et collaborateur du Magazine \"Connaissance des Arts\" J\u00e9r\u00f4me Coignard a sign\u00e9 mi-octobre 2010, un ouvrage passionnant \"Une femme dispara\u00eet\" dans lequel il nous raconte le vol le plus audacieux de l'histoire. Fond\u00e9 sur une enqu\u00eate dans les archives et la presse de l'\u00e9poque, c'est aussi une \u00e9nigme, \u00e0 laquelle il propose enfin un solution.\r\nVoler la Joconde ? Le 21 ao\u00fbt 1911, le tableau est d\u00e9rob\u00e9 au Mus\u00e9e du Louvre. On croit d'abord \u00e0 une farce. Puis l'\u00e9vidence du vol criminel s'impose. C'est alors dans le monde entier un d\u00e9ferlement de stupeur et d'indignation. Et bient\u00f4t un immense \u00e9clat de rire.\r\nLa police et la justice s'essoufflent, les pistes se multiplient \u00e0 Paris, Londres , \u00e0 Bruxelles, \u00e0 Berlin. On n\u00e9glige au passage un indice capital, l'empreinte digitale laiss\u00e9e par le voleur sur la vitre du tableau... Tandis que l'extr\u00eame droite agite le spectre du \"complot juif\", Picasso est inqui\u00e9t\u00e9, Apollinaire jet\u00e9 en prison. Et Mona Lisa devient une h\u00e9ro\u00efne populaire. Quand, en 1913, on retrouve enfin le tableau \u00e0 Florence, le voleur, un ouvrier italien, ne semble pas \u00e0 la hauteur du crime.\r\nReportage de Lydia Gabor\r\nJournaliste : Madeleine Caboche\"", "durationSec": 3201, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["ann\u00e9es 1910", "vol (criminalit\u00e9)", "peinture"], "thematicPersons": ["Mona Lisa", "Joconde (La)"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2016-01-15T06:14:21Z", "speechToTexts": ["15.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nDu point de vue, si on n'est jou\u00e9 des productions de Madeleine caboche point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, avec la complicit\u00e9 de Lydia Gabor ce matin bonjour Lydia, moi j'aimerais bien alors Journ\u00e9e de la femme Journ\u00e9e de la femme bon, vous en entendez parler depuis ce matin et \u00e7a va durer jusqu'\u00e0 ce soir, nous on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que c'\u00e9tait tous les jours dans rien n'est jou\u00e9, vous constatez ce que nous parlons beaucoup des femmes et nous accueillons beaucoup de femmes, donc pour nous, c'est tous les jours et pas sp\u00e9cialement aujourd'hui n\u00e9anmoins une pens\u00e9e respectueuse pour les femmes de Libye DJ de Tunisie qui se battent qui sont sur le front et qui revendique des choses capitales voil\u00e0 \u00e7a, j'avais envie de de le dire, et aujourd'hui pour cette journ\u00e9e de la femme, nous avons choisi nous de parler d'une ic\u00f4ne et pas n'importe quelle ic\u00f4ne puisqu'il s'agit de la Joconde et la Joconde, la Joconde qui le savez -vous, a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 quand m\u00eame un jour aussi quand m\u00eame parce que on soit quelque chose de tellement incroyable, qu'on a de la peine \u00e0 imaginer \u00e7a, h\u00e9 bien oui, elle a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e le 21 n'ao\u00fbt 2011, pourquoi, comment, par qui, c'est un petit peu notre sujet ce matin puisque nous avons le plaisir d'accueillir J\u00e9r\u00f4me Coignard bonjour J\u00e9r\u00f4me Coignard bonjour alors J\u00e9r\u00f4me Coignard, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates r\u00e9dacteur \u00e0 Connaissance des Arts et vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste de la Joconde un tableau admir\u00e9 sinon n'est ni de tennis il d'ailleurs \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:38) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:39) [86%] :\r\nNon mais vous savez, \u00e0 l'\u00e9poque, enfin occasionne si\u00e8cle on ne les tableau n'\u00e9tait quasiment jamais, jamais sign\u00e9 et un chien signature est apparu beaucoup plus tard dans dans l'histoire de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [82%] :\r\nMesdames, et l\u00e0, on n'avait pas trop de doutes sur certains, on a des doutes sur L\u00e9onard de Vinci, l\u00e0, pas un, si j'ai bien compris, enfin j'ai bien compris oui je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [85%] :\r\nAucun doute, c'est un tableau qui a un historique tr\u00e8s prestigieux, qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par Fran\u00e7ois Ier, soit directement de L\u00e9onard de Vinci, soit dans de son h\u00e9ritier, donc c'est un tabou dont dont la provenance est tr\u00e8s s\u00fbr en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [86%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait cet achat en 1518 alors il y a eu donc une premi\u00e8res aventures de vous avec cette cette Joconde qui qui est paru en 91 c'est, si je me souviens ainsi mais enseignants c'est exactement l\u00e0 c'est c'est une c'est c'est une autre fa\u00e7on d'envisager la question une femme dispara\u00eet, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Le Passage, \u00e7a veut dire qu'entre temps vous avez nourri quasiment ce qu'on pourrait appeler une enqu\u00eate J\u00e9r\u00f4me Coignard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:39) [82%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, j'ai d'abord j'ai d\u00e9couvert de de des des archives que j'ignorais dans le monde, comme les livres, et puis j'ai envie d'\u00e9largir un petit peu ma ma vision de l'\u00e9poque, cette \u00e9poque on disait la la la la belle \u00e9poque, c'est une une p\u00e9riode extr\u00eamement int\u00e9ressante ou \u00e0 la fois on s'amuse beaucoup et en m\u00eame temps on conna\u00eet notamment en France et r\u00e9parer des des probl\u00e8mes sociaux, donc j'ai essay\u00e9 d'\u00e9voquer tout cela \u00e0 travers le les \u00e9v\u00e9nements du vol de la Joconde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [85%] :\r\nAussi pour voir comment \u00e7a rebondit sur aujourd'hui c'est enfin c'\u00e9tait Poquelin est une autre, aujourd'hui il y a des choses qui serait analyse, \u00e0 vous de de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [86%] :\r\nMais h\u00e9las, en 1911 on s'aper\u00e7oit que l'antis\u00e9mitisme fait rage dans une partie de l'opinion fran\u00e7aise, malheureusement, je crois que \u00e7a n'a pas compl\u00e8tement disparu quand on d\u00e9couvrira que le le le le petit voleur du tableau et de nationalit\u00e9 italienne, que c'est un ouvrier immigr\u00e9 qui travaille en France, il y a un mouvement parmi certains de pour dire, mais ces \u00e9trangers nous vole notre part voyez malheureusement il y a 2 de jeu fant\u00f4me, comme \u00e7a, qui, qui sont sur la vie et qui ont la vie dure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [89%] :\r\nDonc, si vous le permettez, on va essayer de, de, de se replonger dans ce matin -l\u00e0, du 21 ao\u00fbt 2011, on va dire tout de suite parce que on veut rassurer, enfin on va rat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [76%] :\r\nC'est bien d'ailleurs, on va vous que j'ai dit oui des navires en 2011 sur une chose, rajoute encore \u00e0 mal, pas une pr\u00e9diction : oui, nous sommes morts oui oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [88%] :\r\nOn va leur dire tout de suite que bien s\u00fbr, on sait que les revenus mais les revenus 2 ans plus tard, en 1913 c'est cette magnifique Joconde on j'ai envie qu'on imagine avec vous ce matin -l\u00e0, voil\u00e0 c'est le 21 ao\u00fbt 1911. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [85%] :\r\nAlors ce matin, la d'abord, il fait tr\u00e8s chaud \u00e0 Paris la la canicule est tomb\u00e9e sur la capitale, donc on conna\u00eet des journ\u00e9es \u00e0 plus de 30 degr\u00e9s, donc \u00e7a para\u00eet un petit peu accabl\u00e9 que que ce pari du mois d'ao\u00fbt 1911 alors vers 7 heures du matin, h\u00e9 bien nous n'ouvrier p\u00e9n\u00e8trent dans le Louvre par une porte qu'il conna\u00eet bien puisqu'il a eu \u00e0 \u00e0 travailler au mus\u00e9e et donc il conna\u00eet les les entr\u00e9es les plus il \u00e9tait face. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [74%] :\r\nEt il y a travaill\u00e9 un tr\u00e8s, tr\u00e8s, \u00e0 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [82%] :\r\nVoynet reviendra peut-\u00eatre et donc, il se rend dans les galeries de de peinture du 1er \u00e9tage, et l\u00e0 c'est c'est la la la la chance et de son c\u00f4t\u00e9, puisque il ne croise personne ce qui ce qui ont dit long sur le le la surveillance d'un petit gardiennage et surveillance \u00e0 l'\u00e9poque, moi il faut dire que lundi, c'est un jour de ce jour de fermeture au public mais c'est donc un jour o\u00f9 le vieux mus\u00e9e doit \u00eatre presque je dirais encore plus garder que que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:37) [79%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame des passages dites -vous \u00e0 lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:40) [84%] :\r\nIl y a du passage parce que beaucoup de de personnes notamment de de gens du monde ou un ami de l'administration des Beaux-Arts obtiennent des Passe-droit pour visiter le mus\u00e9e, le jour de fermeture mais la le, le vol va avoir lieu entre entre vers 7 heures, 7 heures et demie du matin donc laisser ces visiteurs \u00e9l\u00e9gant ne sont pas arriv\u00e9s, du reste, puisque nous sommes au mois d'o\u00f9 ils sont en vacances, probablement sur la c\u00f4te normande ou \u00e0 la montagne, dans les Vosges, donc, \u00e0 part les quelques gardiens qui veulent bien faire leur travail et les ouvriers qui font des travaux de r\u00e9paration dans les galeries le le mus\u00e9e d\u00e9sert donc le le voleur va pouvoir gagner le salon Carr\u00e9, qui est ce grand salon magnifique o\u00f9 sont expos\u00e9es les chefs de la peinture italienne et l\u00e0, sans parler du du tableau, donc sur 2 si l'on en fait extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [81%] :\r\nEt \u00e0 La Haye, lorsque vous raconter, c'est que dans un 1er temps, on voit bien qu'il y a, il y a plus que les pas l'arm\u00e9e, on a, on n'y croit pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:47) [69%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [84%] :\r\nC'est vrai que l\u00e0 d'abord ce qui ce qui ce qui est curieux, c'est que le le tableau dispara\u00eet mais personne ne s'en aper\u00e7oit, s\u00e9rieuse, \u00e7a c'est quelque en mati\u00e8re de personnel encore, on voit l'emplacement tr\u00e8s clairement du tableau il y a les les l'\u00e9tiquette dor\u00e9e en-dessous, L\u00e9onard de Vinci, la Joconde, pas tr\u00e8s Mona Lisa, mais bon, le tableau a disparu, si personne ne s'en inqui\u00e8te bon cette ce n'est que le lendemain qu'on commence \u00e0 s'apercevoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nAttendez, je vous interromps courant sans inqui\u00e8te pas en fait parce que c'est quand m\u00eame incroyable qu'on ne s'en inqui\u00e8te pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:20) [84%] :\r\nAlors c'est le jour de de fermeture c'est la p\u00e9riode des vacances, donc le directeur du mus\u00e9e est en vacances, tr\u00e8s conservateur aussi mais il y a des gardiens on apprendra ensuite lors de l'enqu\u00eate de police des gardiens qui passe dans cette salle et qui remarque plus ou moins que effectivement que le mur l'emplacement de la Joconde et vide mais il y a des explications logiques, c'est probablement, on l'a aux transport\u00e9 chez le photographe ou \u00e0 la conservation, enfin bon ben indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale le lendemain enfin dans la matin\u00e9e, donc du mardi 11 commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter de du sort de Sirven tableau et quant on v\u00e9rification faite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [88%] :\r\nIl n'est ni chez le photographe, ni chez les conservateurs Laurent commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter et l\u00e0 le bruit se r\u00e9pand comme une tra\u00een\u00e9e de poudre que la Joconde a disparu, mais c'est l'incr\u00e9dulit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale parce qu'on se dit : ce n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, ici pas de cible, mais on commence -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [91%] :\r\nLa notori\u00e9t\u00e9 du et l'importance de ce ce chef-d'oeuvre, le prot\u00e9g\u00e9 du volet de la d'un acte malveillant, donc on veut croire d'abord une plaisanterie, c'est il y a des journaliste fac\u00e9tieux en 1911 qui aime bien faire des plaisanteries et on se dit c'est peut-\u00eatre quelqu'un qui a cherch\u00e9 \u00e0 attirer l'attention du public sur le fait que notre mus\u00e9e national est tr\u00e8s mal gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:40) [87%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 par le pass\u00e9, nos confr\u00e8res c'\u00e9tait avait pass\u00e9 une nuit dans le d\u00e9partement des antiquit\u00e9s \u00e9gyptiennes avaient dormi dans un sarcophage s'en \u00e9tait vant\u00e9 de lendemain dans son journal, \u00e9videmment, enfin bon, il y a des petites histoires comme \u00e7a, on aime bien la plaisanterie \u00e0 l'\u00e9poque et on se dit : c'est une, c'est une blague, oui, mais \u00e9videmment le le mus\u00e9e prend tr\u00e8s au service de cette farce de mauvais go\u00fbt et on a on on d\u00e9cide de pr\u00e9venir la police, donc le pr\u00e9fet de police lui- m\u00eame se rend au mus\u00e9e dans leur l'apr\u00e8s- midi du du du mardi 22 ao\u00fbt 1911 le mus\u00e9e a commenc\u00e9 toutes les v\u00e9rifications l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:23) [91%] :\r\nLa saga de l'enqu\u00eate, oui et alors, c'est ce que vous nous dites, assez, assez rapidement, c'est que cette enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s malmen\u00e9e parce qu'on a mis un temps fou avant de retrouver le coupable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:35) [86%] :\r\nAlors d\u00e8s le d\u00e9but de l'enqu\u00eate, c'est-\u00e0-dire d'El-Al \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt 1911 la la la police commet une erreur qui aurait pu \u00eatre fatale, d'ailleurs, c'est que, et le le voleur avait laiss\u00e9 sur la vitre qui prot\u00e9geait le le tableau, l'empreinte de son pouce gauche c'est tr\u00e8s Net, tr\u00e8s clair, bon parmi d'\u00e9lever des dizaines d'empreintes que que que portait le cadre des tableaux, il y avait cet emprunt qui semblait pouvoir \u00eatre celle du voleur, or on apprendra par la suite que ce ce voleur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fich\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture de police ONU larcins, donc normalement si le travail avait \u00e9t\u00e9 bien fait, on aurait pu retrouver la la trace de cet individu et r\u00e9alit\u00e9 dans les les jours qui ont suivi le le vol, on a, on a demand\u00e9 \u00e0 tout le personnel du mus\u00e9e \u00e0 tous les gens qui avaient travaill\u00e9 au mus\u00e9e aux visiteurs exceptionnel etc de tremper leur doigt dans l'encre de du du service de l'identit\u00e9 juste judiciaire pour v\u00e9rifier justement le les les empreintes, mais il y avait qu'une seule personne qui ne s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait le voleur lui- m\u00eame donc 2\u00e8me erreur, on ne le on le convoque, il ne se pr\u00e9sente pas et on ne va pas chercher ce que le le juge d'instruction s'il en avait \u00e9t\u00e9 averti aurait pu signer un mandat d'amener, et donc on aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 hier cet individu chez lui, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait donc voyez de 2 erreurs fatales, on aurait pu remonter imm\u00e9diatement au coupable dans les jours qui ont suivi la disparition du tableau et on ne le fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [81%] :\r\nMais donc c'est vraiment une une inefficacit\u00e9, car il y a pas l\u00e0 derri\u00e8re des arri\u00e8re- pens\u00e9es avec des gens qui serait impliqu\u00e9e, c'est c'est vraiment vous, vous dites -vous, le Louvre, un coffre-fort \u00e0 porte b\u00e9ante, hein, c'est, c'est vraiment une incurie du personnel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:35) [72%] :\r\nQui n'rien enfin n'avait rien donn\u00e9, bon il y a eu le probl\u00e8me, police. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [93%] :\r\nEffectivement d'une d'une part, bon, le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 au Louvre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:42) [91%] :\r\nVisiblement catastrophique l\u00e0 on va d\u00e9couvrir que l'administration des Beaux-Arts, qui est sous la tutelle du minist\u00e8re de l'Instruction publique m\u00eame n'a pas du tout investi les Budgets n\u00e9cessaires pour prot\u00e9ger les les tableau, \u00e7a c'est une chose, et ensuite il y a ces manquements tr\u00e8s graves de de de l'enqu\u00eate alors une une de m\u00e9t\u00e9o reprise c'est que Alphonse Bertillon, qui est un tr\u00e8s grand savant qui dirige le le service de l'identit\u00e9 judiciaire \u00e0 la pr\u00e9fecture de de police de Paris et par ailleurs un antis\u00e9mite virulent, il y a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le proc\u00e8s d'Alfred Dreyfus, donc \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et il a, il a \u00e9t\u00e9 un t\u00e9moin \u00e0 charge, il a, il a un expert qui a, et c'est lui qui a identifi\u00e9 le bordereau qui accusait le Capitaine Dreyfus, de, de, de trahison au profit de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:34) [86%] :\r\nAlors que ce bordereau ont la science 8 \u00e9tait un faux grossier mais Bertillon ne s'est jamais d\u00e9dit de de cette expertise lors du proc\u00e8s de c'est pourquoi donc je vais vous redoutiez un peu voil\u00e0, je pense \u00e0 la pr\u00e9fecture de police, on le, on le, on le tenait \u00e0 l'\u00e9cart \u00e0 cause de \u00e7a, on pouvait pas le le le limoger mais on ne s'adressait pas \u00e0 lui, il y a une sorte de mai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:54) [92%] :\r\nPrix de la de la hi\u00e9rarchie polici\u00e8re pour Bertillon et son service et donc on aurait d\u00fb lui dire : mais \u00e9coutez, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 dans vos fiches, c'est un travail de routine et mais personne ne me r\u00e9clame ce cette v\u00e9rification. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:08) [86%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Coignard, on va tout \u00e0 l'heure, revenir sur ce qui se passe avec cette disparition, sur le fait que il reste les clous et que on va voir les clous dans le mus\u00e9e, quand cette France en deuil va se replonger dans la biographie et de L\u00e9onard de Vinci et de Mona Lisa, juste avant la 1\u00e8re chanson de cette \u00e9mission, j'ai 18 mars journ\u00e9e de la femme avec avec Mona Lisa, cette id\u00e9e de de chercheurs assez r\u00e9cente, je crois que c'\u00e9tait d\u00e9but f\u00e9vrier des parce qu'on continue toujours \u00e0 analyser le tableau \u00e0 chercher, comme quoi, finalement, \u00e7a ne serait pas du tout, Lisa Gerrard disent ni mais un homme des des amendes de L\u00e9onard de Vinci qui qui serait Mona Lisa, vous vous partagez \u00e7a vous ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [84%] :\r\nNon, je veux bosser c'est \u00e7a me semble assez fantaisistes, mais c'est un c'est un th\u00e8me qui qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [88%] :\r\nEn dans les ann\u00e9es 1900 et je, je, je pense qu'il l\u00e0, bon, on sait que que que L\u00e9onard de Vinci avait fait des affaires avec avec des hommes bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:13) [87%] :\r\nC'est un portrait id\u00e9alis\u00e9 addthis : c'est un portrait qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme peut-\u00eatre rendre androgyne, mais de l\u00e0 \u00e0 imaginer un homme d\u00e9guis\u00e9, oui, non, tout \u00e7a me semble assez farfelu mais bon, il y a, il y avait une formule ambigu que que qu'emploie 2 un \u00e9crivain de dans Denfes ann\u00e9es 1900, c'est-\u00e0-dire que que L\u00e9onard de Vinci, c'\u00e9tait pas lui- m\u00eame \u00e0 travers la Joconde, mais je pense qu'il voulait tout simplement dire que c'est cet auteur que L\u00e9onard avait mis le meilleur de lui- m\u00eame, dans dans ce tableau, donc \u00e7a veut pas dire que la la Joconde \u00e9tait \u00e9tait un homme ceci, on est, on est toujours pas certain de l'identit\u00e9 de cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:54) [78%] :\r\nOn n'a jamais pu prouver \u00e0 d'une fa\u00e7on certaine qu'il saisissait de Mona Lisa, \u00e9pouse ce marchand florentin je cours voil\u00e0 Francesco comme toujours, c'est une hypoth\u00e8se parmi parmi d'autres, mais face \u00e0 N\u00eemes, \u00e7a le canton de sexe de la personne, non, personnellement, je crois, c'est nous, effront\u00e9e syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [59%] :\r\nBon voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:20) [85%] :\r\nEt par rapport \u00e0 cette journ\u00e9e de la femme, si vous permettez de quelque chose, ce qui est tr\u00e8s amusant c'est de voir que lorsque le tableau dispara\u00eet, on parle de la Joconde, non pas comme enfin sorte que l'on a vraiment bien s\u00fbr mais on en parle comme d'une personne, donc elle devient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:35) [86%] :\r\nLa la femme et la femme, la femme disparue, c'est pour \u00e7a, je ne suis jamais que le type de mon livre une femme dispara\u00eet parce que on en parle vraiment comme d'une personne en Chair et en a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [92%] :\r\nOn va revenir l\u00e0- dessus avec un titre \u00e0 la Hitchcock, une femme dispara\u00eet, c'est vrai que votre livre est est vraiment \u00e0 lire comme un polar avec beaucoup d'humour aussi J\u00e9r\u00f4me Coignard, une femme dispara\u00eet, le vol de la Joconde au Louvre en 2011 aux \u00e9ditions Le Passage une chanson et apr\u00e8s on retrouve Lydia sur les notions de s\u00e9curit\u00e9 dans certains de nos mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:11) [97%] :\r\nRien n'est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:12) [77%] :\r\nS\u00fbrement 1er jamais qui est le cauchemar des petits. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:18) [88%] :\r\nEt puis \u00e7a d\u00e9pend toujours profit. \r\nQuelle est maintenant auquel cas chacun nous a donn\u00e9 raison parce qu'il faut agir, la nuit, de quoi est -il. \r\nL'autre avance vous c'est pas facile, mais les petits sur un donc \u00e7a s\u00fbr \u00e9vasion de dirigions le seul directeur sportive ce soir sur au ce d\u00e9bat. \r\nEt rassurant, d\u00e9j\u00e0 il m\u00eame samedi, c'est ce soir qu'surveille son a de toute \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:49) [90%] :\r\nCe matin, nous \u00e9voquons le vol le plus audacieux de l'histoire, le vol de la Joconde en 1911 et nous avez nous avons eu envie de voir comment \u00e7a se passait dans nos mus\u00e9es, au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 bonjour Lydia, bon j'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:01) [85%] :\r\nC'est assez compliqu\u00e9 de parler s\u00e9curit\u00e9 devrait d'art dans les mus\u00e9es, plusieurs mus\u00e9es c\u00e9l\u00e8bre de chez nous comme Canada Hermitage, les mus\u00e9es de Beaux-Arts cantonal ou l'art brut ce sont d\u00e9rob\u00e9 avec \u00e9l\u00e9gance en me disant : vous comprenez bien que nous ne pouvons pas r\u00e9pondre \u00e0 votre c'est vrai qu'on vous demande beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:17) [93%] :\r\nPrend un peu, je crois que J\u00e9r\u00f4me Coignard apr\u00e8s votre livre, vous me disiez tout \u00e0 l'heure hors antenne que le Louvre a \u00e9t\u00e9 assaillie de cette m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [87%] :\r\nOui, mais je crois que c'est vrai, \u00e7a m'a un certain nombre de mes confr\u00e8res, a demand\u00e9 \u00e0 la conservation du mus\u00e9e, si aujourd'hui on pouvait envisager de voler la Joconde comment \u00e9tait organis\u00e9 la surveillance du mus\u00e9e, \u00e9videmment, \u00e7a c'\u00e9tait une curiosit\u00e9 par rapport \u00e0 la situation actuelle et puis malheureusement \u00e9videmment le le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:44) [83%] :\r\nTh\u00e8me du du du vol dans les mus\u00e9es, mais n'est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode de pr\u00e9c\u00e9dents la guerre 14, il a des affaires toute r\u00e9cente qui monte que h\u00e9las c'est parfois encore possible, alors je rassure tout tout de suite nos, nos auditeurs la Joconde est certainement le le le tableau au monde le plus difficile a vol\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:05) [87%] :\r\nWords, alors c'est \u00e0 l'entr\u00e9e dans les salles du Mudac donc, Mus\u00e9e d'art contemporain \u00e0 Lausanne, en compagnie de Chantal Prod, donc qui est la la directrice qui sont en train d'installer une Exposition de Design de designers autrichiens qui vit \u00e0 New-York St\u00e9phane Jacques Meister avec diff\u00e9rentes affiches de pub de packaging et quelques pi\u00e8ces de de meubles de du Design, on \u00e9voque ensemble voyage la s\u00e9curit\u00e9, la mise en place de de ses Oeuvres et 2\u00e8me partie de visiter la collection permanente du mus\u00e9e qui est, ce sont des Oeuvres en Verreries et Chantal prenons nous explique ici aussi comment on peut prot\u00e9ger ses Oeuvres tout en les laissant accessibles au public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:49) [84%] :\r\nAlors nous sommes au 1er \u00e9tage du mutin qui en train de monter une Exposition qui va s'ouvrir, mardi, donc c'est encore un chantier total avec beaucoup de plong\u00e9e de caisses de transport et toutes sortes d'objets et toutes sortes d'outils typiquement montage Exposition un peu derni\u00e8re minute comme toujours, alors l\u00e0, je vois des des caisses \u00e9normes avec beaucoup de clous Winchester \u00e0 service oui, vous avez l\u00e0 et donc il s'agit de 2 qu'est -ce que nous avons fait construire pour l'Exposition de St\u00e9phane, 5 Munster qui est une carte blanche, nous offrons \u00e0 ce designer autrichien \u00e9tabli \u00e0 New York et l\u00e0 parmi tous les objets que nous pr\u00e9sentons, qui sont plut\u00f4t des objets graphiques, des affiches, des de catalogues d'expositions et autres, nous avons, il a cr\u00e9\u00e9, lui, 2 pi\u00e8ces de mobilier et je les voulais absolument pour l'Exposition s\u00e9pia c'est n'existait pas, n'avait pas de de caisses de transport, donc nous avons n\u00e9goci\u00e9 tout cela avec St\u00e9phane vague Munster \u00e0 New-York, on a d\u00e9cid\u00e9 de faire venir les 2 Oeuvres et donc nous avons fait construire \u00e0 New-York par manifeste Farinas V6 qui sont donc faites sur mesure pour permettre, assez, assez de etc c'est une table et une chaise qui nous est arriv\u00e9e par ce par ce biais -l\u00e0, et donc c'est c'est qu'est -ce avec ces objets sont parti d'o\u00f9 alors partie de New-York, arriv\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est l\u00e0 que se font la plupart des des transitent parce que comme vous savez, la Suisse n'a pas \u00e9videmment les m\u00eames formalit\u00e9s douani\u00e8res que le reste de l'Europe, donc nous devons demander au propri\u00e9taire en l'occurrence le designer 5, quelles sont, quelle est la valeur d'assurance pour faire un certificat qui va couvrir l'objet avec cette formule consacr\u00e9e qui s'appelle coup Claude donc depuis chez le pr\u00eateur, le transport, l'Exposition retransforme repr\u00eatent voil\u00e0, on aurait pu voler une de ses caisses pendant ce transport \u00e0 l'\u00e9couter, difficile, un proc\u00e9d\u00e9 qu'est qui sont extraordinairement bien voyez qu'elles sont toutes sortes de la beugler pesant enfin de de d'\u00e9tiquettes qui permet de savoir tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce qu'elles sont ou est -ce par o\u00f9 elle passe, il y a m\u00eame des ce qu'on appelle les tchats kidnappeurs, c'est-\u00e0-dire on sait exactement o\u00f9 se trouve la caisse \u00e0 quel moment de son, elle a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 retenu toutes les 2 ont \u00e9t\u00e9 retenues \u00e0 New York pendant une dur\u00e9e un peu ind\u00e9termin\u00e9, on n'a pas tr\u00e8s bien su pourquoi, mais on savait qu'elle \u00e9tait \u00e0 New-York, simplement par internet, on peut savoir avec ce num\u00e9ro que la caisse \u00e9tait toujours \u00e0 New-York \u00e9tait pas encore arriv\u00e9 en Europe, quels sont les moments sensibles ou quelqu'un qui aurait cette ces objets \u00e0 l'oeil pourrait se les approprier, alors l\u00e0 il y a des questions de poids d\u00e9j\u00e0 dans les 2 objets que nous dont nous parlons, ils sont lourds, ainsi qu'un second chacune 30 kilos pour la petite, en tout cas, 50 ou m\u00eame un peu plus, j'imagine, pour la grande, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un peu dissuasif, ensuite c'est vrai que les moments de risques, c'est les moments de manutention, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 l'homme quitte le propri\u00e9taire l'occurrence ces 2 Oeuvres \u00e9taient chez lui, chez St\u00e9phane Saguenay \u00e7a dans son salon, vous l'avez vu, \u00e0 ne pas au mois de novembre et et donc \u00e7a depuis chez lui, jusque chez une qui va construire la caisse, l\u00e0 il y a ce seulement si vous voulez, d\u00e8s qu'on manipule, il y a plus de risques, c'est normal, et puis ensuite, bah \u00e7a va, \u00e7a ira jusqu'\u00e0 l'a\u00e9roport, l\u00e0 il y a souvent des moments qui sont un petit peu plus fragile, c'est le : c'est le moment o\u00f9 l'\u00e9ventuellement ben on perd l\u00e0 on n'a pas, n'a pas la vision directe de la caisse, c'est l\u00e0 que par exemple pour des grands tableaux le courrier comme on l'appelle, c'est le terme consacr\u00e9, c'est-\u00e0-dire la personne qui accompagne le tableau essaye de pouvoir vraiment ne jamais le perdre de vue. \r\nLorsque leur arrive la 1\u00e8re chose que nous faisons, nous ouvrons et nous faisons un constat c'est-\u00e0-dire que on regarde exactement l'\u00e9tat de l'offre par rapport \u00e0 la description que nous en avions eu alors on a vu souvent des photographies un n'pas n\u00e9cessairement eu l'objet sous les yeux avant et donc \u00e0 partir de l\u00e0, on ne identifie tous les petits probl\u00e8mes que Love pourrait avoir des petites griffures d\u00e8s l'Aria, par exemple, dit -elle, mon papier il y a des papiers qui est un peu recroquevill\u00e9e et donc on fait une liste de tous ces 2 sous ses petits probl\u00e8mes que l'on soumet aux pr\u00eateurs dit voil\u00e0 ce que nous avons constat\u00e9, sachez que l'heure est arriv\u00e9e comme \u00e7a chez nous, mais ensuite, lorsque le vrai remise en sa caisse se retourner chez le pr\u00eateur \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qu'ont constat\u00e9 \u00e7a c'est humain, c'est que le pr\u00eateur va regarder son oeuvre comme jamais, c'est-\u00e0-dire que la petite griffure qui est a peut-\u00eatre depuis 20 ans, de toute sa place lui saut\u00e9 aux yeux, donc il faut avoir juste petit peu document dat\u00e9 c'est une photographie dat\u00e9e, un rapport qui est dat\u00e9, bien s\u00fbr, qui \u00e9coute et d'autres devraient arriver chez elle avait d\u00e9j\u00e0 cette griffe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:17) [84%] :\r\nOui, c'est une c'est une pi\u00e8ce qui a r\u00e9alis\u00e9, St\u00e9phane vaguement Munster c'est vraiment une oeuvre qui vient de chez lui, mais donc il faut cette soufflerie pour maintenir toujours la pression et animaux singe bon Flab voil\u00e0 un immense hein je gonflable un peu avec une t\u00eate grima\u00e7ante qui sort la moiti\u00e9 du corps hors de la maison et, depuis le pont Bessi\u00e8res, on voit appara\u00eetre cette figure qui a peu qui vous regardent avec les 2 bras ballants c'est c'est une vision absolument extraordinaire et puis la la taille serr\u00e9e dans la fen\u00eatre et donc vous avez la moiti\u00e9 du corps \u00e0 l'int\u00e9rieur de la pi\u00e8ce ici, il faut juste que l'on g\u00e8re un peu la question du sont pas ce moment, c'est un peu trop fort cette soufflerie et puis l\u00e0, par exemple, cet objet qui d\u00e9gonfler tr\u00e8s petit oui, comment il a voyag\u00e9, alors l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez compliqu\u00e9 aussi parce que il y a 6 H qui existe, nous en avions la possibilit\u00e9 que pour un parce que on est petite, donc c'\u00e9tait il \u00e9tait entrepos\u00e9 dans le Wisconsin, enfin quelque part au fin fond du du Middle West am\u00e9ricain, donc on a d\u00fb faire construire aussi une pour ce singe tout seul parce qu'autrement, il y avait de grosses caisses pour les 3 sages, 3 sages et donc apr\u00e8s, l\u00e0 aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long p\u00e9riple d'abord en camion jusqu'au stade jusqu'\u00e0 New York, ensuite New-York le transport a\u00e9rien passage la douane \u00e0 B\u00e2le et l\u00e0 aussi, il est arriv\u00e9 qu'hier, il a eu, il \u00e9tait retenu en douane, on n'a pas su pourquoi pas, donc \u00e7a c'est vrai que c'est aussi un singe qui nous vient du fin fond des \u00c9tats-Unis, on a peine \u00e0 imaginer islamique d'o\u00f9 l'bon, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s gros donc l\u00e0 pour le voler, c'est vraiment prendre beaucoup de risques, alors l\u00e0 il y a vraiment pas de probl\u00e8me, par contre c'est int\u00e9ressant dans le cas d'assurance parce qu'on avait de la peine \u00e0 comprendre si on allait pouvoir le mettre vraiment comme il \u00e9tait maintenant install\u00e9 qu'on va pouvoir l'installer ici ravi parce ce que j'imaginais sexe sortent de la maison et avec ce fonds cath\u00e9drale savent vous verrez d\u00e9faite assez un 1er. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:07) [85%] :\r\nDonc l\u00e0, nous sommes plut\u00f4t dans une partie vers ce sont des objets qui vous appartiennent, qui appartiennent au alors oui, ce sont des objets qui appartient Dark mais qui ont \u00e9t\u00e9 dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 par un couple de m\u00e9c\u00e8nes et offert ensuite \u00e0 la ville de Lausanne et donc comme si j'Arts d\u00e9coratifs, \u00e0 l'\u00e9poque et mudac aujourd'hui, \u00e7a veut dire donc que chaque pi\u00e8ce d'une fa\u00e7on ou d'une autre et s\u00e9curis\u00e9, alors \u00e7a d\u00e9colle et non par s\u00e9curiser oui je peux pas l'emporter Mancel avait de nouveau assez grande, donc c'est difficile, quoi que tout est possible, enfin, elle est pas l\u00e2cher d'un d'un pas non, c'est-\u00e0-dire dans le le format est tout de m\u00eame une chose qui reste pour nous humain on peut supporter prendre des choses jusqu'\u00e0 un certain point, tout de m\u00eame et aussi prot\u00e9g\u00e9 par semble poids et de dimension apr\u00e8s c'est aussi des d\u00e9cisions si vous voyez ces ensembles de de tr\u00e8s grandes pi\u00e8ces de verre moul\u00e9 sur les m\u00e9thodes des vitres, \u00e7a serait tout de m\u00eame terrible pour la la, si vous voulez le le plaisir esth\u00e9tique, vous, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la Joconde qui est hyper prot\u00e9g\u00e9 pour finir en loi, on la voit m\u00eame plus, on a enfin, on a plus de 2 rapports et pour quasiment \u00e9motionnel parce qu'elle est tellement prot\u00e9g\u00e9, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est vraiment mon point de vue, je pense pas que je suis la seule \u00e0 l'avoir, si vous avez la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre vitre pare- balles pour que l'objet puisse \u00eatre admir\u00e9 c'est tout de m\u00eame, vous \u00eates \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res, je dirais de la de de l'\u00e9motion que d\u00e9gage un objet puis l\u00e0, on est tr\u00e8s proche, on peut \u00eatre tr\u00e8s proche et lampes tr\u00e8s proche la moiti\u00e9 la mati\u00e8re, la question d'\u00e9clairage qui tous tr\u00e8s compliqu\u00e9s avec le Vert parce que vous devez par dessus bien s\u00fbr pour avoir les effets de mati\u00e8re, mais vous devez aussi mettre en valeur la transparence qui est typique de cette, ce mat\u00e9riau -l\u00e0, donc, et aussi du r\u00e9tro- \u00e9clairage et c'est le la balance entre les 2 qui fait aussi que l'objet \u00e0 une certaine autonomie et c'est vrai que les gens ne touche pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [90%] :\r\nVoler cette pi\u00e8ce pour la garder et la conserver une fragilit\u00e9 absolue, donc c'est vrai que l\u00e0 c'est c'est d\u00e9j\u00e0 une garantie apr\u00e8s, il y a bien s\u00fbr du gardiennage et de la cam\u00e9ra surveillance pendant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:58) [91%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e0 Chantal Prod dont d'avoir accept\u00e9 cet entretien d'autant qu'en effet, une Exposition commence aujourd'hui \u00e0 18 heures vernissage de St\u00e9phane Jacques Munster voil\u00e0 tout est dit Gippingen J\u00e9r\u00f4me Coignard, je rappelle que vous \u00eates notre invit\u00e9 avec ce livre une femme dispara\u00eet, le vol de la Joconde au Louvre en 1911 aux \u00e9ditions Le Passage, petite parenth\u00e8se en tant qu'historien, journaliste \u00e0 Connaissance des Arts vous \u00eates venue dans nos mus\u00e9es, bien s\u00fbr en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:24) [80%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, d'abord \u00e0 la Lauzun oui que j'aime beaucoup, que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:30) [87%] :\r\nC'est juste alors pour rebondir aussi vous disiez tout \u00e0 l'heure on ne pourrait plus voler la la Joconde aujourd'hui cette id\u00e9e que qu'elle fait plus grand- chose parce que bon, d'abord, toutes fa\u00e7on est toujours une masse de monde devant telle donc on arrive \u00e0 peine arriv\u00e9 tout pr\u00e8s et qu'en plus, en effet, les barricades et aujourd'hui vous avez encore de l'\u00e9motion, en face de ce tableau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:53) [84%] :\r\nAlors il y a une c'est c'est vrai que les, les, les, les conditions de s\u00e9curit\u00e9 impose une mise \u00e0 distance, c'est-\u00e0-dire qu'elle est non seulement prot\u00e9g\u00e9 par une rythmer cette vitre est plac\u00e9e tr\u00e8s loin du tableau, donc ce qui \u00e9loigne les Les ses admirateurs de de de l'oeuvre elle- m\u00eame donc c'est les 2 et un acc\u00e8s plus difficile mais par ailleurs on \u00e7a je crois que \u00e7a date de l'\u00e9poque du du, du vol de de 1911 La Joconde, c'est un tableau qui a \u00e9t\u00e9 tellement reproduit une photographie ment caricaturer oui c'est incroyable ce qui \u00e9tait tellement distingu\u00e9, \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne vraiment de \u00e7a \u00e7a commence v\u00e9ritablement comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:34) [90%] :\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial qui qui commence en 1911 je pense que le le tableau et devient invisible en 1911 non seulement parce qu'il a disparu, mais surtout parce qu'il est, il est noy\u00e9e par sa reproduction et par les les d\u00e9formations que lui font subir les, les, les techniques de de reproduction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:51) [82%] :\r\nPour l'heure les et les Didleys diverses caricatures, donc c'est une image qui est qui, qui disent qu'il est brouill\u00e9 des c'\u00e9tait Poclain en dehors du fait que, bon, certes, une vitre pare- balles, mais on ne cr\u00e9e pas des conditions id\u00e9ales de du rapport avec l'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:08) [77%] :\r\nOn est toujours d\u00e9\u00e7u aussi parce que c'est, c'est tout petit riens c'est 70 sur 50. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:13) [85%] :\r\nC'est tout petit quand m\u00eame, je j'ai, j'ajouterai que, malgr\u00e9 ses ses inconv\u00e9nients mais n\u00e9cessaire de, de, de la protection, \u00e7a reste \u00e0 un tableau tout \u00e0 fait unique extr\u00eamement attirant et et il y a, qui a une pr\u00e9sence donc m\u00eame \u00e0 travers son \u00e9paisse vitre bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:34) [81%] :\r\nAlors je, je, vous savez, j'en profite un parce que c'est vrai que je me disais, parce qu'il y a aussi, il y a des choses tellement merveilleuse mais qu'est ce qu'il a unique profite du connaisseur qu'est -ce qu'il adoucit unique il y a pas un autre tableau qui aurait pu avoir autant d'impact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:49) [84%] :\r\nMais sans, sans eau, sans doute, on aurait pu voler oui on aurait pu voler un autre chefs-d'oeuvre. Celui -ci a ainsi quelque chose de particulier, d'abord c'est c'est mon c'est un portrait, donc il y a, il y a 16 cette pr\u00e9sence du mod\u00e8le du du mod\u00e8le f\u00e9minin il y a cette expression, c'est, c'est devenu un lieu commun de de le dire mais ce ce demi- sourire dont on ne sait pas vraiment si les il est ironique les m\u00e9prisant ce regard tr\u00e8s \u00e9tonnant, vous savez c'est un c'est un tableau qui vous suit des yeux quand vous \u00eates dans, dans, ou vous avez l'impression qu'elle vous regarde un peu en coin cette cette Mona Lisa, donc il y a, il y a vraiment une pr\u00e9sence incontestable du tableau mais bon \u00e7a ne veut pas dire qu'il y ait pas d'autres grands et beaux portraits de la Renaissance qui, et \u00e7a c'est pas la m\u00eame pr\u00e9sence bien s\u00fbr \u00e9lan, il en existe et celui -ci, tr\u00e8s partie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:39) [86%] :\r\nMais au fond c'est ce ce vol serait et c'est presque une op\u00e9ration, enfin c'est pas du tout \u00e7a mais c'\u00e7a ressemble \u00e0 une op\u00e9ration marketing, parce que c'est vrai, vous vous le dites, vous vous dites, celles qu'on ne peut plus voir en peinture attire finalement peut-\u00eatre cette absence, racontez -vous dans l'iPad attire quasiment plus de visiteurs qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:00) [84%] :\r\nEt oui, alors vous faisiez allusion d\u00e9but d'\u00e9mission au clou qui auxquels \u00e9taient accroch\u00e9 le tableau et c'est vrai qu'apr\u00e8s le vol, le le mus\u00e9e n'osent pas, n'osent pas enlever les les clous de de de fixation et n'osent pas remplacer le tableau tout de suite, comme si ce serait un sacr\u00e9 un sacril\u00e8ge et puis d'abord, on esp\u00e8re quand m\u00eame leur trouver tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais au bout de quelques semaines les les la conservation du mus\u00e9e s'aper\u00e7oit qu'il devient urgent de remplacer la Joconde, parce que le public via a massivement voir les clous envie vient voir l'absence du tableau, on vient voir ce ce type en mur vide avec 4 clous un peu stupide et \u00e7a devient comme une sorte de un objet de de culte, alors bon, ensuite on se on se scandalise bien s\u00fbr mais enfin il y a, il y a quand m\u00eame quelque chose, on voit que le l'attirance du public est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement au scandale mais pas tant \u00e0 l'oeuvre elle- m\u00eame \u00e0 encore, le tableau est retrouv\u00e9 bien s\u00fbr on va venir voir le tableau retrouv\u00e9 mais on va surtout venir voir une oeuvre c\u00e9l\u00e8bre est devenu scandaleuse finalement alors est -ce que c'est la peinture v\u00e9ritablement qu'on regarde un bon \u00e7a, \u00e7a reste une question : quand des milliers des milliers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:15) [83%] :\r\nIl \u00e9tait l'auditeur de elle est de retour, le 31 d\u00e9cembre 1913 dans votre lit, vous dites qu'il y a 15000 personnes qui viennent voir la Joconde de retour le le 4 janvier d\u00e9j\u00e0, hein, c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:27) [85%] :\r\nOui, alors le le mus\u00e9e est oblig\u00e9 de, de, de, de pr\u00e9voir tout un syst\u00e8me de de barri\u00e8re avec un un sens de visite, on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, donc il y a des gens qui passent devant le tableau qui est relativement petit, sans le voir, mais qui ensuite voulant faire marche arri\u00e8re pour pourvoir le jeu quand se se voient sermonn\u00e9s par les gardiens, qui disent non, non, messieurs-dames, etc, circulez et oui oui et et en Italie, o\u00f9 le, le tableau est expos\u00e9e, puisqu'on on le retrouve \u00e0 Florence et donc le gouvernement italien obtiendrait obtient la permission de de l'expos\u00e9 en divers lieux, \u00e7a \u00e7a d\u00e9clenche \u00e9galement des des mouvements de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:02) [86%] :\r\nDifool diff\u00e9remment, vous dites c'est vrai \u00e7a, des femmes oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:06) [82%] :\r\nMais d\u00e8s \u00e0 Florence, il y a des descriptions dans, dans, dans les journaux de l'\u00e9poque, les les femmes s'\u00e9vanouissent, on vient de de toutes les la campagne toscane pour pourvoir ces cette fille, cette cette c'est une fille du du pays et donc en plus c'\u00e9tait voil\u00e0, c'est la belle Florentine cette l\u00e9gendaire florentine et forc\u00e9ment ben quand il y a foule et qu'il y a presse des gens se trouvent mal donc il y a des petits incidents, c'est alors que vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:33) [82%] :\r\nBen vous dites l\u00e9gendaire florentine bah je reviens sur ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure au fond Journ\u00e9e de la femme, c'est \u00e7a la c'est ce que vous sous- entendiez et vous le pr\u00e9ciser dans les salles un peu d\u00e9sacralis\u00e9 en m\u00eame temps cette Mona Lisa. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:47) [85%] :\r\nOui, ben oui parce que on on a beaucoup beaucoup plaisant\u00e9 donc le le vol est all\u00e9 \u00e0 la fois enfin aurait pu \u00eatre une trag\u00e9die parce qu'apr\u00e8s tout, et on aurait pu \u00eatre d\u00e9truit par un maniaque, mais rendu pour, pour, pour toujours, et en m\u00eame temps on se on sait tout de suite moqu\u00e9 de de l'incurie de l'administration des Beaux-Arts de de ce mus\u00e9e si mal gard\u00e9s et on en vient se moquer du tableau aussi qui devient l'objet, je le disais tout \u00e0 l'heure de toutes sortes de caricatures et m\u00eame de spectacle, il y a des des spectacles amusante qui met en sc\u00e8ne la Joconde et notamment, c'est un amateur qui devient c\u00e9l\u00e8bre par la suite, qui est Remus, donc c'est une grande carri\u00e8re au cin\u00e9ma mais qui, en 1911 est un n'a commis que qui qui a beaucoup de succ\u00e8s dans dans des, dans des rues revue humoristique, donc il se d\u00e9guise en Mona Lisa dans une revue qui s'intitule : elle a le sourire, et et voil\u00e0 on on, on, on, on en rit, donc le le le tableau est ridiculis\u00e9e par un par la m\u00eame occasion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:44) [85%] :\r\nAlors puisque le temps tourne, et en m\u00eame temps de, de, de, d'en savoir un peu plus sur le sur le voleur sur le fameux monsieur Perugia qui, qui, on le redit tout \u00e0 l'heure qui arrive le lundi, rapidement, en quelques secondes, il d\u00e9croche ce tableau il se sauve avec en ayant enlev\u00e9 le le cadre et qui est retrouv\u00e9 beaucoup plus tard, alors qu'est ce qui se ce personnage en fait pourquoi est -ce que voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:10) [89%] :\r\nAlors pourquoi bon, alors qui est -il d\u00e9j\u00e0, donc c'est un c'est un ouvrier c'est un peintre en b\u00e2timent qui a \u00e9galement exerc\u00e9 dans une entreprise de vitrerie, et c'est un Style tr\u00e8s qu'il a eu \u00e0 intervenir sur certains des tableaux du Louvre notamment la Joconde pour la pose de vitres d\u00e9j\u00e0 dans dans les ann\u00e9es 1910 on avait prot\u00e9g\u00e9 certains des tableaux dont la Joconde par une vitre donc voil\u00e0, il a travaill\u00e9 au Louvre comme comme et c'est c'est un c'est vraiment ce que nous a un homme sans histoire, un ouvrier r\u00e9sume qui qui se trouve d\u00e9pass\u00e9 par son tout de suite, d\u00e9pass\u00e9 par son geste par le le scandale mondial vient d'\u00e9clore, alors quelles sont ses motivations, si oui, en 1913 on on on le on, le, il est, il est arr\u00eat\u00e9 par la police italienne parce qu'en fait il essayer de n\u00e9gocier le tableau ne sachant plus qu'en faire, par l'interm\u00e9diaire d'un antiquaire florentin, donc il est arr\u00eat\u00e9 et pour cela, il est jug\u00e9 en 1914 \u00e0 Florence et pour sa d\u00e9fense, il va dire qu'il voulait rendre \u00e0 sa patrie, donc l'Italie un tableau vol\u00e9 par Napol\u00e9on donc pendant les campagnes d'Italie l'amant est compl\u00e8tement fantaisiste, puisque Bonaparte avait certes pris beaucoup d'chose en Italie, mais pas la Joconde, qui se trouvait d\u00e9j\u00e0 dans les collections royales au 16\u00e8me si\u00e8cle, donc \u00e7a c'est il y a un tableau que les Fran\u00e7ais n'ont pas vol\u00e9, c'est bien, c'est bien celui -l\u00e0, mais c'est exclu du Patriote na\u00effs s\u00e9duit finalement l'opinion italienne, ce qui fait qu'il s'en tire \u00e0 tr\u00e8s bon compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:44) [73%] :\r\nLes produits qui suscite de la sympathie en italien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:48) [86%] :\r\nOui, et on le trouve touchant, il raconte un petit peu sa vie en en France, les brimades que lui font subir certains de ces camarades d'atelier qui se qui se moquent des des macaronis c'est l'insulte la plus commune, voil\u00e0 qu'on utilise pour se G\u00e9vrise immigr\u00e9s \u00e9taient qui qui est en parlant Bardi mais oui h\u00e9las oui, bien s\u00fbr, donc voil\u00e0, le personnage est touchant, il y a telle point que lorsqu'il \u00e9tait pendant son s\u00e9jour \u00e0 la prison Florence des bienfaiteurs anonymes lui envoie ses repas, on lui envoie des du vin et m\u00eame des, des, des cigarettes, donc il est il est choy\u00e9 par par une partie de de l'opinion, le on le trouve touchant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:31) [85%] :\r\nMais il a gard\u00e9 sous sont sous son lit, mais est -ce que on peut imaginer, on on sait pas s'il \u00e9tait \u00e9mu parce tableau afin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:38) [84%] :\r\nAlors le l'homme est d\u00e9crit par un psychiatre qui qui qui donc doit remettre avec promet son expertise au devant le tribunal de de Florence l'\u00e9crit comme simple d'esprit alors il tr\u00e8s bien qui agit donc comme vous, apparemment sous sous nous une impulsion comme \u00e7a et ensuite est d\u00e9pass\u00e9 par son geste en m\u00eame temps, conscient que c'est un tableau de tr\u00e8s grande valeur, donc il va traiter avec beaucoup d'\u00e9gard il va confectionner une caisse en bois \u00e0 double fond orang\u00e9 son tableau dans le dans le double fond cette caisse, donc \u00e7a veut dire qu'il ne non il ne va pas le le contempler comme un amoureux transi, pas du tout, non, le tableau est dans un 1er temps, il le met sur une table recouverte d'un d'un bleu, rouge, mais c'est la petite tableau dans sa modeste chambre elle d\u00e9jeune \u00e0 la cantine des jeunes, il met le tableau dans son placard \u00e0 et ensuite, jugeant que cet endroit est quand m\u00eame pas tr\u00e8s s\u00fbr parce qu'il peut avoir des des visites de de 2 camarades dans sa chambre, donc il d\u00e9cide de confectionner cette caisse mais donc c'est pas un amoureux transi de la peinture c'est un voil\u00e0 \u00e0 un brave gar\u00e7on, d\u00e9pass\u00e9 par son geste et peut-\u00eatre c'est l'hypoth\u00e8se que ce que j'aime, mais \u00e0 la fin du livre peut-\u00eatre manipul\u00e9 par \u00e0 de de international de de de voleur de mus\u00e9e, parce que le le le le personnage et na\u00eff, \u00e7a c'est incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:02) [90%] :\r\nOn va revenir sur cette cette supposition que que vous faites dans dans ce livre juste ce qui est rigolo, enfin ce qui est rigolo, c'est ce qui frappe, j'ai l'impression parfois avec ses vols d'Oeuvres dont finalement on peut rien faire tellement elles sont connues, c'est une forme de na\u00efvet\u00e9 quand il va voir son antiquaires en lui disant, enfin ou je sais plus comment il annon\u00e7a \u00e0 plusieurs antiquaires c'est carr\u00e9ment se se mettre dans la gueule du loup que de faire \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:28) [83%] :\r\nMais oui, \u00e7a je je crois que l\u00e0 il prouve bien par par cette d\u00e9marche tr\u00e8s maladroite, il \u00e9crit \u00e0 des antiquaires en disant : voil\u00e0, nous avons ce chef d'oeuvre avant de nous aimerions beaucoup qui vont, qui reviennent en Italie donc beaucoup nous consentir Lyon \u00e0 rabais oui un acheteur Italie un beau succ\u00e8s d'une na\u00efvet\u00e9 en plus on comprend pas, il est vraiment s'il veut gagner de l'argent, ou les 2, c'est, c'est c'est c'est une d\u00e9marche tr\u00e8s maladroite, qui va permettent d'ailleurs \u00e0 la police de tout de suite se saisir de lui je crois vraiment que \u00e7a ne \u00e7a n'est pas un vrai malfaiteurs c'est c'est c'est quelqu'un qui est d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par son geste, c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:10) [89%] :\r\nC'est J\u00e9r\u00f4me Coignard, notre invit\u00e9 une femme dispara\u00eet, le vol de la Joconde au Louvre en 2000 on pourquoi je m'obstine \u00e0 dire 2011, en 1911 aux \u00e9ditions Le Passage, on va voir ce qui se passe sur la route, une chanson et apr\u00e8s on poursuivra cette rencontre avec vous J\u00e9r\u00f4me Coignard d'info trafic RSR sur l'autoroute, Fribourg Vevey, un accident s'est produit entre les jonctions de bulles et de vos rues en direction de Vevey, fait preuve de prudence une benne bloquent la voie de gauche \u00e0 cet endroit un secours et le d\u00e9pannage devrait durer jusqu'\u00e0 11 heures 30 environ. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:45) [60%] :\r\nOui alors Matteo un bras, le rugby, il y a. \r\nIl sait que la H\u00e9l\u00e8ne Luc. \r\nRuth dortoir augmente, monsieur Lang petites galettes mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:09) [85%] :\r\nRien n'est jou\u00e9, cha\u00eene caboche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:02) [90%] :\r\nVol de la Joconde en 1911 il vous faudra lire le livre pour essayer de comprendre aussi comment des recherches ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es dans le monde entier comment Apollinaire et Picasso ont pu \u00eatre suspect\u00e9 mais nous allons nous attarder sur votre piste de l'agent allemand agent allemand qui aurait un peu manipul\u00e9e, le voleur de cette Joconde J\u00e9r\u00f4me Coignard, parce que vous, vous avez l'air de penser que c'est, c'est une th\u00e8se tr\u00e8s solide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:31) [84%] :\r\nOui, effectivement, c'est une hypoth\u00e8se que je trouve s\u00e9duisante, c'est que donc les peut-\u00eatre que Vincenzo Perugia et puis \u00eatre manipul\u00e9 par un curieux personnage vous savez les la la grande \u00e9nigme dans cette affaire du vol, c'est pourquoi un p\u00e8re Hodja garde le tableau chez lui pendant 2 s\u00e9ances en rien en fait voil\u00e0, ni m\u00eame le sang, les sans, regardez donc les femmes, comme le disait tout \u00e0 l'heure dans le cas d'un admirateur transi qui avait pour lui tout seul puisque la regarde pas et dans une caisse, donc l'hypoth\u00e8se de du myst\u00e9rieuse allemand, celle -ci s'est en 1915 un journal fran\u00e7ais publie une confession de P\u00e9ruviens donc en pleine guerre et Perugia dit : voil\u00e0, j'ai pas tout dit, pendant mon proc\u00e8s la mais je pouvais pas le diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9poque, la v\u00e9rit\u00e9 c'est que pendant que je travaillais au Louvre, donc l\u00e0 on en 1910 1911 j'ai \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par un monsieur \u00e0 l'accent allemand prononc\u00e9 un monsieur tr\u00e8s convenable qui comme \u00e7a, mais en connaissance de fa\u00e7on assez amicales avec moi, de fil en aiguille, Mendy mais vous qui les Italiens n'\u00eates -vous pas en col\u00e8re de voir tous ces chefs-d'oeuvre voler pendant les campagnes de de de Bonaparte en Italie et les voir expos\u00e9s et c\u00e9l\u00e8bre en France, il y aurait beaucoup de gloire \u00e0 en rendre un certain nombre \u00e0 l'Italie, et notamment le plus c\u00e9l\u00e8bre d'entre eux, la Joconde et donc Perugia dit que, au fond, il \u00e9tait persuad\u00e9 parce par cet Allemand de de des rebelles tableau et avec lui, il a envisag\u00e9 plusieurs hypoth\u00e8ses, l'une \u00e9tait de sortir le tableau par une des fen\u00eatre du mus\u00e9e, bon, ce qui \u00e9tait assez rocambolesque \u00e0 l'aide d'une corde, bon, il peut, un syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 ensuite et puis finalement, il met le plan \u00e0 ex\u00e9cution, comme \u00e7a s'est pass\u00e9 dans les faits, c'est-\u00e0-dire qu'il est tout simplement entr\u00e9 par la porte du mus\u00e9e est sorti par la par la porte, tableau sous le bras, mais le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:34) [68%] :\r\nC'est m\u00eame ce qu'que \u00e7a serait la motivation de de l'agent allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:39) [86%] :\r\nAlors, le journaliste qui publie cet cet entretien avec Perugia en 1915 voix dans cet Allemand un espion \u00e0 la solde du du du gouvernement imp\u00e9rial qui tente ce qu'on appellerait aujourd'hui une une entreprise de d\u00e9stabilisation de de l'opinion fran\u00e7aise et c'est vrai que dans les ann\u00e9es qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la guerre de 14, il a beaucoup d'affaires d'espionnage des des 2 c\u00f4t\u00e9s, un enfant fran\u00e7ais et allemands, c'est une \u00e9poque extr\u00eamement tendue sur le le plan international sur des questions coloniales principalement o\u00f9 l\u00e0 l'Allemagne voit d'un tr\u00e8s mauvais oeil l'empire fran\u00e7ais qui qui l'tendre sur le Maroc, et par ailleurs, le gouvernement allemand souhaite lui acqu\u00e9rir des colonies et notamment une partie de l'Afrique fran\u00e7aise, donc on o\u00f9 tout est permis, si, si je puis dire et alors le donc en 1915 le le le le journaliste fran\u00e7ais publie cette cette hypoth\u00e8se, que c'est un esprit forc\u00e9ment un espion allemand, voil\u00e0 la du gouvernement allemand, or moi ce que j'avance comme th\u00e9orie c'est que il s'agirait plut\u00f4t du membre d'un gang dangereux qui est connu \u00e0 l'\u00e9poque un gang de voleurs d'Oeuvres d'art donc qui aurait manipul\u00e9 Perugia pour obtenir le le tableau et ensuite en obtenir une, faire chanter le go\u00fbt de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, obtenir une une une r\u00e9compense en restituant le le tableau sex- appeal mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a para\u00eet plus vraisemblable d'autant plus que pendant l'enqu\u00eate men\u00e9e par la la la la S\u00fbret\u00e9 nationale \u00e0 partir de 1911 appara\u00eet une une personne une personnalit\u00e9 tr\u00e8s inqui\u00e9tante Rosenberg signal\u00e9 par la police allemande \u00e0 la police fran\u00e7aise comme \u00e9tant peut-\u00eatre impliqu\u00e9s dans le dans le vol de la Joconde, donc l\u00e0, l'\u00e9tau se resserre pendant un instant o\u00f9 se ce Rosenberg, pourrait \u00eatre le le myst\u00e9rieuse allemand du du Louvre manipulateur et ce Rosenberg et donc membre de la gang de trafiquants d'Oeuvres d'art, mais alors l\u00e0 o\u00f9 une partie de l'\u00e9nigme demeure si on suit cette hypoth\u00e8se : pourquoi une fois que le tableau, on a plus trace de du de l'allemand, c'est \u00e7a, alors voil\u00e0, et pourquoi il n'y a pas chercher le tableau, alors il est vrai que le le le vol a vraiment suscit\u00e9 untel scandale international que toutes les polices finalement d'Europe ont \u00e9t\u00e9 : on donne sp\u00e9cialement vigilantes et par ailleurs, la, la, la police fran\u00e7aise a men\u00e9 une enqu\u00eate tant en Allemagne et en Belgique, et je pense, est arriv\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s de 2 secondes, chez qui elle a perquisitionn\u00e9 sans rien trouver bien s\u00fbr de ce que le tableau \u00e9tait chez Perrault jamais probablement c'est voleur on s'il a pris peur et ensuite l\u00e0 malheureusement m\u00eame je ne peux pas expliquer pourquoi on ne tente pas de dire : c'est simple, au Parlement, c'\u00e9tait devenu trop dangereux, mais voil\u00e0 il y a encore des choses \u00e0 d\u00e9couvrir dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:53) [93%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Coignard, quel est votre prochain projet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:58) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e0 cette histoire du vol de la Joconde et l'enqu\u00eate que j'ai men\u00e9e pour reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:04) [85%] :\r\nSuisse l'affaire m'a donn\u00e9 tr\u00e8s envie en fait d'\u00e9crire un roman policier donc je j'envisage, voil\u00e0 l'\u00e9criture d'un d'un vrai polar psy l\u00e0 l\u00e0, oui, je suis dans une dans une dans une affaire r\u00e9elle dans dans des faits av\u00e9r\u00e9s \u00e7a au travail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:23) [84%] :\r\nMais c'est vrai que quand historique, on le lit comme un polar, vous savez ce qu'ou on le lit, on a envie de savoir la fin quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 je j'aurais envie de me donner la libert\u00e9 de 10 voil\u00e0 moi m\u00eame une histoire qui se situerait l\u00e0 c'\u00e9tait pas que j'aime beaucoup et donc peut-\u00eatre un roman policier historique voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:42) [88%] :\r\nDonc, \u00e0 suivre en tout cas merci J\u00e9r\u00f4me Coignard de nous allons voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:47) [81%] :\r\nAccorder ce ce temps une femme dispara\u00eet, le vote de la Joconde au Louvre en 1911 le passage et vous savez quoi Philippe souffrant malgr\u00e9 quand les vues sur moi je sais pas, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie d'y retourner la voir J\u00e9r\u00f4me Coignard peur et la voix nous avons alors, alors, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer cette \u00e9mission c'est Nathalie qui a choisi les disques C\u00e9line, chiffre qui m'a aid\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9parer Monique en saisit Alexandre lumi\u00e8re et Carmen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:53:12) [88%] :\r\nPour obtenir une copie de l'\u00e9mission, d\u00e8s maintenant, le 0 26 323 24 24, rien n'est jou\u00e9 avec les magazines f\u00e9minins. \r\n"], "program": {"href": "/programs/251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "id": "251F7155-5F22-43C8-AFBB-F062E510A4E2", "name": "Rien n'est jou\u00e9!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coignard, J\u00e9r\u00f4me", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5A6DCDB-4D5B-4997-92F8-FB058ED7C975", "internalArchiveId": "E5A6DCDB-4D5B-4997-92F8-FB058ED7C975", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Paule du Bouchet, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Emport\u00e9e\" (Ed. Actes Sud, 2011)", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Le titre du r\u00e9cit de Paule du Bouchet en dit long sur la perte, l'\u00e9loignement forc\u00e9 d'une m\u00e8re absente pour cause de passion, quittant sa famille afin de rejoindre Ren\u00e9 Char, l'amour de sa vie. Rencontre avec Paule du Bouchet, fille du grand po\u00e8te Andr\u00e9 du Bouchet, qui \u00e9voque des souvenirs d'enfance devenus pages d'histoire litt\u00e9raire. Apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re, en 1999, Paule du Bouchet s'engage sur le long chemin de la r\u00e9conciliation. L'\u00e9criture va y contribuer. Non pas qu'elle aide \u00e0 comprendre un d\u00e9chirement incompr\u00e9hensible, mais parce qu'elle permet de rassembler les \u00e9l\u00e9ments d'une existence fissur\u00e9e: souvenirs, lettres, s\u00e9quelles affectives encore agissantes. Paule du Bouchet est l'auteure de nombreux livres pour enfants, elle est \u00e9galement \u00e9ditrice.", "durationSec": 3161, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:33:04Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue entre les lignes, l'\u00e9mission litt\u00e9raire d'espace de Anne-Marie Ring Christine Gonzales nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [79%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nPaule du Bouchet, notre invit\u00e9 aujourd'hui entre les lignes, \u00e0 pr\u00e9sent, des \u00e9tudes de philosophie, elle a \u00e9t\u00e9 professeur et pianiste de jazz puis s'est consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9dition et \u00e0 la musique de chambre chez Gallimard Jeunesse, depuis plus de 30 ans, Paule du Bouchet a notamment cr\u00e9\u00e9 le d\u00e9partement Gallimard Jeunesse Musique, elle est par ailleurs l'auteur de plusieurs romans et album pour la jeunesse, Paule du Bouchet vous connaissez son nom, elle est la fille du po\u00e8te Andr\u00e9 du Bouchet, ce qui explique son go\u00fbt pour l'\u00e9criture, enfin \u00e7a on va lui demander, bonjour, Paule du Bouchet bonjour alors je pr\u00e9cise que vous \u00eates en duplex depuis notre Studio parisien, vous venez de signer chez Actes Sud, emport\u00e9, o\u00f9 vous \u00e9voquez vos souvenirs d'enfance, dites -nous alors est -ce que l'\u00e9criture est une plume se transmet de parents \u00e0 enfants comme l'\u00e9ducation, la culture ou les valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [91%] :\r\nJe ne sais pas si une plume se transmet de parents \u00e0 enfants, mais ce que je sais, c'est que l'\u00e9criture a toujours \u00e9t\u00e9 dans dans ma famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [92%] :\r\nLe moyen privil\u00e9gi\u00e9 de dire ce qu'on avait \u00e0 dire, et peut-\u00eatre d'abord et aussi de ce dire \u00e0 soi -m\u00eame, j'ai beaucoup \u00e9crit et beaucoup re\u00e7u de lettre de mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:41) [85%] :\r\nNous nous parlions beaucoup par \u00e9crit, que ce soit avec mon p\u00e8re ou avec ma m\u00e8re, il y a une correspondance importante, alors elle est aussi li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque on promener peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [71%] :\r\nPour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [84%] :\r\nPortable existait pas, on n'avait m\u00eame pas forc\u00e9ment toujours le t\u00e9l\u00e9phone, donc c'est vrai que les les mots, les mots, laissez les les mots, c'est l'\u00e9poque des pneumatiques aussi on se enfin, nous sommes beaucoup, beaucoup \u00e9crit, il y avait une grande exigence de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [93%] :\r\nVous avez beaucoup \u00e9crit pour la jeunesse, je le disais, Paule du Bouchet avec vous \u00eates dans un tout autre registre, une sorte de r\u00e9cit confession est -ce que vous avez la sensation d'effectuer un grand \u00e9cart litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [88%] :\r\nUn grand \u00e9cart litt\u00e9raire donc quel sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [96%] :\r\nVous \u00eates un registre d'\u00e9crire pour les enfants et puis finalement se confesser aupr\u00e8s des adultes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [71%] :\r\nAlors je j'ai pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [70%] :\r\nSelon ce fait oui, voil\u00e0 le compassionnel convoque une confidence voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je pr\u00e9f\u00e8re la la confidence \u00e0 la confession de toute fa\u00e7on, parce que la confession implique, on a fait quelque chose de mal et qu'on l'avoue : le grand \u00e9cart litt\u00e9raire oui et non dans dans le genre bien s\u00fbr et dans l'exigence que requiert \u00e0 mon avis, toute \u00e9criture et l'honn\u00eatet\u00e9 que requiert toute \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [95%] :\r\nNon, je pense que quand quand j'\u00e9cris pour la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [87%] :\r\nJ'ai une exigence \u00e0 la fois par rapport aux mots et par rapport \u00e0 ce que v\u00e9hiculent les mots et par rapport \u00e0 ce que je veux dire, et par rapport au public auquel s'adresse ce que je veux dire, qui est la m\u00eame, m\u00eame si le sujet auxquels il s'applique tellement diff\u00e9rent que quand j'ai \u00e9crit ce texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [84%] :\r\nVotre dernier livre, emport\u00e9, selon votre \u00e9diteur un livre \u00e9crit comme une d\u00e9livrance et une r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [94%] :\r\nOui, oui, m\u00eame si initialement bien s\u00fbr. \r\nCe ne sont pas ces ces, ces, ces sentiments qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la d\u00e9cision des d'\u00e9crire ce texte, je crois que, entre le moment o\u00f9 on prend la plume, nous disons le moment o\u00f9 j'ai pris la plume et le moment o\u00f9 o\u00f9 ce livre a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 puis publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [96%] :\r\nOui, j'ai eu le sentiment d'une sorte de r\u00e9conciliation, c'est-\u00e0-dire qu'il s'est produit quelque chose d'inattendu, c'\u00e9tait pas le but 1er je ne savais pas \u00e0 la rencontre de quoi j'allais, je savais que je devais faire ce que j'\u00e9tais en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [92%] :\r\nMais je ne savais pas du tout o\u00f9 j'allais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [86%] :\r\nEt vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [92%] :\r\nPrononcer le mot de r\u00e9conciliation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [77%] :\r\nOui, il y a quelque chose de cet ordre qui m'a surprise et qui m'a qui qui ont rendu heureux en r\u00e9alit\u00e9 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [90%] :\r\nNous allons en parler jusqu'\u00e0 midi en votre compagnie Paule du Bouchet bonjour Anne Marie Line bonjour, vous avez lu emport\u00e9 alors est -ce que vous nous pr\u00e9sentez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [91%] :\r\nSe livrant quelques oui parce qu'on parle de d\u00e9livrance de r\u00e9conciliation, mais il faudrait peut-\u00eatre savoir de quoi il s'agit alors emport\u00e9 c'est un r\u00e9cit po\u00e9tique et \u00e9mouvant en qu\u00eate de traces de l'enfance pour rendre pr\u00e9sente une absente, la mer, une mer qui sans cesse par pour retrouver son grand amour, le po\u00e8te Ren\u00e9 Char et en marge de l'histoire litt\u00e9raire, c'est d'abord le r\u00e9cit d'une enfance bless\u00e9e qui ressurgit, bien plus tard, apr\u00e8s la mort de la m\u00e8re de Paule du Bouchet en 1999 et c'est cette mort qui rend n\u00e9cessaire le travail de m\u00e9moire et l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [90%] :\r\nPaule du Bouchet vous \u00e9crivez Cyril, 12 ans apr\u00e8s la mort de votre m\u00e8re vous avez besoin de de ce temps pour ma\u00eetre mot ses souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [91%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [100%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 bien avant. \r\n\u00e9criture n'est pas forc\u00e9ment lin\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:41) [93%] :\r\nEt j'ai j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 coucher c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [85%] :\r\nCes mots certes, certains de ces mots, certains passages de ce livre, bien avant, bien avant la la la publication en r\u00e9alit\u00e9 quelques, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la mort de ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [97%] :\r\nMais je n'\u00e9tais pas s\u00fbr alors que je souhaitais en faire un livre quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [91%] :\r\nPaule du Bouchet aimeraient bien qu'on qu'on parle d'abord du titre de ce livre, je l'ai dit, c'\u00e9tait une m\u00e8re qui s'en va, qui par une m\u00e8re qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e aussi mais pour porter le titre du livre, \u00e7a semble beaucoup plus accusateurs que partir accusateur pour quelqu'un d'autre, en l'occurrence l'amour Ren\u00e9 Char. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [83%] :\r\nNon je je je sais c'est pas accusateur c'est moi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 emport\u00e9es on en \u00e9crivant ce texte j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 tellement loin que j'ai pu la la retrouver, donc je crois qu'elle m'a elle m'a elle m'a transmis aussi cet emportement qu'elle portait en elle, donc c'est pas accusateur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:55) [88%] :\r\nJe pensais aussi non, je pense \u00e0 \u00e7a parce que dans le texte lui- m\u00eame, le mot ne revient pas, alors que dans mon souvenir, c'est un mot qui est assez fr\u00e9quente dans les po\u00e8mes ou dans les textes de votre p\u00e8re, Andr\u00e9 du Bouchet il remporte Edmond emport\u00e9 l'bien Damien oui oui oui, vous avez pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [91%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 apr\u00e8s mais j'ai pens\u00e9, apr\u00e8s je je je je pense quand m\u00eame que dans le texte, je dirais, \u00e0 un moment, voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 emport\u00e9 parce que c'est vraiment \u00e7a le sentiment qu'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [88%] :\r\nQue j'avais petite g\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:34) [90%] :\r\nAlors c'est un, c'est donc \u00e0 un travail sur la m\u00e9moire pour r\u00e9pondre d'abord, c'est ce qu'on se comprend, d\u00e8s le d\u00e9but du Live pour r\u00e9pondre aux besoins en quelque sorte de votre m\u00e8re, de se comprendre elle- m\u00eame, ou du moins de donner un sens \u00e0 son existence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [89%] :\r\nOui, je, je, je, je pense que vous faites allusion au d\u00e9but du livre, oui, quand elle \u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4pital o\u00f9 elle a, elle, a pass\u00e9 de longs mois avant de mourir et o\u00f9 c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bouleversant parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [79%] :\r\nQue elle elle \u00e9crivez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [79%] :\r\n\u00e9crivez sans cesse sur des sur des sur des pages blanches qui \u00e9tait griffonn\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [87%] :\r\nIl y en a \u00e9norm\u00e9ment, que j'ai retrouv\u00e9e apr\u00e8s qui \u00e9taient dans son sa table de nuit dans ces tables de nuit d'h\u00f4pital et avec toujours cette cette alors l'essayer de, de, de remettre ensemble des bouts de, de, de, de sa m\u00e9moire qu'il a l\u00e2ch\u00e9 2 souvenirs donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [78%] :\r\nTon sant\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait m\u00eame pas s\u00fbr que les avait vraiment vu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [84%] :\r\nEt avec cette question lancinante qui revient dans ses pages sans cesse, m\u00eame si par moment c'est pas n'arrive m\u00eame pas les d\u00e9chiffrer, tellement c'\u00e9tait jeter comme \u00e7a, pourquoi elle elle \u00e9crit pourquoi pourquoi. \r\nAlors elle note un bon souvenir ou un r\u00eave ou ou une image ou un moment comme \u00e7a que que que aucun oeil ext\u00e9rieur n'est \u00e0 m\u00eame de, de, d'appr\u00e9hender un c'\u00e9tait vraiment \u00e0 son propre usage et l'usage de ce temps qu'elle \u00e9tait en train de de vivre qui qui approche et de de la mort et et puis ce ce pourquoi qui qui m'a compl\u00e8tement boulevers\u00e9 en fait quand je suis tomb\u00e9 sur ces pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:36) [91%] :\r\nEt qui a r\u00e9sonn\u00e9 bien s\u00fbr en moi parce que je pense qu'elle poser cette question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [93%] :\r\nPas explicitement, mais que cette question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:46) [57%] :\r\n\u00e0 travers ces Philippe oui c'\u00e9tait beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:51) [86%] :\r\nC'est ce pour quoi de votre m\u00e8re et puis aussi peut-\u00eatre ce pour quoi qui vous concerne vous, parce que ce livre, bien s\u00fbr, c'est sur votre m\u00e8re et sa vie \u00e0 son destin et son absence mais c'est aussi votre enfant, c'est ce que vous avez v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:08) [91%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire, l\u00e0 c'est c'est aussi, je ne l'\u00e9criture qu'on ne ma\u00eetrise pas toujours quand j'ai commenc\u00e9 ce ce livre bien s\u00fbr le propos \u00e9tait d'\u00e9crire sur ma m\u00e8re et le mot sur d\u00e9fini une sorte d'ext\u00e9riorit\u00e9, d'ailleurs je conc\u00e8de que j'\u00e9tais tout \u00e0 fait bien plac\u00e9s pour \u00e9crire sur ma m\u00e8re et je n'ai pas pu \u00e9crire sur ma m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que je n'ai pas pu \u00e9crire sur elle de l'ext\u00e9rieur, je n'ai pu \u00e9crire en \u00e9tant en r\u00e9pondant \u00e0 l'exigence d'\u00e9criture dont dont dont dont dont on parlait tout \u00e0 l'heure au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:56) [99%] :\r\nEn partant. \r\nDe mon propre. \r\nV\u00e9cu par rapport \u00e0 elle, un peu comme comme ceux comme comme comme un moulage si vous voulez comme un gant, enfin, comme je ne pourrais pouvait parler d'elle en convexe qu'en parlant de moi en je ne sais pas s'il mais tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, mais bon, donc je n'ai pu parler, je me suis aper\u00e7u en \u00e9crivant que je ne pouvais parler que d'une douleur. \r\nOr. \r\nLe voil\u00e0, le risque de de malentendus que que que je mesure et c'est pour \u00e7a aussi que j'ai \u00e9crit cet avant- propos apr\u00e8s. \r\nC'est que le lecteur ne per\u00e7oivent que la douleur alors que la douleur a donn\u00e9 bien autre chose mais je n'ai pu on passe en parler qu'en passant par ses douleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:45) [88%] :\r\nPaule du Bouchet nous aimons entre les lignes, entendent l'approche de nos invit\u00e9s, nous le faisons chaque jour avec diff\u00e9rents com\u00e9diens et aujourd'hui en Studio et en Direct avec nous, c'est \u00e0 nouveau qui va nous lire un 1er extrait d'emporter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:01) [93%] :\r\nIl faudrait pouvoir soumettre les souvenirs \u00e0 une enqu\u00eate. \r\nProc\u00e9der \u00e0 des v\u00e9rifications des recoupements des croisements. \r\nJe ne sais plus ce qui fut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:14) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:14) [86%] :\r\nIl faudrait pouvoir traquer les d\u00e9tails dans leur v\u00e9rit\u00e9, leur grain sensible infinit\u00e9simal. \r\nPouvoir c'est dire c'\u00e9tait cela. \r\nOr on est av\u00e9r\u00e9 que ce qu'est devenue cette geste la irr\u00e9m\u00e9diablement derri\u00e8re nous du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:40) [82%] :\r\nL'\u00e9paisseur enkyst\u00e9 dans notre vie. \r\nDe l'histoire elle- m\u00eame, il ne reste rien. \r\nSeulement un paysage rouler par les mouvements telluriques par les temp\u00eates et nous sommes \u00e0 nous seuls ce paysage ravin\u00e9. \r\nLe seul livre de cette histoire qui n'est pas la mienne, c'est pourtant moi- m\u00eame. \r\nRien d'autre que mon propre \u00e9tat d'aujourd'hui, petite fille devenue femme puis maire. \r\nIl ne reste que la mati\u00e8re donc je suis fait ma mati\u00e8re brute et la pauvret\u00e9 de ce seul t\u00e9moin. \r\nC'est aupr\u00e8s de qui je r\u00e9put\u00e9 hant\u00e9 de rassembler des d\u00e9tails des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 pr\u00e9sent que je cherche, que j'ai tant besoin de savoir. \r\nCela sont morts. \r\nEt voil\u00e0 que j'ai fait miennes la phrase de ma m\u00e8re \u00e0 mon p\u00e8re, ce t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 sur son lit de mort. \r\nRaconte -moi ma vie. \r\nCe qu'elle a souhait\u00e9 \u00e0 cet instant l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [88%] :\r\nComme je le comprends aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:23) [90%] :\r\nAu piano, \u00c9ric Watson pour faire un peu plaisir Paule du Bouchet, puisque vous \u00eates pianiste mais vous \u00eates aussi directrice de la collection \u00e9coutez lire Gallimard vous savez mieux que quiconque, \u00e9coutez la prose est une belle mani\u00e8re de lire un texte, ce qu'il est plaisant pour vous d'entendre votre propre prose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [77%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est toujours tr\u00e8s \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [92%] :\r\nParce que \u00e7a met vraiment encore plus que le que la pression de de son propre texte \u00e9crit sur une page blanche, \u00e7a met vraiment le texte \u00e0 distance, c'est comme si c'\u00e9tait moi qui avait \u00e9crit et du coup je. \r\nJe peux me le r\u00e9approprier par cette voie, c'est un peu, raconte -moi ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:09) [98%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:12) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, oui c'est vrai c'est raconte ma vie oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:17) [88%] :\r\nOn parlait de m\u00e9moire Paule du Bouchet mais donc dans ce texte il y a aussi des r\u00e9f\u00e9rences \u00e9crites notamment du ma\u00eetre de votre m\u00e8re que que vous avez retrouv\u00e9 des lettres assez \u00e9tonnante : comment est -ce que vous les d\u00e9finiriez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:35) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai retrouv\u00e9 ses lettres de bien \u00e9videmment de de quelques ann\u00e9es apr\u00e8s sa mort, qui \u00e9taient des lettres adress\u00e9es \u00e0 une de ses meilleures amies. \r\nDont le fils vit aujourd'hui \u00e0 Londres et j'ai donc fait un paquet de toutes ces lettres Samson, sans chercher \u00e0 les voir et donc j'ai retrouv\u00e9 pardon je je je dit j'ai retrouv\u00e9 les lettres de la, de l'ami en question, donc j'ai fait un paquet de ces lettres, je suis aller les porter \u00e0 son fils qui vit \u00e0 Londres et, en retour, donner les lettres de ma m\u00e8re et passons Louis Kahn l\u00e0- bas, j'ai jet\u00e9 un coup d'oeil sur sur c'est vrai j'ai s'est trouv\u00e9e absolument merveilleuse, tr\u00e8s tr\u00e8s belle, et du coup j'ai lu l'avec son autorisation, les lettres de sa m\u00e8re et j'ai trouv\u00e9 cette correspondance tout tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bouleversante et magnifique et tr\u00e8s tr\u00e8s touchante, parce qu'elle est le d'abord belle, elle est, mais \u00e7a c'est dans un une long\u00e9vit\u00e9 de correspondance qu'on qu'on qui je crois disparu compl\u00e8tement aujourd'hui c'est-\u00e0-dire que c'est l'qui qui vont de 50 55 51 \u00e0 sa mort, \u00e0 99 donc ce ce cette cette cette persistance d'amiti\u00e9 avec avec les transformations de l'amiti\u00e9 li\u00e9e aux bouleversements qui qui qui interviennent dans chacune des vies tr\u00e8s belle et ils se disent tout, ma m\u00e8re, dit tout : Carmen, son ami, a beaucoup d'humour, enfin dit peut-\u00eatre un peu moins c'est merveilleux interlocutrice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:11) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:13) [93%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert aussi ma m\u00e8re dans dans ces lettres, j'ai d\u00e9couvert. \r\nQuelque chose d'elle aussi. \r\nQuelque chose que je que je que je que j'aime \u00e9videmment mis en relation avec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:25) [86%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [80%] :\r\nCe ce ce sont sa mani\u00e8re de vivre que je connaissais mais elle exprimer l\u00e0 des des sentiments nous exprim\u00e9s pas forc\u00e9ment \u00e0 nous \u00e0 nous autres enfants puisqu'il y avait beaucoup de secrets dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [91%] :\r\nOn a envie, en lisant des extraits de ses d'en savoir un petit peu plus selon votre m\u00e8re Paule du Bouchet, ce qu'on comprend c'est qu'elle a rencontr\u00e9 votre p\u00e8re aux \u00c9tats-Unis qui sont venus en France, \u00e7a veut dire qu'elle \u00e9tait am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [79%] :\r\nAlors elle \u00e9tait oui, elle \u00e9tait de parents am\u00e9ricaine de parents am\u00e9ricains parlant elle- m\u00eame \u00e9tait n\u00e9 en France, \u00e7a sert aussi de tiges Wallace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:10) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:11) [69%] :\r\nCompos\u00e9 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:13) [99%] :\r\nEt pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [86%] :\r\nDonc, ils sont retourn\u00e9s au ils sont retourn\u00e9s \u00e0 New York, ma grand- m\u00e8re qui \u00e9tait une personnalit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s forte et tr\u00e8s militante, qui a toujours cr\u00e9\u00e9 toutes sortes de d'associations et des fondations et de groupes et de mouvements par partout o\u00f9 elle se trouve et qui avait cr\u00e9\u00e9 la 1\u00e8re \u00e9cole bilingue \u00e0 Paris, donc avant la guerre dans les ann\u00e9es 30 et par ailleurs, elle est avec mon grand- p\u00e8re qui \u00e9tait po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:41) [80%] :\r\nC'est, et j'avais cr\u00e9\u00e9 la revue litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:46) [71%] :\r\nTransition fin de ces jeunes qui est, qui a publi\u00e9 Toulouse qui publi\u00e9 Joyce, qui est publi\u00e9 tous les autres, les anglo- Saxons, \u00e0 Paris, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s nombreuses. \r\nDonc, pendant 10 ans, et donc en 46 sont partis s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [71%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:03) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est la New-York en tant qu'Am\u00e9ricain ou ma m\u00e8re qui avait, il y \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [90%] :\r\n11 ans donc pass\u00e9 toute son adolescence et l\u00e0, elle a rencontr\u00e9 mon p\u00e8re qui entend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:16) [70%] :\r\nQue juif sur sa, sa m\u00e8re \u00e9tait juive et avait avait fui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:22) [88%] :\r\nParti s'installer au cyanure, d'o\u00f9 la la pr\u00e9sence aussi dans ses lettres de de la langue anglaise, des d\u00e9mos ici ou l\u00e0 des des formules, \u00e7a vous a s\u00e9duit, c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 c'\u00e9tait une pratique courante dans votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:37) [73%] :\r\n\u00eatre compl\u00e8tement courant Mam\u00e8re ma m\u00e8re non mais enfin par les fran\u00e7ais quand elle trouvait pas ses mots que \u00e7a venait pas assez vite, disent en anglais, c'\u00e9tait, il y avait des choses qui ne qui peut jouer, dire qu'en anglais, enfin. \r\nOui, oui, c'\u00e9tait vraiment une pratique courante et il se trouve que Carmen son interlocutrice, elle a rencontr\u00e9 aussi \u00e0 New York pendant la guerre, donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 mais cette cette introduction de de formules d'expressions de mots qui se qui passe mieux en anglais qui disent plus ce qu'on veut dire \u00e0 demi- mot comme \u00e7a que que le Fran\u00e7ais c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait permanent, m\u00eame dans le langage parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:15) [97%] :\r\nCe qui fait penser aussi \u00e0 une question qui je crois \u00e9tait importante dans l'oeuvre d'Andr\u00e9 du Bouchet c'est la question de la langue maternelle, oui c'est quoi la langue maternelle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:28) [94%] :\r\nLa langue maternelle, c'est celle qu'il faut mettre \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:37) [85%] :\r\nHabiter les mots vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [87%] :\r\nJe pense que je peux pas parler \u00e0 la place de mon p\u00e8re, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:49) [91%] :\r\nJe pense qu'il nous a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:51) [91%] :\r\nTransmis beaucoup de beaucoup de choses de de \u00e7a, je pense que moi pour la musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:59) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [87%] :\r\nDe cette nature, enfin, tient de cette, de ce souci -l\u00e0. \r\nEt que \u00e7a, son rapport \u00e0 lui \u00e0 la traduction tient aussi de ce souci -l\u00e0, de cette esp\u00e8ce de. \r\nMise \u00e0 distance la langue maternelle c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:17) [77%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:19) [69%] :\r\nSi, si, si, si, c'est c'est pas la langue vernaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:23) [96%] :\r\nC'est, c'est la langue qu'il faut se r\u00e9approprier tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:27) [78%] :\r\nQue parle de litt\u00e9rature, autres que la v\u00f4tre, Paule du Bouchet mais ce monsieur demander ce qu'il y a des traces de de l'histoire de votre m\u00e8re, avec Ren\u00e9 Char, soit dans les \u00e9crits de renaissance soit dont ceux d'Andr\u00e9 du Bouchet fait des traces po\u00e9tique bien s\u00fbr qui sont probablement pas des des r\u00e9f\u00e9rences tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [90%] :\r\nJe pense que oui, je pense que il y en a \u00e9norm\u00e9ment, oui, je peux pas vous les citer, je pense qu'il y en a \u00e9norm\u00e9ment. \r\nChez l'un comme chez l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:01) [89%] :\r\nEst -ce que vous avez \u00e9prouv\u00e9 quand un risque, le fait de d'introduire dans ce r\u00e9cit personnel et finalement \u00e7a sert peut-\u00eatre trop sinc\u00e8re pour certains un personnage comme Ren\u00e9 Char, d'autres pourraient vous supposez que vous allez nuire \u00e0 son image d'une certaine fa\u00e7on, puisque le grand homme, le grand po\u00e8te le grand r\u00e9sistant devient un homme comme les autres avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:25) [85%] :\r\nEt ses faiblesses, \u00e9coutez d'abord je ne me soucie vraiment pas de savoir enfin ce livre n'a jamais \u00e9t\u00e9 dans une perspective pol\u00e9mique ensuite le dogme est quelque chose qui me fait horreur, le grand homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [85%] :\r\nN'est pas celui qui m'int\u00e9resse, et l'homme humain que je montre la. \r\nPour moi, \u00e9chappent \u00e0 tout jugement, je ne le juge pas ce que j'ai dit : c'est ce que j'ai ressenti donc savoir si je nui \u00e0 son image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:01) [88%] :\r\nParfaitement indiff\u00e9rent et ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:06) [89%] :\r\nN\u00e9gatif, ce que j'ai dit : suis c'est simplement ce n'est pas le propos de ce texte et et que les images ne m'int\u00e9resse pas beaucoup, \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:17) [90%] :\r\nPaule du Bouchet, nous allons d\u00e9couvrir un autre extrait de votre livre \u00e0 emporter, paru chez Actes Sud je rappelle une courte description de votre m\u00e8re, puis quelques lignes sur votre p\u00e8re, c'est toujours un nouveau Yo, qui ne sont pas la lecture. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:33) [77%] :\r\nMaman \u00e9tait une foug\u00e8re une herbe folle qui se pencher sur moi mais qu'un vent sauvagement lev\u00e9 aussit\u00f4t. \r\nUne fleur qui pouvait s'ass\u00e9cher d\u00e8s que cueilli. \r\nOn n'avait pas le choix, mais le ventre se tordait de douleur et les larmes serrer la gorge l'esprit se perdent. \r\nOui \u00e9tait maman qui est -elle. \r\nC'\u00e9tait c'est une furieuse mis. \r\nEn vacances \u00e0 Belle-\u00cele avec mon p\u00e8re quand la nuit tombe tr\u00e8s tard et certaines marcher sur la lande, apr\u00e8s nous avoir couch\u00e9, il disait faire quelques pas. \r\nD\u00e8s la fin de l'apr\u00e8s- midi, j'ai pens\u00e9 donc je redoutais c'est quelques pas, le moment o\u00f9 nous serions seuls mon fr\u00e8re et moi. \r\nIl partirait s'\u00e9loignerait sur la lande. \r\nTout de suite apr\u00e8s le d\u00eener, je suis pli\u00e9. \r\nJe savais qu'il sortirait quand m\u00eame que l'appel de la nuit du dehors et de son carnet serait plus fort que ma peur. \r\nIl s'asseyait un moment sur mon lit, nous parlions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:03) [88%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:04) [88%] :\r\nNous embrasser avant de se retirer pour travailler \u00e0 sa grandes tables. \r\nTous les rituels du coucher avaient \u00e9t\u00e9 ma m\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 cueilli au fond du vallon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:17) [54%] :\r\nPas ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:18) [79%] :\r\nMa m\u00e8re, c'\u00e9tait justement cette foug\u00e8re souple que nous allions choisi religieusement tous les soirs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du vieux avoir. \r\nFaisons une fra\u00eeche tous les jours parce que nous \u00e9tions tous les 2 malheureux que maman soit parti. \r\nDe la fiction ensemble au-dessus de mon lit d'o\u00f9 elles se pencher tendrement sur mon sommeil. \r\nDes dessous, je voyais la poussi\u00e8re orang\u00e9e de ces sports. \r\nMais je n'avais jamais sa m\u00e8re. \r\nMon p\u00e8re avait lu un passage des 1001 nuits, poser un baiser sur mon front. \r\nReste \u00e9veill\u00e9e assise dans mon lit, alerter les yeux grands ouverts dans le noir \u00e0 guetter le moindre prix de chaises de portes. \r\nSi le silence se faisait que je n'entendais plus rien, je finissais par ouvrir timidement la porte, il me disait d'un air l\u00e0. \r\nJe disais que j'avais soif que je voulais une tartine de sucre que j'avais envie de faire pipi, que je n'arrivais pas \u00e0 m'endormir. \r\nJ'fil\u00e9 comme une petite souris et j'ai recommenc\u00e9. \r\nJe savais qu'il allait finir par sortir, il avait besoin de faire un tour sur la lande avant la nuit. \r\nTout le temps qu'il lisait les 1001 nuits, je sentais d\u00e9j\u00e0 qu'il attendait de pouvoir s'\u00e9chapper. \r\nJe sais R\u00e9my l\u00e8vres pour ne pas lui dire, je lui disais quand m\u00eame. \r\nQui ne pas sortir. \r\nEn refermant le livre il disait soient raisonnables. \r\nQuand il ouvrait la porte tout doucement sur le dehors, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 le suivre. \r\nLa maison \u00e9tait toute petite, l'unique pi\u00e8ce en rez-de-chauss\u00e9e \u00e9tait s\u00e9par\u00e9 en 2 par un rideau qui d\u00e9limite une \u00e9troite chambres \u00e0 3 lits. \r\nMon p\u00e8re refermait d\u00e9licatement la porte inesp\u00e9r\u00e9 endormi. \r\nDehors, le vent du soir, venant de la mer, commenc\u00e9 \u00e0 souffler et s'engouffraient dans ma chemise de nuit j'ai marcher pieds nus, je le suivais de loin, nous glisse entre les touffes de g\u00eaner, de temps \u00e0 autre, il s'arr\u00eater s\u00fbret\u00e9 son carnet. \r\n\u00e7a haute silhouette se d\u00e9coupait sur le ciel du cr\u00e9puscule. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:34) [80%] :\r\nJe n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la recherche d'un po\u00e8me \u00e0 \u00e9crire, j'avais toujours incarn\u00e9 en poche, sur laquelle les choses sont que j'aille les chercher, venez toujours \u00e0 moi. \r\nJ'ai, j'ai beaucoup beaucoup \u00e9crit n'est -ce pas, j'avais dans ma jeunesse, l'id\u00e9e tout \u00e0 fait fausse que chaque instant r\u00e9clamer une notation n'avait pas d'existence sans \u00eatre transcrit, il aurait fallu m\u00eame dans cette mesure \u00e9crire sans arr\u00eat, tout le temps et l'\u00e9crire qu'une seule phrase \u00e0 d\u00e9velopper sans interruption, ce qui \u00e9videmment absurde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:43) [86%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, votre voix narrative Paule du Bouchet \u00e0 la voix de votre part, le po\u00e8te Andr\u00e9 du Bouchet je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la recherche d'un po\u00e8me \u00e0 \u00e9crire confier votre p\u00e8re et quand je vous \u00e9coute un Paule du Bouchet j'ai l'impression que que vous \u00eates pas forc\u00e9ment n'est pas la, \u00e0 la recherche de votre dernier livre, emport\u00e9 que c'est lui qui, qui est venu \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:09) [86%] :\r\nOui, oui, je pense, oui, je pense qu'. \r\nJe pense que vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est \u00e9tonnant parce qu'en \u00e9coutant mon p\u00e8re l\u00e0 c'est toujours tr\u00e8s troublant d'entendre une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:23) [79%] :\r\nUne voix c'est le timbre d'une voix, c'est presque plus fort qu'une puis l'image \u00e0 cette m\u00eame beaucoup plus fort qu'une image en tout cas une photo. \r\nOui, il disait du temps de ma jeunesse dans ma jeunesse, j'avais l'impression qu'il fallait occuper chaque p\u00e9riode de chaque chaque chaque moment par. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:47) [95%] :\r\nEn \u00e9crivant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:50) [92%] :\r\nJe, je, je pense que quand j'ai j'ai j'ai j'ai entrepris il y a, il y a, il y a donc pas vraiment plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9crire sur ma m\u00e8re, il y avait quelque chose comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire j'avais pas l'id\u00e9e d'\u00e9crire un livre, j'avais l'id\u00e9e d'\u00e9crire sur ma m\u00e8re et il fallait que je prenne des notes comme \u00e7a et j'ai pris des id\u00e9es, des kilom\u00e8tres de notes. \r\nMoi aussi j'ai un carnet j'ai pay\u00e9 depuis toujours, j'ai toujours, j'ai toujours eu un carnet, mais ces carnets sur ma m\u00e8re ce ce sont des dizaines, des dizaines de cas en r\u00e9alit\u00e9. \r\nQui ensuite ont fait un livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:35) [88%] :\r\nJ'aimerais bien Paule du Bouchet qu'on parle aussi de vous finalement parce que vous l'aviez dit au d\u00e9but, ce serait, c'est aussi une douleur, vous parlez de votre m\u00e8re, mais vous parlez de vous et c'est c'est absence de la m\u00e8re, cette m\u00e8re qui part toujours c'\u00e9tait extr\u00eamement peu d'imaginer extr\u00eamement difficile pour une enfant et vous avez d\u00fb vous battre la contre- par diff\u00e9rents moyens, notamment par des maux physiques que vous feignez ou vous ressenti vraiment, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:08) [89%] :\r\nOui, alors apr\u00e8s c'est, c'est c'est \u00e9videmment j'je je trouve qu'il faut, il faut toujours, je vous dis \u00e7a \u00e0 moi- m\u00eame, il faut toujours faire tr\u00e8s attention avec les, les, les interpr\u00e9tations comme \u00e7a de psychanalyse de caf\u00e9 du coin, j'ai je me parle \u00e0 moi- m\u00eame en disant \u00e7a, mais de fait, je je pense. \r\nVoil\u00e0 on ma m\u00e8re et moi avons eu des mots,M.A. X pour se dire des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:39) [91%] :\r\nEffectivement des choses qui se sont exprim\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:42) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:43) [89%] :\r\nExprimer physiquement et donc effectivement, quand on a un peu pratiqu\u00e9 ou de la psychanalyse, on ne peut pas faire compl\u00e8tement abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:56) [91%] :\r\nVoil\u00e0, moi m\u00eame j'\u00e9tais, j'\u00e9tais anorexique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:02) [92%] :\r\n\u00e0 20 ans et pour le coup tr\u00e8s, tr\u00e8s clairement, je le ressentais alors et en y repensant, je le je, je, je pense que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vrai comme comme comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:14) [93%] :\r\nQuelque chose qui \u00e9tait directement en rapport avec le le c'est esp\u00e8ce de vide que je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:21) [86%] :\r\nQue je ressentais vis-\u00e0-vis de ma m\u00e8re me voyait en pronon\u00e7ant ces mots vides, c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s paradoxal parce que, bien s\u00fbr que ma m\u00e8re partait bien s\u00fbr qu'elle \u00e9tait trop absente pour moi bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:36) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:37) [88%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 extraordinairement pr\u00e9sente c'est \u00e7a dont je me suis rendu compte en achevant ce texte dans cette absence, elle \u00e9tait terriblement pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:46) [79%] :\r\nMais pr\u00e9sente subjectivement Powow ou r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:50) [80%] :\r\nPr\u00e9sente sans doute pas \u00e0 la place o\u00f9 je l'aurais voulu et au juge l'aurait aujourd'hui besoin qu'elle soit, mais pr\u00e9sente absolument et pr\u00e9sente dans l'amour qu'elle m'je n'ai pas dout\u00e9 un seul instant, par exemple, qu'elle menait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:09) [86%] :\r\nMais vous dites pourtant que vous \u00e9tiez en quelque sorte, jalouse de Ren\u00e9 Char jalouse partagez cet amour avec quelqu'un, j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:17) [89%] :\r\nJe, je, je, je pense, je pense que ce qui \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est que cette jalousie \u00e9tait dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:23) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:24) [83%] :\r\nEt que, il y avait l\u00e0 quelque chose d'un peu. \r\nUn peu extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:32) [86%] :\r\nJustement que \u00e7a puisse exister dans les 2 sens, donc vous vous croisiez mais vous ne vous aimez pas beaucoup Sarajevo Charret vous et votre fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:41) [69%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:42) [86%] :\r\nC'\u00e9tait compliqu\u00e9 mon fr\u00e8re avait des rapports tout \u00e0 fait diff\u00e9rent avec que que que moi tout moi j'avais des rapports tr\u00e8s tr\u00e8s conflictuelle, tr\u00e8s tendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:52) [91%] :\r\nOn a l'impression que vous \u00e9tiez assez provocatrice disant comme tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:57) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s provocatrice, tr\u00e8s provocatrice, c'\u00e9tait une d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:03) [85%] :\r\nJe crois que j'ai cherch\u00e9 \u00e0 provoquer le le le coup d'\u00e9clat, sans arr\u00eat, et lui, au lieu de r\u00e9agir comme comme un homme m\u00fbr qui comprenez. \r\nL\u00e0 au fond de la femme qu'il aime puisse \u00e9prouver des sentiments, somme toute assez banaux, quoi, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s banal au fond. \r\nLe prenez tr\u00e8s mal et lui- m\u00eame se se adopter une posture tr\u00e8s d'hommes bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:40) [82%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re tout de suite, vous parlez de cette souffrance d'enfants mais c'est une souffrance qui se prolonge et puis vous vous m\u00eame, vous \u00eates maire est -ce que ce pass\u00e9, vous vous \u00eates ou pour au contraire la t\u00e2che plus difficile comme maire, comme \u00e9ducatrice disons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:59) [90%] :\r\nJe crois que \u00e7a m'a terriblement aid\u00e9es, je crois que. \r\nJe ne sais pas quel maire je suis mais je, je, je, je crois que vous savez surmonter les choses difficiles c'est c'est grand, c'est l\u00e0 aussi \u00e7a France etc oui alors banal mais on vraiment plus fort et rend vraiment plus plus \u00e0 m\u00eame de comprendre. \r\nCe qui c'est ce ce dont on est fait et que ce qu'on peut avoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:32) [83%] :\r\nL'appel \u00e0 la porte, qui peut nous qui nous conduira r\u00e9p\u00e9ter les choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [89%] :\r\nEt c'est de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:40) [88%] :\r\nJe, je, non je pense que que j'ai j'ai j'ai, c'est une construction toute mon histoire, c'est une voil\u00e0, c'est comme une une maison qui se construit Pierre apr\u00e8s Pierre, avec des \u00e9boulis, avec des moments o\u00f9 \u00e7a ou \u00e7a ou le mortier n'est pas assez solide, on a mis beaucoup trop de sable est pass\u00e9 de ciment et puis, et puis on recommence \u00e0, je me sens forte de cette histoire, je me sont pas dans la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:07) [94%] :\r\nNous allons plonger dans l'un de vos souvenirs Paule du Bouchet, un souvenir qui date d'ao\u00fbt 1976 76, dois -je vous dire nouveau Lionel raconte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:20) [76%] :\r\nOui 1976 1er \u00e9tait de la canicule. \r\nEt ce souvenir. \r\nNous sommes m\u00e8re et moi \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9 Carrefour bac Raspail \u00e0 l'angle de la rue du Bac, c\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne et du boulevard Saint-Germain, un vrai beau caf\u00e9 parisien g\u00e9n\u00e9reux qui n'existe plus. \r\nIronie de l'histoire de toute cette histoire dans son ext\u00e9riorit\u00e9 aujourd'hui ce Carrefour s'appelle place Ren\u00e9 Char, l'arr\u00eat de bus rue du Bac, Ren\u00e9 Char, la voix m\u00e9canique de l'autobus 69 le confirme. \r\nEt le caf\u00e9 est un magasin de meubles. \r\nCarrefour bac Raspail donc 1976. \r\nDepuis le printemps, je me consume dans une passion impossible. \r\nIl est un musicien c\u00e9l\u00e8bre quelque chose de cet homme a litt\u00e9ralement AP quelque chose de sa libert\u00e9 et de sa d\u00e9tresse. \r\nEt puis la musique, la musique toute enti\u00e8re dans cette solitude et cette perfection. \r\nImpossibilit\u00e9 de mettre en ce sens aux paroles, les siennes se joue de sens, tout est dans l'acte de jouer le reste de sa vie, IT is investie de sens singuli\u00e8rement les rapports amoureux. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:58) [89%] :\r\n\u00e0 un point de notre relation, il n'a fui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:03) [90%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 sombrer \u00e0 le poursuivre en me cachant derri\u00e8re les talus comme je le faisais petite-fille, lorsque mon p\u00e8re disparaissait pour \u00e9crire seul dans la fra\u00eecheur de la nuit. \r\nJ'ai pris des trains, des chambres d'h\u00f4tel dans des villes festivali\u00e8res rh\u00e9torique. \r\nJe me suis de d\u00e9sespoir. \r\nCette fin d'apr\u00e8s- midi, la chaleur extr\u00eame large fauteuil en osier Perrier rondelle atmosph\u00e8re de confidences. \r\nIl me semble que cela fait longtemps. \r\nJ'ai pu \u00e9changer avec ma m\u00e8re sur mes amours c'\u00e9tait compliqu\u00e9 changeantes j'aime \u00e9tait toujours ma m\u00e8re n'\u00e9tait jamais vraiment pr\u00e9sente. \r\nMais l\u00e0, le sentiment qui m'habitait \u00e9tait nouveau. \r\nL'\u00e9normit\u00e9 de cette passion ce grand homme, ce d\u00e9sespoir, cette conjonction de passion amoureuse charnel sentimentale et artistique r\u00e9v\u00e9lation ou confirmation de mon amour pour la musique. \r\nBrusquement, ma m\u00e8re \u00e9tait concern\u00e9. \r\nEt tout \u00e0 coup, il m'a dit cette phrase et tranche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:26) [65%] :\r\nLa Tunisie. \r\nIl faut tenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:32) [74%] :\r\nL\u00e0, n'importe quel conseill\u00e8re m\u00e8re ou amis quitt\u00e9 par la tendresse et le bon sens, dit arr\u00eate puis pas untel, non, elle m'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:52) [98%] :\r\nPourquoi au juste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:56) [73%] :\r\nElle me parler et elle se parlaient. \r\nElle me disait : il faut tenir, il y avait parl\u00e9 -t-elle. \r\nElle qui tenait et \u00e9t\u00e9. \r\nDans tous les sens du. \r\nElle tenait dans une situation dont je ne soup\u00e7onnais pas alors la difficult\u00e9, elle tenait dans une situation intenable. \r\nElle le tenait aussi lui \u00e0 bout de bras depuis 20 ans d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:26) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:26) [89%] :\r\nIl ne pouvait \u00eatre tenu tenu que par elle, par son amour et sa gr\u00e2ce attentive indulgente par son Intelligence et son d\u00e9vouement. \r\nElle tenait \u00e0 lui plus que sa vie. \r\nIl tenait \u00e0 elle comme \u00e0 une p\u00e9pite secr\u00e8te unique il tenait de son c\u00f4t\u00e9 dans une ambivalence et une difficult\u00e9 de vie qu'il avait cr\u00e9\u00e9 et qui \u00e9tait son lot son destin. \r\nIl la prisonni\u00e8re comme un papillon dans une toile d'araign\u00e9e qui se tenait et se soutenaient l'un l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:05) [76%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:06) [93%] :\r\nL'un avec l'autre et l'un sans l'autre n\u00e9anmoins indissociable dans une sorte d'\u00e9ternit\u00e9. \r\nMoi, cela n'avait bien s\u00fbr rien \u00e0 voir. \r\nDonc, c'\u00e9tait l'enfer, ma m\u00e8re dans un simulacre de fusion un instant par le d\u00e9tour d'un sentiment qui n'avait de commun que le mot. \r\nJ'ai cru ou voulu croire que nous parlions de la m\u00eame chose. \r\nJ'ai essay\u00e9 de tenir. \r\nEt je me suis effondr\u00e9 pour des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:25) [87%] :\r\nIl se tenait se soutenaient l'un l'autre, l'un avec l'autre et l'un sans l'autre, vient de nous lire un nouveau idiot, une phrase magnifique Paule du Bouchet, en tout cas moi me touche beaucoup et j'apprends qu'elle traduit bien ce lien ou devrais -je dire le vertige qui unissait votre m\u00e8re \u00e0 Ren\u00e9 Char. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:43) [86%] :\r\nAh oui, oui, je pense, oui, oui, tout \u00e0 fait encore que que je j'aurais du mal, moi pas qualifier vraiment ce qui ce qui \u00e9tait entre c'est c'est c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette ce ce myst\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange pour la la petite fille et puis, la jeune fille que j'\u00e9tais, c'\u00e9tait c'est ce myst\u00e8re de leurs de leurs relations que que je qualifie comme \u00e7a qui sont l'un sans l'autre, l'un avec l'autre non, dans une sorte de tenue Mutu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:14) [62%] :\r\nElle est et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:17) [83%] :\r\n\u00e0 la fois jubilatoire et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, je ne sais pas trop comment la qualifier les moments car pour red\u00e9finir le le myst\u00e8re, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:28) [86%] :\r\nCe qui est de peu aussi dans ce passage, c'est un peu \u00e9tonnant dans le clip je trouve c'est c'est un passage qui sort tout \u00e0 coup, un petit peu du cadre parce que l\u00e0 c'est plus la confrontation et la recherche de la mer, une esp\u00e8ce de jeu de miroir entre vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:45) [99%] :\r\nOui. \r\nOui, je, je, je, je, je pense que \u00e7a \u00e7a proc\u00e9d\u00e9 aussi de de de ce proc\u00e9d\u00e9 aussi de cette recherche de, de, de, de terrain commun de terrain, on pourrait se se se se lever l'une dans l'autre, l'une avec l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:08) [78%] :\r\nAu fond, c'est c'est un terrain commun. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:13) [98%] :\r\nJe pense que j'ai dit les les chercher quand j'\u00e9tais petite, c'\u00e9tait difficile puisque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:19) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:20) [94%] :\r\nPuisqu'elle \u00e9tait ailleurs en tout cas je la percevais comme cela, ce qui est ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant, je peux vous dire sans, sans, sans, sans faire une confidence. \r\nIndiscr\u00e8te, c'est que moi j'ai v\u00e9cu les choses comme \u00e7a, mais mon fr\u00e8re qui a v\u00e9cu exactement la m\u00eame histoire que moi n'a pas v\u00e9cu les choses comme \u00e7a, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:39) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:41) [79%] :\r\nBien \u00e9videmment, on peut se passer subit plus que subjectif. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:45) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:46) [92%] :\r\nMais l\u00e0, vous vous retrouvez votre m\u00e8re et vous : sur un terrain finalement commun qui est celui de la passion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:53) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est ce que je crois mais je crois que c'est, il s'agissait, pas du tout la m\u00eame chose et les mots n'avaient pas le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:00) [82%] :\r\nEt les conseils et quelle quelle quelle pouvait me donner, qu'elle s'applique \u00e0 elle- m\u00eame ne pouvait en aucun cas \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s impliqu\u00e9 \u00e0 une jeune femme de 25 ans. \r\nVoil\u00e0 qui qui qui qui sait pas trop o\u00f9 elle en est qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que c'\u00e9tait elle, elle restait encore en me parlant comme cela elle restait encore dans son propre cercle de feu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:28) [80%] :\r\nVoyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:29) [91%] :\r\nOui, Paule du Bouchet, on parle de choses assez grave finalement avec ce r\u00e9cit mais j'aimerais bien avant qu'on termine par lui de d'un aspect qui moi m'appara\u00eet comme tr\u00e8s positif c'est c'est ce monde dans lequel vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 Paule du Bouchet proche des arts, proche de la litt\u00e9rature, on l'a dit, de la musique tout \u00e7a cr\u00e9e des \u00eatre quand m\u00eame pas tout \u00e0 fait comme tout le monde non vous sentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:59) [87%] :\r\nIl n'\u00e9tait certainement pas comme tout le monde, enfant, non certainement pas, mais disons que j'ai j'ai j'ai mis tr\u00e8s longtemps avant de savoir qui \u00e9tait tout le monde, donc pour moi, ils \u00e9taient, mais c'\u00e9tait voil\u00e0, ils \u00e9taient tr\u00e8s normaux, oui, \u00e7a c'\u00e9tait mon cercle rapproch\u00e9, c'\u00e9tait, je ne pouvais pas trop de questions sur comment \u00e9tait le reste du monde, quand j'\u00e9tais plus petites mais quand m\u00eame, vous et votre fr\u00e8re tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:29) [89%] :\r\nT\u00f4t, vous avez \u00e9t\u00e9 mis en contact avec aussi la peinture avec tout ce qui \u00e9tait de l'ordre d'une bien sculpture d'un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et que vous avez, semble -t-il, de bien assimiler c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pas des choses qui paraissaient justes ennuyeuse pour les enfants, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:45) [86%] :\r\nAussi de tout, pas du tout, c'\u00e9tait notre langage, notre rapport au monde notre notre notre cl\u00e9 de de compr\u00e9hension du monde et \u00e7a et \u00e7a l'est rest\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re, avec eux, chacun ayant ayant bien s\u00fbr fait son sont en ajouter d'autres clich\u00e9s li\u00e9s \u00e0 nos propres vies, nos propres exp\u00e9riences notre propre \u00e9poque mais bien s\u00fbr que tout \u00e7a, tout \u00e7a est constitutif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:15) [60%] :\r\nDe du du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:18) [79%] :\r\nJe parlais de mon fr\u00e8re et moi, de nous \u00eatre respectif et contre notre mani\u00e8re de vivre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:24) [86%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 se remuer chemin artistique, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure Claude Paule du Bouchet, parlons de votre int\u00e9r\u00eat pour l'ann\u00e9e, ainsi que de votre activit\u00e9 dans l'\u00e9dition, mais c'est comme quoi la musique pour vous parce que, on dit : vous avez \u00e9t\u00e9 pianiste de jazz, vous avez \u00e9crit des livres sur pas Jean-S\u00e9bastien barre votre int\u00e9r\u00eat musical principal c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:50) [89%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est la musique, enfin bon je, je, et bon, quelque chose que j'ai beaucoup pratiqu\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait amateur, hein, il faut pr\u00e9ciser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:05) [77%] :\r\nBon, mon mari et violoncelliste oui, ma fille est chanteuse donc Jean toutes lyrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:12) [94%] :\r\nMais c'est, c'est vraiment un fou, c'est-\u00e0-dire un mode d'expression, c'est vraiment stupide, mais c'est une c'est c'est vraiment comme une langue c'est c'est c'est c'est c'est vraiment comme une langue, c'est quelque chose qui est qui dans lequel je. \r\nQuand je l'\u00e9coute, d'ailleurs, quand je l'\u00e9coute, j'ai l'impression de d'\u00eatre de faire partie de, de, de, de l'orchestre, si c'est une symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:37) [89%] :\r\nEt puis quand je quand je Katim arrive de de jouer, de jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:46) [86%] :\r\nPlusieurs ou on Senate envie de changer vraiment l'impression de, de, de, de m'oublier de de d'exprimer quelque chose de tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:54) [84%] :\r\nEt tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:59) [80%] :\r\nPrimitif essentiel qui n'a pas de de vecteurs de langage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:06) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:07) [93%] :\r\nC'est quelque chose qui est qui et qui me met en rapport Direct avec avec mes \u00e9motions et et quand je suis au concert, je suis dans une dans une, dans un rapport Direct mais pas avec les, les, les larmes, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:26) [86%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:28) [94%] :\r\nQue que je veux dire c'est toute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:30) [84%] :\r\n\u00e7a passe par la musique, c'est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la pr\u00e9vention de la litt\u00e9rature d'un policier par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:39) [90%] :\r\nOui, pour moi, oui, parce que il y a, il y a, il y a quelque chose de, de, qui est un rapport Direct qui \u00e9tait le le rapport du du sonore, le rapport du du, du charnel de la langue, alors peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas de la po\u00e9sie quand elle est dite vous comptez aller parler enfin il y a quelque chose dans le dans le sonore dans le grain sonore qui est aussi le grain de la voix, j'ai une passion pour le chant, enfin le fait que ma propre fille chante, c'est assez extraordinaire, je dois dire quand je l'entends chanter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:10) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:12) [93%] :\r\nEn concert, c'est assez extraordinaire, il y a, il y a quelque chose. \r\nDe plus imm\u00e9diat qui a \u00e0 voir avec le corps pour moi dans la musique, on n'aura pas eu tout le temps d'en parler, je, je suis pas du tout une c\u00e9r\u00e9brale bravache, si quelqu'un de tr\u00e8s physique quelqu'un pour qui le corps est tr\u00e8s important, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:34) [92%] :\r\nPaule du Bouchet pour ses correspondances, notamment entre l'\u00e9criture et musique et le corps, n'oublions pas le corps merci et je vous rappelle que votre livre paru chez Actes Sud merci belle journ\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t. \r\nAnne-Marie Christine Gonzalez pour c'est entre les lignes, merci de nous avoir \u00e9cout\u00e9 un merci \u00e0 Ngoudjo pour ses lectures Fran\u00e7ois-Xavier ni et Alexandre Miert \u00e0 la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 jamais une corbeau notre assistante de production. \r\nToutes nos \u00e9missions sont \u00e0 r\u00e9entendre sur internet vous tapez l'adresse entre les lignes, en un mot Point rsr Point CH, vous y trouverez \u00e9galement des Liens et des informations sur tous les auteurs que nous recevons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bouchet, Paule du", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rhyn, Anne-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vouilloz, Anne", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouchet, Paule du", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2EFBD95-1D05-4CDE-9C51-9C055CEA65E9", "internalArchiveId": "C2EFBD95-1D05-4CDE-9C51-9C055CEA65E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview d'Ayo, chanteuse. - 2. Interview d'Iaross, chanteur et musicien", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 3246, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Nig\u00e9ria", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "chanteur", "chanteuse", "musique ethnique et folklorique"], "thematicPersons": ["Ayo", "Iaross"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:23Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ayo", "role": "chanteuse d'origine nig\u00e9riane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves-Ali", "role": "collaborateur/trice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Iaross", "role": "chanteur et musicien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7292B5E4-FA4A-4A8F-9A61-526525592B93", "internalArchiveId": "7292B5E4-FA4A-4A8F-9A61-526525592B93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Judith Magre, com\u00e9dienne fran\u00e7aise, qui incarne Gris\u00e9lidis R\u00e9al dans la pi\u00e8ce \"Les combats d'une reine\"", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"La com\u00e9dienne Judith Magre a travers\u00e9 toute l\u2019histoire du th\u00e9\u00e2tre et du cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\r\nDans la pi\u00e8ce \"Les combats d\u2019une reine\", elle incarne Griselidis R\u00e9al, \u00e9crivaine, peintre et prostitu\u00e9e suisse dans ses derniers jours de lutte et de bonheur.\r\nCon\u00e7ue et mise en sc\u00e8ne par Fran\u00e7oise Courvoisier autour de trois phases de la vie de la c\u00e9l\u00e8bre prostitu\u00e9e, la pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre des Halles dans le cadre du Festival d\u2019Avignon, en juillet 2010, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 un vif succ\u00e8s.\r\n\"Le combat commence \u00e0 35 ans. C\u00f4t\u00e9 jardin, Gris\u00e9lidis interpr\u00e9t\u00e9e par Magali Pinglaut, est enferm\u00e9e dans une prison en Allemagne, elle \u00e9crit et dessine. Un halo de lumi\u00e8re d\u00e9limite sa cellule. C\u00f4t\u00e9 cour, dans un halo identique, accoud\u00e9e \u00e0 un comptoir de bar, Fran\u00e7oise Courvoisier reprend le fil de la vie de cette femme fi\u00e8re au milieu des ann\u00e9es 1970. Gris\u00e9lidis R\u00e9al, \u00e0 pr\u00e8s de 50 ans, se bat pour le droit des travailleurs du sexe. Elle m\u00e8ne en 1975 la \"r\u00e9volution des prostitu\u00e9es\". Au centre, la grande Judith Magre se glisse dans la peau de Gris\u00e9lidis, plus \u00e2g\u00e9e.\" (extrait de la critique de C\u00e9dric Enjalbert pour \"Les Trois Coups\")\r\nA voir sur la sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Le Poche, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu\u2019au 27 mars 2011\"", "durationSec": 3332, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["prostitu\u00e9e", "art dramatique", "cin\u00e9ma", "com\u00e9dienne"], "thematicPersons": ["R\u00e9al, Gris\u00e9lidis", "Magre, Judith"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:47Z", "speechToTexts": ["08.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, bienvenue, le grand plaisir d'accueillir aujourd'hui Judith Magre pour les combats d'une reine, une pi\u00e8ce inspir\u00e9e de textes sign\u00e9s par Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al c'est au th\u00e9\u00e2tre de Poche, jusqu'au 27 mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [77%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, Pierre-Philippe qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:30) [94%] :\r\nBonjour Judith Magre bonjour, comment allez- vous tr\u00e8s bien peu dormi mais bien je dors jamais beaucoup, alors \u00e7a me g\u00eane pas, on a fait la f\u00eate hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, je me demande si c'est bien raisonnable, alors que la pi\u00e8ce vient \u00e0 peine de commencer que \u00e7a doit se faire en effet jamais assez, c'est vrai, oui vous avez raison, c'est vraiment un travail et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:51) [65%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:52) [91%] :\r\nIl se passe tellement de choses horribles auxquelles on ne peut rien, on ne peut pas changer, on peut pas faire que les guerres ne soit alors quand on peut profiter un peu de la vie et faire la f\u00eate avec des habits ben je trouve qu'on a raison, vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [98%] :\r\nMais je suis tout \u00e0 fait d'accord avec vous ce sera d\u00e9sormais mon mot d'ordre. \r\nLes combats d'une reine c'est au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 27 mars une pi\u00e8ce, je le disais, inspir\u00e9 des textes de Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al en sc\u00e8ne avec vous, il y a, Magali bungalow qui joue la jeune Gris\u00e9lidis Fran\u00e7oise Courvoisier la Gris\u00e9lidis ce quinqua moi la vieille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:29) [91%] :\r\nEnfin l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 malade via le cancer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [93%] :\r\n3 femmes en sc\u00e8ne pour \u00e9voquer la vie de cette femme qui \u00e9tait une Star ici, mais que vous ne connaissiez pas Judith Magre non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:43) [91%] :\r\nMais vous savez, on peut \u00eatre Star en Suisse et pas en France, et l'inverse, donc j'avais jamais entendu parler d'elle et et je dois dire que c'est froid, avant m\u00eame que je lise quoi que ce soit sur Gris\u00e9lidis c'c'est l'enthousiasme de Fran\u00e7ois s'Courvoisier, sa chaleur, sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, \u00e7a \u00e7a enfin je vais pas \u00e9num\u00e9rer toutes les qualit\u00e9s de Fran\u00e7oise qui est une femme tout \u00e0 fait la religieuse, et c'est elle qui, qui va donner envie de participer \u00e0 cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nUne aventure que vous avez commenc\u00e9 en cr\u00e9ation au Festival d'Avignon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [83%] :\r\nOui, et \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, esp\u00e9rons que \u00e7a marche tr\u00e8s bien ici, Anne-C\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [99%] :\r\nOn est aujourd'hui c'est une journ\u00e9e particuli\u00e8re d'abord parce qu'on vous accueille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nAh oui \u00e7a avec et qu'ensuite c'est la journ\u00e9e de la famille a oui, il y a une journ\u00e9e pour les femmes et 374 et \u00e7a alors, en cette journ\u00e9e de la femme, nous allons beaucoup de parler de prostitution finalement pourquoi Gris\u00e9lidis non mais je veux dire, tout le monde ne va pas parler la journ\u00e9e de la fin pas consacrer non je disais nous parce que \u00e7a nous voil\u00e0, oui, oui, alors l\u00e0, \u00e7a je vous rappelle que c'\u00e9tait c'est corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [89%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9tonnant d'ailleurs, parce que lorsqu'on on voit votre filmographie, par exemple, Judith Magre, on se rend compte que, en 1967 Vittorio des sicavs ou fait jouer dans un film \u00e0 sketches qui s'appelait cette fois femme dans lequel vous interpr\u00e9tez une prostitu\u00e9e, c'est \u00e9galement le cas dans une liaison, enfin c'est pas tout \u00e0 fait le cas d'ailleurs dans une liaison pornographique n'pas nous situer non c'est une femme qui r\u00e9alise sans fantasmer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [89%] :\r\nLes c'est pas du tout \u00e7a, ce titre \u00e9tait absolument, d'ailleurs j'aurais voulu qu'on le change, parce que \u00e7a m'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur une fausse piste, c'\u00e9tait une pi\u00e8ce qui n'avait, c'\u00e9tait une ou d'histoire d'amour, c'\u00e9tait dit, il s'agissait, pas du tout de pornographie y avait absolument rien de pornographique, je suis pas contre quoi que ce soit, mais la vraie ce titre \u00e9tait stupide parce que \u00e7a correspondait pas du tout, au cours du de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [83%] :\r\nC'est une femme qui voulait r\u00e9aliser son fantasme et qui passer une petite annonce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [86%] :\r\nOui, enfin je vous rappelle, plus que \u00e7a, racontait d\u00e9j\u00e0 je sais pas combien de pi\u00e8ces depuis alors moi j'oublie tr\u00e8s vite, vous savez, le lendemain, le jour de la derni\u00e8re, je mets le texte \u00e0 la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:01) [93%] :\r\nEt je passe \u00e0 autre chose et c'est fini et c'est fini, oui, vous \u00eates une femme du pr\u00e9sent en r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [87%] :\r\nOui \u00e7a suffise, oui, oui, parce que le pass\u00e9, pourquoi se pencher sur le pass\u00e9, voici ce que j'ai dit souvent les les souvenirs de toute fa\u00e7on c'est affreux quand ce sont de bons souvenirs, ce baron Zik s'est pass\u00e9 donc \u00e7a devient de mauvais, enfin des choses tristes du c\u00f4t\u00e9 des mauvais souvenirs bien s\u00fbr qui vous reviennent \u00e0 la t\u00eate, souvent qu'on ne voudrait, mais il faut bien les chasser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nVous \u00eates sur les planches ou devant les cam\u00e9ras depuis la fin, le web, les ann\u00e9es 50 Judith Magre, \u00e0 peu pr\u00e8s, vous avez connu beaucoup de r\u00e9alisateurs de cin\u00e9ma, des gens tr\u00e8s bien aussi beaucoup s'est fait tr\u00e8s peur, d\u00e9c\u00e8s, c'est tr\u00e8s peu de cin\u00e9ma, mais vous avez rencontr\u00e9 beaucoup de gens du milieu du cin\u00e9ma parce qu'on vous trouvez une singularit\u00e9, une particularit\u00e9 et en tout cas ceux avec lesquels vous avez tourn\u00e9, on peut le dire, ce n'est pas tout \u00e0 fait, n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [85%] :\r\nNon c'\u00e9tait qui, c'\u00e9tait Louis Malle car le blues Thierry Silberman et David qui est, qui a fait un film, la campagne de Cic\u00e9ron et est mort essaie vraiment de tout ce que j'ai fait au cin\u00e9ma : les films que je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs il va ressortir bient\u00f4t parce que \u00e0 Toulouse se retrouver une copie de copie enfin isolante votera enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [94%] :\r\nFaux choix entre le cin\u00e9ma et le th\u00e9\u00e2tre, comment \u00e7a s'est fait pour vous parce que, tr\u00e8s vite, vous avez quitt\u00e9 vos \u00e9tudes pour vous lancer dans le th\u00e9\u00e2tre il y a eu comme une sorte d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [85%] :\r\nNon, non, il y a eu je j'je ne savais pas faire grand chose et Les hasard le Les hasards de la vie ont fait que que j'ai fait du th\u00e9\u00e2tre, j'ai fait aussi, je suis all\u00e9e chanter \u00e0 Barcelone alors que j'avais jamais chant\u00e9 vie non j'exag\u00e8re, 5 j'avais chante jamais chant\u00e9 \u00e9maill\u00e9 parce que quand j'\u00e9tais petite, dans ma famille, ma m\u00e8re avait une voix absolument merveilleuse pas travailler mais tr\u00e8s, tr\u00e8s travailleur voir papa jouer du violon, ce n'est pas la Virtus OSB enfin ma tante jouer du piano, et tout le monde, chanter n'importe quoi, des petits de Roissy cantates de Bach Jean gr\u00e9gorien mais apr\u00e8s j'ai plus jamais je n'ai plus jamais chanter \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 \u00e0 10 ans donc quand je suis all\u00e9e chanter sur les Ramblas, \u00e7a s'est fait d'une fa\u00e7on incroyable c'est \u00e0 Jordanie ce qui un jour m'a dit : il y a une sorte ce qui devait partir \u00e0 Barcelone qui est malade, vous pouvez chanter, moi je dis oui, vous pouvez partir dans 3 jours, je dis oui et je suis arriv\u00e9 \u00e0 Barcelone, avec juste la ligne B, le dit qu'Deschamps sans que j'avais appris en vitesse, en 3 jours, des chansons assez connu des chansons, de Pr\u00e9vert, des chansons chant\u00e9es j'ai d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas et c'\u00e9tait attendu comme une Star, il y a une photo de moi avec des journal disent des bouquets de fleurs, etc, et heureusement je suis tomb\u00e9e, il y avait le chef d'orchestre de la bo\u00eete qui parlait le fran\u00e7ais et qui a fait l'orchestration, dans la nuit, qui m'a eu \u00e0 l'abonn\u00e9, et qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gentil et finalement je devais rester 15 jours, \u00e7a dure un mois et demi, j'ai su retourner l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et tout Pavie, c'est comme \u00e7a qu'on a des des trucs qui sont par hasard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [91%] :\r\nLe t\u00e9l\u00e9phone sonne, vous r\u00e9pondez, vous dites oui ou non, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [84%] :\r\nOui, parce que je suis pas sur liste rouge, tout le monde peut m'appeler si c'est une voix qui me pla\u00eet pas, je raccroche prend un accent quelconque \u00e0 Diffa mandat par la voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [89%] :\r\nDonc il a jamais rien eu de programmer finalement chez vous, non, non. \r\nMais comment se font les rencontres alors comment est -ce que Louis Malle, avant de vous comment est -ce que et bien apr\u00e8s l'argent car se dit c'est avec elle que je vais faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:02) [76%] :\r\nNon, mais j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:06) [85%] :\r\nJ'ai vraiment pris je sais pas du tout comment \u00e7a s'est fait, c'est probablement mon agent qui qui a parl\u00e9 moi a envoy\u00e9 une photo, je ne sais pas et et Vilar babillard j'avais jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame avant de moi j'ai pas fait partie de la grande \u00e9poque du d\u00e9but avec G\u00e9rard Philippe Cassard etc finalement j'ai d\u00e9jou\u00e9 qu'une pi\u00e8ce mise en sc\u00e8ne Paris l\u00e0, c'\u00e9tait la guerre de Troie leur a pas lieu de Giraudoux, et d'ailleurs, en 2 ans, j'ai jou\u00e9 3 Cassandre aga\u00e7ant de la gare de Troyes la Cassandre des Troyennes d'Euripide qui avait bien SETCa quand il y a 10 au Palais Chaillot et c'\u00e9tait quoi la n\u00f4tre ah oui la Cassandre d\u00e9filent alors l\u00e0 aussi c'est un truc dingue parce que c'\u00e9tait chez Barrault et Jean-Louis Barrault, dont Jean-Louis Barrault, qui \u00e9tait \u00e0 d'\u00eatre absolument sublime que j'ai ador\u00e9 que j'adore toujours d'ailleurs, qu'on peut toujours ador\u00e9 les morts et et je c'\u00e9tait Marguerite qui avait cr\u00e9\u00e9 le r\u00f4le, j'ai pas condamn\u00e9 auparavant elle avait pas voulu chanter Jean-Louis Barrault, m\u00eame chose que pour Barcelone, il me dit : bah tu vas tu vas chanter, oui, oui, ces ces boulets, ce qui a fait la musique ben oui moi Boulez ben oui, c'est un compositeur quoi bon alors l\u00e0 j'ai quand m\u00eame bosser comme une folle pour arriver parce que Boulez c'est pas une 60 du aurait si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:34) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [89%] :\r\nJ'adore et je trouve qu'il a une voix extraordinaire et des chansons merveilleuses, le plus beau de tous les temps, go\u00fbt du monde, c'est celui que j'ai dans\u00e9 dans vos bras qu'est -ce qui a de plus beau, de plus po\u00e9tique que ces 2 phrases. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [88%] :\r\nPierre Boulez c'est autrement plus compliqu\u00e9 un peu impuissant. \r\nDonc c'est ces gens -l\u00e0 vous ont choisi, on le disait un Judith Magre, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont eu vent de vous et vous connaissez peut-\u00eatre, ils se sont dit c'est elle que je veux voir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [85%] :\r\nJe sais pas ce qui se sont racont\u00e9, moi je ne suis pas dans leur t\u00eate en tout cas, le fait est que j'ai pu travailler pour mon plus grand bonheur avec Vilar, c'est l\u00e0 que Vilar je de il y a eu une seule pi\u00e8ce qu'il a mis en sc\u00e8ne apr\u00e8s quand il n'avait plus Chaillot, il \u00e9tait le directeur du festival d'Avignon, donc on se retrouver \u00e0 Avignon, puisque apr\u00e8s je suis all\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent quand Georges Wilson \u00e9tait directeur du TNP et je dois dire qu'avec Vilar la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:32) [93%] :\r\nVous voyez une diff\u00e9rence entre le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui actuellement qu'il se pratique avec les personnalit\u00e9s d'aujourd'hui et celle -ci encore tr\u00e8s embl\u00e9matique, qu'on cite tr\u00e8s souvent du th\u00e9\u00e2tre fran\u00e7ais, comme Jean Vilar comme Georges Wilson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [77%] :\r\nVous savez, Euro, avant de devenir embl\u00e9matique, ils sont pas embl\u00e9matique qu'il le devienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:53) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [91%] :\r\nIl y aura dans quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, qui seront des figures embl\u00e9matiques, ils ne sont pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [83%] :\r\nMais qu'est -ce qu'ils avaient, eux, ces gens -l\u00e0 pour que pour qu'il devienne embl\u00e9matique quasiment imm\u00e9diatement il s'imposent or imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:12) [81%] :\r\nBen. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:14) [89%] :\r\nVillars \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat. \r\nJe sais pas, je peux pas je, je peux pas parler \u00e0 leur place m\u00eame Wilson et il a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, acteur, bon, il avait des r\u00f4les importants chez Vilar, mais avant de devenir le grand Wilson et quelqu'un d'important va il a gal\u00e9r\u00e9 un peu comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:38) [82%] :\r\nNous sommes accompagn\u00e9s de Judith Magre je vous rappelle que Judith Magre est sur sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre de Poche, jusqu'au 27 mars pour cette pi\u00e8ce Les combats d'une reine, mise en sc\u00e8ne de Fran\u00e7ois ce qu'on va il Courvoisier pardon qu'on retrouve sur la sc\u00e8ne, \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, avec \u00e9galement Magali, pas un, on a parl\u00e9 chanson Judith, alors je vous propose d'\u00e9couter sa \u00e7a va voix rappeler quelques souvenirs, c'est vous qui chantez important oh ohlala. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:09) [60%] :\r\nAvec ou \u00e0 dire. \r\nJe me suis prostitu\u00e9e. \r\nDe l'argent, qu'avez -vous \u00e0 dire. \r\nQue je ne me suis pas tuer pour autant si je mettrai. \r\nQui, il m'aurait emp\u00each\u00e9. \r\nIls m'auraient rep\u00each\u00e9 vous auriez laiss\u00e9 faire. \r\nVous n'avez qu'\u00e0 vous \u00e0 Kaboul. \r\nMais si je \u00eatre qui est mort tentant qui serait venu qui mort d'emp\u00eacher. \r\nIl va rep\u00eacher marier laisser. \r\nIl avait capot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:48) [87%] :\r\nLa prostitu\u00e9e qui avez -vous \u00e0 dire si vous Judith Magre qui chanter, hein, c'est une chanson sign\u00e9e Louis Bessi\u00e8res Esther presse Tia, l\u00e0 encore, il y a une histoire derri\u00e8re cette chance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:00) [86%] :\r\nMais oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un jour, j'ai un coup de t\u00e9l\u00e9phone de Jacques Canetti, qui \u00e9tait directeur artistique de enfin c'est lui qui a lanc\u00e9, enfin des tas de chanteurs et qui me dit : je veux faire Adisq revue vous jouez il est fou, mais c'est vrai que Jacques \u00e9tait un fou g\u00e9nial et qui se lancer dans des op\u00e9rations moi \u00e7a va tr\u00e8s bien r\u00e9ussi, j'ai fans ou autres d'ailleurs avec lui et puis si j'\u00e9tais dans une p\u00e9riode alors de grande, grande, grande d\u00e9prime et je dis non et puis finalement, il m'a dit vous avez travaill\u00e9 avec lui baissi\u00e8re et le Louis tas d'\u00eatre absolument adorable qui a beaucoup de talent, j'avais vraiment une grosse grosse d\u00e9prime, j'allais chez Louis alors heureusement il avait un tr\u00e8s bon vin rouge et est -ce pleurais, je pleurais, vous savez quand on est, on d\u00e9prime, on a une esp\u00e8ce d'incontinence lacrymal et et puis alors c'est lui qui m'a fait travailler, j'ai cru que j'ai d\u00fb y arriverais jamais, mais il a \u00e9t\u00e9 tellement amicale, chaleureuse, que bah finalement le disque c'est fait. \r\nMais l\u00e0 aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup de de hasard total. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [83%] :\r\nAlors il enseigne la musique et les paroles sont sign\u00e9es Esther presse Tia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:20) [84%] :\r\n\u00e0 l'instar pr\u00e9cis avait gel\u00e9 jamais connu parce que Jacques Editis oui Canetti dit il y a une folle qui \u00e9crit des textes bizarres et c'est Louis Bessi\u00e8res qui les a quand m\u00eame arrang\u00e9 r\u00e9\u00e9crit mais les th\u00e8mes des chansons m'avait plu, les fous, \u00e7a me d\u00e9range pas, et \u00e7a s'est fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:47) [90%] :\r\nVous avez un peu de peine \u00e0 vous \u00e9couter, la dans la chanson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:51) [87%] :\r\nOui, j'ai beaucoup de peine \u00e0 m'\u00e9couter \u00e0 me regarder oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:54) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est j'aime pas \u00e7a, je dis pas que je ne m'aime pas, parce que si jeunes b\u00e9b\u00e9s pas je serais m\u00eame pas ici en train en train finalement de vous r\u00e9pondre parler moi, donc on s'aime quand m\u00eame, m\u00eame politique, on ne s'aime pas, mais c'est vrai que j'aime pas bah voil\u00e0, j'aime pas bagage, j'aime pas mais je fais avec et et on est tous \u00e0 peu sorcier puisque on arrive \u00e0 \u00e0 faire croire \u00e0 des gens qu'on est beaucoup mieux qu'on ne l'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:27) [97%] :\r\nCe feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [96%] :\r\n\u00e7a vous a pas trop mal r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:32) [90%] :\r\nAlors qu'est -ce que c'est la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [90%] :\r\nNon mais roman, vous faites ce que vous avez envie de faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [88%] :\r\nBen oui qu'est -ce que je peux faire d'autre, voil\u00e0, puis c'est tr\u00e8s mais th\u00e9\u00e2tre c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able et puis moi j'aime bien les gens de th\u00e9\u00e2tre, moi j'aime bien les com\u00e9diens d'abord. \r\nEt je ne sont souvent pas d'un niveau intellectuel extraordinaire Nord-Sud plain-pied \u00e7a va tr\u00e8s bien, mais pas de juger, d'avoir des grandes conversations le m\u00e9taphysique ou mais, mais, en g\u00e9n\u00e9ral des gens vivants, buvez un peu caract\u00e9riel mais moi j'aime bien, j'aime bien, j'aime bien \u00eatre et puis j'adore, j'adore \u00eatre enceinte moi j'arrive toujours au th\u00e9\u00e2tre quand je joue des heures avant et pas pour faire de la concentration ou Lebettre Lotus non, simplement parce que j'aime bien l'odeur des th\u00e9\u00e2tres, j'aime bien dans un th\u00e9\u00e2tre voil\u00e0 bonjour aux gens m'installer Derbal installer les petits pots factures non j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [81%] :\r\nVous peignez dans votre loge non mais vous r\u00e9veillez l'\u00e9loge, alors moi j'ai pas j'ai pas imbattables mais vous voyagez le visage avec des pommettes un visage assez large, il y a de quoi faire, je peux battre la m\u00eame couleur, je me suis dout\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a me g\u00eane non quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:52) [89%] :\r\nPeu de peinture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [89%] :\r\nBarbara l'avant chaque concert, en fait, elle rentrait dans la salle, justement parce qu'elle disait que le spectacle commence \u00e0 partir, moment rentre dans la salle, c'est-\u00e0-dire avant la r\u00e9p\u00e9tition avant la mise en place vous si vous le pensez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:07) [90%] :\r\nJe me suis pas pos\u00e9 la question en tout cas j'aime bien, j'aime bien \u00eatre dans th\u00e9\u00e2tre mis \u00e0 renifler, j'aime bien \u00eatre l\u00e0, je suis mieux l\u00e0 que partout ailleurs, d'abord je suis pas une femme d'int\u00e9rieur et \u00eatre chez moi, m\u00eame si chez moi, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e7a va, Th\u00e9r\u00e8se, pas des masses et j'aime mieux \u00eatre : th\u00e9\u00e2tre, c'est pour \u00e7a que j'ai envie de jouer tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:30) [91%] :\r\nAlors vous jouez tout le temps, Judith Magre mais aussi, vous allez voir beaucoup de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, vous sortez, vous allez voir les autres, vous allez au cin\u00e9ma, \u00e9galement, vous \u00eates une spectatrice assidue ou c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:42) [92%] :\r\nNon, c'est pas une oui, c'est vrai que je vais au th\u00e9\u00e2tre surtout pour voir les gens que j'aime bien jouer, je m'y ennuie souvent beaucoup parce que c'est vrai que l'ETA, \u00e7a peut \u00eatre absolument extraordinaire et quand on s'ennuie, on sur lui. \r\nQue d'un Porto, j'adorais \u00e7a, alors j'adore aller au cin\u00e9ma et c'est vrai que voir un film dans une salle, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec, regardez, alors bon il y a des gens qui ont chez eux des t\u00e9l\u00e9visions qui aussi grande que quand l'\u00e9cran de cin\u00e9ma, c'est pas mon cas, moi j'ai une petite t\u00e9l\u00e9 et regarder un DVD sur la petite t\u00e9l\u00e9. \r\nC'est alors de temps en temps, quand on a un film qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu qu'on aime beaucoup, on peut se repasser en DVD, parce que, on le voit autrement le voient comme on l'a vu qu'on a aim\u00e9, mais j'adore aller au cin\u00e9ma et j'adore aller au cin\u00e9ma, en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi quand il y a personne dans la salle, on peut choisir sa place qu'on n'a pas des gens qui sentent mauvais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de soi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:48) [76%] :\r\nQui bouffent et popcorn c'est formidables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:54) [92%] :\r\nVous avez un cin\u00e9ma de pr\u00e9dilection, vous allez tous voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [85%] :\r\nComme \u00e7a, si j'ai un genre de film, je vais pas voir les les films les films d'horreur, je vais pas avoir laiss\u00e9 la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:08) [82%] :\r\n\u00e7a nous Sabates pas, mais \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:15) [98%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, j'aime beaucoup de films. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:17) [89%] :\r\nJe les aime pas, vous ne les aimez pas oui, oui, par exemple, on a fait tout un plat tout c'est ainsi avec Black, Black Swan Dark Swan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:25) [78%] :\r\nLe film de Darren Aronofsky car emport\u00e9 l'Oscar, genre dont on a parl\u00e9 Portman la com\u00e9dienne remport\u00e9 l\u00e0 vous, vous l'avez vu, vous n'est pas aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que si y avait pas eu tout ce tapage autour de ce film, je serais all\u00e9 le voir, tranquille et j'aurais pass\u00e9 d'agr\u00e9ables moments mais bon porte Badme, elle danse comme une patate et on veut nous faire croire, dans le film que c'est une que c'est y plus qu'ailleurs, c'est pas vrai, et elle a toujours la m\u00eame expression elle est ennuyeuse comme c'est pas possible, et le film bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:57) [84%] :\r\n\u00e7a va mais \u00e7a tous les oscars franche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:00) [98%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [94%] :\r\nMais on dit que c'est un film \u00e0 Oscars et que Nathalie Portman voulait ce r\u00f4le parce que justement c'est typiquement le genre de r\u00f4le qui vous rapporte un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:07) [87%] :\r\nBen, elle a, elle, a eu raison, si c'\u00e9tait \u00e7a qu'elle voulait, mais \u00e7a n'emp\u00eache que, moi je la trouve pas bien bon mais non que Colin comment Colin fait oui, \u00e7a je le discours d'un roi, \u00e7a je comprends parce que c'est un film tr\u00e8s classique, tr\u00e8s bon chic bon genre mais \u00e9mouvant, il est tr\u00e8s bien d'ailleurs, tout le monde est tr\u00e8s bien, celui qui lui enseigne comment vaincre son b\u00e9gaiement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, tout le monde est tr\u00e8s bien l'actrice l\u00e0 qui joue Jeanne tort cette fille dans tous les films, elle est extraordinaire, comment elle s'appelle d\u00e9j\u00e0 bon enfin peu importe, on va pas chercher mais elle \u00e9met elle aller vers la non, \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [88%] :\r\nSa film qui vous qui vous pla\u00eet, qui vous correspond plus quoi finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:51) [91%] :\r\nOui enfin, j'aime bien, je trouve pas, c'est pas le film le plus, il y a des films plus fou, plus j'ai pas Kharkov. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:58) [87%] :\r\nIl y Lounguine enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:02) [87%] :\r\nGuin\u00e9e Tarkovski, c'est pour vous c'est sont des gens qui compte hein, ah oui oui oui oui. \r\nLounguine particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:11) [87%] :\r\nD'abord, je, je l'ai rencontr\u00e9 assez souvent il Bienvenue chez moi, c'est un \u00eatre lucide b\u00e9gaie, mais bon, je vais dans allez on va parler de Lounguine, je pourrais vous dire simplement que que que je l'aime, que je le trouve g\u00e9nial et attendrissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:31) [89%] :\r\n\u00e0 l'appel login le cin\u00e9aste je rappelle Judith Magre, si on est ensemble, c'est pour aussi parle un petit peu de, de, de cas de cette pi\u00e8ce on donc Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al ses \u00e9crits adapt\u00e9 pour la sc\u00e8ne par Fran\u00e7oise Courvoisier qui vous met en sc\u00e8ne en compagnie de Magali pas anglo- on a compris aussi, vous avez peu d'int\u00e9r\u00eat pour le pass\u00e9, ce qui est toujours g\u00eanant quand on fait une interview avec quelqu'un puisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:54) [73%] :\r\nLe fait qu'en g\u00e9n\u00e9ral, voit aussi passer des autres, il nous eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [84%] :\r\nMais vous avez des papiers et l\u00e0 o\u00f9 il a qui date de je ne sais pas quelle ann\u00e9e, alors vous savez des trucs, alors vous avez qu'\u00e0 part des m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:06) [94%] :\r\nJe pourrais faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:08) [89%] :\r\nMais je me m\u00e9fie toujours de ce qui \u00e9tait \u00e9crit, je pr\u00e9f\u00e8re avoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:11) [88%] :\r\nEt vous m\u00e9fier parce que alors c'est pour \u00e7a que moi je demande toujours aux journalistes qui veulent \u00e9crire un papier sur moi de 2000 montrait avant j'ai pas fait \u00e7a toute ma vie et je l'ai souvent regrett\u00e9 maintenant je je le fais, je veux pas du tout corriger mais quelquefois il y a un adjectif ou une petite ou s'est laiss\u00e9 aller peu librement parce que moi, si on vit abattent Hervio V, c'est pas pour \u00eatre s\u00fbr mais garder et tenir un discours bien format\u00e9 non moi je veux \u00eatre libre et parler, parler librement, alors quand on parle librement et que les choses sont \u00e9crites quelquefois, on peut se dire : bah tiens, il y a un adjectif ou une virgule ou il s'agit pas de changer une phrase de changer le journal le sens, le journaliste, il fait ce qu'il veut mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:05) [88%] :\r\nMais on peut, enfin, c'est bien de regarder quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:08) [90%] :\r\nParce que vous me disiez que il y a beaucoup de choses qui sont fausses dans vos biographique que l'on trouve sur internet et qui \u00e9videmment chacun copie recopie, multiplie les erreurs \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:18) [86%] :\r\nVous savez, moi je n'ai pas, je suis un dinosaure, je n'ai pas internet, je n'ai pas d'ordinateur, je n'ai pas j'ai un portable dont je ne me sers que pour appeler et personne d'abord num\u00e9ro et je veux aussi ici, il y a quelques personnes parce qu'ensuite, c'est quand m\u00eame pratique que les gens, il y a vraiment \u00e9gaux num\u00e9ro mais nous n'ont on marre, dit par exemple que des choses avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 \u00e9crites sur moi sur internet que j'est compl\u00e8tement fausse, bon bah c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, il para\u00eet qu'on peut pas changer alors puis moi ce que je vois pas n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [83%] :\r\nC'est ce qui le pratiquent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [78%] :\r\nJ'ai pas ma\u00eetre, j'ai pas abonn\u00e9 \u00e0 internet pour r\u00e2ler tout le temps et dire, or l\u00e0 la ils ont encore \u00e9crit des conneries non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:07) [88%] :\r\nJe n'ai pas je vais pas Judith Magre est notre invit\u00e9 aujourd'hui est une journ\u00e9e particuli\u00e8re, je l'ai dit, c'est l'agent de la femme et sur la 1\u00e8re c'est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 une jeune chanteuse, que vous connaissez peut-\u00eatre, elle s'appelle I elle sort son 3\u00e8me album cet album s'appelle Billy et c'est un disque que vous allez entendre toute la journ\u00e9e sur la 1\u00e8re vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu ce matin jusqu'\u00e0 ce soir puisque vous couvrez retrouver en interview dans Radio Paradiso l'\u00e9mission vous offrira \u00e9galement 10 album a gagn\u00e9, voici un extrait donc de ce dernier disque la au intitul\u00e9 Anne Goderniaux la voici, la voil\u00e0 a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:18) [83%] :\r\nQuand on est -ce qu'on va. \r\nMaire de. \r\nC'est bien. \r\nDe r\u00e9gler \u00e7a on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:45) [91%] :\r\nUn extrait de son 3\u00e8me album je vous rappelle qu'elle est en interview ce soir dans Radio Paradiso et qu'il y aura 10 album \u00e0 gagner dans cette m\u00eame \u00e9mission 3\u00e8me disque sorti hier \u00e0 You, vous connaissez bien puisque cette cha\u00eene, la premi\u00e8re, la soutient depuis ses d\u00e9buts, nous sommes en compagnie de Judith Magre je vous rappelle que Judith Magre est en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre de Poche, jusqu'au 27 mars pour cette pi\u00e8ce Les combats d'une reine consacr\u00e9 \u00e0 Gris\u00e9lidis R\u00e9al, on a parl\u00e9 de musique entre nous pendant ce morceau Judith Magre, vous avez alors certaines passions comme \u00e7a, que ce soit en musique, on litt\u00e9rature des gens que vous aimez bien vous avez beaucoup aim\u00e9 que vous aimez encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:26) [76%] :\r\nAvant oui qui \u00e7a alors, je vous dis, raconter, je vous racontez vous dire si c'est vrai ou pas, oui si c'est certains sur la d'informations l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:35) [81%] :\r\nAlors vous justement, ce sera plus grave encore, si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:40) [88%] :\r\n\u00e0 13 ans, vous avez un amoureuse qui vous offrent tout Proust ah oui \u00e7a c'est vrai, voil\u00e0 c'est vrai et vous avez, vous avez ouvert \u00e0 la recherche du temps perdu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:50) [81%] :\r\nOui, j'\u00e9tais, je me suis enferm\u00e9 dans ma chambre, c'est au bois, d'o\u00f9 il faisait une chaleur, il faisait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, c'\u00e9tait \u00e0 la campagne et je voulais m\u00eame pas descendre pour prendre Robert page pas ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9 et j'avais mon fr\u00e8re qui m'passer des de yaourts en grimpant jusqu'\u00e0 Valchanvre, montant sur corde lisse et alors. \r\nQuand m\u00eame, mais mes parents, \u00e7a a un petit peu bizarre et oblig\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 descendre pour prendre un verre pas mais je me suis tap\u00e9 tout Proust et \u00e7a \u00e9t\u00e9 un \u00e9blouissement extraordinaire derni\u00e8rement, j'ai essay\u00e9 de me replonger dedans et je ne dis pas pu d'ailleurs je crois que quand on a un \u00e9blouissement comme \u00e7a faut pas essayer de le retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:35) [92%] :\r\nIl faut garder \u00e7a pour soi, autre personnage m\u00e9diatique s'il en est que vous aimez bien, c'est Michel Houellebecq. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:45) [90%] :\r\nMais je ne connais pas du tout et je n'ai lu que 2 livres de lui, mais moi j'aime j'ai j'aime, c'est de lire et puis moi j'aime bien sa pr\u00e9sence, il est pas beau, il est, moi je trouve un charme fou, il a toujours de tra\u00eener toute la tous les malheurs du brut a depuis qu'il a le Goncourt, je trouve que d'un petit peu plus souriant enfin souriant pour la pour la cam\u00e9ra parce que si on si je le croisais dans la rue, j'ai pas si leur tellement joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:14) [92%] :\r\nOui, Houellebecq, c'est aussi l'homme qui d\u00e9range un peu, que vous aimez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:19) [86%] :\r\nOu ce sont l\u00e0, vous savez, j'ai lu, j'ai lu de livres de lui, j'ai m\u00eame pas lu le dernier tirage Vall\u00e9e l\u00e2chet\u00e9 je vais lire, je vais avoir le temps donc ai jeu non mais je sais pas moi j'ai l\u00e0, j'aime bien, j'aime bien \u00e7a pr\u00e9sent j'aime bien son air tristounet, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:37) [85%] :\r\nIl est mieux depuis qu'il a coup\u00e9 ses cheveux, il en a plus beaucoup s\u00e9jour faudra qu'il Rastoul, parce que c'est moche, enfin bon, bon j'bien Houellebecq, vous savez pourquoi on aime les gens, c'est, c'est souvent plus facile de dire pourquoi on les aime pas, que de dire le soir les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:54) [90%] :\r\nAlors, on va dire simplement que vous aimez aussi Eddy Michel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:58) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est \u00e0 moi, j'adore sa voix j'adore sa pr\u00e9sence, je trouve \u00e7a d'acteurs acteur merveilleux dans chaque fois que j'ai vu dans un film, et quand il quand il faisait son cin\u00e9ma, derni\u00e8re s\u00e9ance la derni\u00e8re s\u00e9ance, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument merveilleux oui oui je l'aime, je l'aime, voil\u00e0, pourtant, il y a pas d'une boue \u00e9tait extraordinaire et ben je trouve qu'il a une gueule merveilleuse qu'il a des et puis je j'aime son j'aime sa voix, il est pas autant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:30) [91%] :\r\nOui autant et c'est un excellent com\u00e9dien effectivement et puis allez encore juste un nom pour conclure parce que voil\u00e0, c'est Frank Zappa. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:40) [87%] :\r\nMoi c'est tout j'ai j'ai une collection de disques de sa part, heureusement j'ai j'ai la traduction en fran\u00e7ais parce que c'est un bon gr\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de fa\u00e7on je je baragouine l'anglais donc mais, bah oui, j'ai \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode aussi o\u00f9 j'ai \u00e9cout\u00e9 Zappa toute la journ\u00e9e, j'adorais \u00e7a, maintenant \u00e7a va passer, sabres viendra peut-\u00eatre, il y a 20 ans que vous en parlez, oui, oui, tiens, je vais retrouver \u00e7a pas quand je rentrais \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:05) [90%] :\r\nJudith Magre, donc je rappelle en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre de Poche, jusqu'au 27 mars avec cette pi\u00e8ce Les combats d'une d'une reine, on \u00e9voquait beaucoup d'choses et notamment \u00e7a, c'\u00e9tait hier soir parce qu'on s'est vus hier soir bri\u00e8vement dans la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:18) [94%] :\r\nAh oui, tiens, comment vous avez aim\u00e9 le spectacle mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:22) [77%] :\r\nBah, dites -le, ben oui, indique l'accord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je vous ai trouv\u00e9 toutes les 3, formidable, j'ai un l\u00e9ger doute sur la mise en sc\u00e8ne, mais voil\u00e0, \u00e7a c'est une des choses assez assez personnel, je trouve que le th\u00e9\u00e2tre d\u00e9pouill\u00e9, c'est joli, mais parfois on aimerait avoir un petit peu plus de choses autour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:41) [83%] :\r\nPour ce, dans le bon, mais alors si c'est pour critiquer alors j'aurais pas d\u00fb vous poser la question : vous avez dit vis-\u00e0-vis spectacle, c'est tr\u00e8s bien, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:50) [91%] :\r\nUne chose dont on a parl\u00e9 entre nous hier, c'est l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne le trac, \u00e7a c'est quelque chose qui est arriv\u00e9, qui \u00e9tait horrible que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:01) [88%] :\r\nC'est horrible et quand on il y a des gens qui disent : si on n'a pas le trac, c'est qu'on n'a pas Talanc\u00e9 c'est compl\u00e8tement b\u00eate cette histoire parce que, on commence \u00e0 \u00eatre bien quand, justement, on n'a plus le trac, alors on a toujours un petit peu, il y a toujours ce petit paradis motions afin d'entrer en sc\u00e8ne, mais les premiers jours, en tout cas, ce qui me concerne c'est c'est affreux, c'est vraiment affreux et c'est vrai que on joue mieux, on a l\u00e0 une esp\u00e8ce \u00e0 vitesse de croisi\u00e8re au bout de 8, 10 jours, ce qui est bizarre, c'est que, quelquefois, \u00e0 la 50\u00e8me \u00e0 la 100\u00e8me ou ne se disant pas ce soir, je suis un peu tranquille, je suis quand m\u00eame, \u00e7a va, j'aurais pas aux mains tout accoud\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:42) [90%] :\r\nIl doit des de sueur Leclerc qui se met \u00e0 battre \u00e0 350 \u00e0 l'heure, c'est, c'est une chose tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, \u00e7a peut vous reprendre comme \u00e7a brutalement inopin\u00e9ment ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:53) [98%] :\r\nEt vous avez un truc pour contrer le trac. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:56) [75%] :\r\nOu je j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:03) [84%] :\r\nPas vraiment, j'ai des petits f\u00e9tiche qui Servent \u00e0 rien, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:08) [85%] :\r\nUn parfum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [93%] :\r\nJe me mets du rouge veut toujours avoir sur moi quelque chose de rouge mais enfin, finalement, \u00e7a sert \u00e0 rien, j'ai le trac quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:19) [91%] :\r\nOui, mais vous si vous nous aviez pas, ce serait peut-\u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:22) [86%] :\r\nNon mais aucun savoir vous savez les superstitions discute pas, peut-\u00eatre que c'est vrai que \u00e7a m'angoisse serait encore davantage si si je l'avais pas alors vous dites que le rouge \u00e7a r\u00e9chauffe vos Chakra ben oui, c'est vrai, moi je dis un peu n'importe quoi, vous avez remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:41) [77%] :\r\nOn peut pas \u00eatre justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:45) [85%] :\r\nOui, oui, bon, et alors c'est vrai ou pas, oui, oui, c'est vrai, c'est vrai, bon alors qu'est -ce que voulez que je vous dise de plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:51) [83%] :\r\nMais c'est pas avec, d\u00e8s qu'on parle de Chakra, on parle de bouddhisme de, enfin je sais pas de philosophie de yoga, de choses comme \u00e7a, et on se dit : Tiens, voil\u00e0 quelqu'un qui a r\u00e9fl\u00e9chi sur pas du tout, non pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:02) [88%] :\r\nPas du tout d'ce que ce qu'on appelle Chakra, j'ai quand m\u00eame lu des bouquins car j'ai une soeur qui est prof de du jogar m\u00e2tin\u00e9 de enfin oui, enfin disons grosso-modo yoga, je n'y vais jamais parce que \u00e7a avant lui \u00e0 p\u00e9rir en plus, comme c'est ma soeur que j'adore, je veux pas avoir des raisons de banque et, avec elle, donc non, puis c'est pas, c'est pas du tout mon truc, pas du tout, mais c'est vrai que respirer et se d\u00e9tendre, \u00e7a fait du bien \u00e0 tout le monde arrive ou n'y arrive pas, moi, j'essaie quoi ah c'est vrai, avant d'entrer en sc\u00e8ne, essaie de respirer, on essaie de de s'\u00e9tirer, c'est sur le faisait pas, ce serait pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:48) [95%] :\r\nLe th\u00e9\u00e2tre est un milieu de superstition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:51) [65%] :\r\nEt l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:54) [85%] :\r\nJe crois qu'il y a beaucoup d'acteurs qui qui r\u00f4de qui truc mais moi quand je dis superstition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:00) [89%] :\r\nBen oui, c'est de la superstition ben oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:05) [83%] :\r\nLes une pas prononcer des choses \u00e0 ne pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:08) [85%] :\r\nAh ben il y a des mots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:11) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:12) [87%] :\r\nIl y a des mots qu'on ne doit pas dire recettes mais par exemple, il y a des des acteurs, des metteurs en sc\u00e8ne qui de veulent pas entendre parler de verre en sc\u00e8ne par exemple Pierre du moi j'ai j'ai j'ai et va bien l'sc\u00e8ne dans les temps difficiles d'\u00c9douard Bourdet, c'est un spectacle absolument magnifique aux vari\u00e9t\u00e9s et je crois qu'il pouvait m\u00eame pas regarder des petits pois, \u00e7a lui aurait donn\u00e9 des boutons ne m'effraie pas, je plaisante pas c'\u00e9tait, c'\u00e9tait absolument hallucinant sa superstition par rapport aux Verts et moi j'ai j'ai jou\u00e9 \u00e0 passer une pi\u00e8ce de Philippe Minyana inventaire que j'ai jou\u00e9 avec Edith Scob Georgetti qui a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien march\u00e9 qu'on a trimball\u00e9 partout dans toute l'Europe enfin et j'avais un petit tailleur Vert pomme, h\u00e9 bah \u00e7a marche tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:01) [76%] :\r\nCe qui, la preuve est faite : faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:06) [91%] :\r\nPuisqu'on parle de voyage, Judith Magre, j'ai lu ici ou l\u00e0, qu'effectivement, vous avez beaucoup voyag\u00e9 gr\u00e2ce au th\u00e9\u00e2tre aussi un tout petit peu avec le, le cin\u00e9ma, mais vous l'avez moins pratiqu\u00e9e comme vous nous l'avez expliqu\u00e9 et vous vous sentez faire partie d'une famille du th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en alors avec une correspondance de pens\u00e9e entre les Fran\u00e7ais et les Tch\u00e8ques, les Allemands, les Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:28) [81%] :\r\nEt les familles quelque genre qu'elle soit, Sa\u00efd, \u00e7a n'existe, oui, bon, il y a la famille, un p\u00e8re et une m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:39) [89%] :\r\nEt m\u00eame des rapports avec les parents, suivant les familles, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent : la grande famille du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a c'est vraiment \u00e7a n'existe pas, \u00e7a n'existait pas, bon moi je vous dis, j'aime bien \u00eatre avec des com\u00e9diens, j'aime bien, je trouve que c'est un milieu sympathique mais par exemple, on joue une pi\u00e8ce, on est tr\u00e8s content, on se retrouve tous les soirs avec plaisir la pi\u00e8ce est termin\u00e9e et on cherchait jamais \u00e0 se revoir, sauf cas exceptionnel, moi j'ai de vrais amis C4N Wiegel et Christiane Cohen dit bon bah on se t\u00e9l\u00e9phone, on se voit une fois, \u00e7a n'est pas mais autrement et puis quand on voit pas les gens d'aller vous pour ne pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:23) [94%] :\r\nD'ailleurs, qui, sauf les gens qu'on a du plaisir \u00e0 avoir dans son lit \u00e0 aimer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:33) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire alors que lorsqu'on vous propose une pi\u00e8ce d'une certaine fa\u00e7on bah vous parle en fait vous dites oui ou vous dites non, mais vous ne faites pas partie de ces ces com\u00e9diennes et com\u00e9diens qui choisissent le texte en fonction d'une probl\u00e9matique on dire politique sociale qui s'inscrit dans un courant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:49) [92%] :\r\nPas du tout, pas du tout, pas du tout si on me propose d'abord, c'est souvent la personne qui me propose bon \u00e9videmment que si je lis une pi\u00e8ce, m\u00eame si elle ne propos\u00e9 par quelqu'un que je trouve sympathique et ciel bleu tombe des mains, je vais pas le faire mais. \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on envoie. \r\nOn envoie, je lis beaucoup de pi\u00e8ces et mais 2 jours que je que je ne connais pas des inconnus et la plupart du temps elles sont tr\u00e8s mauvaises, c'est vrai, non mais on peut pas tomber sur une pi\u00e8ce g\u00e9niale tous les jours, mais encore quelqu'un vient vous proposer \u00e0 c'est qu'en principe quelqu'un bus, h\u00e9 bien, si quelqu'un vous conna\u00eet, moi par exemple, l\u00e0 je viens de de jouer au Th\u00e9\u00e2tre du rond-point une pi\u00e8ce de Pierre Notte, le loup sur l'enfant ou l'enfant sur le nouvel l'enfant sur le look, l'enfant sur le loup, h\u00e9 bien, avec Pierre Notte, il m'a dit : vous voulez qu'on fasse un truc \u00e0 Avignon cet \u00e9t\u00e9, bah, j'ai dit oui tout de suite parce que ces pierres dot\u00e9es parce que j'ai fait confiance, c'est parce qu'il ne conna\u00eet par coeur et parce que voil\u00e0. \r\nEt je sais qu'il va, pas de proposer un \u00e0 un texte que je trouverais il me plaira peut-\u00eatre plus ou moins, mais en tout cas je pourrais pas le trouver nulle part \u00e0 mon go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:07) [98%] :\r\nEt puis c'est quasiment \u00e9crit sur mesure pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:12) [83%] :\r\nEt l'emphase sur le loup, il a pris la presse moi parce qu'on a souvent disait toujours que j'\u00e9tais un monstre enfin mais il y les h\u00e9 ben oui, mais il a le go\u00fbt du monstre Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:20) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:24) [91%] :\r\nNon mais l\u00e0, par exemple, c'est \u00e0 partir de textes d'un auteur am\u00e9ricain, donc j'ai d'ailleurs oubli\u00e9 le nom, il m'a laiss\u00e9, il m'a fait lire quelques passages de cet auteur qui seront ou non dans le spectacle, il m'a dit est -ce que vous aimez ce genre d'humour, ce genre de de litt\u00e9rature, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a formidable, alors donc, \u00e0 partir de l\u00e0, je sais pas quel montage, il va faire, je sais pas comment \u00e7a sera, j'ai dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:48) [81%] :\r\nMais \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, Alain, je parle de ce qui va se faire \u00e0 Avignon, oui, non mais je parlais de de, et enfin, enfin, sur le pas, oui, oui, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:58) [92%] :\r\nGros succ\u00e8s pour pour cette pi\u00e8ce sign\u00e9e Pierre Notte, qui d'ailleurs n'est pas parti en tourn\u00e9e hors de France et 2 matchs qu'on aurait bien voulu le voir ici avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:06) [76%] :\r\nBen \u00e9coutez, on est disponible, hein, vous n'avez pas appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:13) [83%] :\r\nBen voil\u00e0, vous savez, mon id\u00e9e, non mais vraiment, moi j'aimerais bien la jouer en Suisse mais oui bien s\u00fbr, absolument et personne, \u00e7a n'est occup\u00e9, \u00e7a, c'est pas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une chose un peu bizarre, bon passons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:23) [93%] :\r\nPassons, mais restons quand m\u00eame dans le th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui le th\u00e9\u00e2tre, comment se porte -t-il d'apr\u00e8s vous, Judith Magre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:29) [88%] :\r\nBen moi je vais vous dire quand une pi\u00e8ce parce que je trouve qu'il se porte bien et quand elle marche pas je trouve qu'il se porte mal, parce que je suis quelqu'un de tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9gocentrique et non mais je la je plaisante mais le th\u00e9\u00e2tre dont il se porte pas mal du tout, parce que il y a des tas de pi\u00e8ces qui marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais il y a aussi tellement. \r\nDe Th\u00e9\u00e2tres de des des petits th\u00e9\u00e2tres personne conna\u00eet, dont on conna\u00eet m\u00eame pas le nom, ou peut-\u00eatre il donne de temps en temps, des choses formidables, mais il y a juste sait pas combien de dizaines de de centaines de th\u00e9\u00e2tre dans Paris, alors comment voulez -vous que tout marche, c'est pas possible, il y a, je sais pas combien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:09) [86%] :\r\nIl y a 4 400 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre chaque soir \u00e0 Paris pour Paris, ben oui, alors vous rendez compte. \r\nC'est pas possible \u00e7a humainement, c'est pas possible financi\u00e8rement c'est \u00e7a suffit, si je suis m\u00eame en allant au th\u00e9\u00e2tre tous les jours, moi je, je sais, c'est on peut pas mais bon, il y a l\u00e0 tous les jours, la nuit elle fait pas 400 jours c'est pas possible non plus, journ\u00e9e de la femme veut porter, on s'occupe de soi, pourquoi vapoter avec le jour de la journ\u00e9e de la fin je pas pourquoi vous dites une chose pareille, parce que tout \u00e0 l'heure, vous disiez que fallait que vous vous occupiez de vos ongles ah ben oui d'occuper les Anglais, aller au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a va pas prendre tout \u00e7a j'aurais les confettis du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:53) [62%] :\r\nProductif mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:56) [88%] :\r\nPardon, Judith Magre je rappelle que si on est ensemble pour encore quelques dizaines de milliers, une dizaine de minutes, c'est pour cette pi\u00e8ce Les combats d'une reine inspir\u00e9e de textes de Gris\u00e9lidis R\u00e9al on a \u00e9voqu\u00e9 Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al type je rappelle qu'avec vous sur sc\u00e8ne, on trouve Magali pain de l'eau Fran\u00e7oise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:15) [81%] :\r\nCourvoisier alors \u00e7a c'est 2 amours : je suis tellement content de jouer avec elles sont ces 10 actrice merveilleuse et des femmes merveilleuses chaleureuses tendres enthousiaste, enfin je les adore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:25) [91%] :\r\nEt puis alors on a compris, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais en venir, que vous n'est pas l'int\u00e9r\u00eat pour le pass\u00e9, on l'a dit, vous disiez assez souvent ou en tout cas, on disait que vous ne vous aimiez pas, vous nous avez dit le contraire tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:38) [80%] :\r\nMais je dis souvent, sont une chose et \u00e7a va m\u00eame parce que c'est vrai, les 2 choses sont vraies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:42) [95%] :\r\nLes 2 choses sont vraies, mais ce que vous disiez aussi, c'est que \u00e7a vous emp\u00eache d'\u00eatre une diva, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates dans une situation, on peut pas vous vous dire vous \u00eates une diva, vous \u00eates la Star du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:52) [88%] :\r\nVous pouvez le dire hein, je vous crache r\u00e9parer la figure c'est mais ce sont des mots et des appellations que vous rejetez, un peu comme \u00e7a, mais j'ai pas mais je trouve que \u00e7a correspond pas grand chose, mais en m\u00eame temps, \u00e7a me fait sourire, mais c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able, la preuve c'est que \u00e7a me fait sourire, mais je trouve que c'est excessif afin que que \u00e7a correspond \u00e0 rien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:18) [86%] :\r\nY a pas une diva au th\u00e9\u00e2tre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:22) [99%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [86%] :\r\nJe suis pas je ne sais pas, je ne sais pas donc sait pas non, non, qui, qui pour vous est une diva, je ne sais pas bas alors vous voyez, je vous pose la question, donc, vous voyez que c'est un terme qui correspond \u00e0 rien du tout alors probablement que que si on rencontre certaines actrices moi quelquefois on dit : je me suis dit va \u00e7a me fait doucement rigoler, \u00e7a n'a probablement qu'au le d'y a beaucoup d'actrices, mais je pense qu'on peut dire \u00e7a, au fond, des gens qui sont morts et qui reste. \r\nDes personnages un peu mythique dans leur liste Sarah-Bernhardt, \u00e7a devait \u00eatre une diva, Greta Garbo, bon, mais autrement, puis Divac c'est \u00e9tymologiquement, \u00e7a vient de quoi ce mot- l\u00e0, tr\u00e8s bonne question, vous savez pas bref pondre le nom de Georges rare en sachant, je serai vous, T\u00e9l r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:18) [92%] :\r\nC'est d'avoir un rapport avec je ne sais pas une d\u00e9esse quelconque non, on dit qu'un, d'une certaine fa\u00e7on, ce qu'il y a un Dieu une d\u00e9esse caract\u00e9riel Descarries Judith Magre, on vous voit, on vous a vu au cin\u00e9ma \u00e9galement l'an pass\u00e9 dans un film de Lelouch vous \u00e9tiez \u00e9galement \u00e0 l'affiche avec votre Antoine de Caunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:42) [79%] :\r\nDans un film de Jean-Jacques Silberman qui Khatami, j'ai fait 2 films avec lui, un homme est une femme comme les autres, et l\u00e0, l'histoire d'amour, de 6 vous ce qu'elle a si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:52) [98%] :\r\nExactement, donc le cin\u00e9ma fait toujours appel \u00e0 vous et avec une certaine fid\u00e9lit\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:57) [77%] :\r\nAi pas moi j'ai \u00e9tiage fait appel \u00e0 le projet appel \u00e0 froid, j'ai voil\u00e0, rappelle le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:05) [85%] :\r\nJ'ai pour Judith Magre, si jamais vous nous entendez, donc il y a 2 choses ai des projets de th\u00e9\u00e2tre, c'est pas les mais en tout cas pas cin\u00e9ma, c'est vrai, vous aviez vous disiez d'ailleurs moins moins de projets et \u00e7a \u00e9t\u00e9 volontaire pour vous de faire plus de th\u00e9\u00e2tre, de cin\u00e9ma, parce que c'est une question que je n'ai pas pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:21) [86%] :\r\nMais non, pas du tout, il se trouve que on va toujours et des pi\u00e8ces Th\u00e9\u00e2tre et on a pas propos\u00e9 de films, c'est vrai aussi que, peut-\u00eatre, comme j'ai jou\u00e9 beaucoup souvent les films, \u00e7a se passe en ext\u00e9rieur, donc si j'ai jou\u00e9 \u00e0 Paris mais non, mais je crois que j'int\u00e9ressais pas le metteur en sc\u00e8ne, quoi c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:44) [85%] :\r\nOui, mais peut-\u00eatre parce que si vous imaginez tout-\u00e0-fait au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:47) [89%] :\r\nBah, je ne sais pas, je sais pas, enfin, maintenant j'ai du temps \u00e0 partir du mois d'avril, donc avant Avignon j'ai rien de sp\u00e9cial \u00e0 faire donc, s'il avait \u00e9t\u00e9 Rossen \u00e0 m'engager, ben je serais tr\u00e8s contente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:02) [86%] :\r\nPas de la porte, lequel, quand m\u00eame, quand m\u00eame, non, non, ouvrez votre choix \u00e0 ce divorce absolu Judith Magre je vous remercie d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir merci, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able de passer une heure avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:14) [92%] :\r\nMerci, je rappelle cette pi\u00e8ce Les combats d'une reine c'est au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 27 mars avec sur sc\u00e8ne avec vous, Magali pas et Fran\u00e7oise Courvoisier c'est elle \u00e9galement qui signe la mise en sc\u00e8ne de cette pi\u00e8ce et on va se quitter avec qui tient avec Mayra Andrade, comme s'il en pleuvait, la voici, la voil\u00e0, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:37) [92%] :\r\nSi Mendoz\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:45) [75%] :\r\nCoeur l'arm\u00e9e devant ma porte, tendance d'un millier annuler deviendront pas sur des ench\u00e8res. \r\nGilles de traque ne demande pas prend pas garde, et sur le papier, c'est j'ai \u00e9t\u00e9 et les yeux, oui, mais ce n'est pas de p\u00e8re \u00e0 la et \u00e0 force de tenir les gens, leur histoire mini\u00e8re et de diamants d'le de p\u00e8re en est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9faite ainsi les frais en charge. \r\nHier, l'ivresse l\u00e0 mais il y a un voil\u00e0 m\u00eame qui sont r\u00e9cup\u00e9rables pas me dire que je fasse le mois de mai et ce devant ma porte des jeunes que je de stocker des ados et c'est ainsi que les va parce que moi j'ai approuv\u00e9 dans ses r\u00eaves de la t\u00e9l\u00e9 d\u00e9pend pr\u00e9sente pas montr\u00e9 mais une quinzaine de aller de Mamers c'est la jeunesse ne dure jamais le prix de banque, pr\u00e9sence de par le fi\u00e8re et de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:19) [94%] :\r\nComme s'il en pleuvait c'\u00e9tait Mayra Andrade sur la 1\u00e8re voici une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:25) [100%] :\r\nInfo trafic RSR. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:28) [93%] :\r\nPour vous dire que sur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, un objet encombrant la chauss\u00e9e \u00e0 l'approche de l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction d'Yverdon donc soyez attentifs sur ce tron\u00e7on, une information pour les automobilistes \u00e9galement qui se rendent au Salon de l'auto, les parkings de Vernier de Meyrin sont complets, mais des places se sont lib\u00e9r\u00e9es dans les parkings de la zone de l'a\u00e9roport, va falloir faire tr\u00e8s vite indications seront donn\u00e9es sur place par la police ou par le biais des panneaux \u00e0 messages variables. \r\nD'ici quelques instants, vous avez rendez- vous avec un dromadaire sur l'\u00e9paule en compagnie de Cyril Despr\u00e8s bonjour Cyril bonjour, alors on le sait parce que la promo est pass\u00e9 juste avant l'\u00e9mission, c'est tr\u00e8s bien le redire toute cette semaine nous nous emmener en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:54) [89%] :\r\nOui, absolument, la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e s'\u00e0 peu pr\u00e8s 20 fois la Suisse est pourtant toute cette semaine, on sera de notre territoire, \u00e0 peine plus grand que 4 quelques km2 voil\u00e0, ce sera aussi pour permettre \u00e0 d'autres reporters et faire des reportages la voie mais c'est surtout parce qu'on est \u00e0 tabou Bildt a mobilis\u00e9 une ville mini\u00e8re ville champignon pos\u00e9 exactement au milieu de la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, ces tout petits, il y a 20000 habitants, qui a dit qu'est -ce qu'on va d\u00e9couvrir aujourd'hui, c'est que toute la vie de cette ville est r\u00e9gie par la compagnie qui exploite l'or et le cuivre et on rencontrera notamment Karen Karen qui travaillent dans cette mine pour voir son mari et ses enfants, elle doit toujours demander l'autorisation, responsable de la s\u00e9curit\u00e9 se plier \u00e0 des r\u00e8gles extr\u00eamement strictes qui concerne donc toutes les personnes, tous les habitants de cette petite ville \u00e9trange de tabou mais reste -t-il des Papous en Papouasie, oui, oui, il reste des Papous des Papous parach\u00e8ve pour faire le gars oui bien s\u00fbr, il bosse l\u00e0- bas de la mine ben \u00e9videmment il faut bien des gens qui creuse tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:58) [88%] :\r\nDes comme ils sont plus petit, \u00e7a fait moins gros, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a quoi c'\u00e9tait pas dr\u00f4le, hein, merci beaucoup, Cyril, quant \u00e0 nous, on se retrouve demain en compagnie de l'\u00e9crivain Jean-Louis Kuffer nous passerons une heure en sa compagnie, je vous souhaite de passer une excentrique, journ\u00e9e de la 1\u00e8re on se trouve demain cette \u00e9mission aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Louise Nassariya fils il a Gen\u00e8ve avec la complicit\u00e9 d'Isabelle Barth \u00e0 Lausanne, fin de journ\u00e9e, les 14 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magre, Judith", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BF01010-F3CD-44B2-8267-3CA07AC24DCE", "internalArchiveId": "2BF01010-F3CD-44B2-8267-3CA07AC24DCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 291 : Essert-Pittet", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 243, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Essert-Pittet", "Vaud"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T09:33:47Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [74%] :\r\nPour un village un trou quel quelconque de pourrait touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment en short. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [75%] :\r\nAu sortir quand on vous District Jura Nord-vaudois Population : 135 habitants les fouette parano\u00efa localisation certes \u00e9tait se trouve au milieu des champs de la plaine de l'or \u00e0 une dizaine de km au sud- ouest d'Yverdon. \r\nPr\u00e9sentement un concours qui sera parti Bled qu'on visite depuis bien Antoinette mais mais quel type de concours, le concours de celui qui trouve le \u00e0 l'appui d'aider pour ses habitants, ces derniers temps, on a eu les les modes on les Suisses sont les Yverdonnois, libre \u00e7a et aujourd'hui elle est fouettard Noailles juste, juste, mais c'est vrai qu'il y a une belle inventivit\u00e9 en effet une telle absence de peur du ridicule plut\u00f4t bonjour, j'ai eu une fois en Alstom devait bien souvent forc\u00e9ment quelque peu exotique, je vous le conc\u00e8de, sont un h\u00e9ritage du patois signifie g\u00e9n\u00e9ralement quelque chose de tout \u00e0 fait concret, vous \u00e9voquiez les banlieues, les habitants de faire dans le canton du Jura il \u00e9tait il y a 6 semaines et bien dr\u00f4le, \u00e7a veut dire de chiens et et aujourd'hui les for\u00eats car au-del\u00e0 il est bien, \u00e7a veut dire les fouette grenouilles mais \u00e7a a rapport avec une quelconque r\u00e9alit\u00e9 alors \u00e7a je voulais mener votre petite enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [76%] :\r\nC'est moi qui moi cette ann\u00e9e et puis alors est -ce que vous \u00eates en pointe Achenheim je pense bien Champ par Neu elle alors vous allez peut-\u00eatre pouvoir me dire pourquoi ce sobriquet a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 aux habitants de certitudes, parce qu'ici, en France, les grenouilles, tout simplement, mais comme \u00e7a avec des fois, mais des fois sp\u00e9ciaux des des tout petits qui sont faits pour les grenouilles, voyez c'est incroyable quoi, il faut \u00eatre alors l\u00e0 les poser la question de la align\u00e9 l\u00e0 son h\u00f4tel de traitement jusque -l\u00e0, la partie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [86%] :\r\nCircuit. \r\n24 14 mais de quoi vous voyez je suis en train de tra\u00eener Caroline Sessad class\u00e9 nous Annette oui normal. \r\nMais l\u00e0 n'est pas en fort parce qu'elle a une comp\u00e8t prochainement \u00e0 la Cour des au Grenelle, dr\u00f4le de mais avec des temps Caroline n'est pas pr\u00eate de monter sur le podium, il y a beaucoup de conqu\u00e9rante une et qu'elle est : ah oui, \u00e7a l'a fouett\u00e9. \r\nEnfin, petits briquets les fouettard na\u00efve. \r\nBah, je sais pas, et si on s'appelle comme \u00e7a, c'est parce qu'un derby de morts de soif de grenouilles tout simplement dans le monde en parle, il faut nous laisser maintenant on doit se concentrer avec Caroline, je vous en prie. \r\nPourquoi la soie, c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FC144B9-0F6C-4183-B3D8-652A9D96B149", "internalArchiveId": "1FC144B9-0F6C-4183-B3D8-652A9D96B149", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le printemps arabe est-il aussi celui des femmes ? Au Maroc, plusieurs centaines de jeunes manifestantes se sont r\u00e9unies, le 7 mars 2011, pour demander plus de justices et de d\u00e9mocratie : Interview de Saloua Karki Belkeziz, cheffe d'une soci\u00e9t\u00e9 d'informatique qui occupe 200 personnes au Maroc", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Les jeunes \u00e9tudiantes \u00e9taient l\u00e0 pour protester contre le mariage des mineures et la polygamie. Dans l'\u00e9conomie aussi, les femmes sont d\u00e9favoris\u00e9es. Saloua Karkri Belkeziz est patronne d'une soci\u00e9t\u00e9 d'informatique qui emploie 200 personnes au Maroc. Pour mettre en avant des exemples de r\u00e9ussite f\u00e9minine, elle a fond\u00e9 l'association des femmes cheffes d'entreprise, qu'elle a pr\u00e9sid\u00e9 pendant dix ans. Cette d\u00e9put\u00e9e socialiste au Parlement veut profiter de l'effervescence du monde arabe pour faire avancer les r\u00e9formes ce n'est pas par id\u00e9alisme, mais une simple question de bon sens.", "durationSec": 149, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Maroc"], "thematicThemes": ["femme", "\u00e9conomie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-02T14:03:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karki Belkeziz, Saloua", "role": "cheffe d'entreprise au Maroc", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C73649F-4724-46BC-B4E2-9A9E84E0DF1E", "internalArchiveId": "2C73649F-4724-46BC-B4E2-9A9E84E0DF1E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bibolo (091) : Le ma\u00eetre chanteur", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9s de Bruxelles, Claudie Etterbeck, un ventriloque belge, et sa marionnette Bibolo, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse au caract\u00e8re parfois difficile, se produisent tous les soirs dans un cabaret de Manhattan, \u00e0 New-York. ", "durationSec": 196, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-09-16T13:17:20Z", "program": {"href": "/programs/558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "id": "558A3072-629A-489F-946E-1EF8901733D1", "name": "Bibolo"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3266A754-E014-421B-88D2-8C9AB6120D04", "internalArchiveId": "3266A754-E014-421B-88D2-8C9AB6120D04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9coute musicale : Interview de Martin Kaltenecker, musicologue (2/5) : De Forkel \u00e0 Beethoven", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Martin Kaltenecker \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Oreille divis\u00e9e\" (\u00e9d. MF, 2011), sur l'\u00e9volution de l'\u00e9coute musicale au tournant des Lumi\u00e8res.", "durationSec": 3583, "genres": ["INT"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique", "musique classique", "auditeur"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 39'00''", "lastModifiedDate": "2017-05-02T08:35:26Z", "speechToTexts": ["02.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, il est question cette semaine d'\u00e9coute musicale romantique et vous vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire, soyez les bienvenus. \r\nL'Oreille divis\u00e9e la v\u00f4tre \u00e0 vous qui \u00e9coutez Espace 2, peut-\u00eatre l'est divis\u00e9e, en tout cas, t\u00e9l\u00e9, le titre de l'ouvrage que fait para\u00eetre dans quelques jours vous \u00e9ditionM.F. Martin Kaltenecker Martin Kaltenecker qui vous a re\u00e7u chez lui \u00e0 Paris, David Mastri bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nOui, le chercheur musicologue ind\u00e9pendant attach\u00e9 aussi \u00e0 l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales de Paris et sp\u00e9cialiste de cette musique romantique on va reprendre aujourd'hui autour de 1800 entr\u00e9es, un historien de la musique, Yohann Nicolas au sport quel qu'on conna\u00eet surtout comme sp\u00e9cialiste de Jean-S\u00e9bastien barre et le d\u00e9but de ce romantisme musical dont Beethoven et la grande figure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nPour parler donc de cette \u00e9coute musicale romantique \u00e0 votre micro David mais je trie Martin Kaltenecker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [88%] :\r\nIl est ind\u00e9niable et l'histoire le prouve que des peuples entiers ont pratiqu\u00e9 aimer la musique pendant des si\u00e8cles sans que leur attention ne se soit port\u00e9 sur les distinctions fondamentales que l'on peut distinguer dans les sons, c'est seulement quand l'homme gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00c9tat bourgeois repr\u00e9sentation et en concept quand son corps perd de sa force de sa rudesse quand son esprit s'enrichit d'id\u00e9e d'accord on doit imaginer comme ayant dur\u00e9 un temps consid\u00e9rable, alors seulement, on peut supposer que le 12 sifflement d'un rossignol lui plaisent davantage efface une impression plus agr\u00e9able \u00e0 son oreille que le Chamfort le hurlement ou le cri qui sort de sa gorge ou de celle d'un fr\u00e8re, la toute premi\u00e8re musique chez les nations rude et non cultiv\u00e9s n'donc d'aucune fa\u00e7on, autre chose qu'un son, un bruit, sans consid\u00e9ration pour ses possibilit\u00e9s de transformations infinies Allgemeine \u00e9mouss\u00e9 Kechiche Nicolas aussi fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [89%] :\r\nC'est l'auteur de la premi\u00e8re grande histoire de la musique en langue allemande, tout \u00e7a se passe dans les ann\u00e9es 1770 chez les Italiens, les Anglais et les Allemands, \u00e9crire des histoires de la vie compl\u00e8te, donc c'est un musicologue on va dire un historien de la musique et c'est le 1er qui la la musique dans une universit\u00e9 auparavant la la musique est tr\u00e8s souvent on s'est comme la science du nombre, c'est-\u00e0-dire par des math\u00e9maticiens, mais on n'arr\u00eate pas de d\u00e9finissez de fonction du commentaire de de la musique de l'histoire de la musique sp\u00e9cifiquement, il \u00e9tait le 1er Docteur musique \u00e0 G\u00f6ttingen consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'\u00e9gal d'un Docteur de physique avec son chapeau et ses dipl\u00f4mes : voil\u00e0 il fallait il y aboutir, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a montre le nouveau statut de la musique, il a ensuite \u00e9crit dans cette histoire de la musique, une grande introduction qui est une introduction de l'\u00e9criture de la musique, la la th\u00e9orie musicale \u00e0 la fois une \u00e9volution depuis les Grecs, au moins, bien s\u00fbr, mais aussi comment composer comment \u00e9crire des Oeuvres contemporaines en imaginant pr\u00e9cis\u00e9ment les techniques de rh\u00e9torique, c'est-\u00e0-dire comment construire un mouvement comment faire le tri entre diff\u00e9rentes figures musicales, comme on disait par exemple : comment \u00e9crire des choses qui s'adresse aux connaisseurs dans un morceau musical le contrepoint comment \u00e9crire aussi des passagers qui s'adressent \u00e0 l'amateur, c'est-\u00e0-dire une musique un peu pittoresque qui enflamme l'imagination et comment disposer \u00e7\u00e0 et l\u00e0 des c\u00e9sures, des surprises, des modulations uniquement \u00e0 raviver l'\u00e9coute, c'est-\u00e0-dire il y a dans selon lui ce qu'il appelle les figures de la tension qui sont l\u00e0 uniquement pour que l'Lang l'auditeur suivent et soit de temps en temps roesti mulet par une surprise donc voyez c'est c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pens\u00e9 en vue d'une communication qui doit r\u00e9ussir, il y a une rh\u00e9torique, il y a les la rh\u00e9torique, il y a l'id\u00e9e d'un plan de Lavaux musicale qui doit se r\u00e9gler tr\u00e8s vaguement, mais quand m\u00eame sur un discours le discours mod\u00e8le o\u00f9 o\u00f9 il y a des arguments o\u00f9 y a des contre- arguments, o\u00f9 il y a une p\u00e9roraison enfin toutes ces choses l\u00e0 qui sont chez d'autres auteurs du XVIIIe qu'on conna\u00eet bien, mais il y a aussi une pratique de la musique qui fait qu'il fonde une revue musicale o\u00f9 il va analyser pour les amateurs pr\u00e9cis\u00e9ment les Oeuvres mod\u00e8le, \u00e7a c'est tr\u00e8s typique du XVIIIe si\u00e8cle aussi donner aux gens des des r\u00e9f\u00e9rences m\u00e9moriser bonne n'a rien et un mauvais arr\u00eat accord \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 dans Lecerf de la Vi\u00e9ville en 1750 pour aller aller vite, si vous \u00eates pas professeur au sp\u00e9cialistes essayer de de retenir un air mauvais un air bon alors tout ce qui vous arrive de nouveau vous le comparez et donc fort qu'elle va faire \u00e7a par \u00e9crit dans une revue analyser les Oeuvres qu'il recommande pour pour la culture musicale et puis 3\u00e8me activit\u00e9 c'est des concerts qui l'organise, qui sont li\u00e9es \u00e0 ces cours \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 G\u00f6ttingen et qu'il va pr\u00e9parer par une lecture dans la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de le concert \u00e0 la course comme une introduction \u00e0 l'oeuvre, il va distribuer le texte quand c'est de la musique locale auparavant \u00e9galement on va livrer sa \u00e0 domicile de ceux qui sont abonn\u00e9s \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 de concert, donc toute une p\u00e9dagogie voyez autour de de de l'oeuvre musicale et puis dans les concerts, eux- m\u00eames, on va jouer certaines Oeuvres et pas d'autres, par exemple, dit -il, de en g\u00e9n\u00e9ral le texte musicale et l'interpr\u00e8te au sens d'un interpr\u00e8te de entre diff\u00e9rentes langues n'est -ce pas de la musique, ce qui ne poss\u00e8dent pas le dictionnaires, comme il dit, de la musique sont donc pas les sp\u00e9cialistes, h\u00e9 bien le le texte, les guides donc plut\u00f4t programm\u00e9e de la musique vocale et quand c'est de la musique instrumentale h\u00e9 bien choisi de tr\u00e8s bons solistes pour une musique \u00e9ventuellement dont on sait pas tr\u00e8s bien ce qu'elle veut dire musique instrumentale au mois passe par la beaut\u00e9 du son ou par la pr\u00e9sence du virtuose, donc voyez vraiment une strat\u00e9gie de communication tr\u00e8s affin\u00e9e et quand vous jouez une symphonie alors l\u00e0 qu'est -ce que vous faites devant un public m\u00e9lang\u00e9, c'est-\u00e0-dire les professeurs de physique ou de de lettres anciennes que s\u00e8che ses coll\u00e8gues leur femme, leur fille pour ne pas les lasser avec une symphonie de Dieter Seedorf \u00e9ventuellement qui dure 20 Minutes h\u00e9 bien vous enlevez le menuet o\u00f9 pouvait tr\u00e8s bien jouer une symphonie qui \u00e9tait en 4 mouvements en en voulant le menuet et en enfer que 3 parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, au-del\u00e0 d'un quart d'heure tout de m\u00eame tous ces gens -l\u00e0 risquent de de commencer \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [86%] :\r\nCette sonate de Carles Philippe Emmanuelle Barre est extr\u00eamement agr\u00e9able, simple, clair et compr\u00e9hensible sans \u00eatre pauvre ni risquer ainsi de fatiguer l'attention des auditeurs par trop de monotonie. \r\nVoici l'un des passages les plus parlants : c'est comme si celui -ci voulait prier l'auditeur de lui pr\u00eater une oreille attentive et de faire attention aux choses d\u00e9sagr\u00e9ables qui vont en somme encore d\u00fb \u00eatre dite dans la suite du morceau et cette demande si touchante, si douce innocente bonne que nous ne pouvons imaginer que quiconque, ils restent sourd. \r\nDe fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, le caract\u00e8re de tout ce morceau et comme le discours flatteur d'un homme disert Poli qui se donnent de la peine pour flatter ses auditeurs, de toutes les mani\u00e8res. \r\nIran- Nicolas aussi fort que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:55) [88%] :\r\nEt puis, parmi les exemples qu'il pr\u00f4ne de grands compositeurs qui sont ses contemporains, il y a surtout quand Philippe Emmanuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [88%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s proche de lui, il analyse ses Oeuvres Back \u00e9taient Carl Philipp Emanuel Bach et, le cas lui- m\u00eame d'un compositeur, \u00e9videmment, qui, qui travaille avec les codes et qui se plaignait du fait qu'il a dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, compos\u00e9 des Oeuvres pour un public pr\u00e9cis alors et probablement il fait allusion \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric II, le roi de Prusse qui avaient des go\u00fbts tr\u00e8s conservateur en fait donc il on voit tr\u00e8s bien d'ailleurs dans dans dans ces Oeuvres, celles qui sont destin\u00e9es au roi, qui sont souvent des sonates un peu r\u00e9trograde en tout cas, qui en 1760 par exemple reprennent d\u00e8s le des Toccata italienne, enfin des choses de la jeunesse du roi, si vous voulez, et d'autres qui sont exp\u00e9rimentales mais destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre jou\u00e9es chez lui pas timor\u00e9 quelques amis ou connaisseurs choisis o\u00f9 il peut aller vers une exp\u00e9rimentation de la musique, donc quelqu'un, typiquement, qui joue sur sur les codes qui essaie d'\u00e9tendre les codes et de, de, de faire travailler son imagination mais dans certaines Oeuvres dans un certain cadre il a parfois fort qu'elle a d\u00fb titiller puisqu'il dit que un g\u00e9nie ne doit pas se laisser aller l'imagination ne doit jamais \u00eatre d\u00e9brid\u00e9, il faut toujours que la part du talent contr\u00f4le si vous voulez les les d\u00e9bordements et aboutissent \u00e0 une forme parfaite c'est l'inverse de ce que diront \u00e9videmment beaucoup de d'autres gens, au contraire on veut entendre des choses surprenantes de la venant de la part d'un g\u00e9nie et non pas ce que tout le monde peut fermer fort qu'elle dira non, il faut toujours contr\u00f4le par les r\u00e8gles de cette imagination. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:52) [91%] :\r\nDonc l'\u00e9coute musicale est contraignante et si ce n'est pas un dictateur public est tout de m\u00eame important, on a dans les m\u00eames ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin peu avant Jean-Philippe Rameau aussi, je crois qu'il se plaint de ne pas pouvoir produire ce qu'il ne l'imaginerait parce que le public n'est pas pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:10) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est une pr\u00e9occupation que chaque compositeur a toujours eu \u00e0 partir d'un certain moment, \u00e7a se formule et l'historien qu'on est que nous sommes alors \u00e9videmment est heureuse, puisque vous avez des traces textuelle de ce clivage qui a d\u00fb toujours exister mais \u00e0 partir d'un certain moment, le conducteur passe outre et il dit : je n'\u00e9cris pas pour un certain type de public, mais c'est mon oeuvre, mon avant \u00e9ventuellement complexes, pas toujours bien s\u00fbr qui va cr\u00e9er son public, c'est-\u00e0-dire -ci tout est renvers\u00e9, \u00e7a n'est pas un contrat d'\u00e9coute comme fort qu'elle le le le le mettant en oeuvre pratiquement fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s soigneuse voyez si chaque oeuvre produit sa communaut\u00e9 d'\u00e9couter, on pourrait dire m\u00eame sa secte et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 dans l'id\u00e9e de Beethoven qui ne se souciaient pas tellement de du public susceptible de comprendre des choses extr\u00eamement compliqu\u00e9e qui brusquer son public, alors \u00e9videmment il n'en \u00e9tait pas toujours heureuses, il aurait voulu avoir plus de rentr\u00e9es d'argent et il n'a, ne cherchez pas directement \u00e0 a heurt\u00e9, \u00e7a n'est pas Marcel Duchamp, \u00e7a n'est pas de la provocation, les Oeuvres de Beethoven sont pas de happening, voyez, mais enfin il y a l'id\u00e9e que je fais mon travail et qui m\u00eame, me suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:17) [89%] :\r\nLes un ami tr\u00e8s proche de Beethoven, pr\u00e9tendent que cette symphonie tout particuli\u00e8rement, est un chef-d'Oeuvres que c'est l\u00e0 le Style v\u00e9ritable d'une musique \u00e9lev\u00e9 et que si elle ne pla\u00eet pas, actuellement, c'est que le public n'est pas assez cultiv\u00e9e dans les arts, pour en saisir toutes les beaut\u00e9s sup\u00e9rieur dans quelques milliers d'ann\u00e9es, elle ne manquera pas de produire son effet, l'autre partie, ni que cette oeuvre est une quelconque valeur artistique et pense qu'elle montre un effort absolument effr\u00e9n\u00e9e pour se singulariser para\u00eetre \u00e9trange sans produire nulle part, aucune beaut\u00e9 ou encore un sublime ou une force v\u00e9ritable par des modulations curieux des transitions violente la juxtaposition des choses les plus h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne quant on d\u00e9veloppe par exemple un moment pastorale dans le Style le plus \u00e9lev\u00e9 par une quantit\u00e9 de rupture dans les basses par l'utilisation de tri O'Connor etc, on peut certes aboutir sans grand effort a une certaine originalit\u00e9 peu souhaitables, cependant, ce n'est pas \u00e0 travers la production de ce qui est seulement inhabituel et fantastique, mais \u00e0 travers le beau et le sublime que le g\u00e9nie se manifeste v\u00e9rit\u00e9 attest\u00e9e par les Oeuvres ant\u00e9rieures de Beethoven lui- m\u00eame. \r\nLe 3\u00e8me groupe tr\u00e8s peu nombreuses, tiens le milieu il accorde \u00e0 la Symphonie bien d\u00e9but\u00e9 mais avoue que le lien semble souvent compl\u00e8tement rompu et que la dur\u00e9e infinie de cette symphonie, la plus longue, peut-\u00eatre la plus difficile de toutes, fatigu\u00e9, m\u00eame les connaisseurs devenait insupportable au simple amateur, il craint cependant que si Beethoven continue sur ce chemin, lui et le public s'en trouveront mal la musique pourrait alors tr\u00e8s vite en venir au point ou tous ceux qui ne sont pas tr\u00e8s familier avec les r\u00e8gles et les difficult\u00e9s de l'art non tire tout simplement plus aucun plaisir et que l'on quitte la salle de concert, \u00e9cras\u00e9 par une quantit\u00e9 d'id\u00e9es empil\u00e9es sans lien entre elles ainsi que par le tumulte incessant des instruments avec le sentiment d\u00e9sagr\u00e9able de l'\u00e9puisement le public et Monsieur von Beethoven qui dirigeait lui- m\u00eame n'\u00e9tait pas content \u00e0 l'un de l'autre, ce soir -l\u00e0, le public trouvait la Symphonie trop difficile, trop longue et Beethoven lui- m\u00eame trop mal \u00e9lev\u00e9 parce qu'il n'a daign\u00e9 faire aucun signe de la t\u00eate, m\u00eame envers ceux qui applaudissaient Beethoven au contraire ne trouvaient pas les applaudissements assez significatif. \r\nDer Frei, mais lui sens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [87%] :\r\nBeethoven Martin Kaltenecker est le 1er \u00e0 prendre ce flambeau du compositeur qu'il faut suivre et se mais on en a parl\u00e9 hier des longueur inhabituelle et m\u00eame presque interdite \u00e0 son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [90%] :\r\nC'est la musique la plus oui la plus surprenante, alors il faut faire attention \u00e9videmment \u00e0 ne pas oublier dans les \u00e9poques ant\u00e9rieures, le type de r\u00e9flexion que la musique de Beethoven a pu produire, nous avons d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 par exemple les critiques adress\u00e9es \u00e0 bac, et bien s\u00fbr Mozart aussi \u00e0 la fin de sa vie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e, quand m\u00eame un difficile et pas du tout facile comme aux musiciens violent, on a, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, l\u00e0 o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de creux de la vague pour pour Mozart, les gens consid\u00e9raient la musique de Mozart comme avant, gardiste comme comme perturbant perturbante que pas du tout comme aimable vous Galante, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais disons qu'avec Beethoven la la chose entrent dans les moeurs, l'amateur le connaisseur de toute fa\u00e7on, mais m\u00eame l'amateur cr\u00e9dite aussi le compositeur d'avoir fait quelque chose de sens\u00e9 d'avoir fait quelque chose d'organique, m\u00eame si, sur l'instant, \u00e7a ne pla\u00eet pas il y a quand m\u00eame l'id\u00e9e que le compositeur a pu faire des choses que je ne comprends pas tout de suite, d\u00e8s que je comprendrais peut-\u00eatre dans un an ou dans le disant cette id\u00e9e s'installe un peu plus et le prestige de l'\u00c9tat malgr\u00e9 tout qui a fonctionn\u00e9 au aussit\u00f4t install\u00e9s \u00e7a l\u00e0 aussi, il faut bien regarder les ann\u00e9es il y a eu une une \u00e9clipse de, de, de Beethoven, apr\u00e8s sa mort, dans les ann\u00e9es 30 et bien s\u00fbr les r\u00e9actions au dernier quatuors, nous savons tous les r\u00e9actions de refus m\u00eame ont dur\u00e9 tout de long du si\u00e8cle, enfin, on les trouve encore dans dans les \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc il faut faire attention mais disons que s'il y a, si l'on regarde la chose du point de vue de de l'histoire de l'\u00e9coute et pas de du point de vue de l'histoire des styles l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame que Beethoven cr\u00e9er son auditeur et \u00e7a n'est pas l'auditeur puis lui impose a priori des codes \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [88%] :\r\nQui aime monsieur comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure et c'est le cas aussi dans la musique de chambre en particulier ou Beethoven \u00e9tait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 renoncer au public pour des quatuors \u00e0 cordes m\u00eame d\u00e9j\u00e0 avant les voitures tr\u00e8s dissonant de des derni\u00e8res ann\u00e9es, l'un des exemples que vous prenez dans votre ouvrage L'Oreille divis\u00e9e, Martin Kaltenecker, c'est le quartet Odyss\u00e9e zoo puisque 95 qui est une telle oeuvre seulement pour des amateurs tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:51) [88%] :\r\nBah, Beethoven, disait, en tout cas qu'il ne fallait pas la jouer dans une salle de concert, \u00e7a c'est encore esp\u00e8ce d'attention du compositeur un peu 18\u00e8me liste au contexte qu'est -ce que je fais \u00e0 quel moment et devant qui est s\u00e9rieux : o semble indiquer que c'est \u00e9videmment une oeuvre pour pour aficionados se effectivement, c'est un titre de Beethoven lui- m\u00eame, voil\u00e0 et donc c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, peut-\u00eatre dans la s\u00e9rie du quatuor en tout cas o\u00f9 on o\u00f9 l'auditeur en prend pour son grade, o\u00f9 vraiment on le cr\u00e9dite de saisir de comprendre des ruptures, des des catapultage de motifs motifs extr\u00eamement rapidement des volte-face des choses comme \u00e7a, ou alors des modulations dans des tons tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es en l'espace de quelques mesures et puis on revient donc un art de la la surprise d'une certaine mani\u00e8re, qui, qui a int\u00e9gr\u00e9 dans le l'\u00e9criture, le Style de la fantaisie d'une certaine mani\u00e8re toute symphonie devenue une fantaisie, on l'a dit, \u00e7a on le il a reproch\u00e9, on ne sait plus o\u00f9 on en est, chacune cr\u00e9er son propre plan, \u00e0 chaque fois un nouveau chacune a une id\u00e9e nouvelle qu'elle traduit et \u00e7a passe ou \u00e7a casse, tant pis pour vous, un jour, vous comprendrez, c'est quand m\u00eame \u00e7a, malgr\u00e9 tout ce que Beethoven se permet de d'exprimer, c'est ce sur quoi il peut s'appuyer cette id\u00e9e d'un auditeur que chaque retrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [86%] :\r\nParmi les r\u00e9actions que vous citez au \u00e0 la musique de Beethoven, il y a donc ce qui \u00e7a casse, mais il y a un grand d\u00e9fenseur, qui est le directeur de l'Allgemeine Zeitung il faut Bozic, qui s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric alors Leeds, vous pouvez nous pr\u00e9senter cette personne et et sa vision de cette \u00e9coute musicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un cas assez curieux pour un historien de l'\u00e9coute, puisqu'il a, \u00e0 mon sens, th\u00e9oris\u00e9 ou en tout cas, illustr\u00e9, dans ses textes diff\u00e9rentes attitudes musicale, alors il y a chez lui une sorte de roman d'apprentissage d'un jeune compositeur c'est assez court au d\u00e9but quand Jorge m\u00eame pens\u00e9 devenu romancier, o\u00f9 il y a l'\u00e9coute religieuse, par exemple, o\u00f9 vraiment le le ce jeune compositeur au piano, il met des bougies, il dit : je suis comme autant plan composants et donc \u00e7a c'est toute cette \u00e9coute un peu religieuse ou la musique est quelque chose d'ineffable qu'il faut faut capter toute l'\u00e9coute post- romantique o\u00f9 la musique est un signe qui vient d'ailleurs, \u00e7a c'est une des un des types dit d'\u00e9coute qui d\u00e9crit alors l\u00e0 dans un roman et puis il y a une c\u00e9l\u00e8bre lettre de Mozart qu'il publie dans sa revue Le qui est la la revue de l'\u00e9diteur de Brett comme ce qui est important en Allemagne o\u00f9 il dit il falsifie une lettre de Mozart, il fait dire \u00e0 Mozart qu'il a toujours dans la t\u00eate le le le plan anti- de l'oeuvre de l'esprit, le mouvement d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9 en somme, avant de poser la premi\u00e8re, une sorte de de panoptique comme \u00e7a ou de de vision synoptique d'une d'un grand mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:05) [84%] :\r\nOui, c'est une l\u00e9gende qui s'est propag\u00e9 \u00e0 l'Martin Kaltenecker jusque -l\u00e0 l'Amadeus de peut-\u00eatre, donc c'est une invention \u00e7a de roquettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:11) [79%] :\r\nVoil\u00e0 donc les phrases qui disent \u00e7a sont invent\u00e9es en disant distants dans, dans, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [86%] :\r\nTout est d\u00e9j\u00e0 dans la t\u00eate je n'couch\u00e9 sur le papier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a et puis l'id\u00e9e qu'on pr\u00e9voit surtout le d\u00e9roulement du d\u00e9but \u00e0 la fin, un peu comme Ravel, dira plus tard, j'ai d\u00fb composer mon trio et il ne reste plus qu'\u00e0 trouver les th\u00e8mes voil\u00e0 c'est un peu cette id\u00e9e -l\u00e0 le le compositeur ma\u00eetriser absolument son oeuvre comme un plan comme quelqu'un qui dominerait qui mettrait sur la table un grand sch\u00e9ma et il domine visuellement, d'une certaine mani\u00e8re il dans ce type d'\u00e9coute qu'on peut dire \u00e9coute un peu structurel ou structural, si vous voulez, c'est que l'auditeur r\u00e9alis\u00e9 \u00e7a \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire qu'il puisse vivre absolument, le d\u00e9roulement de la forme humaine pr\u00e9voir au fond les partis formels c'est en esp\u00e8ce de mythe, si l'on veut, mais les cultes structurelle, \u00e7a serait \u00e7a, donc on applique \u00e0 propager cette id\u00e9e -l\u00e0 aussi qui est tr\u00e8s plausible dans les ann\u00e9es 1810 ma\u00eetris\u00e9e de tr\u00e8s longues forme qu'il y a un peu moins 20 ans auparavant quand cette lettre de Mozart est cens\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crite, donc \u00e7a c'est pour l'\u00e9coute structural et ensuite il y a une critique de d'une sonate de Beethoven, la Sonate opus 26 la Sonate en la b\u00e9mol majeur qui \u00e9tait un th\u00e8me \u00e0 Paris, version, est -il \u00e9crit dans sa revue, une sorte de fiction o\u00f9 il imagine un vieux c\u00e9libataire dans un trou perdu en Allemagne acheter cette partition et la d\u00e9chiffrer et se projeter variation par variation dans cette musique et chacune des variations refl\u00e8tent un \u00e9pisode de sa vie, si vous voulez donc l\u00e0 A7 l'\u00e9coute par associations d'images qui est une des formes tr\u00e8s importante \u00e9videmment une mani\u00e8re de d\u00e9coder d'interpr\u00e9ter dans sa t\u00eate, la musique en choisissant des images un peu qui collerait sur un parcours formelle, un peu abstraite, les associations comme \u00e7a peuvent \u00eatre ou bien libre comme dans Proust, vous avez la la la Sonate qui \u00e9voque au narrateur telle chose d\u00e9samour ou que sais je, au contraire, les images peuvent produire une sorte de de d\u00e9filement coh\u00e9rent, m\u00eame, et c'est ce que or il essaye d'imaginer pour cette Sonate opus 26 qui \u00e9tait une association libre et un peu fantasque et lui- m\u00eame dit bah Beethoven ne conna\u00eet pas, il n'a jamais pens\u00e9 \u00e0 aller mon pauvre bon gros que je suis, mais malgr\u00e9 tout, c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat et si une musique \u00e0 une certaine coh\u00e9rence, h\u00e9 bien, je peux aussi m'inventer une histoire, une narration parall\u00e8les qui, elle aussi, \u00e0 sa sa coh\u00e9rence et qui explique, on a juste 2 domaines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:04) [83%] :\r\nOn a un sens tr\u00e8s tr\u00e8s c'est une vraie pr\u00e9curseur de Robert Schuman, dans cette vision d'une musique qui parle \u00e0 l'\u00e9gout, si on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [89%] :\r\nBah, si l'on regarde ce que Schumann a dit de l'\u00e9coute musicale, \u00e7a c'est une chose, apr\u00e8s on peut regarder les partitions imaginer quel il l'auditeur que cette musique vise implicite Schumann ne s'est pas beaucoup exprim\u00e9 sur l'\u00e9coute musicale, mais elle \u00e9tait effectivement tr\u00e8s litt\u00e9raire, bien s\u00fbr, il parle notamment de la caract\u00e9risation id\u00e9al d'une musique, musique qui est caract\u00e9ris\u00e9, est une musique d\u00e9j\u00e0 un peu litt\u00e9raire, pour lui, enfin, il y a une un m\u00e9lange comme \u00e7a de de la po\u00e9sie et de la musique qui fait qu'on peut s'inventer des petits romans en m\u00eame temps peut-\u00eatre que la robe la remarque la plus la plus int\u00e9ressante, \u00e0 mon sens, c'est l'id\u00e9e que c'est quand il parle des papillons, o\u00f9 il dit que j'ai fait une succession donc comme le carnaval c'est une succession de d'images musicale qui d\u00e9filent \u00e0 toute berzingue, une sorte de kal\u00e9idoscope et si bien que l'auditeur n'arrive pas tr\u00e8s bien suivre, c'est un peu une autocritique, il dit chacune d\u00e9truit la pr\u00e9c\u00e9dente donc il avait conscience qu'il y a l\u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre par la vari\u00e9t\u00e9 trop grande et la rapidit\u00e9 d'encha\u00eenements trop grande de pi\u00e8ces trop diff\u00e9rentes entre elles, voil\u00e0 donc il y a eu l'id\u00e9e d'une \u00e9coute qui rendu impossible qui est satur\u00e9 et qui est d\u00e9bord\u00e9 par la trop grande vari\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:44) [89%] :\r\nDonc, on revient \u00e0 ce qu'on a dit hier cette attention au public et ce travail du compositeur, qui n'est pas s\u00fbr dans une tour d'ivoire, mais qui doit toucher, c'est encore d'actualit\u00e9 apr\u00e8s Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors les accents sont mis plus ou moins diff\u00e9remment le compositeur peut dire encore une fois, qui m\u00eame s'il veut, il veut au contraire tr\u00e8s \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 son public et j'imagine liste \u00e9tait quelqu'un de ces types l\u00e0 quand il va arriver un th\u00e8me d'op\u00e9ra qui choisissez parmi les th\u00e8mes qui circulait dans la ville o\u00f9 il se produisait le c\u00f4t\u00e9 aussi la performance liste qui pr\u00e9voit une petite s\u00e9duction par le jeu, j'imagine qu'il liste \u00e9tait quelqu'un de de tr\u00e8s po\u00e9tique, enfin tr\u00e8s vite enflamm\u00e9 ensemble mais aussi tr\u00e8s pragmatique, 10 ans et puis il y a Wagner qui essaient d'avoir les 2 \u00e0 la fois on en reparlera peut-\u00eatre, mais qui \u00e9tait presque obs\u00e9d\u00e9 par la communication avec un certain public, mais en m\u00eame temps un public qui veut cr\u00e9er du m\u00eame l\u00e0 si on est vraiment dans la secte d'auditeurs qui doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9e pour entourer une oeuvre qui ne c\u00e8de pas sur la Style \u00e9criture mais enfin il est tr\u00e8s conscient qu'il faut que quelqu'un certain type de public puisse recevoir cette musique ces innovations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:26) [87%] :\r\nBeethoven ne confondons gu\u00e8re sa subjectivit\u00e9 propres avec le royaume int\u00e9rieur des sons, les commandes \u00e0 celui -ci en souverain absolu, certains pour qui l'esth\u00e9tique est affaire de g\u00e9om\u00e9trie, ont d\u00e9plor\u00e9 dans les pi\u00e8ces de Shakespeare, un manque total d'unit\u00e9s v\u00e9ritable et de coh\u00e9rence interne, il faut un regard plus perspicace pour y voir un bel arbre bourgeons et feuilles, fleurs, ses fruits, n\u00e9 d'un germe, unique, de m\u00eame il faut p\u00e9n\u00e9trer fort avant dans la structure interne de la musique de Beethoven pour d\u00e9cerner le soin extr\u00eame que le ma\u00eetre apporte \u00e0 l'agencement de ses compositions ce soin est ins\u00e9parable du g\u00e9nie et il est nourri par une \u00e9tude assidue Ernst Theodor Amadeus Raph. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:20) [87%] :\r\nLe texte le plus c\u00e9l\u00e8bre \u00e9videmment sur la la 5\u00e8me Symphonie c'est de Beethoven, c'est cette analyse de de Man, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 l'id\u00e9e que il faut d\u00e9cortiquer les Oeuvres, l'histoire de l'\u00e9coute musicale est un peu en parall\u00e8le aussi avec l'histoire de l'analyse musicale \u00e0 partir de quand, au fond, on publie des analyses qui sont a priori des choses entre sp\u00e9cialistes tout \u00e7a auparavant, rester dans un rapport de p\u00e9dagogie sans doute \u00e0 mettre un compositeur ma\u00eetre avait \u00e0 disposition des Oeuvres mod\u00e8le encore une fois, de sans doute pas tr\u00e8s ancienne qui montrait \u00e0 son \u00e9l\u00e8ve et \u00e0 partir de l\u00e0, on faisait des exercices par imitation, et apr\u00e8s on sent ma franchise mais d\u00e9cortiqu\u00e9, d\u00e9compos\u00e9, une oeuvre pour montrer qu'elle \u00e9tait un organisme et \u00e7a, c'est le grand mot fond\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 1800 une musique organique qui fonctionne comme un corps ou comme un m\u00e9canisme parfait cette id\u00e9e -l\u00e0 remplace un tout petit peu, l'id\u00e9e du discours la musique comme un discours adress\u00e9 quand m\u00eame discours intelligible sur le Champ l'art de persuader \u00e0 partir de Hoffman Hoffman installe \u00e7a mais d\u00e9j\u00e0 que le dit beaucoup, on peut imaginer que, il y a une cellule musicale une graine et apr\u00e8s \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9 le travail du compositeur et de produire un organisme qui peut \u00eatre compliqu\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment l'organe, il y a \u00e7a, produire des corps nouveau disons -le comme \u00e7a, des machines \u00e9tranges qu'on peut peut-\u00eatre pas comprendre tout \u00e0 fait au d\u00e9but, \u00e9coute r\u00e9p\u00e9t\u00e9e mais aussi analyser les 2 choses vont un peu ensemble et donc Hoffman fait pr\u00e9c\u00e9der cette analyse de la 5\u00e8me Symphonie o\u00f9 ils d\u00e9cortiquent \u00e9motif, c'est c'est un texte c\u00e9l\u00e8bre nul ne Space de pr\u00e9ambule o\u00f9 il parle effectivement de sa trilogie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Mozart et de Beethoven qui donne quelque chose comme un canon de la musique progressivement canon qui germanique, qui \u00e9tait lui- m\u00eame marqu\u00e9 par le contexte politique et la polio, c'est-\u00e0-dire une Allemagne occup\u00e9e bonsoir et donc \u00e0 donner l'insouciance Mozart annonce d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9tang noir Beethoven et dans la complication est l\u00e0 certaines symphonies \u00e0 la fin, promettent une aube nouvelle donc une construction comme \u00e7a un peu un mythe de l'histoire en parall\u00e8le mais donc Hoffmann dans ce pr\u00e9ambule va aussi employ\u00e9 tout un vocabulaire qui dans ton sur lequel on a, on va sans doute ou Beethoven et d\u00e9crits comme sublimes o\u00f9 il est d\u00e9crit comme in\u00e9fable sa musique est d\u00e9crite comme ineffable comme quand m\u00eame message de l'au-del\u00e0, presque comme quelque chose de de religieux, mais aussi, il \u00e9voque des associations d'images donc pr\u00e9cis\u00e9ment l'enfance de l'homme m\u00fbr elle Mozart et puis les temps pr\u00e9sent associ\u00e9 que par associations d'images, donc \u00e0 la symphonie de Beethoven, donc l\u00e0 aussi il y a toute une palette d'attitude d'\u00e9coute, si vous voulez, et qui ensuite d\u00e9bouche sur quelque chose comme une \u00e9coute ou qui a d\u00e9cortiquage une analyse qui pr\u00e9pareraient les auditeurs futurs qui ont lu cet article \u00e0 mieux \u00e9couter la 5\u00e8me symphonie comme un organisme comme m\u00e9canisme complexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:15) [82%] :\r\nBeethoven m\u00e9lange sublime de g\u00e9nie et de sang- froid, Ernst Theodor Amadou sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:10) [91%] :\r\nOn voit que la richesse des moyens ainsi que l'exp\u00e9rience artistique et l'originalit\u00e9 avec lesquels ils sont utilis\u00e9s, produit un effet extr\u00eamement rare dans des Oeuvres de ce genre effet que ceux qui ne connaissent ce Style que de loin ou point du tout, d\u00e9clare impossibles, or cet allegro comme toute l'oeuvre pr\u00e9suppose effectivement afin de produire de l'effet un auditoire qui ne mettent pas au-dessus de tout la s\u00e9rie habituel des petites variations mignonne sous pr\u00e9texte qu'elles avancent gentiment et qu'\u00e0 tout moment, il y en a une qui se termine, il faut au contraire un auditoire qui soit au moins capable d'une v\u00e9ritable attention et qu'il puisse se maintenir dans cette concentration plus s\u00e9rieuse, tout cela va de soi, non seulement avec cette oeuvre si mais avec toutes celles po\u00e9tico- artistique qui sont \u00e9tendus et richement compos\u00e9 Friedrich s'1807. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:00) [87%] :\r\nQuelques accents de la 5\u00e8me Symphonie de l'Vichy n'Beethoven l\u00e0 sous les instruments d'Anima Eterna et sous le geste et le projet artistique de ailleurs Fanny Moselle pour illustrer les propos de notre invit\u00e9, en r\u00e9alit\u00e9, c'est lui qui nous re\u00e7oit chez lui \u00e0 Paris, dans son appartement, notre invit\u00e9 donc Martin Kaltenecker, l'auteur de L'Oreille divis\u00e9e \u00e0 para\u00eetre tr\u00e8s prochainement aux \u00e9ditions MEF, il est \u00e0 votre micro, David Meichtry, de quoi sera -t-il question de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:28) [90%] :\r\nImagination de sublimes et d'ineffables dans la musique romantique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:32) [90%] :\r\nParfait, autant de bonnes raisons de se retrouver demain de retrouver votre invit\u00e9 musicologue traducteur et puis on remercie temps Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production et Jean-Daniel Mottet pour sa r\u00e9alisation, c'est une proposition de Jean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:30) [92%] :\r\nDonc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaltenecker, Martin", "role": "musicologue, auteur de \"L'oeille divis\u00e9e\" (Ed. MF, 2011)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2B100A1-46C1-47D1-AAAB-4C7495666F51", "internalArchiveId": "C2B100A1-46C1-47D1-AAAB-4C7495666F51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le miel comme th\u00e9rapie", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"On savait que le miel \u00e9tait excellent pour la sant\u00e9 car il contient une tr\u00e8s forte concentration en sucre qui favorise la lutte contre les microbes. \r\nMais, saviez-vous que certaines vari\u00e9t\u00e9s de ce nectar pouvaient \u00eatre \u00e9galement utilis\u00e9es en m\u00e9decine comme cicatrisant? Christophe Canut a men\u00e9 l enqu\u00eate.\r\nLe t\u00e9moignage de Delphine, une \u00e9tudiante valaisanne atteinte de connectivite, autrement dit d une maladie rare qui provoque des rhumatismes et de gros probl\u00e8mes de cicatrisation. \r\nLes explications de Roch Domerego, professeur \u00e0 l universit\u00e9 de la Havane, \u00e0 Cuba, qui a d\u00e9couvert les propri\u00e9t\u00e9s cicatrisantes du miel, et de Dharan Sasi, microbiologiste aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)\"", "durationSec": 450, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["th\u00e9rapeutique", "miel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T13:45:31Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nC'est une maladie qui touche notamment la peau et puis \u00e7a va j'des plaies qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 cicatriser Humpich arriv\u00e9 au miel, un peu en d\u00e9sespoir de cause, apr\u00e8s avoir tout essay\u00e9 d'un m\u00e9decine traditionnelle des cr\u00e8mes, des pansements sp\u00e9ciaux, voil\u00e0 qui est vraiment le miel qui marche pas en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nTiens, du miel, je savais que le miel est excellent pour la sant\u00e9 parce qu'il y a une forte concentration de que \u00e7a favorise la la lutte, la lutte contre les microbes, je ne savais pas qu'on pouvait l'utiliser aussi en m\u00e9decine comme cicatrisant Christophe Carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais comme vous Philippe, je crois que le mien \u00e9tait juste bons \u00e0 manger quand on conna\u00eet ce slogan une cuill\u00e8re de miel par jour, c'est la sant\u00e9 pour toujours face, en tout cas ce qu'affirment les apiculteurs et puis j'ai rencontr\u00e9 Delphine, une \u00e9tudiante valaisanne atteinte de connectivit\u00e9, autrement dit d'une maladie rare qui provoque des rhumatismes et de gros probl\u00e8mes de cicatrisation, elle est suivie au CHUV \u00e0 Lausanne, depuis son enfance, alors les m\u00e9decins ont tout tent\u00e9 pour soulager ses plaies sans succ\u00e8s et sans penser aux vertus cicatrisant du miel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [77%] :\r\nC'est une amie, en fait, ce il m'a propos\u00e9 de ces miel et puis apr\u00e8s j'ai averti les m\u00e9decins et d\u00e9but un peu les gros yeux mais ils avec \u00e7a allait donc voil\u00e0 il m'encourage quand m\u00eame ils sont ouverts \u00e0 l'h\u00f4pital ne peut et sans traitement quotidien, oui, de fa\u00e7on \u00e0 je, et puis voil\u00e0, \u00e7a se met, comme de la cr\u00e8me oui exactement et l\u00e0 vous le faites vous- m\u00eame, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [89%] :\r\nAlors l'ami qui a conc\u00e9d\u00e9 le film n'est pas n'importe qui, elle s'appelle Edith pour elle est pr\u00e9sidente de la section romande de l'Association suisse d'API th\u00e9rapie qui milite pour la reconnaissance des bienfaits du miel th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [95%] :\r\nEt comment se fait- il que les m\u00e9decins du CHUV n'y ai pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [94%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a para\u00eet \u00e9tonnant, h\u00e9 bien tout simplement parce que la red\u00e9couverte des vertus cicatrisant du miel est tr\u00e8s r\u00e9cente, c'est le professeur Descotes, de l'h\u00f4pital de Limoges qui a \u00e9t\u00e9 un des premiers en Europe \u00e0 avoir obtenu des r\u00e9sultats scientifiques probants en mati\u00e8re de cicatrisation avec du miel aujourd'hui son emploi se d\u00e9veloppe dans les h\u00f4pitaux en France, notamment \u00e0 Lyon et donc Limoges mais aussi en Allemagne, en Australie, au Burkina Faso \u00e0 Cuba, au Japon ou encore en Nouvelle-Z\u00e9lande, ce qui est finalement un juste retour des choses car le proc\u00e9d\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il y a fort longtemps Roch d'Hom\u00e8re \u00e9gaux, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de La Havane \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [89%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 d\u00e8s l'Antiquit\u00e9, \u00e7a c'est clair, mais aujourd'hui c'est un renouveau je dirai du miel et parce que nous avons pu v\u00e9rifier, sur le plan scientifique, qu'il \u00e9tait antibact\u00e9rien et d'autre part, il est tr\u00e8s nourrissant le fait d'avoir une pression osmotique, c'est-\u00e0-dire un d\u00e9gagement qui permet de nettoyer la plaie tr\u00e8s fortement joue un r\u00f4le en fait il est multifactoriel et se multifactoriel et tr\u00e8s avantageux pour permettre \u00e0 l'\u00e9piderme de se reconstruire, d'avoir une tr\u00e8s belle granulats Sion et d'\u00eatre vite cicatris\u00e9es et bien sainement cicatris\u00e9 avec une souplesse de la peau qui est int\u00e9ressante, alors qu'il y a des miel qui sont plus antibact\u00e9rien, \u00e7a c'est clair que d'autres, aujourd'hui on sait que le miel de miel de ch\u00e2taignier sont tr\u00e8s efficaces \u00e0 la fois sur le c\u00f4t\u00e9 antibact\u00e9rien et sur le c\u00f4t\u00e9 de cicatrisation, \u00e7a fonctionne pour les plaies sur et les br\u00fblures et les escarres m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [91%] :\r\nBon, mais alors imaginons la chose suivante : Christophe, je fais une chute je me blesse le jeu je me blesse au genou, j'ai par chance du miel de thym ou de ch\u00e2taignier sur une \u00e9tag\u00e8re, je peux l'utiliser sans autre comme \u00e7a pour me soigner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [95%] :\r\nAlors c'est clair que c'est tentant, mais il ne faut surtout pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [95%] :\r\nC'est \u00e9vident que le pot de miel de la tartine et mettre du miel sur une plaie, c'est pas le le sport qu'il faut pratiquer chez soi, donc non il y a des des proc\u00e9dures, il y a des protocoles qui sont l\u00e0, des protocoles hospitaliers et il faut les respecter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [94%] :\r\nDonc ce n'est pas le m\u00eame miel qu'on trouve sur le march\u00e9 en magasin qu'on utilise comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [89%] :\r\nOui, \u00e7a serait trop beau en Syrie, en fait, les apiculteurs sp\u00e9cialis\u00e9 en miel th\u00e9rapeutique se comptent sur les doigts de la main et leur production vaut de l'or, ils doivent \u00eatre reconnus par l'Association europ\u00e9enne d'API th\u00e9rapie et respecter imp\u00e9rativement une charte et un code de bonne conduite tr\u00e8s restrictif, il faut, par exemple, pratiquer une apiculture s\u00e9dentaires avec des ruches qui devront rester \u00e0 la m\u00eame place, toute l'ann\u00e9e au sein du m\u00eame rouge rucher ou encore garantir une absence de pollution et de culture intensive dans un rayon efficace de 3 kilom\u00e8tres autour du rucher mais quoi qu'il en soit, si \u00e7a ne suffit pas, des contr\u00f4les auront \u00e9galement lieu \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [90%] :\r\nQuant \u00e0 miel rentre \u00e0 la pharmacie de l'h\u00f4pital, la pharmacie, v\u00e9rifie la charge bact\u00e9rienne et \u00e9mis Kotic du miel, \u00e7a s'appelle les UFC les unit\u00e9s pouvant former colonies et on regarde si le miel a \u00e9t\u00e9 sali ou s'il est je dirais le plus pur possible et quand il est tr\u00e8s peu charg\u00e9 de de mati\u00e8res contamin\u00e9es, j'ai envie dire h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0 on l'utilise en milieu hospitalier, parce qu'il est moins il est plus proche de l'\u00e9tat naturel, pur on peut salir le miel \u00e0 tous les instants quand on manipule la ruche, le le transporteur quand on l'extrait quand on le met en pot, il y a tout un ensemble d'endroits, ne serait -ce que de se couvrir les cheveux de se laver les mains de voir des gants d'avoir des v\u00eatements propres tout s'assemble des choses qui sont tr\u00e8s simples, mais au bout du compte, qui ne sont pas toujours fait pour le secteur alimentaire, tandis que l\u00e0, on doit v\u00e9rifier tous ces param\u00e8tres pour \u00eatre s\u00fbr que le miel \u00e0 destination th\u00e9rapeutique est un miel vraiment moins sa vie que les autres, je veux pas dire que les apiculteurs sont de mauvais prestataire mais dans l'ensemble ont mis la barre plus haut pour avoir un miel de qualit\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors concernant l'utilisation en Suisse de ce miel th\u00e9rapeutique on entendu Delphine qui disait que les m\u00e9decins du CHUV ne connaissait pas les vertus et qu'en est -il dans les autres \u00e9tablissements hospitaliers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [91%] :\r\nAlors, l'id\u00e9e fait son chemin puisque les h\u00f4pitaux universitaires, je ne vois sous la houlette du professeur Salomon viennent de terminer une Hutu d'aupr\u00e8s de 30 patients qui souffrent de plaies chroniques ou difficiles \u00e0 soigner, ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s pendant 2 mois avec du miel de lavande du Portugal : les r\u00e9sultats sont encourageants, m\u00eame si la tol\u00e9rance au traitement est in\u00e9gal s'agit microbiologiste sujet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:05) [76%] :\r\nAvant de ce probl\u00e8me, c'est la douleur pour le prix \u00e9conomique et puis en application de miel souvent de la patiente, pas mal de douleur, il y a un certain nombre de patients qui n'ont aucun douleur de de type de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [95%] :\r\nUne autre limite soulev\u00e9e par l'\u00e9tude, c'est que la qualit\u00e9 du miel produit peut varier d'une ann\u00e9e sur l'autre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [77%] :\r\nComme c'est un produit naturel, l'action un type et verri\u00e8res bless\u00e9s totaux n'annihile pas avoir de tr\u00e8s bons et puis le n'est peut-\u00eatre pas bon, mais \u00e7a c'est des choses qu'on peut pas toujours d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [91%] :\r\nDonc une qualit\u00e9 tr\u00e8s variable du miel, mais au final, \u00e7a reste int\u00e9ressant ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [92%] :\r\nAlors les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ne sont pas encore disponible, ils le seront d'ici la fin de l'ann\u00e9e, mais l'am\u00e9lioration des plaies \u00e9tant patente chez plus d'un patient sur 2 ans, il y a de fortes chances que le miel soit un jour utilis\u00e9e chez nous en traitement bact\u00e9riologique, il faudra attendre encore un peu avant sa g\u00e9n\u00e9ralisation dans les h\u00f4pitaux suisses mais \u00e7a devrait aller tr\u00e8s vite car le traitement \u00e0 base de miel th\u00e9rapeutique th\u00e9rapeutique co\u00fbte beaucoup moins cher qu'un traitement classique, non seulement parce que le miel reste tr\u00e8s bon march\u00e9, au regard des autres traitements mais aussi parce que la gu\u00e9rison est plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui laisse \u00e0 penser que, demain, les apiculteurs th\u00e9rapeutique vont fleurir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [87%] :\r\nPas vraiment \u00e7a, Zidane a test\u00e9 diff\u00e9rents miel helv\u00e9tique notamment du miel toutes fleurs de montagne et du miel de tournesol, mais leurs vertus th\u00e9rapeutiques sont d\u00e9cevantes, il reste quand m\u00eame un mince espoir malgr\u00e9 tout, car tous les miel suisses n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [80%] :\r\nLe miel th\u00e9rapeutique dossier de Christophe Canut \u00e0 9 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domerego, Roch", "role": "professeur, Universit\u00e9 de La Havane", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sasi, Dharan", "role": "microbiologiste, HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C144699-7A62-42A6-8AEB-C009E83547BB", "internalArchiveId": "1C144699-7A62-42A6-8AEB-C009E83547BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des amibes cultivatrices", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"Les amibes sont des minuscules unicellulaires qui peuplent la Terre depuis des mill\u00e9naires. Ce sont habituellement des \u00eatres solitaires occup\u00e9s \u00e0 manger et \u00e0 se cloner.\r\nDans certaines situations critiques, certains d?entre elles d\u00e9veloppent des comportements \u00e9tonnants. D\u00e9couverte.C?est le cas de Dictyostelium discoideum qui, lorsque les temps sont durs, ravale ainsi son individualisme et s?associe \u00e0 ses compagnons pour survivre. Plus surprenant encore : certains individus de cette esp\u00e8ce remplissent leur besace de quelques provisions qu?ils pourront faire fructifier ? et manger - en temps de disette?\r\nGilbert Greub, m\u00e9decin adjoint, charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'Institut de Microbiologie du CHUV de Lausanne, revient sur le comportement \u00e9tonnamment sophistiqu\u00e9 de ces amibes.\r\nUne chronique de Natalie Bougeard.\"", "durationSec": 534, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["microbiologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-14T04:54:46Z", "speechToTexts": ["14.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [97%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [80%] :\r\nJe ne lui donne pas, d'o\u00f9 une activit\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 extr\u00eamement sophistiqu\u00e9s puisque ces diff\u00e9rentes phases de d\u00e9veloppement et en plus maintenant on voit que, comme d'autres esp\u00e8ces du monde vont, elles, ont la capacit\u00e9 de jouer le r\u00f4le d'agriculteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour les pr\u00e9sentations tapez savoir pour int\u00e9resser Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:25) [86%] :\r\nL'agriculture et l'\u00e9levage ne sont pas l'apanage des \u00eatres humains Nathalie Boogerd pour la 1\u00e8re fois une telle activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e ces chez un organisme consid\u00e9r\u00e9 comme primitif, mais leur d\u00e9couvre qu'il peut \u00eatre sophistiqu\u00e9, nous parlons de l'amibes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [87%] :\r\nBen oui, je sais pas si vous en aviez entendu parler Nancy 1000 existe des fourmis qui \u00e9l\u00e8vent des pucerons par exemple les prot\u00e8ge contre les coccinelles et on \u00e9change r\u00e9cup\u00e8re et mange un liquide sucr\u00e9 dont elle raffole et qui est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par leurs esclaves, si je peux les appeler comme \u00e7a, un peu plus surprenant, les poissonniers, je dis \u00e7a parce qu'il s'agit, que des demoiselles dans les poissons, donc c'\u00e9tait Gate s ni gris comme \u00e7a, elle s'adonne au jardinage, ce sont donc des poissons qui arrachent les mauvaises qui essaye d'envahir leur Champ d'algues rouges qu'elles ont soigneusement install\u00e9e sur des coraux, on peut dire qu'elles ont un peu la nageoire verte et puis si juste qui va encore plus loin m'carr\u00e9ment hallucinant, \u00e0 mon avis, effectivement, des chercheurs ont d\u00e9couvert que m\u00eame des \u00eatre vieux comme le monde est d'une simplicit\u00e9 d\u00e9concertante peuvent cultiver de la nourriture indispensable \u00e0 leur survie, certaines amibes puis ress\u00e8me leur nourriture en p\u00e9riode de disette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [70%] :\r\nAlors, une petite descriptif Portrait-robot d'une amibes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [90%] :\r\nEt alors les amibes, ce sont des unicellulaires, ils font en g\u00e9n\u00e9ral, moins d'un millim\u00e8tre et qui peuplent la Terre depuis des mill\u00e9naires, elles passent leur temps \u00e0 se reproduire et \u00e0 manger, manger quoi h\u00e9 bien des bact\u00e9ries les amibes raffole de bact\u00e9ries et ces amibes sont assez solitaire parce qu'elles ont pas besoin de partenaires pour se reproduire, il leur suffit de se cloner Hostalier disque Des hommes et l'une de ces amibes et figurez -vous que lorsque les temps sont durs, h\u00e9 bien ces individualistes, change de strat\u00e9gie, elles deviennent comme par hasard, parce que, h\u00e9 ben \u00e0 plusieurs on est plus fort, c'est bien connu, Gilbert Greub, m\u00e9decin, adjoint charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'institut de microbiologie du CHUV de Lausanne nous d\u00e9crit comment ces amibes s'organisent pour survivre en p\u00e9riode de disette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [81%] :\r\nParfois quant il y a plus assez de nourriture plac\u00e9e de bact\u00e9ries dans son environnement, il peut se regrouper, on appelle \u00e7a une amibes social va se regrouper en troupeau en groupe en et puis elle va s\u00e9cr\u00e9ter une substance qui est la MP cyclique qui va attirer d'hautes amibes suppl\u00e9mentaires pour former un gros gros troupeau en un gros amas, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9tudi\u00e9 du l'homme par rapport \u00e0 cette 4 pas citer de chimie autre activisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire ces amibes elle discute entre elle en envoyant des signaux chimiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [85%] :\r\nExactement, et elles peuvent attirer d'autres, et ensuite on arrive \u00e0 avoir un amas d'amibes important qui va pouvoir ensuite former une sorte de tige sur laquelle on aura une boule d'amibes et en fait les amibes qui forment la tige vont se sacrifier mourir pour former une tige rigide qui sera pas fertile donc leur Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique sera pas transmis aux descendants et seuls les amis qui seront au niveau de la boule qui seront et donc ils vont pouvoir transmettre \u00e0 leur descendance se transformer en sports qui seront r\u00e9sistance et qui pourront partir avec le vent etc et donc l'Avantage de la tige, c'est de mettre ces sports un routeur pour qu'elles aient une plus grande possibilit\u00e9 de de partir \u00e0 distance et donc de trouver un milieu plus fertile et plus nourrissant voil\u00e0 ou un milieu plus nourrissant ou un milieu plus agr\u00e9able, plus chaud au plus une meilleure niche \u00e9cologique, mais en fait, toute cette \u00e9tape est un peu plus long parce qu'on passe du stade amibes au stade d'Ahmad amibes et puis ce stade Ahmad amibes va \u00eatre une sorte de limaces mais si une pseudo, Lima, \u00e7a, c'est juste un amas d'amibes qui bougent ensemble qui va bouger pour aller \u00e0 un autre endroit o\u00f9 il y a un peu plus de nourriture, et \u00e7a se voit \u00e0 l'\u00e9glise, cette image d'amibes cette limace \u00e0 1 ou 2 millim\u00e8tres donc, toute petite, mais elle peut effectivement se voir \u00e0 l'oeil nu, et puis on peut attirer cette image d'amis par exemple avec la lumi\u00e8re ou d'autres choses, donc il y a tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes -l\u00e0 int\u00e9ressant biologie du plan qui \u00e9tait largement \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [81%] :\r\nMais dites -moi, ce n'est pas aussi ces amibes -l\u00e0 dont on a parl\u00e9 parce que soi-disant elle elle cultive des bact\u00e9ries, un peu des paysans archa\u00efque des pays agriculteur bien avant nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [83%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu un excellent article publi\u00e9 tout r\u00e9cemment, le 20 janvier dans la revue nature oui ils ont d\u00e9crit, en fait, la capacit\u00e9 de cette amibes ce qui h\u00e9lium id\u00e9aux m'a v\u00e9ritablement faire de l'agriculture donc a cultiv\u00e9 des bact\u00e9ries, ils ont montr\u00e9 qu'il y avait environ 35 pourcentD.D. dicte ce qui h\u00e9lium qui qui avaient la possibilit\u00e9 de garder avec elle des bact\u00e9ries et puis les les le, le reste, les les 2 tiers restants n'ont pas cette capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [87%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire qu'en fait il y en a certaines elles arrivent \u00e0 mettre dans une petite poche des graines et puis elle peuvent apr\u00e8s j'c'est une image en mais en gros, arriva \u00e0 stocker A\u00e7ores servir plus tard quant \u00e7a va mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [92%] :\r\nC'est comme si elles avaient un sac \u00e0 dos avec elle mettait les bact\u00e9ries dans ce sac \u00e0 dos et ces bact\u00e9ries leur serve d'une nourriture pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [95%] :\r\nMais on sait pourquoi certaines peuvent prendre un sac \u00e0 dos et pas d'autres, ou pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste encore \u00e0 pr\u00e9ciser, mais dans chaque endroit o\u00f9 ils ont test\u00e9, ils ont test\u00e9 4 fois diff\u00e9rentes populations et \u00e0 chaque fois, ils ont trouv\u00e9 des diktats qui est l'homme qui poss\u00e9dait qui prenait avec elle des bact\u00e9ries, donc \u00e7a a l'air d'\u00eatre quelque chose qui n'est pas juste un pur hasard, mais qui est vraiment reproductible et donc une sur 3 va utiliser son sac \u00e0 dos pour prendre des bact\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [83%] :\r\nEn fait, on pense que c'est tr\u00e8s archa\u00efque et tr\u00e8s simple et limite emb\u00eatant, les amis, mais si elles sont tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [82%] :\r\nAlors sp\u00e9cialement dicte ce qui est l'homme discret d'para\u00eetre vraiment une amibes extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9 extr\u00eamement puisqu'elle assez diff\u00e9rentes phases de d\u00e9veloppement avec la phase d'unicellulaires tous vivant tout seul sous forme d'amibes la phase o\u00f9 elles se regroupent et \u00e9tant social et formant des amas la phase o\u00f9 elle bouge, c'est sous la forme d'une pseudo- limaces et puis enfin, cette phase o\u00f9 elle a une sorte de tige est une sorte de petite fleur avec au sommet des amibes qui vont se transformer en sport qui s'poru l'\u00e9quipe Once diss\u00e9min\u00e9, donc c'est vraiment un organisme extr\u00eamement en et en plus maintenant on voit que, comme d'autres esp\u00e8ces du monde vivant, elles ont la capacit\u00e9 de jouer le r\u00f4le d'agriculteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [90%] :\r\nVous aviez une connaissance de cette diversit\u00e9 au sein des amibes avant de commencer vos \u00e9tudes avec ces organismes -l\u00e0 \u00e7a c'est fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [90%] :\r\nC'est effectivement fascinant va c'est vrai que, habituellement dans le commun des mortels, on est tous au courant des amibes qui font les gastro- ent\u00e9rites qui ont rien \u00e0 voir et et on on conna\u00eet tr\u00e8s mal ces amibes libre donc, avant de travailler vraiment dans ce domaine, je connaissais, surtout les amibes qui peuvent causer des m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite comme les les naegleria par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [74%] :\r\nC'\u00e9tait une question qui n'titine atterri pourquoi est -ce que seul un tiers de ces amibes sont faites sont des fermi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [88%] :\r\nMa pour constituer leur stock de bact\u00e9ries \u00e0 mettre dans le sac \u00e0 dos les amibes fermi\u00e8re se forc\u00e9ment pendant tout un temps, alors que celles qui sont pas fermi\u00e8re continuent \u00e0 d\u00e9vorer, r\u00e9sultat les fermi\u00e8res sont certes avantag\u00e9 parce qu'elles ont des r\u00e9serves, mais aussi plus affaibli, donc c'est un calcul qui faut faire avant et en plus ces amibes peuvent aussi emmen\u00e9 dans leurs bagages, forc\u00e9ment des bact\u00e9ries toxiques et dans ces cas l\u00e0, ils sont attaqu\u00e9s par elles se font attaquer par les bact\u00e9ries et l\u00e0 non plus, c'est pas un bon calcul, donc on pourrait conclure fermi\u00e8re ou pas, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [80%] :\r\n\u00e7a co\u00fbte Poker n'est pas de bonne strat\u00e9gie merci, ce n'est pendaisons Environnement non mais c'est quand m\u00eame un bel hommage \u00e0 la journ\u00e9e des femmes faisabilit\u00e9 \u00e0 merci Gilbert Greub, m\u00e9decin, adjoint charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'institut de microbiologie des chefs de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [71%] :\r\nPoint l'impatience par un appel \u00e0 l'ancienne Ypsilanti, celles qui ont \u00e9t\u00e9 point l'point tout du tout du tout. \r\n"], "program": {"href": "/programs/746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "id": "746BAE05-FA58-410D-A14E-0AF09BB47D68", "name": "Impatience"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Greub, Gilbert", "role": "m\u00e9decin, microbiologiste, CHUV Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F3219E9-A405-4308-8485-AD9AAE79A8CD", "internalArchiveId": "4F3219E9-A405-4308-8485-AD9AAE79A8CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Egypte. Les femmes qui ont fait la r\u00e9volution et qui n'ont pas toutes les m\u00eames aspirations : Reportage de Marion Gu\u00e9nard, correspondante RSR Le Caire avec les interviews de femmes \u00e9gyptiennes", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Entre les f\u00e9ministes qui s'indignent que la commission charg\u00e9e de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la future constitution ne comprend aucune femme et celles, souvent \u00e9duqu\u00e9es, qui pensent qu'il faut simplement plus de droits pour tous, il y a pas mal de diff\u00e9rences. Le 8 mars est aussi le jour du \"million de femmes dans les rues\" en Egypte.", "durationSec": 398, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Egypte"], "thematicThemes": ["femme"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "inprogress", "lastModifiedDate": "2011-05-02T13:44:28Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nabil, Nourhane", "role": "libraire, cheffe d'entreprise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gu\u00e9nard, Marion", "role": "correspondante RSR Le Caire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abu el Komsan, Nihad", "role": "directrice du centre \u00e9gyptien pour le droit des femmes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Bouthina, 35 ans, militante active du groupe \"Justice et Libert\u00e9\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gu\u00e9nard, Marion", "role": "correspondante RSR Le Caire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC795D1E-3EF5-433D-873E-C72766CA6962", "internalArchiveId": "AC795D1E-3EF5-433D-873E-C72766CA6962", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Repenser l'exil : Interview de Marie-Claire Caloz-Tchopp, professeure de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. - 2. Un cerveau au f\u00e9minin : Interview de St\u00e9phanie Clarke, neuropsychologue", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "1. Marie-Claire Caloz-Tschopp con\u00e7oit et anime un s\u00e9minaire sur l'exil et la citoyennet\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve et dirige un programme du Coll\u00e8ge International de Philosophie. La philosophe prolonge ainsi la r\u00e9flexion qu'elle a d\u00e9velopp\u00e9e au fil des ann\u00e9es: une pens\u00e9e engag\u00e9e, orient\u00e9e vers l'action. Penser l'exil, c'est s'attaquer \u00e0 un concept n\u00e9glig\u00e9 dans l'histoire de la philosophie. Il s'agira donc d'abord de redonner sens aux mots, de circonscrire les repr\u00e9sentations, de recenser les faits: qu'est-ce que l'exil? qui est l'exil\u00e9? quels outils politiques et juridiques mobiliser? comment appr\u00e9hender ce mouvement qui efface l'histoire et nie le territoire? Ces questions, parmi beaucoup d'autres, vont guider Marie-Claire Caloz-Tschopp, ses collaborateurs et son public actif dans un voyage de six ans \u00e0 la rencontre du monde d'aujourd'hui.\r\nQue cette entreprise hors-limites soit initi\u00e9e par une femme et inspir\u00e9e par l'\u0153uvre de la grande exil\u00e9e que fut Hannah Arendt n'est s\u00fbrement pas un hasard. Ni que M.-C. Caloz-Tschopp ait choisi P\u00e9n\u00e9lope comme figure tut\u00e9laire. - 2. En marge de la journ\u00e9e internationale des femmes, St\u00e9phanie Clarke t\u00e9moigne de son exp\u00e9rience, notamment au Service de neuropsychologie et de neuror\u00e9habilitation du CHUV qu'elle dirige. Elle est active \u00e9galement au sein de l'Acad\u00e9mie Suisse des Sciences en tant que membre du jury pour le prix \" For women in science\". Chaque ann\u00e9e, ce prix est d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 de jeunes chercheuses, une bourse pour les soutenir dans leur carri\u00e8re acad\u00e9mique et de recherche. Engag\u00e9e, cette neurobiologiste, l'est, pour que les femmes soient pr\u00e9sentes dans le monde scientifique. Il y a une trentaine d'ann\u00e9es alors qu'elle entreprenait ses \u00e9tudes de m\u00e9decine, peu de femmes embrassaient cette profession. Aujourd'hui, la moiti\u00e9 des vol\u00e9es est f\u00e9minine. Certes, comme beaucoup, elle a d\u00fb associer vie de famille et professionnelle. Mais sa passion pour son domaine de recherche, le cerveau, sa plasticit\u00e9 l'a toujours port\u00e9e, motiv\u00e9e. Pour elle, il n'y a pas une science faite par les hommes et une autre faite par les femmes. Ni m\u00eame un cerveau f\u00e9minin si diff\u00e9rent d'un cerveau masculin.", "durationSec": 3572, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["femme", "exil", "recherche scientifique", "travail (activit\u00e9)", "cerveau", "philosophie", "immigrant", "neurobiologie", "immigration"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'09''", "lastModifiedDate": "2016-08-11T00:32:42Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:05) [83%] :\r\nC'est un grand groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [92%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone, rendez- vous des savoirs et de l'usage du monde apr\u00e8s avec une r\u00e9flexion toute cette semaine sur l'exil, les marges dans lesquelles vivent les sans- papiers, les exil\u00e9s et les questions de citoyennet\u00e9 que cela pose des questions qui touchent depuis longtemps notre invit\u00e9 aujourd'hui Marie- Claire Caloz, Tschopp philosophe qui se lance dans une grande r\u00e9flexion autour de l'exil, gr\u00e2ce \u00e0 un programme du Coll\u00e8ge international de philosophie avec un 1er s\u00e9minaire qui va se prolonger sur plusieurs mois et qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve, Marie- Claire Caloz, Tschopp bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates en duplex de Gen\u00e8ve en compagnie d'Anne-Marie Erine quelle est peut-\u00eatre pour commencer, bri\u00e8vement, votre regard sur l'actualit\u00e9 nord- africaine, on parle beaucoup ces jours- ci de migration vers l'Europe peut-\u00eatre mani\u00e8re exag\u00e9r\u00e9e ou pas question d'exil l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [88%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait respirer, \u00e7a nous fait respirer ici parce que on utilise les mots, r\u00e9volte, r\u00e9bellion r\u00e9volution et on a projet\u00e9 sur ces pays pendant tr\u00e8s longtemps, des images de de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9conomiques de terroristes d'envahisseurs et tout \u00e0 coup on d\u00e9couvre qui sont devant nous, c'est-\u00e0-dire que il nous fait il nous font r\u00eaver \u00e0, \u00e0 ce que, \u00e0 ce qui nous porte, je dirais, c'est-\u00e0-dire ils font r\u00eaver \u00e0 la cr\u00e9ation d\u00e9mocratique oui et \u00e7a c'est extr\u00eamement important, tout \u00e0 coup, on voit qu'une situation qui paraissait absolument bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es, je suis all\u00e9 moi- m\u00eame en Tunisie, il y a quelques ann\u00e9es, et c'\u00e9tait tr\u00e8s frappant la peur qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente partout et la police pr\u00e9sente partout et aujourd'hui ils sont, au fond, le peuple, entre guillemets, en tout cas, les gens se r\u00e9veillent et il r\u00eave et ils agissent et nous qui sommes ici prix prisonniers dans des discours s\u00e9curitaires dans des discours qui manipule la peur qui nous emp\u00eache de penser, h\u00e9 bien, c'est un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nUn exemple dont nous reparlerons dans quelques instants avec vous Marie- Claire Caloz, Tschopp \u00e0 propos d'Exile on vous re\u00e7oit donc pour \u00e9voquer ces questions qui nous int\u00e9ressent tout particuli\u00e8rement cette semaine, mais nous sommes aussi \u00e0 l'occasion du 100\u00e8me anniversaire de la journ\u00e9e de la femme avec 2 invit\u00e9s f\u00e9minine aujourd'hui apr\u00e8s vous, Marie- Claire Caloz, Tschopp nous recevrons avec Sarah Diren une neurobiologiste St\u00e9phanie Clarke, qui essaye d'associer sa vie professionnelle, sa vie de recherche avec sa vie priv\u00e9e et il y a un parcours qui est fait de bois de nombreuses associations entre cette vie priv\u00e9e et sa vie professionnelle, Babylone, aujourd'hui vous est pr\u00e9sent\u00e9 dans une r\u00e9alisation de Jean-Philippe s'Valen assistance et sites internet Nicole corps pataud, David, au micro, les portes de Babylone sont grandes ouvertes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [82%] :\r\nLe mot fuir d\u00e9fini tr\u00e8s bien notre situation, on suit le probl\u00e8me mais il n'y a pas moyen de chaque pays, oui nous sommes des \u00e9trangers, allez -y vers la terre promise et par soi -m\u00eame, \u00e7a va \u00e7a. \r\nKm de grillages rehauss\u00e9s de barbel\u00e9s sauf 6 m\u00e8tres de haut, c'est des immigr\u00e9s qui tente de franchir, on essaie de passer chaque nuit mais c'est difficile, la police dit qu'on n'a aucune chance pour des voix en mais en fait c'est murs sont l\u00e0 pour emp\u00eacher les gens travers\u00e9e d'une ville \u00e0 l'autre, \u00e7a les force \u00e0 traverser dans les parties les plus extr\u00eames, ce qui est vraiment triste que \u00e7a provoque la mort de 3 personnes par jour, la vie en soci\u00e9t\u00e9, un flic le pouvoir ce soir un \u00e9tranger, c'est l'inverse de la guerre au sous- dit ceci partout o\u00f9 les \u00e9trangers sont rares, ils sont bienvenus, rien ne rentre plus hospitalier que de n'avoir pas besoin de l'\u00eatre, c'est l'affluence des autres qui d\u00e9truit l'hospitalit\u00e9, toutes les \u00e9quipes de l'hospitalit\u00e9, ce ne sont pas les m\u00eames sans doute, mais il n'y a pas de culture et de lien social sans un principe d'hospitalit\u00e9, je suis d'accord avec la philosophe allemande un c'est pour cela je crois que possible quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [85%] :\r\nUne carte sonore sign\u00e9 Jean-Philippe Smet Allen qui \u00e9voque notamment cette question de l'hospitalit\u00e9 que nous avions abord\u00e9 hier question importante \u00e0 reposer \u00e0 replacer certainement au centre du d\u00e9bat aujourd'hui avec ce qui se passe dans le nord de l'Afrique, c'est une carte dans ces gens fil mais c'est un marchand qui est en r\u00e9gie \u00e0 Gen\u00e8ve, on vous y retrouve Marie- Claire Caloz, Tschopp avec Anne, Marine pour \u00e9voquer donc ce ce s\u00e9minaire du Coll\u00e8ge international de philosophie sur cette question de l'exil. \r\nAnne-Marie ne vous avez suivi \u00e7a de pr\u00e8s pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [86%] :\r\nAh, on a parl\u00e9 de on vraiment du un petit instant, voil\u00e0 on vous a retrouv\u00e9, on a parl\u00e9 l\u00e0 de l'hospitalit\u00e9, effectivement, on en reparle avec Marie- Claire Caloz, Tschopp, c'est un projet ambitieux, Marie- Claire Caloz, Tschopp ce s\u00e9minaire qui se d\u00e9roulent maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve et ensuite, plus tard, un projet sur 6 ans que vous d\u00e9di\u00e9 \u00e0 tous les exil\u00e9s et \u00e0 tous les exclus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:17) [89%] :\r\n\u00e9coutez, il se trouve que j'ai eu, j'ai particip\u00e9 \u00e0 une mise au concours du Coll\u00e8ge international de philosophie, puisque nous sommes 50 directeurs de programmes, nous proposons \u00e0 l'th\u00e8me de recherche, d'enseignement, j'ai propos\u00e9 celui en bref de exil et citoyennet\u00e9 repenser l'exil donc depuis la philosophie et il se trouve que ce programme a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, le Coll\u00e8ge international de philosophie a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e notamment par Jacques Derrida et d'autre, philosophe, il y a un certain nombre maintenant d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s 25 ans, et donc c'est un lieu qui se veut international et qui se veut de r\u00e9flexion d'innovation philosophico- marge des, des, des soci\u00e9t\u00e9s et au fond, je pouvais aller donner mon s\u00e9minaire chaque ann\u00e9e \u00e0 Paris et il m'a sembl\u00e9 beaucoup plus int\u00e9ressant, une de d\u00e9localiser ce programme est de le de l'articuler au th\u00e8me de l'exil, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce qu'il deviennent itin\u00e9rante, tout en \u00e9tant dans le lieu o\u00f9 je travaille, o\u00f9 je vis, c'est-\u00e0-dire la Suisse c'est-\u00e0-dire Gen\u00e8ve et c'est-\u00e0-dire aussi \u00e0 l'Universit\u00e9 ouvri\u00e8re de Gen\u00e8ve \u00e0 la Maison des associations, c'est-\u00e0-dire des lieux de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui, au fond, qui pensent, qui agissent pour construire des fronti\u00e8res ouvertes et je disais tout \u00e0 l'heure, la d\u00e9mocratie, on y reviendra certainement sur ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [86%] :\r\nEt puis donc quand on imagine le Coll\u00e8ge international de philosophie enregistre conf\u00e9rencier ench\u00e8res qui nous dit des choses certainement fort int\u00e9ressante, mais votre projet donne la parole \u00e0 d'autres gens, d'autres sp\u00e9cialistes, mais aussi au public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:07) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire le le l'id\u00e9e est de cr\u00e9er un espace public de r\u00e9flexion philosophique partag\u00e9e au fond, la philosophie, \u00e7a n'appartient pas des sp\u00e9cialistes, \u00e7a appartient \u00e0 tout le monde la curiosit\u00e9 l'\u00e9tonnement philosophique le d\u00e9sir philosophique le vertige philosophique, c'est-\u00e0-dire oser penser des choses oser dire qu'on ne sait pas certaines choses et puis entreprendre ce voyage autour d'un mot, l'exil, moins d'un concept et de dire tiens ben je vais le repenser je vais le repenser aujourd'hui, il a, il a travers\u00e9 toute l'histoire et on va le repenser, on va le repenser d'une mani\u00e8re interdisciplinaire, c'est-\u00e0-dire la philosophie n'est pas au-dessus des autres disciplines \u00e0 l'est avec elle et \u00e0 tout le monde et avec des gens qui ont des exp\u00e9riences diverses qu'elle soit syndicale, qu'elle soit professionnelle calcium dans toutes sortes de professions, des gens qui viennent de partout, des gens qui ont diff\u00e9rentes qui font partie de diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations, c'est-\u00e0-dire il y a quelque chose qui est \u00e0 partager qui est commun et que nous partageons, dans une d\u00e9marche et ce, c'est la raison pour laquelle donc j'appelle ce s\u00e9minaire cours s\u00e9minaires, donc c'est pas un s\u00e9minaire ex- cath\u00e9drale, on s'assied, on va \u00e9couter, il y a des apports et ensuite il y a un dialogue avec le public et ce dialogue d'ailleurs et prendra toutes sortes de formes puisque le cours \u00e9tant enregistr\u00e9e puisque il y a du mat\u00e9riel qui va circuler entre les diff\u00e9rents lieux o\u00f9 aura lieu ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [88%] :\r\nVous parlez d'apport d'autres disciplines et du public, c'est un apport finalement dont vous avez peut-\u00eatre besoin je vous ai bien compris, Marie- Claire Caloz, Tschopp au cours de de votre 1er cours vous nous dites que la philosophie, finalement, n'a pas souvent penser l'exil au par la de repenser, mais il faudrait peut-\u00eatre penser d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ce qui m'a frapp\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la question, j'ai pris le dictionnaire philosophique classique, j'ai cherch\u00e9 le mois exil je ne l'ai pas trouv\u00e9. \r\nPar ailleurs, en commen\u00e7ant par Platon m\u00e9prenez Spinoza prenez Hannah Arendt prenez Castoriadis, par exemple, ce sont des philosophes qui ont v\u00e9cu, qui ont fait l'exp\u00e9rience de l'exil et c'est quelque chose, il y a donc des choses qui sont difficiles \u00e0 penser dans sa propre exp\u00e9rience il y a un autre exemple qui est tr\u00e8s frappant dans les sciences sociales, c'est la guerre, si vous voulez, il y a des chercheurs en histoire, qui ont montr\u00e9 que les grands intellectuels dont on entend parler maintenant, si vous voulez qui sont pratiquement \u00e0 la retraite mais qui ont fait la guerre et en \u00e9pluchant leurs Oeuvres, on voit que la guerre est absente, si vous voulez, l'exil, c'est un peu la m\u00eame chose donc qu'est ce qui r\u00e9siste, c'est qu'il y a quelque chose qui r\u00e9siste \u00e0 la pens\u00e9e et donc il faut repenser dans l'exp\u00e9rience humaine y a quelque chose qui fait en tout cas qui r\u00e9siste \u00e0 la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [74%] :\r\nC'est quand la pens\u00e9e s'exil elle- m\u00eame de d'un certain traumatisme Marie- Claire Tschopp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:22) [87%] :\r\nEst -ce que c'est un traumatisme, j'ai une certaine r\u00e9serve par rapport \u00e0 ce terme, parler de la guerre, en l'occurrence, oui, c'est vrai que la violence, la violence, la guerre le 20\u00e8me si\u00e8cle qui est, comme disait \u00e0 l'Arendt le si\u00e8cle de la guerre et des r\u00e9volutions. \r\n\u00e0 engendr\u00e9 la guerre totale et, de l\u00e0, nous ne sommes pas sorti, je crois que la conscience sociale doit mise au d\u00e9fi, si vous voulez, de construire cela aujourd'hui, \u00e7a c'est notre probl\u00e8me qu'on n'avait pas Spinoza ou Aristote, par exemple, donc il y a, il y a cette violence qu'il nous faut repenser, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a sera d'ailleurs un des th\u00e8mes quand nous serons en Turquie avec le programme que nous allons aborder mais si vous voulez, quand on est arrach\u00e9 \u00e0 un lieu ou \u00e0 l'histoire puisque c'est \u00e7a, le mouvement de l'exil, qu'on est chass\u00e9 des Liens sociaux qu'on a pu construire la famille, les amis, le milieu professionnel et qu'on ne peut pas y retourner, ben il est, on est arrach\u00e9 quelque part il y a ce danger potentiel, j'utilise de nouveau un mode d'Hannah Arendt la c'est-\u00e0-dire qu'on soit mis hors du monde, pas seulement hors des Liens sociaux, mais hors du monde, c'est-\u00e0-dire qu'on n'arrive plus \u00e0 \u00eatre contemporain de notre monde, rage, je suis n\u00e9 \u00e0 un certain moment, je vais mourir et pendant cet espace l\u00e0 j'aimerais comprendre et vivre dans le monde qui est le mien, et au fond, aujourd'hui la globalisation pour parler tr\u00e8s largement, elle nous met dans un statut d'inconfort pour plus et de violence qui fait qu'on que l'au fond le le terme d'exil permet peut-\u00eatre de comprendre philosophiquement ce que cet inconfort profond pour pas utiliser le mot peur mais cet inconfort profond ces difficult\u00e9s que nous avons \u00e0 dire je suis l\u00e0, je suis n\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vais mourir et je dois faire quelque chose de ma vie, au fond, c'est quelque chose qui nous est tr\u00e8s difficile aujourd'hui et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:36) [91%] :\r\nOn va parce qu'il y a un paradoxe en quelque sorte vous parlez globalisation tous citoyens du monde \u00e0 la mondialisation et puis en m\u00eame temps on est tous 2 quelque part affectivement mais on a aussi tous de quelque part, juridiquement et c'est bien l\u00e0 que se pose le probl\u00e8me : on est citoyen, il y a, d'une nation et pas du monde officiellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [96%] :\r\nSi vous voulez, \u00e7a, c'est le th\u00e8me que nous allons aborder jeudi prochain au cours. \r\n\u00e7a c'est un autre \u00e9tonnement de ma part est -ce que exil \u00e9gal \u00e9trangers. \r\nEst -ce que on doit forc\u00e9ment associer le mot d'exil au d'\u00e9trangers, hein, il y a toutes sortes de formes d'exil, culturelles, religieuses, politiques, etc mais que pourquoi le terme d'\u00e9trangers est devenue centrale pour d\u00e9finir les rapports dans le monde, h\u00e9 bien c'est c'est grosso-modo le 19\u00e8me si\u00e8cle et le XXe si\u00e8cles la forme de l'\u00c9tat-Nation qui fait qu'il y a au fond la forme politique de l'\u00c9tat-Nation qui fait bon, bref, que nous sommes d'une nation o\u00f9 nous n'en sommes pas c'est-\u00e0-dire nous sommes des noms national comme disait le sociologue alg\u00e9rien \u00e7a il y a d'nous sommes des non- nationaux et donc nous nous sommes, nous avons une pens\u00e9e x\u00e9nophobes en quelque part nous sommes, nous pensons en terme de et de national et nous pensons que si nous avons le passeport, je ne sais pas moi colombien par exemple ou Suisse, h\u00e9 bien il est normal qu'il y a des gens qui n'est pas, qui n'est qui, qui n'ont pas le m\u00eame, les m\u00eames droits que nous et, au fond, pourquoi est -ce qu'on rattache les droits forc\u00e9ment \u00e0 la nation, alors que prenez n'importe quelle vie sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations et vous voyez que les gens bougent hein, et donc les droits doivent \u00eatre penser diff\u00e9remment que rattacher seulement \u00e0 la nation, mais voil\u00e0 un des aspects de l'exil qui sera travailler donc jeudi prochain et pour eux le le travail et il y aura 3 ans d'attaque le 1er c'est de se demander si, si, on a banni avant les \u00e9trangers un conte, vous \u00e9tiez valaisans et que vous changez de canton et puis que tout \u00e0 coup vous chassez le fameux bannissement, il \u00e9tait rattach\u00e9 \u00e0 quoi il \u00e9tait pas \u00e0 la nation, il \u00e9tait rattach\u00e9 \u00e0 d'autres choses, il y a des gens qui n'\u00e9tait pas accept\u00e9 dans certaines communaut\u00e9s ou qui \u00e9taient rejet\u00e9s et comment \u00e7a fonctionnait dans le droit suisse par exemple Christophe pas fait Mahrer un avocat va venir parler de cela, ou bien les artistes, nous avons actuellement le d\u00e9bat sur le ch\u00f4mage et les intermittents, les artistes et ce qu'ils sont partie prenante d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on leur donne un statut qui fait que j'allais dire, ils cr\u00e8vent de faim et puis notre rapport, les artistes qui ont une fonction sociale tr\u00e8s importante au fond les fait dispara\u00eetre et qu'est -ce quelles sont les cons\u00e9quences pour une soci\u00e9t\u00e9 ou bien, autre exemple, aujourd'hui nous parlons de politique dite d'int\u00e9gration des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:52) [93%] :\r\nEt puis on il faut observer si cette politique exil plut\u00f4t que d'int\u00e9grer le responsable du bureau de l'int\u00e9gration de Gen\u00e8ve, qui viendra en parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [92%] :\r\nDe votre souhait, votre nom, votre affirmation Marie- Claire quel choc il faut rattacher l'exil \u00e0 la citoyennet\u00e9, donc on repense la citoyennet\u00e9 en repensant l'exil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:15) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la citoyennet\u00e9 doit manifestement sortir du carcan de la nation, mais nous ne savons pas trop comment faire si vous voulez, c'est une vieille question puisque, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui \u00e9tait une phase, rappelons -le, aujourd'hui c'est important une phase o\u00f9 St\u00e9phane Hessel le rappeler bien dans ces langues dans ces entretiens une phase r\u00e9volutionnaire, donc le le tournant du 20\u00e8me si\u00e8cle et les gens se de le la R\u00e9volution fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 un autre moment, c'est-\u00e0-dire qu'on se disait : mais \u00e0 quoi est -ce qu'on peut rattacher la citoyennet\u00e9 : comment devient -on citoyens et les austro- marxiste par exemple autrichien disait il faut rattacher les droits \u00e0 la personne et non pas \u00e0 l'\u00c9tat souverain sur un territoire national, par exemple, et aujourd'hui au fond \u00e0 quoi dont la citoyennet\u00e9 si vous bougez un peu dans le monde, \u00e7a veut dire que vous \u00eates exclu que vous \u00eates exil\u00e9 forc\u00e9ment o\u00f9 vous avez la possibilit\u00e9 de construire des droits d'avoir le droit d'avoir des droits si vous voulez, comme disait un Arendt, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre pris au s\u00e9rieux par rapport \u00e0 ce que vous faites et \u00e0 ce que vous pensez, si vous voulez, dans une soci\u00e9t\u00e9 et dans un d\u00e9bat public et le droit du travail, etc, le droit \u00e0 l'\u00e9ducation, le droit \u00e0 la sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire tous ces droits qui ont \u00e9t\u00e9 historiquement construit et qui, on le sait bien aujourd'hui sont sont remis en cause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:42) [90%] :\r\nDonc, en vous entendant Marie- Claire Caloz, Tschopp, on se dit que la philosophie, quoiqu'on en pense, n'est pas une discipline d\u00e9sincarn\u00e9, vous \u00eates tourn\u00e9 vers les gens, tourn\u00e9 vers l'action et puisque on est dans dans cette Journ\u00e9e des Femmes du 8 mars ce que vous pensez pas qu'il y a quelque chose de de f\u00e9minin dans cette approche -l\u00e0 de de toujours tenir compte quand m\u00eame de l'exp\u00e9rience et du concret. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:08) [87%] :\r\nSi vous voulez ce est -ce qu'est -ce qui a des co\u00fbts, comment dire, les qualit\u00e9s sp\u00e9cifiquement f\u00e9minine grosse question mais je r\u00e9siste \u00e0 penser cela, pourquoi, parce que j'ai l'impression qu'on nous met les femmes dans une logique de la diff\u00e9rence, il y aurait des diff\u00e9rences entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:27) [95%] :\r\nC'est un risque de de trop grandes diff\u00e9rences donc de marginalit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:33) [88%] :\r\nNon la diff la logique de la diff\u00e9rence est une logique de l'exception c'est pas une logique de de l'\u00e9galit\u00e9, si vous voulez, et finalement le genre humain, nous sommes tous des individus humains et nous avons tous la m\u00eame essence et les m\u00eames droits, j'allais dire, et par rapport aux femmes et 7 en Argentine l'ann\u00e9e prochaine nous allons travailler cela avec le programme, les femmes, on nous met toujours bon, soit dans une logique de diff\u00e9rence ou bien alors on dit les femmes soigneux hein les femmes soigne, prenez l'exemple des des m\u00e8res de la Place de Mai ou des folles, comment les appeler de la Place de Mai en Argentine, bien s\u00fbr qu'elle apr\u00e8s une extr\u00eame violence de 30000 disparus a elle rappel\u00e9 l'importance de la vie et du respect de la vie dans la politique mais que faisaient ces femmes, elle faisait de la politique, c'est-\u00e0-dire qu'elle est \u00e0 l'font de la politique aujourd'hui elles ont une universit\u00e9 populaire, elles ont des activit\u00e9s d'\u00e9ducation, elle participe \u00e0 la vie politique Argentine, c'est-\u00e0-dire que les femmes, nous ne faisons pas que soigner le monde nous int\u00e9resse le monde de la politique nous int\u00e9resse le savoir nous int\u00e9resse l'art nous int\u00e9resse etc, donc nous sommes des \u00eatre \u00e0 part enti\u00e8re et nous ne sommes pas, nous ne sommes pas, nous n'acceptons pas d'\u00eatre confin\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le d'infirmi\u00e8re pour aller tr\u00e8s vite, un r\u00f4le de soins r\u00e9duisent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:01) [85%] :\r\nOui, Marie- Claire Caloz, Tschopp pourtant, vous avez choisi comme figure tut\u00e9laire de votre s\u00e9minaire, c'est ce que vous avez dit que moi, vous avez le droit d'changer d'avis, P\u00e9n\u00e9lope P\u00e9n\u00e9lope c'est pas l'exil et c'est celle qui reste \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:16) [88%] :\r\nBen justement, si vous voulez, \u00e7a c'est l'autre \u00e9tonnement en lisant certains textes fondamentaux l\u00e0 c'est c'est le mythe d'Ulysse et de P\u00e9n\u00e9lope, hein, qui est dans l'Iliade \u00e0 un grand texte grec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:29) [67%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:30) [93%] :\r\nC'est \u00e9tonnant, cette figure de cette femme qui tissent en refusant de refaire sa vie avec d'autres hommes, que celui qui est parti pour aller tr\u00e8s vite. \r\nEt au fond la question que je me pose, qu'elle est, il y a 2 0 dans cette histoire, il y a bien s\u00fbr qui part quel rus\u00e9 qui \u00e9taient toutes sortes d'exp\u00e9riences, on sait pas d'ailleurs si revient on dit qui revient, on n'est pas s\u00fbr parce que comment il revient, on revient jamais peut-\u00eatre un quand on est parti, et puis il y a, P\u00e9n\u00e9lope qui est l\u00e0 dans son palais, mais est -ce qu'elle ne serait pas exil\u00e9 quelque part de son palais de quoi serait -elle exil\u00e9 et au fond, cette ce mythe m\u00e9rite d'\u00eatre repens\u00e9 et puisque vous parlez de de d\u00e9dicaces moi aujourd'hui le lui aimerais d\u00e9dier ce travail \u00e0 une femme suisse qui est Marguerite sp\u00e9cifique. \r\nQui est une institutrice qui habite dans la patrie de Nicolas de Flue et qui a cach\u00e9 des Kurdes, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es et qui a \u00e9t\u00e9 perdu son travail et qui a \u00e9t\u00e9 exil\u00e9e de son propre village parce qu'elle avait eu ce courage civique, si vous voulez, et cette femme qui on parle encore aujourd'hui, c'est un m\u00e9tal un h\u00e9ros ordinaire origine ordinaire comme dirait Hannah Arendt, c'est-\u00e0-dire qu'elle a travaill\u00e9 dans le sens de construction de la paix, hein, je vous parlais tout \u00e0 l'heure de, de, de, de, de l'Odyss\u00e9e donc d'Ulysse, d'habitude, on parle beaucoup plus de l'Iliade, c'est-\u00e0-dire de la guerre et une h\u00e9ro\u00efnes ordinaires, c'est quelqu'un qui travaille plus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qu'\u00e0 la destruction \u00e0 la guerre et donc relisons l'Odyss\u00e9e, plut\u00f4t que de relire l'Iliade, hein, qui a beaucoup \u00e9t\u00e9 au moment de la guerre d'Irak et Marguerite, en tout cas, et est une figure de ce de ce pays qui ne nous faut pas oublier et donc je lui rends hommage aujourd'hui ce 8 mars. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:39) [95%] :\r\nEt en m\u00eame temps l'occasion de parler de paix, vous insistez aussi l\u00e0 dessus, l'exil, c'est pas forc\u00e9ment la guerre en tout cas vous souhaitez mettre en t\u00eate la paix et l'hospitalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:49) [95%] :\r\nSi vous voulez dans l'exil, il y a un double mouvement : c'est un concept ambigu. \r\nC'est l'exil, c'est \u00e0 la fois la libert\u00e9 et le d\u00e9terminisme et quand vous le penser philosophiquement vous basculez de quel c\u00f4t\u00e9 dans le sens commun, on met beaucoup plus l'accent sur la fatalit\u00e9 le destin que sur le voyage ou sur le mouvement. \r\nEt donc c'est une philosophie du mouvement, \u00e7a implique de penser l'exil et le d\u00e9sir exil donc \u00e0 un certain moment on est mis de c\u00f4t\u00e9 mais comment fait- on pour construire son propre rapport au monde si vous voulez, \u00e7a le 19 mars donc, il y a une philosophe Iveco Witch qui a d\u00fb fuir son pays de l'acc\u00e8s aux cela dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:37) [86%] :\r\nEt justement, le 19 mars est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:40) [89%] :\r\nLe jeu, le 19 mars c'est un apr\u00e8s- midi tr\u00e8s important ou nous allons donc penser l'exil \u00e0 partir de qu'est -ce que c'est une constitution et qu'est -ce qu'on mettrait dans une constitution pour que le des exil soit construit, si vous voulez et puis pour repenser l'exil autrement que sous sous comme une forme d'exclusion et justement Rada\u00ef D\u00e9co Witch va parler de l'universalit\u00e9 de la de la condition d'exil\u00e9s de des exil et \u00e7a se au fond l'universalit\u00e9 et si vous voulez, l'exil, c'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 de la guerre et de la violence et une violence qui nous fait peur parce que apr\u00e8s le XXe si\u00e8cle, c'est pas n'importe quelle violente c'est le g\u00e9nocide, c'est la solution finale c'est Hiroshima, etc, et c'est ce que continuation avec les g\u00e9nocides notamment RDC etc c'est c'est tout cela, mais aujourd'hui, au fond, si c'est une condition d'existence comment, au fond, elle peut nous appartenir qu'est -ce qui a d'universel et sur quoi on peut le pour ce soit universel et l\u00e0- dessus, alors la philosophie nous nous donne des \u00e9l\u00e9ments, mais je pense qu'un aura d'autres qui seront abord\u00e9s, aussi, par exemple 40. \r\nQui, lui, en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 une plan\u00e8te finie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:04) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:06) [90%] :\r\nEt en se disant, au fond, on peut plus explosive, les gens ailleurs nous devons apprendre \u00e0 vivre ensemble et comment peut -on emp\u00eacher la guerre, c'est-\u00e0-dire comment peut -on construire un droit international et il balance dans un petit texte extraordinaire de 8 pages, le principe d'hospitalit\u00e9, \u00e7a c'est la par l'apport tr\u00e8s important de 40 donc il dit : on peut soit se tuer quand on est dans un monde fini hein et on se fait peur et on se tue, soit on \u00e9change. \r\nDonc ais\u00e9ment on ont re\u00e7u, on est re\u00e7u et on re\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [88%] :\r\nUne r\u00e9flexion qu'on va poursuivre avec vous Marie- Claire quel cadeau Tschopp donc le le 10 mars et votre prochain cours \u00e0 l'Universit\u00e9 ouvri\u00e8re et puis le 19 il y a c'est tout journ\u00e9e et puis si on souhaite \u00e9galement lire parce que finalement, cette r\u00e9flexion dont vous nous vous nous faites part c'est la suite de de plusieurs initiatives que vous avez lu entre autres un grand s\u00e9minaire sur la col\u00e8re qui a eu lieu \u00e0 Lausanne et dont sortent maintenant les actes du colloque merci Marie- Claire Caloz, Tschopp. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:13) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous 2, merci Marie- Reine dans quelques instants, la suite de Babylone avec une autre \u00e9viter St\u00e9phanie Clarke, qui sera dans quelques instants, au micro de Sarah Direct pour \u00e9voquer son activit\u00e9 de neurobiologiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:27) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:28) [57%] :\r\nAxel pirouettes par 10 camouflage devait s'cette jeune femme, un gars qui alors voil\u00e0 ce que. \r\nPersonne qui vous \u00e9tiez et et c'est un r\u00e9seau \u00e0 l'intox persiste grandeur oui. \r\nAxel qui oui, quand vous faites un bon camouflage, reste tout de m\u00eame et qui \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on l'esp\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:04) [94%] :\r\nPoint de Pau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:05) [59%] :\r\nEt c'est un outil web peu au fait qu'il y a une grande de oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:13) [61%] :\r\n\u00e7a peut donc donc donc content\u00e9 de 2 groupes qu\u00e9b\u00e9cois a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:19) [62%] :\r\nOui envoyer 6 Beaucaire, enfin, je remercie tous quant \u00e0 l'accepter, oui \u00e7a au plan de paix vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:29) [56%] :\r\nOn de points. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:31) [61%] :\r\nAxel aurait par Berlin et passe persiste m\u00eame en grand vainqueur merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:40) [62%] :\r\nEt peu de temps, donc on est un point, on a pris pr\u00e9sent\u00e9 une quelconque oui ou quelque peu pointu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:51) [69%] :\r\nDominique parce qu'on tout pour une autre, d'o\u00f9 il a priori de quoi on va voir les et beaucoup trop Teichmann aujourd'hui estim\u00e9, donc oui, peut-\u00eatre, vous \u00eates contre le McDonald's, oui, mais pourquoi n'\u00eatre construites oui et puis je mets donc c'est beaucoup de questions et \u00e0 l'axe, c'est \u00e7a : pourquoi donc les d\u00e9ficits et pourtant, oui, pourquoi la 2 les t\u00e9l\u00e9films pour une comme au sein du texte, on est vraiment comme quoi moi je reprends ma derni\u00e8re question et pour certains actes techniques de de cadeaux de ce concours l'entourent mais moi j'continue, vous allez \u00e0 56, l'on se trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:58) [84%] :\r\nSans r\u00e9v\u00e8le technique s'de site, c'est l'homme de r\u00e9seaux d'excellents choix musical sign\u00e9 Jean-Philippe oui, d'autres femmes, bien s\u00fbr, qui nous rejoint sur ce plateau tr\u00e8s f\u00e9minin aujourd'hui de Babylone, avec aujourd'hui 8 mars 2011 qui marque le 100\u00e8me anniversaire de la journ\u00e9e internationale de la femme, cr\u00e9\u00e9 par la services l'Internationale socialiste des femmes en 1910 puis officialis\u00e9e par l'ONU en 1977 bonjour Ir\u00e8ne oui bonjour d\u00e8s j'ai cherch\u00e9 le bon micro qui voudrait trouver les grands cette rafale de la convention, voil\u00e0 le th\u00e8me officiel de cette ann\u00e9e, des journ\u00e9es de la femme, c'\u00e9tait 2 millions c'est l'\u00e9galit\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, de formation et de la science et de la technologie donc vers un travail d\u00e9cent pour les femmes au niveau scientifique, sp\u00e9cialement occasion de rencontrer une femme, une scientifique bien s\u00fbr la neurobiologie St\u00e9phanie Clarke. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:52) [90%] :\r\nOui, une femme qui a de nombreuses responsabilit\u00e9s, pas seulement parce que les m\u00e8res de 2 enfants, mais aussi parce qu'elle dirige le service de neuropsychologie et de neuro- r\u00e9habilitation du CHUV parce qu'elle est aussi membre du comit\u00e9 de direction de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales 3 femmes sur 12, soit dit en passant, elle est aussi pr\u00e9sidente de la division de biologie et de m\u00e9decine du Fonds national de la recherche et qu'est -ce qu'on va dire, je ne sais oui c'est pas fini, outre la centaine de publication autour de la plasticit\u00e9 du cerveau pour dire l'argent la plasticit\u00e9 du cerveau St\u00e9phanie Clarke est \u00e9galement professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne alors j'oublie s\u00fbrement d'autres, d'autres fonctions, des journ\u00e9es, vous l'imaginez bien par j'ai charg\u00e9 bien rempli, je vais demander ce qu'\u00e9voquait pour elle, ce 8 mars cette journ\u00e9e internationale de la femme, St\u00e9phanie Clarke. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:47) [83%] :\r\nQui devraient arriver dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:49) [86%] :\r\nPour nous, c'est plut\u00f4t engagement aussi des femmes dans le monde professionnel dans les dans les sciences par exemple, ou 2 en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:59) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que, il y a pas assez de femmes dans les sciences et la notamment en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:05) [86%] :\r\nEn m\u00e9decine, enfin \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 au cours de sa derni\u00e8re 30 ans dans ce que j'ai fait les \u00e9tudes qu'il y avait vraiment peu de 2 filles qui sont engag\u00e9es dans ce type d'\u00e9tudes, maintenant il y a plus que la moiti\u00e9 de s'\u00e9tudiante en Suisse dans les volets et donc c'est quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9jouissant et \u00e7a a chang\u00e9 le probablement aussi la face de la profession, donc essentiel oh je dirais dans le bon sens, la m\u00e9decine est devenue quelque chose qui est accessible pour les jeunes femmes, 2 points de vue mati\u00e8re bien s\u00fbr mais aussi du point de vue carri\u00e8re de points de planification de leur vie et je trouve \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s positif. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:44) [98%] :\r\nLa planification de leur vie, St\u00e9phanie Clarke parce que il faut allier vie professionnelle et vie familiale et c'est pas toujours facile, c'est en ce sens que vous parlez de planification. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:57) [90%] :\r\nPartiellement une raison, peut-\u00eatre pour ne pas s'engager d'embl\u00e9e en m\u00e9decine, c'est de se dire : mais comment est -ce que je pourrais faire apr\u00e8s comment est -ce que je pourrais concilier une vie de famille et une vie professionnelle, mais j'ai l'impression que de plus en plus les filles qui choisissent de faire la m\u00e9decine r\u00e9fl\u00e9chissent d'abord qu'est -ce que je trouve passionnant quel domaine me pla\u00eet, la m\u00e9decine, la science, c'est bien, j'y vais et puis ensuite quand elles choisissent aussi leur profession, leur orientation, leur sp\u00e9cialisation, elles le font davantage en fonction de l'int\u00e9r\u00eat que des possibilit\u00e9s que \u00e7a aux frais de concilier vie de famille, les professionnels. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:36) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre questionnement aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:39) [89%] :\r\nJe dois avouer au d\u00e9but, je ne suis pas pos\u00e9 la question du tout, c'\u00e9tait plut\u00f4t des remarques, des jeunes et des personnes qui disaient mais les femmes ne font pas la m\u00e9decine mais moi je trouvais la m\u00e9decine passionnante de Docks de pouvoir apprendre comment fonctionne le corps humain, comment est -ce que fonctionne le cerveau etc c'\u00e9tait vraiment extr\u00eamement int\u00e9ressant, donc la question de concilier une vie de famille avec une vie professionnelle ne prix mais pas dans mes choix, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:07) [89%] :\r\nAujourd'hui, vous, vos enfants, qui sont plut\u00f4t grande, ont les m\u00eames pr\u00e9occupations que vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:13) [91%] :\r\nJe crois que la g\u00e9n\u00e9ration de mes filles ne se pose probablement pas les questions de la m\u00eame fa\u00e7on que nous le faisions, effectivement, elle s'int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 leur avenir professionnel, probablement davantage que comment concilier vie famille et vie professionnelle, et je pense que c'est juste parce que, aujourd'hui, on a quand m\u00eame beaucoup de facilit\u00e9 et d'avoir de l'aide de s'organiser, d'avoir un travail \u00e0 temps partiel, c'est une chose qui est devenue quand m\u00eame de plus en plus facile, vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:48) [96%] :\r\nVous dirigez le d\u00e9partement de neuropsychologie et neuro- r\u00e9habilitation ici au CHUV qu'est -ce que \u00e7a veut dire le d\u00e9partement de neuropsychologie et neuro- r\u00e9habilitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:02) [87%] :\r\nDonc dans notre service ne nous nous occupons des patients qui ont des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales du c\u00f4t\u00e9 neuropsychologie \u00e7a c'est le diagnostic et la prise en charge de ces patients pour une r\u00e9\u00e9ducation par exemple des probl\u00e8mes de m\u00e9moire, suite \u00e0 une l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brale, un accident ou les probl\u00e8mes du langage, l'aphasie, donc \u00e7a c'est l'activit\u00e9 notre activit\u00e9 clinique au quotidien, nous avons aussi l'autre aspect, la neuro- r\u00e9habilitation au plus large, avec un service de 25 lits ou des patients viennent pour une heure en r\u00e9habilitation motrice ou cognitif avec des trucs traitement souvent intensif et de relativement longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:46) [94%] :\r\nVous dirigez ce d\u00e9partement parce que vous avez St\u00e9phanie Clarke toujours cru, notamment la plasticit\u00e9 du cerveau, c'est en ce sens qu'on vous a engag\u00e9 aussi qu'on vous a fait confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:59) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:01) [88%] :\r\nAlors effectivement, apr\u00e8s mes \u00e9tudes, je me ce je me suis tourn\u00e9 vers la recherche de la recherche sur le cerveau, tout d'abord le d\u00e9veloppement du cerveau et ensuite l'organisation du certains aspects d'organe de l'organisation du cerveau humain, et c'est ce qui m'a men\u00e9 \u00e0 la neuropsychologie, un domaine que je trouve fascinant, elle a plasticit\u00e9, c'\u00e9tait quand m\u00eame le domaine phare ces derniers 30 ans et je trouve \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant de pouvoir \u00e0 la fois explor\u00e9 qu'est -ce que c'est la plasticit\u00e9 dans le cerveau humain et aussi de l'utiliser pour la r\u00e9\u00e9ducation des patients, elle le fait, comme \u00e0 confi\u00e9 ce service cette c'est une chose utile pour les patients pour les jeunes coll\u00e8gues pour leur formation professionnelle, pour les aider \u00e0 b\u00e2tir leur carri\u00e8re dans ce domaine, mais c'est aussi int\u00e9ressant de de pendules de recherche que nous pouvons mener. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:02) [97%] :\r\nDes recherches qui donne espoir \u00e0 des passions qui ont eu des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:09) [89%] :\r\nOui, donc si nous comprenons les m\u00e9canismes par lesquels le cerveau s'adapte \u00e0 ce que nous apprennent, on s'adapte aussi suite aux l\u00e9sions, \u00e7a nous permet de pouvoir mieux programmer les la r\u00e9\u00e9ducation, cr\u00e9er de nouvelles fa\u00e7ons de de r\u00e9\u00e9duquer les patients suite aux l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales et c'est important de comprendre les m\u00e9canismes parce que, pour \u00e9duquer un patient aphasique, g\u00e9n\u00e9ralement on mette plusieurs semaines avec 2, voire 3 s\u00e9ances journali\u00e8res, donc c'est un effort \u00e9norme pour la passion, sa famille et l'\u00e9quipe ainsi, on comprend pourquoi \u00e7a marche, \u00e7a motive beaucoup plus pour la r\u00e9habilitation et c'est une des raisons, par exemple, pourquoi on choisit certaines fa\u00e7ons de r\u00e9\u00e9ducation, plut\u00f4t que d'autres \u00e9quipes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:01) [91%] :\r\nQue vous dirigez ici St\u00e9phanie Clarke cette \u00e9quipe- l\u00e0 est essentiellement f\u00e9minine oui un gr\u00e2ce ou \u00e0 cause de vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:09) [89%] :\r\nNon, la neuropsychologie a toujours attir\u00e9 beaucoup de jeunes femmes, c'est probablement parce qu'il y a en c\u00f4t\u00e9 de de contact donc m\u00eame il y a 20, 30 ans en arri\u00e8re, beaucoup de femmes se dirigeait plut\u00f4t vers la neuropsychologie, que la m\u00e9decine par exemple et du c\u00f4t\u00e9 neuropsychologie nous avons essentiellement des jeunes femmes, bien que dans l'\u00e9quipe de recherche et en logop\u00e9die, nous avons aussi des hommes ou 2 un tout petit peuple quand m\u00eame oui, du c\u00f4t\u00e9 de neuro- r\u00e9habilitation, la r\u00e9partition est beaucoup plus \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:46) [86%] :\r\nEt quand c'est utile parce que \u00e7a vous semble normal, St\u00e9phanie Clarke de dire oui, c'est un m\u00e9tier qui fait appel \u00e0 beaucoup de contacts, donc c'est f\u00e9minin, c'est si clair cette diff\u00e9rence -l\u00e0 les techniques seront pour les hommes et tout ce qui a trait au contact, ce sont pour les femmes finalement cerveau f\u00e9minin et un cerveau masculin, c'est pas si diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:08) [84%] :\r\nNon, et je le dirai pas que les femmes sont nettement meilleures pour le contact que les hommes ne sont moi ou inversement pour la science, mais quand m\u00eame, traditionnellement on a cette image et peut-\u00eatre influence certaines personnes qu'il certaines filles qui s'annonce affluence lors du choix de leurs \u00e9tudes, de leur profession, il est vrai qu'en maintenant en neuropsychologie, on voit l'arriv\u00e9e de de plus en plus de d'hommes, peut-\u00eatre \u00e0 cause de plus scientifique de certains aspects association avec l'imagerie, et caetera, donc on commence \u00e0 avoir un \u00e9quilibre dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:51) [91%] :\r\nEt je vous le cerveau d'un homme ou le cerveau d'une femme est identique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:57) [89%] :\r\nOh, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire, il y a de nombreuses \u00e9tudes qui affirmait -il qu'il y avait des diff\u00e9rences, des diff\u00e9rences facilement des diff\u00e9rences de fonctionnement plut\u00f4t que de structures n\u00e9anmois lorsque ces \u00e9tudes \u00e9taient r\u00e9p\u00e9t\u00e9 souvent, c'\u00e9tait beaucoup moins \u00e9vident c'est probable que qu'il y a des diff\u00e9rences du fonctionnement, mais il y a d\u00e9j\u00e0, par exemple, parmi les femmes ont parmi les hommes des diff\u00e9rences de fonctionnement qui sont consid\u00e9rables, \u00e0 l'int\u00e9rieur du m\u00eame sexe et est -ce que la diff\u00e9rence, hommes et femmes est plus grande que cette variabilit\u00e9 entre les individus, c'est aujourd'hui tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, il y a quand m\u00eame des des aspects qui sont intrigantes, par exemple, l'influence hormonale sur le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral sur la capacit\u00e9 de ceux du cerveau de r\u00e9sister aux l\u00e9sions l\u00e0, probablement, on va apprendre plus ces prochaines d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:03) [87%] :\r\n\u00eatre professeur ordinaire \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine, ici, le service de neuropsychologie et neuro- r\u00e9habilitation au CHUV vous devez prouver beaucoup plus \u00e7a coll\u00e8gues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:21) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:23) [88%] :\r\nJe ne crois pas que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent pour les hommes et les femmes, enfants, probablement parmi les hommes, et parmi les femmes, il y a des personnes qui sont \u00e0 des positions et doivent se prouver plus, soit \u00e0 cause des circonstances locales ou autres, souvent on sort des statistiques pour vous dire que c'est plus difficile pour les femmes d'obtenir des subsides de recherche ou bien de d'arriver au poste \u00e9lev\u00e9s, etc, mais \u00e7a pourrait aussi \u00eatre le probl\u00e8me du fait que les femmes sont entr\u00e9es dans ces domaines, relativement tardivement qu'il y a aussi le probl\u00e8me des petits nombres donc si, dans un domaine, on a peu de femmes, la probabilit\u00e9 qu'une aura les la bonne formation \u00e0 la bonne personnalit\u00e9 qu'elle sera l\u00e0 au bon moment pour une promotion et aussi moindre donc et je trouve \u00e7a assez difficile d'\u00eatre tr\u00e8s cat\u00e9gorique et dire que pour les femmes, il faut \u00eatre meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:23) [85%] :\r\nVous avez encore une autre casquette St\u00e9phanie Clarke, qui est celle, enfin, qui est le pied que vous avez \u00e0 l'Acad\u00e9mie suisse des sciences, vous faites partie notamment du jury, les femmes en science qu'est -ce que ces femmes en sciences. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:39) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est une commission qui donne un prix d\u00e9cern\u00e9 par L'Or\u00e9al, l'Unesco et justement, les acad\u00e9mies suisses ce prix est destin\u00e9 pour soutenir des jeunes femmes par des bourses dans leur carri\u00e8re acad\u00e9mique et carri\u00e8re et de recherche, je pense que c'est une excellente initiative, dans le sens que il y a effectivement relativement peu de femmes qui se d\u00e9cide qui se lance dans une carri\u00e8re scientifique par rapport en bon nombre d'hommes et d'avoir des encouragements sp\u00e9cifiques peuvent faire parfois la diff\u00e9rence donc permettre de, de, de faire un projet pour lequel ce serait difficile d'obtenir l'argent et -ce c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience cette commission. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:29) [90%] :\r\nVous avez attribu\u00e9es ces bourses parce que, \u00e9videmment, parce que c'\u00e9tait des femmes o\u00f9 vraiment vous avez senti, vous en tant que membre du jury, St\u00e9phanie Clarke, vous avez senti qu'elle le m\u00e9ritait c'est difficile comme question mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:44) [90%] :\r\nC'est absolument injuste souvent quand il y a des bourses pour les femmes, on se dit : oh, \u00e7a, c'est vraiment pour soutenir les femmes n'importe la qualit\u00e9, mais g\u00e9n\u00e9ralement actuellement dans toutes ces commissions, on vise l'excellence donc \u00e0 la limite on ne donnerait pas les bourses s'il n'y avait pas une garantie de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:04) [94%] :\r\nEt je crois que c'est important de de soutenir les femmes qui sont excellentes, ou qui ont une vision particuli\u00e8re qui ont pu d\u00e9montrer que qu'elles arrivent \u00e0 faire une recherche de tr\u00e8s tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et pour ce prix l\u00e0, c'\u00e9tait certainement le cas lors de l'du dernier concours des concours avant on ne soutient pas pour soutenir, mais vraiment pour r\u00e9compenser l'excellence, \u00e7a c'est un prix suisse qu'on d\u00e9cerne mais \u00e7a c'est des candidates qui tr\u00e8s probablement vont vont faire leur chemin au niveau international. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:44) [84%] :\r\nEst ce qu'il y a St\u00e9phanie Clarke, une fa\u00e7on de chercher diff\u00e9remment lorsque leurs regard f\u00e9minin ou lorsqu'on a un regard masculin, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:55) [90%] :\r\nC'est une question qu'on pose souvent \u00e0 ce que les femmes font une science diff\u00e9rentes ou diff\u00e9remment, de nouveau, je crois que les hommes qui sont en sciences peuvent le faire diff\u00e9remment, peuvent avoir des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, des approches diff\u00e9rentes, et c'est la m\u00eame chose est vraie pour les femmes, alors ce que je regarde mes coll\u00e8gues et il y a celles qui r\u00e9fl\u00e9chissent, on pourrait dire, comme les hommes, et d'autres peut-\u00eatre qui ont une approche diff\u00e9rente mais de nouveau cette approche -l\u00e0, on la trouve aussi pas parmi nos coll\u00e8gues hommes je ne peux croit pas qu'il y a une science faite par les hommes, et une autre faite par les femmes d'ailleurs, les crit\u00e8res sont les m\u00eame si on avait publi\u00e9 un article \u00e0 la limite, si on met les pr\u00e9noms pour signaler s'il s'agit d'un homme et d'une femme ou pas, \u00e7a va \u00eatre jug\u00e9 exactement de la m\u00eame fa\u00e7on, la m\u00eame chose pour les demandes de subsides, \u00e7a veut dire que probablement la science fait par les hommes et les femmes n'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:59) [87%] :\r\nUne femme est moins carri\u00e9ristes quand m\u00eame bon, \u00e0 preuve du contraire, en face de moi St\u00e9phanie Clarke mais en g\u00e9n\u00e9ral, vous sentez que vous, vous devez pousser un peu des femmes a affirm\u00e9 continue, \u00e7a vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:16) [90%] :\r\nPeut-\u00eatre actuellement, on a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre le nombre de femmes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, qui ont eu un dipl\u00f4me, un master, enfin l'\u00e9quivalent de master et qui est celle qui continue dans une carri\u00e8re acad\u00e9mique, par exemple, donc la proportion des femmes est plus faible que la m\u00eame proportion chez les hommes, peut-\u00eatre l\u00e0 il faudrait que les jeunes femmes puissent comprendre que envisager une carri\u00e8re n'est pas \u00eatre int\u00e9ressant, si elles ont les capacit\u00e9s, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat dans dans ce, dans le domaine qu'elle va investir, qu'il faut y aller mais de nouveau, il faudrait voir si c'est pas un effet de de retard qu'il faut qu'il y ait des femmes qui puisse d\u00e9montrer \u00e0 ses plus jeunes que c'est vivable, qu'on peut quand m\u00eame rester une personne normale, tout en s'gageant professionnellement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:11) [89%] :\r\nOui, parce que vous avez bonne mine, mais vous avez vous ressourcer en montagne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:15) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est juste, mais c'est vrai, il faut en science pour d\u00e9sormais et pour les femmes, il faut pouvoir avoir une vie personnelle \u00e0 cot\u00e9 avec des loisirs avec une vie de famille et aussi \u00e9quilibr\u00e9 que possible, \u00e7a c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:36) [78%] :\r\nVotre votre \u00e9poux Peter Clarke, il fait lui de la biologie cellulaire fait au au d\u00e9partement hein de de biologie cellulaire et des morphologies donc ici au CHUV quand il vous regarde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:49) [91%] :\r\nAlors, il faudrait lui demander au fond mais ce que j'en re\u00e7ois c'est un soutien et c'\u00e9tait tout au long de ma carri\u00e8re, un soutien et d'avoir quelqu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui comprend les questions scientifiques que j'aborde avec qui je peux parler et avec qui je peux partager cet aspect -l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un aspect tr\u00e8s personnelle et or, profession et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement pr\u00e9cieux d'\u00eatre prises au s\u00e9rieux, vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:18) [94%] :\r\nPrise au s\u00e9rieux, vous avez le sentiment que parfois les femmes justement science ne sont pas prises au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:24) [90%] :\r\nDisons, on peut avoir l'impression parfois que le travail d'une femme peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une petite distraction comme une activit\u00e9 et c'est vrai que, \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut pouvoir y aller le prendre de dire c'est vraiment l\u00e0 o\u00f9 je m'engage, ce que je peux faire, c'est important ce que je publie, c'est important et toute cet engagement qui est finalement aussi \u00e9motionnel si cet engagement est pris au s\u00e9rieux par le mari ou le partenaire \u00e7a c'est c'est un soutien pr\u00e9cieux, vous auriez pu \u00eatre son chef, nous avons choisi de ne pas travailler ensemble, bien que nous \u00e9tions dans l'\u00e9preuve d'un des domaines proche, \u00e7a nous semblait judicieux de ne. \r\nPas travailler ensemble, par exemple, j'ai jamais travaill\u00e9 dans son laboratoire, nous avons publi\u00e9 une seule revue ensemble qui \u00e9tait \u00e0 cheval sur leurs int\u00e9r\u00eats, mais \u00e7a c'\u00e9tait voulu et aussi c'\u00e9tait voulu que chacun de nous puisse d\u00e9velopper selon son propre domaine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:29) [90%] :\r\nAujourd'hui, St\u00e9phanie Clarke est -ce que vous avez l'impression que les femmes doivent encore beaucoup lutt\u00e9 pour avoir leur place. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:38) [90%] :\r\nEt je pense qu'il faut pouvoir s'engager pleinement professionnellement pour utiliser toutes les chances, toutes les opportunit\u00e9s qui sont devant nous, mais de dire que nous devons combattre les hommes non partisan, \u00e7a je je ne le crois pas, je crois plut\u00f4t qu'il faut trouver notre place dans dans le domaine de la m\u00e9decine dans le domaine des sciences avec les qualit\u00e9s tr\u00e8s personnelle que chacune de nos a partiellement c'est effectivement le savoir, professionnelle, m\u00e9dicale ou scientifique est important mais par son ben partiellement c'est aussi la personnalit\u00e9 quand on voit qu'il a une certaine facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9ussir dans la vie professionnelle, c'est aussi \u00e0 cause de son attitude personnelle face aux autres face aux responsabilit\u00e9s et l\u00e0 je je pense pas qu'il y a une bataille homme/femme, c'est plut\u00f4t de de pouvoir se positionner comme personne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:40) [78%] :\r\nOui, ma chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:43) [89%] :\r\nSe positionner comme personne les derniers mots de St\u00e9phanie Clarke, neurobiologiste \u00e0 votre micro Sarah Diren, une rencontre \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la femme, mais plus que cela, puisque l\u00e0 on apprend \u00e9galement que sont ces rechercher un travail important sur le sait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:01) [87%] :\r\nSur le cerveau et puis rappelez peut-\u00eatre que la semaine prochaine, du 14 au 17 mars David c'est la semaine internationale du cerveau alors beaucoup, beaucoup de manifestations et dans tous les cantons romands par la recherche, \u00e9tat de la recherche alors quelques animations comme \u00e7a en passant, allez l'Exposition les doigts dans le cerveau, alors \u00e7a c'est pour toi dans le les doigts dans le cerveau de l'Exposition alors tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le alors \u00e0 laquelle a particip\u00e9 St\u00e9phanie Clarke \u00e0 l'Espace des inventions donc \u00e0 Lausanne une une Exposition tout public, surtout pour les enfants, tr\u00e8s color\u00e9, il y a des conf\u00e9rences, prenons le cas par exemple du Valais \u00e0 Sion conf\u00e9rence autour d'eux des traumatis\u00e9s cr\u00e2niens en Valais, \u00e7a, ce sera le 15 mars \u00e9galement sur la m\u00e9moire et c'est et les syst\u00e8mes de m\u00e9moire au coll\u00e8ge de la Planta toujours, toujours \u00e0 Sion que dire encore, j'ai encore le temps d'une oui sur le corps humain, la violence pr\u00e9parer mais pas parlons alors la violence et l'agressivit\u00e9 et une histoire de de cerveau, vous le saurez le jeudi 17 mars \u00e9galement une conf\u00e9rence et puis on vous retrouve sur ce sujet le 17 mars alors non vous ne retrouvez pas moi pas vous retrouver Anne-Marie Erine qui s'est int\u00e9ress\u00e9 donc une heure d'\u00e9mission autour de l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale dans Babylone, le 17 mars sera une une reportage en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:31) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on sait tout pour cette semaine des cerveau Babylone, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, demain, dans Babylone nous \u00e9voquerons la question de la refondation du lien, alors peut-\u00eatre pour \u00e9viter l'exil ou en tout cas pour \u00e9viter l'exil int\u00e9rieur aussi, l'exil dans les pays du Maghreb, la question de renouer avec un peu plus de justice sociale et renouer, parfois aussi des 2 bords de la des 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, ce sera avec Karima dirait choisi une benne honn\u00eate Mohamed Tozy et Mostafa Larissa, c'est une table ronde qui \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Marrakech, la semaine pass\u00e9e, \u00e0 l'occasion d'un collat\u00e9raux international sur la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:39) [82%] :\r\nPoint de combat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:00) [79%] :\r\nOn n'est pas bien point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:39) [85%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:53:52) [64%] :\r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, parle et point \u00e0 1000 et m\u00eame l'alors pas, on n'est point il a l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:54:35) [81%] :\r\nD'un point point \u00e0 point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clarke, St\u00e9phanie", "role": "neuropsychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rhyn, Anne-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caloz-Tschopp, Marie-Claire", "role": "professeure de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E05395C9-D682-4A3B-917C-84FCE1D24D0C", "internalArchiveId": "E05395C9-D682-4A3B-917C-84FCE1D24D0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, experte en s\u00e9curit\u00e9 informatique, premi\u00e8re femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e professeur en HEC \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a plus de 20 ans, qui va participer \u00e0 un d\u00e9bat public sobrement intitul\u00e9 \"la femme est l'avenir de l'homme\"", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["femme", "universit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T23:07:42Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe plaisir d'ailleurs maintenant Solange Guern outil \u00e9lire directement Monsieur \u00e0 Lausanne, bonjour, bonjour, vous \u00eates la 1\u00e8re femme \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 professeur au HEC \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'\u00e9tait il y a plus de 20 ans vous \u00eates experte en s\u00e9curit\u00e9 informatique et vous participez cet apr\u00e8s- midi \u00e0 un d\u00e9bat public, sobrement intitul\u00e9 la femme est l'avenir de l'homme, c'est de la provoc ou c'est vraiment finalement ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nAlors c'est un peu provocante, certes, mais la phrase est imput\u00e9e Arago, dans les ann\u00e9es 60 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi l'objet d'un c\u00e9l\u00e8bre une s\u00e9rie de chansons en plus par Jean Ferrat dans les ann\u00e9es 70 alors effectivement je pense que les les femmes, les individus comme le t\u00e9moignage pr\u00e9c\u00e9dent l'a montr\u00e9e, on ne part \u00e0 prendre dans cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 construire, \u00e0 d\u00e9velopper un et inventer un avenir qui soit un peu plus justes et un peu plus correcte pour l'ensemble des hommes et des femmes et on parle effectivement de la libert\u00e9 des hommes et des femmes, de fa\u00e7on \u00e0 ce que chacun puisse se d\u00e9finir dans la soci\u00e9t\u00e9 et non pas uniquement en fonction de, de leur sexe, mais en fonction de leur respiration et de la fa\u00e7on de pouvoir se projeter dans la soci\u00e9t\u00e9 et je crois vraiment, les femmes ont beaucoup de choses \u00e0 apporter pour la soci\u00e9t\u00e9 au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [85%] :\r\nAlors on l'a dit, vous avez \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re femme professeur ordinaire on HEC \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, c'\u00e9tait en 1987 dans une branche dite masculine, l'informatique votre nomination avait \u00e9t\u00e9 accueillie comment \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [82%] :\r\nAlors avec beaucoup de prudence et d'interrogations, effectivement, mais faire marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, j'avais 3 la 1\u00e8re ce d'\u00eatre jeune seconde date fran\u00e7aise et la 3\u00e8me date femme mais ceci dit, je salue le doyen de l'\u00e9poque \u00e9tait trop courageux pour aller jusqu'au bout de cette volont\u00e9 de de choisir, peut-\u00eatre la meilleure des candidats pr\u00e9sent\u00e9s face \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [94%] :\r\nCette fameuse journ\u00e9e de la femme, le 8 mars elle sert vraiment la cause f\u00e9minine c'est juste finalement symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois symbolique mais les symboles sont forts de sens \u00e9galement et je crois que c'est le l'occasion de se rappeler que la cause des femmes n'est n'est pas gagn\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9 constitutionnelle certes, aller dans les droits, allez dans les lois, mais elle est pas au quotidien les pas dans les habitudes, on n'est pas encore pass\u00e9 \u00e0 ce ce changement de paradigme de comportement d'habitude parce que le carcan des traditions est excessivement fort et je crois que cette permet au moins une fois par an, peut-\u00eatre pour ceux qui sont concern\u00e9s, d'entendre un son de cloche diff\u00e9rent, de se poser la question de savoir est -ce qu'ils ont contribu\u00e9 un peu plus d'\u00e9galit\u00e9 autour de que \u00e7a soit dans la vie familiale ou dans la vie professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Solange Guern a utilis\u00e9 devenue quelques minutes dans ce journal profond HEC \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne vous participez cet apr\u00e8s- midi d\u00e8s 14 heures une conf\u00e9rence publique \u00e0 l'UNIL, intitul\u00e9 la femme est l'avenir de l'homme et c'est dans le cadre du centenaire d'HEC, vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de euros \u00e7a, merci, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 fournir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti-H\u00e9lie, Solange", "role": "professeur ordinaire \u00e0 HEC de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC774333-CED4-44F5-BA26-CD53B8EC5327", "internalArchiveId": "DC774333-CED4-44F5-BA26-CD53B8EC5327", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Occident et sa nouvelle alt\u00e9rit\u00e9 avec l'islam, changement des perspectives : Entretien avec Farhad Khosrokhavar, sociologue, directeur de recherches \u00e0 l'EHESS \u00e0 Paris", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "En marge du Cycle de conf\u00e9rences de la Soci\u00e9t\u00e9 de Lecture de Gen\u00e8ve. Farhad Khosrokhavar est sp\u00e9cialiste des \u00e9tudes de l'islam radical en Europe et au Moyen-Orient ainsi que de la soci\u00e9t\u00e9 iranienne apr\u00e8s la r\u00e9volution islamique.", "durationSec": 600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran", "Occident", "Orient", "Egypte"], "thematicThemes": ["islam", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-04T10:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Khosrokhavar, Farhad", "role": "sociologue, directeur \u00e0 l'EHESS (Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales), \u00e0 Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBF99C1B-70F1-41AF-B21B-854D9312194F", "internalArchiveId": "EBF99C1B-70F1-41AF-B21B-854D9312194F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Alg\u00e9rie, les femmes sont de plus en plus nombreuses \u00e0 descendre dans la rue : Interview de Wassyla Tamzali, ancienne avocate au barreau d'Alger, \u00e9crivain, auteure de \"Une femme en col\u00e8re - Lettre d\u2019Alger aux Europ\u00e9ens d\u00e9sabus\u00e9s\" (Ed. Gallimard, 2009)", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "Elle estime que les Europ\u00e9ens n'ont rien vu de ce qui se pr\u00e9parait au Moyen-Orient et au Maghreb.", "durationSec": 116, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["libert\u00e9", "femme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-15T22:11:00Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous sommes le 8 mars Journ\u00e9e internationale de la femme et la r\u00e9daction de la Radio Suisse Romande met l'accent depuis ce matin sur la situation des femmes dans les pays arabes en Alg\u00e9rie, elles sont de plus en plus nombreux \u00e0 descendre dans la rue, Wassyla Tamzali, est une ancienne avocate au barreau d'Alger, aujourd'hui \u00e9crivain, elle estime que les Europ\u00e9ens n'ont rien vu de ce qui se pr\u00e9pare au Moyen-Orient et au Maghreb, elle l'a dit \u00e0 Francesca un gyrophare. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [84%] :\r\nCe livre a \u00e9t\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re pr\u00e9monitoire, c'est-\u00e0-dire qu'il demandait Europ\u00e9ens de devoir dans l'autre, c'est-\u00e0-dire dans celui qui, au-del\u00e0 de la M\u00e9diterran\u00e9e un autre lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui lutte pour la libert\u00e9, pour la d\u00e9mocratie, mais j'ai fait beaucoup d'difficult\u00e9 \u00e0 me faire entendre comme alg\u00e9rienne parce qu'on voulait que je m'exprime comme une femme musulmane le surgissement des directions des choses, Rome a \u00e9t\u00e9 une confirmation de ce que je disais et \u00e0 des mots pays et tous ses discours sur l'Islam qui est sur l'islamisme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [96%] :\r\nQu'est -ce que vous attendez pour les femmes alg\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:00) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, j'attends que d'abord l'Alg\u00e9rie prennent la suite toutes c'est le mouvement, nous sommes, nous sommes en train de passer de cette \u00e9poque de la lib\u00e9ration des pays analys\u00e9s \u00e0 la libert\u00e9 des individus, des hommes et des femmes, c'est fondamental pour la lib\u00e9ration des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [80%] :\r\nEst -ce que les femmes alg\u00e9riennes, ce que c'est des femmes d'une certaine g\u00e9n\u00e9ration met en garde les plus jeunes, en disant ne vous faites pas confisquer la r\u00e9volution celle survient en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [85%] :\r\nOui, je pense que c'est, je pense que les jeunes ne sont pas en train de dire on fera pas comme les vieilles, on va pas se faire confisquer notre \u00e9volution, voil\u00e0 ce qu'on est en train de dire c'est pas \u00e0 nous \u00e0 leur dire : attention, parce que nous, nous avons \u00e9chou\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, qui \u00e9tait une r\u00e9volution de lib\u00e9ration nationale nationaliste identitaire d'avis sur la communaut\u00e9 : aujourd'hui, nous sommes devant, de dire des jeunes gens devant des jeunes femmes qui dit : je veux \u00eatre reconnu comme sujet je veux \u00eatre reconnue comme libre, je veux qu'on reconnaisse ma dignit\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tamzali, Wassyla", "role": "\u00e9crivaine alg\u00e9rienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9FD86A59-E9AD-4681-B374-5DD81ABDF801", "internalArchiveId": "9FD86A59-E9AD-4681-B374-5DD81ABDF801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9gler ses factures avec son t\u00e9l\u00e9phone portable", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "summary": "\"Le t\u00e9l\u00e9phone permet de faire 1 000 choses. Il a ainsi pris la place de l appareil photo, de la cam\u00e9ra ou du GPS. Mais une derni\u00e8re fonction lui r\u00e9siste: \u00eatre une carte bancaire.  \r\nJean-Olivier Pain fait le point sur l int\u00e9gration attendue du paiement bancaire \u00e0 la panoplie du smartphone.\r\nLe paiement mobile est un peu l Arl\u00e9sienne. Son arriv\u00e9e est annonc\u00e9e \u00e0 renfort de m\u00e9dias fanfaronnant et au bout du compte carte bancaire et t\u00e9l\u00e9phone mobile font toujours lit s\u00e9par\u00e9. \r\nLa technologie n est pas en cause, c est l entente entre les maillons de cette cha\u00eene qui doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e. Banques, op\u00e9rateurs, constructeurs de t\u00e9l\u00e9phones, tous participent \u00e0 cette architecture.\r\nLe point avec Nicolas Hou\u00e9ry, directeur op\u00e9rationnel de l association europ\u00e9enne -Payer Mobile-, et Laurent Sciboz, responsable des instituts de recherche en Informatique au TechnoArk \u00e0 Sierre, en Valais.\"", "durationSec": 358, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phonie mobile", "smartphone", "t\u00e9l\u00e9phone mobile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T09:29:21Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\n8 heures 46 sur la 1\u00e8re on n'a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 lui faire faire le caf\u00e9, m\u00eame si notre t\u00e9l\u00e9phone portable fait 1000 autres choses photos cam\u00e9ras GPS il y a aussi une autre fonction qu'il r\u00e9siste toujours, c'est celle de la carte bancaire alors Jean-Olivier pain, combien de temps faudra -t-il encore attendre avant que notre portable devienne notre porte- monnaie \u00e9lectronique, alors le le on parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [90%] :\r\nIl est un peu l'Arl\u00e9sienne, son arriv\u00e9e est annonc\u00e9e \u00e0 renfort de m\u00e9dias fanfaronnant et au bout du compte, h\u00e9 bien, carte bancaire et t\u00e9l\u00e9phone mobile font toujours lit s\u00e9par\u00e9 la technologie n'est pas en cause, c'est l'entente entre les maillons de cette cha\u00eene qui doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e, banques, op\u00e9rateurs et constructeurs de smartphones tous participent \u00e0 cette architecture Nicolas Wairy par le directeur op\u00e9rationnel de l'Association europ\u00e9enne pay\u00e9 mobile. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [84%] :\r\nC'est la rencontre de plusieurs op\u00e9rateurs et de plusieurs banques et c'est \u00e7a qui est lourd, des op\u00e9rateurs qui sont commen\u00e7aient \u00e0 se r\u00e9unir, vers 2007 pour faire faire en sorte peu que le produit de paiement mobile qui sera mis sur le march\u00e9, soit un produit qui op\u00e8re, qui permet au client final 2 pays et dont on apporte, quels commer\u00e7ants quelle que soit la banque du commer\u00e7ant qui permet de changer d'op\u00e9rateur sans changer de banque, de changer de banque sans changer d'op\u00e9rateur, \u00e9videmment tr\u00e8s mobile sans changer rien d'autre, effectivement plus compliqu\u00e9 sans temps mort \u00e0 \u00e0 plusieurs et notamment entre les soci\u00e9t\u00e9s qui sont donc en concurrence pour aboutir \u00e0 des sp\u00e9cifications communes oui c'\u00e9tait \u00e9videmment compliqu\u00e9, \u00e7a met un peu de temps, mais une chimie c'est plus durable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [87%] :\r\nEt donc le maillon principal de cette cha\u00eene c'est le mobile, on l'a compris, qui doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 en cons\u00e9quence, alors oui, pour \u00eatre apte \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [85%] :\r\nPayez votre mobile doit int\u00e9grer une puce dite NFC acronyme Denis, affirme le communiqu\u00e9 jeune en fait c'est un processeur capable d'interagir donc vous approchez votre t\u00e9l\u00e9phone d'une borne sp\u00e9cifique et le paiement s'effectue le grand si beau, responsable des instituts de recherche en informatique au Technoparc, \u00e0 Sierre en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:56) [88%] :\r\n\u00e7a va permettre de mettre toutes les cartes, ce qu'on a actuellement dans son porte- monnaie sur un t\u00e9l\u00e9phone mobile, on n'aura plus besoin de jongler avec plusieurs types de cartes, on d\u00e9veloppe actuellement \u00e0 Sierre diff\u00e9rentes applications qui permettent d'acqu\u00e9rir des points dans une grande se surfaces de faire ses paiements, le tout avec un seul p\u00e9riph\u00e9rique son t\u00e9l\u00e9phone mobile, il s'agit des nouveaux t\u00e9l\u00e9phones qu'on appelle NFC unir si communiqu\u00e9 cha\u00eene qui permettent de lire et puis d'\u00e9crire des informations, une petite bande qu'on trouve dans une qu'est qu'il faut \u00eatre \u00e0 3 centim\u00e8tres de la borne d'acc\u00e8s pour des transactions par exemple qui sont au-dessus de 20 francs suisses on aura un code PIN \u00e0 saisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [88%] :\r\nAlors \u00e0 la grand- messe mondiale de t\u00e9l\u00e9phones mobiles qui s'est tenu \u00e0 Barcelone en Espagne au mois de janvier, tous les t\u00e9l\u00e9phones de la plupart des constructeurs ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es cette ann\u00e9e comme une de cette fameuse puce aux normes NFC, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [96%] :\r\nSur les cartes bancaires Jean-Olivier pain il y a une date limite de validit\u00e9 est -ce que ce sera la m\u00eame chose avec le paiement par mobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [94%] :\r\nAlors cette mise en place est en discussion avant l'adoption d'un protocole final Nicolas oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [85%] :\r\nC'est un des sujets qui est en cours de discussion effectivement les banques pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 impose que la carte bancaire soit remplac\u00e9 tous les 2 ou 3 ans, c\u00f4t\u00e9 op\u00e9rateurs n'a pas les m\u00eames contraintes, parce que l'un des grands int\u00e9r\u00eats de Me l'application bancaire sur le mobile, c'est que l'on peut t\u00e9l\u00e9charger invalider cette application bancaire distanc\u00e9 pas ou alors qu'une carte plastique une un Tir communique plus avec personne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [95%] :\r\nDonc le principe est acquis, mais il reste en fait \u00e0 mettre tout en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [90%] :\r\nOu alors un test en situation r\u00e9elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00e0 Nice l'\u00e9t\u00e9 dernier avec un bouquet de services, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 travers le mobile on pouvait payer utiliser un titre de transport ou ou t\u00e9l\u00e9charger des informations dans les mus\u00e9es, mais pour que cette mayonnaise prenne, il faut suffisamment de commer\u00e7ants et bien s\u00fbr suffisamment de mobile et le test a \u00e9t\u00e9 concluant ah, c'est un peu trop t\u00f4t pour le dire, mais visiblement le public le juge cette possibilit\u00e9 comme un prolongement logique des portables. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:05) [85%] :\r\nC'est un petit peu t\u00f4t pour avoir des retours d'exp\u00e9rience des Ni\u00e7ois proprement dit mais en avait fait d\u00e9j\u00e0 des pilotes \u00e0 Caen et \u00e0 Strasbourg et qui ont donn\u00e9 pas mal l'enseignement et l'un des enseignements les plus int\u00e9ressants, finalement, c'est que les clients nous h\u00e9 ben finalement c'est pas une \u00e9volution technique majeure, c'est normal et naturel que la carte bancaire soit int\u00e9gr\u00e9e dans le mobile, c'est vraiment le couteau suisse qui permettent tout faire le mobile, on a toujours sur soi, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien ressentir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nEn fait, Jean-Olivier comme la technologie est \u00e0 pr\u00e9sent au point, en fait, ce qui reste \u00e0 faire maintenant c'est de mettre cela, c'est une volont\u00e9 politique, en fait, ce qui ce qui manque, hein, on a vu qu'en France il y avait la d\u00e9termination, alors qu'en est -il en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [83%] :\r\nAlors l\u00e0, la Suisse \u00e0 la technologie, mais manque pour l'instant de la dimension nationale, d'un essai par exemple Laurent beau. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [93%] :\r\nIl faut savoir qu'il y a plus d'une ann\u00e9e dans la r\u00e9gion ni\u00e7oise c'est une impulsion politique qui a un qui a regroup\u00e9 3 op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques de banques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nD'accord, et en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:01) [92%] :\r\nLa Suisse est un peu diff\u00e9rent, tant en France, on a une grande centralisation autour des p\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9, hein, c'est ce qu'on essaye de faire au Technop\u00f4le de Sierre donc de rassembler des comp\u00e9tences pour d\u00e9velopper des projets communs \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse, \u00e7a se fait moins la Suisse est un n', pays o\u00f9 le f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est tr\u00e8s difficile d'avoir un projet national autour de nouvelles technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [96%] :\r\nLa Suisse et de plus ce super bien \u00e9quip\u00e9 du point de vue de la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, donc il va falloir attendre un peu avant que son parc de smartphones se renouvelle assez pour que la plupart des nouveaux appareils soient \u00e9quip\u00e9s de cette fameuse technologie LFC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [85%] :\r\nDonc le paiement par mobile c'est pour bient\u00f4t, le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9 voil\u00e0, alors on pourra dire le g\u00e2teau Always donc \u00e0 bancaire mais c'est pas encore tout \u00e0 fait pr\u00eat, si en plus le smartphone est r\u00e9duit au format carte bancaire, l\u00e0 \u00e7a serait vers\u00e9e sacr\u00e9s progr\u00e8s quand m\u00eame, merci beaucoup, Jean-Olivier pain Cronica retrouve \u00e9videmment sur notre site Internet et puis alors vous entendez ch. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sciboz, Laurent", "role": "responsable des instituts de recherche en informatique, TechnoArk \u00e0 Sierre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pain, Jean-Olivier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hou\u00e9ry, Nicolas", "role": "directeur de l'Association Payer mobile", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06308D80-A332-4B6C-AD0D-7166B5C3D585", "internalArchiveId": "06308D80-A332-4B6C-AD0D-7166B5C3D585", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : L'argent (2/5)", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 505, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-14T17:06:41Z", "speechToTexts": ["14.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [76%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose, oui, pas de faim quand tu penses j'ai dessin\u00e9 question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 la Asie sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre moteur je suis ici. \r\nBonjour \u00e0 Tangente, aujourd'hui il y a quoi de 9 Docteur voil\u00e0 David oui, c'\u00e9tait bien Berlin \u00e0 la rencontre de Perth Bayer trouv\u00e9 non il pas qu'il n'ira pas \u00e0 Berlin n'ont pas d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [83%] :\r\nOui, et puis aujourd'hui on va continuer sur l'avarice, parce que c'est quand m\u00eame pas r\u00e9ussi, oui, oui Tornare oui, la marine et moi j'en ai un bon alors donc, mais c'est vrai que c'est des gens qui sont quand m\u00eame assez particulier et le le savoir oui le 1er alors avoir c\u00e9l\u00e8bre peut-\u00eatre 8 jours ouais Harpagon Moli\u00e8re ouais de Moli\u00e8re et le fameux maintenant peut-\u00eatre pour les jeunes, il y a un Mister Burns The dans Les Simpson turbulences oui napp\u00e9 de Simpson et c'est le patron de la centrale nucl\u00e9aire, il est mieux oui il s'\u00e9tait attir\u00e9 entre Elf qu'un oui il y a chez les milliardaires et surtout extr\u00eamement pas, il est tr\u00e8s pr\u00e9sente, si oui, moi je ne sous- merde \u00e0 tous les niveaux du poisson et ben tu vois, ce type de caract\u00e8re le 1er qui d\u00e9crit vraiment \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise, c'est Sigmund Freud, alors lui d\u00e9crit assez bien par rapport \u00e0 des cas qu'il a pu observer des Carabins parce que lui, c'\u00e9tait vraiment patient qu'il observait qu'il \u00e9tudiait \u00e0 l'heure, le type de comportement, vraiment c'est le collectionneur qui est plut\u00f4t un petit peu, tu vois, il est pas que mais il aime poss\u00e9der et surtout il y a une toute puissance, il veut contr\u00f4ler et contr\u00f4ler le plus possible de choses donc en fait c'est un type de personnalit\u00e9, je suis s\u00fbr qu'on a tous des exemples dans son entourage, l'Omonia comme \u00e7a oui et puis tr\u00e8s angoiss\u00e9e, donc, par exemple, si tu as des collections de j'ai pas dit des coquilles de sur une armoire tous les amis, les gens qui font \u00e7a, pas, je dis non, pourquoi les gens sont qui qui sont, qui sont plut\u00f4t de de de ce trait caract\u00e9ristique : ils vont v\u00e9rifier par exemple 3 fois par jour, si c'est bien align\u00e9es, si y a pas un grain de poussi\u00e8re, si un enfant qu'il touche quoi obsessionnel compulsif alors actuellement, \u00e7a fait partie exactement de cette cat\u00e9gorie mais \u00e0 l'\u00e9poque, Sigmund Freud, alors lui dans l'interpr\u00e9tation et part aux fraises en comme souvent donc pour lui c'est typiquement le quand le petit enfant apprend \u00e0 faire caca dans son pouvoir, c'est l\u00e0 o\u00f9 il a lev\u00e9 la 1\u00e8re fois le vraiment le contr\u00f4le de son corps et qui les change quelque chose avec sa maman, qui va le stade anal ce sont exactement, donc il y a le stade Oral o\u00f9 l\u00e0 tu fais plut\u00f4t recevoir tu vois double la bouche comme les oiseaux et le stade anal du contr\u00f4le et tu vois que \u00e7a fait extr\u00eamement plaisir \u00e0 l'autre quand tu lui faire un cadeau dans le pot, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il y aurait un \u00e9change qui voit qui se cr\u00e9eraient devrait quand m\u00eame beaucoup de concurrents Frelimo il \u00e9tait quand m\u00eame dress\u00e9 dr\u00f4le et franchement c'\u00e9tait pas grand comique mais il a quand m\u00eame un grand porteur, c'est pas un grand potentiel, alors c'est vrai que moi, autant dire que, scientifiquement parlant, et on n'a jamais trouv\u00e9 de lien entre le stade anal et le comportement de la mer, face \u00e0 la Crotte de son b\u00e9b\u00e9 de son rejeton on n'on n'a jamais fait de lien avec les comportement adulte, \u00e7a, \u00e7a marche pas, par contre, voil\u00e0, alors maintenant dans le DSM IV qui ressent si toutes les maladies psychiatriques, il y a des traits de personnalit\u00e9, \u00e7a fait partie des toques, donc les gens qui se lavent les mains 18 fois par jour, et tout \u00e7a, normalement, c'est assez souvent accompagn\u00e9s de radinerie, mais vraiment oui, voil\u00e0, voil\u00e0 la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [75%] :\r\nPas \u00e9tonnant ce que tu me dis parce que je pense \u00e0 quelqu'un qui appr\u00e9cie oui inqui\u00e8te est toujours le 1er \u00e9chauffour\u00e9es jour du mat\u00e9riel aux autres profiter tout, c'est un peu un obsessionnel compulsif quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, donc en fait c'est c'est vraiment, c'est vraiment des gens anxieux et c'est pour \u00e7a qu'ils veulent poss\u00e9der donc c'est m\u00eame pas une question de richesse en fait qui font \u00e7a avec tout et dans leur relation \u00e0 l'autre, ils sont exactement comme \u00e7a, donc, maintenant, c'est connu, et voil\u00e0, il faut donc si \u00e7a dure trop extr\u00eame, il faut quand m\u00eame aller consulter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [84%] :\r\nVous allez consulter la qui a des auditeurs qui nous \u00e9coutent en ce moment, qui vit dans le d\u00e9ni depuis longtemps serait peut-\u00eatre le moment d'aller consulter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [81%] :\r\nOui, bon, le probl\u00e8me c'est qu'apr\u00e8s, tu sais, ils deviennent riches, ils sont tr\u00e8s avare, bon, ils ont une pauvret\u00e9 de vie souvent assis, voil\u00e0 aussi sociaux m\u00e9diocre, pas super. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [78%] :\r\nPeu d'amis, ou alors de faux amis en plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [86%] :\r\nBah, je sais pas des amis riches qui pourrait soustraire quelques sous, non mais c'est vrai, alors apr\u00e8s tout tourne autour de \u00e7a, donc c'est vrai \u00e7a, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [72%] :\r\nJ'entends plus pendant un moment et tout \u00e0 coup, d\u00e8s qu'il y a une possibilit\u00e9 d'avoir ce la l\u00e0 hop r\u00e9apparaissent oui un vieux copains qui nous demande John soit moins il y a tout pour aller voir des festivals en Afrique nouvelles pendant des mois un qu'est pas foutu de sortir sans voile pour un concert de merde par contre a subitement de moins dans les festivals, on ne s'en plaint de messages, les 2 copains avec le le 25 ans, ah c'est vrai que c'est un un, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des grands malades mais certainement cultive quand m\u00eame un petit peu, c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [85%] :\r\nSur oui et \u00e7a, \u00e7a monte vraiment une esp\u00e8ce d'anxi\u00e9t\u00e9 \u00e0 se \u00e0 se d\u00e9barrasser de quelque chose doit donner quelque chose en \u00e9change et dans ce cadre -l\u00e0 et travailleur, c'est plut\u00f4t en fait se priver de tout pour manquer de rien, tu vois, donc c'est vraiment un paradoxe c'est normalement ils ont de quoi on peut r\u00e9p\u00e9ter les phrases, il me semble essentiel et c'est se priver de tout tout le temps pour ne manquer de rien parce qu'ils ont peur de manquer \u00e0 un moment ou \u00e0 un gros flipper quoi exactement et alors \u00e7a, c'est vrai que, on verra que d'un point de vue c\u00e9r\u00e9brales bon concernant du Mac des m\u00e9canismes vraiment de bas niveau et on calcule pas, en fait, c'est c'est plus une question de calcul plut\u00f4t tu vois vraiment des des des choses primaire tout \u00e7a impulsif oui, ben oui, alors pour ces gens, oui, mais apr\u00e8s, alors maintenant on va plus parler d'avarice \u00e0 partir de demain, on passe aux travaux pratiques de pr\u00e8s de, oui, tout \u00e0 l'heure, oui, oui, oui, de bien, oui, oui, oui, \u00eatre le sujet d'une exp\u00e9rience oui 2 2 en fait, on va faire \u00e7a mais l\u00e0 \u00e7a sera pour montrer que faire oui et c'est pour montrer que nous comportement m\u00eame si on n'est pas malade en fait ils sont paradoxaux, oui c'est bien, mais tout n'avait pas \u00e9t\u00e9 alors je crois qu'on va \u00e9couter Andr\u00e9 Robillard, qui est donc ce patient qui en fait \u00e0 lui \u00e9lu domicile \u00e0 l'h\u00f4pital en France, pr\u00e8s de Paris, il a fait une batterie lui- m\u00eame avec ses petites mains et ces petits objets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:51) [56%] :\r\nJouer oui c'est foutu. \r\nPoint dur\u00e9e il dit \u00e7a, pas de c'\u00e9tait c'est comme on peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:40) [46%] :\r\nQui, unique point avec a le pr\u00e9fet, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [73%] :\r\nOlivier Robillard oui il y a vraiment femme sur un excellent 20 heures ouais mais il fait tout lui fait tout des des dessins, des sculptures incroyable et de la r\u00e9cup\u00e9ration de l'artiste, une oui merci beaucoup de clubs, de faire d\u00e9couvrir de gens passionn\u00e9s comme Andr\u00e9 Robillard merci Docteur h\u00e9 bien rire comme Charles d'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-154259", "internalArchiveId": "GE1103154260", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BARCELONE - ARSENAL - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 8627, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-04T10:52:02Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "261566", "comment": "FOOT 0803 LC BAR ARS\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001562", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261660", "internalArchiveId": "GE1103261661", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.03.08", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3002732", "imageURL": "http://www.rts.ch/3002749.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Journ\u00e9e de la femme: le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de B\u00e2le F\u00e9lix Gm\u00fcr bouscule les traditions de l'Eglise catholique", "A Gen\u00e8ve, les collections du mus\u00e9e d'art et d'histoire sont d\u00e9sormais consultables sur Internet", "L'\u00e9quipe de football du Br\u00e9sil championne du monde en 1994 jouera mardi soir \u00e0 Grozny, en Tch\u00e9tch\u00e9nie", "Journ\u00e9e de la femme: reportage en Afghanistan, o\u00f9 une \u00e9quipe f\u00e9minine de football bouscule les traditions", "Les Conseillers aux Etats veulent r\u00e9duire de 20 pour-cent les \u00e9missions de dioxyde de carbone d'ici 2020", "Soul\u00e8vement en Libye: l'opposition aurait refus\u00e9 une offre de n\u00e9gociations \u00e9manant du camp Khadafi", "Etude du Credit Suisse concernant le march\u00e9 immobilier suisse en 2010: \u00e9clairage avec Olivier Feller, directeur Chambre vaudoise immobili\u00e8re", "Le canton de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former sa fiscalit\u00e9: les pr\u00e9sicions de Jean Studer, chef du d\u00e9partement des Finances, NE", "12:45 Le journal", "L'invit\u00e9 culturel: Lionel Flueckiger, \u00e9crivain", "Journ\u00e9e de la femme: entretien avec Christine Chappuis, professeure au D\u00e9partement de droit civil de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "March\u00e9 immobilier suisse: une \u00e9tude publi\u00e9e ce mardi montre qu'il est plus int\u00e9ressant d'acheter plut\u00f4t que de louer, malgr\u00e9 les prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s", "Le journal"], "alternativeSummary": ["C'est la journ\u00e9e de la femme et c'est donc l'occasion de lui rendre hommage. L'\u00e9v\u00eaque s'adresse aux femmes via une vid\u00e9o dans laquelle il fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Soeur Emmanuelle, avec un style d\u00e9tonant.", "Il s'agit non seulement d'un outil pour les scientifiques, mais \u00e9galement pour le grand public. C'est une offre multim\u00e9dia qui va sans doute changer notre fa\u00e7on de visiter ce mus\u00e9e.", "Il s'agit d'un match exhibition organis\u00e9 par le pr\u00e9sident Ramzan Kadyrov, soucieux d'apporter un peu de bonheur \u00e0 son peuple.", "Il y a moins de 10 ans, une femme jouant au football risquait de graves sanctions sous le pouvoir taliban. Aujourd'hui, si elles sont encore regard\u00e9es avec m\u00e9fiance, une v\u00e9ritable \u00e9quipe existe. Elle vient d'ailleurs de jouer pour la premi\u00e8re fois hors de ses fronti\u00e8res.", "Le Conseil des Etats suit ainsi le Conseil national avec l'acceptation ce mardi matin de la proposition r\u00e9visant la loi en ce sens.", "Sur le front, les forces fid\u00e8les au colonel Kadhafi pilonnent mardi matin la ville de Zaouiah, \u00e0 50 km \u00e0 l'Ouest de Tripoli. Dans les autres villes, les combats continuent.", "Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le Cr\u00e9dit Suisse. Toutefois, le spectre de la bulle immobili\u00e8re se pr\u00e9cise."], "variantIds": ["ece-2918359", "ece-2919864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-22T21:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB094868\r\nDate de transcription : 06-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:16) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous les bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:33) [94%] : \r\nVoici les titres de ce mardi, le r\u00e9chauffement climatique qui inqui\u00e8te les s\u00e9nateurs, une baisse de 20 pourcent des \u00e9missions de CO2 vient s'ajouter ce matin aux diff\u00e9rentes mesures prises hier en faveur du climat et le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 que toutes ces r\u00e9ductions atteindra d'ici 10 ans devront \u00eatre effectu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:34 > 0:00:51) [94%] : \r\nJourn\u00e9e internationale de la femme en ce 8 mars c'est l'occasion de rappeler un peu partout dans le monde, les in\u00e9galit\u00e9s criantes entre hommes et femmes en Suisse aussi, la situation n'est pas tr\u00e8s glorieuse, les salaires sont loin d'\u00eatre identiques et les postes de direction sont encore tr\u00e8s majoritairement occup\u00e9s par des hommes, d\u00e9veloppant dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:01:08) [96%] : \r\nEn Libye alors que l'opposition dit avoir refus\u00e9 une offre de n\u00e9gociations du camp Kadhafi la contre- offensive des forces fid\u00e8les au colonel se poursuit pour emp\u00eacher les opposants d'avancer vers la capitale Tripoli de nouveaux raids a\u00e9riens sur le port p\u00e9trolier strat\u00e9gique de RAS Lanouf ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:24) [94%] : \r\nDans ce journal, vous verrez aussi comment le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve a fait sa r\u00e9volution informatique ses collections sont d\u00e9sormais consultables sur Internet, un outil pour les scientifiques, mais aussi pour le grand public, ou comment le multim\u00e9dia va changer notre fa\u00e7on de visiter les mus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:26 > 0:01:46) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Lionel Flueckiger, auteur d'un 1er roman noir, un polar neuch\u00e2telois Khider, ou de la ville avalanche en passant par la rue du Seyon promet une intrigue criminelle aux relents politiques c'est l'affaire Julia du nom de la jeune femme que le h\u00e9ros retrouve sans vie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, sans se rappeler comment il est arriv\u00e9 l\u00e0 commence une chasse \u00e0 l'homme, vous en saurez plus en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:02:00) [94%] : \r\n\u00e0 Berne, s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s sont donc d'accord, ils veulent r\u00e9duire de 20 pourcent d'ici 2020 les \u00e9missions de CO2, le Conseil des \u00c9tats suite ainsi le Conseil national, il a accept\u00e9 ce matin de r\u00e9viser la loi en ce sens, les pr\u00e9cisions de Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:43) [93%] : \r\nLa Chambre des cantons a donc accept\u00e9 ce matin de r\u00e9duire de 20 pourcent les \u00e9missions de CO2 d'ici \u00e0 2020, mais uniquement en Suisse, et non pas \u00e0 l'\u00e9tranger, contrairement \u00e0 la position d\u00e9fendue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral strict ensuite et c'\u00e9tait, je pense que c'est juste nous r\u00e9glons nos probl\u00e8mes d'abord dans notre pays et que nous r\u00e9duisions notre consommation par t\u00eate dans le domaine des b\u00e2timents et des v\u00e9hicules, c'est vrai que Price il s'biotech mais j'aimerais bien r\u00e9duire de 20 pourcent les \u00e9missions seulement en Suisse, j'aimerais m\u00eame les r\u00e9duire de 30 pourcent durant les 8 prochaines ann\u00e9es mais l'effet pr\u00e9sente une autre r\u00e9alit\u00e9, notamment en raison de la croissance de la population et de la construction de nouveaux b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:44 > 0:02:56) [96%] : \r\nLes s\u00e9nateurs ont donc suivi le Conseil national sur ce point, ils ne l'ont en revanche pas suivi sur la taxe CO2 pr\u00e9lev\u00e9e sur les carburants, le Conseil des \u00c9tats, a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir cette taxe malgr\u00e9 certaines oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:02:59) [87%] : \r\nOui normal au nord vers des f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:59 > 0:03:10) [98%] : \r\n\u00e0 mon avis avec cette taxe sur le CO2, on va encore creuser la diff\u00e9rence entre les vall\u00e9es et les r\u00e9gions de montagne et entre les diff\u00e9rents secteurs de l'\u00e9conomie qui doivent utiliser divers carburants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:22) [82%] : \r\nJe en fait non, va \u00eatre faire pire le maximum possible n'est pas \u00e0 120 francs, il existe d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 d'une telle taxe, c'est \u00e0 210 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:25) [93%] : \r\n\u00e0 210 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:29) [89%] : \r\nEt la majorit\u00e9 de la commission proposait de passer, rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:36) [96%] : \r\nEntre 2 le Conseil des \u00c9tats a tranch\u00e9 : ce sera 120 francs au maximum par tonne de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:03:36 > 0:03:37) [77%] : \r\nBonjour G\u00e9rard Miller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:37 > 0:04:09) [96%] : \r\nVous savez, mars, c'est la Journ\u00e9e internationale des femmes, la 100\u00e8me du genre en Suisse, \u00e0 cette occasion, des repr\u00e9sentants de la gauche et des syndicats \u00e9taient r\u00e9unis ce midi \u00e0 Berne devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour r\u00e9clamer notamment plus de moyens pour l'accueil extra- scolaire et pour protester contre les disparit\u00e9s salariales entre hommes et femmes, le nouvel \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de B\u00e2le F\u00e9lix Gm\u00fcr pour l'occasion, bouscule les traditions de l'\u00c9glise catholique, il s'adresse aux femmes, via une vid\u00e9o dans laquelle il fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Soeur Emmanuelle, les pr\u00e9cisions de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:14) [69%] : \r\nEn s'vie mars alors faites la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:19) [88%] : \r\nJe tiens \u00e0 vous adresser, mesdames, un immense merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:30) [92%] : \r\nPour votre reste F\u00e9lix 44 ans est d\u00e9cid\u00e9ment un \u00e9v\u00eaque pas comme les autres, en s'adressant aux femmes, par l'interm\u00e9diaire d'une vid\u00e9o, il bouscule l'image d'une \u00e9glise catholique traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:56) [92%] : \r\nParce qu'il y a des fonctions dans l'\u00c9glise catholique, les femmes ne peuvent pas occup\u00e9, \u00e7a ne veut pas dire qu'elles n'ont aucune place, et puis c'est peut-\u00eatre aussi l'occasion de dire que notre \u00e9v\u00eaque avec la responsabilit\u00e9 qui l\u00e0 est pr\u00eat \u00e0 faire bouger les choses d\u00e9j\u00e0 dans son dioc\u00e8se et aussi au niveau de l'unit\u00e9 de l'\u00c9glise universelle pour que une place plus grande soit donn\u00e9e aux femmes, soeur Emmanuelle, femme de coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:05) [92%] : \r\nDans son message, l'\u00e9v\u00eaque fait notamment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Soeur Emmanuelle, une femme qui selon lui a fait avancer la vie de l'\u00e9glise pour les femmes du dioc\u00e8se de B\u00e2le, ses propos sont touchants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:05 > 0:05:25) [93%] : \r\nOui, \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir, c'est une c'est une reconnaissance de la part d'un \u00e9v\u00eaque ne conna\u00eet pas encore beaucoup, nous n'avons encore pas avec beaucoup l'occasion de le c\u00f4toyer ainsi un homme moderne, il sait se servir des technologies, il est tr\u00e8s spontan\u00e9e, son Style tout diff\u00e9rent de de celui d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:26 > 0:05:36) [95%] : \r\nInternet, moyens de communication modernes, l'\u00e9v\u00eaque a d'ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de renouveler l'exp\u00e9rience pour d'autres occasions, un moyen facile de s'adresser aux millions de fid\u00e8les que compte le dioc\u00e8se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:47) [93%] : \r\nH\u00e9 bonjour Christine Chappuis, vous \u00eates professeur de droit, membre de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et puis lorsque je vous ai demand\u00e9 ce que vous \u00eates militante, vous m'avez r\u00e9pondu oui, il fallait que je m'engage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:48 > 0:06:18) [94%] : \r\nExactement bonjour tout d'abord, oui, il fallait que je m'engage, que j'ai eu 20 ans en 1978 et l'\u00e9galit\u00e9 me semblait aller de soi toutes les adaptations de la loi ne m'ont sembl\u00e9 renforcer cette \u00e9vidence que les hommes et les femmes jouissent de droits \u00e9gaux mais en r\u00e9alit\u00e9, je me suis quand m\u00eame rendu compte petit \u00e0 petit que l'\u00e9galit\u00e9 n'existe pas dans les f\u00eates et voyant que les choses bougent et si peu, m\u00eame \u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 on faisait de grands efforts, j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait s'engager, raison pour laquelle aujourd'hui je porte d'ailleurs un foulard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:18 > 0:06:27) [94%] : \r\nAlors, en cette journ\u00e9e internationale la mobilisation et divers selon les pays, en Suisse, il reste du travail \u00e0 faire pour cette \u00e9galit\u00e9 \u00e0 votre avis, qu'est ce qu'il faudrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:29 > 0:07:17) [92%] : \r\nIl faudrait agir partout, si on regarde notre conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous avons maintenant quatre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a para\u00eet \u00eatre un tr\u00e8s beau succ\u00e8s mais vu d'en bas, si je consid\u00e8re mes \u00e9tudiantes, je trouve que les choses n'ont pas avanc\u00e9 et elle continue d'avoir, \u00e0 mon avis un discours parfaitement retardataires consistante \u00e0 dire oui, mais j'ai bien le droit de choisir et ce que j'ai vu des enfants et ce que je veux une carri\u00e8re et le probl\u00e8me n'est pas l\u00e0, nous ne nous n'en sommes plus au choix, il faut vivre, il faut se battre et je ne crois pas qu'on puisse aujourd'hui dire moi je veux des enfants, je me retire \u00e0 la maison, celles qui le font tr\u00e8s bien et je crois pas que ce soit pour l'ensemble de la population, que ce soit une option, il faut absolument tr\u00e8s h\u00e9 ben il faut travailler, il faut travailler \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, et il faut que les femmes existe et je crois qu'elles ne sont pas en train d'en prendre le chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:17 > 0:07:24) [93%] : \r\nHeureusement plus dans la s\u00e9rie Mad Men, \u00e7a avance, \u00e7a avance lentement les mais mais trop lentement selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:24 > 0:08:39) [93%] : \r\nTrop lentement, c'est pour \u00e7a que je me suis engag\u00e9 je pensais au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que tout cela viendrait tr\u00e8s vite pr\u00e9cis\u00e9ment parce que c'\u00e9tait pour moi \u00e9vident et j'ai vu aujourd'hui \u00e0 l'universit\u00e9 en 2011, ce n'est pas venu \u00e7a vient petit \u00e0 petit, nous avons de plus en plus de femmes dans ma facult\u00e9 d'ailleurs et je suis fier de le dire, nous avons 33 pourcent de femmes parmi les les membres du corps professoral mais je mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale c'est trop lent et une des actions comment faire chaque, chaque fois que l'on prend des mesures, elles ont des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs, et on ne voit que les c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs et toutes toutes les critiques se concentrent sur ses c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs, c'est vrai qu'ils ont des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs, mais il y a aujourd'hui m\u00eame une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 laquelle je n'assiste pas de remise D. D boursi\u00e8re d'excellence c'est un programme lanc\u00e9 par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il y a quelques ann\u00e9es, qui consiste non pas \u00e0 faire une discrimination positive cette une action lanc\u00e9e uniquement en faveur des femmes qui peuvent d\u00e9poser leur candidature, montrer ce qu'elles ont fait et recevoir un coup de pouce pour la suite et \u00e7a, je trouve que c'est quelque chose de formidable, on voit l\u00e0 des jeunes femmes qui ont des trajectoires absolument remarquable qui font des recherches fantastique qui sont de cette mani\u00e8re-l\u00e0 mise positivement en avant Christine chapelle merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:41 > 0:09:01) [92%] : \r\nEt l'\u00e9galit\u00e9 sur le terrain peut aller jusqu'au terrain de foot, et selon le pays, cela peut prendre une dimension plus que symbolique, en Afghanistan, il y a moins de 10 ans, une femme jouant au football risquait de graves sanctions sous le pouvoir taliban aujourd'hui si elles sont encore regard\u00e9e avec m\u00e9fiance une v\u00e9ritable \u00e9quipe existe, elle vient m\u00eame de jouer pour la premi\u00e8re fois, hors des fronti\u00e8res, le r\u00e9cit d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:02 > 0:09:25) [91%] : \r\nJ'ai presque autant de joueurs que de supporters, le football f\u00e9minin n'a pas vraiment conquis le public du Bangladesh mais le dire du championnat des \u00e9quipes asiatiques toutes les lieux avec en prime l'\u00e9quipe f\u00e9minine d'Afghanistan, la jeune Capitaine afghane de l'\u00e9quipe 22 ans, plut\u00f4t fier car il y a encore quelques ann\u00e9es du temps du r\u00e9gime taliban, ce sport \u00e9tait interdit pour les hommes et pas vraiment au programme pour les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:25 > 0:09:34) [80%] : \r\nEnfin, rat\u00e9 les miasmes, on s'est beaucoup entra\u00een\u00e9 pour venir ici, un 20 juin c'est la premi\u00e8re fois qu'on participe \u00e0 une comp\u00e9tition internationale et je, moi je la mais quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:34 > 0:09:42) [96%] : \r\nS'entra\u00eener en Afghanistan est un casse- t\u00eate, les jeunes femmes sont destin\u00e9s aux t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et le sport n'est pas \u00e0 l'agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:42 > 0:09:51) [75%] : \r\nMoi je elle toujours \u00e9t\u00e9 qu'on a des probl\u00e8mes avec nos familles, mais \u00e7a \u00e9volue, l'emploi, vous savez je suis tremblotants le sur un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:51 > 0:09:58) [95%] : \r\nKhalida a commenc\u00e9 \u00e0 s'entra\u00eener, il y a 4 ans, avec une amie qui a d\u00fb renoncer face \u00e0 l'opposition de sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:58 > 0:10:07) [86%] : \r\nComment moi, ce que la th\u00e8se il probl\u00e8me c'est de trouver une place d'entra\u00eenement finalement les forces internationales de l'ISAF nous ont propos\u00e9 de venir dans leur base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:07 > 0:10:17) [95%] : \r\nAlors, les filles de l'\u00e9quipe afghane s'entra\u00eene 3 fois par semaine avec quelques interruptions pour laisser la place aux occupants de ce qui est en fait une piste d'atterrissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:17 > 0:10:36) [87%] : \r\nMoi, dans mon sang vous reprendrez moi trouve ces derniers temps, on n'a pas pu vraiment s'entra\u00eener aux urnes, alors il y avait sans arr\u00eat du mouvement sur la piste Awards \u00e9chaud\u00e9s, nous ce qu'on voudrait, c'est que les afghans puissent s'int\u00e9resser \u00e0 ce sport quelle voit qu'on ne fait rien, alors que c'est tout simplement en sport, Charles comme un autre, donc nous savons pas vraiment, je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:36 > 0:10:43) [90%] : \r\nLa partie n'est pas encore gagn\u00e9 pour l'\u00e9quipe afghane qui continue de se battre pour sa survie \u00e0 Kaboul on derni\u00e8res nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:43 > 0:10:49) [89%] : \r\nLe Kit de la Capitaine Calida a fait match nul contre son dernier adversaire les maladies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:51 > 0:10:53) [97%] : \r\nNous sommes maintenant \u00e0 la situation en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:54 > 0:11:15) [92%] : \r\nOui, ou la confusion r\u00e8gne toujours, il est difficile de confirmer les informations qui nous arrivent du pays, on apprend ce matin que l'opposition aurait refus\u00e9 une offre de n\u00e9gociations du camp Kadhafi sur le front, les forces fid\u00e8les au colonel Kadhafi pilonnent ce matin la ville d'eux a eu \u00e0 \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Tripoli dans les autres villes, les combats continuent pr\u00e9cision Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:18 > 0:11:40) [94%] : \r\nC'est la ligne de front la plus dure, celle qui s\u00e9pare les villes de RAS Lanouf et de Ben Jawad, les 2 parties se font face : d'un c\u00f4t\u00e9, les insurg\u00e9s de l'autre, les forces fid\u00e8les au colonel Kadhafi, les positions semblent fig\u00e9es, m\u00eame si les attaques et les contre- attaques se multiplient lors des combats, les rebelles observe parfois que quelques pilotes au service de Kadhafi n'ob\u00e9issent pas vraiment aux ordres de leurs sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:40 > 0:11:53) [76%] : \r\nPendant la guerre ailleurs mais m\u00e9pris Belidoila r\u00f4le ben les pilotes ne peuvent pas aller larguer leurs bombes en pleine mer, les billets, mais pour moi, il doit faire semblant de nous attaquer, ben, c'est ce qui \u00e9tait banquier certains ils font expr\u00e8s de nous t\u00e9moin qui rament.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:54 > 0:12:08) [97%] : \r\nSur le plan politique, on apprend ce matin qu'un \u00e9missaire du colonel Kadhafi aurait contact\u00e9 l'opposition pour n\u00e9gocier le d\u00e9part du chef de l'\u00c9tat, une offre rejet\u00e9e par les insurg\u00e9s qui exigent, avant toute discussion, la d\u00e9mission du dirigeant libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:16) [97%] : \r\n\u00e0 Tripoli, les supporters du colonel d\u00e9nonce face aux cam\u00e9ras, les discussions en cours sur une \u00e9ventuelle intervention de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:18 > 0:12:26) [93%] : \r\n\u00e0 Aulnay-sous-Bois, les \u00c9tats-Unis essayent de se m\u00ealer des affaires int\u00e9rieures de la Libye, ils veulent prendre le contr\u00f4le du pays, c'est du terrorisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:27 > 0:12:36) [95%] : \r\nSur le plan diplomatique, les principaux acteurs du dossier, l'ONU, l'Otan ou la Ligue arabe ne parviennent toujours pas \u00e0 se mettre d'accord sur les modalit\u00e9s d'une \u00e9ventuelle intervention en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:37 > 0:13:19) [95%] : \r\nEn France, un nouveau sondage place Marine Le Pen, la candidate du Front national au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012, le sondage Harris Interactive confirme sa pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate qui ne prenait pas en compte l'\u00e9ventuelle candidature de Dominique Strauss-Kahn dans cette nouvelle prise de temp\u00e9rature le le socialiste remporterait 23 pourcent des sondages derri\u00e8re Marine Le Pen, cr\u00e9dit\u00e9e de 24 pourcent, Nicolas Sarkozy, cr\u00e9dit\u00e9 de 21 pourcent serait \u00e9limin\u00e9e au 1er tour en France toujours dans le proc\u00e8s contre l'ancien pr\u00e9sident Chirac : le tribunal de Paris doit dire d'ici moins d'une heure s'il compte poursuivre le proc\u00e8s ou le reporter \u00e0 une date ind\u00e9termin\u00e9e inculp\u00e9 dans une affaire d'emplois fictifs remontant aux ann\u00e9es 90, Jacques Chirac n'a pas assist\u00e9 hier \u00e0 la premi\u00e8re journ\u00e9e d'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:21 > 0:14:13) [93%] : \r\nEn Suisse, le ch\u00f4mage est en baisse, en recul de 0,2 points en f\u00e9vrier, elle \u00e9tablit \u00e0 3,6 pourcent au niveau national, soit un peu plus de 143000 personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement dans les cantons romands le Valais affiche le refus le plus marqu\u00e9 0,7 point gr\u00e2ce semble-t-il au red\u00e9marrage pr\u00e9coce de l'activit\u00e9 dans l'agriculture et l'h\u00f4tellerie, le recul le plus faible concerne Gen\u00e8ve 0,1 point Gen\u00e8ve conserve le coefficient le plus \u00e9lev\u00e9 de Suisse avec 6,8 pourcent de ch\u00f4meurs heureuse surprise pour les comptes annuels 2010 du canton de Berne, alors que le budget pr\u00e9voyait un b\u00e9n\u00e9fice de 5 millions de francs l'exercice, c'est finalement boucl\u00e9 avec un exc\u00e9dent de recettes de 165 millions de ce profit le conseil ex\u00e9cutif pr\u00e9voit l'investissement de 137 millions pour financer l'achat et le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 b\u00e2timents CFF destin\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de B.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:15 > 0:14:19) [94%] : \r\nLe march\u00e9 immobilier ne conna\u00eet pas la crise, pas pour l'instant en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:19 > 0:14:33) [93%] : \r\nNon, une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui montre que malgr\u00e9 des prix tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, il est plus int\u00e9ressant pour les gens en qu\u00eate d'un toit d'acheter que de jouer selon Cr\u00e9dit Suisse, mais attention, le spectre de la bulle immobili\u00e8re se pr\u00e9cise, les explications de Jean-Paul Cato.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:34 > 0:15:01) [93%] : \r\nParadoxe : le prix de l'immobilier en Suisse n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9 alors que les taux hypoth\u00e9caires sont \u00e0 leur plus bas historique, r\u00e9sultat : d'apr\u00e8s une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse, la charge hypoth\u00e9caire global des m\u00e9nages suisses a fondu de 4,6 milliards depuis 2008 en clair, il est aujourd'hui plus int\u00e9ressant financi\u00e8rement d'\u00eatre propri\u00e9taire en moyenne suisse les frais annuels d'un appartement 9 de 4 pi\u00e8ces honte un tiers moins \u00e9lev\u00e9 pour un propri\u00e9taire que pour un locataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:31) [93%] : \r\nPourtant, les prix ne cessent de grimper, environ 6 pourcent rien que pour le dernier trimestre 2010 et la part du logement dans le budget des m\u00e9nages se rapproche de la zone critique depuis 1996 \u00e0 Gen\u00e8ve le logement augmente chaque ann\u00e9e de 6,7 pourcent alors que les revenus des m\u00e9nages ne croise que de 1,3 pourcent certains professionnels de l'immobilier commencent \u00e0 \u00e9voquer le risque de bulle, une hausse des taux hypoth\u00e9caires pourraient brutalement transform\u00e9 cette hypoth\u00e8se en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:32 > 0:15:49) [89%] : \r\nOlivier Feller, hein, merci d'\u00eatre avec nous, alors quand on vit sur l'arc l\u00e9manique on comprend \u00e9videmment bien avec la les loyers incroyable qu'il soit plus int\u00e9ressant d'\u00eatre propri\u00e9taire mais ce que cette \u00e9tude montre c'est que cela pourrait \u00eatre l'h\u00e9catombe si les taux hypoth\u00e9caires venait \u00e0 monter, \u00e7a, on peut imaginer que ce soit bient\u00f4t cette hausse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:16:44) [91%] : \r\nOlivier les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent qu'une hausse devrait survenir prochainement et cette impliquerait peut-\u00eatre quelques situations difficiles dans un certain nombre de m\u00e9nages dans un certain nombre de familles mais il y a quand m\u00eame un certain nombres de de garde- fous, un certain nombre de, de, de, de, elle, un exemple au aujourd'hui lorsque vous achetez un bien, h\u00e9 bien 20 pourcent du prix doit \u00eatre issu de fonds propres et pour fournir les fonds propres de nombreux \u00e9tablissements bancaires exige qu'une partie soit issu de la LPP, donc du retrait du 2\u00e8me, pilier, mais ces instituts bancaires pour la plupart exige aussi qu'une autre partie soit issu d'une autre source par exemple d'\u00e9conomies accumul\u00e9es au fil des ann\u00e9es donc il y a quand m\u00eame un certain nombre de garde- fous pour \u00e9viter qu'une hausse des taux hypoth\u00e9caires suscite des destins individuels trop tragique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:44 > 0:16:51) [97%] : \r\nMais on croit n\u00e9anmoins souvent que les prix ne peuvent que continuer \u00e0 augmenter et \u00e7a, \u00e7a n'est pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:17:32) [93%] : \r\n\u00e9coutez-les, les prix d\u00e9pendent du de la demande et et de l'offre et il s'agit d'augmenter l'offre en mati\u00e8re de, de logements, en particulier dans un certain nombre de r\u00e9gions comme sur l'arc l\u00e9manique, un des \u00e9l\u00e9ments forts de de l'\u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse et de montrer l'\u00e9puisement des terrains \u00e0 b\u00e2tir, d'ici 2 ou 3 ans, notamment sur l'arc l\u00e9manique, donc, il s'agira de cr\u00e9er de nouvelles zones \u00e0 b\u00e2tir et de densifier l'habitat dans les zones constructibles, c'est en mettant davantage de logements \u00e0 disposition sur le logement que l'on pourra impacter de fa\u00e7on positive serait loyer en diminuant, la tendance actuelle de hausses de loyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:32 > 0:17:40) [87%] : \r\nMonsieur fallait rapidement ou pas alors acheter ou pas, malgr\u00e9 ce spectre de Bull ou de spectres m\u00eame des subprime par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:18:31) [92%] : \r\nJe crois qu'on peut aujourd'hui inciter les personnes qui en ont les moyens \u00e0 acheter, je je rappelle et je r\u00e9p\u00e8te qu'il y a un certain nombre de de elle qui qui s'appliquent les taux hypoth\u00e9caires sont bas, les taux sont fix\u00e9s de fa\u00e7on fixe, c'est-\u00e0-dire ils sont permanents durant 5, 10 ou 15 ans, cela permet d'amortir un \u00e9ventuel choc il y a une hausse subite des taux hypoth\u00e9caires et pour finir, on peut aussi dire que de nombreux \u00e9tablissements bancaires font leur calcul sur la base d'un taux th\u00e9orique de 5 pour 100, donc l'acqu\u00e9reur doit pouvoir assumer un taux hypoth\u00e9caire th\u00e9orique de 5, m\u00eame si le taux effectivement pay\u00e9 est nettement inf\u00e9rieur \u00e0 5 pourcent donc gr\u00e2ce \u00e0 ses c\u00f4tes elle on devrait \u00e9viter un choc trop brutal si subitement les taux hypoth\u00e9caires devait augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:31 > 0:18:34) [93%] : \r\nMonsieur merci pour ces pr\u00e9cisions, merci de l'accueil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:35 > 0:18:50) [94%] : \r\nDepuis ce matin, les collections du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve sont d\u00e9sormais consultables sur Internet, un outil pour les scientifiques et mais aussi pour le grand public une offre multim\u00e9dia qui va sans doute changer notre fa\u00e7on de visiter ce mus\u00e9e Yves Bussard et je le vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:51 > 0:19:03) [93%] : \r\nLes collections du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve sont d\u00e9sormais disponibles sur internet, tout un chacun peut donc visiter le mus\u00e9e tout entier depuis son ordinateur, \u00e7a ouvre la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir bien plus que les objets expos\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:04 > 0:19:18) [89%] : \r\nToutes les collections sont compos\u00e9s de s\u00e9rie parfois tr\u00e8s nombreuses, certaines sont dans les salles, d'autres sont en r\u00e9serve, \u00e7a me permet de qui les d\u00e9couvrent \u00e7a aussi permette que les chercheurs puissent travailler directement sur nos collections et donc plus le mus\u00e9e est connu, mieux il est appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:18 > 0:19:28) [93%] : \r\nMais la nouveaut\u00e9 ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : bient\u00f4t, tout cela sera aussi disponible sur smartphones ou sur tablettes, ce qui permettra d'appr\u00e9cier certains objets qui passait inaper\u00e7u jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:28 > 0:19:44) [90%] : \r\nEn l'occurrence ici une une entaille donc une Pierre grav\u00e9e qui nous montre une sc\u00e8ne de cirque, il pourrait s'agir du Cirkus Maximo donc le cirque principal de Rome, donc sur une Pierre grav\u00e9e pour vous dire, elle fait \u00e0 peu pr\u00e8s un centim\u00e8tre et demi de large.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:44 > 0:19:53) [95%] : \r\nLa technologie permet aussi de modifier la fa\u00e7on de visiter les mus\u00e9es, fini l'interdiction de toucher et chacun peut d\u00e9sormais orienter sa visite selon ses int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:53 > 0:20:17) [92%] : \r\nIls peuvent en amont pr\u00e9parer leur visite \u00e0 la maison ou avec des classes par exemple ou ensuite revenir par exemple apr\u00e8s un parcours, une visite au mus\u00e9e, revenir sur des objets qui qui ont attir\u00e9 leur leur attention qui leur ont plus jamais rien ne remplacera la vision des Oeuvres dans un contexte mus\u00e9al dans une Exposition \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres Oeuvres, donc c'est vraiment des compl\u00e9ments, on veut amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:17 > 0:20:21) [94%] : \r\nOu quand le virtuel est l\u00e0 pour donner envie de profiter du r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:23 > 0:20:51) [92%] : \r\nL'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel veut r\u00e9former sa fiscalit\u00e9 pour les entreprises comme pour les personnes physiques, c'est la classe moyenne et les familles qui devrait \u00eatre particuli\u00e8rement privil\u00e9gi\u00e9e par cette r\u00e9forme, une fiscalit\u00e9 \u00e0 la carte tous les contribuables en b\u00e9n\u00e9ficieront, une r\u00e9duction d'imp\u00f4t qui irait de 1 pourcent \u00e0 28 pourcent selon les cas, comme ce serait envisag\u00e9e par exemple pour un couple de salari\u00e9s, avec 2 enfants avec nous Jean Suder bonjour, c'est une r\u00e9forme de la carte, hein, vous avez mis l'accent sur la classe moyenne, on peut dire \u00e7a, c'est elle que vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:52 > 0:21:31) [92%] : \r\nLa classe moyenne, les familles, les femmes, commen\u00e7ons par elles en ce jour si vous permettez, qui constitue un apport important dans le revenu des m\u00e9nages et qui souvent se voient confront\u00e9s au dilemme de savoir s'il faut garder l'emploi il y a des enfants ou bien est-ce que mon salaire sera enti\u00e8rement absorb\u00e9 par la peau, les frais de cr\u00e8che rassemblement aussi peut-\u00eatre, et des frais de tenue du m\u00e9nage, nous avons voulu prendre en consid\u00e9ration cette r\u00e9alit\u00e9, elle est bien pr\u00e9sente dans notre canton, comme partout en Suisse et finalement inciter les femmes \u00e0 conserver leur activit\u00e9 professionnelle, voire \u00e0 l'augmenter celle aussi les pr\u00e9munir contre les cons\u00e9quences, la vie est parfois difficile d'un \u00e9ventuel divorce vous savez que les femmes sont le plus expos\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9, notamment lorsqu'il y a une s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:31 > 0:21:39) [91%] : \r\nAlors, cette r\u00e9forme elle est ambitieuse, elle est politis\u00e9e, elle a un co\u00fbt aussi plus de 100 millions est ce que Neuch\u00e2tel a les moyens de se passer de plus 100 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:39 > 0:22:30) [92%] : \r\nAlors voil\u00e0, donc c'est un sujet qui pr\u00e9occupe de neuch\u00e2telois puis de nombreuses ann\u00e9es, nous avons d\u00e9cid\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat d'aller maintenant de l'avant, nous y allons, \u00e9tape par \u00e9tape l'ensemble de la r\u00e9forme se r\u00e9alise sur une p\u00e9riode de 5 ans et qui au bout de 5 ans devrait faire de Neuch\u00e2tel, un des cantons les plus attractifs en Suisse \u00e0 l'\u00e9gard des des familles, c'est de r\u00e9forme que c'est vrai qu'\u00e0 un coup, nous esp\u00e9rons pouvoir compenser ce co\u00fbt par l\u00e0 l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale des des revenus \u00e0 raison d'environ 20 millions si vous voulez par ann\u00e9e, mais il a aussi un lien avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, la nouvelle loi qui est soumise \u00e0 votation va faire payer des entreprises qui aujourd'hui sont exon\u00e9r\u00e9s de l'imp\u00f4t, \u00e7a va amener des recettes suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00c9tat et les communes, et nous l'avons dit au Grand Conseil l'ann\u00e9e pass\u00e9e, cette r\u00e9forme doit \u00eatre redistribu\u00e9 en faveur du contribuable neuch\u00e2telois la premi\u00e8re r\u00e9forme des entreprises implique la seconde r\u00e9forme les 2 questions sont conjointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:30 > 0:22:32) [83%] : \r\nJean Schweitzer, merci beaucoup, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:33 > 0:22:49) [95%] : \r\nFootball maintenant avec des Stars, l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil championne du monde en 1994 a fait escale hier \u00e0 Gen\u00e8ve, ils joueront ce soir \u00e0 Grozny, en Tch\u00e9tch\u00e9nie, un match exhibition organis\u00e9 par le pr\u00e9sident Ramzan Kadyrov soucieux, je cite, d'apporter un peu de bonheur \u00e0 son peuple Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:50 > 0:22:56) [91%] : \r\nJuillet 94, Los Angeles, le Br\u00e9sil devient champion du monde pour la 4\u00e8me fois de son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:57 > 0:23:13) [91%] : \r\nDunga, Romario, Bebeto Cafu n'ont jamais perdu le contact, chaque ann\u00e9e, ils se retrouvent pour jouer des matches exhibition aux 4 coins du monde, ce soir ils seront \u00e0 Grozny et tenteront de faire r\u00eaver la Tch\u00e9tch\u00e9nie, le Cr\u00e9doc et catcheur qui quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:13 > 0:23:33) [94%] : \r\nSi on je crois que le foot rempli aussi ce r\u00f4le amener les gens au stade rencontrer du monde, eux aussi ont une vie normale, comme nous tous, ailleurs sur cette plan\u00e8te, ils veulent \u00eatre heureuse, l'amour et l'amiti\u00e9 font partie de leur vie et je crois qu'ils ont envie de faire conna\u00eetre les c\u00f4t\u00e9s positifs de leur pays au reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:33 > 0:23:56) [85%] : \r\nLe match lui- m\u00eame contre la Tch\u00e9tch\u00e9nie n'est pas le moment le plus attendu, c'est l'\u00e9vocation du pass\u00e9 et des souvenirs qui procure beaucoup de joie aux joueurs, il y a eu \u00e0 un moment la Alain pas quand on se rencontrer il y a 2 groupes qui sont encore que conseils regarder dans les yeux et c'est la souris qui avait bien des souvenirs bien s\u00fbr et je crois qu'il est bien ce que l'amiti\u00e9 \u00e7a est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:57 > 0:24:04) [94%] : \r\nGagner une Coupe du monde est un moment unique dans une carri\u00e8re, les joueurs de 94 sont amis pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:06 > 0:24:25) [93%] : \r\nNeuch\u00e2tel 2 heures du matin dans un appartement bourgeois 0 de la ville, qu'il ne conna\u00eet pas Sam se r\u00e9veille la t\u00eate douloureuse la m\u00e9moire incompl\u00e8te dans la chambre, le corps poignard\u00e9 d'une jeune femme inconnue, c'est le d\u00e9but du polar, l'affaire Julia un 1er livre noir d'un enfant de la cit\u00e9, Lionel Flueckiger, qui est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:29 > 0:24:39) [93%] : \r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir alors tout d'abord, il faut le dire, toute ressemblance avec un scandale ayant exist\u00e9 ou existants serait fortuite et m\u00eame non d\u00e9sir\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:39 > 0:24:42) [90%] : \r\nTout \u00e0 fait oui, c'est exact, merci de le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:42 > 0:24:47) [98%] : \r\nDonc \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les diff\u00e9rentes affaires qui ont secou\u00e9 la R\u00e9publique ces derniers temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:47 > 0:24:57) [94%] : \r\nAlors, pas du tout, non, c'est vrai que c'est arriv\u00e9 peut-\u00eatre un moment qui aurait pu porter \u00e0 la confusion, mais c'est pas du tout le but, c'est vraiment un polar une histoire et \u00e7a se limite \u00e0 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:57 > 0:25:04) [94%] : \r\nAlors on va se plonger dans la ville de Neuch\u00e2tel, dans laquelle l'affaire Julia se d\u00e9roule, on regarde ce sujet de Matthieu Oppliger et Rapha\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:06 > 0:25:24) [90%] : \r\nL'affaire Julia c'est un Crime dans Les Hauts de Neuch\u00e2tel et un fugitif qui croit en son salut dans le centre- ville, c'est ici qu'il va rencontrer d\u00e9tective priv\u00e9 charg\u00e9 de savoir qui l'a mis dans la peau du tueur pour l'illustrer cette libraire de la place qui incarne ici le pourchasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:24 > 0:25:32) [94%] : \r\nSortait du caf\u00e9 internet et rejoignez la rue du Seyon \u00e0 100 m\u00e8tres de l\u00e0 se trouve une petite papeterie sur votre gauche, allez-y et attendez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:32 > 0:25:47) [83%] : \r\nLionel Flueckiger a imaginer dans cette teinte \u00e9trille une l'appartement cach\u00e9 au premier \u00e9tage, une porte discr\u00e8te conduit dans cet appartement et c'est l\u00e0 qu'il va rencontrer enfin que son personnage principal, Samuel Claudel va rencontrer le d\u00e9tective qui l'a charg\u00e9 de mener une enqu\u00eate pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:47 > 0:26:25) [89%] : \r\n\u00e7a me sentais en permanence les 2 individus derri\u00e8re lui, il continuera n\u00e9anmoins avancer le long de la rue du Seyon \u00e0 sa droite se trouver un petit magasin d'alimentation qu'il connaissait bien pour y faire r\u00e9guli\u00e8rement ses courses, celui-ci poss\u00e9dait 2 entr\u00e9es donc forc\u00e9ment de sortie peut-\u00eatre ses poursuivants l'ignorait-il il entre les 2 hommes rest\u00e8rent \u00e0 distance, guettant la sortie de leur proie et une fois hors de vue \u00e7a se pr\u00e9cipita vers le fond du magasin, il ouvrit la porte avec une telle pr\u00e9cipitation \u00e7a et fit sursauter une vendeuse la sortie donner directement sur les petites rues pav\u00e9es de la vieille ville il se rua dans la premi\u00e8re, situ\u00e9 face \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:25 > 0:26:30) [91%] : \r\nLa qualit\u00e9 de l'Afrique fait que \u00e7a pourrait \u00eatre : Paris, Londres, Lausanne Neuch\u00e2tel \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:30 > 0:26:43) [89%] : \r\n\u00e7a me connaissait un coutelier, qui tenait un petit atelier \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, sur la place du march\u00e9, il s'\u00e9tait d'ailleurs souvent demand\u00e9 comment toutes ces petites boutiques pouvait bien rentabiliser leur investissement, elle restait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vide mais d\u00e9fier le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:44 > 0:26:50) [89%] : \r\nAvec une telle histoire pour les libraires, c'est carton plein, plus de 600 exemplaires vendus en quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:50 > 0:26:58) [91%] : \r\nPour avoir travaill\u00e9 dans plusieurs villes, je peux certifier que le neuch\u00e2telois sont passionn\u00e9s par leur ville, leur r\u00e9gion et catalyse para\u00eet sur la ville ou sur la r\u00e9gion se pr\u00e9cipite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:59 > 0:27:06) [90%] : \r\nDans l'affaire Julia les neuch\u00e2telois retrouvent les coins de rue \u00e0 toutes les pages, les autres auront le plaisir simple de lire un bon polar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:08 > 0:27:15) [90%] : \r\nAlors, Neuch\u00e2tel ville agr\u00e9able ville tranquille, vous r\u00eaviez de de plus d'actions pour votre 1er roman, vous avez choisi un roman noir pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:16 > 0:27:37) [90%] : \r\nAlors je dirais que c'est plut\u00f4t mon mon histoire, mon intrigue qui finalement a fait d\u00e9vier sur un polar, donc j'avais l'histoire dans ma t\u00eate, je l'ai, je l'ai mont\u00e9e au fur et \u00e0 mesure et il se trouvait que c'\u00e9tait un polar et donc je l'ai situ\u00e9 dans la ville de Neuch\u00e2tel mais comme c'est dit dans le reportage, \u00e7a pourrait \u00eatre une quelle ville je les choisis Neuch\u00e2tel, c'est plus par raison sentimentale a plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:37 > 0:27:56) [93%] : \r\nAlors vos personnages disait souvent : c'est pas possible, \u00e7a peut pas arriver en Suisse, \u00e7a peut pas arriver \u00e0 fortiori \u00e0 Neuch\u00e2tel, vous d\u00e9crivez des policiers, notamment avec des m\u00e9thodes peu orthodoxes, des pressions sur des t\u00e9moins, la corruption, beaucoup d'ambition, voire m\u00eame parfois des choses beaucoup plus grave, vous vous \u00eates fait conseiller par la police, je crois qu'il vous a laiss\u00e9 \u00e9crire des choses pareilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:57 > 0:28:28) [89%] : \r\nJe dirais que j'ai \u00e9t\u00e9 conseiller, on va dire sur les aspects purement techniques, donc c'est \u00e0 dire sur la la fa\u00e7on dont je ne suis pas du tout du milieu, donc j'avais besoin un petit peu de donner une cr\u00e9dibilit\u00e9 puis du Romain au niveau des personnages, les imaginer, ils ont m\u00fbri, ils ont \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et il s'av\u00e8re que c'est un polar qui est assez qui s'av\u00e8re assez compliqu\u00e9 au fil de l'histoire et les personnages deviennent de plus en plus sombre, et donc les personnages sont construits de cette fa\u00e7on, donc il y a pas de ce lien Direct et j'ai pas \u00e9t\u00e9 conseiller dans ce sens-l\u00e0, par la police, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:28 > 0:28:44) [91%] : \r\nAlors compliqu\u00e9, vous dites, mais il y a quelque chose qui est relativement absente cette journ\u00e9e des femmes, c'est que les femmes elles sont soit mortes, soit elles ont quitt\u00e9 leur mari, soit elles sont un tantinet hyst\u00e9rique, vous avez voulu vraiment d\u00e9crire un monde d'hommes uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:45 > 0:29:01) [89%] : \r\nAlors c'est vrai que niveau timing aujourd'hui n'est pas forc\u00e9ment la meilleure journ\u00e9e mais ce que je dis, je dirais que les personnages ont ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9es de cette fa\u00e7on, seront, j'aurais pu mettent plus de femmes, c'est vrai qu'on avait d\u00e9j\u00e0 fait la r\u00e9flexion peut-\u00eatre pour le suivant, je sais pas je, je garde \u00e7a sous sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:02 > 0:29:18) [90%] : \r\nAlors sur les forum dans votre livre, on lui reconna\u00eet bien bien des qualit\u00e9s, mais les gens disent parfois qu'ils restent sur leur faim, \u00e0 la fin justement est-ce que vous aviez voulu vous laisser peut-\u00eatre l'opportunit\u00e9 de suivre la chose, pardon, un 2\u00e8me livre, voire un 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:18 > 0:29:34) [88%] : \r\nAlors, c'\u00e9tait un petit peu l'id\u00e9e la la fa\u00e7on dont se terminait le 1er d\u00e9coulait dans mon sens sur une sur une \u00e9ventuelle suite je ne peux parler au d\u00e9but je ne voulais pas me mettre une pression suppl\u00e9mentaire \u00e0 ce moment-l\u00e0 aujourd'hui, oui, il y a une suite qui ont qui en pr\u00e9paration donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:35 > 0:29:40) [68%] : \r\nVous l'impasse \u00e0 Neuch\u00e2tel a vu comme le dit \u00e7a finit, je suis pas ce soir, Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:40 > 0:29:48) [83%] : \r\nTr\u00e8s bien l'affaire Julia c'est paru aux \u00e9ditions th\u00e8me latin Ten pardon lyonnais, ce qui est, merci d'\u00eatre venu nous en parler, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:48 > 0:30:09) [88%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que couleur locales ce soir vous fera revivre les heures inoubliables de Gabby Marchand, cet auteur- compositeur fribourgeois a fait partie dans les ann\u00e9es 80 de la grande mouvance des chanteurs romands, nous l'avons retrouv\u00e9 et vous verrez que le Fribourgeois d\u00e9borde de projets, c'est ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:10 > 0:30:13) [94%] : \r\nEt dans quelques instants, la belle m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, passez une excellente journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:29 > 0:30:33) [78%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:18 > 0:31:22) [75%] : \r\nC'\u00e9tait pas vous tue \u00e0 d\u00e9signer des coupables masculin alors revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:25 > 0:31:37) [84%] : \r\nLa journ\u00e9e de la femme tu l'avais vu avant Hilton sondage sur le plateau, elle marche pour l'\u00e9pouse Judith colis pour parler de \u00e7a, d'accord, au profit des cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:39 > 0:31:41) [88%] : \r\nOk, ce sont les bonnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:48 > 0:31:53) [80%] : \r\nDepuis quelques mots met volontiers 3 petites truites 8 3 petites rides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:54 > 0:31:58) [76%] : \r\nBah, m\u00eame vous, volume, hein, c'est \u00e7a, moi non plus, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:00 > 0:32:08) [63%] : \r\nBaby boom Lumumba \u00e0 la l'\u00eelot du non non la rare offrir fanfaron Reims \u00e0 ceux-ci, soit 500 Saint je purge vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:09 > 0:32:11) [81%] : \r\nDonc mes cheveux sont peu \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:27 > 0:32:28) [84%] : \r\n\u00e7a suffisait pour le son.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:30 > 0:32:33) [75%] : \r\nSinon, il aurait demand\u00e9 plus lui tuera demandait toujours salut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:01 > 0:33:12) [83%] : \r\nAlors voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on avait du temps, beaucoup de temps a-t-il fallait d'\u00eatre oui je dis coucou d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:33:13 > 0:33:32) [69%] : \r\nQuoique c'est calme ce que il qui est derri\u00e8re \u00e7a a elle sait pas non, il y a, il y a, piano f\u00e9roce comme \u00e7a, il conna\u00eet oui je peux, je peux savoir que au pas ce mot, c'est pratique, maintenant je vais t'annoncer durant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:32 > 0:33:35) [77%] : \r\nUne \u00e0 30 ans, plus donc les 2 minutes vitesse c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:37 > 0:33:43) [89%] : \r\nOn peut presque remonter la une, si on a le temps, mais en 30 secondes, je sais pas, voil\u00e0, super comme \u00e7a c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:55 > 0:33:57) [76%] : \r\nAlors Anne truites \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:00 > 0:34:08) [85%] : \r\nOui, \u00e7a fait envie \u00e0 avant \u00e9coute, c'\u00e9tait quand m\u00eame de alors je ne sais pas assez, enfin le chrono du CDD parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:13 > 0:34:21) [79%] : \r\nBayer a bien encore \u00e0 bonne entendeur non oui comme une marque ben normalement il avait alors, mais alors tiens, ils font des efforts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:24 > 0:34:29) [69%] : \r\nMatraque respiration ben non, d'habitude, il a, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:06 > 0:37:16) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors on sait 8 mars le Soleil c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa mani\u00e8re, la journ\u00e9e de la femme et mardi gras en offrant un peu peu \u00e0 peu ses rayons \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions et puis, les temp\u00e9ratures seront aussi de la f\u00eate cet apr\u00e8s- midi, elles d\u00e9passeront partout en plaine, les 10 degr\u00e9s nous avons sur l'Europe centrale, la pr\u00e9sence d'un vaste anticyclone qui ne vaut ce ciel bien d\u00e9gag\u00e9 quoique ce matin nous avions \u00e7a et l\u00e0 quelques bancs de stratus sur le plateau, mais ils se sont dissip\u00e9s, puis au sud des Alpes, des r\u00e9sidus nuageux d'hier, mais qui se dissipe aussi progressivement et puis on voit une perturbation ce qui arrive sur les \u00eeles britanniques et demain elle donnera quelques voiles d'altitude plut\u00f4t sur les r\u00e9gions du Nord, pour ce qui est du temps de cet apr\u00e8s- midi, selon les sp\u00e9cialistes, \u00e0 M\u00e9t\u00e9oSuisse, ce sera du grand soleil sur l'ensemble de la Romandie tout de m\u00eame une impression brumeuse en r\u00e9gion de plaine et puis \u00e9ventuellement en cours d'apr\u00e8s- midi quelques voiles de Cyrus \u00e7a et l\u00e0 sur les r\u00e9gions de l'ouest sur la Suisse al\u00e9manique du grand beau temps \u00e9galement, avec cette impression brumeuse en pleine et puis sur le sud et le centre du Tessin encore quelques r\u00e9sidus de nuages mais qui devrait assez vite s'en aller, voici les temp\u00e9ratures pr\u00e9vues par nos sp\u00e9cialistes pour cet apr\u00e8s- midi, elles iront jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Coire un joli 13 pr\u00e9vue \u00e0 Sion, sinon de 11 \u00e0 12 ailleurs au nord des Alpes, en pleine minimum 10 degr\u00e9s pour Locarno sud et puis les vents de ouest seront pr\u00e9sents uniquement en montagne et souffleront g\u00e9n\u00e9ralement assez faiblement demain mercredi, ce sera peut-\u00eatre chose pr\u00e8s, le m\u00eame type de temps nous aurons le matin quelques brouillards, \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur le plateau assez \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et puis sinon du grand soleil l'apr\u00e8s- midi, ce soleil tiendra bon il devra tout de m\u00eame faire face avec l'arriv\u00e9e de ces voiles d'altitude, un peu plus nombreux sur le nord et puis \u00e9ventuellement sur l'ouest du pays, \u00e9galement, mais l'impression de beau temps sera l\u00e0, voici les temp\u00e9ratures pour demain l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative souvent au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi on tournera autour des 12 13 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau 14 ans en Valais central, de m\u00eame que dans les Grisons, il devra faire 8 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 0 \u00e0 2000, avec un vent qui petit \u00e0 petit va pivoter au nord- ouest, mais qui restera \u00e9galement tr\u00e8s faible demain et sensible, surtout en montagne, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-08T17:17:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339494", "durationSec": 24, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20110308, le jeune \u00e9v\u00eaque de B\u00e2le GMUER F\u00e9lix a adress\u00e9 un message aux femmes pour la journ\u00e9e du 8 mars par le biais d'une vid\u00e9o post\u00e9e sur Internet.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103339495", "durationSec": 89, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110308, les collections du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve sont d\u00e9sormais disponibles sur Internet. Des d\u00e9tails des pi\u00e8ces minuscules sont visibles au grand public gr\u00e2ce au multim\u00e9dia.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE", "FEMME"], "sequenceIds": ["1307701"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339496", "durationSec": 94, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110308, le conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 du canton qui doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 la classe moyenne et aux familles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MULTIM\u00c9DIA", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1307702"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339497", "durationSec": 24, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Cointrin : 20110308 et archives, rencontre avec les footballeurs de l'\u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil championne du monde en 1994 qui ont fait escale \u00e0 Gen\u00e8ve avant de se rendre en Tch\u00e9tch\u00e9nie pour un match exhibition.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "CANTON"], "sequenceIds": ["1307705"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339498", "durationSec": 77, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110308, la ville de Neuch\u00e2tel est le centre du roman policier de FLUECKIGER Lionel \"l'affaire Julia\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "sequenceIds": ["1307706"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339499", "durationSec": 123, "title": "11.03.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ROMAN POLICIER"], "sequenceIds": ["1307707"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895705", "summary": "PLATEAU :\r\nCHAPPUIS, Christine, professeur de droit UNIGE (engagement pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, absence dans les faits, discours r\u00e9actionnaire de ses \u00e9tudiantes,  actions \u00e0 l'universit\u00e9 en faveur des \u00e9tudiantes) / itw FLUECKIGER, Lionel,  \u00e9crivain (roman policier \"l'affaire Julia\" sans lien avec les affaires   neuch\u00e2teloise, conseil de la police, peu de place pour les femmes)", "id": "895704"}, {"internalArchiveId": "GS1103895706", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nFELLER, Olivier, directeur de la chambre vaudoise immobili\u00e8re (risque de hausse des taux hypoth\u00e9caires pour les propri\u00e9taires, fonds propres sont des   garanties, acheter si on le peut)", "id": "895705"}, {"internalArchiveId": "GS1103895707", "summary": "DUPLEX NEUCHATEL :\r\nSTUDER, Jean, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, chef du d\u00e9partement des finances (projet de r\u00e9forme fiscale favorable aux femmes et \u00e0 la classe moyenne, co\u00fbt de la r\u00e9forme).", "id": "895706"}, {"internalArchiveId": "GS1103307702", "summary": "20:24.39\r\nDel\u00e9mont : vid\u00e9o sur site Internet Jura pastoral de GMUER, F\u00e9lix, \u00e9v\u00eaque  du dioc\u00e8se de B\u00e2le (message au femmes pour le 8 mars) / \u00e9quipe de tournage  enregistrant le message de l'\u00e9v\u00eaque / itw abb\u00e9, THEURILLAT, Jean-Jacques,  d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9piscopal du dioc\u00e8se (femmes ne peuvent pas occuper certaines fonctions dans l'\u00e9glise, \u00e9v\u00eaque pour accorder une plus grande place) / RION, Monique,  responsable d'information Jura pastoral / itw RION, Monique (reconnaissance  bienvenue). femme, catholicisme, \u00e9v\u00eaque.", "id": "1307701", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "\u00c9V\u00caQUE", "FEMME"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307703", "summary": "20:31.19\r\nGen\u00e8ve-ville : site Internet du mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve /  conf\u00e9rence de presse dans salle du mus\u00e9e / itw MARIN, Jean-Yves, directeur des mus\u00e9es d'art et d'histoire (collections font partie de s\u00e9rie pas toutes   expos\u00e9es) / MATTHEY, David, m\u00e9diateur culturel projet multim\u00e9dias, montrant  pi\u00e8ce sur un Ipad (d\u00e9tail d'une pi\u00e8ce minuscule). multim\u00e9dia.", "id": "1307702", "visualThemes": ["MULTIM\u00c9DIA", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307706", "summary": "20:31.58\r\nNeuch\u00e2tel-ville : conf\u00e9rence de presse du Conseil d'Etat / gros plan sur  projet de r\u00e9forme fiscale / STUDER, Jean, conseiller d'Etat, chef du   d\u00e9partement des finances chaussant ses lunettes. fiscalit\u00e9, canton.", "id": "1307705", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "CANTON"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307707", "summary": "20:33.26\r\nCointrin, a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : footballeurs \u00e9quipe nationale du Br\u00e9sil 1994 lors d'un cocktail / photo de famille footballeurs de l'\u00e9quipe  nationale du Br\u00e9sil de 1994 / itw Dunga, puis Ra\u00ef, footballeurs \u00e9quipe   du Br\u00e9sil 1994 (magie du football, amiti\u00e9s) / gros plan main signant autographe sur un ballon.", "id": "1307706", "visualGeographicals": ["COINTRIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307708", "summary": "20:34.48\r\nNeuch\u00e2tel-ville : cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule dans la ville de Gen\u00e8ve / libraire  marchant en ville illustrant le roman de FLUECKIGER, Lionel \"l'affaire Julia\" / itw BOERLIN, Jean-Marc, libraire (rencontre de la victime avec le d\u00e9tective, int\u00e9r\u00eat de l'intrigue, nombreux exemplaires). roman policier.", "id": "1307707", "visualThemes": ["ROMAN POLICIER"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545748", "comment": "TEMOIN EMISION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB094868", "position": "01"}}, {"id": "545747", "comment": "TEMOIN EMISION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120360", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-154314", "internalArchiveId": "GE1103154315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BARCELONE - ARSENAL ENTOURAGE - LIGUE DES CHAMPIONS 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 8538, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2277628.image", "alternativeTitle": ["Football", "DIRECT Ligue des Champions: Barcelone - Arsenal - mardi 8 mars \u00e0 20h40"], "alternativeSummary": ["FC Barcelone - Arsenal FC\nMatch retour\nLigue des Champions UEFA", "En direct"], "variantIds": ["ece-2919850"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611555328", "title": "ENTO 0803 FOOT SHA ROM", "excerpt": "Donetsk : 20110308, victoire du Shakhtar (Shakhtyor) Donetsk qui a battu l'AS Roma sur le score de 3 buts \u00e0 0 lors du match retour des 8e de finale de la Ligue des Champions de football 2010 - 2011. Le Shakhtar Donetsk est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale.", "remarks": "Reprise des donn\u00e9es manuelle, les s\u00e9quences sont au niveau du Programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DONETSK"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS ROMA", "SHAKHTYOR DONETSK"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555324", "summary": "Donetsk, stade Donbass Arena : en plong\u00e9e, plan d'ensemble stade olympique Donbass Arena / millies de supporters dans les tribunes agitant drapeaux orange / 3 buts pour le Shakhtar Donetsk contre l'AS Roma marqu\u00e9s par HUEBSCHMAN, Tomas, WILLIAN et EDUARDO DA SILVA, Eduardo / penalty tir\u00e9 par BORRIELLO, Marco, footballeur de l'AS Roma, et arr\u00eat\u00e9 par PYATOV, Andrei, gardien de but Shakhtar Donetsk / expulsion sute carton rouge de MEXES, Philippe, footballeur AS Roma / faute non sanctionn\u00e9e suite coup de coude de DE ROSSI, Daniele, footballeur AS Roma.", "id": "1555263", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["DONETSK"], "visualCorporations": ["AS ROMA", "SHAKHTYOR DONETSK"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "261668", "comment": "ENTO 0803 FOOT EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001563", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261684", "internalArchiveId": "GE1103261685", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "KLOTEN FLYERS - ZURICH SC PLAY-OFF QUARTS DE FINALE 5E MATCH - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 9682, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-03-09T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545810", "comment": "HOCK 0803 CHS KLO ZSC\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001561", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260208", "internalArchiveId": "GE1103260209", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.03.08", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 2556, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3004226", "imageURL": "http://www.rts.ch/3004225.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Football / Ligues des Champions (1/4 finale): r\u00e9sum\u00e9 des matchs de la soir\u00e9e", "Hockey / Playoff LNA (1/4 finale, acte 5): Zoug - Gen\u00e8ve-Servette (4-3 tb) + itw Morris Trachsler (Gen\u00e8ve-Servette)", "Hockey / Playoff LNA (1/4 finale, acte 5): Kloten - Zurich (3-2 ap) + r\u00e9sultats", "Hockey / Playout LNA (1/2 finale, acte 5): r\u00e9sultats", "Hockey / Playoff LNB (1/2 finale, acte 5): Olten - Lausanne (3-2) + r\u00e9sultats", "Sport derni\u00e8re", "Hockey / Playout LNA (1/2 finale, acte 5): Bienne - Ambri (2-0) + itw Martin Steinegger (Bienne)"], "variantIds": ["ece-2919851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-14T16:05:51Z", "webPublicationDate": "2011-03-08T23:22:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103479738", "durationSec": 11428, "title": "BAB - 11.03.08", "excerpt": "* Zoug-ville : 20110308, d\u00e9faite de Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 3 \u00e0 4 face au EV Zoug aux tirs au but lors du 5e match des quarts de finale des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (23'34\") \r\nZRM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (190'28\") \r\nAUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1307758"]}, {"internalArchiveId": "GE1103479739", "durationSec": 176, "title": "BAB - 11.03.08", "excerpt": "* Bienne : 20110308, victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 \u00e0 0 face au HC Ambri Piotta lors du 3e match des quarts de finale des play-outs du Championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1307763"]}, {"internalArchiveId": "GE1103479740", "durationSec": 162, "title": "BAB - 11.03.08", "excerpt": "* Kloten : 20110308, victoire des Kloten Flyers qui se sont impos\u00e9s sur le score de 3 \u00e0 2 dans les prolongations face au Zurich SC lors du 5e match des quarts de finale des play-offs du Championnat suisse de hockey sur glace LNA. Les Kloten Flyers sont qualifi\u00e9s pour les demi-finales des play-offs.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["ZURICH SC", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1307766"]}, {"internalArchiveId": "GE1103479741", "durationSec": 74, "title": "BAB - 11.03.08", "excerpt": "* Olten : 20110308, d\u00e9faite du Lausanne HC qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 3 \u00e0 2 face au EHC Olten lors du 5e match des demi-finales des play-outs du Championnat suisse de hockey sur glace de LNB.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSE DANS LE JOURNAL 12H45 DU 20110309", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103479742", "durationSec": 174, "title": "BAB - 11.03.08", "excerpt": "* Barcelone : 20110308, victoire du FC Barcelone qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 \u00e0 1 face \u00e0 Arsenal lors du match retour comptant pour les 8e de finale de la Ligue des Champions de foootball 2010 - 2011. Le FC Barcelone est qualifi\u00e9 pour les quarts de finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["OLTEN"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1307769"]}, {"internalArchiveId": "GE1103479743", "durationSec": 146, "title": "BAB - 11.03.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "ARSENAL"], "sequenceIds": ["1307771"]}, {"internalArchiveId": "GE1103479744", "durationSec": 38, "title": "BAB - 11.03.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103307759", "summary": " Zoug-ville, patinoire Bossard Arena : divers plans 3 buts marqu\u00e9s pour EV Zoug par CAMICHEL, Duri, HOLDEN, Josh et FISCHER, Patrick, hockeyeurs / divers plans 3 but pour Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9 par WALSKY, Eric, RUBIN, Daniel et BEZINA, Goran, hockeyeurs / penalty lors tirs au but de RANDEGGER, Flurin,  hockeyeur de Gen\u00e8ve Servette HC arr\u00eat\u00e9 par MARKKANEN, Jussi, gardien de but de EV Zoug. hockey sur glace, LNA.", "id": "1307758", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "visualPersons": ["FISCHER, PATRICK"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307764", "summary": "Bienne, stade de Glace : plan rapproch\u00e9 SCHLAEPFER, Kevin, entra\u00eeneur HC  Bienne, criant (7\") / divers plans 2 buts pour le HC Bienne face au HC Ambri Piotta marqu\u00e9s par SPYLO, Ahren, hockeyeur. hockey sur glace, LNA.", "id": "1307763", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualPersons": ["SCHLAEPFER, KEVIN"], "visualCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307767", "summary": " Kloten, patinoire Kolping Arena : plan rapproch\u00e9 SULANDER, Ari, nouveau  gardien de but de Zurich SC / divers plans 3 buts pour les Kloten Flyers  marqu\u00e9s par les hockeyeurs SANTALA, Tommi et STANCESCU, Victor 2 buts / divers plans 3 buts pour Zurich SC marqu\u00e9s par PITTIS, Domenico et AMBUEHL, Andreas, hockeyeurs. hockey sur glace, LNA.", "id": "1307766", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"], "visualCorporations": ["ZURICH SC", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307770", "summary": " Olten, patinoire Kleinholz : divers plans 2 buts pour le Lausanne HC   marqu\u00e9s par ANTONIETTI, Benjamin et DOSTOINOV, Alexei, hockeyeurs / divers  plans 3 buts pour le EHV Olten marqu\u00e9s par ANNEN, PAscal, KREBS, Pascal et  MARCON, Bruno, hockeyeurs. hockey sur glace, LNB.", "id": "1307769", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "visualGeographicals": ["OLTEN"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307772", "summary": " Barcelone, stade Camp Nou : tir sur la transversale de ADRIANO, Correia,  footballeur FC BArcelone / divers plans but pour le FC BArcelone de MESSI, Lionel, footballeur / dives plans but pour Arsenal marqu\u00e9 contre son camp par BUSQUETS, Sergio, footballeur FC Barcelone / BUSACCA, Massimo, arbitre, sortant carton rouge contre VAN PERSIE, Robin, footballeur Arsenal / divers  plans but de XAVI, Hernandez, footballeur du FC Barcelone / penalty litigieux accord\u00e9 au FC Barcelone par BUSACCA, Massimo / but sur penalty marqu\u00e9 par  MESSI, Lionel. expulsion (sport), arbitrage sportif.", "id": "1307771", "visualThemes": ["ARBITRAGE SPORTIF", "EXPULSION (SPORT)", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL", "BUSACCA, MASSIMO"], "visualCorporations": ["FC BARCELONE", "ARSENAL"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "540799", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 2, "medium": {"id": "LM120357", "position": "01"}}, {"id": "540798", "comment": "SPDE 0803 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZE003721", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261685", "internalArchiveId": "GE1103261686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "KLOTEN FLYERS - ZURICH SC PLAY-OFF QUARTS DE FINALE 5E MATCH ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1996, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2994482.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "DIRECT Hockey - Kloten - ZSC Lions - mardi 8 mars \u00e0 20h05"], "alternativeSummary": ["Playoff, 1/4 de finale, match 5\nKloten - ZSC Lions\nChampionnat de Suisse", "En direct"], "variantIds": ["ece-2919852"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:18Z", "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545811", "comment": "ENTO  0811 HOCK EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001564", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261662", "internalArchiveId": "GE1103261663", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 11.03.08", "publicationDate": "2011-03-08T00:00:00Z", "durationSec": 1065, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3003679", "imageURL": "http://www.rts.ch/3003690.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Les festivit\u00e9s du traditionnel carnaval ont enflamm\u00e9 pendant 5 jours plusieurs villes et villages de Suisse romande", "VD: le salon habitat et jardin s'est ouvert dans les toutes nouvelles halles de Beaulieu", "Journ\u00e9e de la femme: rencontre avec un jeune artiste d'Yverdon qui d\u00e9clare son amour \u00e0 la gente f\u00e9minine en rappant", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "La ville de Fribourg souhaite transformer la v\u00e9tuste patinoire de Saint-L\u00e9onard en piscine olympique", "Achev\u00e9 en 2007, le tunnel ferroviaire du L\u00f6tschberg entre les cantons de Berne et du Valais est d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Pendant ces 5 jours, Del\u00e9mont a carr\u00e9ment chang\u00e9 de nom. Elle s'est faite appel\u00e9e \"Triss ville\", o\u00f9 tout le monde se d\u00e9guise, m\u00eame le Conseil communal dans son entier.", "Cette ann\u00e9e, la maison en bois fait un v\u00e9ritable carton. Le bois est d\u00e9sormais le mat\u00e9riau d'avenir en mati\u00e8re de construction. D'ailleurs, l'association Lignum entend bien le d\u00e9montrer en construisant en un temps record une maison tout en bois suisse.", "Le 8 mars est la journ\u00e9e internationale de la femme. Une journ\u00e9e pour notamment d\u00e9noncer les disparit\u00e9s de traitement que subissent encorei les femmes aujourd'hu.", "Selon une premi\u00e8re \u00e9valuation, les co\u00fbts seraient estim\u00e9s \u00e0 230 millions de francs.", "La situation inqui\u00e8te certains acteurs politiques, \u00e9conomique et touristiques. Par ailleurs, un lobby veut augmenter la capacit\u00e9 de la ligne."], "variantIds": ["ece-2918342", "ece-2918341", "ece-2919842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["10:43:36:13  10:43:46:22\r\n  COULEURS LOCALES DU 08 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:43:47:03  10:44:02:19\r\n  COULEURS LOCALES DU 08 MARS 2011\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n10:44:03:00  10:44:17:11\r\n...\r\n\r\n10:44:19:01  10:44:22:00\r\nLa femme est \u00e0 l'honneur aujourd'hui.\r\n\r\n10:44:22:05  10:44:26:23\r\nUne journ\u00e9e pour rappeler l'existence\r\n     d'in\u00e9galit\u00e9s de traitement.\r\n\r\n10:44:27:04  10:44:31:15\r\nCertains en ont profit\u00e9 pour \u00e9crire\r\n     une ode \u00e0 l'amour en rap.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:38:02\r\n         N'oublie pas,\r\n      tu as une foi en toi\r\n\r\n10:44:38:19  10:44:43:09\r\n      La maison tout en bois,\r\n          c'est tendance.\r\n\r\n10:44:43:13  10:44:47:07\r\nUne telle maison fait parler d'elle\r\n       dans les coulisses..\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:51:15\r\n     ..du salon Habitat-Jardin\r\nqui s'ouvre aujourd'hui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:44:51:20  10:44:56:06\r\n     Les Etats-unis ont 90 %\r\n  de villas en bois, nous 15 %.\r\n\r\n10:44:56:18  10:45:00:00\r\n       Enfin, le carnaval !\r\n\r\n10:45:00:05  10:45:04:18\r\nNous avons suivi le d\u00e9fil\u00e9 de Mardi\r\n         gras \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n10:45:04:23  10:45:08:10\r\n -Vous n'\u00eates pas trop fatigu\u00e9s ?\r\n\r\n10:45:08:14  10:45:12:18\r\nNon, on n'a pas march\u00e9 longtemps.\r\n\r\n10:45:14:17  10:45:18:21\r\n Bonsoir et merci d'\u00eatre fid\u00e8les\r\n       \u00e0 Couleurs Locales.\r\n\r\n10:45:19:02  10:45:23:20\r\n     Information exclusive:\r\nen marge de l'affaire Hainard,..\r\n\r\n10:45:24:01  10:45:28:18\r\n         ..un fonctionnaire\r\nest soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n10:45:28:23  10:45:34:01\r\nLes autorit\u00e9s \u00e9taient au courant\r\n   mais ne sont intervenues..\r\n\r\n10:45:34:07  10:45:38:23\r\n ..qu'il y a 10 jours seulement,\r\n        en le suspendant.\r\n\r\n10:45:39:04  10:45:45:14\r\n       Le 19:30 reviendra\r\n       sur cette affaire.\r\n\r\n10:45:47:18  10:45:52:11\r\n   Le 8 mars, c'est la Journ\u00e9e\r\n   internationale de la femme.\r\n\r\n10:45:52:16  10:45:56:15\r\n      Elle sert \u00e0 d\u00e9noncer\r\n les disparit\u00e9s de traitement..\r\n\r\n10:45:56:20  10:45:59:08\r\n..que subissent encore les femmes.\r\n\r\n10:45:59:12  10:46:02:02\r\n    Ou \u00e0 d\u00e9clarer son amour.\r\n\r\n10:46:02:08  10:46:07:07\r\n    Ce jeune artiste a choisi\r\n       de le faire en rap.\r\n\r\n10:46:08:07  10:46:15:23\r\n   Depuis quand les princesses\r\n ont-elles perdu leur noblesse ?\r\n\r\n10:46:16:04  10:46:20:06\r\n  L'hommage de Jimix aux femmes.\r\n\r\n10:46:20:11  10:46:26:11\r\n     Jimix, c'est Jimmy Weber,\r\n  travailleur social, et son rap.\r\n\r\n10:46:28:15  10:46:32:21\r\n    Ce sont des t\u00e9moignages \r\n    de femmes maltrait\u00e9es,..\r\n\r\n10:46:33:02  10:46:37:23\r\n     ..qui se font regarder\r\n       comme de la chair.\r\n\r\n10:46:38:04  10:46:45:00\r\n      La plupart des femmes\r\n se retrouvera dans ces paroles.\r\n\r\n10:46:49:15  10:46:51:22\r\n      Rimes subtiles, cordes.\r\n\r\n10:46:52:03  10:46:55:01\r\n        Jimix s'est entour\u00e9\r\n        de professionnels.\r\n\r\n10:46:55:07  10:46:58:10\r\nLoin du rap qui d\u00e9nigre les femmes,..\r\n\r\n10:46:58:15  10:47:03:05\r\n ..c'est pour elles qu'il a \u00e9crit\r\n    son single \"Fille de roi\".\r\n\r\n10:47:03:17  10:47:05:00\r\n         Ok, c'est bon.\r\n\r\n10:47:05:06  10:47:09:14\r\n     Une fiert\u00e9 pour sa soeur,\r\n        son premier public.\r\n\r\n10:47:10:09  10:47:14:01\r\n         Quand il pense\r\n    quelque chose, il le dit.\r\n\r\n10:47:14:06  10:47:20:11\r\n         C'est peut-\u00eatre\r\n     ce qui touche les gens.\r\n\r\n10:47:22:09  10:47:25:21\r\n        Jimix s'est assagi\r\n     apr\u00e8s un grave accident.\r\n\r\n10:47:26:02  10:47:28:06\r\n          Son rap aussi.\r\n\r\n10:47:28:17  10:47:34:18\r\nCertaines femmes doivent penser que\r\n   les paroles ne suffisent pas.\r\n\r\n10:47:34:23  10:47:39:11\r\nCe que je fais pour les femmes ?\r\n\r\n10:47:39:16  10:47:43:01\r\n  J'essaie d'\u00eatre un gentleman.\r\n\r\n10:47:44:03  10:47:50:06\r\n       Un gentleman rappeur,\r\n  pour cette journ\u00e9e de la femme.\r\n\r\n10:47:51:22  10:47:56:16\r\n A Fribourg, on ne lie pas les \r\nr\u00e9sultats du Fribourg-Gott\u00e9ron..\r\n\r\n10:47:56:22  10:48:03:00\r\n ..au projet de piscine olympique\r\npr\u00e9vu \u00e0 la patinoire \u00e0 St-L\u00e9onard.\r\n\r\n10:48:03:05  10:48:10:21\r\n Une premi\u00e8re \u00e9valuation estime \r\n son co\u00fbt \u00e0 230 millions de frs.\r\n\r\n10:48:13:07  10:48:19:10\r\n     Les Dragons continueront\r\n       la t\u00eate sous l'eau ?\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:22:22\r\n         Un projet r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n      pr\u00e9voit de r\u00e9am\u00e9nager..\r\n\r\n10:48:23:03  10:48:27:17\r\n  ..la patinoire de Saint-L\u00e9onard\r\n  en piscine olympique couverte.\r\n\r\n10:48:27:22  10:48:30:20\r\n         -C'est un gag ?\r\n\r\n10:48:31:01  10:48:33:14\r\n          -Je dis non !\r\n\r\n10:48:36:05  10:48:39:11\r\n    -Je suis un peu surprise.\r\n\r\n10:48:40:18  10:48:45:10\r\n  En effet, le projet pr\u00e9voit de\r\nconstruire une nouvelle patinoire..\r\n\r\n10:48:45:14  10:48:49:21\r\n       ..sur l'emplacement \r\n      des anciens abattoirs.\r\n\r\n10:48:50:02  10:48:55:18\r\n   Avec 10'000 places, loges VIP\r\net 2 parkings de plus de 500 places.\r\n\r\n10:48:55:23  10:49:00:11\r\n      Construire une nouvelle\r\n   patinoire aurait l'avantage..\r\n\r\n10:49:00:15  10:49:04:18\r\n ..selon les initiateurs de ne pas\r\n      perturber les Dragons.\r\n\r\n10:49:05:05  10:49:09:17\r\n  D\u00e8s l'instant o\u00f9 on souhaite\r\n une nouvelle piste de glace,..\r\n\r\n10:49:09:22  10:49:13:16\r\n     ..les \u00e9quipes doivent\r\n   pouvoir continuer \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:49:15:00  10:49:18:16\r\n         Les co\u00fbts globaux\r\n  ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s \u00e0 230 millions.\r\n\r\n10:49:18:21  10:49:22:13\r\n      Dont 100 millions pour\r\n  les infrastructures sportives.\r\n\r\n10:49:22:18  10:49:27:11\r\n  La Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton et\r\nla ville de Fribourg devront payer.\r\n\r\n10:49:28:01  10:49:32:11\r\n   Ce projet est en \u00e9volution.\r\n\r\n10:49:32:15  10:49:36:23\r\n    Mais il me para\u00eet id\u00e9al.\r\n\r\n10:49:37:15  10:49:42:22\r\nLes initiateurs du projet attendent \r\nun signal des autorit\u00e9s d'ici juin..\r\n\r\n10:49:43:03  10:49:47:02\r\n ..pour obtenir les autorisations\r\n      de construire en 2013.\r\n\r\n10:49:47:22  10:49:53:15\r\nLe tunnel ferroviaire du Loetschberg\r\n inaugur\u00e9 en 2007 est strat\u00e9gique..\r\n\r\n10:49:53:20  10:49:56:18\r\n..pour la travers\u00e9e de notre pays.\r\n\r\n10:49:56:23  10:49:59:08\r\n    Mais il est d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9.\r\n\r\n10:49:59:12  10:50:04:13\r\nDes acteurs politiques, \u00e9conomiques\r\n et touristiques veulent inciter..\r\n\r\n10:50:04:19  10:50:08:17\r\n ..la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 augmenter\r\n    la capacit\u00e9 de la ligne.\r\n\r\n10:50:09:14  10:50:13:21\r\n 200 personnalit\u00e9s ont pris part..\r\n\r\n10:50:14:02  10:50:18:18\r\n    ..\u00e0 la premi\u00e8re assembl\u00e9e \r\n   constitutive du Loetschberg.\r\n\r\n10:50:19:12  10:50:24:15\r\n     L'acc\u00e8s au Loetschberg \r\n     est d'int\u00e9r\u00eat national.\r\n\r\n10:50:25:08  10:50:30:13\r\n     Le but de cette assembl\u00e9e\r\n    est d'obtenir un 2\u00e8me tube.\r\n\r\n10:50:31:17  10:50:37:03\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration manque d'argent\r\npour r\u00e9aliser tous les projets.\r\n\r\n10:50:37:09  10:50:40:05\r\n Nous avons besoin d'un groupe..\r\n\r\n10:50:40:10  10:50:45:15\r\n  ..qui saura se faire entendre\r\n aupr\u00e8s des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:50:46:11  10:50:50:02\r\n      L'ouvrage est constitu\u00e9\r\n          d'un seul tube.\r\n\r\n10:50:50:08  10:50:53:21\r\n         Il voit traverser\r\n       100 convois par jour.\r\n\r\n10:50:54:02  10:50:58:06\r\n  Une 2\u00e8me galerie avait pourtant\r\n    \u00e9t\u00e9 partiellement perc\u00e9e..\r\n\r\n10:50:58:11  10:51:02:02\r\n..mais le projet avait \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9.\r\n\r\n10:51:02:07  10:51:06:14\r\n       Il reste 7 km \u00e0 percer\r\npour une facture estim\u00e9e \u00e0 1,3 mias.\r\n\r\n10:51:07:04  10:51:12:17\r\n   Le nord-sud est un projet\r\n europ\u00e9en de vitale importance.\r\n\r\n10:51:13:07  10:51:17:08\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration, consciente\r\n    de l'importance du lieu,..\r\n\r\n10:51:17:12  10:51:20:07\r\n          ..va augmenter\r\n     la capacit\u00e9 sur la ligne.\r\n\r\n10:51:20:11  10:51:23:23\r\n    Pour les membres du comit\u00e9,\r\n       il faut un 2\u00e8me tube.\r\n\r\n10:51:24:10  10:51:27:05\r\nNous demandons de lancer les \u00e9tudes.\r\n\r\n10:51:27:11  10:51:33:20\r\nNous sommes persuad\u00e9s que le rapport\r\n    co\u00fbt-utilit\u00e9 est favorable.\r\n\r\n10:51:34:13  10:51:40:06\r\n  En cas de feu vert, il faudrait\r\nattendre 12 ans pour sa r\u00e9alisation.\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:43:15\r\n    Le lobby doit faire fl\u00e9chir\r\n        la Conf\u00e9d\u00e9ration..\r\n\r\n10:51:43:20  10:51:47:20\r\n   ..pour \u00e9viter que ce projet\r\nne finisse sur une voie de garage.\r\n\r\n10:51:48:12  10:51:51:16\r\n              Voici\r\n les autres temps forts du jour.\r\n\r\n10:51:54:00  10:51:59:07\r\n   20 squatters ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9s\r\n      d'une arcade \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:51:59:11  10:52:03:19\r\n        Ils avaient investi\r\n  les lieux dimanche apr\u00e8s-midi..\r\n\r\n10:52:04:00  10:52:08:22\r\n    ..avec l'ambition d'ouvrir \r\n    un lieu collectif autog\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:52:09:03  10:52:13:18\r\n  Le propri\u00e9taire a port\u00e9 plainte\r\n   et la police est intervenue.\r\n\r\n10:52:13:23  10:52:19:12\r\n   Les locaux devraient bient\u00f4t\r\n    accueillir la banque HSBC.\r\n\r\n10:52:21:04  10:52:25:00\r\n    Neuch\u00e2tel promet pour 2013\r\n      \u00e0 sa classe moyenne..\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:30:03\r\n..un rabais d'imp\u00f4t jusqu'\u00e0 27 % !\r\n\r\n10:52:30:09  10:52:35:13\r\n      Une r\u00e9forme ambitieuse\r\n     pour le salut du canton.\r\n\r\n10:52:35:19  10:52:40:11\r\n        C'est n\u00e9cessaire\r\npour rajeunir notre population..\r\n\r\n10:52:40:15  10:52:49:03\r\n        ..et redistribuer\r\n les richesses aux plus faibles.\r\n\r\n10:52:49:09  10:52:54:21\r\n Une r\u00e9forme qui co\u00fbtera 104 mios \r\n mais qui pourrait rapporter gros.\r\n\r\n10:52:55:02  10:52:59:08\r\n     Sa mise en oeuvre d\u00e9pend\r\n de l'acceptation de la r\u00e9forme..\r\n\r\n10:52:59:12  10:53:02:12\r\n..sur la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n10:53:03:11  10:53:07:11\r\n   Le mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\n    de Gen\u00e8ve est d\u00e9sormais..\r\n\r\n10:53:07:16  10:53:12:00\r\n    ..consultable par Internet.\r\n\r\n10:53:12:05  10:53:15:21\r\nCe mus\u00e9e, c'est un million d'objets.\r\n\r\n10:53:16:02  10:53:19:11\r\n       Des chefs-d'oeuvre\r\n   dans beaucoup de domaines.\r\n\r\n10:53:19:17  10:53:23:14\r\n         On pourra enfin\r\n    les voir depuis chez soi.\r\n\r\n10:53:23:19  10:53:29:05\r\n   Ce n'est pas fini: application\r\npour SmartPhone, \u00e9cran multim\u00e9dia...\r\n\r\n10:53:29:11  10:53:35:01\r\n             Tout est\r\n   dans les mains des visiteurs.\r\n\r\n10:53:36:10  10:53:40:22\r\nUne ann\u00e9e de chantier pour aboutir\r\n    aux nouvelles halles sud..\r\n\r\n10:53:41:03  10:53:43:01\r\n     ..du Palais de Beaulieu.\r\n\r\n10:53:43:06  10:53:45:10\r\n          Co\u00fbt: 45 mios.\r\n\r\n10:53:45:14  10:53:49:21\r\n L'inauguration aura lieu samedi.\r\n\r\n10:53:50:02  10:53:55:04\r\n Exemplaire au niveau esth\u00e9tique \r\net \u00e9nerg\u00e9tique, ce projet permet..\r\n\r\n10:53:55:09  10:54:01:19\r\n..\u00e0 Lausanne de disposer d'un lieu\r\nd'exposition adapt\u00e9 aux exigences.\r\n\r\n10:54:04:20  10:54:09:12\r\n        C'est Mardi gras\r\n  dans les cantons catholiques.\r\n\r\n10:54:09:18  10:54:15:03\r\n  Pendant 5 jours, les villes de\r\nSuisse romande se sont enflamm\u00e9es.\r\n\r\n10:54:15:08  10:54:19:21\r\n  Del\u00e9mont s'est faite appel\u00e9e\r\n\"Triss ville\" durant le carnaval.\r\n\r\n10:54:20:02  10:54:23:16\r\n  Et tout le monde se d\u00e9guise,\r\n   m\u00eame le Conseil communal.\r\n\r\n10:54:23:21  10:54:27:21\r\n   N'est-ce pas Varuna Singh ?\r\n\r\n10:54:32:20  10:54:37:20\r\n           Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:54:40:21  10:54:45:21\r\n     La musique des ann\u00e9es 60,\r\n    c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:54:45:22  10:54:50:22\r\n           Le carnaval,\r\n c'est le renversement des r\u00f4les.\r\n\r\n10:55:01:17  10:55:04:22\r\n            Monsieur ,\r\n  vous \u00eates un m\u00e9lange de Freddie\r\n\r\n10:55:05:03  10:55:10:01\r\n      Mercury. Pierre Kohler,\r\n            c'est beau.\r\n\r\n10:55:10:07  10:55:17:06\r\n  Vous \u00eates le maire de Del\u00e9mont.\r\n Il y a une ambiance magnifique.\r\n\r\n10:55:19:08  10:55:22:08\r\n          Le carnaval,\r\n   \u00e7a dure 3 jours et 3 nuits.\r\n\r\n10:55:22:12  10:55:25:22\r\nC'est une marque de fabrique de la\r\n              ville.\r\n\r\n10:55:26:03  10:55:30:22\r\n  Il reste encore des terrains.\r\n\r\n10:55:32:18  10:55:36:17\r\n           Edith Cuttat,\r\n     vous \u00eates la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n10:55:36:22  10:55:37:18\r\n  C'est une tradition du Conseil\r\n    communal de se d\u00e9guiser ?\r\n\r\n10:55:37:23  10:55:42:11\r\n  C'est une tradition du Conseil\r\n    communal de se d\u00e9guiser ?\r\n\r\n10:55:42:16  10:55:42:16\r\n  C'est une tradition du Conseil\r\n    communal de se d\u00e9guiser ?\r\n\r\n10:55:42:21  10:55:47:12\r\n      C'est une tradition.\r\n\r\n10:55:48:06  10:55:53:17\r\nC'est presque une s\u00e9ance de travail.\r\n   On se laisse quand m\u00eame un peu\r\n\r\n10:55:53:22  10:56:00:19\r\n             aller.\r\n  On se retrouve dans un esprit\r\n\r\n10:56:01:00  10:56:05:15\r\n            s\u00e9rieux.\r\n  C'est une sorte de th\u00e9rapie de\r\n\r\n10:56:05:21  10:56:09:14\r\n             groupe ?\r\n           \u00c0 peu pr\u00e8s.\r\n\r\n10:56:09:19  10:56:12:22\r\n   Cela fait parti de la f\u00eate.\r\n Carnaval c'est aussi la f\u00eate des\r\n\r\n10:56:13:03  10:56:15:03\r\n             enfants.\r\n    Nous avons suivi une glace.\r\n\r\n10:56:17:03  10:56:18:23\r\n...\r\n\r\n10:56:19:04  10:56:23:21\r\n  Des guitares et une ribambelle\r\n         d'Elvis Presley.\r\n\r\n10:56:24:02  10:56:28:09\r\n A Del\u00e9mont, le d\u00e9fil\u00e9 des enfants\r\n   \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9ment Rock'n'Roll.\r\n\r\n10:56:28:13  10:56:33:08\r\nLes \u00e9coles ont rivalis\u00e9 d'imagination\r\npour coller au th\u00e8me de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:56:34:03  10:56:35:18\r\n        C'est tr\u00e8s cool !\r\n\r\n10:56:35:23  10:56:39:06\r\n            Pourquoi ?\r\n    Y a beaucoup de musique !\r\n\r\n10:56:40:17  10:56:44:18\r\n          Tout a commenc\u00e9\r\n avec la pr\u00e9paration des costumes.\r\n\r\n10:56:44:23  10:56:48:19\r\nOn les enfile juste avant le d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n10:56:49:07  10:56:52:20\r\n         C'est une jupe\r\n  qu'on a fabriqu\u00e9e et cousue.\r\n\r\n10:56:53:01  10:56:58:03\r\n          Et sur ta t\u00eate ?\r\nC'est un chapeau avec des pailles.\r\n\r\n10:56:58:08  10:57:01:22\r\n           -Comme \u00e7a ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:57:02:03  10:57:04:13\r\n    J'attache bien derri\u00e8re.\r\n\r\n10:57:04:18  10:57:07:16\r\n     -C'est tr\u00e8s excitant !\r\n\r\n10:57:07:21  10:57:11:20\r\n        Ils sont agit\u00e9s ? \r\n      Plus que d'habitude.\r\n\r\n10:57:12:01  10:57:17:14\r\n           Ce matin,\r\nc'\u00e9tait difficile de travailler.\r\n\r\n10:57:18:14  10:57:23:01\r\nDerni\u00e8res retouches et on est pr\u00eats\r\n   \u00e0 d\u00e9filer devant ses parents.\r\n\r\n10:57:23:06  10:57:26:03\r\n       Pas de quoi effrayer \r\n       nos rockers en herbe.\r\n\r\n10:57:26:14  10:57:33:08\r\n  Toutes les \u00e9coles seront l\u00e0 \r\n et on sera derri\u00e8re les chars.\r\n\r\n10:57:33:12  10:57:41:21\r\n  -Tout le monde sera d\u00e9guis\u00e9,\r\n  c'est ce que j'aime le plus.\r\n\r\n10:57:43:00  10:57:49:20\r\n   Apr\u00e8s le cort\u00e8ge des enfants,\r\n        place aux adultes.\r\n\r\n10:57:57:04  10:58:00:08\r\n          C\u00e9dric Bi\u00e9try,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n10:58:00:12  10:58:02:14\r\n    \u00c0 Del\u00e9mont il y a beaucoup\r\n           d'ambiance.\r\n\r\n10:58:02:20  10:58:07:14\r\nMais il y a beaucoup de concurrence.\r\n\r\n10:58:09:16  10:58:12:14\r\n           \u00c0 Del\u00e9mont,\r\n    c'est la grosse ambiance.\r\n\r\n10:58:12:20  10:58:16:09\r\n  Au niveau de la concurrence,\r\n           il y en a.\r\n\r\n10:58:16:13  10:58:20:09\r\n     On fait parti du Jura.\r\n         \u00c0 Trissville,\r\n\r\n10:58:20:13  10:58:24:15\r\n        c'est la classe.\r\n          \u00c0 Bassecourt,\r\n\r\n10:58:24:20  10:58:31:10\r\n         c'est bien aussi.\r\n       On se d\u00e9fend bien.\r\n\r\n10:58:32:05  10:58:35:12\r\n            A carnaval,\r\n les couples se font et se d\u00e9font.\r\n\r\n10:58:39:11  10:58:46:00\r\n           C'est vrai.\r\n        Il y a l'amiti\u00e9.\r\n\r\n10:58:46:05  10:58:51:00\r\nIl y a aussi les couples d'un soir.\r\n\r\n10:58:53:20  10:59:01:15\r\n      On souhaite le car\u00eame ?\r\n    Le lendemain en travail.\r\n\r\n10:59:02:06  10:59:07:07\r\n  Bonne chance pour travailler.\r\n\r\n10:59:09:01  10:59:14:01\r\n            A carnaval,\r\n on se d\u00e9guisait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Babylone.\r\n\r\n10:59:16:15  10:59:19:18\r\n Le d\u00e9guisement au niveau de la\r\n           personne,\r\n\r\n10:59:19:23  10:59:24:03\r\n        c'est important.\r\n        Mais le masque,\r\n\r\n10:59:24:09  10:59:27:03\r\n              non.\r\n              Nous,\r\n\r\n10:59:27:09  10:59:31:05\r\n    on pr\u00e9f\u00e8re le maquillage.\r\n         Sous un masque,\r\n\r\n10:59:31:11  10:59:39:00\r\n  il s'est toujours tr\u00e8s chaud.\r\n        Excellent carnaval.\r\n\r\n10:59:39:06  10:59:44:00\r\nLa f\u00eate se prolongera jusqu'\u00e0 demain\r\n               matin.\r\n\r\n10:59:46:09  10:59:52:11\r\n     Le salon Habitat-Jardin\r\n    s'est ouvert aujourd'hui.\r\n\r\n10:59:52:16  10:59:59:02\r\n     Le bois s'inscrit comme\r\n      un mat\u00e9riau d'avenir.\r\n\r\n10:59:59:07  11:00:03:21\r\n   C'est ce que veut d\u00e9montrer\r\n     l'association Lignum..\r\n\r\n11:00:04:02  11:00:08:16\r\n        ..en construisant\r\n une maison avec du bois suisse.\r\n\r\n11:00:11:14  11:00:14:18\r\n Cette maison a commenc\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n11:00:14:23  11:00:17:14\r\n  Des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, rabot\u00e9es.\r\n\r\n11:00:17:20  11:00:22:17\r\n  Puis, les morceaux s'assemblent\r\npour former une maison tout en bois.\r\n\r\n11:00:22:22  11:00:27:05\r\n         Elle se construit\r\nen quelques jours et bien \u00e0 l'abri.\r\n\r\n11:00:28:03  11:00:32:19\r\n    Aux USA, 90 % des villas\r\n      sont faites en bois.\r\n\r\n11:00:33:00  11:00:36:04\r\n        On en est \u00e0 15 %.\r\n\r\n11:00:36:10  11:00:41:02\r\n    On devrait faire plus, mais\r\nil faut convaincre les architectes.\r\n\r\n11:00:41:07  11:00:50:06\r\n...\r\n\r\n11:00:50:11  11:00:54:18\r\n        D\u00e9part ensuite pour\r\n le palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n11:00:54:23  11:01:00:01\r\n Attraction phare d'Habitat-Jardin,\r\ncette maison est l\u00e0 pour convaincre.\r\n\r\n11:01:00:13  11:01:04:09\r\n        Ce qui inqui\u00e8te,\r\n c'est l'entretien des fa\u00e7ades.\r\n\r\n11:01:04:13  11:01:08:13\r\n  Et l'aspect \"chalet sombre\".\r\n\r\n11:01:08:18  11:01:13:18\r\n        Ca, on le pallie\r\n avec des larges baies vitr\u00e9es.\r\n\r\n11:01:13:23  11:01:19:10\r\n   Les traitements de fa\u00e7ade \r\n  sont en constante \u00e9volution.\r\n\r\n11:01:20:00  11:01:23:14\r\n           Cette maison\r\n   est compos\u00e9e de bois suisse.\r\n\r\n11:01:23:19  11:01:27:23\r\n 75 m3: la production de la for\u00eat\r\n    suisse pendant 4 minutes.\r\n\r\n11:01:28:04  11:01:34:18\r\n   For\u00eats qui pourraient fabriquer\r\n130'000 maisons similaires par ann\u00e9e.\r\n\r\n11:01:35:12  11:01:39:18\r\n       Construire en bois,\r\n     \u00e7a entretient la for\u00eat.\r\n\r\n11:01:39:23  11:01:48:11\r\n    On constate qu'entretenir\r\n   la for\u00eat g\u00e9n\u00e8re un produit.\r\n\r\n11:01:48:15  11:01:56:19\r\n Cette villa capte 75 t de CO2.\r\n\r\n11:01:57:00  11:02:05:01\r\n    C'est plus de 400'000 km\r\n en voiture qui sont compens\u00e9s.\r\n\r\n11:02:07:04  11:02:11:22\r\n  La maison sera ensuite d\u00e9mont\u00e9e\r\n  et remont\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n11:02:12:03  11:02:17:10\r\n     Son propri\u00e9taire pourrait\r\n   y emm\u00e9nager dans une semaine.\r\n\r\n11:02:18:08  11:02:21:01\r\n C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n11:02:21:06  11:02:25:04\r\n    Je vous retrouve demain.\r\n\r\n11:02:26:03  11:02:30:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n N.Huser, V.Gerber et Y.Methenitis\r\n\r\n11:02:30:10  11:02:35:06\r\nLaissez-nous vos commentaires sur \r\nwww.sous-titrage.ch rubrique Contact\r\n\r\n11:02:35:11  11:02:38:09\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB092746\r\nDate de transcription : 21-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:28) [92%] : \r\nLa femme est honneur aujourd'hui le 8 mars et sa journ\u00e9e, une journ\u00e9e pour rappeler les in\u00e9galit\u00e9s de traitement qu'elle subit encore en 2011, certains en ont profit\u00e9 pour \u00e9crire une ode \u00e0 l'amour sur des airs d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:36 > 0:00:47) [95%] : \r\nLa nouvelle tendance en mati\u00e8re de maison, c'est la maison tout en bois, elle va faire, en tout cas beaucoup parler d'elle dans les couloirs du salon Habitat et Jardin qui s'ouvre ce week- end \u00e0 Lausanne, reportage dans quelques instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:53) [85%] : \r\nAu-del\u00e0 des \u00c9tats-Unis, qui en pour 100 des villages qui sont faites au bois dans Les n\u00e8gres \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:54 > 0:01:02) [95%] : \r\nEnfin, le carnaval, un plaisir pour les grands mais aussi pour les petits, nous avons suivi le d\u00e9fil\u00e9 du mardi gras \u00e0 Del\u00e9mont dans le Jura, ambiance garantie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:03 > 0:01:07) [75%] : \r\nVous \u00eates pas trop fatigu\u00e9 de marcher savoir non 2 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:12 > 0:02:04) [93%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre fid\u00e8le \u00e0 Couleurs locales l'actualit\u00e9 de ce mardi 8 mars c'est d'abord ce nouveau scandale \u00e0 Neuch\u00e2tel en marge de l'affaire Hainard, il s'agit d'un fonctionnaire soup\u00e7onn\u00e9 depuis une ann\u00e9e d'avoir harcel\u00e9 sexuellement des collaboratrices notre bureau r\u00e9gional a appris que le Conseil d'\u00c9tat et la commission d'enqu\u00eate parlementaire \u00e9tait au courant depuis longtemps mais n'ont pris aucune sanction imm\u00e9diatement le collaborateur a \u00e9t\u00e9 suspendu, il y a 10 jours seulement, le 19 heures 30 d\u00e9veloppera dans quelques instants cette information exclusive, messieurs, j'esp\u00e8re que vous n'\u00eates pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, aujourd'hui le 8 mars, c'est la Journ\u00e9e internationale de la femme, une journ\u00e9e pour notamment d\u00e9noncer les disparit\u00e9s de traitement que subissent encore aujourd'hui des femmes, mais une journ\u00e9e aussi pour d\u00e9clarer son amour \u00e0 la gente f\u00e9minine, et \u00e7a peut m\u00eame se faire en rap en comme ce jeune artiste d'Yverdon qu'a rencontr\u00e9 Christophe Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:07 > 0:02:26) [78%] : \r\nCeux qui ont les princesses ont-elles perdu leur noblesse me dites-moi pourquoi sont-elles si le moteur 16 le match de JIMIX \u00e0 toutes les femmes, et sachant non mais d\u00e9clare JIMIX dans la vie, c'est Jimmy Weber 24 ans, travailleur social et son rap inspir\u00e9 par la rue camouflet tous des alors tout ce dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:26 > 0:02:42) [86%] : \r\nCes t\u00e9moignages de femmes, des filles qui sont viol\u00e9es simplement filles dans l'homme qui se font taper ou d\u00e9filent tous les jours, qui, qui, tout en se font regarder comme comme de la Chair comme des animaux et je sais que la plupart des femmes et j'en suis s\u00fbr, elles vont se retrouver dans quoi et si c'est un bonheur, un baume au coeur pour elle, alors qu'il en soit ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:03:06) [88%] : \r\nRim subtil instrument \u00e0 cordes JIMIX s'est entour\u00e9 de professionnels du jazz et du rock, loin du bling-bling du gros rap qui d\u00e9nigre les femmes, c'est pour elle qu'il a \u00e9crit, fille de roi, un titre disponible sur son site internet ok et pour moi c'est tout bon une fiert\u00e9 pour ses proches pour sa soeur d'abord son 1er public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:06 > 0:03:11) [89%] : \r\nQuand il pense quelque chose, il a dit : il y va pas par 4 chemins quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:14 > 0:03:17) [85%] : \r\nCes textes qui touchent le plus les gens aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:18 > 0:03:39) [86%] : \r\nJIMIX ancien bagarreur s'est assagi apr\u00e8s un grave accident son rap aussi s'est adouci certaines femmes, vous laissez entendre sur son puisse dire : voil\u00e0, c'est un homme qui est derri\u00e8re, donc c'est bien beau les paroles, mais nous on veut des actes, ce que je fais pour les femmes tous les jours, et \u00e7a c'est une grande question : bah, j'essaye d'\u00eatre aimable d\u00e9c\u00e9d\u00e9 30 gentleman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:41 > 0:03:45) [95%] : \r\nUn gentleman rappeur comme un message d'espoir pour cette journ\u00e9e de la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:49 > 0:04:10) [88%] : \r\n\u00e0 Fribourg il n'y a pour l'instant aucun rapport entre les r\u00e9sultats du Fribourg- Gott\u00e9ron et le projet de futur piscine \u00e0 la patinoire Saint-L\u00e9onard une fondation souhaite en effet transformer cette patinoire v\u00e9tuste en une piscine olympique, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui le journal La libert\u00e9 selon une premi\u00e8re \u00e9valuation les co\u00fbts seraient estim\u00e9s \u00e0 230 millions de francs Marion Tinguely l'anchois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:13 > 0:04:25) [96%] : \r\nLes dragons la t\u00eate sous l'eau, c'est un sc\u00e9nario qui pourrait bien continuer un projet pr\u00e9voit en effet de r\u00e9am\u00e9nager la patinoire Saint-L\u00e9onard en piscine olympique couverte, une id\u00e9e qui surprend les Fribourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:26 > 0:04:29) [71%] : \r\nC'est un gain puis au CFA ben non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:33) [76%] : \r\nEt c'est vrai pour le faire ou gagne, c'est plus ce soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:33 > 0:04:37) [93%] : \r\nMoi je suis un peu surprise, mais comme j'ai compris il y aura quand m\u00eame une patinoire \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:37 > 0:05:00) [94%] : \r\nEn effet, le projet ne pr\u00e9voit pas de supprimer purement et simplement la patinoire mais d'en construire une nouvelle sur l'emplacement des anciens abattoirs les initiateurs voit grand 10000 places loges VIP, avec en prime de Parking de plus de 500 places pour la fondation, \u00e0 l'origine du projet : construire une nouvelle patinoire aurait l'Avantage de ne pas perturber l'entra\u00eenement des Dragons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:10) [93%] : \r\nIl faut aussi partir de l'id\u00e9e que, d\u00e8s l'instant o\u00f9 on souhaite une nouvelle infrastructure de la nouvelle piste de glace, il faut que les \u00e9quipes en place puisse continuer \u00e0 jouer leur championnat pendant toute la dur\u00e9e du Champ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:10 > 0:05:23) [95%] : \r\nLes co\u00fbts globaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s \u00e0 230 millions de francs, dont 100 millions pour les infrastructures sportives, mais pour que le projet se concr\u00e9tise, la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton et la ville de Fribourg devront mettre la main au porte- monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:34) [93%] : \r\nD'abord il faut savoir que ce projet est en \u00e9volution que l\u00e0 vous avez eu droit \u00e0 une sorte de 1er jet moyennant beaucoup transpiration ce projet me para\u00eet tout \u00e0 fait viable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:34 > 0:05:44) [99%] : \r\nLes initiateurs du projet attendent un signal fort des autorit\u00e9s d'ici le mois de juin, l'objectif \u00e9tant d'obtenir les autorisations de construire courant 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:44 > 0:06:04) [94%] : \r\nIl est devenu depuis 2007 le passage strat\u00e9gique pour les activit\u00e9s r\u00e9gionales et la travers\u00e9e de notre pays, mais le tunnel ferroviaire du L\u00f6tschberg entre Berne et le Valais est d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, une situation qui inqui\u00e8te certains acteurs politiques, \u00e9conomiques et m\u00eame touristique, un groupe de pression a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e aujourd'hui il veut augmenter la capacit\u00e9 de la ligne, Rafa\u00ebl Poncioni Blaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:07 > 0:06:15) [97%] : \r\nIls sont venus des 4 coins de la Suisse 200 personnalit\u00e9s politiques \u00e9conomiques ont pris part \u00e0 la premi\u00e8re assembl\u00e9e constitutive du Loetschberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:15 > 0:06:22) [86%] : \r\nQuand \u00e7a et cela d\u00e9montre que l'acc\u00e8s au Loetschberg repr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:22 > 0:06:28) [94%] : \r\nBut de cette assembl\u00e9e, r\u00e9unir toutes les forces pour faire pression sur Bernie obtenir principalement un 2\u00e8me tube au Loetschberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:28 > 0:06:41) [94%] : \r\nEt pour nous, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas assez d'argent pour r\u00e9aliser tous les projets d'importance nationale souhait\u00e9e et nous avons besoin aujourd'hui d'un groupe de pression qui saura se faire entendre aupr\u00e8s des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:42 > 0:07:02) [88%] : \r\nL'ouvrage achev\u00e9 en 2007 est constitu\u00e9 d'un seul tube ils fonctionnent \u00e0 pleine capacit\u00e9 voit traverser sans convois par jour \u00e0 intervalle de 12 minutes lors de sa conception, une 2\u00e8me galerie avait \u00e9t\u00e9 partiellement perc\u00e9, mais par manque de volont\u00e9 politique f\u00e9d\u00e9rale et d'argent, le projet stopp\u00e9, il reste 7 kilom\u00e8tres \u00e0 percer les am\u00e9nagements r\u00e9alis\u00e9s une facture estim\u00e9e \u00e0 1,3 milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:02 > 0:07:03) [98%] : \r\n\u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:03 > 0:07:10) [82%] : \r\nLe non, c'est \u00eatre \u00e0 mon avis, un projet d'Europe, et pour \u00e7a, c'est effectivement vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:10 > 0:07:19) [95%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration consciente de l'importance strat\u00e9gique du lieu va augmenter la capacit\u00e9 ferroviaire sur la ligne avant le tunnel, pas suffisant pour les membres du comit\u00e9, il faut le 2\u00e8me tube.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:19 > 0:07:31) [90%] : \r\nNotre demande c'est prioritairement de lancer les \u00e9tudes, je crois que nous sommes persuad\u00e9s que le rapport pour utilit\u00e9 de cette, de ce chantier est absolument favorable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:32 > 0:07:42) [96%] : \r\nEn cas de feu Vert pour le projet, il faudra attendre 12 ans pour sa r\u00e9alisation, mais avant cela, le lobby doit r\u00e9ussir \u00e0 faire fl\u00e9chir la Conf\u00e9d\u00e9ration afin d'\u00e9viter que ce projet ne termine sur une voie de garage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:42 > 0:07:43) [88%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:43 > 0:07:48) [93%] : \r\nEt je vous propose de d\u00e9couvrir les autres temps forts du jour, et notamment ces baisses d'imp\u00f4ts \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:52 > 0:08:17) [94%] : \r\nUne vingtaine de squatters ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9s d'une arcade pr\u00e8s du quai des Bergues \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui en milieu de journ\u00e9e, ils avaient investi les lieux dimanche apr\u00e8s- midi avec la volont\u00e9 d'ouvrir un lieu collectif o\u00f9 se m\u00e9langera diff\u00e9rentes activit\u00e9s de mani\u00e8re autog\u00e9r\u00e9, le propri\u00e9taire des lieux a port\u00e9 plainte et la police est intervenue, les squatteurs ont \u00e9vacu\u00e9 dans le calme, vide depuis plusieurs ann\u00e9es, ces immeubles devrait bient\u00f4t accueillir la banque HSBC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:18 > 0:08:32) [94%] : \r\nNeuch\u00e2tel aurait trouv\u00e9 la porte de sortie de l'enfer, il promet pour 2013, un paradis fiscal \u00e0 sa classe moyenne des baisses d'imp\u00f4ts jusqu'\u00e0 27 pourcent oui, la r\u00e9forme fiscale des personnes physiques est ambitieuse, mais c'est surtout le salut du canton qui est en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:32 > 0:08:46) [89%] : \r\nCombien d'une certaine mani\u00e8re, oui, si nous voulons rajeunir notre population lui redonner un dynamisme d\u00e9mographique perd redonner des richesses n\u00e9cessaires pour qu'elles soient redistribu\u00e9s pour les parties les plus faibles, nous devons repenser fondamentalement notre fiscalit\u00e9 des personnes physiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:46 > 0:09:09) [93%] : \r\nCette r\u00e9forme co\u00fbtera \u00e0 l'\u00c9tat 104 millions de francs, mais elle pourrait rapporter gros et surtout de nouveaux contribuables, elle ne sera mise en oeuvre que si la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises est accept\u00e9e par le peuple, le 3 avril visiter le mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve depuis votre salon c'est possible depuis ce matin, les collections du mus\u00e9e sont d\u00e9sormais consultables par Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:09 > 0:09:21) [88%] : \r\nMus\u00e9e, on ne conna\u00eet pas assez, c'est presque un 1000000 d'objets ses 7000 objets pr\u00e9sent\u00e9s des chef-d'Oeuvres dans beaucoup de domaines, enfin on va pouvoir depuis chez soi tranquillement les regarder avant d'aller au mus\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:21 > 0:09:59) [93%] : \r\nEt le mus\u00e9e ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : application pour smartphone \u00e9cran multim\u00e9dia, le mus\u00e9e comme vous de l'avait jamais vu ou touch\u00e9, tout est dans les mains des visiteurs pour d\u00e9couvrir et apprendre dans les moindres d\u00e9tails, une ann\u00e9e d'un chantier men\u00e9 tambour battant, pour aboutir \u00e0 ces toutes nouvelles halles sud du Palais de Beaulieu, co\u00fbt de l'op\u00e9ration : 45 millions de francs inauguration officielle aura lieu ce samedi, \u00e0 l'occasion de l'ouverture du Salon Habitat et Jardin exemplaire pour sa rapidit\u00e9 pour ses qualit\u00e9s esth\u00e9tiques et pour son efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, nous dit-on, ce projet d'envergure permet au chef- lieu Vaudois de disposer d'un nouvel espace d'Exposition adapt\u00e9e aux exigences actuelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:02 > 0:10:15) [90%] : \r\nAujourd'hui c'est aussi mardi gras dans les cantons catholiques, le dernier jour des festivit\u00e9s du traditionnel carnaval qui a enflamm\u00e9 pendant 5 jours, plusieurs villes et villages de Suisse romande et pendant ces 5 jours, Del\u00e9mont, elle a carr\u00e9ment chang\u00e9 de nom, elle se fait appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:15 > 0:10:27) [86%] : \r\n13 villes et \u00e0 13 Treichville Varuna signe on ne rigole pas avec la tradition, tout le monde se d\u00e9guisent et m\u00eame le conseil communal dans son entier, la direction et puis \u00e0 ce march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:28 > 0:10:50) [88%] : \r\nTout \u00e0 fait, on peut m\u00eame dire que \u00e7a Catrice ville puisque c'est le th\u00e8me de carnaval, cette ann\u00e9e, la musique des ann\u00e9es 60 \u00e0 80 alors carnaval c'est quoi c'est-l\u00e0 le moment du renversement des r\u00f4les, le prince un mendiant et 19 \u00e7a monsieur, vous \u00eates d\u00e9guis\u00e9 en un m\u00e9lange de Freddie Mercury de bonnets, hein, c'est que vous \u00eates un notable un peu gris et le reste du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:10:56) [92%] : \r\nOui, on peut le dire enfin gris surtout le costume sinon j'essaye d'\u00eatre toujours convivial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:57 > 0:11:03) [87%] : \r\nPierre K\u00f6hler, puisque c'est vous, derri\u00e8re ce d\u00e9guisement, vous \u00eates le maire de Del\u00e9mont on avait pas mal, tout est permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:20) [88%] : \r\nTout est permis, d'ailleurs vous l'entendez un emplacement dans une magnifique le carnaval c'est vraiment une f\u00eate qui dure pendant 3 jours, 3 nuits \u00e0 Del\u00e9mont, c'est vraiment une marque de visite incroyable il y a une fa\u00e7on de vivre \u00e0 Del\u00e9mont extraordinaire Peter terrains si jamais un jeu qui veulent construire un paiement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:20 > 0:12:09) [88%] : \r\nVisiblement scutin, vous vous \u00eates la chanceli\u00e8re un peu la ma\u00eetresse de ce groupe, c'est une tradition que le conseil communal \u00e0 se d\u00e9guiser depuis plusieurs ann\u00e9es, comment se retrouve \u00e0 la prochaine s\u00e9ance alors belle l'Iran, c'est une tradition qui remonte \u00e0 une trentaine d'ann\u00e9es voire plus et on se retrouve \u00e0 la prochaine s\u00e9ance s\u00e9rieusement comme \u00e0 une s\u00e9ance de travail, m\u00eame si on fait pas cette peuvent mais o\u00f9 les aller qui permet de tisser mais on se retrouve effectivement dans un esprit s\u00e9rieux sa peine psychoth\u00e9rapie trop alors pour le conseil communal, on peut dire comme \u00e7a, les Liens se tissent dans d'autres circonstances, et puis c'est \u00e7a fait partie de l'appel aussi c'est int\u00e9ressant carnaval, c'est aussi la f\u00eate des enfants Julien Hostettler Beno\u00eet compl\u00e9ment ont suivi une place cet apr\u00e8s- midi pour ce grand moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:28) [93%] : \r\nDes guitares, des disques, une ribambelle d'Elvis Presley en culottes courtes, les cort\u00e8ges des enfants du carnaval de Del\u00e9mont \u00e9tait cet apr\u00e8s- midi r\u00e9solument rock'n'roll, les \u00e9coles de la ville ont rivalis\u00e9 d'imagination pour coller au th\u00e8me de cette ann\u00e9e, et parmi les participants, on est enthousiaste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:37 > 0:12:40) [99%] : \r\nTout a commenc\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs semaines avec la pr\u00e9paration des costumes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:42 > 0:12:46) [94%] : \r\nQuelques minutes avant le grand moment : il est temps de les enfiler avec une certaine fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:46 > 0:12:53) [84%] : \r\nC'est dire qu'on a est la cousine et sur ta t\u00eate, c'est un fait un pas in\u00e9dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:55 > 0:12:56) [91%] : \r\nComme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:01 > 0:13:14) [89%] : \r\nC'est sympa, mais c'est surtout tr\u00e8s excitant, ils sont un peu plus agit\u00e9e que d'habitude, sont un peu plus agit\u00e9e que d'habitude, je m'arr\u00eate, c'\u00e9tait assez difficile de pouvoir continuer \u00e0 travailler un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:14 > 0:13:21) [87%] : \r\nDerni\u00e8re tous derniers ajustements et on est pas pr\u00eat \u00e0 d\u00e9filer devant ses parents et ses amis, pas de quoi faire peur \u00e0 nos records en herbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:22 > 0:13:39) [81%] : \r\nIl y a toutes les \u00e9coles qui vient finir on est d'essayer de les chars et tous les jours tu as d\u00e9guiser personnel et ensuite moi suis chercher le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:40 > 0:13:46) [90%] : \r\nApr\u00e8s le cort\u00e8ge des enfants vont c\u00e9der la place aux adultes, une fois les bambins coucher, ils feront la f\u00eate une derni\u00e8re fois pour cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:47 > 0:13:57) [86%] : \r\nVous avez Bi\u00e9try Del\u00e9mont, vous savez, on voit, il y a une grande ambiance \u00e0 ce carnaval, mais vous savez quand m\u00eame un probl\u00e8me hein, c'est la forte concurrence d'une ville comme basse-cour par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:57 > 0:14:13) [83%] : \r\nAlors, de la bas au bonsoir alors Del\u00e9mont c'est la mega ambiance, on est au top du top, alors au niveau Ligue occurrence il y en a une, c'est vrai, mais tout d'abord, on fait partie du Jura et on veut animer le Jura alors attriste ville cela classe basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:13 > 0:14:15) [83%] : \r\n\u00e0 Magny-Cours, c'est pas mal non plus, comme m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:15 > 0:14:19) [80%] : \r\nAlors moi je trouve \u00e7a se d\u00e9fend bien et puis la loi Hamon, l\u00e0 c'est aussi le d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:20 > 0:14:25) [89%] : \r\nMoi, j'ai entendu dire que \u00e0 carnaval, les couples se font et se d\u00e9font, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:25 > 0:14:43) [79%] : \r\nAlors il est jusqu'au Mali, \u00e0 des couples qui se font alors il y a d'abord les de la f\u00eate, on fait la paix, tous se retrouvent pris l'amiti\u00e9 Gallego Goblot si vous vous la danse et puis vous le petit matin, quelques couples avec deux 3 bijoux passait par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:43 > 0:14:44) [79%] : \r\nSouhaitez car\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:44 > 0:14:49) [87%] : \r\nBah, vaguement pour \u00e7a peut-\u00eatre des bourses dit que peut-\u00eatre que le lendemain matin au travail quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:50 > 0:14:52) [94%] : \r\nPour la plupart des gens ont pris cong\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:52 > 0:14:57) [94%] : \r\nIl semblerait en tout cas je leur souhaite, parce que sinon \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur et puis la productivit\u00e9 \u00e7a va \u00eatre pas autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:57 > 0:15:05) [90%] : \r\nVous saviez qu'\u00e0 carnaval on se d\u00e9guiser d\u00e9j\u00e0 chez les Babyloniens, c'est quelque chose d'important ce masque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:06 > 0:15:25) [76%] : \r\nAlors j'ai le d\u00e9guisement au niveau du de l\u00e0, la personne oui au niveau du masque mod\u00e8le moins bien j'o\u00f9 on lui dise peut-\u00eatre plus le grimage leviers majeurs, alors \u00e7a c'est Bruno plus important par exemple pour moi j'aime Quimper et grim\u00e9 que masqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Rabat qui fait tellement jour c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:25 > 0:15:35) [91%] : \r\nAlors vous souhaite un excellent carnaval quant \u00e0 vous, Fran\u00e7ois, sachez que la f\u00eate est cens\u00e9 se prolonger jusqu'\u00e0 5 heures du matin mais en l'attendant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:37 > 0:16:05) [91%] : \r\nMais je tenais justement aussi \u00e0 vous f\u00e9liciter pour votre d\u00e9guisement l\u00e0 on \u00e0 Bercy et tr\u00e8s belle soir\u00e9e c'est justement danser toute nouvelle halle de Beaulieu, on vous a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure que s'ouvre ce week- end le Salon Habitat et Jardin cette ann\u00e9e la maison en bois, a fait un v\u00e9ritable carton le bois, c'est d\u00e9sormais le mat\u00e9riau d'avenir en mati\u00e8re de construction, l'association Lignum entend bien le d\u00e9montrer en construisant en un temps record, une maison toute en bois helv\u00e9tique, Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:09 > 0:16:23) [88%] : \r\nCette maison, elle a commenc\u00e9 comme cela des pi\u00e8ces ont l'air d\u00e9tach\u00e9 d'autres mises en perd ou raboter les morceaux s'assemble se reconnaissent, c'est une paroi une fen\u00eatre, la promesse d'une maison toute en bois, elle se construit l\u00e0 dans une menuiserie en quelques jours, h\u00e9 bien \u00e0 l'abri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:24 > 0:16:37) [86%] : \r\nSi on regarde par rapport \u00e0 des pays du Nord \u00e0 peau de des \u00c9tats-Unis qui ont 90 pourcent des villages qui sont faites au bois non elle un corps \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 15 pourcent on a on devrait faire plus, mais pour \u00e7a il faut pouvoir convaincre les architectes et les ma\u00eetres d'ouvrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:56) [90%] : \r\nD\u00e9part ensuite pour le Palais de Beaulieu \u00e0 Lausanne, jeu de construction pour grandes personnes et attractions phare d'Habitat et Jardin qui s'ouvre en fin de semaine, cette maison est l\u00e0 pour convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:57 > 0:17:16) [89%] : \r\nEn ce qui les inqui\u00e8te ses entretiens d\u00e9fense par exemple, ce qui les inqui\u00e8te, c'est l'aspect allais sombre \u00e0 l'int\u00e9rieur donc avec \u00e7a, nous on arrive \u00e0 pallier maintenant avec des larges baies vitr\u00e9es, avec des aspects modernes ant\u00e9rieurs et puis pour les traitements de fa\u00e7ade, c'est en constante \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:17 > 0:17:31) [90%] : \r\nCette maison est enti\u00e8rement compos\u00e9e de bois indig\u00e8ne 75 m3 exactement, soit la production de la for\u00eat suisse pendant seulement 4 minutes notre for\u00eat largement sous- exploit\u00e9, puisqu'avec ce qu'elle produit chaque ann\u00e9e, on pourrait fabriquer 130000 maisons comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:32 > 0:18:02) [83%] : \r\nConstruire un mois \u00e7a entretient la for\u00eat, c'est pour la premi\u00e8re fois quelqu'un part, que l'on peut constater que d'entretenir en l'occurrence la for\u00eat g\u00e9n\u00e8re un produit par exemple cette cette villa d'anglais \u00e0 l'de Beaulieu captent 75 tonnes de CO2, c'est plus de 400000 kilom\u00e8tres voitures qui sont en quelque sorte compagnons fait par cette construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:13) [87%] : \r\nLa maison sera ensuite d\u00e9mont\u00e9 en 4 jours et remont\u00e9 en 3, quelque part en Suisse romande son heureux propri\u00e9taire pourrait donc th\u00e9oriquement aux dans une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:15 > 0:18:22) [95%] : \r\n\u00e0 voir donc samedi \u00e0 Lausanne, c'est la fin de cette \u00e9mission, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je vous retrouve avec grand plaisir demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-08T18:34:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103272652", "durationSec": 136, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Lausanne : 20110308, l'association des professionnels du bois Lignum a pr\u00e9sent\u00e9 une maison en ossature bois construite en 3 jours pour le Salon Habitat et jardin. Les batisseurs d'habitation en bois souhaitent vanter cette construction respectueuse de l'environnement.", "remarks": "sujet disponible sur le t\u00e9moin uniquement", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "BOIS DE CONSTRUCTION", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1307644"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272653", "durationSec": 142, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Lausanne : 20110308, portrait de WEBER, Jimmy alias, JIMIX, travailleur social et rappeur qui a enregistr\u00e9 un titre sp\u00e9cialement pour la journ\u00e9e de la femme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RAP"], "sequenceIds": ["1307714"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272654", "durationSec": 96, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20110308 et archives, la Fondation pour le site sportif St-L\u00e9onard propose de transformer l'actuelle patinoire en piscine olympique apr\u00e8s avoir construit une nouvelle patinoire de 10000 places, afin de ne pas interrompre l'entra\u00eenement de l'\u00e9quipe de hockey sur glace HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COMPLEXE SPORTIF", "PATINOIRE"], "sequenceIds": ["1307715"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272655", "durationSec": 104, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Berne-ville, Frutigen : 20110308, et archives, un groupe de parlementaires suisses s'est constitut\u00e9 en lobby pour faire pression sur la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une mise en service du 2e tube du tunnel ferroviaire du Loetschberg. Le groupe de pression constitut\u00e9 d'\u00e9lus bernois et romands demande le lancement rapide d'\u00e9tudes de faisabilit\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRUTIGEN", "BERNE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "TUNNEL"], "sequenceIds": ["1307716", "1307717"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272656", "durationSec": 33, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110308, la police a \u00e9vacu\u00e9 un groupe de squatters qui tentaient d'occuper une immeuble inoccup\u00e9 du quai des Bergues.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SQUAT"], "sequenceIds": ["1307718"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272657", "durationSec": 111, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20110308, le conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 qui doit b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 la classe moyenne et aux familles pour attirer de nouveaux habitants dans le canton.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "CANTON"], "sequenceIds": ["1307719"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272658", "durationSec": 1065, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20110308, SINGH Varuna m\u00e8ne des itw au carnaval de Del\u00e9mont o\u00f9 le conseil communal dans son ensemble a l'habitude de se d\u00e9guiser.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SINGH, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1307720"]}, {"internalArchiveId": "GE1103272659", "durationSec": 102, "title": "11.03.08", "excerpt": "* Del\u00e9mont : 20110308, le Mardi Gras est \u00e9galement le dernier jour de carnaval pour les enfants qui d\u00e9filent dans les rues avec les costumes r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole avec les enseignants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CARNAVAL"], "sequenceIds": ["1307721"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103307645", "summary": "20:18.36\r\nLausanne, Palais de Beaulieu : plans brefs \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s assembl\u00e9e dans une halle du palais de Beaulieu / itw EGGENBERGER, Christian, codirecteur menuiserie Andr\u00e9 (15% des villas seulement sont en bois) / divers plans de  l'assemblage de la maison (20\") / itw MERCURI, Salvatore, architecte   (r\u00e9ticences des propri\u00e9taires) / int de la maison avec ouvriers faisant des  finitions / itw NICOLLIER, Philippe, pr\u00e9sident de Lignum Vaud (construire en bois entretient la for\u00eat et \u00e9pargne du CO2). foire commerciale, logement  bois de construction.", "id": "1307644", "visualThemes": ["LOGEMENT", "BOIS DE CONSTRUCTION", "FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307715", "summary": "20:09.20\r\nLausanne : divers plans de WEBER, Jimmy, alias, JIMIX, rappeur vaudois,  enregistrant une chanson / itw JIMIX (t\u00e9moignages de femmes trait\u00e9es comme des objets) / itw ZWAHLEN, Ga\u00eblle, soeur de JIMIX (pense ce qu'il dit) / itw JIMIX (essaye d'\u00eatre un gentleman au quotidien). rap, portrait.", "id": "1307714", "visualThemes": ["PORTRAIT", "RAP"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307716", "summary": "20:11.10\r\nFribourg-ville : itw de rue (transformation patinoire en piscine) / still  projet / ext patinoire St-L\u00e9onard avec logo BCF Arena / itw KUELIN, Pascal,  pr\u00e9sident de la Fondation pour le site sportif St-L\u00e9onard (permettre \u00e0 l'\u00e9quipe de continuer a s'entra\u00eener) / itw CLEMENT, Pierre-Alain, syndic de Fribourg  (projet encore en discussion) / ext de la patinoire St-L\u00e9onard puis de   l'ensemble du site (10\"). patinoire, complexe sportif.", "id": "1307715", "visualThemes": ["COMPLEXE SPORTIF", "PATINOIRE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307717", "summary": "20:12.50\r\nBerne-ville : plans brefs membres constitutifs du groupe du Loetschberg assis dans la salle du grand conseil bernois \u00e9coutant un discours de EGGER-JENZER, Barbara, Conseill\u00e8re d'Etat bernoise / itw EGGER-JENZER, Barbara (besoin d'un groupe de pression) / itw BLUMENTHAL, Paul, ex-directeur trafic voyageur CFF (projet a dimension europ\u00e9enne). transversale ferroviaire, tunnel, groupe de pression ", "id": "1307716", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["BERNE", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307718", "summary": " Frutigen : MELLY, Jacques, conseiller d'Etat valaisan s'installant dans le train / itw MELLY, Jacques (lancer les \u00e9tudes de mise en service du 2e tube). transversale ferroviaire, tunnel, groupe de pression.", "id": "1307717", "visualThemes": ["GROUPE DE PRESSION", "TRANSVERSALE FERROVIAIRE", "TUNNEL"], "visualGeographicals": ["FRUTIGEN", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307719", "summary": "20:14.34\r\nGen\u00e8ve-ville : policiers devant le quai des Bergues / tags et graffiti sur les murs / tract / ext immeuble vide. squat.", "id": "1307718", "visualThemes": ["SQUAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307720", "summary": "20:15.03\r\nNeuch\u00e2tel-ville : ext du ch\u00e2teau / gros plan sur projet de r\u00e9forme fiscale / itw STUDER, Jean, conseiller d'Etat, chef du d\u00e9partement des finances   (redynamiser le canton, attirer des familles). fiscalit\u00e9, canton.", "id": "1307719", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "CANTON"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307721", "summary": " Del\u00e9mont : statement SINGH, Varuna / itw par SINGH, Varuna de KOHLER,  Pierre, maire de Del\u00e9mont, d\u00e9guis\u00e9 et maquill\u00e9 (tout est parmis au carnaval pendant 3 jours), CUTTAT, Edith, chanceli\u00e8re communale, avec une perruque  verte (tradition depuis plusieurs ann\u00e9e que le conseil communal se d\u00e9guise), BIETRY, C\u00e9dric, soci\u00e9t\u00e9 de carnaval de Del\u00e9mont (pas de concurrence entre  Del\u00e9mont Bassecourt et le Noirmont, plsu de maquillage que de masques dans le carnaval du Jura). carnaval.", "id": "1307720", "visualThemes": ["CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"], "visualPersons": ["KOHLER, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307722", "summary": "20:16.53\r\nDel\u00e9mont : divers plans d\u00e9fil\u00e9 de carnaval des enfants, d\u00e9guis\u00e9s en Elvis  Presley / char en forme de sous-marin jaune avec des petits Beatles / itw  enfants / enfants se d\u00e9guisant en classe / itw enfants (d\u00e9guisement r\u00e9alis\u00e9s) / itw enseignante (plus agit\u00e9s que d'habitude) / enseignante maquillant ses  \u00e9l\u00e8ves. carnaval, enfant (\u00e2ge).", "id": "1307721", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "CARNAVAL"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545752", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB092746", "position": "01"}}, {"id": "545751", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120361", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 7300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NTvmTMPeVnG97Xup4HVeFenGlJFu"}]