[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7200&rows=25", "count": 9114, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=9089&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=7175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2011&maxPublicationDate=2011&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-61ED9C51-FA56-44F2-A38A-D3D39103B3B4", "internalArchiveId": "61ED9C51-FA56-44F2-A38A-D3D39103B3B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La hantise de l'amiante. Reportage de Simon Corthay, collaborateur RSR", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "summary": "L'amiante, consid\u00e9r\u00e9e autrefois comme un isolant miracle, est aujourd'hui un poison mortel que l'on retrouve dans presque tous les b\u00e2timents des ann\u00e9es 60 et 70. Un poison que Gen\u00e8ve - et le canton de Vaud depuis le d\u00e9but de ce mois - veulent mieux \u00e9liminer en obligeant les propri\u00e9taires \u00e0 faire un diagnostic de leur immeuble s'ils veulent y entreprendre des travaux.", "durationSec": 901, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["amiante", "empoisonnement", "b\u00e2timent"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-30T17:20:37Z", "speechToTexts": ["30.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nOui, d\u00e8s l'\u00e2ge de 14 ann\u00e9es 15 ans que j'ai commenc\u00e9, Aventis, donc j'ai fait un apprentissage de menuisier, on travaillait donc le bois mais on travaille \u00e9galement les panneaux isolants qu'on allait chercher dans une petite usine \u00e0 l'\u00e9poque, les ouvriers qui d\u00e9biter les panneaux et travailler dans un endroit qui est un avec, on se voyait m\u00eame plus les mains non les charges apr\u00e8s dans une camionnette, on la ramenait \u00e0 l'atelier apprenons les travailleurs non encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [83%] :\r\nDonc quand vous dites que vous les travaillez, \u00e7a veut dire que, encore vous continuez, il y a les couper d\u00e9bit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [79%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9biter les percer les si assis circulaire sans isolation sans masque, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque donc dans savait pas du tout personne, on disait que c'\u00e9tait dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOn est dans les ann\u00e9es 60 E mot \u00e0 quel moment avez -vous appris que l'amiante \u00e9tait dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nC'est un un 2 ou 1 2006 c'est un vendredi exactement o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 toute la journ\u00e9e et normalement et j'ai eu des douleurs des des fortes douleurs quant je suis rentr\u00e9 de mon travail \u00e0 6 heures et demie 7 ans j'ai une embolie pulmonaire avec \u00e9panchement pleurales et tous les ennuis possibles et cela, une fois qu'ils enterrent scanners hierM. et compagnie, on m'a demand\u00e9 si j'avais travaill\u00e9 avec l'amiante parce qu'au vu de ce que j'avais sur sur les poumons, donc ils sont, ils sont, ils sont atteints donc surtout les rapports donc c'est c'est marqu\u00e9 depuis ceux de juin 2006 donc c'est c'est marqu\u00e9 amiante plaques pleurales, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc j'ai appris que l'amiante \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [80%] :\r\nIl y a toujours un \u00e9chantillon qui va au laboratoire et puis un autre champion c'est vrai qui reste environ quoi une copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a dans ces dans ces sachets Jean Marc Fragni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [91%] :\r\nEt si on a pris un rev\u00eatement de sol, on trouve des des rev\u00eatements de sol coul\u00e9 qui contiennent de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [91%] :\r\nLe b\u00e2timent et date de 1967 je crois, c'est vraiment une p\u00e9riode o\u00f9 on aurait pu utiliser de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [93%] :\r\nVous pouvez nous montrer d'autres endroits o\u00f9 il y a potentiellement de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [98%] :\r\nOui, volontiers on va faire un tour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:22) [86%] :\r\nJe m'appelle peut-\u00eatre qu'elle est souhaite directeur de Pierre du boxeur, \u00e7a, on a des projets de d\u00e9m\u00e9nagement parce qu'on a achet\u00e9 une usine il y a longtemps et pour jouer la transparence avec des acheteurs potentiels, on est en train de faire une analyse pour l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [78%] :\r\nVous avez inform\u00e9 votre personnel justement qu'il y avait des mesures pour savoir s'il y avait de l'amiante dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [81%] :\r\nNon, j'ai inform\u00e9 les 4 et j'ai expliqu\u00e9 pourquoi on le fait et comme c'est devenu \u00e0 loi on a plusieurs dans notre dossier devant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nSi vous voulez faire des transformations de votre maison est -ce que vous allez aussi demander \u00e0 Jean Marc Fragni\u00e8re devenir regarder s'il y a de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [84%] :\r\nOui, \u00e9coutez, si on doit le faire en train de faire, mais c'est un peu un peu fou, j'ai appliqu\u00e9 beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, ailleurs, et puis je suis type qui n'a pas trop heurter chose parce que il faut \u00eatre un peu r\u00e9aliste en tous ces Tanger et il faut pas les exag\u00e9rer malheureusement aujourd'hui, c'est un peu le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [87%] :\r\nJean Marc Fragni\u00e8re alors justement il y a cette loi dans le canton de Vaud il y a aussi \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais il y a pas \u00e7a justement dans le reste de la Suisse en Suisse al\u00e9manique d'o\u00f9 viens p\u00e9p\u00e8re keller comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [93%] :\r\nC'est parce qu'on a quand m\u00eame une tendance \u00e0 \u00eatre influencer un petit peu par les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7ais, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, ils ont mis des directives et des recommandations en fin de compte, l'obligation diagnostic qui a actuellement pour d\u00e9molir un b\u00e2timent en 1996 cette obligation a \u00e9t\u00e9 mis en place pour l'ensemble des bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:08) [80%] :\r\nDes locaux de fabrication ou on a, on a beaucoup de surface en alors le carrelage aussi on aille et on a analys\u00e9 pour savoir s'il y avait de l'amiante, mais c'est des mat\u00e9riaux, on doit identifier effectivement le jour, celle de transformation de ses locaux voient le jour o\u00f9 on d\u00e9molissait ses locaux, on enl\u00e8ve les sinon vous voyez bien, vous imaginez que la Daniel Karlin je crois il y a aucun risque d'Exposition des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [79%] :\r\nCe qui int\u00e9ressant ici, c'est qu'on fabrique de la de la bi\u00e8re, est-ce que il y a pas d'Auger potentiels parce que de l'amiante puissent passer dans le produit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [80%] :\r\nNon, il y a aucun risque en tout cas, en tout cas pas dans les liquides, puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque tous les vins \u00e9taient filtr\u00e9s sur des faits qu'on amiante hein, puisque la fibre, c'est la plus fine qu'on peut trouver alors tous les films tous les vins qu'on a vu ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9t\u00e9 filtr\u00e9s sur des filtres en amiante, il y a aucun risque pour la sant\u00e9 d'ingurgiter de l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on risque pr\u00e9cis\u00e9ment comme maladie Jean-Marc Fragnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [82%] :\r\nJ'ai une petite notion des maladies correspondent amiante Monsieur Point sp\u00e9cialiste pas m\u00e9decin, je suis plut\u00f4t un technicien voici pourquoi au niveau m\u00e9decine quoi allez voir plut\u00f4t un sp\u00e9cialiste quelqu'un comme le professeur Guy quoi qui qui a travaill\u00e9 longtemps sur le sujet de la mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [88%] :\r\nJean Marc Fragni\u00e8re nous dit que c'est pas grave, dans la vall\u00e9e de l'amiante, Michel Guillois c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [88%] :\r\nJ'imagine que si on avale, on mange beaucoup de fibres aura un moment o\u00f9 \u00e7a va commencer \u00e0 circuler dans les organes, \u00e7a pourrait \u00eatre dangereux, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 du point du scientifique la la chose la plus importante, c'est celle les fibres sont toxiques pour le poumon et puis elles peuvent traverser certaines membranes et puis apr\u00e8s, arriv\u00e9 dans cette dans la pl\u00e8vre justement qui fait ce fameux m\u00e9soth\u00e9liome de la pl\u00e8vre qui est un cancer tr\u00e8s grave et l'esp\u00e9rance de vie de quelqu'un qui a un m\u00e9soth\u00e9liome est tr\u00e8s courte et de d'une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s, donc on sait que la personne est condamn\u00e9e \u00e0 la m\u00e9decine pour l'instant n'arrive pas \u00e0 soigner ce genre de cancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [89%] :\r\nOn sait \u00e0 peu pr\u00e8s combien il y a 2 d\u00e9c\u00e8s par ann\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [87%] :\r\nAlors on a les statistiques officielles, les m\u00e9soth\u00e9liome, ils sont vraiment li\u00e9s \u00e0 l'amiante et cela ils sont reconnus par la souvent acquis qu'elle a l'assurance qui se que de \u00e7a et je me suis un peu des chiffres exacts mais je ce me souviens qu'on doit \u00eatre dans les 70 \u00e0 80 ou peut-\u00eatre m\u00eame sans m\u00e9soth\u00e9liome par an, je crois que c'est les chiffres \u00e0 peu pr\u00e8s raisonnable qui vont encore augmenter, mais alors on a un \u00e9norme chiffre inconnu, \u00e7a les cancers du poumon li\u00e9s \u00e0 l'amiante, c'est-\u00e0-dire que on peut pas on repart pas distinguer un cancer qui est d\u00fb \u00e0 la cigarette est un cancer qui est d\u00fb \u00e0 l'amiante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [90%] :\r\nVous disiez que le nombre de d\u00e9c\u00e8s, allez en augmentation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [94%] :\r\nOui, on arrive \u00e0 faire, maintenant il y a beaucoup de pays qui l'ont fait la Suisse l'a fait aussi le parall\u00e8le entre la consommation d'amiante qu'on avait depuis les ann\u00e9es 60 ou un peu avant et puis jusqu'\u00e0 l'interdiction des ann\u00e9es 90 et on voit que les m\u00e9soth\u00e9liome avec 30 ans de retard on exactement la m\u00eame forme de courbe, donc on peut pr\u00e9voir que le pic effectivement pr\u00e9vu aux alentours des ann\u00e9es 2020. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [75%] :\r\nOui, moi, l'Asie, voil\u00e0 pourquoi qui qui depuis ceux de juin vous ne travaillez plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [85%] :\r\nNon, je suis de 1947 ce qui veut dire qu'en 2006 j'avais j'\u00e9tais lundi mais 59 ans, moi j'\u00e9tais parti donc pourra pour aller \u00e0 la retraite, voire un peu plus loin l\u00e0 j'\u00e9tais oblig\u00e9 de de demain : arr\u00eatez de de but en blanc donc mis Alary forc\u00e9 parce que j'ai de ces probl\u00e8mes respiratoires que je ne peux pas monter les escaliers d'une traite, enfin tout tout tout le bon m\u00e9decin, il a dit : je voudrais voir tous les mois pour surveiller justement \u00e7a parce que je ne peux pas exclure qu'un jour vous ayez le m\u00e9soth\u00e9liome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [95%] :\r\nDonc il y a ce risque, mais aujourd'hui \u00e7a se passe comment une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [82%] :\r\nBen une journ\u00e9e je m'oblige \u00e0 me lever de mes journ\u00e9es se passent \u00e0 la maison, ah si, le plus possible et et de debout parce que position couch\u00e9e, ben je peux m\u00eame pas faire ma sieste parce que c'est le syndicat parle parce qu'il y a toujours cette douleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [82%] :\r\nIl y a toujours les gens qui ont, qui va au laboratoire et puis un autre \u00e9chantillon t\u00e9moin qui reste environ quoi une copie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [83%] :\r\nPour vous, Jean-Marc Fragni\u00e8re, c'est bien que cette loi passe \u00e0 au fait beaucoup de boulot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [92%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a nous fait beaucoup de travail, d'ailleurs, on aura de la peine \u00e0 suivre et j'imagine que dans le canton de Vaud dans le courant de l'ann\u00e9e, il y a pas assez d'experts pour faire l'ensemble des diagnostics, maintenant c'est une bonne d\u00e9marche, on aurait pu peut-\u00eatre sensibiliser un petit peu l\u00e9s\u00e9s, les autres collectivit\u00e9s publiques ou bien les communes de faire un diagnostic amiante peut-\u00eatre dans les b\u00e2timents publics ont, je pense aux \u00e9coles, aux \u00e9coles enfantines comme \u00e7a avant de continuer \u00e0 exposer les gens pendant 30 ans, jusqu'\u00e0 ce qu'on fasse des transformations de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:05) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que les usagers, les enfants qui vont dans ces \u00e9coles, il risque quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [89%] :\r\nEn fin de compte, les seuls gens qui vont risquer quelque chose dans un b\u00e2timent communal \u00e9colo comme \u00e7a, c'est certainement le concierge, les gens qui font de la maintenance cons\u00e9quence au \u00e0 l'entreprise \u00e9lectrique qui peut intervenir l\u00e0- dedans, comme \u00e7a, sans savoir qu'il y a des mat\u00e9riaux qui contiennent de l'amiante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:30) [88%] :\r\nLudovic izany je suis responsable du d\u00e9partement, r\u00e9novation du groupe immobilier de rames et le b\u00e2timent et propri\u00e9t\u00e9 d'une caisse de pension, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 il y a environ 3 ans, de proc\u00e9der \u00e0 un assainissement total du b\u00e2timent et compte tenu de l'envergure des travaux, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de lib\u00e9rer le b\u00e2timent de ses habitants, de mani\u00e8re \u00e0 ne pas leur imposer les nuisances d'untel chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [75%] :\r\nOui c'est c'est quoi me servir quoi et \u00e7a, c'est pour filtrer l'eau l'homme voil\u00e0 parce que les donc pour entrer dans la zone compl\u00e8tement et puis la convi\u00e9 le masque et tout \u00e7a et quand il ressort de qui sont contamin\u00e9s, ils doivent d'abord il s'est avec de l'air comprim\u00e9 ces poussi\u00e8res, ensuite ils enl\u00e8vent la combi expr\u00e8s une louche avec du savon, parce que les fibres d'amiante ne partent pas seulement avec l'eau et puis ensuite, ils peuvent se s\u00e9cher serait habill\u00e9, il y a loin la traiter, alors oui, c'est vrai qu'il y a 3 filtres pour jusqu'au filtre absolu qui retient les files d'Habib. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [84%] :\r\nJean-Louis genre c'est vous qui avez diagnostiqu\u00e9 la pr\u00e9sence d'amiante dans ce b\u00e2timent, il y a 30 logements qui sont compl\u00e8tement amiante et qu'il faut assainir maintenant j'ai une pens\u00e9e pour les personnes qui habitaient ici, \u00e7a veut dire que ces gens ont v\u00e9cu dans des appartements pendant des ann\u00e9es, qui \u00e9tait d'amiante alors l'immeuble a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 78 effectivement, donc des familles qui ont v\u00e9cu l\u00e0- dedans, mais qui ne vous en faites couru aucun risque puisque l'amiante et \u00e9taient positionn\u00e9s dans des zones confin\u00e9 FN de d'de carrelage, donc qu'on ne touchait pas encore le carrelage et il y avait pas de risque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:19) [63%] :\r\nO\u00f9 l\u00e0 il y a beaucoup, disons donc beaucoup plus terre de disons ann\u00e9e un compresseur de chantier \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 moiti\u00e9 qui l'air \u00e9vitez -lui les gens, \u00e7a se termine l\u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [94%] :\r\nCe chantier ne doit pas \u00eatre donn\u00e9s, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s combien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:36) [90%] :\r\nAlors, pour des questions de confidentialit\u00e9, je peux pas vous vous transmettent le le co\u00fbt d'investissement, \u00e7a veut dire que les loyers vont augmenter, il s'qui les loyers vont \u00eatre augment\u00e9s mais dans le cadre de la loi, puisque les loyers ont \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 l'office du logement qui limite ces augmentations \u00e0 combien c'est environ 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, Cl\u00e9ment on va on va 1er chien non, non, on va prendre la voiture, on a cherch\u00e9 moi vous voulez poser \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital, elle travaille \u00e0 l'h\u00f4pital, oui \u00e0 la st\u00e9rilisation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:27) [63%] :\r\n\u00e0 la mi- journ\u00e9e, qu'on ne sait, Gen\u00e8ve a \u00e9voluer poser, je vais la chercher peu peut-\u00eatre les 3 et \u00e7a m'occupe esprit et \u00e7a me permet de. \r\nAvoir un but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [65%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0 pour moi d'aller au cin\u00e9ma, en suspendant anglais bonjour oui si, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [92%] :\r\nC'\u00e9tait une rude journ\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:02) [65%] :\r\nL'ancien et mais \u00e9coute garde elle manger. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:08) [65%] :\r\nPour poison, c'est-\u00e0-dire presque rien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:13) [77%] :\r\nL'amiante \u00e7a changer votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [90%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:17) [75%] :\r\n\u00e7a change et l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:18) [74%] :\r\nL'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:19) [94%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est au jour le jour, c'est la peur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:24) [75%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:25) [92%] :\r\nC'est des nuits et des nuits pass\u00e9es \u00e0 c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on se demande si va reprendre son souffle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:31) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:32) [88%] :\r\nOn est oblig\u00e9 de faire attention quand on doit sortir, s'il nous arrive d'aller en vacances, il faut pr\u00e9voir, qui est un centre hospitalier, pas loin, m\u00e9decin, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:44) [75%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:48) [89%] :\r\nC'est au jour le jour j'ai descendu mon taux d'activit\u00e9 pour \u00eatre plus pr\u00e9sente et profiter de la vie tout simplement, donc c'est aussi par rapport \u00e0 l'amiante, ce qu'il peut y avoir \u00e0 l'h\u00f4pital, puisqu'on l'a aussi vu parce que, aussi, de l'amiante natal, il y a aussi de l'amiante puisqu'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:10) [91%] :\r\nOn vient de d\u00e9samianter, il nous reste, hier, \u00e0 nous, donc ils font partie de du service et c'est des choses qui me qui m'interpelle et qui sont durs en se disant je vais tous les jours travailler dans un endroit qui n'est pas bon et qui n'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [90%] :\r\nDonc vous n'avait pas seulement peur pour lui, mais vous avez aussi peur pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:32) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on sait tr\u00e8s bien comment en en respirant les seuls fibre et vous comme moi, comme n'importe qui peut en avoir respir\u00e9 un jour, donc on n'est pas \u00e0 l'abri. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gonzato, Ismaele", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genre, Jean-Louis", "role": "fondateur d'EPIQR R\u00e9novation S\u00e0rl", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillemin, Michel", "role": "cofondateur de l'Institut de sant\u00e9 au travail, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Peter", "role": "Directeur d'entreprise, acheteur d'un immeuble \u00e0 Yverdon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grisoni, Ludovic", "role": "responsable du d\u00e9partement R\u00e9novation du groupe immobilier De Rham", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Cl\u00e9ment, ancien travailleur de chantier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fragni\u00e8re, Jean-Marc", "role": "expert en b\u00e2timent", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "femme de Cl\u00e9ment", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-194E42B0-22E0-48BB-8409-C7C3C0E22BA7", "internalArchiveId": "194E42B0-22E0-48BB-8409-C7C3C0E22BA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Primo L\u00e9vi [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 7035, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["camp de concentration", "\u00e9crivain", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["L\u00e9vi, Primo"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 114'13''", "lastModifiedDate": "2016-12-24T04:47:02Z", "speechToTexts": ["24.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nTous les jours de la semaine sur Espace 2 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 cette heure -ci, et en tout temps et en tous lieux, sur rsr Point CH c'est l'humeur vagabonde Charles 6 jeunes vont souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [97%] :\r\nJ'aimerais vous proposer cette semaine une \u00e9vocation de Primo Levi. \r\nLe Corse aurait Umberto, c'est l'une de ces interminables avenues comme il y en a pas mal \u00e0 Turin avec leurs fa\u00e7ades cossues un peu jaune un peu bistre assez poussi\u00e9reuse leur balcon o\u00f9 il y a jamais personne leurs trottoirs vides leurs marronnier leur tramway avenue o\u00f9 un homme passa toute sa vie, de sa naissance \u00e0 sa mort, de sa naissance dans une pi\u00e8ce dont il fit plus tard son bureau jusqu'\u00e0 l'escalier o\u00f9 il vint chercher la mort le bureau \u00e9tait tr\u00e8s simple, un vieux sofa, fleurs, des livres partout \u00e0 la fin, un ordinateur contre lequel il jouait aux \u00e9checs et sur les murs, accroch\u00e9 l'esp\u00e8ce de sculptures faites par donc l'occupant du Bureau des choses bizarres, des sortes d'oiseaux ou de papillons en fil de cuivre tordus et puis plus discret accroch\u00e9 \u00e9galement au mur, un morceau de fils de fer barbel\u00e9 rapport\u00e9 d'\u00e0 Auschwitz, c'est l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Philip Roth qui un jour de septembre 1986 interview\u00e9 Primo Levi, donc, puisque c'est de lui qu'il s'agit, qui a rapport\u00e9 ce d\u00e9tail du fil de fer barbel\u00e9 quelques mois plus tard, le 11 avril 1987 Primo Levi se jeta du 3\u00e8me \u00e9tage dans la cage d'escalier de cet immeuble, pourtant il avait dit l'aventure du camp ne m'a pas d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [88%] :\r\nPhysiquement et moralement, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour d'autres, elle racontait qu'il avait v\u00e9cu des ann\u00e9es heureuses apr\u00e8s \u00e0 Auschwitz, c'est toutes derni\u00e8res ann\u00e9es revanche n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s gai, il avait tenu \u00e0 ce que vivent sous son toit Xavier Humair paralys\u00e9 s\u00e9nile et sa belle-m\u00e8re aveugle, ces 2 vieilles dames \u00e9tait un poids \u00e9puisant pour sa femme, Lucia et pour lui, mais Primo Levi \u00e9tait un homme de devoir, il avait condamn\u00e9 le suicide \u00e0 plusieurs reprises dans ses livres, et parmi les devoirs qu'il s'\u00e9tait impos\u00e9, il y avait celui de vivre et de t\u00e9moigner \u00e0 Auschwitz m'a marqu\u00e9, mais il ne m'a pas \u00f4t\u00e9 le d\u00e9sir de vivre, au contraire, cette exp\u00e9rience a accru Mond\u00e9sir, elle a donn\u00e9 un but \u00e0 ma vie, celui de t\u00e9moigner afin qu'une chose pareille n'arrive plus jamais, bien s\u00fbr que nous parlerons de ce livre capital qu'il \u00e9crivit intitul\u00e9 Si c'est un homme c'est quoi stocker ou mots \u00e9crits entre 1945 1947 mais je voudrais tout d'abord citer un autre livre, beau, qui est la biographie de L\u00e9vis \u00e9crite par Myriam Anissimov, c'est un livre qui est paru chez Latt\u00e8s en 1996 qu'on trouve \u00e9galement de poche d'ailleurs qui a pour titre Primo Levi ou la trag\u00e9die d'un optimiste car optimiste L\u00e9vy \u00e9tait du moins -t-il toujours de la confiance en l'homme, j'ai toujours eu intuitivement et d'une mani\u00e8re cong\u00e9nitale le camp n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 la d\u00e9truire, \u00e0 partir de la confiance pour aborder l'absence de confiance me semble un bon point d\u00e9part je pr\u00e9f\u00e8re cet a priori au d\u00e9sespoir et au pessimisme, c'est un pari, l'optimisme aussi est un pari, dit -il, vers 10 heures du matin le 11 avril 1987 il dottore L\u00e9vy 68 ans qui avait exerc\u00e9 pendant 30 ans, le m\u00e9tier de chimiste, ouvrier \u00e0 la concierge qui lui monter le courrier, il remercia elle redescendus dans sa loge et puis apr\u00e8s l'entendit un grand bruit sourd qui lui la salle sans intimement plus tard Madame L\u00e9vy revient des courses, elle d\u00e9couvrit la son mari sur le sol de cet immeuble turinois \u00e0 la fa\u00e7ade grise et poussi\u00e9reuse o\u00f9 avait v\u00e9cu 3 g\u00e9n\u00e9rations de ses a\u00efeux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:17) [77%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:04:29) [84%] :\r\nEt. \r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:12) [77%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:20) [84%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [88%] :\r\nLe 2\u00e8me m\u00e9lodies du cycle, le voyage d'hiver de Schubert, directeur, c'est-\u00e0-dire la girouette l'interpellation de Werner courra avec au piano forte Christophe Bernard, probablement que s'il n'y avait pas eu \u00e0 Auschwitz Primo Levi ne serait jamais devenu un \u00e9crivain apr\u00e8s si c'est un homme mais il y en eut d'autres, d'autres livres dire et d'abord celui intitul\u00e9 la tr\u00eave, la tr\u00eave qui racontait Les p\u00e9rip\u00e9ties du rapatriement des rescap\u00e9s du camp lib\u00e9r\u00e9 par les Russes et mis dans un convoi qui, parti dans l'autre sens, d'o\u00f9 un interminable p\u00e9riple de plusieurs mois par la Pologne craignent la Roumanie, la Hongrie, etc, une \u00e9pop\u00e9e, une \u00e9pop\u00e9e picaresque et dr\u00f4le dr\u00f4le oui d'un ton absolument \u00e0 l'oppos\u00e9 de celui de Si c'est un homme et ont compris que c'\u00e9tait \u00e0 dessein que Primo Levi avait choisi pour son 1er livre une \u00e9criture glac\u00e9e comme un pr\u00e9cipit\u00e9 douleur qui pr\u00e9cipiter parce que c'est un optimiste et c'est bien en scientifique que les villes avait \u00e9crit longtemps apr\u00e8s le camp \u00c9lisa et Primo Levi se rencontrent en \u00e9taient arriv\u00e9s \u00e0 la conclusion qu'ils avaient partag\u00e9 la m\u00eame Barack mais l'un de l'autre, il n'a conserv\u00e9 aucun souvenir et finalement de leurs exp\u00e9riences tout \u00e0 fait semblable parall\u00e8le, ils allaient litt\u00e9rairement donner de r\u00e9cits absolument oppos\u00e9 la froideur de Primo Levi, \u00e9tant \u00e0 l'oppos\u00e9 total du le lyrisme un peu messianique d\u00e9lit, il est juste de rappeler que si c'est un homme f\u00fbt Asa parution \u00e0 peu pr\u00e8s ignor\u00e9 de la critique et les Lecteurs seul Italo Calvino qui \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, un tr\u00e8s jeune \u00e9crivain publi\u00e9 un article dans Lolita qui le journal du Parti communiste italien, et les 2500 exemplaires du 1er tirage CDC va qui \u00e9tait un tout petit imprimeur, \u00e9diteur de Florence, qui avait accept\u00e9 ce texte que toutes les grandes maisons d'\u00e9dition avait refus\u00e9 les 2500 exemplaires se vendent dire tr\u00e8s lentement, de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s vendu et les 600 exemplaires qui restaient encore en stock furent noy\u00e9s sous les bouts de l'Art nouveau pendant inondations historiques de novembre 1966 ni Moravia ni aucun \u00e9crivain important d'Italie ne s'y int\u00e9ressent vraiment jusqu'au mois d'avril 1987, moment o\u00f9 il prit se livrent \u00e0 cause du suicide une place voisine de celle des livres de Soljenitsyne, si on veut, ou alors en France, il rejoignit, 2 autres grandes t\u00e9moignage sur la d\u00e9portation d'abord le 1er paru d'ailleurs compl\u00e8tement dans l'indiff\u00e9rence, c'est aussi celui de David Rousset, intitul\u00e9 Les jours de notre mort et puis l'autre, celui de Robert Antelme, le mari de Marguerite Duras, intitul\u00e9 l'esp\u00e8ce humaine ce que L\u00e9vy avait voulu \u00eatre c'\u00e9tait un t\u00e9moin et donc il s'\u00e9tait confectionn\u00e9 des r\u00e8gles disons 1 D\u00e9calogue Les 10 commandements de l'\u00e9crivain qu'il voulait \u00eatre et parmi ces commandements, on pouvait lire tu \u00e9vitera les fioritures et les superstructures et puis aussi, tu sauras dire de chaque mot que tu as utilis\u00e9 pourquoi tu as choisi celui -l\u00e0 et pas un autre en somme donc toujours l'attitude d'esprit du scientifique ou alors encore cette fa\u00e7on de poser le probl\u00e8me enfermer des milliers d'individus entre des barbel\u00e9s, sans distinction d'\u00e2ge de conditions sociales d'origine de langue, de culture et de moeurs et sous la t\u00e9l\u00e9, un mode de vie uniforme contr\u00f4lable identique pour tous est inf\u00e9rieur \u00e0 tous les besoins, vous aurez la ce qu'il peut y avoir de plus rigoureux comme Champ d'exp\u00e9rimentation pour d\u00e9terminer ce qu'il y a d\u00eener et ce qu'il y a d'acquis dans le comportement de l'homme confront\u00e9 \u00e0 la lutte pour la vie, l\u00e0 on a le sentiment que Levi consid\u00e8re ce probl\u00e8me un petit peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un philosophe des Lumi\u00e8res avec l'oeil froid d'un esprit positif. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [86%] :\r\nEt ouvrir son suscite reste une \u00e9nigme qui ne cadre pas avec ce qu'on peut conna\u00eetre de sa personnalit\u00e9, il y a une anecdote qui est assez int\u00e9ressante en 1982 l'\u00e9diteur a une Audi voulu faire retraduire quelques grands classiques de la litt\u00e9rature mondiale et \u00e0 Primo Levi, il confia le proc\u00e8s, de Kafka, en partant de l'id\u00e9e qu'il y a un peu simplette que Kafka \u00e9tait juif qu'il avait pr\u00e9vu \u00e0 Auschwitz et que L\u00e9vy avait v\u00e9cu \u00e0 Auschwitz, h\u00e9 bien \u00e7a ne marche pas bien du tout, parce que les villes ne comprenait pas le pessimisme noir de Kafka et elle ajoute \u00e0 ceci : je suis italien et beaucoup moins juif que lui je vais force d'avoir du monde une vision rationnelle d'ailleurs les \u00e9crivains qu'il pr\u00e9f\u00e9rait dans la vie, c'\u00e9tait Melville c'\u00e9tait Konrad c'\u00e9tait Saint-Exup\u00e9ry, c'\u00e9tait au meilleur exemple donc des \u00e9crivains qui parlait dans le meilleur du monde comme terrain d'aventure pr\u00e9sident parce qu'il \u00e9tait absolument paradoxale pour lui, qui \u00e9tait l'homme le plus casaniers qui fut qui ne sortie pour ainsi dire pas de son appartement du Corse aurait Umberto, sauf pour un long voyage qui commen\u00e7a \u00e0 le 13 d\u00e9cembre 1943. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [85%] :\r\nLe coeur Patriat au PS, extrait du Macbeth de Verdi, le p\u00e8re de Primo Levi \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lui aussi un esprit scientifique, \u00e7a peut-\u00eatre chez et la ville \u00e9tait ing\u00e9nieur, il appartenait davantage qu'\u00e0 la religion du lire, vous savez la fameuse religions du livre, il a propos\u00e9 \u00e0 la religion, livres et le souvenir que son fils en c'\u00e9tait celui d'un homme lisant en se levant, lisant en mars en lisant en se couchant, peut-\u00eatre m\u00eame dormant valises en les bouquinistes, menant 3 livres \u00e0 la fois les anc\u00eatre lointain \u00e9taient des ufs d'origine espagnole expuls\u00e9s d'Espagne donc en 1492, r\u00e9fugi\u00e9 en France, dans le contrat venait \u00e7a et ayant \u00e9migr\u00e9 vers l'Italie aux alentours de 1550 pour s'installer en Pi\u00e9mont, et les a\u00efeux dont Primo Levi se souvenait pour les avoir vus dans son enfance parlait un Pi\u00e9montais truff\u00e9 de mots h\u00e9breux d\u00e9form\u00e9 les compter parmi eux Des petits propri\u00e9taires un petit banquier \u00e9videmment l'in\u00e9vitable Rabat et les villes fille oeuvre pie en somme en essayant de raconter la saga de ces personnages pittoresques dans un livre intitul\u00e9 Le Syst\u00e8me p\u00e9riodique par exemple sa grand- m\u00e8re paternelle, Malia dite l'Astra \u00e7a quoi la Brise de coeur qui apr\u00e8s une folle jeunesse dispendieuses \u00e9tait devenu du n'avarice maladive, ne jetez Plurial vivent dans les immondices ou alors l'autre grand- m\u00e8re qui s'appelle Mbimba qui a racont\u00e9 avoir travers\u00e9 le pot gel\u00e9e sur une mule blanche pour aller \u00e0 la rencontre de son futur \u00e9poux, et nombre d'autres l\u00e9gendes familiales comme \u00e7a, l'enfance de Primo Levi avait \u00e9t\u00e9 heureuse tout \u00e0 fait heureuse et sans histoire, le p\u00e8re se d\u00e9vouer pour emmener sa femme et ses 3 fils dans une maison de campagne sur la colline de Sasko mais c'\u00e9tait une corv\u00e9e pour ce citadin avait \u00e9t\u00e9 qui ne se trouvait bien que dans le centre de Turin dans la villa Garibaldi ou sous les arcades de la place Carlo Felice \u00e0 la campagne d'ailleurs primo jouer au ma\u00eetre d'\u00e9cole avec ses cousins s'\u00e9gosille ne faisait un \u00e9levage de t\u00e9tard, en revanche, il avait une v\u00e9ritable phobie des araign\u00e9es qui l'attribuer \u00e0 la vision pr\u00e9coce de la fameuse gravures de Gustave Dor\u00e9, qui repr\u00e9sentait acn\u00e9 dans le Purgatoire de Dante toujours les lire un toujours les livres, le p\u00e8re s'\u00e9tait fabriqu\u00e9 une esp\u00e8ce de religion la\u00efque \u00e0 son usage personnel et primo se rappeler les jours o\u00f9 il se min\u00e9 avec lui pour aller voir la grand- m\u00e8re qui habite \u00e0 la vie \u00e0 Pau et le p\u00e8re caresser, tous les chats de rencontrer sur le chemin, il entrait dans une charcuterie pour s'acheter une tranche de jambon, qu'il a aim\u00e9 \u00e0 la folie, il r\u00e9glait le charcutier apr\u00e8s avoir v\u00e9rifi\u00e9 le prix avec sa r\u00e8gle logarithmique puisqu'il \u00e9tait ing\u00e9nieur et puis il d\u00e9vorait son jambon clandestinement comme \u00e7a avec d\u00e9lice par une forme de peur superstitieuse il ne mangeait pas de viande de porc expliquez donc le fils pourtant il adorait le jambon l'accus\u00e9 prenait un air coupable ayant l'air de dire je p\u00eache parce que la Chair est faible mais toi comporte -toi bien quant \u00e0 \u00e0 la grand- m\u00e8re, elle, je n'ai pour l'Kippour et elle profiter de ce jour- l\u00e0 o\u00f9 la cuisine \u00e9tait libre pour faire ces concerts de coulis de tomates, de l'ann\u00e9e, ce qui ne comptait pas pour du travail puisque travailler de coudre de c\u00f4t\u00e9s le grand- p\u00e8re maternel, il signe l'autre Sater tenait, lui, une boutique, une boutique de tissu dans la vie, \u00e0 Rome, dans une vieille maison qu'Mussolini allait faire d\u00e9truire pour y b\u00e2tir de c'est d'immeubles uniformes \u00e0 colonnades dont il y a beaucoup d'exemplaires \u00e0 Turin boutique longue obscur fascinante pour les enfants avec son grand- p\u00e8re donc imposant ironique inculte entour\u00e9 d'employer pittoresque dont la caissi\u00e8re qui Italie Mirallas par sa poitrine et sa denture en or et en argent, l'\u00e9pouse de ce majestueux grand- p\u00e8re naturellement \u00e9t\u00e9 menue d\u00e9licate. \r\nVittorio des 6 cas que vous entendez l\u00e0 derri\u00e8re moi voil\u00e0 donc cette famille L\u00e9vy, la famille de Primo Levi \u00e0 la jud\u00e9it\u00e9 un peu folklorique dans une Turin ou les juges tout-\u00e0-fait \u00e9tait devenu \u00e0 peu pr\u00e8s invisible beaucoup de juges s'\u00e9taient inscrits au faciaux pour ne pas se faire remarquer, il y avait 50000 juifs \u00e0 peu pr\u00e8s en Italie plut\u00f4t citadin et le parti fasciste \u00e9tait surtout pr\u00e9sent oui dans les villes quand Primo entra au lyc\u00e9e Massimo d'Azay en 1934 Les fascistes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9purer la le corps enseignant de tous les professeurs antifascistes qui n'avait pas voulu signer le serment de fid\u00e9lit\u00e9 au fascisme 931 Mussolini, soutenu par la co- d'Austria la Coface agricole tout \u00e0 la avait acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil en 1922 quelques mois seulement apr\u00e8s la cr\u00e9ation du Parti national fasciste datait de 1921 \u00e0 cette cr\u00e9ation, les intellectuels \u00e9taient partag\u00e9s en 2 camps : d'un c\u00f4t\u00e9, il y avait des favorables au r\u00e9gime qui \u00e9taient group\u00e9s derri\u00e8re Johnny d'une pile qui \u00e9tait l'id\u00e9ologue officiel du r\u00e9gime et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 retrouvez Pirandello Marinetti et nous dit Bartz hargne etc et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait donc r\u00e9fractaires, et on trouve tous ceux qui suivaient le philosophe Benedetto clocher et primo Primo Levi avait, lui, qui \u00e9tait un esprit attir\u00e9 par la science, par la connaissance, qui avait, sentiment d'\u00eatre victime d'un complot de la conjuration des John petit lien Chretien le sentiment qu'on l'Elysette toi jeune Chretien jeunes italiens d'aujourd'hui, n'\u00e9tablissent pas de ta proc\u00e9d\u00e9 Sources du savoir scientifique car tu br\u00fblerait faut noter au passage qu'il avait qu'il eut pour professeur d'italien en classe de seconde, Cesare Pavese et qui d'ailleurs ne le marque un pas plus que \u00e7a et qui lui aussi allait se suicider en 1150 \u00e0 Turin \u00e9galement dans une chambre d'h\u00f4tel pr\u00e8s de la gare de Turin sur la grande place, qui est en face de la gare donc \u00e9tude m\u00e9diocre mais attirance pour la science, il se servait de son projecteur Path\u00e9- Baby pour observer les cristaux bar- mitsva \u00e9videmment mais c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par conformisme Une enfance timide timides, le p\u00e8re, bon vivant, conseill\u00e9 \u00e0 ses fils adolescent de boire, de fumer et de coups, v\u00e9rifier, primo, lui qui \u00e9tait puritains qui \u00e9tait bourr\u00e9s de complexes qui plut\u00f4t politique qui \u00e9tait plut\u00f4t ch\u00e9tif, pr\u00e9f\u00e8re la marche en montagne, j'\u00e9tais profond\u00e9ment romantique et m\u00eame dans la chimie, je m'int\u00e9resse essentiellement \u00e0 l'aspect romantique, esp\u00e9rant repousser tr\u00e8s loin les fronti\u00e8res du connus d\u00e9couvrir la cl\u00e9 de l'univers, comprendre le pourquoi des choses en 1935 donc il avait 16 ans et c'est pourquoi il soupirait en 6 et en secret pour une certaine verra Marconi qui \u00e9tait la fille d'amis de ses parents et le seul pr\u00e9nom de Vera le faisait rougir jusqu'aux oreilles, C Marconi \u00e9tait chr\u00e9tien, chose \u00e0 signaler je pour \u00e7a, je vous dis donc, en 1935 3 ans avant les lois raciales de Mussolini, rien ne venait perturber les relations entre juifs et chr\u00e9tiens, bon ce jeune L\u00e9vy \u00e9tait un tout petit peu emb\u00eat\u00e9 par une id\u00e9e qu'un de ses camarades chr\u00e9tien costaud, alors que lui \u00e9tait je vous le disais plut\u00f4t malin et 3, une id\u00e9e que donc c'est autre avait insinu\u00e9 dans son esprit, \u00e0 savoir que la circoncision \u00e9quivalait \u00e0 une castration mais \u00e0 part ce petit souci, qui est pass\u00e9, j'avais toujours consid\u00e9r\u00e9 moumoune origine comme fait presque n\u00e9gligeable mais curieux, une petite anomalie amusantes, comme d'avoir le nez travailleur ou des taches de sang, un juif, c'est quelqu'un qui n'a pas d'arbre de No\u00ebl qui ne devrait pas manger de jambon mais on mange tout de m\u00eame qu'il a pris un peu d'h\u00e9breu \u00e0 13 ans pour sa bar- mitsva et l\u00e0 oublier ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:07) [80%] :\r\nLe Bloc testeur a ferm\u00e9 la porte de communication entre le Tages sera mais le dortoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:12) [83%] :\r\nIl a ouvert les 2 qui donne sur l'ext\u00e9rieur, celle du Togo sera au celle du dortoir. \r\nC'est la rentr\u00e9e, les 2 portes que se tient l'arbitre de notre destin en la personne d'un sous- officier \u00e0 sa droite, il a le Bloc elle \u00e0 sa gauche, le Fourier la baraque, chacun de nous sort du du tableau sera homme dans l'air froid d'octobre franchi au pas de course sous les yeux des 3 hommes, les quelques points qui s\u00e9parent les 2 portes remet sa fiche OSS et rentre par la porte est de retour. \r\nLe SMS pendant la fraction de seconde qui s'\u00e9coule entre un passager l'autre d\u00e9cide du sort de chacun, nous jetons un coup d'oeil de face et de dos et passe la fiche \u00e0 l'homme de droite, ou celui de gauche, ce qui signifie pour chacun de nous la vie ou la mort, une baraque de 200 hommes et faite en 3 ou 4 minutes et un corps entier de 12000 hommes en apr\u00e8s- midi moi comprim\u00e9s dans l'amas de Chair vivante, j'ai senti peu \u00e0 peu, la pression se rel\u00e2che autour de moi et rapidement mon tour est venu comme les autres, je suis pass\u00e9 d'un pas souple et \u00e9nergique, en cherchant \u00e0 tenir la t\u00eate haute la poitrine bomb\u00e9e et les muscles tendus essayant du coin de l'oeil, j'ai essay\u00e9 de regarder par- dessus mon \u00e9paule et il m'a sembl\u00e9 voir ma fiche passer \u00e0 droite, au fur et \u00e0 mesure que nous rentrons dans le dortoir, nous pourrons nous personne ne conna\u00eet encore avec certitude son propre destin, avant tout, il faut savoir si les fiches condamn\u00e9s sont celles de droite ou de gauche. \r\nD\u00e9sormais, ce n'est plus la peine de se m\u00e9nager les uns les autres d'avoir des scrupules superstitieux, tout le monde se pr\u00e9cipite autour des plus vieux des plus d\u00e9cr\u00e9pi, des plus musulman comme on dit si leur fils sont alli\u00e9s \u00e0 gauche, on peut \u00eatre s\u00fbr que la gauche et le c\u00f4t\u00e9 du condamn\u00e9 avant m\u00eame que la s\u00e9lection soit termin\u00e9e, tout le monde sait d\u00e9j\u00e0 que c'est la gauche, l\u00e0 je laisse 2 a \u00e9t\u00e9 le mauvais c\u00f4t\u00e9, bien entendu, il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s Ren\u00e9, par exemple, si jeune, si robuste, on a fait passer \u00e0 gauche, peut-\u00eatre parce qu'il a des lunettes, peut-\u00eatre parce qu'il marche un peu courb\u00e9 comme les mais plus probablement par erreur, on est pass\u00e9 dans la commission, juste avant moi, il pourrait bien s'\u00eatre produit, un \u00e9change de pense Jean-Paul Alberto et nous convenons que l'hypoth\u00e8se, vraisemblable, je ne sais pas ce que j'en penserai demain et plus tard aujourd'hui, cela n'\u00e9veille en moi aucune \u00e9motion particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:27) [85%] :\r\nCe que je vous disais l\u00e0, bien s\u00fbr, c'est une page de Si c'est un homme de Primo Levi, le mouvement anti- fascistes en Italie \u00e9tait profond\u00e9ment divis\u00e9e entre socialistes, communistes, anarchistes, etc, les plus ardents \u00e9tant sans doute les communistes qui \u00e9taient entr\u00e9s en clandestinit\u00e9, depuis le 124 et dont le leader, parle mieux l'auto Liatti \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:46) [85%] :\r\nEn France, et c'est donc clandestinement \u00e9tait distribuer ses journaux dont l'unique parmi la jeunesse, c'\u00e9tait les fr\u00e8res et qui \u00e9taient les plus en vue, et on nous avec leur mouvement du hostie et libertin apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9chapp\u00e9 des il lit Paris o\u00f9 il \u00e9tait emprisonn\u00e9 s'\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en France \u00e9galement, et c'est en France que ses frais Rossellini furent assassin\u00e9s par la cagoule pour le compte du faciaux en 1937 et 200000 personnes suivies dans leur cercueil op\u00e9ra chaise \u00e0 Paris ce mouvement Justice et Libert\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 eu maille \u00e0 partir avec le gouvernement en 1934 quand 17 de ses membres avaient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, dont Carlo Levi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:28) [88%] :\r\nEt L\u00e9onais Ginsburg presque tout juste d'ailleurs, d'o\u00f9 le syllogisme lanc\u00e9es par la presse machiste antifasciste \u00e9gal anti- patriotes \u00e9gal sioniste \u00e9gal juif et puis ensuite, Mussolini rel\u00e2che a quelque peu la pression parce qu'il venait de lancer sa campagne en \u00c9thiopie et qui recherch\u00e9 la bienveillance de la France et la Grande-Bretagne, bref r\u00e9pit mais tout changea apr\u00e8s l'\u00e9chec de cette aventure \u00e9thiopienne et Mussolini isol\u00e9 se cherche \u00e0 un alli\u00e9 un nouvel alli\u00e9, il trouva c'est-\u00e0-dire personne de Franco, d'o\u00f9 l'intervention italienne en Espagne et puis l'alliance que lui conseille \u00e0 son gendre avec Hitler et \u00e0 nouveau les graffitis antis\u00e9mites couru sur sur les murs des maisons juives et en 38 pour se se rendre agr\u00e9able \u00e0 Hitler, Mussolini, choisi la voie de l'antis\u00e9mitisme quand Hitler 20 \u00e0 Rome mais 38 500 \u00e9trangers, parmi lesquels de nombreuses ils allemands et autrichiens, qui avaient fui d\u00e9j\u00e0 les nazis o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 banni par eux furent arr\u00eat\u00e9s par pr\u00e9caution en et le 14 juillet 38 fut publi\u00e9 le manifeste des scientifiques raciste ou une dizaine de pr\u00e9tendus scientifiques affirmait que la population italienne \u00e9tait origine aryenne et qu'il existe une race italienne pure \u00e0 laquelle les Juifs n'appartenait pas Mussolini prononcera un discours, le 18 septembre donc toujours mieux en 38 \u00e0 Trieste o\u00f9 il affirmait que l'histoire enseigne que les empires se conserver avec le prestige et que pour \u00eatre prestigieux, il fallait que ces empires russe une claire conscience raciale pour ce qui concerne la politique int\u00e9rieure, le probl\u00e8me d'actualit\u00e9 br\u00fblante et le probl\u00e8me racial, certains laissent croire que nous avons y \u00e0 des imitations ou pire, \u00e0 des suggestions, mais ce sont de pauvres idiots dont nous ne savons pas si nous devons observer avec piti\u00e9 ou d\u00e9go\u00fbt, je ferme les guillemets, c'\u00e9tait du mousseline Issa et Jules Anschluss eu la nuit de cristal 9 novembre 38 terribles ann\u00e9es 38 qui amen\u00e8rent donc l'toujours la nuit de cristal qui amen\u00e9 un nouvel exode de juifs vers l'Italie, Pie XI qui avait affirm\u00e9 l'antis\u00e9mitisme est inacceptable, nous sommes tous spirituellement s\u00e9mites depuis 11 allez mourir en f\u00e9vrier 39, il allait \u00eatre remplac\u00e9 par Pi XII dont le silence, comme on sait, serait assourdissant 2 et 3 septembre 38, le gouvernement annonce au juge \u00e9trangers qu'ils ont 6 mois pour quitter le pays le 17 novembre il \u00e9dicte que les juifs ne pourront ni enseigner ni \u00e9tudi\u00e9 dans les universit\u00e9s, les GIR seront exclus de l'arm\u00e9e, les mariages mixtes seront interdits, il sera interdit aux juifs de diriger plus de 100 employ\u00e9, il leur sera interdit de poss\u00e9der des biens mobiliers sup\u00e9rieurs \u00e0 20000 lires d'employer des domestiques non juifs de travailler dans les banques, les assurances, les administrations nationales ou municipales, il y aura des exemples si on possible apr\u00e8s examen par une commission et versement d'une taxe fortes taxes et seuls ces juifs pourront exercer les professions de journalistes de m\u00e9decins v\u00e9t\u00e9rinaires de juge d'ing\u00e9nieurs d'architectes du chimiste, etc, les non- exempt\u00e9s ne pouvant exercer tous ces m\u00e9tiers -l\u00e0, il est interdit aux \u00e0 rien de rendre service aux juifs, il est interdit aux juifs de poss\u00e9der une radio de publier des livres de donner des conf\u00e9rences d'avoir leur nom dans l'annuaire de fr\u00e9quenter des lieux vacants de publier un Faire-part de deuil dans les journaux, etc, etc, pr\u00e8s de 4000 personnes perdirent \u00e0 ce moment -l\u00e0 imm\u00e9diatement leur emploi, il y a 6000 juifs qui se convertit et 6000 autres qui \u00e9migraient certains c'est suicidaire et le roi Vittorio Emanuele et 3 n'objecte Ariha quand toutes ces lois furent promulgu\u00e9es en son nom et Primo Levi, mais vous voyez, Primo Levi, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 lui commencer ses \u00e9tudes, il peut bien que juif Les poursuit \u00e0 la rentr\u00e9e 38, il est admis parce qu'il a r\u00e9ussi un examen en 2\u00e8me ann\u00e9e au laboratoire d'analyse qualitative de l'Institut chimique Turin, l\u00e0, il se fait un ami non juifs, qui s'appelle Sandro Dalmasso, qui est un type assez taciturne mais tr\u00e8s sportif auquel gravement, il explique que c'est pour continuer la lutte entreprise par l'homme contre la mati\u00e8re depuis la nuit des temps, qu'il a choisi cette chimie se l'eau est anti- fasciste, c'est un grand march\u00e9 en montagne et Primo Levi lui ont la m\u00eame passion pour l'excursion pour le ski pour avoir, c'est par le grand Paradis par exemple pour la marche encord\u00e9s pour le danger en fait le danger en montagne l'\u00e9l\u00e9ment moteur, l'initiateur dans ce dioc\u00e8se Sandro et primo suit mais il suit avec enthousiasme, nous avons vraiment appris quelques unes des vertus fondamentales r\u00e9sister supporter ne pas perdre la foi se pr\u00e9parer au danger \u00e0 l'impr\u00e9vu, l'\u00e9crira -t-il 40 ans plus tard quand il \u00e9voquera ses marches en montagne avec Sandro Sandro, qui est entr\u00e9 lui dans la clandestinit\u00e9 et qui va \u00eatre abattu le 3 avril 44 d'une rafale de mitraillette par un jeune fasciste de 15 ans alors qu'il s'\u00e9chappera de la maison du faciaux a coul\u00e9 au o\u00f9 il sera d\u00e9tenu plus vieux de 2 ans qu'Primo Levi, c'\u00e9tait une sorte de mod\u00e8le viril que Primo Levi s'\u00e9tait choisi la passion pour la montagne \u00e9tait complice de celle que j'ai prouv\u00e9 pour la chimie car trouver les \u00e9l\u00e9ments du syst\u00e8me p\u00e9riodique encastr\u00e9e dans les rochers, prisonnier des glaces dira Primo Levi, il pensait enfin dire surtout dans la vie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, chimie et montagne, il connaissait bien s\u00fbr et connaissaient les noms des r\u00e9sistants juifs au fascisme, les Lyonnais Ginsburg, qui \u00e9tait le mari Natalia Ginzburg Julia Wine Audi Carlo Levi Vittorio fois Augusto menti mais cela \u00e9tait soit exil\u00e9s soit assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, donc il y avait en plus une coupure, une coupure de g\u00e9n\u00e9ration et pour ce qui est de la religion juive depuis sa barre mitsva, h\u00e9 bien il s'en \u00e9tait tenu compl\u00e8tement \u00e9loign\u00e9 pour certaines f\u00eates les jeunes juifs se r\u00e9unissaient par habitude petit peu par coutume \u00e0 l'\u00e9cole de la loi au gymnase du Talmud Torah mais dit Primo Levi, celui qui avait dict\u00e9 la loi Moise n'esp\u00e9rait plus personne le ciel au-dessus de nous, \u00e9tait vide et silencieux, il laissait exterminer les ghettos polonais et lentement et confus\u00e9ment l'id\u00e9e que nous \u00e9tions seuls, que nous n'avions pas d'alli\u00e9 sur qui compter ni sur Terre ni au ciel que nous devions trouver en nous-m\u00eames la force de r\u00e9sister faisait son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:05) [78%] :\r\nLeeds ou \u00e0 c'\u00e9tait l'un des Rueckert leader de Gustav Mahler, l'interrogation de Thomas Samson avec leur deviennent dirig\u00e9 par L\u00e9onard Bernstein, \u00e0 quel moment exact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:14) [89%] :\r\nCommence \u00e0 circuler une rumeur disant que les nazis ont pour plan d'exterminer les Juifs d'Europe, c'est difficile \u00e0 dire, le 1er ghetto, celui de l'autre date d'avril 40 celui de Varsovie d'octobre 40 les Einsatzgruppen de 41 du printemps 41. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:39) [90%] :\r\nEt puis, Goering \u00e0 Idriss de la solution de la question juive, la Shoah par balle commence \u00e0 ce moment -l\u00e0 en Russie aussi le 1er gazage \u00e0 Auschwitz au Zyklon B, le 3 septembre 41 suivi des essais de camions \u00e0 Gaza tout \u00e7a pr\u00e9c\u00e9dant la conf\u00e9rence de Wannsee qui a lieu le 20 janvier 42 et qui donc programme la solution finale, rappeler qu'en France le statut des Juifs date du 3 octobre 40 940 et que c'est l'une des premi\u00e8res d\u00e9cisions de \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:16) [88%] :\r\nPrimo Levi, en tout cas, dira n'avoir pas cru toutes ces rumeurs qu'il entendait circuler \u00e0 la biotech de l'institut h\u00e9bra\u00efque et que d\u00e9but 40 il se refusait \u00e0 croire qu'un danger mortel puisse menacer les Juifs d'Italie, l'un de ses cousins \u00e9taient partis en Palestine, en novembre 39 mais personne dans l'entourage de vie ne songeait \u00e0 organiser une immigration massive en 1840 il obtient sa licence avec les f\u00e9licitations du jury et c'est ensuite que les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 se compliquer, c'est mettre l'un apr\u00e8s l'autre, refusant de diriger sa th\u00e8se, mais il a li\u00e9 une sorte d'amiti\u00e9 avec un assistant de lassitude physique qui s'appelle Nicolas dans la porte, qui va mettre son laboratoire \u00e0 sa disposition, qui va lui pr\u00eater tous les livres qu'il veut puisque vie n'a pas le droit de fr\u00e9quenter donc les biblioth\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:08) [87%] :\r\nEt qui lui sugg\u00e8re un sujet de physique ayant rapport avec la chimie, il s'agit de la liseuse des dip\u00f4le \u00e9lectrique de certains compos\u00e9s chimiques en solution pour servir de couverture \u00e0 son sujet Tchemy pure, qui est l'inversion de Valdaine sur l'asym\u00e9trie de l'atome de carbone voil\u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:26) [86%] :\r\nLa porte a \u00e9t\u00e9 assez impressionn\u00e9 par s'\u00e9tudiants qui de toute \u00e9vidence, extr\u00eamement brillant, Laporta qui est un jeune astrophysicien qui s'est constitu\u00e9 une mani\u00e8re de religion personnelle vaguement inspir\u00e9 des sagesse indienne, avec laquelle il essaye de concilier tout ce qui peut savoir de l'expansion de l'univers, d'o\u00f9 des 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:47) [88%] :\r\nQuestion \u00e0 perte de vue entre ces 2 hommes, ces 2 jeunes hommes Primo Levi va obtenir un doctorat, chimie, avec les f\u00e9licitations du jury en juillet 41 et le dipl\u00f4me pr\u00e9cisera qu'il ait guillemets de races, Yves, il a toujours l'impression que rien ne se passe en Italie alors que les Allemands \u00e0 ce commando ont commenc\u00e9 \u00e0 l'Est, le massacre \u00e9pouvantable de masse \u00e0 mitrailleuse au bord de fosses communes, monsieur L\u00e9vy p\u00e8re est malade, donc il faut d'urgence : trouver un travail, on propose \u00e0 primo, un travail d'analyse de minerais dans un gisement euros c'est \u00e0 30 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Turin o\u00f9 on trouve 2 pour 100 d'amiante qu'on extrait difficilement d'une mati\u00e8re brute o\u00f9, o\u00f9 sont \u00e9galement pr\u00e9sents des traces infinit\u00e9simales de nickel, alors il s'agit, ce sera son travail d'estimer la quantit\u00e9 de nickel qui est une mati\u00e8re rarissime de voir s'il est possible d'extraire nickel donc le voil\u00e0 les vies perdues dans cette vall\u00e9e lointaine au milieu de rues de mineurs travaillant sous un faux nom pour tout le monde il est il dottore mais en fait, en fait, tout le monde sait qu'il est vraiment, il \u00e9crit un tout petit peu pour ceux des ennuyer en somme pour s'occuper dans la montagne et cr\u00e9e de nouvelles, l'une intitul\u00e9e Plon, l'autre intitul\u00e9 Mercure et cette seconde imaginez une \u00eele \u00eele un peu \u00e0 la Robinson, qui est le th\u00e9\u00e2tre de quelques amoureux exotique, alors que la vie amoureuse de ce jeune homme timide est absolument d\u00e9sertique, juin 42 ce travailler \u00e0 la mine, qui ne menait \u00e0 rien parce que le nickel du jugement \u00e9tait absolument inexploitable, ce travail s'interrompt faut trouver autre chose, un peu par miracle, on l'appelle pour travailler \u00e0 Milan sur les recherches men\u00e9es \u00e0 l'usine, vendeur qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:39) [84%] :\r\nUne filiale de Nestl\u00e9 pour trouver un rem\u00e8de efficace au diab\u00e8te, une camarade d'\u00e9tudes qui s'appelait Julian avin\u00e9s avait recommand\u00e9, donc c'\u00e9tait tout \u00e0 fait inesp\u00e9r\u00e9 tout de suite il s'int\u00e8gre \u00e0 un cercle de jeunes juifs antifascistes sont nombreux de cette autour de sa cousine a d'Abdellah tort et il y a l\u00e0 un architecte qui s'appelle j'not\u00e9 qui un philosophe Silverton etc etc toujours donc la passion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:06) [84%] :\r\nDe la montagne, dans sa vie, nous avions re\u00e7u \u00e9ducation tr\u00e8s rigide r\u00e9pressive th\u00e9orie sera PDS qui, donc, l'architecte de la bande, nous \u00e9tions terriblement timide avec les filles d'alpinisme \u00e9tait une sorte de sublimation nous \u00e9tions ce qui ne regardait par les filles qui n'allait pas dans ses nous \u00e9tions les hommes de la montagne et il ajoute ceci, nous \u00e9tions la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:31) [83%] :\r\nJusqu'au moment o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9es les lois raciales le Juda\u00efsme ne nous int\u00e9ressait pas, on s'est r\u00e9veill\u00e9 juif \u00e0 matin nous n'\u00e9tions pas pr\u00e9par\u00e9s politiquement, nous savions que faire c'\u00e9tait pizzo de Milan est assez folklorique, le directeur du laboratoire il dottore Martini qui s'appelait commande \u00e0 tort et Martini demande \u00e0 L\u00e9vis de mener des \u00e9tudes sur les sorties aussi \u00e0 extraire des Bleuets, puis sur l'action de l'acide phosphorique sur le diab\u00e8te des lapins qui sert de cobaye et Primo Levi, d\u00e9teste les lapins et surtout pr\u00e9occup\u00e9 par. \r\nLa terrible inhibition qui emp\u00eachent de r\u00e9pondre aux avances \u00e9vidente de sa coll\u00e8gue, la belle Gabrielle Gabriella dont le fianc\u00e9 est aux lois qui, un soir de l'orage vient se blottir contre lui, je sentais la chaleur de son corps contre le mien vertigineuses et nouvelle connue dans les r\u00eaves, mais je ne grandit pas son \u00e9treinte et 40 ans plus tard, il se rappeler, c'\u00e9tait puissant d\u00e8s leur de devis qui aurait peut-\u00eatre pu en \u00eatre boulevers\u00e9e, il avait donn\u00e9 suite, bref c'est une jeunesse assez banal, un peu terne, il faut bien dire en d\u00e9pit des circonstances le 23 janvier 43 Phone Paulos avait capitul\u00e9 \u00e0 Stalingrad, de toute \u00e9vidence, le sort des armes \u00e9tait d\u00e9favorable \u00e0 Hitler 10 juillet 43, les Am\u00e9ricains, les Anglais d\u00e9barquent en Sicile, 9 jours plus tard, il bombarde Rome le 25 Mussolini, il est jet\u00e9 en prison, le mar\u00e9chal badauds Lio est nomm\u00e9 1er ministre les prisons sourd et \u00e0 ce moment -l\u00e0, L\u00e9onid Gainsbourg et Mario disent sont lib\u00e9r\u00e9s l'Italie n\u00e9gocie avec les alli\u00e9s et capitule le 3 septembre le parti fasciste et dissous le directeur de l'Office de la d\u00e9mographie de la race avait \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9 d\u00e8s le 27 juillet mais cet office qui \u00e9tait donc d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires vive c'est Office n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 ce gouvernement badauds Olic n'avait pas d'abroger les lois raciales et le fichier, donc n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites \u00e9taient toujours l\u00e0 d\u00e8s la capitulation le roi Victor Emmanuel 3 et bah Dario s'enfuit. \r\nLes Allemands p\u00e9n\u00e8trent en Italie par le Nord, il capture des dizaines de milliers de soldats italiens, ils lib\u00e8rent Mussolini de sa prison cr\u00e2ne, \u00e7a nous qui cr\u00e9e, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout de suite \u00e7a fameuse R\u00e9publique sociale italienne il installa sa sur le lac de Garde 20 le 8 septembre l\u00e0 je cite Primo Levi va 8 septembre le serpent vert-de-gris des divisions nazies dans les rues de Milan et de Turin, le r\u00e9veil \u00e9tait brutal, la com\u00e9die \u00e9tait finie l'Italie \u00e9tait un pays occup\u00e9 comme la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:22) [94%] :\r\nComme la Yougoslavie, comme la Norv\u00e8ge. \r\nLe Champ juif extrait du cycle de la vie juive d'Herm\u00e8s interpr\u00e9ter pas Rafa\u00ebl Valls fils au violoncelle d\u00e8s le 9 septembre 43 et l'arriv\u00e9e des Allemands Les 7 de Turin, les 7 de la vie \u00e0 San Martino d\u00e9cide de passer de la rh\u00e9torique ou du bavardage \u00e0 l'action oui d'au bac de 10 ans plus \u00e2g\u00e9 que Primo Levi avait des contacts avec le mouvement du Style Thierry Liberta et avec des membres du parti de d'actionner des noms que nous avons d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9e pour certains comme toujours inaudible comme francophone Tony Kelly comme Massimo Mila comme L\u00e9onid Gainsbourg et c'est cette se disperse dans diff\u00e9rentes vall\u00e9es, 3 d'entre eux lit leur sort \u00e0 celui de Guido Baky Ramda Maestro Luciano ici mais Primo Levi, l'id\u00e9e \u00e9tant de cr\u00e9er ou de rejoindre un groupe de partisans affili\u00e9 \u00e0 12 Titien et Libertas se retrouvent \u00e0 Saint-Vincent dans le va Davost Primo Levi n'a pour toute arme qu'un joli petit pistolet de dames avec une grosse en nacre, mon exp\u00e9rience compte piraterie ces militaires \u00e9taient nuls combattre, tuer n'\u00e9taient pas pr\u00e9par\u00e9s du tout \u00e0 cela, personne ne me l'avait enseign\u00e9 et ces notions \u00e9tait tr\u00e8s loin de ce que j'avais fait ou pensez jusqu'alors mais au bac qui s'\u00e9tait install\u00e9 dans un Chalet isol\u00e9 tout \u00e7a ressemblait beaucoup Andolina nagu\u00e8re les filles glaner des renseignements sur les mouvements de troupes allait aborder des soldats qui se m\u00e9fiait pas dans les rues de Saint-Vincent \u00e0 les interroger les parler Guido qui ne voulait rien faire avant d'avoir le feu Vert du comit\u00e9 national de lib\u00e9ration avant d'avoir commenc\u00e9 \u00e0 monter la moindre op\u00e9ration contre les occupants, ce groupe qui se croyait \u00e0 l'abri dans un refuge sous un m\u00e8tre de neige fut encercl\u00e9 au matin du 13 d\u00e9cembre 43 par 300 miliciens, ils \u00e9taient 11 8 parrains assez 3 furent faits prisonniers Hadopi Atienza qui est Primo Levi, fait prisonnier et transf\u00e9r\u00e9s dans les caves de la caserne d'Arras o\u00f9 ils ne furent pas maltrait\u00e9s n'ai subi aucune violence t\u00e9moignait quant \u00e0 Primo Levi fut interrog\u00e9 par Ferro qui \u00e9tait le commandant de la comme final et par Eddy lui Okani qui \u00e9tait un type assez sadique auxquels il finit par avouer qu'il \u00e9tait juif, en partie, par lassitude, dit -il, en partie aussi par un sursaut irrationnelle d'orgueil alors qu'aux partisans en promettait une balle dans la t\u00eate, h\u00e9 bien on juif compromettaient l'internement au camp de quartier dit Fossoli jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, sous- entendu bien tranquille dans ce camp, ce qui semble montrer que les musiciens ne savait rien du tout, d\u00e8s Juifs intern\u00e9s dans les camps et en effet, Primo Levi fut transf\u00e9r\u00e9 le 20 janvier 44 dans le wagon de marchandises il griffonn\u00e9 une lettre qu'il jeta sur la voie pour sa m\u00e8re et sa soeur, la Lettre miraculeusement le fut transmise ce qu'on avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s de Mod\u00e8ne d'abord g\u00e9rer de fa\u00e7on assez rel\u00e2ch\u00e9 par les Italiens puis mis sous commandement allemand \u00e0 partir de 44 du printemps 44, c'est une longue s\u00e9rie de Barack d'abord pr\u00e9vu pour les prisonniers anglais et allemand, ensuite au niveau des politiques d'un c\u00f4t\u00e9, et puis des juifs, de l'autre, s\u00e9par\u00e9s par des barbel\u00e9s, du temps des Italiens, on arrivait \u00e0 faire sortir des lettres ou en recevoir les enfants juifs se glisser sous les barbel\u00e9s pour aller mendier du pain par exemple au non juif les internes et qui avait de l'argent avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 acheter des vivres aux paysans, avec les Allemands, le changement, elle est \u00eatre radical. \r\nLe 21 f\u00e9vrier 44 on annonce \u00e0 tous les d\u00e9tenus du camp de Carpi dit Fossoli que les juifs, sans exception, tous se serait d\u00e9port\u00e9 lendemain et avec cynisme SS se donnait aux d\u00e9tenus le conseil suivant emport\u00e9 de l'or et des bijoux et surtout des v\u00eatements de laine et des fourrures car vous allez travailler dans un pays froid la derni\u00e8re nuit au camp Primo Levi, l'\u00e9voque dans Si c'est un homme de la fa\u00e7on suivante la nuit 20 et avec elle cette \u00e9vidence jamais \u00eatre humain nu du assister ni survivre \u00e0 la vision de ce que fut cette nuit -l\u00e0, tous sont conscience aucun des gardiens ni italien ni allemand, ni le courage de venir voir \u00e0 quoi s'occupent les hommes quand ils savent qu'ils vont mourir chacun pris cong\u00e9 de la vie, \u00e0 sa fa\u00e7on, certains pri\u00e8re d'autres bureaux, outre mesure, d'autres encore s'abandonner \u00e0 livrer d'un ultime inexprimable de passion, mais les maires Elmir tous leurs soins \u00e0 pr\u00e9parer la nourriture pour le voyage vers les petits ferries bagages et \u00e0 l'aube, les barbel\u00e9s \u00e9taient couverts de linge d'enfants qui s\u00e9cher au vent, elle n'oublie hier ni les langues et les jouets ni les coussins, ni les 1000 petites choses qu'elle conna\u00eet si bien et dont les enfants ont toujours besoin n'en feriez -vous pas autant vous aussi si on devait vous tuer demain avec votre enfant refuseriez -vous de lui donner \u00e0 manger aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:59) [86%] :\r\nPrimo Levi \u00e9voque aussi des juifs de Libye le clan Lang atteignent et la fa\u00e7on dont les femmes c\u00e9l\u00e8bres un rituel de deuil lorsque tout fut pr\u00e8s les galettes cuites et les paquets ficel\u00e9s alors se des choses serr\u00e9 des nourrir leurs cheveux, elle dispose ailleurs sur le sol, les cierges fun\u00e9raire les allumeurs selon le rite des anc\u00eatre et \u00e7a Sacyr en rond par terre pour les lamentations et toute la nuit, elle pri\u00e8re et pleurer nous demeurant de nombreux \u00e0 leur porte et nous centimes alors descendre dans le tram, nouvelle pour nous, l'antidouleur du peuple qui n'a pas de patrie, la douleur sans espoir de l'exode que chaque si\u00e8cle renouvelle pour la 1\u00e8re fois cette nuit -l\u00e0, Primo Levi se sent appartenir au peuple juif et puis au matin, c'est l'appel \u00e0 la fin, le caporal crient \u00e0 l'officier que 650 ce c'est-\u00e0-dire pi\u00e8ce sont pr\u00eates \u00e0 partir et les 650 montent dans des Cars de la la gare o\u00f9 ils montent dans les wagons, hommes, femmes et enfants sous les coups des soldats, pourquoi cette violence inutile devant la vie, le chef de camp juge n'avait pas pens\u00e9 emporter de l'eau tellement il lui semblait naturel qui aurait dans le train, mais c'\u00e9tait bien \u00e0 dessein qu'il n'y avait dans les wagons, ni latrines ni sur les wagons L\u00e9vy avait remarqu\u00e9 la mention \u00e0 Auschwitz, un nom qui ne lui disait \u00e9videmment rien du tout, les wagons furent ferm\u00e9es surplomb\u00e9e et puis le convoi resta immobile. \r\nDu matin jusqu'au soir, le 22 f\u00e9vrier 44, le plus vieux du wagon avait 80 ans le plus jeune avait 3 mois au total 108 personnes du convoi avait plus de 60 ans et 32 avaient moins 12 ans un vieillard, victime d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale, quelques jours avant le d\u00e9part, mourut pendant le voyage les wagons \u00e9taient encombr\u00e9s de valises de P\u00e2ques et le sol \u00e9tait perp\u00e9tuellement mouill\u00e9 et pas de Paris, il y a pas moyen de s'allonger pendant les 4 jours du trajet tous rester accroupi la rage Ban facturait le transport 4 finissent par kilom\u00e8tre et par personne pour cette administration Les d\u00e9port\u00e9s juifs \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des voyageurs ayant choisi le tarif \u00e9conomique Luciano Nissim, qui \u00e9tait dans un autre wagon qui les 23 du convoi donc sur 650 qui est revers vivant \u00e0 laisser elle aussi son t\u00e9moignage sur ce voyage apocalyptique sur Les d\u00e9port\u00e9s qui regardait vers 30 postes le Brenner par la lucarne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:33) [87%] :\r\nSur les badauds italien, m\u00e9dus\u00e9 qui voyait passer ce 1er convoi partant de quartiers du Fossoli et qui r\u00e9alisait qu'il y avait dans ces wagons, des hommes, des femmes, des enfants de tous \u00e2ges, en route vers quoi sur les arr\u00eats en rase campagne, c'est terrible de voir le spectacle de ces hommes distingu\u00e9s de ces femmes \u00e9l\u00e9gantes qui d\u00e9fait que de chaque c\u00f4t\u00e9 du train et des soldats allemands qui faisaient des gestes de d\u00e9go\u00fbt et prenait des photos, le 26 f\u00e9vrier 44 Primo Levi vie d\u00e9file de points lumineux \u00e0 perte de vue, mais pas le moindre signe de cette rumeur confuse qui annonce de loin des lieux habit\u00e9s, ni lui ni Vandana S-Tronic et l'autre Nissim ne se faisait la moindre illusion extrait de si c'est un homme, une femme avait pass\u00e9 tout le voyage \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s press\u00e9s comme moi en train de Cor\u00e9e, notre corps nous nous connaissions de longue date et les malheurs nous avait frapp\u00e9 d'ensemble, mais nous ne savions pas grand- chose, l'un de l'autre, nous dit nous alors en secteurs d\u00e9cisifs des choses qui ne se disent pas entre vivants, nous dit nous adieu et ce fut bref chacun pris cong\u00e9 de la vie en prenant cong\u00e9 de l'autre. \r\nNous n'avions plus peur. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:07) [80%] :\r\nJe vais. \r\nUn syst\u00e8me il tout juste du tout. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:53:40) [65%] :\r\nJe tr\u00e8s. \r\n\u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:54:19) [84%] :\r\nOui, si on arr\u00eate pas de et et et et et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:59) [87%] :\r\nJe vais vous dire \u00e7a du Voyage d'hiver de Schubert a pour titre R\u00fcckblick c'est-\u00e0-dire regard en arri\u00e8re, c'\u00e9tait Werner avec Christophe Bernard, ici il faudrait raconter hier un comptable raconter les portes qui s'ouvrent, les hurlements d'DSS les projecteurs la Rangda Auschwitz les camions convoi stationn\u00e9s qui attendent les bagages, qu'il faut entass\u00e9s sur le quai \u00e0 la s\u00e9paration des femmes, des hommes, des adolescents, la s\u00e9lection arbitraire, ce qu'on ne verra plus les adieux impossibles, ceux pour qui le voyage, le voyage de la vie va s'achever l\u00e0 tout de suite dans une pr\u00e9tendue science de douche l'apparition en rangs par 3 d'un peuple en pyjama ray\u00e9 les hommes dit du commando du Canada qui viennent ramasser les bagages pour trier ce qu'ils contiennent, pour chercher les bijoux cach\u00e9s dans les doublures pourquoi Canada parce que ce nom \u00e9voqu\u00e9 la ru\u00e9e vers l'or, Primo Levi ne doute pas que d'ici peu il ressemblera ces hommes \u00e9puis\u00e9s en pyjama sale \u00e0 l'issue de la s\u00e9lection cette nuit -l\u00e0 ne manque 6 hommes auront tatou\u00e9 un num\u00e9ro \u00e0 6 chiffres sur le bras et 29 femmes aussi les autres maisons, c'est-\u00e0-dire 536 personnes ne seront d\u00e9j\u00e0 plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, au nombre des vivants, Primo Levi aura le num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:24) [88%] :\r\n174517 charg\u00e9 avec les autres dans un camion, il arrivera devant une porte vivement \u00e9clair\u00e9 dont le fronton portera le fameux Arbeit macht frei, dont on ignore encore le cynisme, il s'agit d'un camp annexe d'\u00e0 Auschwitz nomm\u00e9 Bouna vite complexe chimique construit pas IG Farben pour produire la du caoutchouc et de l'essence synth\u00e9tique, le r\u00e8glement du camp comporter les articles suivants : l'exploitation de la main-d'oeuvre doit \u00eatre \u00e9puisante dans le vrai sens du mot, afin que le travail puisse atteindre le plus grand rendement, la dur\u00e9e du travail est illimit\u00e9 toutes les circonstances qui veut limiter la dur\u00e9e du travail repas appelle etc, sont donc \u00e0 r\u00e9duire strictement les langues Marcel et pose pour les repas de midi sont interdites, l'esp\u00e9rance de vie d'un d\u00e9tenu juif Bouna dans vide, c'\u00e9tait de 3 \u00e0 4 mois et d'un mois dans les mines de charbon qui d\u00e9pendait du camp 35000 d\u00e9tenus ils travaill\u00e8rent au moins 25000 morts et puis donc il y a eu lieu la douche l'attente la course nus dans le froid et uniforme, la distribution des uniformes et Primo Levi \u00e9voque Aldo qui \u00e9tait l'un de ses compagnons, le p\u00e8re de la petite \u00c9milie, a dit \u00e0 l'eau et qui se fait du souci pour eux et qui se demande si sa femme et ses enfants sont en train de subir les m\u00eames \u00e9preuves que lui en quelques heures 16 hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9s de tout de leur nom, de tout ce qu'il poss\u00e9dait de leurs cheveux, de leurs poils de leur proche dont ils ne savent ne sauront plus rien dot\u00e9 de v\u00eatements qui ne seront jamais laver ni changer mais seulement d\u00e9sinfecter \u00e0 la vapeur de galoches \u00e0 semelle de bois, le plus souvent d\u00e9pareill\u00e9s sans lacets des instruments de torture avec lesquels il faudra courir dans le froid qui provoqueront des abc\u00e8s qui pourront entra\u00eener le t\u00e9tanos L\u00e9vy rappelle que j'ouvre les guillemets l'offense \u00e0 la pudeur repr\u00e9sentaient au moins dans les d\u00e9buts, une part importante de la souffrance globale et il cite les phrases du philosophe autrichien Jean abris qui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 reste tortur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:58:40) [85%] :\r\nLa domination de l'an\u00e9antissement ne s'\u00e9teint jamais la confiance dans l'Humanit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 d\u00e8s la 1\u00e8re gifle re\u00e7ue puis d\u00e9moli par la torture ne serait acquiert plus ce peuple esclave, il \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 sous le m\u00eame mot allemand et clean. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:59) [79%] :\r\nEt les vies du apprendre \u00e0 reconna\u00eetre et \u00e0 articuler son num\u00e9ro en allemand Old Ferron si je film leur vie pass\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:10) [89%] :\r\nCe qui, dans le camp porte de petits num\u00e9ros, c'est-\u00e0-dire de 30000 \u00e0 80000 sont les moins nombreux, ils sont quelques centaines, ce sont des juifs polonais qui parlent le yiddish, ils sont les derniers repr\u00e9sentants d'une civilisation mill\u00e9naire, celle des ghettos d'Europe orientale an\u00e9anti en moins de 5 ans aux yeux de Primo Levi, qui \u00e9tait un juif assimil\u00e9, ils sont ceux -l\u00e0, les juifs authentiques et puis il y a une quarantaine de juifs de Salonique qui sont issus de ceux qui furent chass\u00e9s d'Andalousie, ils ont des num\u00e9ros entre 116 et 117000 et les videra de son propre num\u00e9ro les jeunes me demandent souvent pourquoi je ne fais pas effac\u00e9 et \u00e7a m'\u00e9tonne, pourquoi devrais -je le faire, nous ne sommes pas nombreuses dans le monde, apporter ce t\u00e9moignage, il dira aussi avoir pass\u00e9 cette ann\u00e9e \u00e0 Auschwitz dans un \u00e9tat exceptionnel d'ardeur, je n'arr\u00eatais pas d'observer le monde et les gens autour de moi, c'\u00e9tait la curiosit\u00e9 du naturaliste qui se trouve transplant\u00e9 dans un environnement qui est effroyable, le nouveau effroyablement nouveau et donc il l'observe la machine \u00e0 d\u00e9shumaniser l'homme \u00e0 la faire vivre et mourir dans la dignit\u00e9 \u00e0 tout salir m\u00eame son agonie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:02:03) [85%] :\r\nUn autre extrait du Voyage d'hiver d\u00e9cret sc\u00e9l\u00e9rat Corneille L\u00e9vy d\u00e9crit le la guerre comme il d\u00e9crira une exp\u00e9rience de chimie, bon \u00e0 mon avis, c'est l'un des 38 commando avec un K ext\u00e9rieurs qui gravitent autour du camp principal Daho suite 600 m\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9 2 rang\u00e9es de barbel\u00e9s, la 1\u00e8re est \u00e9lectrifi\u00e9 10000 d\u00e9tenus les Essling, une soixantaine de blocs en bois, une baraque de douches de latrines tous les 6 ou 8 blocs dans chacun des blocs des Charlie \u00e0 3 \u00e9tages, il y a 250 prisonniers alors qu'il y a de la place pour 150 ou 170 partag\u00e9 par 2 personnes qui dorment t\u00eate- b\u00eache l'les pieds sous le nez de l'autre sur les planches des paillasses rempli de sur 2 couvertures jamais chang\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9 crasseuses des punaises et des puces partout qui prolif\u00e8rent malgr\u00e9 les d\u00e9sinfections, tous les 3 ou 4 mois, seuls les paillasses pr\u00e8s de la porte, ont des couvertures convenable, ce sont celles des capots D tout branding c'est-\u00e0-dire les aider, chef de bloc \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 du camp, 8 blocs constitue l'infirmerie qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e seulement enfin 44 avant il y avait rien, le d\u00e9tenu mourait sur sa paillasse, comme souvent, il n'\u00e9tait pas facile de distinguer les morts des vivants, 2 d\u00e9tenus devait frapper le pr\u00e9sum\u00e9 mort \u00e0 coups de nerfs de boeuf s'ils r\u00e9agissez on le contraignait \u00e0 reprend le travail sinon on l'\u00e9vacuait l'h\u00f4pital \u00e9tait un endroit o\u00f9 la salet\u00e9 \u00e9tait peut-\u00eatre encore plus choquante et couvertures \u00e9taient souill\u00e9es de toutes sortes de t\u00e2ches le sol jonch\u00e9 de pansements manquait notamment les m\u00e9dicaments un peu d'aspirine du bicarbonate ni insuline ni aucun d\u00e9riv\u00e9 de l'opium, etc, le m\u00e9decin- chef faisait sa visite sans s'approcher des lits les malades devaient venir jusqu'\u00e0 lui seul les agonisants \u00e9tait dispens\u00e9 de \u00e7a, exemple de description parler vite du tag sera homme c'\u00e9tait la pi\u00e8ce dans chaque bloc o\u00f9 vivait le chef du Bloc et ses amis, une table, des chaises, des bancs et toutes sortes d'objets de couleurs vives, diss\u00e9min\u00e9s un peu partout, photographies illustrations d\u00e9coup\u00e9s dans des revues, des Saint-Florent artificiel bibelots sur les parois des inscriptions en grosses lettres des proverbes, des po\u00e8mes de 4 sous \u00e0 la gloire de l'ordre de la discipline de l'hygi\u00e8ne dans un coin, une vitrine contenant les instruments du bloc Fraser, le barbier du bloc les louches pour la distribution de la soupe et de matraques en caoutchouc lune creuse et l'autre pleine pour le maintien de la discipline, l'autre pi\u00e8ce, des blocs, c'\u00e9tait le dortoir des d\u00e9tenus, les 148 couchettes, la premi\u00e8re chose que compris Primo Levi, c'\u00e9tait la n\u00e9cessit\u00e9 8. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:04:46) [86%] :\r\nSalle de la compr\u00e9hension de la langue, surtout, il fallait donner l'impression qu'on avait compris constata que la majeure partie des Italiens moururent dans les premiers jours, parce qu'il n'y avait aucune tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard de ceux n'ex\u00e9cutait pas tous les ordres sur le Champ et en \u00e9change de pain, il obtint qu'un Alsacien, lui donnant en chuchotant comme \u00e7a \u00e0 la sauvette quelques le\u00e7ons sur la langue grossi\u00e8res, obsc\u00e8nes hurler DSS et des capots le la gu\u00e9rilla Argonne o\u00f9 tous les mots \u00e9taient corrompus, manger par exemple je disais Freyssenet, c'est un mot utilis\u00e9 seulement pour les animaux, en principe, nous les juges italiens, nous nous sentions particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:05:22) [85%] :\r\nAvec les Grecs, nous \u00e9tions les derniers parmi les derniers Les juifs de l'Europe de l'Est, les excluait un jour l'un 2 lui dit reste styliste des h\u00e9donistes c'est une part pas yiddish qui n'est pas juif plus doucement, un jeune juif polonais, nomm\u00e9 l'homme est d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonn\u00e9 qu'un Juif puisse \u00eatre italien et ne pas parler yiddish fut sid\u00e9r\u00e9 quand ayant demand\u00e9 \u00e0 Primo Levi, pourquoi ne priaient pas celui -ci lui r\u00e9pondit qu'il \u00e9tait pas croyant pour cloner un vif \u00e9tait croyant par d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:05:58) [85%] :\r\nTr\u00e8s vite, l'instinct de conservation vous \u00eates acqu\u00e9rir toutes sortes de m\u00e9canismes survie prendre la bonne place dans la queue pour ne pas voir que le plus clair de la soupe toujours r\u00e9pondre \u00e0 un vol ne jamais rien laisser perdre ni bout de fil de fer ni chiffon ni papier qui permettait de rembourr\u00e9 savaient ce qui \u00e9tait interdit tout \u00e7a faisait partie des connaissances assimiler tout de suite, de m\u00eame que l'interdiction de ne pas aller \u00e0 la douche les jours prescrits dit allez les gens interdit de se laver autrement que torse nu de dormir avec sa veste ou sans sont m\u00eame si les couvertures \u00e9tait d\u00e9chir\u00e9, il fallait faire son lit avec des arr\u00eats bien marquer l'id\u00e9e d'ailleurs qu'il \u00e9tait rare de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:06:36) [83%] :\r\nPartager avec la m\u00eame personne plusieurs jours de suite les gens apparaissaient et disparaissaient pour comment sache leur et d'ailleurs, on n'y prenait pas garde fallait apprendre \u00e0 saluer les SS au garde-\u00e0 -vous, en retirant son Callot en hurlant son matricule, il fallait respecter le doyen du camp le la guerre elle teste qui \u00e9taient choisis parmi les d\u00e9tenus par l'ISS en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un ancien d\u00e9tenu de droit commun qui \u00e9tait choisi pour sa sauvagerie pour sa brutalit\u00e9 le plus redout\u00e9 \u00e0 Birkenau fut un certain France Danis qui disait volontiers chez moi, il n'y a que des travailleurs ou des morts en dessous du la guerre elle teste, il y avait le Bloc est assist\u00e9 d'un Sundin Les Elfering avaient \u00e0 leur t\u00eate un capot un mot d'ailleurs d\u00e9riv\u00e9 de l'italien capo qui veut peut-\u00eatre assist\u00e9 de fort arbitraire, c'est-\u00e0-dire de contrema\u00eetre souvent c'est capot \u00e9tait choisi parmi id\u00e9es droit commun mourir \u00e9tait simple : ce site Primo Levi, l\u00e0, il suffisait de se contenter de ce qu'on vous donnait \u00e0 manger d'ob\u00e9ir \u00e0 tous les heures livr\u00e9, c'est plus compliqu\u00e9, il fallait d\u00e9sob\u00e9ir se soustraire pas rendre les coups, la loi morale n'avaient plus cours, c'\u00e9tait un monde abyssal de l'autre c\u00f4t\u00e9 les victimes, de leur c\u00f4t\u00e9, les bourreaux qui souvent appartenait \u00e0 notre groupe et qui se sentait d'autant plus s\u00e9par\u00e9s de nous que le privil\u00e8ge \u00e9tait plus grand et puis encore ceci, \u00e0 nouveau, c'est lui qui parle, c'est une na\u00efvet\u00e9, une absurdit\u00e9 une erreur historique de penser qu'un syst\u00e8me aussi bas que l'\u00e9tait le national- socialisme sanctifie ses victimes, il est d\u00e9gradent au contraire les rend semblable \u00e0 lui- m\u00eame, et cela d'autant plus qu'elles sont disponibles blanche d\u00e9pourvu d'une ossature politique et morale, la proc\u00e9dure d'avilissement et totalement efficace, le d\u00e9tenu devient un animal habitu\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, \u00e0 quelques cris courant \u00e0 la distribution de pain courant \u00e0 l'appel, relevant sa manche pour montrer son tatouage L\u00e9vy, qui avait \u00e9t\u00e9 un zone italien parfaitement propre et soign\u00e9e au bout d'une semaine de Caen a abandonn\u00e9 toute hygi\u00e8ne il vit comme les autres dans la minute pr\u00e9sente le lendemain n'existe pas, 10 heures et demie de travail par jour seulement 7 heures et demie divers, on finit \u00e0 16 heures pour \u00e9viter \u00e9viter les \u00e9vasions \u00e0 la faveur de la nuit, son groupe travaille \u00e0 transporter des poutrelles de fer entre la voie ferr\u00e9e et l'entrep\u00f4t un jour une poutrelle tombe sur son pied, les bless\u00e9s, elle va \u00e0 l'infirmerie, il attend dans le froid et puis l\u00e0, tu, il faut enlever peu \u00e0 peu ses v\u00eatements pour arriver nu devant l'infirmier qui lui prend la temp\u00e9rature, comme il n'a pas fier, il faudra revenir le lendemain, le lendemain \u00e0 nouveau la que la douche attente et mouill\u00e9 dans le froid, attente qui dure 6 heures, puis enfin le m\u00e9decin qui voit la blessure l'affectation un bloc encore l'attente nu l'infirmier qui examine les vies qui d\u00e9taille son acolyte les sympt\u00f4mes du d\u00e9labrement du prisonnier, on d\u00e9signe sous le sobriquet de musulmans les d\u00e9tenus au dernier degr\u00e9 de la d\u00e9ch\u00e9ance qui pesait 28 ou 30 kilos \u00e0 L\u00e9vis, l'infirmier d\u00e9clare douilles capote douche neige cr\u00e9matorium fertile toi juif vous tutoie bient\u00f4t cr\u00e9matoire termin\u00e9 et puis a la s\u00e9lection, un soir, le m\u00e9decin- chef arrive avec du SS, elle enregistre des entr\u00e9es chaque malade est examin\u00e9, il s'agit d'un oeil rapide regard quelques secondes de juger qui sentira et qui ne pourra pas s'en tirer, on trace des croix dans le registre elle lendemain ceux qui survivront sort de la baraque seront \u00e0 nouveau les autres sortent aussi seront pas douch\u00e9 et en gu\u00e9rira pas. \r\n\r\nLocuteur MT18 (01:11:12) [93%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:37) [87%] :\r\nUn extrait du diester du Requiem de Giuseppe Verdi, avec notamment les voix de Marylin orn\u00e9e de Luciano Pavarotti, alors que philharmonique de Vienne dirig\u00e9 par sa soeur, Georg Solti Primo Levi, vient donc de passer 20 jours \u00e0 l'infirmerie, il en ressort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:11:52) [87%] :\r\nIl retourne au chantier et il va partager sa couchette avec un grand juif polonais, qui s'appelle moi je sais qu'Reznik d'abord assez impressionnant, mais qui va se r\u00e9v\u00e9ler gentil et attentionn\u00e9 avec ce petit L\u00e9vy qui est trop faible pour porter ses poutrelles ces traverses de chemin de fer et qui l'aide L\u00e9vy sourit avec volont\u00e9, j'ai tout de suite remarqu\u00e9 qu'il n'avait pas affaire \u00e0 un type ordinaire se souviendra Reznik je lui disposait la travers\u00e9e sur l'\u00e9paule, mieux que je pouvais et je portais presque la totalit\u00e9 de la charge mais m\u00eame comme \u00e7a, c'est une \u00e9preuve pour la vie, \u00e7a c'est un cas exceptionnel, c'est un cas admirable d'entraide au milieu du chacun pour soi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du cynisme de la compromission de la corruption, plus l'oppression et dure et plus la disponibilit\u00e9 \u00e0 collaborer avec les oppresseurs et r\u00e9pandu chez les opprim\u00e9s dit Primo Levi, les lois de la morale commune, l\u00e0 non plus, cours de on ne voit pas les flammes qui s'\u00e9chappent des chemin\u00e9es de Birkin haut c'est \u00e0 plusieurs km mais par la rumeur, on sait tr\u00e8s bien ce qui se passe l\u00e0- bas et c'est \u00e0 propos des hommes commando, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9tenus qui sont contraints d'effectuer et le pire des travaux, c'est-\u00e0-dire pour les juifs de participer \u00e0 la disparition du peuple juif que les vies qui apprendra tout \u00e7a plus tard, parlera d'potential je vous dis dit c'est-\u00e0-dire d'impossibilit\u00e9 de juger les 16 ayant mis ce syst\u00e8me sur pied pour prouver que les Unter m\u00eame les sous- hommes \u00e9taient indignes de vivre puisqu'ils \u00e9taient capables de se d\u00e9truire eux- m\u00eames, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce qui se passe \u00e0 au mode de vie peut sembler \u00e9viter le pire, ou il ne s'agit que de survivre que d'organiser un, c'est le mot qui signifie se d\u00e9brouiller troquer vol\u00e9 les les m\u00e9dicaments, les v\u00eatements quoi que ce soit qu'on pourra \u00e9changer contre un bout de pain pour ne pas mourir de faim, une partie de la soupe dispara\u00eet au cours de savoir vocation et de sa distribution, si bien qu'au lieu des 700 calories \u00e0 chaque fois, ce ne sont que 600 qui arrive dans la pr\u00e9cieuse gamelle du d\u00e9port\u00e9 se faire voler sa gamelle accus\u00e9s, ce qui peut arriver de pire, m\u00eame chose le soir, une partie des Mis\u00e9rables, saucisses et fromage disparaissent alors il y a toute une \u00e9conomie de troc la ration de mauvais tabac qu'on obtient en \u00e9change des bons prix remis aux bons travailleurs correspond \u00e0 une ration de pain, une chemise en bon \u00e9tat Vody ration de pain, mais ensuite il faut se d\u00e9brouiller pour se procurer une autre chemise car ne pas emporter peut vous conduire aux mines de charbon, on meurt tr\u00e8s vite d'\u00e9puisement lutter pour manger, pour ne pas mourir tout se vole tous ces change les imp\u00f4ts \u00e9lectriques, les morceaux de savon, la regarde tout \u00e7a et regarde tout sens sociologue en ethnologue il sera donn\u00e9 \u00e0 celui qui poss\u00e8de, il sera pris \u00e0 celui qui n'a rien dit -il alors il classe les hommes de la guerre en 2 cat\u00e9gories : il y a les \u00e9lus et les damn\u00e9s, ce qui semble pouvoir prosp\u00e9rer et puis ceux qui descendent inexorablement vers on ne sait quelle fin 186 donc beaucoup plus tard, il va \u00e9crire ceci taraud\u00e9 qu'est par un incompr\u00e9hensible remords tu as honte parce que tu es vivant \u00e0 la place d'un autre, et en particulier d'un homme plus g\u00e9n\u00e9reuse, plus sensible, plus \u00e2g\u00e9, plus utile, plus digne de vivre que toi, non tu ne trouves pas de transgression manifeste qui n'a pris la place de personne qui n'a pas frapp\u00e9, mais on aurait eu la force qu'il n'a pas accept\u00e9 de fonction dont on n'a pas offert une a vol\u00e9 le pain de personne. \r\nCependant, il ne peut pas l'exclure. \r\nLe 20 ao\u00fbt 1944 en fin d'apr\u00e8s- midi, une chaleur aussi accablante qui avait pu faire froid en f\u00e9vrier une escadre de 127 bombardiers alli\u00e9s apparue dans le ciel durant 28 minutes ce fut vite et l'usine EDF, c'est usine qui jamais ne produisit de caoutchouc synth\u00e9tique qui furent bombard\u00e9es en revanche, les alli\u00e9s ne bombardez repas \u00e0 8 kilom\u00e8tres de l\u00e0, les chambres \u00e0 gaz, ni les cr\u00e9matoires de canard, le 25 ao\u00fbt des avions de reconnaissance prirent des photos des camps \u00e0 Auschwitz devait 3 sur ces photos tr\u00e8s Net qui furent publi\u00e9s il y a une dizaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 seulement \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 on voit distinctement un train de 33 wagons. \r\n1500 personnes environ entre dit on voit m\u00eame des d\u00e9tenus devant le b\u00e2timent de r\u00e9ception, attendant d'\u00eatre enregistr\u00e9s oui le 25 ao\u00fbt 44 donc pr\u00e8s de 3 mois apr\u00e8s le d\u00e9barquement en Normandie, pendant ce temps l\u00e0, Primo Levi, continuer \u00e0 donner des le\u00e7ons d'Italiens \u00e0 un jeune juif alsacien Jean Samuel qui les lui avait demand\u00e9, Jean Samuel \u00e9tait le plus jeune du commando en 98 et il \u00e9tait surnomm\u00e9 Piccolo, il y avait la t\u00e2che de distribuer la soupe, il avait propos\u00e9 \u00e0 L\u00e9vis, d'\u00eatre son aide porte sous peu en remplacement du pr\u00e9c\u00e9dent qui avait \u00e9t\u00e9 puni pour une histoire de vol de ballet, bref, ces 2 jeunes gens sont salu\u00e9 \u00e9tait \u00e9tudiant en pharmacie en \u00e9tait arriv\u00e9 assez le\u00e7on providentiel pour Primo Levi en ce qu'elle lui permirent de faire remonter \u00e0 sa m\u00e9moire des Verts de consid\u00e9rez votre semence, vous ne faites pas fait pour vivre comme des b\u00eates mais poursuivre vertueux connaissance avait \u00e9crit vous ne chute pas fait pour vivre comme des b\u00eates. \r\nLa sicilienne de la Sonate pour fl\u00fbte en images de jeunes soit Sambard transcrite pour piano pas ville am\u00e9ricaine ici l'interrogation de idylle Direct Primo Levi raconte l'histoire d'un certain Ezra, qui \u00e9tait un horloger venu d'acheter telle de Lituanie \u00e0 grand type maigre on amende vifs et mobiles, dit -il, qui, le jour du Kippour, en 44 se pr\u00e9senta face \u00e0 Otto qui \u00e9tait son chef de Barack d\u00e9tenus politiques s'en camp qui resta stup\u00e9fait quand, \u00e0 l'heure de la soupe, ce sera donc se pr\u00e9sente \u00e0 lui et lui dit, sans pr\u00e9senter sa gamelle monsieur chef de Barack aujourd'hui celle qui, pour un jour d'expiation pour nous et je ne peux pas manger la soupe, je vous demande respectueusement de bien vouloir me l'a garder jusqu'\u00e0 demain soir, et plus tard auto convoque \u00e0 Isra\u00ebl une mandat s'il \u00e9tait possible qu'il fut le jour du Kippour moins affam\u00e9s que les autres jours et il sera r\u00e9pondit qu'il \u00e9tait tortur\u00e9 par la faim, mais que la Torah commandait 2 jeunes de cesser tout travail n'a pas travaill\u00e9, c'\u00e9tait risquer sa vie et la Torah interdit cette risquer sa vie en revanche pouvait le faire pour expier les p\u00e9ch\u00e9s qu'il avait commis, y compris ceux dont il n'avait pas conscience et Primo Levi disait -on m'imposant de me sentir juif \u00e0 Auschwitz me solliciter de r\u00e9cup\u00e9rer un Patrimoine culturel que je ne poss\u00e9dait pas auparavant il y avait pas eu les lois raciales et le camp, je ne serai plus juif aujourd'hui, il ne resterait que mon nom. \r\n40 ans plus tard \u00e0 un livre d'entretiens avec Fernando Cameron il donna la phrase finale suivante il y a, ensuite, il ne peut donc pas il y avoir des yeux et ceux qui le r\u00e9voltaient c'\u00e9tait pas concluant Dieu \u00e0 Auschwitz, c'\u00e9tait le cas de biens des juifs des camps, c'\u00e9tait qu'on pu remercier Dieu d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es, comme tant d'autres hommes, femmes, enfants, avec connu une mort il y a mieux, les 2 derniers mois, \u00e0 mon avis s'Primo Levi le privil\u00e8ge de les passer relativement au chaud, m\u00eame tr\u00e8s au chaud 24 degr\u00e9s au laboratoire de chimie de l'usine, on savait qu'il \u00e9tait chimiste, il passa avec d'autres un examen et puis les 3 qui pass\u00e8rent donc de l'univers concentrationnaire \u00e0 ce monde silencieux privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 il avait chose extraordinaire, un tiroir personnel o\u00f9 ils pouvaient ranger ces objets interdits au et Frings, qui \u00e9tait un cahier et un crayon et aussit\u00f4t et services \u00e0 que l'essence, le savon, l'alcool et Pierre \u00e0 briquet qui \u00e9tait la provision pouvait lui permettre d'organiser toujours ce mot entre guillemets puisque c'est tellement consacr\u00e9, c'est-\u00e0-dire d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 troquer un petit cylindre de s\u00e9rieux me donner 3 Pierre Briquet et une Pierre \u00e0 briquet, un morceau de pain Les 40 cylindres qu'il faut \u00e7a donc \u00e9quivalait \u00e0 120 ration de pain, travail de coupe, d'ici l\u00e0, si la nuit sous les couvertures \u00e0 l'aveuglette, car non, pas question de gratter une allumette et la condamnation \u00e0 la pendaison une pendaison d'ailleurs il sera comme tous les prisonniers oblig\u00e9s d'en voir encore une la 14\u00e8me celle d'un homme qui avait tent\u00e9 de faire passer des armes \u00e0 des membres du vendeur commando, ceux -l\u00e0 m\u00eame qui s'\u00e9tait r\u00e9volt\u00e9s, le 7 octobre 44 ce jour- l\u00e0 300 hommes de ce guerre commando charg\u00e9 donc d'ex\u00e9cuter les pires au cr\u00e9matoire devaient d'\u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 puisque on \u00e9liminait r\u00e9guli\u00e8rement les t\u00e9moin et ses 300 la serait Voltaire ils lanc\u00e8rent des pierres OSS et ils mirent le feu aux cr\u00e9matoires IV il y a eu une r\u00e9pression foudroyante imm\u00e9diate \u00e9pouvantable \u00e0 la mitraillette et donc Primo Levi d\u00e9crira le peuple des prisonniers assistant, t\u00eate basse et d\u00e9couverte \u00e0 la pendaison de l'Inde et leur tandis que jouer la fanfare et les d\u00e9crira muet et passif comme une masse abject dans les naufrages et les rescap\u00e9s, il y aura cette phrase nous le peuple des seigneurs, l\u00e0 ce sont les bourreaux nazis que Primo Levi fait parler, nous le peuple des seigneurs, nous sommes vos destructeur, mais vous n'\u00eates pas meilleurs que nous, si nous le voulons, nous le voulons, nous sommes capables de d\u00e9truire non seulement vous corps mais aussi pour, comme nous avons d\u00e9truit les n\u00f4tres. \r\nUn Champ juste traditionnelle interpr\u00e9tation violoncelle de Sonia Wieder-Atherton avec derri\u00e8re aura au piano, mais oui, l'\u00e9tau se resserrait sur les nazis, le 12 janvier 45 les colonnes blind\u00e9es sovi\u00e9tiques commenc\u00e9e dans leur offensive g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 travers la Pologne le 16 janvier les avions russes attaqu\u00e9 le camp Auschwitz le 17 des unit\u00e9s de l'Arm\u00e9e rouge s'approche du faubourg de Cracovie et le commandant Daho suisse, hein, le SS Richard Bair pris la d\u00e9cision d'\u00e9vacuer le camp et de liquider tous les Flings qui ne seraient pas capables de suivre, donc on file appelle dans les diff\u00e9rents camps dont on a vite on recense \u00e0 10223 d\u00e9tenus, parmi lesquels 110 juifs italiens ont br\u00fble des archives de nombreuses archives et pour ceux qui \u00e9taient d\u00e9tenus gravement malades, on d\u00e9cida de les laisser l\u00e0 avec des m\u00e9decins aussi mal en point que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:28:27) [89%] :\r\nEt le 18 le 19 ce sur 58000 prisonniers qui quitt\u00e8rent \u00e0 Auschwitz \u00e0 pied bien s\u00fbr en colonnes 2000 hommes \u00e0 chacun, ont distribu\u00e9 \u00e0 500 grammes de pain et un doigt de margarine, l'id\u00e9e \u00e9tant de rejoindre d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:28:41) [85%] :\r\nGrande de concentration en Allemagne il y a une escale allemande qui sans piti\u00e9 tous ceux qui ne pouvaient plus suivre quand on atteignait une gare ont charg\u00e9 les prisonniers dans les wagons de marchandises qui pouvaient se trouver l\u00e0, ce qui n'avait pas trouv\u00e9 place continuer cette hallucinante marche de la mort qui, pour certains, durera 8 jours et Primo Levi, h\u00e9 bien, il n'\u00e9tait pas de ce convoi, quelques jours auparavant, il avait chang\u00e9 l'un de ces tr\u00e9sors, c'\u00e9tait des pipettes devait contre une assiette de soupe \u00e0 un infirmier polonais sans doute que la soupe \u00e9tait avari\u00e9e en tout cas lui causa une forte fi\u00e8vre qui se r\u00e9v\u00e9lera \u00eatre la scarlatine, il la partagent \u00e0 cette soupe avec son ami ins\u00e9parable Alberto Dalla Volta, lequel avait d\u00e9j\u00e0 eu la scarlatine quand il \u00e9tait enfant, qui n'en fut pas qui vient que L\u00e9vy fut accept\u00e9 \u00e0 l'infirmerie, il y avait d\u00e9j\u00e0 12 autres malades et qu'on va \u00e0 l'heure du d\u00e9part Alberto va lui faire un signe d'adieu \u00e0 travers la vitre, il ne devait jamais se revoir Alberto mourir, on ne sait pas trop comment pendant cette marche infernale plus tard Primo Levi devait aller voir sa m\u00e8re qui ne voulaient pas croire \u00e0 la mort d'Alberto et quelque part en Russie, et plus tard encore, il retourne \u00e0 l'avoir, mais voulait toujours pas croire \u00e0 la mort, sans fils est toujours aussi mais il est devenu amn\u00e9sique quand il aura recouvr\u00e9 la m\u00e9moire, il reviendra et donc Primo Levi \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 l'infirmerie, il y a la chance qui ces familles qu'il peut prendre \u00e0 fortes doses dans tout \u00e0 Auschwitz ne rester que quelques 950 malades et musulmans au sens nazi du mot que je vous expliquer, c'est-\u00e0-dire des squelettes vivants \u00e0 vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:30:35) [87%] :\r\nLes dirigeants de IG Farben br\u00fbler leurs archives, tandis qu'au camp principal, le Docteur Mengele r\u00e9cup\u00e9rer ses dossiers sur les exp\u00e9riences inhumaine qui l'avait conduite pour les emmener \u00e0 Berlin le 20 janvier commandant et c'est ce qui s'appelait France Javert Kraus aussi encore faire un pointage des juifs et des non- juifs restant \u00e0 Auschwitz et \u00e0 Birkenau pour \u00e9liminer les juifs restants car l'extermination restait toujours le but ultime. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:31:04) [88%] :\r\nEt puis l'avance des alli\u00e9s, puis enfin ce massacre final les nazis firent sauter les cr\u00e9matoires un et 2, et les derniers allemand s'enfuir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:32:10) [86%] :\r\nLe lacrymo du Requiem de Mozart, la version dirig\u00e9e par John Elliot Gardiner avec le choeur Monteverdi et les solistes baroques anglais, les nazis avaient donc d\u00e9sert\u00e9 camp apr\u00e8s avoir fait sauter les cr\u00e9matoires un et 2 et ne restait dans l'affaire Marie que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:32:30) [86%] :\r\nOn s'd\u00e9tenus 11 Robinson, dont 3 seulement tenez debout parmi ces 3, il y avait, Primo Levi, qui, selon le r\u00e9cit de Charles Conrod qui \u00e9tait un instituteur fran\u00e7ais de 32 ans, qui \u00e9tait donc lundi 11 il y avait les 8 qui organisa la vie dans la baraque dans le plus grand calme de sa voix douce et pos\u00e9e, dira -t-il avec le 3\u00e8me valides qui s'appelait Arthur Kanyola Charles Arthur n'\u00e9tait au camp que depuis un mois, et donc il partir en exploration parmi les Barack fumante, celles qui avaient \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s ils trouv\u00e8rent des pommes de terre, enterr\u00e9 par les nazis et Charriere un po\u00eale en fonte sur une brouette trouv\u00e8rent du charbon il rafistol\u00e9es en tuyaux lundi des malades proposa il s'appelait Tovar ce qui c'\u00e9tait un Fran\u00e7ais d'origine polonaise, il proposa de r\u00e9compenser les 3 bienfaiteur d'une tranche de pain chacun et Levi Primo Levi \u00e9crit ceci : c'est avec ce geste, me semble -t-il, que naquit en le lent processus par lequel nous qui n'\u00e9tions pas mort nous avons cess\u00e9 d'\u00eatreD. Essling pour apprendre \u00e0 redevenir des hommes et L\u00e9vy tellement modeste, presque effac\u00e9e et pourtant sachant faire preuve d'une autorit\u00e9 r\u00e9elle, \u00e7a ce sont des mots de Charles Conrod L\u00e9vy trouve de la levure de bi\u00e8re, il en ajoute des rations aux pommes de terre pour fortifier les malades, il r\u00e9invente le feu en frottant ses pierres \u00e0 briquets voler avec un couteau avec Conrod il Degoat encore de l'eau et du sel et des choux et des navets je et puis une vieille batterie \u00e9lectrique aussi, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle la chambre devient le seul endroit \u00e9clair\u00e9 la nuit au milieu des ruines de cet enfer et puis au loin, on voit passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:34:05) [86%] :\r\nSur une route la cohorte interminable de la Wehrmacht retraite L\u00e9vy ne ressentait aucune joie ni aucune esp\u00e8ce de sentiment d'aucune sorte asseoir le bruit de l'artillerie russe semble se rapprocher, il retrouve \u00e0 ce moment -l\u00e0, une sorte de go\u00fbt \u00e0 la vie s'agissait tenir alors il imposa des r\u00e8gles de prophylaxie, notamment autour des 3 camarades qui avaient le typhus, ce qui ne savait pas ce qu'il y avait encore DSS dans le camp principal d'\u00e0 Auschwitz-Birkenau, qui firent encore sauter le cr\u00e9matoires IV, le dernier et puis lui fallut avec Charles Conrod \u00e9vacuer les corps de 2 des leurs, qu'un jeune juif hollandais de 17 ans et puis celui de Somogy, qui \u00e9tait un chimiste hongrois de 50 ans que le typhus, avec terrasse l'un et l'autre, et enfin le samedi 27 janvier vers 9 heures le 1er soldat russe p\u00e9n\u00e9tra dans le camp de vite bient\u00f4t Conrod L\u00e9vy ont vu leurs 4 autres appara\u00eetre sur de gros chevaux avec des mitraillettes de gros bonnets de fourrure qui d\u00e9couvraient le spectacle hallucinant inimaginable vraiment au sens propre \u00e0 Auschwitz et coraux et Charles couru \u00e0 la Chambre 8 annonc\u00e9 la nouvelle, devant la libert\u00e9, dit il, dira -t-il, \u00e9crira -t-il, nous nous sentions perdu vider inaptes \u00e0 tenir notre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:37:08) [85%] :\r\nPascal, elle danse nocturne pour piano en ut mineur opus posthume de Fredrik ce temps tout le mois de f\u00e9vrier, Primo Levi, le Pass accoucher \u00e0 l'h\u00f4pital, am\u00e9nag\u00e9 dans le camp principal \u00e0 Auschwitz, qui au d\u00e9part \u00e9tait une ancienne caserne d'artillerie qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 par la Wehrmacht 1939 pr\u00e8s de ce confluent de la Vistule et de l'assaut la c'est un noeud ferroviaire entre la Sil\u00e9sie et la Tch\u00e9coslovaquie et puis au bout d'un mois le consid\u00e9ra comme gu\u00e9ri et avec 10 autres hommes on le charge sur une Charette tir\u00e9e par des chevaux qui, apr\u00e8s des heures de chemin les poser en rase campagne au bord d'une voie ferr\u00e9e, ils attendent dire l\u00e0 dans le froid jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, plusieurs heures plus tard, d'un petit train qui serpente \u00e0 wagons \u00e9t\u00e9 class\u00e9es il y avait rien \u00e0 manger, rien \u00e0 manger depuis 24 heures et puis qui s'arr\u00eata dans une gare isol\u00e9e d\u00e9serte et \u00e0 dormir dans la cabine du Telegraph, la locomotive ne voulaient pas repartir alors avec un grand costaud qui s'appelait m'ordonna 1000 partis \u00e0 pied ce Grec et lui sur une route c'est un petit peu Laurel et Hardy, le grec \u00e9tait un contrebandier de Salonique, il \u00e9tait roublard \u00e9tait autoritaire, pourquoi est -ce qu'il se munir d'un tandem, ces 2 -l\u00e0, on sait pas trop en fait de toute fa\u00e7on tout allait \u00eatre bizarre et parfois assez cocasse au cours de l'interminable p\u00e9riple de retour cheminer ensemble, donc il se perdirent se retrouv\u00e8rent L\u00e9vy \u00e7a quelque temps dans un camp de regroupement \u00e0 beaucoup de switcher pr\u00e8s de Katowice un camp tr\u00e8s russe, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s pagaille \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir avec l'ordre nazi et l\u00e0 il rencontra l'aile au P\u00e9rou, qui \u00e9tait le prototype de l'Italien d\u00e9brouillard trafic auteur roi du troc en tous genre, sortant du canton, trouvant le moyen de lier connaissance avec une polonaise et rentrant tout fier de sa nuit avec cette dame polonaise en annon\u00e7ant \u00e0 primo que tout fonctionne pour inciter les vies \u00e0 en faire autant, mais c'\u00e9tait pas le genre du puritain Primo Levi, toutes ces rencontrent les et racontera dans la tr\u00eave sur un ton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:39:04) [89%] :\r\nPicaresque, on l'a dit tout \u00e0 fait au d\u00e9but de cette \u00e9vocation attend qui n'a rien \u00e0 voir avec l'allure de constats scientifiques de Si c'est un homme que signifie tous ces portraits toute cette s\u00e9rie de portraits tout simplement que ce n'est plus l'homme nu et l'homme d\u00e9sarm\u00e9 l'homme animal is du camp qu'ils rencontrent, mais des individus, des hommes libres avec un pass\u00e9 un pr\u00e9sent et l'avenir de l'INED, l'acquis etc, tout ce qui fait un homme et non plus un animal humain \u00e0 2 moribond, avec un num\u00e9ro tatou\u00e9 sur le bras et puis les Russes, les meilleurs dans un train, cens\u00e9s aller jusqu'\u00e0 Odessa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:39:41) [84%] :\r\nDes bateaux les prendrait pour les ramener en Italie, mais le train s'arr\u00eate \u00e0 350 kilom\u00e8tres aborder \u00e7a dans un village qui ressemblait Hofstetter peint par sa un autre train, les prix qui, parti vers le Nord, donc \u00e7a les \u00e9loigner de l'Italie, et puis au camp de ce Claude se l\u00e8ve, il retrouva mort ordonna au gros et gras entour\u00e9 d'une dizaine de filles de Bessarabie blanc c'est de du de toute \u00e9vidence grec \u00e9tait devenu prosp\u00e8re dans sa nouvelle carri\u00e8re de prox\u00e9n\u00e8tes, il lui offrit \u00e0 l'\u00e9vidence profiter gratuitement L\u00e9vy d\u00e9clina ce cadeau et puis une Charette conduisit et primo dans un camp tenu par les Russes ou o\u00f9 1400 italiens \u00e9taient h\u00e9berg\u00e9s dans une maison rouge graci\u00e9 l'homme au coeur d'une for\u00eat cette for\u00eat \u00e9tait peupl\u00e9 de gens perdus il y avait un juif qui vivaient l\u00e0 en ermite, il y avait 2 Allemandes auxiliaires \u00e9chapp\u00e9 de la Wehrmacht qui survivaient dans une cabane en vendant leurs charmes et puis au bout de 2 mois, un train emportant les Italiens et et serpente dans des steppes interminables traversa la Bessarabie la Moldavie, la Transylvanie il fr\u00f4le \u00e0 Budapest, il arrive \u00e0 Bratislava, en somme, pas tellement loin de l\u00e0 aussi vite de Katowice et ils entrent en Allemagne, il s'arr\u00eata \u00e0 M\u00fcnich dis mois en somme, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 \u00e0 Auschwitz et c'est en errant dans les ruines de M\u00fcnich, Primo Levi, pris conscience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:41:00) [87%] :\r\nDe la n\u00e9cessit\u00e9 de t\u00e9moigner de la n\u00e9cessit\u00e9 de dire aux Allemands ce que les d\u00e9port\u00e9s avaient \u00e0 leur dire est -ce qu'il connaissait ces Allemands ce qu'avait \u00e9t\u00e9 aussi vite, si oui, comment pouvait -il ainsi tranquillement dans les rues, sinon c'est un devoir sacr\u00e9 de leur apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:43:35) [85%] :\r\nSonia Wieder-Atherton au violoncelle et Dario, voire au piano pour cette danse vive, c'est le 19 octobre 45, Primo Levi, arrivent \u00e0 la gare de Turin quand il entra dans son immeuble, la concierge le reconnus, elle grimpe l'escalier en hurlant : Il Dottore le dottore il \u00e9tait sale, bouffi \u00e0 cause des patates, dont il se nourrissait depuis 6 mois \u00e9tait sale, Bouffier et barbu, il portait tout ce qu'il avait sur lui m\u00eame sa gamelle racontera la cousine qui, il y a, il n'est ni cris ni larmes, personne ne m'attendait et rat\u00e9, tout le monde ignorait le jour et l'heure du retour, mais la famille savait qu'il \u00e9tait vivant, par un certain Cravero un type pas tr\u00e8s honn\u00eate, l'ancien aussi qui, en venant annoncer que, primo, s'en \u00e9tait sorti avait essay\u00e9 d'extorquer de l'argent, une grosse somme \u00e0 Madame L\u00e9vy m\u00e8re et sa fille qui n'y \u00e9tait pas laiss\u00e9 prendre, il fait froid, mais \u00e0 l'ENA, voil\u00e0 tout ce que dit la m\u00e8re \u00e0 son fils, en fait, il n'avait pas froid, il avait envie que de raconter, de se d\u00e9barrasser de tout \u00e7a en le partageant et de recommencer \u00e0 chaque fois qu'un parent ou qu'un ami accouraient Corse aurait Umberto en janvier 46, il fut engager comme chimiste commenter Cattini ce qui \u00e9tait une fabrique de vernis et l\u00e0, il continue \u00e0 or les heures de travail \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:44:55) [88%] :\r\nFr\u00e9n\u00e9tiquement \u00e9crire pour raconter, c'est une question de vie et de mort dans les semaines qui suivirent en janvier 46, il rencontra l'autre pour c'\u00e9tait une femme qui \u00e9tait la 1\u00e8re de sa vie, c'\u00e9tait en tout cas la 1\u00e8re qu'il osait approcher et lui raconte \u00e0 tous il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:45:13) [84%] :\r\nR\u00e9solu de r\u00e9diger un r\u00e9cit, un r\u00e9cit froid aussi qui ne rechercherait pas l'\u00e9motion et se livrent \u00e0 la trop refus\u00e9 par tous les \u00e9diteurs contact\u00e9s, y compris \u00e0 une Audi et c'est \u00e0 Anna Marie \u00e0 la soeur de Primo Levi qui le fili\u00e8re un jeune magistrat qui s'appelait Alessandro Galante et galonn\u00e9s qui avait \u00e9t\u00e9 de ceux qui avait dirig\u00e9 l'insurrection de Turin le 26 avril 45 galonn\u00e9s compris imm\u00e9diatement que ce livre \u00e9tait assez dr\u00f4le, alors il le transmis \u00e0 un tout petit \u00e9diteur d\u00e9butant qui s'appelait qui sugg\u00e9rait de remplacer le titre initial pr\u00e9vu, qui \u00e9taient les engloutir les rescap\u00e9s par un vers du po\u00e8me que L\u00e9vy avait mis en exergue consid\u00e9rer si c'est un homme ce livre fut accueillie par la plus grande indiff\u00e9rence 2500 exemplaires tir\u00e9s 600 oubli\u00e9 dans un entrep\u00f4t jusqu'\u00e0 ce que la Renault les Noirs en ce novembre 66 vous avez racont\u00e9 \u00e7a au d\u00e9but de ce c'\u00e9tait \u00e9ducation et les vitraux trouva non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:46:09) [92%] :\r\nD'ing\u00e9nieur chimiste \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, il commence \u00e0 \u00e9laborer des vernis destin\u00e9 \u00e0 gagner les fils de cuivre pour l'\u00e9lectricit\u00e9, et puis il allait exercer pendant 28 ans son m\u00e9tier dans cette soci\u00e9t\u00e9 avec beaucoup de passion, il allait en devenir ensuite directeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:46:24) [88%] :\r\nPlus tard, l'affirmant Gaza des rapports de collaboration avec la firme Bayer Federico \u00e0 Kati, le PDG, donc de cette soci\u00e9t\u00e9 civile et Primo Levi seront dirhams entreprise en Allemagne \u00e0 un d\u00e9jeuner aller vers Cuzon quelqu'un demanda \u00e0 L\u00e9vis ce que c'\u00e9tait que ce tatouage qui avait sur les bras et \u00e9l\u00e9gie r\u00e9pondit : c'\u00e9tait le num\u00e9ro que j'avais \u00e0 Auschwitz et plus personne ne prononcera un mot jusqu'\u00e0 la fin du repas en 1155 propose \u00e0 nouveau son livret, il nous dit qu'il accepta mais il fallut encore attendre 1958 pour que que sorte un tirage prudent de 2000 exemplaires pendant 6 ans, il allait se vendre au rythme de 1000 exemplaires par an \u00e0 peu pr\u00e8s sorti en anglais en 1960 sans succ\u00e8s en 61 en fran\u00e7ais, dans une tr\u00e8s mauvaise traduction que L\u00e9vy d\u00e9non\u00e7a il fallut attendre 1987 pour avoir avoir la traduction actuelle en 62 et sorti en allemand Messiaen suivi cette traduction allemande de tr\u00e8s pr\u00e8s le traducteur qui s'appelait \u00e0 une vous voulez mettre la langue de \u00e0 Auschwitz en bonne Hochdeutsch L\u00e9vy a insist\u00e9 pour que fut retranscrit le jargon insectes des nazis du camp, finalement auteur et traducteur furent enchant\u00e9s de leur collaboration \u00e0 Annecy et il \u00e9crivit ceci, c'est peut-\u00eatre de la pr\u00e9somption mais le fait est qu'aujourd'hui moi le d\u00e9tenu 174517 gr\u00e2ce \u00e0 votre entremise peux parler aux Allemands leur remettre en m\u00e9moire ce qu'ils ont fait leur dire : je suis vivant et je voudrais vous comprendrez afin de vous juger, je ne crois pas qu'une vie humaine est n\u00e9cessairement un but bien d\u00e9fini, mais si je pense \u00e0 ma propre vie au but pr\u00e9cis que je me suis fix\u00e9 jusqu'ici, je n'en distingue qu'un de bien pr\u00e9cis et concis, on essaye justement de porter t\u00e9moignage de faire entendre la voix au peuple allemand de r\u00e9pondre au capot qui s'est essuy\u00e9 la main sur mon \u00e9paule et au Docteur pan\u00e9listes et \u00e0 ceux qui pend dire le dernier et \u00e0 leurs h\u00e9ritiers, je suis s\u00fbr que vous n'avez pas mal compris, je n'ai jamais nourri de haine \u00e0 l'\u00e9gard du peuple allemand, et si j'en avais nourri, j'en serai gu\u00e9ri maintenant, apr\u00e8s vous avoir connu, je ne comprends pas, je ne supporte pas qu'on juge un homme non pour ce qu'il est, mais \u00e0 cause du groupe auquel le hasard l'fait appartenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:50:00) [87%] :\r\nCe capricieux de Brahms \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9e par Julius 4 cha\u00eenes et puis il faudrait \u00e9voquer les longues ann\u00e9es au Primo Levi \u00e0 la t\u00e9moigner dans les \u00e9coles 20 ans s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9es depuis la Lib\u00e9ration et les \u00e9l\u00e8ves \u00e9coutaient ces r\u00e9cits, comme si tout \u00e7a c'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 3000 ans sans s'\u00e9tonner d'avoir devant eux, un homme qui apr\u00e8s tout n'avait pas encore 50 ans en France \u00e0 plusieurs reprises, avait d\u00fb admettre qu'il \u00e9tait impossible d'en parler \u00e0 ses propres enfants, Lisa et Renzo, qui pourtant avait lu ses livres mais qui ne pouvait physiquement pas l'entendre le raconter son calvaire et puis, il \u00e9crivit d'autres des articles publi\u00e9s \u00e0 La Stampa connu plusieurs passages d\u00e9pressifs, il \u00e9crivait des po\u00e8mes qui sont tr\u00e8s noir, tr\u00e8s m\u00e9lancolique et qui contraste avec la claire p\u00e9dagogie optimiste de ses r\u00e9cits, un jour, un intime, il confia un de mes amis, tr\u00e8s intelligent, m'a dit un jour cette p\u00e9riode, celle d'Auschwitz \u00e9tait en Technicolor et le reste de votre vie, a \u00e9t\u00e9 en noir et blanc, c'\u00e9tait certes douloureuse mais aussi, \u00e7a peut para\u00eetre cynique de le dire, c'est aussi le moment le plus int\u00e9ressant, ma vie, c'\u00e9tait une aventure et puis en 75, il prit sa retraite il avec 56 ans, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et les premiers jours, il fut comme ivres de cette libert\u00e9 nouvelle et puis constata qu'il \u00e9crivait avec beaucoup plus d'difficult\u00e9 quelle \u00e9poque o\u00f9 n'avait finalement que peu de temps pour le faire et il y a eu peur et cette peur devait aller croissant que son imagination ne deviennent st\u00e9riles sant\u00e9 bien d'ailleurs qu'il n'\u00e9tait pas reconnu par le monde litt\u00e9raire, m\u00eame si ses livres la cl\u00e9 \u00e0 molette, le syst\u00e8me p\u00e9riodique \u00e9tait tr\u00e8s lu, si c'est un nom 1979 on \u00e9tait \u00e0 350000 exemplaires vendus en moyenne de 30000 par an \u00e0 peu pr\u00e8s pour l'Italie, alors il \u00e9crivit maintenant ou jamais, c'est un roman o\u00f9 il racontait la longue marche d'un groupe de rescap\u00e9s du Yiddishland ce continent dit ce qu'il avait presque enti\u00e8rement sombr\u00e9 dans les camps des rescap\u00e9s qui partait fonder un \u00c9tat en Palestine un r\u00e9cit tout \u00e0 fait \u00e9tonnant de la part de L\u00e9vis, qui n'\u00e9tait ni croyant ni sioniste, il avait un rapport avec Isra\u00ebl, assez complexe, c'\u00e9tait le refuge des rescap\u00e9s, mais il avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9vuls\u00e9 par Sabra et Chatila, donc il voulait \u00e0 la fois un \u00e9tat palestinien et la s\u00e9curit\u00e9 pour Isra\u00ebl, mais \u00e0 vrai dire, le Centre du Juda\u00efsme pour lui c'\u00e9tait la diaspora soutient que le meilleur de la culture juive est li\u00e9 au fait qu'elle est Poli centriste on le sollicitait de s'exprimer sur le conflit au Moyen-Orient alors courtoisement il s'exprimait mais il donnait l'impression de se tenir \u00e0 distance de toutes ces questions et puis aussi il renon\u00e7a \u00e0 parler aux lyc\u00e9ens qui commencent \u00e0 l'\u00e9couter avec indiff\u00e9rence ou agacement qui lui demandait pourquoi les juifs avaient \u00e9t\u00e9 extermin\u00e9s comme s'il pouvait y avoir une raison qui mettait sur le m\u00eame plan la Shoah et les camps staliniens, un jeune r\u00e9visionnistes qui nient est les chambres \u00e0 gaz, il montera son tatouage en lui disant : rien qu'\u00e0 Auschwitz 8000 juifs italiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, 600 sont revenues, o\u00f9 sont les autres le r\u00e9visionniste, il ne fait pas convaincu et puis il y avait ces 2 vieilles dames, sa m\u00e8re s\u00e9nile et sa belle-m\u00e8re aveugle qui l'avait recueilli et qu'ils s'\u00e9puiser avec sa femme \u00e0 soigner la pr\u00e9sence des infirmi\u00e8res les voyages impossibles \u00e0 une amie, il \u00e9crivit connaissance la vie qu'il vivait \u00e9t\u00e9 pire qu'\u00e0 Auschwitz, car il \u00e9tait plus jeune et n'avait plus la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:53:10) [91%] :\r\nCapacit\u00e9 de r\u00e9agir et apr\u00e8s la formule finale car salle t\u00f4t, il avait sign\u00e9 des profundis et la d\u00e9rive se poursuit, les premiers mois de 87 \u00e0 la grande inqui\u00e9tude de ses proches, qui essayons de l'aider se heurte \u00e0 un mur et puis donc l'escalier, le 11 avril en exergue de son 1er livre, voil\u00e0 donc le po\u00e8me qu'il avait inscrit, vous qui vivez en toute qui\u00e9tude, bien au chaud dans vos maisons, vous qui trouvez le soir en rentrant \u00e0 la table mise et des visages amis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:53:51) [90%] :\r\nConsid\u00e9rer si c'est un homme que celui qui peine dans la boue qui ne conna\u00eet pas de repos qui se bat pour un quignon de pain qui meurt pour un oui ou pour un non consid\u00e9rer si c'est une femme que celle qui a perdu son nom et ses cheveux et jusqu'\u00e0 la force de souvenirs, les yeux vides le Saint froid comme une grenouille en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:54:09) [96%] :\r\nOubliez pas que cela, non, ne l'oubliez pas. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-261165", "internalArchiveId": "GE1101261166", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "4E TROPHEE DES MUSIQUES POPULAIRES : ELIMINATOIRE 2 - SESSION 3 - 11.03.12", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "summary": "* Plateau : 20110312, \u00e9mission de musique populaire anim\u00e9e par RICHARD Jean-Marc. A l'issue d'un concours lanc\u00e9 conjointement avec Le kiosque \u00e0 musiques de la RSR, un jury va d\u00e9cerner le 4e troph\u00e9e des musiques populaires consacr\u00e9 aux compositeurs et arrangeurs suisses.", "durationSec": 1520, "genres": ["Folklore et musique populaire"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3012533", "imageURL": "http://www.rts.ch/2973090.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC"], "alternativeTitle": ["La bo\u00eete \u00e0 musique", "La bo\u00eete \u00e0 musique", "Troph\u00e9e des musiques populaires: 2e \u00e9liminatoire - 3e session"], "alternativeSummary": ["2\u00e8me \u00e9liminatoire - 3\u00e8me session\nTroph\u00e9e des musiques populaires", "2\u00e8me \u00e9liminatoire - 3\u00e8me session\nTroph\u00e9e des musiques populaires"], "variantIds": ["ece-2933922", "ece-2959553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T16:36:04Z", "webPublicationDate": "2011-03-12T20:06:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1107897959", "summary": "Plateau : diverses pr\u00e9sentations RICHARD, Jean-Marc, producteur Kiosque \u00e0 musiques RSR1, avec les membres du jury CHEVAILLER, Jean-Pierre et DAGON,  Thierry, conseillers musicaux RSR1, et KLOSSNER, Barbara, chanteuse de yodel et accord\u00e9oniste / L'Appel du Manoir, fanfare, interpr\u00e9tant \"The royal trophy\" / Asparagus et Melon, choeur, chantant \"Let's do it\" / Les Patchworks, ensemble instrumental, interpr\u00e9tant \"Nothing else matters\" / Ch\u00e4lly-Buebe, ensemble de musique populaire, interpr\u00e9tant \"Denia\". concours.", "id": "897958", "visualThemes": ["FANFARE", "CHOEUR", "CONCOURS", "MUSIQUE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RICHARD, JEAN-MARC", "CHEVAILLER, JEAN-PIERRE"]}], "program": {"href": "/programs/66", "id": "66", "name": "La bo\u00eete \u00e0 musique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "KOENIG, Jean-Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544014", "comment": "TROPHEE 2010-2011 2E ELIM,  EMISSION 3\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186067", "position": "01"}}, {"id": "544013", "comment": "TROPHEE 2010-2011 2E ELIM,  EMISSION 3\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM119524", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261673", "internalArchiveId": "GE1103261674", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 11.03.12", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 1682, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3012495", "imageURL": "http://www.rts.ch/3012498.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "L'alerte s\u00e9cheresse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans le canton du Valais", "En C\u00f4te d'Ivoire, les forces de Laurent Gbagbo ont lanc\u00e9 une vaste op\u00e9ration militaire au nord du pays", "Libye: le point avec Yves Magat, en direct de Benghazi", "Libye: un groupe de juges et d'avocats ont pris en main les affaires publiques dans un pays en guerre", "S\u00e9isme au Japon: bien que les autorit\u00e9s se veulent rassurantes, la peur d'une catastrophe nucl\u00e9aire est bien r\u00e9elle", "S\u00e9isme au Japon: on reste sans nouvelle des 10'000 habitants d'une ville de la c\u00f4te nord-est du pays", "S\u00e9isme au Japon: entretien avec Georges Piller, chef divison radioprotection \u00e0 l'OFSN", "S\u00e9isme au Japon: la vie reprend son court \u00e0 Tokyo, mais la menace d'une catastrophe nucl\u00e9aire est bien r\u00e9elle", "Libye: les forces loyales \u00e0 Mouammar Kadhafi ont repris deux positions strat\u00e9giques gr\u00e2ce aux bombardements intensifs", "C\u00e9r\u00e9monie des Quartz: commentaires d'Emmanuel Tagnard, en direct de Lucerne", "Le cin\u00e9ma suisse est r\u00e9uni ce samedi soir pour la c\u00e9r\u00e9monie des Quartz", "S\u00e9isme au Japon: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner, en direct de Tokyo", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le manque de pr\u00e9cipitation et l'utilisation massive des canons \u00e0 neige sont en cause. On craint des d\u00e9buts d'incendie un peu partout dans le canton.", "L'affrontement est \u00e9galement diplomatique. Dans le cadre du Conseil des droits de l'homme qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable guerre de communication.", "A Benghazi, les insurg\u00e9s sont toujours en place. Toutefois, ils esp\u00e8rent encore recevoir un soutien appuy\u00e9 de la communaut\u00e9 internationales. La France est par ailleurs le seul pays \u00e0 reconna\u00eetre le Conseil national de transition.", "Le s\u00e9isme et les r\u00e9pliques ont endommag\u00e9 les circuits de refroidissement d'une centrale nucl\u00e9aire et une explosion a sem\u00e9 la psychose dans le pays.", "Au lendemain du s\u00e9isme, les r\u00e9pliques sont nombreuses. Par ailleurs, les images du d\u00e9sastre sont spectaculaires et elles t\u00e9moignent de la violence du raz-de-mar\u00e9e.", "Les images du tsunami et de d\u00e9solation contrastent avec celles en provenance de Tokyo, \u00e0 quelques 300 km de l'\u00e9picentre.", "Les forces d\u00e9mocratiques se replient et elles esp\u00e8rent obtenir le soutien de la Ligue arabe pour reprendre l'avantage."], "variantIds": ["ece-2959534", "ece-2933623", "ece-2959533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T21:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001241\r\nDate de transcription : 19-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:47) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir et bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9 de ce 12 mars les images du tsunami sont impressionnantes, v\u00e9hicules habitations, rien ne r\u00e9siste \u00e0 la puissance des vagues, le bilan provisoire fait \u00e9tat de 1800 morts mais on est pour l'instant sans nouvelles de plus de 10000 habitants d'une ville portuaire au nord- est du pays, cette explosion au Japon dans la centrale de Fukushima fait craindre une catastrophe nucl\u00e9aire majeure pour l'instant, les autorit\u00e9s tentent de se montrer rassurante mais par pr\u00e9caution 215000 personnes sont \u00e9vacu\u00e9es d'abord dans un rayon de 10 plus de 20 kilom\u00e8tres, nous ferons le point avec Georges Peellaert sp\u00e9cialiste nucl\u00e9aire en Direct de Berne \u00e0 Tokyo apr\u00e8s le choc du s\u00e9isme, le retour au calme, la population tente tant bien que mal de reprendre une vie normale, par endroits, l'\u00e9lectricit\u00e9 rationn\u00e9e, nous esp\u00e9rons \u00eatre en Direct avec Georges Baumgartner dans la r\u00e9volution libyenne, les affrontements sont d'une extr\u00eame violence, les forces loyales \u00e0 Kadhafi regagnent du terrain, les insurg\u00e9s exigent toujours la mise en place d'une zone d'exclusion a\u00e9rienne, et attendent le soutien de la communaut\u00e9 internationale, enfin en Valais l'alerte s\u00e9cheresse et d\u00e9clench\u00e9 le manque de pr\u00e9cipitations et l'utilisation massive des canons \u00e0 neige sont en cause, on craint des d\u00e9buts d'incendie, un peu partout dans le canton, voil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on commence par la situation au Japon au lendemain du s\u00e9isme, les r\u00e9pliques sont nombreuses : les images du d\u00e9sastre sont spectaculaires, elles t\u00e9moignent de la violence du raz-de-mar\u00e9e, un spectacle de d\u00e9solation, le bilan ne cesse de s'alourdir, alors qu'on est toujours sans nouvelle d'une ville de plus de 10000 habitants Sedrine verglas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:49 > 0:01:57) [95%] : \r\nVendredi 14 heures 46 heure locale, la terre qui tremble comme \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 100 40 ans, mais le pire est \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:59 > 0:02:50) [92%] : \r\n\u00e0 peine quelques minutes plus tard, la vague arrive \u00e9norme de plus de 8 m\u00e8tres, elle va s'abattre \u00e0 la vitesse folle de 800 kilom\u00e8tres heure et tout d\u00e9vast\u00e9 sur son passage, ici, l'eau a litt\u00e9ralement aval\u00e9 les maisons de cette ville dans le port 400 cadavres ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s aujourd'hui par l'arm\u00e9e sur toute la c\u00f4te, l'eau a d\u00e9ferl\u00e9, elle a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 sur pr\u00e8s de 5 kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur des Terres, tout a \u00e9t\u00e9 englouti maisons, voitures passant l'eau emporte tout sur son passage, certains ont \u00e0 peine eu le temps de se r\u00e9fugier sur un toit, mais d'autres n'ont pas eu cette chance, la ville de Minamisanriku pourrait avoir \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9truite, seul l'h\u00f4pital \u00e9merge encore de l'eau qui est mont\u00e9e jusqu'au 4\u00e8me \u00e9tage \u00e0 l'heure actuelle, on est sans nouvelle de pr\u00e8s de 10000 habitants de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:02:57) [98%] : \r\nEt la m\u00eame violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:58 > 0:02:59) [94%] : \r\nQui laisse sans voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:07 > 0:03:24) [96%] : \r\nAu total 215000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es vers des abris du nord et de l'est du pays, le Japon a lanc\u00e9 une op\u00e9ration de secours massive 50000 soldats et sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es pour venir en aide aux survivants, le bilan officiel fait maintenant \u00e9tat de 1800 morts et disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:26 > 0:03:52) [92%] : \r\nLa communaut\u00e9 internationale se mobilise pour la plus importante catastrophe que le Japon est connu, c\u00f4t\u00e9 suisse, une \u00e9quipe de sauveteurs s'est envol\u00e9, cet apr\u00e8s- midi de Kloten, accompagn\u00e9 de plusieurs chiens de catastrophe et sur le terrain, la peur d'une catastrophe nucl\u00e9aire est bien r\u00e9el, m\u00eame si les autorit\u00e9s se veulent rassurantes, le s\u00e9isme plus qu'ont endommag\u00e9 les circuits de refroidissement et ce matin, une explosion a sem\u00e9 la psychose dans le pays, le r\u00e9cit de Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:53 > 0:04:26) [92%] : \r\nEst-ce qu'une explosion impressionnante, puis des vapeurs radioactives qui s'\u00e9chappent de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima-Daiichi il \u00e9tait environ 16 heures au Japon 7 heures du matin en Suisse, la tension est mont\u00e9e d'un cran l'hypoth\u00e8se d'une catastrophe nucl\u00e9aire de grande ampleur est d\u00e9sormais envisager une partie du b\u00e2timent qui abrite le plus ancien r\u00e9acteur de la centrale s'est effondr\u00e9, mais les autorit\u00e9s assurent que son enceinte de confinement tient toujours, l'enjeu est d\u00e9sormais de refroidir ce r\u00e9acteur priv\u00e9s de syst\u00e8me de refroidissement depuis le puissant s\u00e9isme pour \u00e9viter sa fusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:28 > 0:04:41) [90%] : \r\nKrach ou non, pour \u00e9viter une catastrophe et que le b\u00e2timent du r\u00e9acteur et sa cuve ne se brise, le gouvernement a autoris\u00e9 l'op\u00e9rateur Tokyo Electric \u00e0 utiliser de l'eau de mer pour refroidir les installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:42 > 0:04:57) [94%] : \r\nLes 2 centrales nucl\u00e9aires de Fukushima ont subi des dommages, les autorit\u00e9s ont fait \u00e9vacuer les environs sur un p\u00e9rim\u00e8tre de 20 kilom\u00e8tres autour de Fukushima-Daiichi de 10 kilom\u00e8tres autour de Fukushima-Daiichi ni dans la peur, ces gens ont d\u00fb tout quitter pour trouver refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:08) [90%] : \r\nOn est turc et nos autorit\u00e9s disent \u00e0 10 ou 20 kilom\u00e8tres de la centrale, il n'y a plus de risques, mais les radiations peut changer et aller plus loin, c'est tr\u00e8s angoissant, il n'y a aucun moyen de fuir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:08 > 0:05:12) [95%] : \r\nJe suis inquiet \u00e0 cause des radiations que nous avons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:12 > 0:05:13) [79%] : \r\nLes rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:13 > 0:05:35) [93%] : \r\n3 personnes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 irradi\u00e9s vont devoir subir un lavage sp\u00e9cial, par ailleurs, les autorit\u00e9s se pr\u00e9parent \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d'iode aux habitants proches des centrales pour les prot\u00e9ger des radiations, ce soir, l'Agence japonaise de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et industrielle se veut rassurante, elle place cet accident nucl\u00e9aire \u00e0 4 sur une \u00e9chelle allant jusqu'\u00e0 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:49) [90%] : \r\nGeorges plusieurs bonsoir oui bonsoir, alors avec vous, on a essay\u00e9 de comprendre l'ampleur de cette catastrophe potentielle avait tout d'abord un ce communiqu\u00e9 de l'agence atomique japonaise qui place le danger \u00e0 4 sur une \u00e9chelle de 7 c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:49 > 0:06:13) [93%] : \r\nDonc, il faut savoir que cette \u00e9chelle de l'Iowa est une \u00e9chelle logarithmique, donc si on passe d'une \u00e9chelle \u00e0 l'autre, donc d'une d'une case \u00e0 l'autre, on en fait un changement d'un ordre de grandeur le la l'\u00e9chelle IV qui est qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 en \u00e9chelle 4, cela veut dire qu'on parle d'un accident avec un impact local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:13 > 0:06:19) [94%] : \r\nAlors que tout l'enjeu maintenant c'est de r\u00e9ussir \u00e0 refroidir le syst\u00e8me et l\u00e0 c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:19 > 0:06:41) [91%] : \r\nOui, l\u00e0 c'est compliqu\u00e9 parce que au d\u00e9part les Diesel qui devrait aller qui devait alimenter les pompes ont fonctionn\u00e9 normalement pas dans \u00e0 peu pr\u00e8s une heure et ensuite sous l'effet du tsunami c'est ces di\u00e9sel ont un ont arr\u00eat\u00e9 de fonctionner, donc on est dans un probl\u00e8me d'apprivoiser d'approvisionnement en eau et ce probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9solu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:41 > 0:06:52) [92%] : \r\nAlors il y a eu des fuites radioactives, qu'en est-il au niveau mondial et ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 une dispersion qui peut \u00eatre dangereuse, ou au contraire, il faut \u00eatre calme et prudent et ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:16) [92%] : \r\nAlors ce que l'on sait actuellement concernant les mesures sur place, on a une augmentation de la du d\u00e9bit de doses d'un facteur 10 \u00e0 100 suivant Les les endroits mais c'\u00e9tait une une augmentation qui \u00e9tait relativement courte, on ne sait pas vraiment si et quelle est la longueur de 2 de ces, de ces gaz qui sont sortis de la centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:16 > 0:07:19) [92%] : \r\nJuste tr\u00e8s rapidement \u00e0 ce qu'on peut comparer cela \u00e0 Tchernobyl ou est-ce qu'on en est bien loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:19 > 0:07:36) [89%] : \r\nNon, on a eu tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de Tchernobyl \u00e0 Tchernobyl, on a eu, on a eu un incendie de de graphite \u00e0 l'int\u00e9rieur du r\u00e9acteur qui a propuls\u00e9 les particules radioactives a dit des altitudes tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ils ont apr\u00e8s \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s ce sur tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:36 > 0:07:55) [92%] : \r\nGeorges dire merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous les images du tsunami et de sa d\u00e9solation contrastent avec celles en provenance de Tokyo \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres de l'\u00e9picentre, en apparence, la vie reprend son cours, on apparence seulement puisque la menace d'une catastrophe nucl\u00e9aire reste r\u00e9elle Christ\u00e8le Jaime et Aviva Fried.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:57 > 0:08:13) [92%] : \r\nShinjuku, l'un des quartiers les plus populaires de Tokyo, et ce soir, \u00e9trangement calme les rues d'ordinaire si anim\u00e9 sont quasi- d\u00e9sertes, les restaurants sont vides, car apr\u00e8s la catastrophe d'hier, les Japonais se sont r\u00e9veill\u00e9s avec la perspective d'un d\u00e9sastre nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:14 > 0:08:22) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 la terre, j'ai peur parce qu'il y a un nuage de particules et si jamais il pleut le nuage va venir se d\u00e9poser jusqu'ici \u00e0 l'Aquitaine, amiante, \u00e7a va donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:23 > 0:08:27) [90%] : \r\n\u00e7a me quand il y a une vraie pr\u00e9occupation, on esp\u00e8re que \u00e7a n'atteindra pas Tokyo Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:32) [95%] : \r\nMais bon, je pense que le gouvernement va faire ce qu'il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:32 > 0:08:46) [92%] : \r\nLa centrale de Fukushima n'est qu'\u00e0 250 kilom\u00e8tres au nord- est de la capitale nippone mais \u00e0 Tokyo, on ne veut tout de m\u00eame pas c\u00e9der \u00e0 la panique, pas question de fuir, au contraire, ici on se pr\u00e9pare \u00e0 accueillir les habitants des zones \u00e0 risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:47 > 0:08:51) [84%] : \r\nPendant toute la famille \u00e0 Fukushima, si \u00e7a continue comme \u00e7a, je pense qu'il vient dans ce que Fuji \u00e0 Tokyo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:51 > 0:09:06) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s japonaises qui n'ont pas donn\u00e9 d'ordre d'\u00e9vacuation au-del\u00e0 d'un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de la centrale nucl\u00e9aire r\u00e9p\u00e8te que les risques sont contenus, difficile pourtant de convaincre une population toujours tr\u00e8s marqu\u00e9e par les drames d'Hiroshima et Nagasaki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:08 > 0:09:12) [98%] : \r\nJe vais voir comment la situation \u00e9volue et d\u00e9cider de ce que je dois faire au jour le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:13 > 0:09:26) [90%] : \r\nIl qu\u00e9rir allait pas son nom, le 1er ministre Naoto Kan, a demand\u00e9 aux Japonais de ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique, mais m\u00eame si les habitants de Tokyo se veulent sereins, on sent bien ici d\u00e9sormais que l'inqui\u00e9tude fait partie du quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:27 > 0:09:36) [86%] : \r\nGeorges Baumgartner, la population est habitu\u00e9e aux s\u00e9ismes, puisque le Japon se trouve dans une zone sensible, par contre, l'image, hein, de cette explosion, ce matin, a beaucoup choqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:42 > 0:11:09) [92%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment et toute l'attention des Japonais mais aussi de leur m\u00e9dias aujourd'hui est centr\u00e9e sur cette explosion, elle est, elle est tr\u00e8s forte et aujourd'hui le le s\u00e9isme, le tsunami ce spectacle de d\u00e9solation si bien film\u00e9e par les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision japonaise est mis entre parenth\u00e8ses, pourquoi cette peur consid\u00e9rable suscit\u00e9e par cette explosion et bien d'une part, les Japonais ne sont pas persuad\u00e9s que leur responsable seront capable de refroidir ce r\u00e9acteur d\u00e9j\u00e0 la presse, je leur dis qu'\u00e0 Three Miles Island, du nom de cette centrale nucl\u00e9aire am\u00e9ricaine dans laquelle un r\u00e9acteur avait fondu en partie peut se produire \u00e0 240 kilom\u00e8tres au nord de Tokyo, ensuite, les Japonais ne n'accorde aucune confiance dans les assurances, les r\u00e9assurances promulgu\u00e9e cette nuit par leurs autorit\u00e9s et si le Japon ne parvient pas \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me dans cette centrale tout le programme nucl\u00e9aire qui retrouve un regain de popularit\u00e9 dans le monde face \u00e0 la hausse des prix des pays du p\u00e9trole des autres mati\u00e8res premi\u00e8res en paiera le prix fort a commenc\u00e9 dans le pays d'Hiroshima, o\u00f9 il est devenu pratiquement impossible aujourd'hui de construire une nouvelle centrale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:09 > 0:11:14) [93%] : \r\nGeorges Baumgartner, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, il est plus de 3 heures du matin, merci beaucoup, bonne nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:15 > 0:11:56) [90%] : \r\nEt enfin, le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, indique avoir r\u00e9ussi \u00e0 contacter les quelque 1890 suisse install\u00e9 au Japon, par contre, mais on est toujours sans nouvelles de cinq ressortissants, suisses qui vivent dans la r\u00e9gion, sc\u00e8ne, lieu de l'\u00e9picentre, pour tout enseignement une Hotline est en place, ce num\u00e9ro est le suivant : 0 800 247 365, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire sur la catastrophe au Japon dans le reste de l'actualit\u00e9, les forces loyales \u00e0 Mouammar Kadhafi regagnent du terrain sur les insurg\u00e9s dans l'est de la Libye en reprenant de positions strat\u00e9giques gr\u00e2ce aux bombardements intensifs les forces d\u00e9mocratiques se replier, elles esp\u00e8rent le soutien de la Ligue arabe, pour reprendre l'Avantage Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:58 > 0:12:21) [91%] : \r\n\u00e0 la Gallia \u00e0 40 kilom\u00e8tres du port p\u00e9trolier de RAS Lanouf \u00e0 la Gallia est tomb\u00e9 ce matin sous les bombes de l'arm\u00e9e de l'air libyenne des frappes m\u00e9thodique pour reprendre un \u00e0 un les fiefs rebelles de cette r\u00e9gion, 24 heures apr\u00e8s rase Lanouf l'arm\u00e9e libyenne poursuit son inexorable avanc\u00e9e pour d\u00e9loger les forces d'opposition des forces qui m\u00eame si elle recule n'ont pas dit Lord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:23 > 0:12:38) [82%] : \r\nAu fond vous savoir o\u00f9 l'r\u00e9volutionnaires sont un RAS Lanouf ils ne permettront pas \u00e0 Kadhafi de toucher \u00e0 une seule goutte de p\u00e9trole, ce p\u00e9trole et pour les libyens pas pour Kadhafi rappelle a essay\u00e9 hier de bombarder les installations avec ses avions, votre p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:39 > 0:13:11) [94%] : \r\nEt de fait, Kadhafi qui ne recule devant aucun obstacle, a \u00e9galement repris la ville strat\u00e9gique de Bin Djaouad dans la journ\u00e9e, Bin Jawad d\u00e9truite par ces frappes a\u00e9riennes dur apprentissage de la d\u00e9route pour les forces d\u00e9mocratiques qui se livrent un combat in\u00e9gal sans chef ni strat\u00e9gie, les rebelles arm\u00e9s de Kalachnikov et de machettes continue \u00e0 se replier jusqu'\u00e0 la ville de Brega ailleurs dans le pays, il contr\u00f4lerait toujours Misrata et plusieurs villes du nord- ouest, en particulier dans la r\u00e9gion montagneuse du Jabal Al-Gharbi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:13 > 0:13:38) [95%] : \r\nEt au Caire, la Ligue arabe demande l'instauration d'une zone d'exclusion a\u00e9rienne au-dessus de la Libye et ce malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de l'Alg\u00e9rie et de la Syrie, les repr\u00e9sentants du r\u00e9gime de Kadhafi \u00e9tait exclu de la r\u00e9union des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 21 pays invite le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 assumer ses responsabilit\u00e9s en imposant cette zone et des centaines de manifestants se sont aussi r\u00e9unis devant le si\u00e8ge de la Ligue pour exiger cette m\u00eame mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:40 > 0:14:01) [94%] : \r\nSur le terrain, les insurg\u00e9s doivent plier par endroits \u00e0 Benghazi, ils sont toujours en place, f\u00e9brile, certes ils esp\u00e8rent encore un soutien appuy\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale, seule la France reconna\u00eet le Conseil national de transition, un groupe de juges et d'avocats qui qui ont pris en main les affaires publiques, dans un pays en guerre de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Yves Magat et Serge Ch\u00e9rioux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:04 > 0:14:26) [92%] : \r\nSelon le nouveau visage de la Libye libre des magistrats et des avocats en robe marche dans les rues de Benghazi pour r\u00e9clamer le d\u00e9part de Kadhafi et plus de soutien de l'Occident, et lorsque le gouvernement provisoire re\u00e7oit hier soir une d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise avec tout le folklore qui s'impose, ce sont les 2 principaux juges du Conseil national de transition qui n\u00e9gocie Paris va ouvrir une ambassade \u00e0 Benghazi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:26 > 0:14:39) [89%] : \r\nNon, la communaut\u00e9 internationale doit rapidement prendre des mesures pour prot\u00e9ger les civils en imposant une zone d'exclusion a\u00e9rienne au-dessus des vide menac\u00e9s par les bombardements \u00e9taient or \u00e7a ne peut pas Al-Athr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:40 > 0:14:49) [91%] : \r\nCe qu'on appelle ici la r\u00e9volution du 17 f\u00e9vrier \u00e0 commencer par les protestations de jeunes soutenu par plusieurs de ses juges, ils ont eux aussi affronter les balles des commandos de Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:50 > 0:15:01) [89%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e9nergie McKenna, tout \u00e7a, c'est comme un r\u00eave, on n'y croyait pas, mais si on a pu en arriver l\u00e0, c'est gr\u00e2ce aux jeunes \u00e0 leur sacrifice et \u00e0 leur volont\u00e9 de chasser Kadhafi Leng avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:02 > 0:15:09) [89%] : \r\nCe juge avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par Kadhafi qui a essay\u00e9 de l\u00e2chet\u00e9, puis de le menacer, mais sans succ\u00e8s, \u00e0 lire mais il a h\u00e2te assise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:09 > 0:15:25) [88%] : \r\nLa \u00e0 dire la d\u00e9mocratie hein maintenant, nous sommes sur la bonne voie pour construire un pays moderne et d\u00e9mocratique qui respecte les droits de l'Homme, bas\u00e9 sur une constitution avec une s\u00e9paration des pouvoirs, la libert\u00e9 d'expression et l'ind\u00e9pendance de la justice, le mois Rafale \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:26 > 0:15:51) [94%] : \r\nDes hommes et des femmes courageux apprennent \u00e0 gouverner jusqu'\u00e0 des \u00e9lections, les membres du Conseil transitoire qu'on voit ici sont accept\u00e9es par tous, ils se mettent \u00e0 organiser des conf\u00e9rences de presse, chose impensable autrefois, il tente de reconstruire les syst\u00e8mes d'\u00e9ducation et de sant\u00e9 dans un pays en guerre, la t\u00e2che est immense, ils ont besoin d'appuis et attendent aussi beaucoup de la Suisse, ils estiment pour avoir su s'opposer au clan Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:53 > 0:16:06) [92%] : \r\nYves Magat en Tunisie, Ben Ali est parti tout comme Moubarak on agite, mais l\u00e0 non seulement Kadhafi est toujours en place, mais ces forces reprennent du terrain, alors autant dire que la fen\u00eatre de Tir, la fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour mettre \u00e0 pied un dictateur devient tr\u00e8s \u00e9troite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:06 > 0:16:56) [93%] : \r\nOui, les libyens sont tr\u00e8s polis avec les \u00e9trangers, mais il commence quand m\u00eame \u00e0 trouver le temps un peu long, jusqu'\u00e0 ce que la communaut\u00e9 internationale ne se d\u00e9cide \u00e0 r\u00e9agir, c'est comme si, \u00e0 part la France bien s\u00fbr, qui a rompu avec Kadhafi, c'est comme si le reste du monde regarde une fois de plus, une sombre page d'histoire se tourne et il reste les bras crois\u00e9s, c'est comme si Srebrenica comme si Sarajevo et bien d'autres, n'avait pas exist\u00e9 et pendant ce temps, Kadhafi, jour apr\u00e8s jour, bombarde ces populations civiles alors tout de m\u00eame une note optimiste, vous l'avez entendu la Ligue arabe soutient l'instauration d'une zone d'exclusion a\u00e9rienne au-dessus de la Libye, c'est tr\u00e8s urgent, c'est fondamental pour emp\u00eacher la poursuite des massacres, mais m\u00eame un pays comme la Suisse, \u00e0 son \u00e9chelle pourrait se d\u00e9cider de suivre rapidement, par exemple, la France et rompre ses relations diplomatiques avec le dictateur fou de Tripoli, d'ailleurs, souvent, on nous fait remarquer ici que par le pass\u00e9, la Suisse a \u00e9t\u00e9 le seul pays \u00e0 avoir eu le courage de s'opposer au clan Kadhafi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:57 > 0:17:20) [95%] : \r\nYves Magat merci beaucoup et tout de suite, on va prendre la direction de la C\u00f4te d'Ivoire o\u00f9 le conflit latent entre les 2 pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 rend la situation instable dans le pays, les forces de Laurent Gbagbo ont lanc\u00e9 une vaste offensive au nord du pays, l'affrontement est aussi diplomatique puisque, \u00e0 Gen\u00e8ve, se tient le Conseil des droits de l'homme et on assiste \u00e0 une guerre de la communication, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:21 > 0:17:43) [95%] : \r\nAlors que les combats font rage \u00e0 Abidjan, les 2 chefs ivoiriens se livrent une guerre de communication sans piti\u00e9, il y a 3 jours, Laurent Gbagbo a annonc\u00e9 la nationalisation de la fili\u00e8re caf\u00e9- cacao hier le pr\u00e9sident Ouattara marquer des points au sommet de l'Union africaine, tandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, des ministres du camp Ouattara t\u00e9moigner dans le cadre de la 16\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:43 > 0:18:22) [83%] : \r\nFigurez vous ont tir\u00e9 \u00e0 la roquette s'en tire \u00e0 l'arme de guerre dans la vie d'Abidjan on poursuit les individus Al-Zaidi culture les bonnes, une fois qu'ils sont captur\u00e9s vedette autour du cou, comment est-ce qu'il paye ses hommes mais o\u00f9 l'embargo, a fait la casse du si\u00e8cle : un, la Banque centrale des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest, l'agence de Abidjan o\u00f9 il a trouv\u00e9 des milliards de francs CFA, avec lesquels il paye 16 ans c'est un braqueur de banque au canon, au canon braqueurs au canon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:22 > 0:18:29) [94%] : \r\nDiscr\u00e8tement, le camp Gbagbo est aussi venue d'Abidjan, faire son travail de lobbyisme \u00e0 l'ONU et rejeter les responsabilit\u00e9s sur l'autre camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:30 > 0:19:00) [83%] : \r\nNous avons vu par exemple ou \u00e0 plusieurs reprises, des \u00e9v\u00e9nements regrettables de mise en sc\u00e8ne incroyable d\u00e8s il y a la vid\u00e9o qui circule, si Internet comme un peu plus t\u00f4t, un jeune homme qui \u00e9tait cens\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 mort film\u00e9e par la la la la cam\u00e9ra de jeunes \u00e9taient national, nous avons la vid\u00e9o int\u00e9grale, vous verrez apr\u00e8s qu'il se rel\u00e8ve, attendez, il ne faut pas s'amuser avec les droits de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:01 > 0:19:09) [94%] : \r\n2 semaines d'exactions en C\u00f4te d'Ivoire et une nouvelle limite franchie aujourd'hui m\u00eame par les hommes de Gbagbo l'assaut au sol et par h\u00e9licopt\u00e8re du quartier d'Abobo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:11 > 0:20:14) [91%] : \r\n\u00e0 suivre dans un instant, la s\u00e9cheresse en Valais, par manque de pr\u00e9cipitations, mais aussi \u00e0 cause de l'utilisation importante des canons \u00e0 neige et nous prendrons des nouvelles sportives avec la contre- performance de Didier Cuche alors que Dario Cologna lui s'impose avec la mani\u00e8re au 20 Km poursuite vers 17 heures une avalanche s'est produite dans la r\u00e9gion de Zermatt, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments, a confirm\u00e9 3 randonneurs hors piste aurait d\u00e9clench\u00e9 la coul\u00e9e, 2 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 pris dans le manteau neigeux, la colonne de secours a pu les extraire, il y a quelques minutes, et tente actuellement de les r\u00e9animer le vent souffle fortement sur le massif montagneux et le manteau neigeux sur les pentes nord- expos\u00e9e au soleil devient instable par endroits, la prudence est donc de mise dans l'actualit\u00e9 suisse, le danger d'incendie et marqu\u00e9, on va, l\u00e0, je vous le disais, avec un seul particuli\u00e8rement sec \u00e0 cause du manque de pr\u00e9cipitations, mais aussi \u00e0 cause des canons \u00e0 neige largement utilis\u00e9 cette ann\u00e9e le ph\u00e9nom\u00e8ne intervient exceptionnellement t\u00f4t si pour l'heure, les r\u00e9serves d'eau sont encore suffisante les pr\u00e9visions pour l'ann\u00e9e en cours sont pessimistes, Rafa\u00ebl Poncioni, Laurent Dufaux et Yann Duhalde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:15 > 0:20:25) [82%] : \r\nLes pr\u00e9cipitations, quasi nul depuis 3 mois en Valais, les seuls sont secs, les cours d'eau, un de leur plus bas niveau depuis 1929 risque d'incendie est marqu\u00e9, c'est rare aussi t\u00f4t dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:25 > 0:20:39) [86%] : \r\nLa s\u00e9cheresse, elle est je dirais superficielle visuel mais en autrement il y a pas non, il n'y a pas de probl\u00e8me particulier puisque on a des stocks d'eau en plus soudain au pied qui sont dans la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:39 > 0:20:50) [85%] : \r\nEn hiver en plaide la consommation d'eau est faible et r\u00e9servoir rempli, mais pour la p\u00e9riode estivale, grosse consommatrice si d'importantes pr\u00e9cipitations ne viennent pas, la situation pourrait devenir pr\u00e9occupante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:50 > 0:21:04) [97%] : \r\nS'il y a un d\u00e9ficit de neige, il y aura apr\u00e8s un d\u00e9ficit d'alimentation des sources d'eau potable que nous pour approvisionner la ville il y a aussi des incidences sur la hauteur de la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:05 > 0:21:19) [92%] : \r\n\u00e0 la montagne, les probl\u00e8mes, ce sont les pics li\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode d'activit\u00e9 touristique et l'augmentation de plus de 20 pourcent de l'utilisation des canons \u00e0 neige, ils ont consomm\u00e9 la m\u00eame quantit\u00e9 d'eau que les m\u00e9nages le pr\u00e9cieux liquide a d\u00fb \u00eatre rachet\u00e9 \u00e0 prix d'or aux r\u00e9serves des barrages \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:20 > 0:21:29) [88%] : \r\nOn nous interpelle pour nous dire en d\u00e9finitive le barrage est vide, est ce qu'on aura suffisant suffisamment d'eau pour pour notre eau potable et bien s\u00fbr que l\u00e0, on peut les rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:29 > 0:21:37) [92%] : \r\nLa r\u00e9serve elle l\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e l'an dernier lors de la fonte des neiges, la situation de la s\u00e9cheresse actuelle aura donc des r\u00e9percussions l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:38 > 0:21:48) [94%] : \r\nLes sources donneront moins et on se retrouvera dans une situation encore plus probl\u00e9matique que par le pass\u00e9, maintenant on a compris qu'il fallait vraiment s'atteler au probl\u00e8me et investir dans ce domaine-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:56) [98%] : \r\nQuant \u00e0 la situation actuelle, il faudrait plusieurs jours depuis sans discontinuer pour faire baisser le risque d'incendie est aliment\u00e9e en suffisance les eaux souterraines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:58 > 0:22:13) [94%] : \r\nEn ski alpin, tr\u00e8s mauvaise op\u00e9ration pour Didier Cuche aujourd'hui \u00e0 Crissier elle en Norv\u00e8ge, le Neuch\u00e2telois a termin\u00e9 7\u00e8me de la descente, mais surtout, il s'est fait devancer au classement g\u00e9n\u00e9ral de la discipline par son rival, l'Autrichien Michael Walchhofer qui a \u00e9t\u00e9 le plus rapide, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:15 > 0:22:31) [94%] : \r\nIl \u00e9tait pourtant confiant hier soir Didier Cuche en recevant le dossard num\u00e9ro 21 la beaut\u00e9 de ces images est trompeuse : la neige norv\u00e9gienne n'a pas convenu aux neuch\u00e2telois qui a connu de gros probl\u00e8mes de glisse \u00e0 l'arriv\u00e9e, Cuche grimace, il a peut-\u00eatre perdu plus qu'une course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:34 > 0:22:40) [99%] : \r\nSon rival pour l'obtention de la boule de cristal en descente, l'Autrichien Michael Walchhofer a r\u00e9ussi une course parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:42 > 0:22:51) [85%] : \r\nSigner une victoire tr\u00e8s importante qui lui permet de prendre un Avantage de 14 points sur plus avant la derni\u00e8re descente de la saison, mercredi, \u00e0 lancer un aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:59 > 0:23:10) [91%] : \r\nLe meilleur Suisse a \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois b\u00e9ate, le Bernois a confirm\u00e9 sa victoire d'hier en prenant la 3\u00e8me place derri\u00e8re Kroll 2\u00e8me 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:15 > 0:23:22) [94%] : \r\nHier encore qu'Ivica Kostelic Le croate a remport\u00e9 la Coupe du monde au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:24 > 0:23:38) [89%] : \r\n\u00e0 noter encore que, pour avoir critiqu\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la piste norv\u00e9gienne, Didier Cuche \u00e9cope d'une amende de 5000 francs, \u00e9coeur\u00e9 il ne veut plus repr\u00e9sent\u00e9 les skieurs alors par ski nordique le moral de Dario Cologna est \u00e0 nouveau au beau fixe, aujourd'hui \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:38 > 0:23:52) [93%] : \r\nIci, en Finlande, il a remport\u00e9 avec brio la poursuite sur 20 km irr\u00e9sistible dans la derni\u00e8re partie de course avec cette victoire, la premi\u00e8re sur une course d'un jour cette saison, Cologna s'est \u00e9galement assur\u00e9 la victoire finale au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:56 > 0:24:00) [91%] : \r\nPar contre mauvaise op\u00e9ration football Sion les Valaisans qui restait sur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:00 > 0:24:16) [92%] : \r\nC'est de rien depuis l'arriv\u00e9e de Laurent Roussey se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 face au FC Z\u00fcrich 1er but superbe sign\u00e9 Chermiti qui trompe Vanins d'une talonnade \u00e0 la Madjer et c'est Xavier Margairaz qui scellera le score sur un penalty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:19 > 0:24:28) [90%] : \r\nCe soir, le cin\u00e9ma suisse est r\u00e9uni, pour la c\u00e9r\u00e9monie des Quartz \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi immersion sur le tapis rouge lucernois avec Emmanuel Tagnard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:32 > 0:24:48) [91%] : \r\nTapis rouge, robe de soir\u00e9e, smoking et tango, ils sont venus, ils sont tous l\u00e0, pr\u00e8s d'un millier d'invit\u00e9s pour c\u00e9l\u00e9brer la nuit du cin\u00e9ma helv\u00e9tique une r\u00e9union annuelle qui prend des allures de grande famille, quand, comment se porte la la grande famille du cin\u00e9ma suisse actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:48 > 0:24:58) [87%] : \r\nVoil\u00e0 quelle grande question ben elle s'expose pas mal quoi, c'est une famille donc laisser les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:25:01 > 0:25:04) [79%] : \r\n\u00e7a fonctionne, je pense, beaucoup par par plus petits r\u00e9seau peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:14 > 0:25:21) [91%] : \r\nAlors moi, dans la famille du cin\u00e9ma, Suisse, il semblerait que je suis, je fais partie des enfants terribles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:23 > 0:25:29) [94%] : \r\nJe suis l\u00e0 pour soutenir le cin\u00e9ma Romand, j'esp\u00e8re quand m\u00eame que la petite chambre, ce serait quand m\u00eame bien que la petite chambr\u00e9e quelque chose ce serait le bouquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:30 > 0:25:40) [89%] : \r\nC'est un honneur avec plaisir ce soir pour \u00eatre ici pour f\u00eater et encourager les chansons du film de continuer cette route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:40 > 0:25:45) [95%] : \r\nUne belle route et une belle occasion de faire la f\u00eate et ce soir, ce n'est pas du cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:46 > 0:25:50) [86%] : \r\nEt vous jouez sur place, Emmanuel Tagnard alors est-ce qu'on conna\u00eet les premiers r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:50 > 0:26:57) [87%] : \r\nAlors oui, bonsoir, les premiers r\u00e9sultats sont tomb\u00e9s le le 1er prix qui est le prix du meilleur court m\u00e9trage a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e aux Valaisans Anthony Ward ou pour son film Yuri Lennon s'landing on gr\u00e2ce Fortis X c'est un un court- m\u00e9trage tr\u00e8s \u00e9tonnant c'est un long plan- s\u00e9quence de 15 minutes o\u00f9 l'on voit un cosmonaute qui atterrit, ou plut\u00f4t qui se pose sur une plan\u00e8te inconnue et il y a d'autres cat\u00e9gories dans lesquelles les Romands vont certainement briller la cat\u00e9gorie par exemple des meilleurs docu meilleur documentaire avec 3 romans, il y a le le proc\u00e8s fiction de Jean-St\u00e9phane Bron, Cleveland contre Wall Street sur le scandale des subprimes il y a Romans d'ados de B\u00e9atrice Bakhti se plonger, qui a dur\u00e9 7 ans dans cette diff\u00e9rentes destin de de d'adolescents romands et puis il y a \u00e9galement un film de Nicolas Wadimoff, avec sa plong\u00e9e dans dans Gaza et puis bien \u00e9videmment la petite chambre la petite chambre de St\u00e9phanie Chuat et V\u00e9ronique Reymond qui concourt dans 2 cat\u00e9gories : celle du de la meilleure fiction et \u00e9galement du meilleur sc\u00e9nario, donc tous les lits toutes les chances sont ouvertes pour les les romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:58 > 0:27:17) [96%] : \r\nEmmanuel Tagnard, merci beaucoup, je vous rappelle l'information principale de ce journal, une explosion dans la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima fait craindre une catastrophe nucl\u00e9aire majeure alors que plusieurs r\u00e9pliques se font ressentir dans le pays, les images du tsunami qui engloutit des r\u00e9gions enti\u00e8res sont spectaculaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:18 > 0:27:40) [92%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, laissez-moi encore vous donner le programme sp\u00e9cial pour les \u00e9lections communales genevoise et vaudoise dans nos journaux de demain dimanche, et bien \u00e9videmment, minute par minute, sur le site internet, TSR Info Point CH et, enfin, ne manquez pas, on vient de voir les Quartz du cin\u00e9ma suisse d\u00e8s 20 heures 10 sur TSR1 voil\u00e0, merci beaucoup pour votre fid\u00e9lit\u00e9 de suite rendez- vous avec Nathalie Sba\u00ef \u00e0 demain, bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:56 > 0:28:00) [72%] : \r\nFormation continue, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-12T19:28:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339557", "durationSec": 105, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Sion : 20110312, le manque de neige et la consommation d'eau qui a aliment\u00e9 les canons \u00e0 neige cet hiver provoquera un d\u00e9ficit dans les r\u00e9serves d'eau, la nappe phr\u00e9atique et le contenu des barrages. La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit chaque ann\u00e9e en Valais sera plus importante si de grosses quantit\u00e9s de pr\u00e9cipitations ne viennent corriger la situation.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["EAU (RESSOURCE)", "S\u00c9CHERESSE"], "sequenceIds": ["1307850"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339558", "durationSec": 92, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Tokyo : 20120312, les habitants de Tokyo sont pr\u00e9occup\u00e9s par l'accident nucl\u00e9aire et l'explosion qui a eu lieu dans la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima. Ils esp\u00e8rent que les fuites radioactives ne les atteindront pas sous la forme d'un nuage de particules radioactives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "sequenceIds": ["1307856", "1307857"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339559", "durationSec": 113, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Benghazi : 20110312, le Conseil national de transition d\u00e9sire que la communaut\u00e9 internationale intervienne pour faire respecter une zone d'exclusion a\u00e9rienne pour emp\u00eacher les bombardement. Le d\u00e9sir des magistrats et juges qui forment ce gouvernement provisoire est de faire de la Libye un pays d\u00e9mocratique respectant les droits de l'Homme.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BENGHAZI"], "thematicThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "R\u00c9VOLUTION"], "sequenceIds": ["1307858"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339560", "durationSec": 111, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : Palais des Nations, 20110312, le gouvernement de OUATTARA Alassane et le pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 de la C\u00f4te d'Ivoire GBAGBO Laurent ont envoy\u00e9 des \u00e9missaires au Conseil des droits de l'homme. Les 2 camps m\u00e8nent une guerre de la communication.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROULIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "GUERRE CIVILE", "DIPLOMATIE"], "thematicCorporations": ["ONU"], "sequenceIds": ["1307859"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339561", "durationSec": 46843, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Kloten : A\u00e9roport de Zurich, 20110312, une \u00e9quipe de sauveteurs suisses est partie avec des chiens de catastrophe pour aider les victimes du s\u00e9isme de magnitude 8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter et du tsunami qui ont frapp\u00e9 le Japon le 20110311.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME", "SECOURISME", "CHIEN DE CATASTROPHE"], "sequenceIds": ["1308091"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339562", "durationSec": 78, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Lucerne : 20110312, les professionnels du cin\u00e9ma suisse sont rassembl\u00e9s pour la c\u00e9r\u00e9monie des Quartz, la Nuit du Cin\u00e9ma Suisse. Les meilleurs films recevront le Prix du Cin\u00e9ma Suisse lors de cette soir\u00e9e de gala.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "CIN\u00c9MA"], "thematicPersons": ["DE WECK, ROGER", "LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1308092"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103895781", "summary": "LIAISON DUPLEX BERNE :\r\nPILLER, Georges, chef Division radioprotection \u00e0 l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire IFSN (explosion et accident nucl\u00e9aire dans centrale   nucl\u00e9aire de Fukushima suite au s\u00e9isme de magnitude 8, 9 sur l'\u00e9chelle de  Richter et du tsunami qui ont frapp\u00e9 le Japon).", "id": "895780"}, {"internalArchiveId": "GS1103307851", "summary": "19:50.50\r\nSion : itw BERNARD, Marc, chef protection des eaux du canton du Valais  (s\u00e9cheresse superficielle, \"pas de probl\u00e8me particulier\") / divers plans int r\u00e9servoir d'eau avec graduation quantit\u00e9 d'eau (8\") / itw MORISOD, Rapha\u00ebl,  directeur Energie Sion-r\u00e9gion SA (d\u00e9ficit de neige, d\u00e9ficit sources) / itw  KAMERZIN, Eric, pr\u00e9sident Commission intercommunale des eaux (r\u00e9serve d'eau  potable, investir pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me de s\u00e9cheresse). eau (ressource)  s\u00e9cheresse.", "id": "1307850", "visualThemes": ["EAU (RESSOURCE)", "S\u00c9CHERESSE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307857", "summary": "19:41.00\r\nTokyo, nocturne : divers plans sc\u00e8nes de rues peu anim\u00e9es (17\", 10\") / itw de rue (pr\u00e9occup\u00e9s par accident nucl\u00e9aire de Fukushima). catastrophe nucl\u00e9aire ", "id": "1307856", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307858", "summary": " Fukushima : au t\u00e9l\u00e9objectif, flou, explosion centrale nucl\u00e9aire de Fukushima (6\") / statement. catastrophe nucl\u00e9aire.", "id": "1307857", "visualThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["FUKUSHIMA"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307859", "summary": "19:44.32\r\nBenghazi : divers plans manifestants d\u00e9filant avec drapeaux (10\") /   d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise re\u00e7ue par membres gouvernement libyen provisoire / itw  AFEEZ KHOGA, Abdeel, juge, membre Conseil national de transition (zone   d'exclusion a\u00e9rienne) / itw HOZEIFA AL HOUNI, Kamal, juge, vice-pr\u00e9sident  Conseil national de transition (r\u00e9volution gr\u00e2ce aux jeunes, construire pays d\u00e9mocratique, respect des droits de l'homme) / divers plans cavaliers arm\u00e9s en costume traditionnel (4\", 8\") / divers plans membres Conseil national de  transition travaillant (8\", 7\"). r\u00e9volution, relations internationales.", "id": "1307858", "visualThemes": ["RELATIONS INTERNATIONALES", "R\u00c9VOLUTION"], "visualGeographicals": ["BENGHAZI"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307860", "summary": "19:48.52\r\nGen\u00e8ve-ville, Palais des Nations : itw HAOUSSOU KOUADIO, Jeannot, ministre ivoirien de la justice du gouvernement Ouattara (exactions et affrontements \u00e0 Abidjan, Laurent Gbagbo a vol\u00e9 la Banque Centrale des Etats d'Afrique de  l'ouest (BCEAO)) / itw NGBICHI, Jean-Ghislain, conseiller du ministre des  affaires \u00e9trang\u00e8res du pr\u00e9sident autoproclam\u00e9 de la C\u00f4te d'Ivoire    (manipulations des m\u00e9dias par les pro-Ouattara). droits de l'homme    diplomatie, guerre civile ONU.", "id": "1307859", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "GUERRE CIVILE", "DIPLOMATIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ONU"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308092", "summary": "19:38.51\r\nKloten, A\u00e9roport de Zurich : divers plans sauveteurs habill\u00e9s de combinaisons oranges se pr\u00e9parant \u00e0 partir avec chiens de catastrophe (10\"). chien de  catastrophe, secourisme, s\u00e9isme.", "id": "1308091", "visualThemes": ["S\u00c9ISME", "SECOURISME", "CHIEN DE CATASTROPHE"], "visualGeographicals": ["KLOTEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308093", "summary": "19:55.02\r\nLucerne : divers plans actrices et professionnels du cin\u00e9ma en habits de  soir\u00e9e arrivant pour c\u00e9r\u00e9monie des Quartz / DE WECK, Roger, directeur de la SSR serrant mains / DE WECK, Roger et LEUTHARD, Doris, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement de l'Environnement, des Transports, de l'Energie et de la Communication (DETEC), marchant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te (6\") / itw BRON, Jean-St\u00e9phane,  r\u00e9alisateur, en smoking (la famille du cin\u00e9ma suisse) / itw CAILLAT, Isabelle, actrice (plusieurs r\u00e9seaux dans le cin\u00e9ma suisse) / itw RUIZ, Xavier,   r\u00e9alisateur (l'enfant terrible) / itw PORCHET, Marie-Th\u00e9r\u00e8se, alias GORGONI, Joseph, humoriste (\"je soutiens le cin\u00e9ma romand\", film \"La petite chambre\", \"ce serait le bouquet\") / itw LEUTHARD, Doris (encourager les gens du   cin\u00e9ma). prix (r\u00e9compense), cin\u00e9ma, c\u00e9r\u00e9monie publique.", "id": "1308092", "visualThemes": ["C\u00c9R\u00c9MONIE PUBLIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"], "visualPersons": ["DE WECK, ROGER", "LEUTHARD, DORIS", "GORGONI, JOSEPH"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545774", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001241", "position": "01"}}, {"id": "545773", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120428", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261719", "internalArchiveId": "GE1103261720", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "DESCENTE MESSIEURS - COUPE DU MONDE KVITFJELL 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 7807, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/559795.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "DIRECT Ski Alpin - la descente messieurs de Kvitfjell (NOR) - samedi 12 mars \u00e0 11h25"], "alternativeSummary": ["Descente messieurs\nCoupe du monde", "En direct"], "variantIds": ["ece-2933647"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-22T16:36:04Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "545989", "comment": "SKAL 1203 KVIT DESC MM\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001575", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261710", "internalArchiveId": "GE1103261711", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SLALOM DAMES - COUPE DU MONDE SPINDLERUV MLYN 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 4779, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2999521.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "DIRECT Ski Alpin - La 1re manche du Slalom dames de Spindleruv Mlyn (CZE) - samedi 12 mars \u00e0 09h55"], "alternativeSummary": ["Slalom dames\n1re manche\nCoupe du monde", "En direct"], "variantIds": ["ece-2933654"], "isOnline": false, "remarks": "ZRM01 : 1ERE MANCHE (79'39\") \r\nZRM02 : 2E MANCHE (56'53\")", "lastModifiedDate": "2016-11-22T16:36:04Z", "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "545975", "comment": "SKAL 1203 SPIN SLAL DA2\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZR001582", "position": "01"}}, {"id": "545974", "comment": "SKAL 1203 SPIN SLAL DA1\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001574", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261672", "internalArchiveId": "GE1103261673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 11.03.12", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 952, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3012111", "imageURL": "http://www.rts.ch/3012106.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "VD: \u00e0 l'occasion des journ\u00e9es portes ouvertes du CHUV, les enfants peuvent amener leurs fid\u00e8les peluches dans un h\u00f4pital provisoire", "En Egypte, la communaut\u00e9 copte a essuy\u00e9 plusieurs attaques des \u00e9meutiers musulmans au Caire", "Libye: les affrontements entre les forces loyales \u00e0 Khadafi et les insurg\u00e9s sont violents", "La fameuse \u00e9mission Musikantenstadl sera diffus\u00e9e samedi soir en direct depuis Forum Fribourg", "S\u00e9isme au Japon: une explosion s'est produite t\u00f4t samedi matin dans un des r\u00e9acteurs de la centrale de Fukushima", "S\u00e9isme au Japon: le puissant tremblement de terre et le tsunami ont d\u00e9j\u00e0 fait des centaines de morts", "S\u00e9isme au Japon: les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner"], "alternativeSummary": ["Il s'agit d'une op\u00e9ration s\u00e9duction pour les familiariser avec le monde hospitalier et ainsi apaiser leur craintes.", "A mots couvert, les Coptes, qui repr\u00e9sentent 10% de la population, craignent que la r\u00e9volution ne d\u00e9bouche sur une guerre de religion dont ils seraient les principales victimes.", "Les insurg\u00e9s et les forces loyales se disputent le contr\u00f4le de deux villes importantes de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re. Sur le terrain diplomatique, la Ligue arabe r\u00e9unie au Caire discute toujours d'une \u00e9ventuelle zone d'exclusion a\u00e9rienne.", "Cette \u00e9mission est un succ\u00e8s populaire incontest\u00e9 depuis 30 ans. Il y avait d\u00e9j\u00e0 foule vendredi soir pour la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale.", "L'explosion dans la centrale nucl\u00e9aire de Daiichi fait craindre le pire pour la population, \u00e9vacu\u00e9e sur un rayon de 20km. La radioactivit\u00e9 re\u00e7ue en une heure sur le site correspond \u00e0 la limite annuelle \u00e0 ne pas d\u00e9passer.", "Le nord-est du Japon a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 vendredi matin et le bilan ne cesse de s'alourdir."], "variantIds": ["ece-2959557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-28T22:30:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZF001256\r\nDate de transcription : 18-NOV-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:01:19) [95%] : \r\nMadame monsieur bonjour, bon week- end, dans l'actualit\u00e9 du jour La course contre- la-montre a d\u00e9but\u00e9 au Japon, une explosion dans la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima fait craindre le pire sur un rayon de 20 kilom\u00e8tres, la population est \u00e9vacu\u00e9e la radioactivit\u00e9 re\u00e7ue en une heure sur le site correspond \u00e0 la limite annuelle \u00e0 ne pas d\u00e9passer \u00e0 l'Est de la Libye, les affrontements entre forces loyales \u00e0 Kadhafi et insurg\u00e9s sont violents d'intenses bombardements ont contraint les opposants \u00e0 se replier \u00e0 20 kilom\u00e8tres de RAS Lanouf alors que sur le terrain diplomatique : la Ligue arabe r\u00e9unie au Caire discutent toujours d'une \u00e9ventuelle zone d'exclusion a\u00e9rienne, enfin, il sera question de sport avec la 2\u00e8me, descente de Kuyt fiel en Norv\u00e8ge dans la course au globe de cristal mauvaise op\u00e9ration pour Didier Cuche, qui a perdu toute son avance sur son rival Michael Walchhofer, voil\u00e0 pour les titres, merci d'\u00eatre avec nous et on va tout de suite prendre la direction du Japon au lendemain du s\u00e9isme de 8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter les craintes d'un accident nucl\u00e9aire majeur sont importantes : une explosion s'est produite t\u00f4t ce matin dans un des r\u00e9acteurs de la centrale de Fukushima, on craint un processus de fusion nucl\u00e9aire Sarah Boccon-Gibod.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:19 > 0:01:21) [68%] : \r\nMousseline, c'est prendre chez pas en bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:02:27) [91%] : \r\nUne explosion et des fum\u00e9es blanches qui s'\u00e9chappent de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima-Daiichi il est 15 heures 36 au Japon environ 7 heures du matin, en Suisse, un b\u00e2timent proche d'un des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires est endommag\u00e9 4 employ\u00e9es, l'heure est grave, les habitants sont somm\u00e9s d'\u00e9vacuer sur un rayon de 10 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, quelques heures plus tard, le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9tait tendu avant kilom\u00e8tres carr\u00e9s, signe de la tension croissante, r\u00e9union au sommet au Japon, la crainte d'un vaste accident nucl\u00e9aire est palpable, les autorit\u00e9s d\u00e9cident l'envoi de pompiers d'\u00e9lite sur place, selon de l'agence de presse japonaise, la radioactivit\u00e9 re\u00e7ue en une heure, correspond \u00e0 la limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer annuellement et de sas \u00e9branl\u00e9s par le s\u00e9isme hier les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Fukushima sont depuis sous haute surveillance, on annon\u00e7ait d'abord leur arr\u00eat, puis une panne du syst\u00e8me de refroidissement, enfin une fuite et maintenant les autorit\u00e9s craignent le pire : la fusion d'un des r\u00e9acteurs et si le noyau du r\u00e9acteur venait \u00e0 fondre, pas s\u00fbr que la radioactivit\u00e9 resterait dans l'enceinte de confinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:37) [92%] : \r\nIl y a un risque que l'enceinte de confinement, se brise sous la pression, et l\u00e0, vous pourriez avoir un accident de l'Ordre de celui de Tchernobyl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:41) [99%] : \r\nUn sc\u00e9nario catastrophe que tout le monde redoute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:42 > 0:02:55) [93%] : \r\nEt nous avons joint il y a quelques minutes Georges Baumgartner, notre correspondant sur place, nous lui avons demand\u00e9 comment la population r\u00e9agissait face \u00e0 la situation et surtout si face aux communiqu\u00e9s des autorit\u00e9s sur la d\u00e9licate question du nucl\u00e9aire, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:57 > 0:03:39) [91%] : \r\nIl y a une grande m\u00e9fiance parce que l'industrie nucl\u00e9aire japonaise dispose d'une excellente technologie mais en mati\u00e8re de communication de ces incidents dans le domaine de de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e7a laisse \u00e0 d\u00e9sirer, elle a souvent dissimul\u00e9 pendant des chenilles des fissures dans les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs d'autres incidents graves et une r\u00e9action nucl\u00e9aire en cha\u00eene s'est produite il y a quelques ann\u00e9es, qui avait irradi\u00e9 \u00e0 mort 2 employ\u00e9es donc aujourd'hui toute l'attention des m\u00e9dias et concentr\u00e9 sur cette centrale nucl\u00e9aire de Tahiti et plus sur les cons\u00e9quences humaines et mat\u00e9rielles du s\u00e9isme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:39 > 0:03:45) [92%] : \r\nUn peu plus loin de ce cette centrale nucl\u00e9aire, vous \u00eates \u00e0 Tokyo, quelle est l'atmosph\u00e8re, quelle est la situation actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:47 > 0:04:10) [90%] : \r\nEh bien l\u00e0, l'atmosph\u00e8re devient peut-\u00eatre un peu plus pessimiste Tokyo manquent aujourd'hui de nourriture, de nombreux magasins et restaurants sont ferm\u00e9s et l'\u00e9lectricit\u00e9, comment \u00eatre rationn\u00e9e dans la capitale, car les centrales nucl\u00e9aires proches de l'\u00e9picentre fournissent au Japon 18 pourcent de toute son \u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:10 > 0:04:13) [97%] : \r\nGeorges Baumgartner, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:15 > 0:04:33) [93%] : \r\nEt nous venons de l'apprendre, selon un communiqu\u00e9, le caisson du r\u00e9acteur n'aurait pas subi d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 prendre au conditionnel, nous y reviendrons \u00e9videmment le puissant tremblement de terre et le tsunami qui ont d\u00e9vast\u00e9 le nord- est du Japon, hier matin, ont d\u00e9j\u00e0 fait des centaines de morts et le bilan ne cesse de s'alourdir, S\u00e9verine Verhille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:34 > 0:05:35) [91%] : \r\nDe l'eau, de l'eau partout qui emporte les maisons, les voitures, les gens envahi tout l'eau qui d\u00e9borde apr\u00e8s la terre qui a trembl\u00e9 un peu plus de 24 heures apr\u00e8s le s\u00e9isme, partout, des sc\u00e8nes de d\u00e9solation, le bilan pourrait d\u00e9passer les 1000 300 morts, la plupart auraient p\u00e9ri noy\u00e9s \u00e0 Kesennuma apprennent d'un tiers de la ville est englouti par les eaux, des milliers de personnes sont encore bloqu\u00e9es dans les immeubles, mais fait \u00e0 Damas, au total ce sont plus de 215000 personnes qui seraient \u00e9vacu\u00e9s vers des abris du nord et de l'est du pays, le Japon a lanc\u00e9 ce matin une op\u00e9ration de secours massive 50000 soldats et sauveteurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es avec 190 avions et des dizaines de navires dans les zones sinistr\u00e9es, l'arm\u00e9e aurait retrouv\u00e9 plus de 400 corps dans un port, submerg\u00e9e par le tsunami et ce bilan n'est que provisoire, le nombre de victimes ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:37 > 0:05:55) [95%] : \r\nEn Libye, le Conseil de transition demande \u00e0 la Ligue arabe d'\u00e9tablir une zone d'exclusion a\u00e9rienne sur le terrain, insurg\u00e9s et forces loyales se disputent le contr\u00f4le de 2 villes importantes de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re, les affrontements sont violents, notre \u00e9quipe sur place Yves Magat et Serge o\u00f9 se sont rendus dans la ville d'Ajdabiya, juste derri\u00e8re la ligne de front.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:06:11) [89%] : \r\nIci \u00e0 Ajdabiah c'est l'h\u00f4pital o\u00f9 sont amen\u00e9s les bless\u00e9s du front depuis RAS Lanouf \u00e0 200 kilom\u00e8tres les avions russes des forces de Kadhafi et ses tireurs embusqu\u00e9s se posent aux soldats et aux volontaires qui ont rejoint les forces d\u00e9mocratiques, le CICR et d'ici les m\u00e9decins libyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:11 > 0:06:22) [90%] : \r\nLe plus de cas, c'est le cas orthop\u00e9dique, les gens qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par la par des balles aux jambes au bras mais il y a aussi, il y avait bien s\u00fbr des mesures abdominale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:22 > 0:06:29) [90%] : \r\nCe soldats a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au bras et au pied lors de la d\u00e9fense de Bin Djaouad dans ces combats, on ne fait pas de quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:29 > 0:06:34) [79%] : \r\nOui, alors moi aussi les mercenaires de Kadhafi trouve des bless\u00e9s, il les ach\u00e8te soit quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:35 > 0:06:40) [93%] : \r\nLes forces d\u00e9mocratiques n'ont pas d'aviation et manque d'armes, les affrontements sont in\u00e9gaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:40 > 0:06:48) [84%] : \r\nFamille de dont les soldats de Kadhafi nous tirent dessus depuis les balcons des maisons, ils sont mieux \u00e9quip\u00e9es que nombreux monast\u00e8res atteint en bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:50 > 0:06:58) [95%] : \r\nC'est une guerre de position pour le contr\u00f4le des ports p\u00e9troliers, aucune des 2 parties n'a la capacit\u00e9 de vraiment vaincre l'autre, les forces d\u00e9mocratiques ont besoin d'aide pour l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:59 > 0:07:00) [89%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:00 > 0:07:09) [98%] : \r\nSelon nos informations, on va nous amener des armes et c'est s\u00fbr qu'il y a une coordination entre le gouvernement provisoire et des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:09 > 0:07:10) [67%] : \r\n\u00e9dito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:12 > 0:07:21) [91%] : \r\nAujourd'hui on soigne 16 bless\u00e9s des combats \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e9trangement, il n'y a pas trop de victimes, les services de sant\u00e9 libyens ont pourtant de la peine \u00e0 suivre tous les de Sprite Rosewall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:21 > 0:07:27) [89%] : \r\nOui, malgr\u00e9 toute la richesse de ce pays, les infrastructures de base sont malheureusement inexistants, il a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:27 > 0:07:49) [92%] : \r\n42 ans de dictature en ruin\u00e9 ce pays si riche en p\u00e9trole, depuis le d\u00e9part des autorit\u00e9s libyennes, c'est la population qui g\u00e8re directement toutes les institutions publiques, par exemple, cet h\u00f4pital ici ne peut fonctionner que gr\u00e2ce aux dons faits par de simples habitants de la ville va tr\u00e8s bien, selon les \u00e9v\u00e9nements et les combats \u00e0 venir cet h\u00f4pital pourrait \u00eatre tr\u00e8s vite d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:50 > 0:08:12) [93%] : \r\nJe vous recommande le blog de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sur le site internet, TSR Info Point CH cette semaine au Caire la communaut\u00e9 copte a essuy\u00e9 plusieurs attaques des \u00e9meutiers musulmans \u00e0 mots couverts les coptes, qui repr\u00e9sentent tout de m\u00eame 10 pourcent de la population, craignent que la r\u00e9volution ne d\u00e9bouche sur une guerre de religion dont ils seraient les principales victimes, St\u00e9phane Amar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:13 > 0:08:36) [93%] : \r\nLes ruines sont encore fumantes dans le quartier des chiffonniers, mardi soir, des \u00e9meutiers ont incendi\u00e9 plusieurs b\u00e2timents et tu\u00e9 au moins 7 personnes, la plupart des habitants du quartier sont des chr\u00e9tiens, des copte qui vivent du tri des ordures, d'ailleurs, ils tiennent \u00e0 nous montrer l'une de leurs usines de recyclage d\u00e9vast\u00e9 les machines qui assuraient leur maigre revenu sont d\u00e9sormais hors d'usage, H\u00e9l\u00e8ne a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:36 > 0:08:42) [88%] : \r\nOn nettoie leurs rues on ramasseurs poubelle et on se nourrit m\u00eame de leurs ordures et pourtant ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 nous attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:42 > 0:08:53) [91%] : \r\nPour les coptes se sont des musulmans fanatiques qui ont incendi\u00e9 leur quartier, mais plus grave, ils accusent l'arm\u00e9e d'avoir couvert les \u00e9meutiers et tir\u00e9 \u00e0 balles r\u00e9elles sur la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:53 > 0:09:04) [91%] : \r\nL'Arena votre temps afghane nous sommes dans une situation tr\u00e8s grave, il faut venir nous aider, \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a, nous sommes d'ici, nous sommes des \u00c9gyptiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:06 > 0:09:19) [90%] : \r\nCette maison a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement incendi\u00e9e, voil\u00e0 ce qu'il reste du salon on arr\u00eate le corps, la famille s'est r\u00e9fugi\u00e9 chez les voisins, tout le monde a peur ici de son balcon, Marianne contemple le d\u00e9sastre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:22 > 0:09:30) [91%] : \r\nLa affaire c'est notre entreprise, notre maison quand je vois mon quartier ma vie dans cet \u00e9tat-l\u00e0, j'ai l'impression que le monde s'est \u00e9croul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:09:36) [93%] : \r\nIci aussi, des \u00e9clats de balle t\u00e9moignent de la violence des affrontements, du jamais vu au Caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:37 > 0:09:45) [92%] : \r\nCes gens ont fait cela parce qu'ils ne veulent plus de nous, dans ce pays, ils utilisent tous les moyens pour nous faire peur et vous faire partir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:46 > 0:09:54) [96%] : \r\nD'ailleurs, les coptes sont de plus en plus nombreux \u00e0 songer \u00e0 s'exiler, des dizaines de milliers d'entre eux ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 un pays o\u00f9 ils ne trouvent plus leur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:55 > 0:10:03) [92%] : \r\nIls ne le disent qu'\u00e0 demi- mot, mais ce que craignent par dessus tout les coptes d'\u00c9gypte, c'est que cette r\u00e9volution ne d\u00e9bouche sur une guerre de religion entre et les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:05 > 0:10:45) [93%] : \r\nEn Suisse, apr\u00e8s 3 semaines de bras de fer gendarmes Genevois et autorit\u00e9 en momentan\u00e9ment la hache de guerre, les forces de l'ordre ont ras\u00e9 la barbe et remis l'uniforme hier, ils ont obtenu des garanties du Conseil d'\u00c9tat, notamment avec la promesse d'engager du personnel administratif suppl\u00e9mentaire, les policiers se plaignent notamment d'une surcharge de travail administratif qui p\u00e9naliserait leur action sur le terrain, soigner son doudou au CHUV c'est possible, \u00e0 l'occasion des journ\u00e9es portes ouvertes, les enfants peuvent aujourd'hui leur fid\u00e8le compagnon dans un h\u00f4pital provisoire une op\u00e9ration s\u00e9duction pour les familiariser avec le monde hospitalier et ainsi apaiser leurs craintes C\u00e9cile during effraie Gerard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:45 > 0:10:47) [75%] : \r\nLa de la Malaisie on dit quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:52 > 0:10:59) [97%] : \r\nIls ont entre 5 et 8 ans et ils sont venus avec leur ma\u00eetresse de classe faire soigner leur doudou \u00e0 l'h\u00f4pital des nounours s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:13) [92%] : \r\nUn h\u00f4pital comme pour de vrai du vrai mat\u00e9riel des vrais instruments mais heureusement de faux pas si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:13 > 0:11:26) [90%] : \r\nJe pense qu'on a tous peur, les enfants, les adultes, o\u00f9 on a peur de l'h\u00f4pital et le l'h\u00f4pital de nous c'est l'occasion de montrer qu'en fait les gens qu'on y rencontre des gens de la vie de tous les jours et \u00e7a d\u00e9mystifie un peu la chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:26 > 0:11:32) [94%] : \r\nLes enfants se prennent en tout cas, volontiers au jeu une petite radio et le diagnostic tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:48) [86%] : \r\nC'est la 2\u00e8me fois que l'h\u00f4pital des nounours, se voit le jour au CHUV les volontaires sont tous \u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e0 Lausanne, \u00e7a monte ici fait tiquer clairement surtout peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:49 > 0:12:05) [88%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais pas parce qu'on \u00e0 l'aise avec la p\u00e9diatrie avec les enfants, \u00e7a fait un bon exercice, on s'entra\u00eene un peu, il faut \u00eatre cr\u00e9dible parce qu'on ne peut pas leur raconter n'importe quoi, mais en m\u00eame temps c'est un jeu tous les critiques que je maman cette ann\u00e9e les physioth\u00e9rapeutes sont aussi de la partie, mais ce que les enfants attendent avec impatience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:06 > 0:12:13) [83%] : \r\nL'ambulance comme \u00e7a, notre ami, comment s'appelle d\u00e9j\u00e0, il est comme \u00e7a, notre ami les lits, un peu plus bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:13 > 0:12:21) [96%] : \r\nPlus de 600 enfants ont pu participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement et ce samedi, c'est une journ\u00e9e portes ouvertes qui s'adresse aux petits comme aux grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:24 > 0:12:42) [93%] : \r\nDidier Cuche a \u00e9cop\u00e9 d'une amende de 5000 francs pour avoir critiqu\u00e9 le directeur des courses de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski, il estime qu'un saut de la descente de Kuyt fiel \u00e9tait trop dangereuse 5\u00e8me hier, aujourd'hui, il a perdu beaucoup de terrain sur son principal rival Michael Walchhofer le r\u00e9cit avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:44 > 0:13:32) [92%] : \r\nTr\u00e8s belles images, mais c'est encore rat\u00e9 pour Didier Cuche il ne glisse pas dans la partie finale, 133 kilom\u00e8tres seulement \u00e0 l'heure et il terminera finalement 7\u00e8me dans l'aire d'arriv\u00e9e, il sait qu'il n'a pas fait une bonne course, il grimace le pire va arriver quelques instants plus tard avec la descente de son grand rival Michael Walchhofer, celui-ci est impressionnant : non seulement il libyens mais en plus il a la glisse, il est \u00e0 136 kilom\u00e8tres il va remporter cette course au classement g\u00e9n\u00e9ral de la descente, il va reprendre l'Avantage avec 14 points d'avance sur peluche bravo \u00e0 Walchhofer qui s'impose devant Kr\u00f6ll, on va le voir au classement qui s'impose devant Kr\u00f6ll et surtout la tr\u00e8s belle 3\u00e8me place de b\u00e9ate fin ao\u00fbt Didier Cuche, on l'a dit n'est que 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:34 > 0:13:48) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce soir sur TSR2 c'est la fameuse \u00e9mission Musikantenstadl elle sera diffus\u00e9e en Direct depuis Forum Fribourg un succ\u00e8s populaire incontest\u00e9 depuis 30 ans pour la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, il y avait d\u00e9j\u00e0 foule hier soir Marion Tinguely, il \u00e9tait produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:49 > 0:14:03) [82%] : \r\nPour se mettre dans l'ambiance autrichienne, rien de telle que le Winner, seule la choucroute ou l'esp\u00e8ce si certains privil\u00e9gi\u00e9s, \u00e9tait hier soir convi\u00e9 \u00e0 un d\u00eener de gala Made in Hoste Reich avant de participer au grand show donc dit Borg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:03 > 0:14:18) [82%] : \r\nMon patron, il r\u00e9clame place mais mon patron et pas tr\u00e8s folklore, je suis un ami du folklore, j'aime le folklore depuis l'\u00e2ge de 20 ans c'est pas seulement la musique autrichienne ici il y a la voix 20, tr\u00e8s beau, il y a, il y a quand m\u00eame des musiques, re- bonjour \u00e0 ceux qui sont l\u00e0 non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:18 > 0:14:22) [98%] : \r\nApr\u00e8s le plaisir des papilles, c'est parti pour le show musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:22 > 0:14:38) [88%] : \r\nLe ma\u00eetre incontest\u00e9 des lieux, c'est lui, on dit Borg, il m\u00e8ne \u00e0 la baguette un public conquis pr\u00eate \u00e0 chanter applaudir et danser ce soir pour cette r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, ils sont 3500 \u00e0 avoir fait le d\u00e9placement et alors serait plus grand mal oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:57 > 0:15:17) [88%] : \r\nJ'ai regard\u00e9 tous sans d\u00e9lai jusqu'apr\u00e8s \u00e7a pour moi c'est la premi\u00e8re fois, mais c'est de toute fa\u00e7on une on craint bien aussi celle-ci perd sa dans ce soir, ils seront 7 millions devant leur poste de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 regarder l'\u00e9mission qui sera retransmise en Direct sur 4 cha\u00eenes nationales, un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:21 > 0:15:30) [94%] : \r\n\u00e0 ne pas manquer ce soir, voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 pour un tour complet de l'actualit\u00e9, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:44 > 0:15:49) [77%] : \r\nDonc l'information en continu, c'est sur TSR info Point CH.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-12T12:45:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103339552", "durationSec": 115, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Ajdabiya : 20110312, les soldats et les combattants volontaires des forces d\u00e9mocratiques bless\u00e9s par l'arm\u00e9e de KADHAFI Maamar sont soign\u00e9s par des m\u00e9decins libyens et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du CICR. Les h\u00f4pitaux manquent du strict n\u00e9cessaire.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AJDABIYA"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "INSURRECTION", "BLESS\u00c9 DE GUERRE", "R\u00c9VOLUTION"], "sequenceIds": ["1307851"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339553", "durationSec": 113, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Le Caire : 20110312, le quartier des chiffonniers a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par des musulmans fanatiques. Des maisons et une entreprise atelier de recyclage d'ordures ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es. Les coptes craignent qu'\u00e0 la suite de l'insurrection et de la r\u00e9volution, les musulmans essaient de les faire quitter le pays et qu'une guerre de religion ne les opposent.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "ISLAM", "ATTENTAT", "EGLISE COPTE"], "sequenceIds": ["1307852"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339554", "durationSec": 24, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20110312, les policiers acceptent de cesser leur action, ils ont remis leurs uniformes et ras\u00e9 leur barbe. Le gouvernement leur a donn\u00e9 des garanties et accept\u00e9 d'engager du personnel administratif pour soulager leur charge de travail.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "POLICE", "CONDITION DE TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1307853"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339555", "durationSec": 99, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Lausanne : Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), 20110312, les enfants ont pu amener leur ours en peluche pour \u00eatre auscult\u00e9 par des \u00e9tudiants en m\u00e9decine qui jouaient le r\u00f4le du m\u00e9decin. Cette op\u00e9ration men\u00e9e dans le cadre des journ\u00e9es portes ouvertes a le but de familiariser les enfants avec l'h\u00f4pital pour diminuer leurs craintes et leur peur.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE"], "sequenceIds": ["1307854"]}, {"internalArchiveId": "GE1103339556", "durationSec": 92, "title": "11.03.12", "excerpt": "* Fribourg-ville : Forum Fribourg, 20110312, l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Autrichienne ORF \"Musikantenstadl\", tr\u00e8s populaire en Allemagne, Autriche et Suisse aupr\u00e8s d'un public aimant la musique folklorique a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Forum Fribourg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE"], "sequenceIds": ["1307855"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103307852", "summary": "12:53.38\r\nAjdabiya, h\u00f4pital : divers plans m\u00e9decins libyens et m\u00e9decins du CICR   soignant bless\u00e9s (10\") / itw NETJAEFF, Lena, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e CICR (types de blessures) / itw SALEH, Fadi, soldat des forces d\u00e9mocratiques, bless\u00e9 (les mercenaires de Kadhafi ach\u00e8vent les bless\u00e9s, aide des pays europ\u00e9ens) / itw ABDEL HAFEEZ,  Hamsa, combattant volontaire, bless\u00e9 (les soldats de Kadhafi sont mieux   \u00e9quip\u00e9s) / divers plans bless\u00e9s allong\u00e9s dans lits (5\", 4\") / itw MAZAGRI,  Rida, m\u00e9decin (infrastructures de base inexistantes) / ambulances (4\") /  statement / combattant volontaire portant fusils et poussant soldat bless\u00e9 dans chaise roulante (7\"). h\u00f4pital, bless\u00e9 de guerre, insurrection, r\u00e9volution.", "id": "1307851", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "INSURRECTION", "BLESS\u00c9 DE GUERRE", "R\u00c9VOLUTION"], "visualGeographicals": ["AJDABIYA"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307853", "summary": "12:57.53\r\nLe Caire, quartier des chiffonniers : divers plans b\u00e2timents incendi\u00e9s,  noircis et fumants / itw chiffonnier copte (attaque du quartier par les   musulmans) / itw chiffonnier copte (besoin d'aide) / itw Marianne, copte  \u00e9gyptienne (l'entreprise incendi\u00e9e, les musulmans veulent que nous quittions le pays) / impact de balle dans un mur (4\") / statement. attentat, incendie  Eglise copte, islam.", "id": "1307852", "visualThemes": ["INCENDIE", "ISLAM", "ATTENTAT", "EGLISE COPTE"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307854", "summary": "12:59.56\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans 2 policiers en uniforme, visage flout\u00e9, chargeant mat\u00e9riel dans coffre de voiture de police, entrant dans l'automobile et   d\u00e9marrant. police, conflit du travail, condition de travail.", "id": "1307853", "visualThemes": ["CONFLIT DU TRAVAIL", "POLICE", "CONDITION DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307855", "summary": "13:00.36\r\nLausanne, Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV) : divers plans  enfants assistant \u00e0 auscultation de leur ours en peluche par m\u00e9decins,   infirmi\u00e8res et \u00e9tudiants en m\u00e9decine / itw ARMUNA, Thalia, \u00e9tudiante en   m\u00e9decine (d\u00e9mystification de l'h\u00f4pital et du personnel soignant pour que les enfants n'aient plus peur) / itw MEULI, Joachim, \u00e9tudiant en m\u00e9decine (bon  exercice et aussi un jeu) / divers plans enfants observant travail d'un   ambulancier. h\u00f4pital, enfant (\u00e2ge), p\u00e9diatrie.", "id": "1307854", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "H\u00d4PITAL", "P\u00c9DIATRIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1103307856", "summary": "13:03.43\r\nFribourg-ville, Forum Fribourg : divers extraits \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision ORF autrichienne \"Musikantenstadl\" / divers plans public mangeant repas de gala / divers plans public applaudissant et chantant / itw membres du public (\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Musikantenstadl) / divers plans BORG, Andy, pr\u00e9sentateur,   souhaitant bienvenue au public sous panneau portant inscription \"Fribourg\" (3\", 7\") / divers plans brefs orchestres de musique populaire. musique ethnique et folklorique.", "id": "1307855", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545772", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF001256", "position": "01"}}, {"id": "545771", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM120426", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261360", "internalArchiveId": "GE1102261361", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JEAN-FRANCOIS VERNETTI - 11.03.12", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "genres": ["Pop et rock, clips"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3012549", "imageURL": "http://www.rts.ch/3012558.image", "alternativeTitle": ["MusicOmax", "Interview Richard Bellia (aux Docks de Lausanne)", "Interview Faithless (\u00e0 Caribana)", "Interview Selah Sue", "MusicOmax avec Jean-Fran\u00e7ois Vernetti", "Clip Take me home \"Suddenly\"", "Take me home \"Undo\"", "Sands of time \"The Choice\"", "DECS \"Soldats du hip hop\" + \"Mon hip hop\"", "DECS: portrait + \"C'est ma vie\"", "Agenda", "MusicOmax"], "alternativeSummary": ["Invit\u00e9 principal : Jean-Fran\u00e7ois Vernetti", "Invit\u00e9 principal : Jean-Fran\u00e7ois Vernetti"], "variantIds": ["ece-2933629", "ece-2933628"], "isOnline": true, "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04x)", "lastModifiedDate": "2011-06-30T00:00:00Z", "webPublicationDate": "2011-03-12T20:06:20Z", "program": {"href": "/programs/88", "id": "88", "name": "MusicOmax"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "544738", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM120416", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261713", "internalArchiveId": "GE1103261714", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "11.03.12", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 2818, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3013511", "imageURL": "http://www.rts.ch/3013514.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Football / Challenge League (19e j.): r\u00e9sultats + classement", "Sport derni\u00e8re", "Ski nordique / Poursuite \u00e0 Lahti (FIN): Dario Cologna remporte la course", "Football / Super League (24e j.): Lucerne - Grasshopper (1-0) + r\u00e9sultats et classement", "Football / Super League (24e j.): Zurich - Sion (2-0) + itw Laurent Roussey (entra\u00eeneur Sion)", "Ski alpin / Descente de Kvitfjell (NOR): l'Autrichien Michael Walchofer domine l'\u00e9tape sur une piste contest\u00e9e par les skieurs", "Ski alpin / Slalom de Spindleruv Mlyn (CZE): l'Autrichienne Marlies Schild termine \u00e0 la premi\u00e8re place", "Basket / LNA (25e j.): r\u00e9sultats + classement", "Hockey / LNB (1/2 finale): Vi\u00e8ge - Chaux-de-Fonds (5-4 ap)"], "variantIds": ["ece-2933624", "ece-2959531", "ece-2959527", "ece-2933625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T16:36:03Z", "subTitles": ["00:01:08:11  00:01:12:04\r\n\r\n\r\n00:01:14:20  00:01:17:21\r\n            Bienvenue\r\n   dans l'\u00e9mission \"Cuntrasts\",\r\n\r\n00:01:17:23  00:01:21:03\r\n      aujourd'hui enti\u00e8rement\r\n      consacr\u00e9e \u00e0 Cla Biert.\r\n\r\n00:01:49:20  00:01:52:04\r\n   Le 19 mars, cela fera 30 ans\r\n\r\n00:01:52:06  00:01:56:07\r\n   que l'\u00e9crivain et chansonnier\r\n        Cla Biert est mort.\r\n\r\n00:01:56:09  00:02:01:05\r\n  Il est l'un des grands conteurs\r\n        du rumantsch ladin.\r\n\r\n00:02:01:07  00:02:07:05\r\n En hommage, nous diffusons 2 films\r\nd'archives de la T\u00e9l\u00e9vision romanche.\r\n\r\n00:02:07:07  00:02:09:23\r\n  Tout d'abord, un film de 1978,\r\n\r\n00:02:10:01  00:02:12:22\r\n         lorsque Cla Biert\r\n        enseignait \u00e0 Coire.\r\n\r\n00:02:13:00  00:02:16:14\r\n    La premi\u00e8re partie pr\u00e9sente\r\n         la famille Biert.\r\n\r\n00:02:16:16  00:02:19:09\r\n       L'entretien est men\u00e9\r\n        par Ernst Denoth.\r\n\r\n00:02:22:19  00:02:26:11\r\nM. Biert, quand j'ai vu ces images\r\n        la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n00:02:26:13  00:02:32:13\r\n  j'ai pens\u00e9 au b\u00fbcheron d'Hodler\r\nsur les vieux billets de 50 francs.\r\n\r\n00:02:35:12  00:02:40:14\r\n   C'est vieux, mais l\u00e0, c'est que\r\nj'ai besoin de bois pour me chauffer.\r\n\r\n00:02:40:16  00:02:45:20\r\n J'ai un po\u00eale \u00e0 charbon et \u00e0 bois,\r\net aussi un chauffage \u00e0 bois \u00e0 Sent.\r\n\r\n00:02:45:22  00:02:48:13\r\nOn voit ici mon talent s'exprimer.\r\n\r\n00:02:48:18  00:02:51:08\r\n J'ai du talent, comme vous voyez.\r\n\r\n00:02:51:10  00:02:54:10\r\n         Celui d'un homme\r\n      qui a rat\u00e9 sa vocation.\r\n\r\n00:02:54:11  00:02:56:18\r\nAvez-vous besoin de ce changement ?\r\n\r\n00:02:56:20  00:03:00:13\r\n     Oui, le travail physique\r\n       m'est indispensable.\r\n\r\n00:03:02:08  00:03:05:20\r\n Vous n'\u00eates pas le seul musicien\r\n          de la famille.\r\n\r\n00:03:06:11  00:03:09:13\r\n      Ici, c'est votre fils:\r\n      un futur professeur ?\r\n\r\n00:03:12:03  00:03:14:11\r\n Oui, il \u00e9tudie \u00e0 l'Ecole normale.\r\n\r\n00:03:14:12  00:03:18:11\r\n Et il est aussi au conservatoire.\r\n\r\n00:03:25:20  00:03:29:18\r\n   A l'arri\u00e8re-plan, on aper\u00e7oit\r\n       un Cla Biert pensif.\r\n\r\n00:03:29:20  00:03:32:21\r\n  Songe-t-il \u00e0 un nouveau r\u00e9cit ?\r\n\r\n00:03:32:23  00:03:37:08\r\n   Non, j'aime \u00e9couter mon fils\r\n         jouer du piano.\r\n\r\n00:03:37:10  00:03:40:19\r\n      \u00c7a me rappelle l'\u00e9poque\r\n      o\u00f9 je jouais moi aussi.\r\n\r\n00:03:40:21  00:03:43:00\r\n  Mais je ne suis pas all\u00e9 loin.\r\n\r\n00:03:45:18  00:03:50:09\r\n        J'aime l'id\u00e9e que\r\n  le talent musical se perp\u00e9tue.\r\n\r\n00:03:51:00  00:03:53:00\r\n             A table !\r\n\r\n00:03:55:21  00:03:58:07\r\n         C'est mon \u00e9pouse.\r\n\r\n00:04:04:09  00:04:06:09\r\n           Vous venez ?\r\n\r\n00:04:06:11  00:04:09:20\r\n      Nous avons vu 3 membres\r\n       de la famille Biert.\r\n\r\n00:04:09:22  00:04:12:21\r\n Mais il en manque, n'est-ce pas ?\r\n\r\n00:04:12:23  00:04:15:13\r\n J'ai encore 2 filles plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n00:04:16:13  00:04:22:08\r\n  Aita est ma\u00eetresse de primaire\r\n  et enseigne aussi la musique.\r\n\r\n00:04:22:10  00:04:25:18\r\n  Elle aussi va au conservatoire.\r\n\r\n00:04:25:20  00:04:29:07\r\n        Puis, il y a Nesa,\r\n     qui a obtenu sa maturit\u00e9\r\n\r\n00:04:29:09  00:04:32:03\r\n   et s'est mari\u00e9e \u00e0 Domat/Ems.\r\n\r\n00:04:32:05  00:04:34:11\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 une fille,\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:38:15\r\n      une jolie petite-fille\r\n    qui me ressemble beaucoup.\r\n\r\n00:04:38:17  00:04:40:20\r\n  Et elle est quand m\u00eame jolie ?\r\n\r\n00:04:40:22  00:04:42:22\r\n          Oui, bien s\u00fbr !\r\n\r\n00:04:43:08  00:04:47:16\r\n   Ma fille et son mari dirigent\r\n   la jardinerie Buchli \u00e0 Lavin.\r\n\r\n00:04:47:18  00:04:51:01\r\n         Une autre image\r\n     du philosophe Cla Biert.\r\n\r\n00:04:51:03  00:04:55:10\r\n   L\u00e0, vous pouvez voir comment\r\n  on \u00e9crit un livre en romanche.\r\n\r\n00:04:55:11  00:04:59:10\r\n        On prend un livre\r\n    en allemand ou en fran\u00e7ais\r\n\r\n00:04:59:11  00:05:03:21\r\n   que peu de gens connaissent,\r\n   et on le traduit - facile !\r\n\r\n00:05:05:21  00:05:10:15\r\nNon, mais j'ai maintenant le temps\r\n    de lire, ce qui me pla\u00eet.\r\n\r\n00:05:11:07  00:05:15:11\r\n        En g\u00e9n\u00e9ral, j'\u00e9cris\r\n   en r\u00e9action \u00e0 ce que j'ai lu.\r\n\r\n00:05:15:12  00:05:19:20\r\n    Lire m'incite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n00:05:21:11  00:05:25:01\r\n          Cla Biert est\r\n  l'un des repr\u00e9sentants majeurs\r\n\r\n00:05:25:03  00:05:28:03\r\n        de la prose ladine\r\n         du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n00:05:28:05  00:05:32:01\r\n       Son oeuvre principale,\r\nle roman \"La muedada\", \u00e9crit en 1962,\r\n\r\n00:05:32:03  00:05:36:05\r\n      traite de la transition\r\n      d'une soci\u00e9t\u00e9 paysanne\r\n\r\n00:05:36:07  00:05:40:09\r\n     vers une soci\u00e9t\u00e9 moderne\r\n          et pluraliste.\r\n\r\n00:05:40:11  00:05:44:15\r\n      Datant des ann\u00e9es 50,\r\n les premiers r\u00e9cits de Cla Biert\r\n\r\n00:05:44:17  00:05:48:08\r\n          sont consacr\u00e9s\r\n  \u00e0 des th\u00e8mes jusque-l\u00e0 tabous:\r\n\r\n00:05:48:10  00:05:51:16\r\n     l'\u00e9rotisme, la violence,\r\n        et l'adolescence,\r\n\r\n00:05:51:18  00:05:56:22\r\n    laquelle a un r\u00f4le central\r\n      dans \"Suot l'alosser\".\r\n\r\n00:05:57:00  00:05:59:19\r\n  Un adolescent n'ose pas avouer\r\n\r\n00:05:59:21  00:06:03:12\r\nses sentiments \u00e0 celle qu'il aime.\r\n\r\n00:06:03:14  00:06:07:03\r\n       Dans le film de 1978\r\n      consacr\u00e9 \u00e0 Cla Bierts,\r\n\r\n00:06:07:05  00:06:11:07\r\ncelui-ci lit un extrait de ce r\u00e9cit\r\n     sur un amour inaccompli.\r\n\r\n00:06:13:02  00:06:17:13\r\n Je voulais attendre qu'elle passe\r\n     de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Inn,\r\n\r\n00:06:17:15  00:06:19:22\r\n      dans la for\u00eat, l\u00e0-haut.\r\n\r\n00:06:20:00  00:06:22:00\r\n        Elle ne savait pas\r\n        que je regardais.\r\n\r\n00:06:22:02  00:06:24:02\r\n        Personne ne savait.\r\n        Juste la regarder.\r\n\r\n00:06:24:18  00:06:27:20\r\n     Je m'appuyai sur le tronc\r\n      du cerisier \u00e0 grappes.\r\n\r\n00:06:27:22  00:06:32:19\r\n    \"Quand viendra-t-elle ?\",\r\n demandaient les vagues de l'Inn.\r\n\r\n00:06:32:21  00:06:34:17\r\n         \"Quand ? Quand? \"\r\n\r\n00:06:35:07  00:06:40:20\r\n \"Bient\u00f4t\", disaient les petites, \r\njouant avec le sable et les galets.\r\n\r\n00:06:41:12  00:06:43:16\r\n  \"Tout bient\u00f4t, regarde bien !\"\r\n\r\n00:06:43:18  00:06:45:18\r\n   \"Elle arrive, elle arrive !\"\r\n\r\n00:06:47:02  00:06:49:23\r\n         Les tourbillons\r\n    se heurtaient aux rochers.\r\n\r\n00:06:50:01  00:06:52:01\r\n     \"Pauvre fou que tu es !\"\r\n\r\n00:06:53:08  00:06:56:17\r\n    Et l'\u00e9cume dansait au fond\r\n    dans la cuvette en disant:\r\n\r\n00:06:56:19  00:06:59:01\r\n      \"Moi, je sais danser !\"\r\n\r\n00:06:59:03  00:07:02:22\r\n    \"Regarde, tout va et vient,\r\n     mais ne revient jamais.\"\r\n\r\n00:07:03:00  00:07:07:08\r\n\"Entends-tu comme le flot s'\u00e9coule\r\n\r\n00:07:07:10  00:07:11:18\r\n  doucement, contourne la courbe,\r\n      et dispara\u00eet \u00e0 jamais.\"\r\n\r\n00:07:11:20  00:07:13:17\r\n           \"Non, non !\"\r\n\r\n00:07:14:06  00:07:16:06\r\n      \"Ne soit pas triste !\"\r\n\r\n00:07:16:08  00:07:20:00\r\n         \"Elle va venir\",\r\n disait en haut la vague suivante,\r\n\r\n00:07:20:02  00:07:24:20\r\n qui arrivait sur les deux rives,\r\n        longue et fluette.\r\n\r\n00:07:25:16  00:07:31:07\r\n Elle s'approcha vite, trop vite,\r\n  avec son peigne blanc, et dit:\r\n\r\n00:07:31:09  00:07:34:03\r\n           \"Tout passe.\r\n   Prends, prends maintenant !\"\r\n\r\n00:07:36:04  00:07:40:06\r\n        \"Tu ne veux pas !\r\n    Regarde, il ne veut pas !\"\r\n\r\n00:07:40:08  00:07:42:08\r\n          \"Allez viens !\"\r\n\r\n00:07:43:15  00:07:47:16\r\n         \"Il est si doux\r\n  de se laisser bercer par moi.\"\r\n\r\n00:07:47:18  00:07:51:22\r\n  \"Viens, car tout se transforme\r\n      en milliers d'\u00e9clats,\r\n\r\n00:07:51:20  00:07:56:14\r\n tout passe, comme je passe, comme\r\ntu passeras et comme elle passera.\"\r\n\r\n00:07:58:13  00:08:01:01\r\n\"N'entends-tu pas la mer chanter ?\"\r\n\r\n00:08:01:13  00:08:05:23\r\n      \"C'est notre chanson,\r\n  la chanson de l'eau immuable.\"\r\n\r\n00:08:06:01  00:08:08:23\r\n  \"L\u00e0 en bas, tout reste pareil.\"\r\n\r\n00:08:09:01  00:08:13:07\r\n       \"\u00c7a bruisse, \u00e7a gronde\r\net toutes les peines disparaissent.\"\r\n\r\n00:08:13:21  00:08:16:23\r\n         \"C'est pourquoi\r\nnous filons vers la mer, tu sais.\"\r\n\r\n00:08:17:01  00:08:20:03\r\n     \"Toi aussi, tu vas filer\r\n   vers la mer, n'est-ce pas ?\"\r\n\r\n00:08:21:10  00:08:26:07\r\n Mais je n'entendais plus la voix\r\n des vagues, la voix de la mort.\r\n\r\n00:08:26:09  00:08:28:16\r\n J'entendais une tout autre voix.\r\n\r\n00:08:28:18  00:08:33:06\r\nD'en haut, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Inn,\r\n    arrivait la voix de la vie.\r\n\r\n00:08:33:08  00:08:37:07\r\n     De celle qui avait dit:\r\n   \"Regarde-moi aussi un peu !\"\r\n\r\n00:08:37:09  00:08:40:08\r\n         Je la vis arriver\r\n       \u00e0 travers les arbres.\r\n\r\n00:08:40:10  00:08:43:22\r\n    Parfois, elle disparaissait\r\n       puis r\u00e9apparaissait,\r\n\r\n00:08:44:00  00:08:47:23\r\n   comme un r\u00eave, une elfe, qui\r\nplanait doucement au-dessus du sol.\r\n\r\n00:08:48:01  00:08:50:20\r\n     Je m'appuyai sur le tronc\r\n      du cerisier \u00e0 grappes,\r\n\r\n00:08:50:22  00:08:53:00\r\n   tandis qu'elle s'approchait.\r\n\r\n00:08:53:02  00:08:56:11\r\n     Elle avan\u00e7ait doucement,\r\n       regardant la route,\r\n\r\n00:08:56:13  00:08:58:20\r\n     comme si elle avait perdu\r\n          quelque chose.\r\n\r\n00:08:58:22  00:09:01:06\r\nMais ce n'\u00e9tait que du gravier muet\r\n\r\n00:09:01:08  00:09:06:13\r\n et je me tenais sous le cerisier,\r\n   comme un caillou sur la rive.\r\n\r\n00:09:12:15  00:09:16:17\r\nL'adolescent ne saute pas dans l'eau\r\n    comme on pourrait le penser.\r\n\r\n00:09:16:19  00:09:20:03\r\n   Non, il retourne au village.\r\n\r\n00:09:20:05  00:09:23:13\r\n      Ce qui me para\u00eet aussi\r\n  un trait typique de Cla Biert.\r\n\r\n00:09:25:15  00:09:30:18\r\n  Le texte que nous avons entendu\r\na-t-il \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par les sentiments\r\n\r\n00:09:30:20  00:09:35:11\r\n        ou est-il construit\r\nselon un sch\u00e9ma litt\u00e9raire pr\u00e9cis ?\r\n\r\n00:09:40:05  00:09:42:05\r\n             Les deux.\r\n\r\n00:09:43:10  00:09:49:06\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9, il y a le sentiment:\r\n       ici, l'amour-passion,\r\n\r\n00:09:49:08  00:09:53:06\r\n       l'\u00e9l\u00e9ment biologique,\r\n         en quelque sorte,\r\n\r\n00:09:53:08  00:09:56:08\r\n    qui va du bas vers le haut.\r\n\r\n00:09:56:10  00:10:00:13\r\n   L'instinct, qui est contr\u00f4l\u00e9\r\n         par l'intellect,\r\n\r\n00:10:00:15  00:10:03:03\r\n  sinon il n'en sort rien de bon.\r\n\r\n00:10:03:05  00:10:07:11\r\n       L'intellect contr\u00f4le,\r\n       construit et compose.\r\n\r\n00:10:07:13  00:10:12:11\r\n    Il ma\u00eetrise les instincts,\r\n et donne une forme \u00e0 la mati\u00e8re,\r\n\r\n00:10:12:13  00:10:16:11\r\n      la sculpte, la vernit,\r\n        comme une cloche.\r\n\r\n00:10:20:21  00:10:26:07\r\n  Le r\u00e9cit frise pourtant parfois\r\n        la sentimentalit\u00e9,\r\n\r\n00:10:26:09  00:10:31:14\r\n       une certaine suavit\u00e9,\r\n         proche du kitsch,\r\n\r\n00:10:31:16  00:10:34:07\r\n      comme la Basse-Engadine\r\n       est proche du Tyrol.\r\n\r\n00:10:34:09  00:10:38:07\r\nPourtant, je n'ai pas l'impression\r\n       que ce soit kitsch.\r\n\r\n00:10:38:09  00:10:40:09\r\n       Pour quelle raison ?\r\n\r\n00:10:42:21  00:10:48:01\r\n   Je comprends que les jeunes,\r\n qui ne sont pas de ma g\u00e9n\u00e9ration,\r\n\r\n00:10:48:03  00:10:50:11\r\n   ressentent cela aujourd'hui.\r\n\r\n00:10:56:13  00:11:01:17\r\n     L'\u00e9mancipation sexuelle,\r\n  avec la pilule, le concubinage,\r\n\r\n00:11:01:19  00:11:07:10\r\npeut avoir pour effet que les jeunes\r\n    trouvent un peu sentimentale\r\n\r\n00:11:07:11  00:11:09:19\r\n  cette histoire d'amour-passion.\r\n\r\n00:11:11:12  00:11:17:07\r\n     Mais on retrouve ce th\u00e8me\r\n     dans beaucoup d'oeuvres:\r\n\r\n00:11:17:09  00:11:21:17\r\n\"Rom\u00e9o et Juliette\", \"La Princesse\r\n   de Cl\u00e8ves\", \"Manon Lescaut\"\r\n\r\n00:11:21:19  00:11:23:23\r\n  ou chez le \"Werther\" de Goethe.\r\n\r\n00:11:26:09  00:11:30:03\r\n         Pour \u00eatre juste,\r\n    je dois rajouter une chose.\r\n\r\n00:11:30:05  00:11:33:17\r\nJeunes, nous avons beaucoup souffert\r\n           \u00e0 notre \u00e9poque\r\n\r\n00:11:33:19  00:11:39:00\r\nde l'hypocrisie concernant la morale\r\n    sexuelle dans nos villages.\r\n\r\n00:11:39:02  00:11:44:14\r\nC'\u00e9tait un tabou, une vraie infamie,\r\n       quelque chose de sale.\r\n\r\n00:11:44:16  00:11:47:11\r\nHeureusement que ce tabou a disparu.\r\n\r\n00:11:48:22  00:11:51:09\r\n    Et nous y avons contribu\u00e9.\r\n\r\n00:11:51:11  00:11:54:12\r\n           Par exemple,\r\n      ma nouvelle \"La runa\",\r\n\r\n00:11:54:14  00:11:58:05\r\n          fut consid\u00e9r\u00e9e\r\n   comme scandaleuse \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:12:01:04  00:12:06:10\r\nOn peut se demander si une part de \r\ncet amour lyrique que vous d\u00e9crivez\r\n\r\n00:12:06:11  00:12:10:11\r\n          dans vos textes\r\n   ne risque pas de dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:12:10:12  00:12:12:12\r\n             Bien s\u00fbr.\r\n\r\n00:12:12:14  00:12:17:11\r\n   La r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 si extr\u00eame\r\n      dans le sens inverse,\r\n\r\n00:12:17:12  00:12:20:14\r\n   que l'attente, l'expectative,\r\n\r\n00:12:20:16  00:12:24:18\r\n        tout ce que l'amour\r\n     a d'incertain, a disparu.\r\n\r\n00:12:24:20  00:12:29:10\r\n            A peine n\u00e9,\r\n l'amour chaste est d\u00e9j\u00e0 consomm\u00e9.\r\n\r\n00:12:29:11  00:12:33:06\r\n       Il manque le pr\u00e9lude \r\n       \u00e0 l'amour, la po\u00e9sie.\r\n\r\n00:12:34:12  00:12:38:23\r\nNous avons aussi choisi cet extrait\r\n     du r\u00e9cit \"Suot l'alosser\"\r\n\r\n00:12:39:01  00:12:43:15\r\n       pour avoir un aper\u00e7u\r\n  de votre \u00e9volution litt\u00e9raire.\r\n\r\n00:12:43:17  00:12:47:21\r\nSi on compare vos oeuvres actuelles\r\n      \u00e0 celles des ann\u00e9es 50,\r\n\r\n00:12:47:23  00:12:51:14\r\n    on constate que votre style\r\n        a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n00:12:53:10  00:12:55:11\r\n          J'esp\u00e8re bien !\r\n\r\n00:12:57:01  00:12:59:09\r\n   Il est difficile d'expliquer\r\n\r\n00:12:59:11  00:13:03:11\r\n        en si peu de temps\r\n    quels sont ces changements.\r\n\r\n00:13:03:13  00:13:07:11\r\n Mais on peut dire que j'ai \u00e9crit\r\n     mes premi\u00e8res nouvelles\r\n\r\n00:13:07:12  00:13:11:13\r\n         pour les symboles\r\n  qui se trouvent dans la nature.\r\n\r\n00:13:11:15  00:13:14:01\r\n  Avant tout des symboles pa\u00efens.\r\n\r\n00:13:14:03  00:13:17:22\r\n A l'\u00e9poque, j'\u00e9tais en opposition\r\n    avec l'Eglise et le clerg\u00e9.\r\n\r\n00:13:18:00  00:13:21:15\r\nJ'\u00e9crivais des articles pol\u00e9miques\r\n        et j'\u00e9tais certain\r\n\r\n00:13:21:17  00:13:25:16\r\n        qu'un r\u00e9cit pa\u00efen\r\n   constituait un bon argument.\r\n\r\n00:13:25:18  00:13:30:00\r\n   Je ne saurais dire si c'\u00e9tait\r\n       effectivement le cas.\r\n\r\n00:13:30:12  00:13:33:17\r\n         Mais les symboles\r\n      m'ont toujours fascin\u00e9,\r\n\r\n00:13:33:19  00:13:37:11\r\n     comme tous les \u00e9crivains,\r\n       ce n'est pas nouveau.\r\n\r\n00:13:37:13  00:13:41:13\r\nEnsuite, je me suis aussi int\u00e9ress\u00e9\r\n         \u00e0 la psychologie,\r\n\r\n00:13:41:15  00:13:45:05\r\n     qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la mode,\r\n    avec Carl Gustav Jung, etc.\r\n\r\n00:13:45:07  00:13:49:11\r\n      J'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire\r\n sur l'inconscient, sur les r\u00eaves.\r\n\r\n00:13:49:12  00:13:53:11\r\nBien qu'il s'agisse plus de visions\r\n   que de r\u00eaves, n'est-ce pas ?\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:58:19\r\nPuis, il y a eu un retour au r\u00e9el,\r\n avec votre roman \"La muedada\" ?\r\n\r\n00:13:58:21  00:14:01:08\r\n   Oui, heureusement, dirais-je.\r\n\r\n00:14:03:02  00:14:06:01\r\nEn \u00e9crivant ce roman, j'ai compris\r\n\r\n00:14:06:03  00:14:09:20\r\n       que je devais garder\r\n     les deux pieds sur terre.\r\n\r\n00:14:09:22  00:14:14:13\r\nJe devais m'int\u00e9resser aux probl\u00e8mes\r\n\u00e9conomiques, politiques du village,\r\n\r\n00:14:14:15  00:14:19:09\r\naux attentes sociales des paysans,\r\ndes ouvriers, de tous, en v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n00:14:19:11  00:14:23:10\r\n       L'histoire du village\r\n       m'a aussi passionn\u00e9.\r\n\r\n00:14:23:11  00:14:26:08\r\n  Cela m'a fait du bien de mordre\r\n\r\n00:14:26:10  00:14:30:14\r\n   dans le quotidien de l'\u00e9poque\r\n  \u00e0 laquelle se d\u00e9roule le roman,\r\n\r\n00:14:30:16  00:14:32:16\r\n  c'est-\u00e0-dire l'\u00e9poque actuelle.\r\n\r\n00:14:34:12  00:14:36:12\r\n            J'ai appris\r\n\r\n00:14:36:14  00:14:42:00\r\n    que les id\u00e9aux ne naissent\r\n    que sur une base r\u00e9aliste.\r\n\r\n00:14:42:02  00:14:47:05\r\n     Si vous \u00e9tiez r\u00e9aliste, \r\n    vous \u00e9cririez en allemand,\r\n\r\n00:14:47:07  00:14:52:02\r\n   car on ne gagne pas beaucoup\r\n    d'argent avec le romanche.\r\n\r\n00:14:53:03  00:14:56:05\r\n  Je ne sais pas si j'aurais pu.\r\n\r\n00:14:56:07  00:15:00:05\r\n  Mes connaissances de l'allemand\r\n     suffisent pour enseigner,\r\n\r\n00:15:00:07  00:15:04:21\r\n  mais pas pour \u00e9crire des textes\r\n    qui se veulent litt\u00e9raires.\r\n\r\n00:15:05:19  00:15:08:21\r\n           Le romanche,\r\n   c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent.\r\n\r\n00:15:08:23  00:15:13:01\r\n C'est comme de l'argile, auquel \r\n on peut encore donner une forme,\r\n\r\n00:15:13:03  00:15:18:02\r\n qui n'est pas encore sec et fix\u00e9,\r\n    comme les grandes langues,\r\n\r\n00:15:18:04  00:15:21:19\r\n     par exemple, l'allemand, \r\n    ou le fran\u00e7ais classique...\r\n\r\n00:15:21:21  00:15:26:02\r\n Le romanche sent encore la terre,\r\n         il est mall\u00e9able,\r\n\r\n00:15:26:04  00:15:29:06\r\n       il sent les arbres, \r\n       le soleil, la neige.\r\n\r\n00:15:30:15  00:15:35:08\r\n      Pour moi, le romanche\r\n    est une mati\u00e8re grandiose.\r\n\r\n00:15:35:18  00:15:39:13\r\n       Vos derniers r\u00e9cits \r\n      n'ont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s.\r\n\r\n00:15:39:15  00:15:44:11\r\n   Peut-\u00eatre les a-t-on entendus\r\n    \u00e7\u00e0 ou l\u00e0, lors des lectures\r\n\r\n00:15:44:13  00:15:47:22\r\n       que vous avez donn\u00e9es\r\n     dans diff\u00e9rents villages.\r\n\r\n00:15:48:00  00:15:52:22\r\n       Vous y faites un pas\r\n   vers le sentiment religieux.\r\n\r\n00:15:54:20  00:15:56:20\r\n      On peut le dire ainsi.\r\n\r\n00:15:57:09  00:16:00:01\r\nOn le voit dans de nombreux textes.\r\n\r\n00:16:01:13  00:16:05:11\r\n   Je me suis toujours pr\u00e9occup\u00e9\r\n    de la question religieuse,\r\n\r\n00:16:05:13  00:16:10:07\r\n   d\u00e9j\u00e0 quand je m'y opposais, \r\n  en \u00e9crivant des r\u00e9cits pa\u00efens.\r\n\r\n00:16:10:09  00:16:12:09\r\n   C'\u00e9tait aussi de la religion.\r\n\r\n00:16:12:11  00:16:14:14\r\n   Mais il y a eu un revirement,\r\n\r\n00:16:14:16  00:16:18:22\r\n   motiv\u00e9 surtout par la lecture\r\n     de textes scientifiques.\r\n\r\n00:16:19:00  00:16:21:21\r\n             Je pense\r\n  \u00e0 Werner Heisenberg, Portmann,\r\n\r\n00:16:21:23  00:16:25:12\r\n          Albert Einstein\r\n et aux philosophes comme Jaspers.\r\n\r\n00:16:25:14  00:16:28:12\r\n  Ces grands noms de la science,\r\n\r\n00:16:28:14  00:16:34:01\r\n laquelle voulait, il y a 60 ans, \r\n tout engloutir, religion compris,\r\n\r\n00:16:34:03  00:16:36:15\r\n  sont tous des hommes religieux.\r\n\r\n00:16:38:11  00:16:43:17\r\n     Plus la science avance, \r\n    plus grand est le myst\u00e8re,\r\n\r\n00:16:43:19  00:16:48:02\r\n la transcendance, l'aspect divin;\r\n       et non le contraire.\r\n\r\n00:16:48:04  00:16:52:20\r\n        Cela m'a beaucoup\r\n    influenc\u00e9 dans mon oeuvre.\r\n\r\n00:16:55:16  00:17:00:05\r\nOutre ses nouvelles et ses sketches,\r\n   Cla Biert a aussi \u00e9crit et lu\r\n\r\n00:17:00:07  00:17:03:14\r\n    des textes pour des films \r\n    de la T\u00e9l\u00e9vision romanche.\r\n\r\n00:17:03:16  00:17:07:09\r\n     Quelques-uns se trouvent\r\n        dans les archives.\r\n\r\n00:17:07:11  00:17:13:03\r\n       L'un des plus beaux,\r\n       sinon le plus beau,\r\n\r\n00:17:13:05  00:17:16:19\r\n           est le film\r\n      sur le moulin de Ftan,\r\n\r\n00:17:16:21  00:17:18:21\r\n         r\u00e9alis\u00e9 en 1966.\r\n\r\n00:17:21:09  00:17:25:11\r\nVoici Ftan, situ\u00e9 en Basse-Engadine,\r\n     c\u00f4t\u00e9 gauche de la vall\u00e9e,\r\n\r\n00:17:25:13  00:17:28:09\r\n         sur une terrasse\r\n          face \u00e0 Tarasp.\r\n\r\n00:17:28:11  00:17:30:21\r\nUn village de paysans de montagne.\r\n\r\n00:17:31:20  00:17:37:06\r\nFtan Grond, d\u00e9truit en grande partie\r\n  par un incendie il y a 100 ans,\r\n\r\n00:17:37:08  00:17:40:00\r\n          abrite encore\r\n    quelques vieilles maisons.\r\n\r\n00:17:40:13  00:17:44:11\r\n   Notamment la maison Vulpius,\r\n \u00e0 droite, avec l'encorbellement,\r\n\r\n00:17:44:13  00:17:48:17\r\n     dont la fa\u00e7ade d'origine\r\n     est aujourd'hui r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n00:17:49:05  00:17:51:11\r\n       Pour les Sursilvans,\r\n\r\n00:17:52:01  00:17:56:03\r\n cette fen\u00eatre en encorbellement,\r\n     c'est le \"balcun tort\".\r\n\r\n00:18:03:14  00:18:08:16\r\n  Jadis, quand la Basse-Engadine\r\n    exportait encore du grain,\r\n\r\n00:18:08:14  00:18:13:18\r\n   la r\u00e9colte \u00e9tait essentielle\r\n   pour l'existence du paysan.\r\n\r\n00:18:17:05  00:18:20:07\r\nOn cultivait le seigle, le froment.\r\n\r\n00:18:22:12  00:18:27:20\r\nAujourd'hui, on ne cultive plus que\r\n  l'avoine, comme ici, ou l'orge.\r\n\r\n00:18:47:10  00:18:51:04\r\nLes gerbes sont prises sur les tas\r\n\r\n00:18:51:12  00:18:54:18\r\n           et charg\u00e9es\r\n   avec les \u00e9pis \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n00:19:04:10  00:19:08:03\r\n        Il faut encore bien\r\n      attacher le chargement.\r\n\r\n00:19:08:19  00:19:11:21\r\n      Petit, tu dois encore \r\n      manger de la polenta !\r\n\r\n00:19:26:21  00:19:30:17\r\n     Eh, oui ! Tout doit \u00eatre\r\n      motoris\u00e9 de nos jours.\r\n\r\n00:19:39:07  00:19:44:19\r\n      Plus trace de boeufs,\r\net les chevaux sont devenus rares.\r\n\r\n00:19:46:04  00:19:48:04\r\n            Salut Nic !\r\n\r\n00:19:48:06  00:19:52:00\r\n Tu as un chargement bien pauvre.\r\n\r\n00:19:54:12  00:19:57:10\r\n Ce sera suffisant pour le cheval,\r\n\r\n00:19:57:11  00:20:01:20\r\n afin de lui donner quelque force\r\npour transporter le bois en hiver.\r\n\r\n00:20:06:06  00:20:12:07\r\n Avec ta petite corbeille pleine,\r\n cela m'\u00e9tonnerait que tu penses\r\n\r\n00:20:14:06  00:20:17:08\r\n     \u00e0 recourir \u00e0 une machine\r\n      pour faire le travail.\r\n\r\n00:20:22:22  00:20:25:22\r\n   Ah, c'est ce que je pensais !\r\n\r\n00:20:26:00  00:20:29:08\r\n  Tu vas directement \u00e0 la grange.\r\n\r\n00:20:35:18  00:20:39:18\r\n     Les gerbes seront \u00e9tal\u00e9es\r\n      sur l'aire de battage.\r\n\r\n00:20:41:16  00:20:46:02\r\n Les enfants se feront un plaisir\r\n          de les battre.\r\n\r\n00:20:49:06  00:20:54:06\r\n      Mais ils doivent encore\r\n   apprendre \u00e0 garder le rythme,\r\n\r\n00:20:54:08  00:20:56:08\r\n      comme disent les vieux.\r\n\r\n00:20:59:09  00:21:03:09\r\n   Le grain est ensuite nettoy\u00e9\r\n        \u00e0 l'aide d'un van,\r\n\r\n00:21:04:00  00:21:07:10\r\n     puis le paysan le pr\u00e9pare\r\n          pour le moudre.\r\n\r\n00:21:07:11  00:21:10:17\r\n        Il mesure le grain \r\n       \u00e0 l'aide d'une st\u00e8re,\r\n\r\n00:21:10:19  00:21:14:11\r\n        pour l'emballer et\r\n     pour le mener au moulin.\r\n\r\n00:21:19:18  00:21:24:12\r\n Maintenant, faisons un grand pas\r\n          vers le pass\u00e9.\r\n\r\n00:21:27:03  00:21:32:17\r\n  Un pass\u00e9 qui fait encore partie\r\n       du quotidien \u00e0 Ftan.\r\n\r\n00:21:33:19  00:21:38:10\r\n     Ici, le grain est moulu,\r\ncomme jadis dans tous les villages,\r\n\r\n00:21:38:11  00:21:41:06\r\n    dans un vieux moulin \u00e0 eau.\r\n\r\n00:21:41:08  00:21:45:11\r\n   Il est le dernier en Engadine\r\n       \u00e0 fonctionner encore.\r\n\r\n00:21:48:07  00:21:52:05\r\n        Le grain est vers\u00e9\r\n     dans la tr\u00e9mie du moulin.\r\n\r\n00:21:52:22  00:21:55:00\r\n  Dont le fond est en mouvement:\r\n\r\n00:21:55:02  00:21:57:02\r\n          c'est l'auget.\r\n\r\n00:21:57:04  00:22:02:00\r\n       Celui-ci a un manche\r\n    qui va jusqu'au babillard.\r\n\r\n00:22:03:11  00:22:06:13\r\n     L'auget peut \u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:22:08:01  00:22:10:12\r\n       A travers l'oeillard,\r\n\r\n00:22:10:14  00:22:14:23\r\n         le grain s'\u00e9coule\r\n         entre les meules.\r\n\r\n00:22:15:01  00:22:20:11\r\nLes taquets du babillard provoquent\r\n     les secousses de l'auget.\r\n\r\n00:22:28:20  00:22:31:16\r\n       Voici la roue dent\u00e9e.\r\n\r\n00:22:32:14  00:22:36:11\r\n           Elle s\u2019ins\u00e8re\r\n   dans les rainures du mandrin,\r\n\r\n00:22:36:12  00:22:39:21\r\n      qui est \u00e0 la verticale\r\n  et actionne la roue du moulin.\r\n\r\n00:22:39:23  00:22:44:15\r\n      Le chenal est maintenu\r\n   par des serre-joints en bois.\r\n\r\n00:22:44:17  00:22:50:03\r\n    L\u2019eau coule dans le chenal\r\n       et actionne la roue.\r\n\r\n00:22:50:05  00:22:52:22\r\n  Voici l\u2019arbre de transmission,\r\n\r\n00:22:53:00  00:22:56:23\r\n   qui repose, avec les tenons,\r\n        sur le \"coussin\".\r\n\r\n00:22:58:04  00:23:01:20\r\n       Les dents de la roue\r\n  ont \u00e9t\u00e9 bouillies dans l\u2019huile.\r\n\r\n00:23:04:10  00:23:09:00\r\n  Le meunier, Domenic Florineth,\r\n   est paysan et garde-chasse.\r\n\r\n00:23:10:07  00:23:13:15\r\n         Pendant ce temps,\r\n  le moulin fonctionne tout seul.\r\n\r\n00:23:13:17  00:23:19:01\r\n Pour qu'il ne tourne pas \u00e0 vide, \r\nle meunier a un appareil ing\u00e9nieux,\r\n\r\n00:23:19:09  00:23:21:09\r\n       un syst\u00e8me d\u2019alerte.\r\n\r\n00:23:21:11  00:23:26:06\r\n Quand la tr\u00e9mie est presque vide,\r\n   il fait sonner la clochette,\r\n\r\n00:23:26:08  00:23:30:16\r\n          pour rappeler\r\nque la tr\u00e9mie doit \u00eatre recharg\u00e9e.\r\n\r\n00:23:33:22  00:23:37:08\r\n      Les meules doivent \u00eatre\r\n      r\u00e9guli\u00e8rement aff\u00fbt\u00e9es.\r\n\r\n00:23:40:12  00:23:44:09\r\n       La meule sup\u00e9rieure\r\n   doit \u00eatre rabot\u00e9e au ciseau.\r\n\r\n00:23:45:10  00:23:49:07\r\n        Et voici la buse,\r\n  avec l\u2019entaille pour l\u2019anille,\r\n\r\n00:23:49:09  00:23:52:00\r\n   qui est reli\u00e9e au petit fer.\r\n\r\n00:23:52:02  00:23:56:04\r\n    Le meunier rebat la meule\r\n  \u00e0 l'aide d'un marteau sp\u00e9cial.\r\n\r\n00:23:56:06  00:23:59:02\r\nIci, il frappe le coeur de la meule.\r\n\r\n00:23:59:04  00:24:01:23\r\nC\u2019est la partie creus\u00e9e au centre.\r\n\r\n00:24:02:01  00:24:04:01\r\n          Un meunier dit:\r\n\r\n00:24:04:03  00:24:07:06\r\n       \"Un moulin sans coeur\r\n       est un moulin mort.\"\r\n\r\n00:24:07:08  00:24:10:09\r\n  Le moulin est entour\u00e9 d'un bac\r\n\r\n00:24:10:11  00:24:13:01\r\n  afin de recueillir la mouture.\r\n\r\n00:24:13:03  00:24:17:12\r\n Le grain moulu coule par l\u2019anche\r\n       jusque dans un sac,\r\n\r\n00:24:17:14  00:24:19:15\r\n   qui se trouve dans une huche.\r\n\r\n00:24:19:17  00:24:24:16\r\n        Le sac est secou\u00e9,\r\n  pour s\u00e9parer la farine du son.\r\n\r\n00:24:25:02  00:24:29:19\r\nLe dispositif est \u00e9quip\u00e9 d\u2019un tamis,\r\n       pour extraire le son.\r\n\r\n00:24:40:09  00:24:43:13\r\n           Dans le sac,\r\n   la farine traverse la toile.\r\n\r\n00:24:44:17  00:24:48:01\r\n            Au besoin,\r\n     on trie aussi \u00e0 la main.\r\n\r\n00:24:51:01  00:24:54:12\r\n        Domenic Florineth\r\nsera le dernier meunier d'Engadine\r\n\r\n00:24:54:14  00:24:57:13\r\n      \u00e0 moudre \u00e0 l\u2019ancienne.\r\n\r\n00:24:58:05  00:25:00:19\r\n        Dans peu de temps,\r\n\r\n00:25:00:21  00:25:04:15\r\n      le tic-tac de ce moulin\r\n       se taira \u00e0 son tour.\r\n\r\n00:25:04:17  00:25:07:23\r\n        Il serait dommage\r\n    de le laisser \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n00:25:08:16  00:25:12:00\r\n            Une mission\r\n pour la protection du patrimoine:\r\n\r\n00:25:13:13  00:25:15:23\r\n   conserver un t\u00e9moin du pass\u00e9,\r\n\r\n00:25:16:01  00:25:20:13\r\n    qui int\u00e9ressera aussi bien\r\n les \u00e9trangers que les gens d'ici.\r\n\r\n00:25:22:09  00:25:25:05\r\n    Sans parler de nos \u00e9coles.\r\n\r\n00:25:31:02  00:25:34:02\r\n         Le moulin de Ftan\r\n     est toujours en fonction.\r\n\r\n00:25:34:04  00:25:37:10\r\n    Aujourd'hui, il appartient\r\n      au patrimoine suisse.\r\n\r\n00:25:37:13  00:25:42:07\r\n Le meuni\u00e8re est Cilgia Florineth,\r\n  la fille de Domenic Florineth.\r\n\r\n00:25:43:11  00:25:47:00\r\n       C'\u00e9tait \"Cuntrasts\", \r\n       consacr\u00e9 \u00e0 Cla Biert.\r\n\r\n00:25:47:02  00:25:51:16\r\n La Radio romanche lui consacrera\r\n     son \u00e9mission litt\u00e9raire\r\n\r\n00:25:51:18  00:25:53:18\r\n            le 13 mars.\r\n\r\n00:25:53:20  00:25:57:11\r\n   Esther Kr\u00e4ttli s'entretiendra\r\n  avec Cla Riatsch et Hardy Ruoss\r\n\r\n00:25:57:12  00:26:00:05\r\n      de son oeuvre majeure,\r\n          \"La muedada\".\r\n\r\n00:26:00:07  00:26:03:21\r\n  Dimanche prochain, \"Cuntrasts\" \r\n  pr\u00e9sentera une \u00e9dition sp\u00e9ciale\r\n\r\n00:26:03:23  00:26:06:00\r\n  sur le marathon de l'Engadine.\r\n\r\n00:26:06:02  00:26:09:01\r\n            Au revoir !\r\n\r\n00:26:09:12  00:26:13:14\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\n Traduction: Tania Brasseur Wibaut\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2011-03-13T12:11:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1103480445", "durationSec": 65, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* Vi\u00e8ge : 20110311, d\u00e9faite du HC La Chaux-de-Fonds, qui a perdu apr\u00e8s prolongations contre le HC Vi\u00e8ge sur le score de 4 \u00e0 5 lors du 6e match comptant pour la s\u00e9rie des demi-finales des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNB. Les 2 \u00e9quipes \u00e9tant \u00e0 \u00e9galit\u00e9 par 3 \u00e0 3 dans la s\u00e9rie, un 7e match sera n\u00e9cessaire pour les d\u00e9partager.", "remarks": "AUTRE VERSION DU SUJET DIFFUSEE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110312", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480446", "durationSec": 27, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* TCHEQUE (REPUBLIQUE) : Spindleruv Mlyn, 20110312, victoire de la skieuse autrichienne SCHILD Marlies, qui a remport\u00e9 le slalom sp\u00e9cial comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames.", "remarks": "PLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110312", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480447", "durationSec": 27, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* Kvitfjell : 20110312, victoire du skieur autrichien WALCHHOFER Michael, qui a remport\u00e9 la descente comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs. Il devance l'Autrichien KROELL Klaus et le Suisse FEUZ Beat.", "remarks": "ZSM01 : RESUME GRAND FORMAT (27'39\") \r\nZRM01 : RETRANSMISSION ENTIERE SOURCE (136'41\") \r\nPLATEAU COUVERT DIFFUSE DANS LE JOURNAL LEJO 19H30 DU 20110312", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480448", "durationSec": 90, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* Lucerne-ville : 20110312, victoire du FC Lucerne, qui a battu Grasshopper sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour la 24e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "thematicCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS"], "sequenceIds": ["1308362"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480449", "durationSec": 68, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* Kvitfjell : 20110312, le skieur suisse CUCHE Didier s'est vu infliger une amende par la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski alpin (FIS) pour avoir menac\u00e9 verbalement le directeur de course HUJARA Guenther. Selon la FIS, CUCHE Didier a appel\u00e9 HUJARA Guenther pour lui demander de faire supprimer une bosse de la piste de descente de Kvitfjell qu'il jugeait trop dangereuse avant de le menacer verbalement.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480450", "durationSec": 88, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "Lahti : 20110312, victoire du fondiste suisse COLOGNA Dario, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve de poursuite 20 km comptant pour la Coupe du monde de ski nordique messieurs. Il devance les Fran\u00e7ais MANIFICAT Maurice et VITTOZ Vincent. COLOGNA Dario remporte cette comp\u00e9tition le jour de son 25e anniversaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "thematicThemes": ["DAMES", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["SCHILD, MARLIES", "VONN, LINDSEY", "RIESCH, MARIA"], "sequenceIds": ["1308363"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480451", "durationSec": 34, "title": "BAB - 11.03.12", "excerpt": "* Zurich-ville : 20110312, d\u00e9faite du FC Sion, qui a perdu contre le FC Zurich sur le score de 0 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 24e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1103480452", "durationSec": 92, "title": "BAB - 11.03.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KVITFJELL"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "KUENG, PATRICK", "WALCHHOFER, MICHAEL", "CUCHE, DIDIER"], "sequenceIds": ["1308364"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480453", "durationSec": 112, "title": "BAB - 11.03.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["YAKIN, HAKAN", "GYGAX, DANIEL"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1308365"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480454", "durationSec": 63, "title": "BAB - 11.03.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KVITFJELL"], "thematicThemes": ["PISTE DE SKI", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["CUCHE, DIDIER"], "sequenceIds": ["1308366"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480455", "durationSec": 119, "title": "BAB - 11.03.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAHTI"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "COURSE (SKI NORDIQUE)", "SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"], "sequenceIds": ["1308367"]}, {"internalArchiveId": "GE1103480456", "durationSec": 8201, "title": "BAB - 11.03.12", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"], "sequenceIds": ["1308368", "1308369", "1308370"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1103308363", "summary": "15:57.16\r\nVi\u00e8ge, patinoire Litternahalle : divers plans extraits match de hockey sur glace entre HC Vi\u00e8ge et HC La Chaux-de-Fonds, avec 2 des 5 buts marqu\u00e9s pour HC Vi\u00e8ge par les hockeyeurs BRULE, Steve, et FORGET, Dominic, et 2 des 4 buts marqu\u00e9s pour le HC La Chaux-de-Fonds par les hockeyeurs MONDOU, Beno\u00eet et  MOSER, Stephan. LNB.", "id": "1308362", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNB"], "visualGeographicals": ["VIEGE"], "visualCorporations": ["HC LA CHAUX-DE-FONDS"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308364", "summary": "16:49.43\r\nTCHEQUE (REPUBLIQUE), Spindleruv Mlyn : zoom avant, un bouquet de fleurs \u00e0 la main, SCHILD, Marlies, skieuse autrichienne, sur podium, au bruit d'hymne  national autrichien / divers plans course 2e manche et arriv\u00e9e victorieuse  SCHILD, Marlies / d\u00e9part et chute de RIESCH, Maria, skieuse allemande, lors de 2e manche / extrait course et arriv\u00e9e VONN, Lindsey, skieuse am\u00e9ricaine. slalom sp\u00e9cial (ski alpin), dames.", "id": "1308363", "visualThemes": ["DAMES", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "visualGeographicals": ["TCHEQUE (R\u00c9PUBLIQUE)"], "visualPersons": ["SCHILD, MARLIES", "VONN, LINDSEY", "RIESCH, MARIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308365", "summary": "14:50.34\r\nKvitfjell : arriv\u00e9e victorieuse WALCHHOFER, Michael, skieur autrichien / arriv\u00e9e CUCHE, Didier, skieur suisse / WALCHHOFER, Michael, entour\u00e9 de  KROELL, Klaus, skieur autrichien, et FEUZ, Beat, skieur suisse / arriv\u00e9e  FEUZ, Beat / au ralenti, extrait course KUENG, Patrick, skieur suisse / au ralenti, extrait course JANKA, Carlo, skieur suisse. descente, messieurs.", "id": "1308364", "visualThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["KVITFJELL"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT", "JANKA, CARLO", "KUENG, PATRICK", "WALCHHOFER, MICHAEL", "CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308366", "summary": "00:00.00\r\nLucerne-ville, stade Sportanlage Gersag, sur terrain gel\u00e9 : occasion GYGAX, Daniel, footballeur FC Lucerne / occasion YAKIN, Hakan, footballeur FC  Lucerne / occasion VALLORI, Guillermo Juan, footballeur Grasshopper /   occasion par d\u00e9viation sur poteau de FERREIRA, Nelson, footballeur FC Lucerne, \u00e0 partir d'un coup franc de YAKIN, Hakan / but YAKIN, Hakan, sur une longue passe de KUKELI, Burim, footballeur FC Lucerne / occasion sur tir puissant de GAJIC, Milan, footballeur Grasshopper, arr\u00eat\u00e9e par ZIBUNG, David, gardien FC Zurich. Super League.", "id": "1308365", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualPersons": ["YAKIN, HAKAN", "GYGAX, DANIEL"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308367", "summary": "14:52.10\r\nKvitfjell : plan subjectif, saut suivi d'un creux sur piste de descente (16\") / skieur effectuant long saut sur bosse controvers\u00e9e / saut de CUCHE, Didier, skieur suisse, sur bosse controvers\u00e9e / officiel regardant piste / chute  spectaculaire de KEPPLER, Stephan, skieur allemand, qui traverse filet de  protection pour foncer contre un sapin / KEPPLER, Stephan discutant avec  officiel de course apr\u00e8s sa chute. descente, messieurs, piste de ski.", "id": "1308366", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "DESCENTE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["KVITFJELL"], "visualPersons": ["CUCHE, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308368", "summary": "15:25.02\nLahti : divers plans d\u00e9part de la course (12\") / chute    collective de skieurs de fond dans pente montante / COLOGNA, Dario, fondiste suisse, changeant ses skis \u00e0 stand / COLOGNA, Dario partant en 1\u00e8re position / groupe de fondistes men\u00e9 par RICKARDSSON, Daniel, fondiste su\u00e9dois /   COLOGNA, Dario skiant durant descente parmi autres concurrents / sprint  d'arriv\u00e9e et arriv\u00e9e victorieuse de COLOGNA, Dario, suivi par MANIFICAT,  Maurice, fondiste fran\u00e7ais, et VITTOZ, Vincent, fondiste fran\u00e7ais / itw   COLOGNA, Dario (sa course, sa saison). course (ski nordique), messieurs  ski nordique (style libre), ski nordique (style classique).", "id": "1308367", "visualThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE CLASSIQUE)", "COURSE (SKI NORDIQUE)", "SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LAHTI"], "visualPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308369", "summary": "19:46.20\r\nZurich-ville, stade du Letzigrund : occasion sur reprise de vol\u00e9e de   SAUTHIER, Anthony, footballeur FC Sion, arr\u00eat\u00e9e par LEONI, Johnny, gardien  FC Zurich / divers plans MRDJA, Dragan, footballeur FC Sion, bless\u00e9 et \u00e9tendu sur le sol et se faisant \u00e9vacuer sur camionnette civi\u00e8re / gros plan visage  soucieux de ROUSSEY, Laurent, entra\u00eeneur FC Sion (20\") / gros plan visage  fixe de FISCHER, Urs, entra\u00eeneur FC Zurich / entr\u00e9e sur le terrain de PRIJOVIC, Aleksandar, footballeur FC Sion / MRDJA, Dragan entour\u00e9 de soigneurs, sortant du terrain assis dans fauteuil roulant / occasion sur tir de PRIJOVIC,   Aleksandar. Super League ", "id": "1308368", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308370", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : occasion sur tir de MEHMEDI, Admir,  footballeur FC Zurich / occasion OBRADOVIC, Goran, footballeur FC Sion,  arr\u00eat\u00e9e par LEONI, Johnny, gardien FC Zurich / au ralenti, MAGNIN, Ludovic, footballeur FC Zurich, se faisant avertir par HAENNI, Nikolaj, arbitre / arr\u00eat des poings de LEONI, Johnny, sur un corner de YODA, Abdoul Karim, footballeur FC Sion / occasion par tir au-dessus des buts de YODA, Abdoul Karim / l'air  nerveux, ROUSSEY, Laurent, entra\u00eeneur FC Sion, se grattant la t\u00eate / occasion en solo de PRIJOVIC, Aleksandar, footballeur FC Sion, arr\u00eat\u00e9e par LEONI, Johnny / beau but sur talonnade de CHERMITI, Amine, footballeur FC Zurich. Super  League ", "id": "1308369", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MAGNIN, LUDOVIC", "MEHMEDI, ADMIR"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1103308371", "summary": " Zurich-ville, stade du Letzigrund : occasion YODA, Abdoul Karim, footballeur FC Sion, arr\u00eat\u00e9e par LEONI, Johnny, gardien FC Zurich / gros plan FISCHER, Urs, entra\u00eeneur FC Zurich, criant / faute de VANCZAK, Vilmos, footballeur FC Sion, sur CHERMITI, Amine, footballeur FC Zurich, dans surface de r\u00e9paration zurichoise / WANCZAK, Vilmos se faisant expulser en recevant carton rouge par HAENNI, Nikolaj, arbitre / but sur penalty de MARGAIRAZ, Xavier, footballeur FC Zurich / AVELINO, Jorge Filipe, dit TEIXEIRA, Jorge, footballeur FC Zurich,  manquant de marquer but contre son camp / occasion SEREY DIE, Geoffroy,  footballeur FC Sion, arr\u00eat\u00e9e par LEONI, Johnny. Super League, expulsion  (sport).", "id": "1308370", "visualThemes": ["EXPULSION (SPORT)", "SUPER LEAGUE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["SEREY DIE, GEOFFROY"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "545981", "comment": "SPDE 1203 EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR / ITR", "version": 2, "medium": {"id": "ZE003730", "position": "01"}}, {"id": "545980", "isColor": true, "ratio": "16:9", "version": 1, "medium": {"id": "LM120425", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-261726", "internalArchiveId": "GE1103261727", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "10 KM + 10 KM MESSIEURS - COUPE DU MONDE LATHI 2010 - 2011", "publicationDate": "2011-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 4039, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR 2"], "alternativeTitle": ["Ski nordique"], "alternativeSummary": ["Poursuite 10 + 10 km, messieurs\nCoupe du monde"], "variantIds": ["ece-2933641"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-22T16:36:03Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "546000", "comment": "SKNO 1203 LAHT PORS 20 M\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR / ITR / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZR001576", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-260732", "internalArchiveId": "GE1012260733", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FAUT PAS POUSSER LE BOUCHON - 11.03.11", "publicationDate": "2011-03-11T20:10:00Z", "summary": "* SUISSE : 20110311, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e r\u00e9alis\u00e9e par HIROZ Pierre-Antoine. Le burn out de Ben convainc Eve d'abandonner la vigne et Arielle se retrouve hant\u00e9e par le fant\u00f4me de Tante Luce qui l'oblige \u00e0 s'occuper de la vigne tant qu'Eve ne reprend pas le flambeau.", "durationSec": 1457, "genres": ["S\u00e9rie et feuilletons"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/2943010.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "COM\u00c9DIEN"], "alternativeTitle": ["T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "T'es pas la seule !", "Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon", "T'es pas la seule !", "Episode 4: Faut pas pousser le bouchon", "T'es pas la seule !"], "alternativeSummary": ["Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon", "Le burn out de Ben convainc Eve d'abandonner la vigne et Arielle se retrouve hant\u00e9e par le fant\u00f4me de Tante Luce qui l'oblige \u00e0 s'occuper de la vigne tant qu'Eve ne reprend pas le flambeau.", "Le burn out de Ben convainc Eve d'abandonner la vigne et Arielle se retrouve hant\u00e9e par le fant\u00f4me de Tante Luce qui l'oblige \u00e0 s'occuper de la vigne tant qu'Eve ne reprend pas le flambeau.", "Faut pas pousser le bouchon", "Faut pas pousser le bouchon"], "variantIds": ["ece-2933591", "ece-2933876", "ece-2920022", "ece-2905355", "ece-6852456", "ece-2918232", "ece-2903967"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T03:26:48Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:03:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:04:00  10:00:07:18\r\n -Je sais pas ce que\r\nj'aurais fait sans toi.\r\n\r\n10:00:07:23  10:00:10:14\r\nEt ce que je ferai sans toi.\r\n\r\n10:00:10:19  10:00:14:16\r\n       -Je suis s\u00fbre\r\n que t'as cach\u00e9 du pognon.\r\n\r\n10:00:14:21  10:00:20:01\r\n         -Luce a bien ajout\u00e9 ta soeur\r\n                   sur le testament.\r\n\r\n10:00:20:06  10:00:23:05\r\n    -Je vends ma part.\r\n                     -On divise pas !\r\n\r\n10:00:23:10  10:00:26:07\r\n                   -Je suis chez moi.\r\n-Renvoie..\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:06\r\n          ..tes m\u00f4mes.\r\n             -Faudra t'y faire.\r\n\r\n10:00:29:11  10:00:31:20\r\n    -Vous aimez les fant\u00f4mes ?\r\n\r\n10:00:32:01  10:00:33:19\r\n                 Y en a un ici.\r\n\r\n10:00:34:00  10:00:36:11\r\n              Wouh !\r\n       Les enfants crient\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:42:08\r\n-Vous n'avez plus besoin de moi.\r\n                 -Mais ma soeur, si !\r\n\r\n10:00:42:12  10:00:43:18\r\n                -Allez !\r\n\r\n10:00:43:23  10:00:45:16\r\n         -J'arrive.\r\n\r\n10:00:45:21  10:00:48:07\r\n    On se d\u00e9brouillera.\r\n\r\n10:00:48:11  10:00:52:18\r\n  On se s\u00e9pare pas,\r\non va juste vivre s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n10:00:52:23  10:00:56:14\r\n Vous comprenez la diff\u00e9rence ?\r\n             -Non.\r\n\r\n10:00:56:19  10:00:59:00\r\n-Ca va, t'es s\u00fbr ?\r\n                         -Oui.\r\n\r\n10:00:59:05  10:01:01:18\r\n                  L\u00e0, les probl\u00e8mes !\r\n                       Encore ?\r\n\r\n10:01:01:23  10:01:03:23\r\n                 Je fais un burn-out.\r\n\r\n10:01:04:04  10:01:06:02\r\n                 On m'a mis en cong\u00e9.\r\n\r\n10:01:06:07  10:01:08:03\r\n                  Je dois faire dodo.\r\n\r\n10:01:08:08  10:01:11:14\r\n  -Je te promets\r\nd'arr\u00eater la vigne.\r\n\r\n10:01:11:19  10:01:16:15\r\n         -Alors, y a plus de proc\u00e8s ?\r\n-Eve capitule, on vend.\r\n\r\n10:01:20:07  10:01:21:11\r\n        Elle crie\r\n\r\n10:01:26:00  10:01:29:08\r\n              C'\u00e9tait une vision\r\n              ou ma conscience ?\r\n\r\n10:01:29:12  10:01:33:10\r\n-T'as pas de conscience,\r\n esp\u00e8ce de salet\u00e9.\r\n\r\n10:01:33:14  10:02:10:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:13:14  10:02:17:08\r\nTu as chang\u00e9 mon testament.\r\n                             -Pardon.\r\n\r\n10:02:17:12  10:02:21:18\r\n      -Si tu vends,\r\nje te hanterai jusqu'\u00e0 ta mort.\r\n\r\n10:02:21:23  10:02:24:23\r\n                      -Je vends rien,\r\n                         jur\u00e9 crach\u00e9.\r\n\r\n10:02:25:04  10:02:27:15\r\n                  Va-t'en. \r\n                  Va-t'en !\r\n\r\n10:02:27:20  10:02:29:05\r\n           -Non.\r\n\r\n10:02:32:03  10:02:37:02\r\n               -Mais... Pourquoi ?\r\n-Fais revenir Eve, d'abord.\r\n\r\n10:02:37:07  10:02:39:00\r\n          -On est brouill\u00e9es.\r\n\r\n10:02:39:05  10:02:41:22\r\n{\\an3}      Ca ira plus vite de la hanter.\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:44:06\r\n -Tu l'as fait partir.\r\n\r\n10:02:44:11  10:02:45:20\r\n        Appelle-la.\r\n\r\n10:02:55:01  10:02:56:07\r\n             -Eve !\r\n\r\n10:02:56:11  10:02:59:22\r\n  Remonte au domaine maintenant.\r\n                Quoi ?\r\n\r\n10:03:01:00  10:03:02:09\r\n             -Alors ?\r\n\r\n10:03:07:11  10:03:11:18\r\n       -Elle dit que ses enfants\r\n        ont peur des fant\u00f4mes.\r\n\r\n10:03:11:23  10:03:16:05\r\n-On va pas chez tante Luce ?\r\n                  -Non, on reste ici.\r\n\r\n10:03:16:10  10:03:19:11\r\n-Chez papa ?\r\n               -C'est chez nous tous.\r\n\r\n10:03:19:16  10:03:22:18\r\n{\\an1}-Papa est\r\ndans l'autre maison ?\r\n\r\n10:03:22:23  10:03:26:19\r\n                   -Non, on va vivre\r\n                ensemble comme avant.\r\n\r\n10:03:27:00  10:03:29:11\r\n   -Vraiment ?\r\n                     -T'es contente ?\r\n\r\n10:03:29:16  10:03:31:08\r\n                         Moi aussi.\r\n\r\n10:03:31:12  10:03:34:08\r\n                       Et papa aussi.\r\n-Papa, il est o\u00f9 ?\r\n\r\n10:03:34:12  10:03:39:03\r\n           -Il est en cong\u00e9,\r\nil doit se reposer de son travail.\r\n\r\n10:03:39:08  10:03:43:10\r\n-Il travaille tr\u00e8s beaucoup.\r\n           -Maman aussi.\r\n\r\n10:03:43:14  10:03:47:13\r\n-Toi, tu t'occupes de nous\r\n    et tu jardines.\r\n\r\n10:03:47:18  10:03:49:23\r\n    Papa travaille beaucoup.\r\n\r\n10:03:50:04  10:03:52:19\r\n              -Maman aussi. \r\n-Mais t'es pas..\r\n\r\n10:03:53:00  10:03:54:01\r\n     ..en cong\u00e9.\r\n\r\n10:03:54:06  10:03:56:22\r\n     -Il a craqu\u00e9 le premier.\r\n\r\n10:03:57:03  10:03:58:20\r\n            -Maman ?\r\n                -Quoi !\r\n\r\n10:03:59:01  10:04:03:17\r\n{\\an1}-Doudou, il est rest\u00e9\r\ndans l'autre maison.\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:10:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:10:22  10:04:15:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:16:03  10:04:18:09\r\n            -Vanina ! \r\n  Cri de peur\r\n\r\n10:04:21:04  10:04:22:09\r\n            Vanina !\r\n\r\n10:04:22:13  10:04:24:19\r\n        -Madame Delarive ?\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:28:13\r\n     -Vanina ! C'est vous ?\r\n\r\n10:04:30:00  10:04:32:05\r\n     -Oui, oui, c'est moi.\r\n\r\n10:04:32:10  10:04:34:13\r\n   Et vous, c'est vous ?\r\n\r\n10:04:36:08  10:04:38:15\r\n        -Ce qu'il en reste.\r\n\r\n10:04:40:02  10:04:41:22\r\n         -J'ai eu peur.\r\n\r\n10:04:42:03  10:04:45:03\r\nAvec la maison vide, \r\n  j'ai cru...\r\n\r\n10:04:45:08  10:04:47:22\r\n{\\an1}Je suis compl\u00e8tement folle.\r\n\r\n10:04:48:03  10:04:53:07\r\nVous cherchez quelque chose ?\r\n          -Vous n'\u00eates pas folle.\r\n\r\n10:04:53:11  10:04:56:11\r\n              Il y a un fant\u00f4me.\r\nVanina rit\r\n\r\n10:04:56:15  10:04:58:02\r\n{\\an1}-Vous alors !\r\n\r\n10:05:00:04  10:05:02:06\r\n             -Vanina !\r\n\r\n10:05:02:11  10:05:04:11\r\n         Dormez ici, ce soir.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:20\r\n         J'ouvre une bouteille.\r\n\r\n10:05:07:01  10:05:09:14\r\n   On fera mieux connaissance.\r\n\r\n10:05:09:19  10:05:11:11\r\n           -Ce soir ?\r\n                  -Oui.\r\n\r\n10:05:11:15  10:05:14:09\r\n    -Je peux pas, \r\n    j'ai ma fille.\r\n\r\n10:05:14:13  10:05:16:11\r\n       -Vous et vos enfants.\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:17:21\r\n           -Bon.\r\n\r\n10:05:18:02  10:05:20:00\r\n        Ben... Je...\r\n\r\n10:05:20:05  10:05:22:16\r\n    Je reviens tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:05:22:21  10:05:24:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:05:35:19  10:05:37:00\r\n                 Ch\u00e9ri !\r\n\r\n10:05:37:05  10:05:38:12\r\n              C'est maman.\r\n\r\n10:05:38:17  10:05:40:07\r\n              Tu me manques.\r\n\r\n10:05:42:22  10:05:52:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:53:04  10:05:55:09\r\n{\\an3}          -On peut dormir avec toi ?\r\n\r\n10:05:55:13  10:05:58:15\r\n     -T'as apport\u00e9 Doudou ?\r\n          -Non, demain.\r\n\r\n10:05:58:20  10:06:01:06\r\n{\\an3}         Et y a pas de fant\u00f4mes ici.\r\n\r\n10:06:01:11  10:06:03:23\r\n                       -L\u00e0-bas,\r\n                 on dormait avec toi.\r\n\r\n10:06:04:04  10:06:06:19\r\n-Papa est pas l\u00e0,\r\n y a la place.\r\n\r\n10:06:07:00  10:06:11:11\r\n            -L\u00e0-bas, c'\u00e9tait l\u00e0-bas,\r\n           et ici, c'est comme avant.\r\n\r\n10:06:11:16  10:06:17:12\r\n   Vous ne sautez pas sur le plancher\r\n     et vous dormez dans vos lits.\r\n\r\n10:06:17:17  10:06:20:22\r\n  -Avant, il y avait papa.\r\n-Et Doudou !\r\n\r\n10:06:21:03  10:06:23:09\r\n      Moi, je veux le fant\u00f4me !\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:36:19\r\n{\\an1}-Il est l\u00e0.\r\n\r\n10:06:37:00  10:06:39:06\r\n{\\an3}                 -O\u00f9 ? Je vois rien.\r\n\r\n10:06:39:11  10:06:42:21\r\n-Dans son fauteuil,\r\n devant sa s\u00e9rie.\r\n\r\n10:06:43:02  10:06:45:23\r\n             Vas-y !\r\n      Fais-la dispara\u00eetre !\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:50:06\r\n                -Le spiritisme,\r\n            c'est pour communiquer.\r\n\r\n10:06:50:11  10:06:53:09\r\n{\\an1}-Je communique d\u00e9j\u00e0 avec elle.\r\n\r\n10:06:53:13  10:06:55:23\r\n  -T'as trop de la chance !\r\n\r\n10:06:56:04  10:06:59:05\r\n       C'est le spectre de qui ?\r\n\r\n10:06:59:10  10:07:02:09\r\n    -Reviens !\r\nTu la connais pas.\r\n\r\n10:07:02:13  10:07:04:16\r\n       Tu vas la d\u00e9ranger.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:06:13\r\n         C'est pas poli.\r\n\r\n10:07:10:10  10:07:11:17\r\n                     -T'es l\u00e0 ?\r\n\r\n10:07:14:06  10:07:15:16\r\n                     Tu me vois ?\r\n\r\n10:07:15:21  10:07:19:12\r\n     Je voudrais te parler.\r\n       -Elle a un fils,..\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:23:15\r\n..cette charogne !\r\n            -Je peux \u00eatre ton copain.\r\n\r\n10:07:23:20  10:07:26:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est une belle nouvelle !\r\n\r\n10:07:26:23  10:07:28:07\r\n{\\an1}T'es mimi !\r\n\r\n10:07:28:11  10:07:35:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:36:04  10:07:37:21\r\n           -Arielle !\r\n\r\n10:07:38:02  10:07:39:07\r\n           -Mmm.\r\n\r\n10:07:42:05  10:07:44:00\r\n       -Oh ! Pardon.\r\n\r\n10:07:44:05  10:07:45:22\r\n{\\an1}-Ah ! Eve !\r\n\r\n10:07:46:03  10:07:48:18\r\n   -T'es compl\u00e8tement folle !\r\n\r\n10:07:48:23  10:07:50:11\r\n        Il a quel \u00e2ge ?\r\n\r\n10:07:50:15  10:07:53:08\r\n         -T'as quel \u00e2ge ?\r\n                        -14 ans.\r\n\r\n10:07:53:12  10:07:54:20\r\n{\\an1}-14 ans ?\r\n\r\n10:07:55:01  10:07:58:09\r\n            Arielle !\r\n          -Je vais \u00eatre en retard.\r\n\r\n10:07:58:13  10:08:00:12\r\n      La nuit \u00e9tait super.\r\n\r\n10:08:00:17  10:08:04:15\r\n                             Merci.\r\n      J'essayerai de refaire le mur.\r\n\r\n10:08:04:20  10:08:08:11\r\n        A bient\u00f4t, maman.\r\n             -Attends.\r\n\r\n10:08:09:15  10:08:11:20\r\n            C'est ton fils ?\r\n                   -Ben oui !\r\n\r\n10:08:12:01  10:08:13:18\r\n{\\an1}-J'ai un neveu ?\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:17:04\r\n          J'ai un neveu.\r\n\r\n10:08:17:09  10:08:18:12\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:08:18:17  10:08:20:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:08:20:18  10:08:23:16\r\nComment tu t'appelles ?\r\n                            -Casimir.\r\n\r\n10:08:23:21  10:08:26:06\r\n{\\an1}-Je suis ta tante, Eve.\r\n\r\n10:08:26:11  10:08:29:21\r\n Ta m\u00e8re aurait d\u00fb\r\nnous pr\u00e9senter avant.\r\n\r\n10:08:30:02  10:08:32:07\r\nRavie de te rencontrer.\r\n\r\n10:08:32:11  10:08:34:02\r\n{\\an1}-Je dois y aller.\r\n\r\n10:08:34:07  10:08:36:06\r\n{\\an1}Je vais faire du stop.\r\n\r\n10:08:36:11  10:08:39:05\r\n On rencontre des gens \u00e9tranges.\r\n\r\n10:08:41:05  10:08:43:20\r\n    -T'es une sacr\u00e9e trogne..\r\n\r\n10:08:44:01  10:08:47:11\r\n{\\an3}                     ..de nous avoir\r\n                    cach\u00e9 ce tr\u00e9sor.\r\n\r\n10:08:47:15  10:08:50:14\r\n-Tu voulais que je vienne..\r\n\r\n10:08:50:19  10:08:53:02\r\n    ..pour me le pr\u00e9senter ?\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:55:07\r\n   -Non ! Plus important.\r\n\r\n10:08:55:11  10:08:57:00\r\n     Je ne vends plus.\r\n\r\n10:08:57:05  10:08:59:21\r\n     -Quoi ?\r\n        -Je ne vends pas.\r\n\r\n10:09:00:02  10:09:01:10\r\n  -Je m'en fous.\r\n\r\n10:09:01:14  10:09:03:15\r\nJ'arr\u00eate tout, vends.\r\n\r\n10:09:03:20  10:09:05:07\r\n    Vends, vends.\r\n\r\n10:09:05:11  10:09:07:14\r\n                          -Pourquoi ?\r\n               -Pourquoi ?\r\n\r\n10:09:07:19  10:09:10:11\r\n   -Pour le bien de ma famille.\r\n\r\n10:09:10:16  10:09:13:20\r\n{\\an1}Un mot que tu ne comprends pas.\r\n\r\n10:09:14:01  10:09:16:22\r\n    -Mais si, on est soeurs.\r\n              -Mais si.\r\n\r\n10:09:17:03  10:09:20:05\r\n         On est soeurs.\r\n      -Ca veut dire quoi ?\r\n\r\n10:09:20:10  10:09:26:04\r\n-Je ne t'ai jamais int\u00e9ress\u00e9e:\r\ntu m'as cach\u00e9 ton fils 14 ans !\r\n\r\n10:09:26:09  10:09:28:20\r\nC'est quoi notre lien ?\r\n\r\n10:09:29:01  10:09:33:02\r\n    T'as jamais rien partag\u00e9\r\n      de ta vie avec moi.\r\n\r\n10:09:33:07  10:09:35:16\r\n             Continuons comme \u00e7a.\r\n\r\n10:09:35:21  10:09:39:07\r\n        -Allez, vas-y, rattrape-la !\r\n\r\n10:09:39:11  10:09:41:01\r\n      File ! Vite !\r\n\r\n10:09:41:06  10:09:43:23\r\n              Vas-y ! Vas-y ! Vite !\r\n\r\n10:09:44:04  10:09:45:15\r\n        -Tu dois rester !\r\n\r\n10:09:45:20  10:09:48:09\r\nNe me laisse pas\r\n  toute seule.\r\n\r\n10:09:48:13  10:09:50:20\r\n           -Retourne dans ton manoir.\r\n\r\n10:09:51:01  10:09:53:18\r\n-Mon mari m'a coup\u00e9\r\n les vivres.\r\n\r\n10:09:53:23  10:09:58:01\r\n J'ai plus d'argent,\r\nplus de maison, plus rien.\r\n\r\n10:09:58:06  10:10:00:00\r\nJe sais pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n10:10:00:05  10:10:03:08\r\n C'est pour \u00e7a\r\nque je voulais vendre.\r\n\r\n10:10:03:12  10:10:07:03\r\n             -Pourquoi il a fait \u00e7a ?\r\n-Je l'ai tromp\u00e9.\r\n\r\n10:10:07:08  10:10:10:21\r\nIl a demand\u00e9 le divorce\r\n et il prend tout.\r\n\r\n10:10:11:02  10:10:16:02\r\n         -Divorcer d'un millionnaire,\r\n         c'est cens\u00e9 \u00eatre avantageux.\r\n\r\n10:10:16:07  10:10:17:11\r\n Eh non.\r\n\r\n10:10:17:16  10:10:20:09\r\nJ'ai plus rien,\r\nEve, plus rien.\r\n\r\n10:10:20:13  10:10:23:12\r\n                     -Tu pourrais\r\n                 vendre tes diamants.\r\n\r\n10:10:23:17  10:10:26:12\r\n -Ah non,\r\nc'est mon 3\u00e8me pilier !\r\n\r\n10:10:26:17  10:10:28:23\r\n  J'ai touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n10:10:29:04  10:10:33:19\r\n   Je survis en raclant\r\nles fonds de frigo de Luce.\r\n\r\n10:10:34:00  10:10:39:10\r\nJe mange moins que Kate Moss\r\n dans sa p\u00e9riode anorexique.\r\n\r\n10:10:39:14  10:10:42:11\r\n        Tu m'as vue\r\n    faire du shopping ?\r\n\r\n10:10:42:16  10:10:45:13\r\n{\\an1}Et en plus, maintenant...\r\n\r\n10:10:47:01  10:10:50:07\r\n{\\an1}Je suis hant\u00e9e \r\npar un fant\u00f4me.\r\n\r\n10:10:50:11  10:10:53:01\r\n              -J'ai failli te croire.\r\n\r\n10:10:56:23  10:11:00:13\r\n -J'ai tout essay\u00e9,\r\nelle veut pas rester.\r\n\r\n10:11:00:18  10:11:03:18\r\nLaisse-moi tranquille.\r\n                           -Non.\r\n\r\n10:11:03:23  10:11:09:12\r\n    Tant que ta soeur ne revient pas,\r\n         tu t'occuperas de la vigne.\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:10:22\r\n   -Quoi ?\r\n\r\n10:11:12:07  10:11:14:01\r\n  Oh non !\r\n\r\n10:11:14:06  10:11:26:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:26:16  10:11:29:11\r\n-Bonjour.\r\n                -C'est un jeu d'ici ?\r\n\r\n10:11:29:16  10:11:32:15\r\n-Je venais vous voir.\r\n                          -Pourquoi ?\r\n\r\n10:11:32:20  10:11:34:13\r\n                      -Pour discuter.\r\n\r\n10:11:34:18  10:11:36:21\r\n                   Vous m'int\u00e9ressez.\r\n\r\n10:11:39:12  10:11:43:20\r\n        J'aimerais revoir votre cave.\r\n    -Ma cave ?\r\n\r\n10:11:44:01  10:11:46:22\r\n                         -Oui,\r\n         pas vos estampes japonaises.\r\n\r\n10:11:47:03  10:11:49:23\r\n-J'ai plus de cave,\r\n     j'arr\u00eate.\r\n\r\n10:11:50:04  10:11:52:04\r\n   Ca doit vous r\u00e9jouir.\r\n\r\n10:11:52:09  10:11:54:16\r\n      Ca vous donne raison.\r\n\r\n10:11:56:00  10:12:04:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:05:22  10:12:07:11\r\n{\\an1}T'as l'air bien.\r\n\r\n10:12:07:16  10:12:12:05\r\n Les enfants\r\nsont tr\u00e8s contents d'\u00eatre rentr\u00e9s.\r\n\r\n10:12:12:10  10:12:18:14\r\n{\\an1}Ils se r\u00e9jouissent que tu reviennes\r\n\u00e0 la maison, et moi aussi.\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:22:08\r\nD\u00e8s que tu te sentiras mieux,\r\n       bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:12:22:12  10:12:24:21\r\n            -C'est bien ici, tu sais.\r\n\r\n10:12:25:02  10:12:27:00\r\n                Y a pas de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:27:05  10:12:31:00\r\n        Un portable vibre\r\n\r\n10:12:31:05  10:12:32:11\r\n     -Oui ?\r\n\r\n10:12:33:05  10:12:34:10\r\n{\\an1}Oui.\r\n\r\n10:12:36:05  10:12:37:10\r\n              Ah !\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:10\r\n   L'accord ne convient pas ?\r\n\r\n10:12:40:14  10:12:42:18\r\n     Je vais le ren\u00e9gocier.\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:44:05\r\n{\\an1}-Un, trois...\r\n\r\n10:12:44:10  10:12:46:20\r\n    Trente-deux, trente-trois.\r\n\r\n10:12:47:01  10:12:48:11\r\n      -Aujourd'hui.\r\n\r\n10:12:48:16  10:12:51:14\r\n            Tr\u00e8s bien,\r\n       au revoir, Monsieur.\r\n\r\n10:12:51:19  10:12:54:18\r\n    Muller.\r\n             Ben compte \u00e0 voix basse\r\n\r\n10:12:54:23  10:12:56:05\r\n      Excuse.\r\n\r\n10:12:57:10  10:12:58:19\r\n      Ben ?\r\n\r\n10:12:59:00  10:13:00:05\r\n                 -22.\r\n-Ben !\r\n\r\n10:13:00:10  10:13:04:11\r\n Ils t'ont donn\u00e9\r\nbeaucoup de m\u00e9dicaments ?\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:07:03\r\n                    -Plein !\r\n\r\n10:13:15:18  10:13:19:02\r\n  -Oui, je sais,\r\n Monsieur Muller.\r\n\r\n10:13:19:07  10:13:22:20\r\nMon conjoint a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 !\r\n\r\n10:13:24:06  10:13:25:11\r\n        Ah !\r\n\r\n10:13:25:15  10:13:27:23\r\n                        Demain, oui, \r\n                        ce sera fait.\r\n\r\n10:13:30:11  10:13:32:19\r\n{\\an1}-Ugh, grande squaw !\r\n\r\n10:13:34:11  10:13:38:02\r\n      -Merci, Maxine, merci, merci !\r\n                        Ca a \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:43:01\r\n -Ils sont ravis \r\nde jouer \u00e0 nouveau dans leur chambre.\r\n\r\n10:13:43:06  10:13:45:04\r\nComment il va ?\r\n                -Mal.\r\n\r\n10:13:45:09  10:13:48:12\r\n            C'est de ma faute.\r\n-Absolument pas.\r\n\r\n10:13:48:17  10:13:51:02\r\n Il va mal depuis des mois.\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:53:09\r\n   Il peut que remonter,..\r\n\r\n10:13:53:13  10:13:54:18\r\n..maintenant.\r\n\r\n10:13:54:23  10:13:58:12\r\n            -Je dois te dire un truc.\r\n-Attends !\r\n\r\n10:13:58:17  10:14:00:22\r\n       Avant, moi aussi.\r\n\r\n10:14:01:03  10:14:04:00\r\n{\\an1}De te voir si courageuse,..\r\n\r\n10:14:04:05  10:14:08:06\r\n        ..tout plaquer,\r\n     prendre des risques,..\r\n\r\n10:14:08:11  10:14:11:01\r\n{\\an1}..\u00e7a m'a donn\u00e9 du courage.\r\n\r\n10:14:11:06  10:14:12:12\r\n     Tadam !\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:15:17\r\nJ'emm\u00e9nage avec Courgette.\r\n\r\n10:14:15:22  10:14:19:02\r\n      J'ai rompu mon bail.\r\n\r\n10:14:19:07  10:14:20:23\r\n  J'ai jet\u00e9 montoy.\r\n\r\n10:14:21:04  10:14:24:10\r\n J'ai rassembl\u00e9\r\nmes petites culottes.\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:30:09\r\nSans toi, je l'aurais jamais fait.\r\n                       -Wouaou !\r\n\r\n10:14:30:13  10:14:33:12\r\n           -Et toi,\r\n   tu voulais me dire quoi ?\r\n\r\n10:14:33:17  10:14:35:02\r\n                -Oh non, rien.\r\n\r\n10:14:35:07  10:14:36:12\r\n                     Rien.\r\n\r\n10:14:36:17  10:14:39:03\r\n              Je suis ravie pour toi.\r\n\r\n10:14:39:08  10:14:40:15\r\n                            Vraiment.\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:42:12\r\n             -Aouh ! \r\n            Elle rit\r\n\r\n10:14:45:01  10:14:46:10\r\n          Allez !\r\n\r\n10:14:46:14  10:14:50:00\r\nA nous ! On est des b\u00eates !\r\n                        -Ouais.\r\n\r\n10:14:50:05  10:15:13:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:13:20  10:15:15:01\r\n{\\an1}Elle crie\r\n\r\n10:15:15:06  10:15:18:23\r\n                      -Tu vas faire\r\n         ce que je te dis, charogne ?\r\n\r\n10:15:19:04  10:15:23:02\r\n-Dis-moi o\u00f9 t'as mis le pognon.\r\n                        -J'en ai pas.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:27:23\r\n-Eve est assez cruche pour y croire,\r\n mais pas moi.\r\n\r\n10:15:28:04  10:15:31:11\r\n                 -Je suis comme toi,\r\n                 j'ai tout claqu\u00e9.\r\n\r\n10:15:31:15  10:15:32:20\r\n                          Luce rit\r\n\r\n10:15:35:18  10:15:37:18\r\n           -Alors, c'est non.\r\n\r\n10:15:37:23  10:15:39:12\r\n           Arielle ricane\r\n\r\n10:15:46:23  10:15:49:06\r\n-Bon app\u00e9tit.\r\n              -Mmh.\r\n\r\n10:15:49:11  10:15:54:13\r\n   Oh non ! C'est d\u00e9gueulasse !\r\n          -Je vais pas te l\u00e2cher.\r\n\r\n10:15:54:18  10:15:56:20\r\n  -Y a une b\u00eate ?\r\n\r\n10:15:57:01  10:15:58:20\r\n                   -Le bl\u00e9.\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:15:59:18  10:16:02:15\r\n -Bl\u00e9 ?\r\nJ'ai pas mis de bl\u00e9.\r\n\r\n10:16:04:03  10:16:09:05\r\nJ'ai mis que du blanc d'oeuf,\r\n comme vous m'avez demand\u00e9.\r\n\r\n10:16:09:10  10:16:12:13\r\nTr\u00e8s bien, cette omelette.\r\n\r\n10:16:16:09  10:16:17:18\r\n            -Debout !\r\n              -Quoi ?\r\n\r\n10:16:17:23  10:16:20:08\r\n   -La Lune est en Sagittaire.\r\n\r\n10:16:20:12  10:16:26:05\r\n  Il faut dynamiser les racines.\r\n -Eh bien, moi, je suis Scorpion.\r\n\r\n10:16:26:10  10:16:29:05\r\n Et j'aime pas les Sagittaires.\r\n\r\n10:16:34:15  10:16:35:20\r\n             Elle hurle\r\n\r\n10:16:37:22  10:16:39:12\r\n                OK.\r\n\r\n10:16:39:17  10:16:41:09\r\n                OK.\r\n\r\n10:16:41:13  10:16:43:03\r\n                       Tu veux quoi ?\r\n\r\n10:16:46:12  10:16:48:23\r\n-Ouvre \u00e7a, s.t.p.\r\n                                -Mmm.\r\n\r\n10:16:50:12  10:16:51:17\r\n                     Beurk !\r\n\r\n10:16:51:22  10:16:54:07\r\n           Eve grattait de la terre..\r\n\r\n10:16:54:11  10:16:56:17\r\n                         ..et coupait\r\n                        des feuilles.\r\n\r\n10:16:56:22  10:17:00:00\r\n -Je suis morte \r\navant de lui montrer.\r\n\r\n10:17:00:05  10:17:04:00\r\nRemplis ces cornes de silice\r\n et enterre-les.\r\n\r\n10:17:04:05  10:17:05:19\r\n{\\an3}                  -C'est du vaudou !\r\n\r\n10:17:06:00  10:17:07:23\r\n  -De la biodynamie !\r\n\r\n10:17:08:04  10:17:13:04\r\nCa remet de la vie dans le sol.\r\n            -Les cornes sont en vie ?\r\n\r\n10:17:13:09  10:17:19:07\r\n -Il n'y a pas de temps \u00e0 perdre;\r\napr\u00e8s, on ira ramasser des bouses.\r\n\r\n10:17:21:12  10:17:23:05\r\n                        -Au secours !\r\n\r\n10:17:24:11  10:17:26:00\r\n{\\an1}Luce ricane\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:28:00\r\n{\\an3}                           Sadique !\r\n\r\n10:17:31:04  10:17:32:09\r\n               -Eh !\r\n\r\n10:17:32:13  10:17:33:18\r\n            Elle rit\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:35:04\r\n              Salut !\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:38:17\r\n-On est de retour.\r\n                           -Quoi ?\r\n\r\n10:17:38:22  10:17:42:04\r\n-J'arr\u00eate la vigne.\r\n                    -C'est ta soeur ?\r\n\r\n10:17:42:09  10:17:45:05\r\n{\\an1}-C'est tout !\r\nCa faisait trop !\r\n\r\n10:17:45:10  10:17:48:09\r\n                 -Ca fait 15 jours,\r\n                   accroche-toi !\r\n\r\n10:17:48:13  10:17:52:12\r\n{\\an1}-Mais c'est la merde !\r\nTout part en couille !\r\n\r\n10:17:52:17  10:17:54:07\r\n                    -OK, je te crois.\r\n\r\n10:17:54:11  10:17:59:17\r\n{\\an1}-Je peux pas \u00eatre heureuse\r\nsi mon entourage est malheureux.\r\n\r\n10:17:59:22  10:18:05:09\r\n        -C'est le contraire: si tu es\r\n     heureuse, tu r\u00e9pands le bonheur.\r\n\r\n10:18:05:13  10:18:08:16\r\n{\\an1}-Ca va plus vite\r\ndans l'autre sens.\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:13:05\r\n             -Toutes les deux\r\n     en qu\u00eate du bonheur impossible !\r\n\r\n10:18:13:10  10:18:16:09\r\n-Fini, l'extase ?\r\n              -Ca le fait pas.\r\n\r\n10:18:16:13  10:18:18:21\r\n{\\an3}            Faut tout lui apprendre.\r\n\r\n10:18:19:02  10:18:22:23\r\n               Emm\u00e9nager ensemble,\r\n            \u00e7a a ruin\u00e9 notre couple.\r\n\r\n10:18:23:04  10:18:29:06\r\n-Vous vous connaissez depuis 2 mois\r\n et vous cohabitez depuis 5 jours.\r\n\r\n10:18:29:11  10:18:33:12\r\n Accroche-toi !\r\n      -Pour repousser la souffrance ?\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:08\r\n                      Non, il faut\r\n                    accepter l'\u00e9chec.\r\n\r\n10:18:36:12  10:18:39:20\r\n{\\an1}-Arr\u00eate.\r\nT'\u00e9tais plus heureuse avant ?\r\n\r\n10:18:40:01  10:18:43:15\r\n         -Ouais, je me suis tromp\u00e9e,\r\n                         comme toi.\r\n\r\n10:18:43:20  10:18:48:21\r\n              T'es plus heureuse ici,\r\n       sinon tu serais rest\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:18:53:20  10:18:56:09\r\n   -Merci d'\u00eatre venue si vite.\r\n\r\n10:18:56:13  10:19:01:08\r\nVotre soeur m'inqui\u00e8te.\r\n         -Elle fait quoi exactement ?\r\n\r\n10:19:01:12  10:19:03:23\r\n{\\an1}-Elle a ramass\u00e9 des bouses.\r\n\r\n10:19:04:04  10:19:07:09\r\nEt elle a plant\u00e9 des cornes.\r\n                       -Quoi ?\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:11:10\r\n-Elle travaille tous les jours\r\n     \u00e0 la vigne.\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:14:11\r\n            -C'est pas normal.\r\n-Venez voir.\r\n\r\n10:19:14:16  10:19:20:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:20:15  10:19:27:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:19:27:14  10:19:33:15\r\n     -T'as vraiment 2 mains gauches !\r\n      -Ca fait deux de plus que toi !\r\n\r\n10:19:35:22  10:19:37:18\r\n                               Eve !\r\n                -Tu fais quoi ?\r\n\r\n10:19:37:23  10:19:40:08\r\n{\\an1}-Faut mettre en bouteille.\r\n\r\n10:19:40:12  10:19:44:08\r\n           -Faut mettre en bouteille.\r\n-La vente d'\u00e9t\u00e9 !\r\n\r\n10:19:44:12  10:19:48:08\r\n            Oui, mais on le fait pas\r\n                n'importe quand.\r\n\r\n10:19:48:12  10:19:50:12\r\n     -Charogne de gamine !\r\n\r\n10:19:50:17  10:19:53:00\r\n{\\an3}               -Charogne de gamine !\r\n\r\n10:19:53:05  10:19:55:03\r\n{\\an3}                  Le vin est stable.\r\n\r\n10:19:55:08  10:19:58:18\r\n    Les conditions m\u00e9t\u00e9o\r\n       sont id\u00e9ales.\r\n\r\n10:19:58:23  10:20:01:10\r\n             -Comment tu le sais ?\r\n\r\n10:20:01:14  10:20:03:04\r\n          -Je sais pas.\r\n\r\n10:20:03:09  10:20:04:14\r\n           L'instinct.\r\n\r\n10:20:11:11  10:20:12:17\r\n{\\an1}-Parfait !\r\n\r\n10:20:12:22  10:20:15:02\r\n{\\an1}On sera pas trop de 3.\r\n\r\n10:20:15:07  10:20:17:20\r\n-Vous savez \r\ncomment \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:20:18:01  10:20:20:17\r\n                -Je l'ai fait souvent\r\n                          avec Luce.\r\n\r\n10:20:20:22  10:20:23:00\r\n              Vous mettez en caisses.\r\n\r\n10:20:23:05  10:20:27:09\r\n   Toi, tu bouches, moi, j'alimente.\r\n-J'apporte..\r\n\r\n10:20:27:13  10:20:29:08\r\n        ..les bouchons !\r\n\r\n10:20:32:15  10:20:54:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:55:14  10:20:56:19\r\n                 -Oui ?\r\n\r\n10:20:57:00  10:21:01:07\r\n       Non, Monsieur Muller,\r\n      j'ai eu un emp\u00eachement.\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:02:19\r\n            Mais les...\r\n\r\n10:21:03:00  10:21:04:05\r\n{\\an3}                              OH !!!\r\n\r\n10:21:04:10  10:21:08:19\r\n                     Vos rapports,\r\n vous pouvez vous les foutre au cul !\r\n\r\n10:21:09:00  10:21:10:06\r\n                           Au revoir.\r\n\r\n10:21:10:11  10:21:13:04\r\n                     Je d\u00e9missionne.\r\n       -Yes !\r\n\r\n10:21:17:02  10:21:19:11\r\n          Je l'ai vraiment fait !\r\n\r\n10:21:21:20  10:21:25:11\r\n-Comment on va vivre\r\n sans ton salaire ?\r\n\r\n10:21:27:11  10:21:28:21\r\n{\\an3}                       -A ton avis ?\r\n\r\n10:21:31:10  10:21:42:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:21:42:11  10:21:47:23\r\n-Vous pourrez venir jeudi, Vanina ?\r\n    -Oui, j'ai besoin d'argent.\r\n\r\n10:21:48:04  10:21:49:23\r\n-Je tiens la caisse.\r\n\r\n10:21:50:04  10:21:53:09\r\n                -Pourquoi ?\r\n-Je suis la mieux roul\u00e9e.\r\n\r\n10:21:53:13  10:21:57:00\r\n              -On fait pas un d\u00e9fil\u00e9,\r\n                  on vend du vin.\r\n\r\n10:21:57:05  10:22:02:05\r\n-Tu connais rien \u00e0 la vente.\r\n        -Toi, tu connais rien \u00e0 rien.\r\n\r\n10:22:02:10  10:22:07:00\r\n-Mais je suis la plus sexy.\r\n              -On trinque au succ\u00e8s ?\r\n\r\n10:22:07:05  10:22:11:00\r\n-Je ne peux plus voir\r\n une goutte de vin.\r\n\r\n10:22:11:05  10:22:12:23\r\n        Vanina !\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:18:02\r\nFaites-moi couler un bain.\r\n        -La voil\u00e0 redevenue..\r\n\r\n10:22:18:07  10:22:20:11\r\n..elle-m\u00eame.\r\n              -Vanina !\r\n\r\n10:22:20:16  10:22:24:06\r\n-Je bois pas d'alcool,\r\n mais un caf\u00e9..\r\n\r\n10:22:24:11  10:22:26:22\r\n..volontiers !\r\n                   -Les filles !\r\n\r\n10:22:27:03  10:22:29:19\r\n     Et s'il y a pas de caf\u00e9,..\r\n\r\n10:22:30:00  10:22:33:21\r\n          ..une tisane ?\r\n-Je crois qu'il y a du caf\u00e9.\r\n\r\n10:22:34:02  10:22:37:12\r\n   -Vous me rejoignez dehors ?\r\n      -J'arrive.\r\n\r\n10:22:37:17  10:22:38:22\r\n            Voil\u00e0.\r\n\r\n10:22:45:13  10:22:47:18\r\n       Eh ben, ce sera pas..\r\n\r\n10:22:47:23  10:22:50:00\r\n{\\an1}..un ristretto.\r\n\r\n10:22:50:05  10:23:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:09:01  10:23:10:09\r\n            Non.\r\n\r\n10:23:18:10  10:23:19:14\r\n          Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:28:03  10:23:36:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n10:23:36:08  10:23:38:08\r\n\r\n\r\n\n"], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1102894964", "summary": " SUISSE : s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec CAILLAT, Isabelle, com\u00e9dienne, FRENCK,  Elodie, com\u00e9dienne, KOUTCHOUMOV, Natacha, com\u00e9dienne, DORSAZ, Damien, com\u00e9dien, STEVENIN, Sagamore, com\u00e9dien, BUJARD, S\u00e9verine, com\u00e9dienne, JORAND, Thierry, com\u00e9dien, VINCENT, Pascal, com\u00e9dien, MITCHELL, St\u00e9phane, com\u00e9dien et   GABAY, Sarah, com\u00e9dienne. com\u00e9dien.", "id": "894963", "visualThemes": ["S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/3956", "id": "3956", "name": "T'es pas la seule !"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HIROZ, Pierre-Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "RITA PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1590490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZF007226", "position": "01"}}, {"id": "542666", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "HD000366", "position": "01"}}, {"id": "542665", "comment": ":07 FRAMES - PROGRAMME COMPLET\nPOUR DIFFUSION: PRENDRE LES AUDIOS 1&2 STEREO FR ET LES AUDIOS 3&4 STEREO FR\nAUDIODESCRIPTION. AUDIOS 1-2-3-4 POINTES A 0dB.\n* RESIDU DE PROGRAMME EN FIN DE BANDE\n- OK POUR DIFFUSION -\n- OK POUR DIFFUSION AUDIOS 3&4 -", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ED025297", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-F4CFD03C-559C-48E0-A232-33204A9FD5F2", "internalArchiveId": "F4CFD03C-559C-48E0-A232-33204A9FD5F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au nord du Japon du 11 mars 2011. Le s\u00e9isme d'une magnitude de 8,9 a frapp\u00e9 la c\u00f4te nord-est de l'\u00eele, d\u00e9clenchant un tsunami de 10 m\u00e8tres qui a tout balay\u00e9 sur son passage : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Le tremblement de terre a fait des morts et de nombreux bless\u00e9s, d\u00e9clench\u00e9s des incendies. Le trafic ferroviaire est interrompu. L'a\u00e9roport de Narita est ferm\u00e9.", "durationSec": 89, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["raz-de-mar\u00e9e", "s\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-13T13:49:00Z", "speechToTexts": ["13.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUn tr\u00e8s violent s\u00e9isme de magnitude8,9 a frapp\u00e9 aujourd'hui la c\u00f4te nord- est du Japon, d\u00e9clenchant une amie de 10 m\u00e8tres qui a tout balay\u00e9 sur son passage, le tremblement de terre a fait des morts et de nombreux bless\u00e9s d\u00e9clench\u00e9s des incendies, le trafic ferroviaire est interrompu l'a\u00e9roport de Narita est ferm\u00e9 de Tokyo, les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nLa terre ne cesse de trembler au 20\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble qui abrite le presque au coeur de Tokyo, les r\u00e9pliques se succ\u00e8dent les unes aux autres, les pr\u00e9sentateurs des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision apparaissent toujours \u00e0 l'\u00e9cran, rev\u00eatus de casques de protection, le gouvernement japonais mentionne et des d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables, parle de 4 morts seulement dans la r\u00e9gion la plus touch\u00e9e de Da\u00ef proche de l'\u00e9picentre, une ville d'un 1000000 d'habitants avec une telle secousse sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis plus d'un si\u00e8cle, les d\u00e9g\u00e2ts sur le plan humain doivent \u00eatre plus importants en 1995 le gouvernement japonais avait minimis\u00e9 durant les premi\u00e8res heures, voir les premiers jours, le nombre de victimes pour ne pas paniquer les populations le plus remarquable est que juste apr\u00e8s le s\u00e9isme, le nord du Japon, a pu \u00e9vacuer de ses c\u00f4tes, des milliers de personnes avant que ne survienne la premi\u00e8re vague, le tsunami et le Japon est sauv\u00e9 une fois de plus par ses constructions antisismiques Georges en Gardner, Radio Suisse Romande Tokyo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A419CFF-1DD9-466F-A5BD-0F77EE09AF79", "internalArchiveId": "0A419CFF-1DD9-466F-A5BD-0F77EE09AF79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Oswald Ronner, porte-parole d'un gros importateur de v\u00e9hicules tout terrain, \u00e0 propos des mesures envisag\u00e9es par le Parlement pour limiter l\u2019impact des v\u00e9hicules tout terrain, dont les ventes n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9es en Suisse", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 278, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "remarks": "Acro:120", "lastModifiedDate": "2015-03-24T03:35:06Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSykora les Claude sans l'info limit\u00e9e de la r\u00e9daction, le salon de l'auto se poursuit jusqu'\u00e0 ce dimanche, les 4 4 se vendent plut\u00f4t bien, on a pu lire \u00e7a dans la presse mais en marge de tout \u00e7a, le Conseil des \u00c9tats, de son c\u00f4t\u00e9 a adopt\u00e9 cette semaine toute une s\u00e9rie de mesures dans le but de ma\u00eetriser les \u00e9missions de de CO2 en Suisse et, notamment, \u00e7a consiste \u00e0 contraindre les importateurs le contraindre \u00e0 diminuer la consommation des v\u00e9hicules qu'ils le mettent sur le le march\u00e9 en Suisse, on va en parler avec vous ce matin Hauswald Runner bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [69%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates justement le le porte- parole d'un des principaux importateurs de v\u00e9hicules en Suisse \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:32) [77%] :\r\nEt notre groupe, notamment les marques suivantes : depuis l'Allemagne nous important pour l'effort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nVoil\u00e0, on va pas citer de marque on on vous fait d\u00e9j\u00e0 cette pub comme \u00e7a dans les m\u00e9dias, avec le salon de l'auto, vous allez pas vous en plaindre, je crois, on va dire simplement que dans votre catalogue, il y a quand m\u00eame plusieurs grosses voitures particuli\u00e8rement gourmand. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [81%] :\r\nOuais, ouais, c'est vrai, nous avons des magnifiques nouveaut\u00e9 a propos\u00e9 cette ann\u00e9e aux amateurs de sportivit\u00e9 l'comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [84%] :\r\nLes sujets comme on dit en anglais ont les 4 4 oui et souvent ici, qui sont justement dans le collimateur du Parlement, les s\u00e9nateurs proposent de limiter les \u00e9missions de CO2 des v\u00e9hicules import\u00e9s en Suisse \u00e0 130 grammes par kilom\u00e8tre, c'est un contre- projet \u00e0 une autre initiative anti- quatre-quatre qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les Jeunes Verts : les plus gros v\u00e9hicules que vous monsieur Runner que vous leurs \u00e9missions et se monte \u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:18) [81%] :\r\nAlors notre Nico et que cette magnifique mod\u00e8le V8 de 5 litres de cylindr\u00e9e qui a 510 France power. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:28) [73%] :\r\nJe voulais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:29) [60%] :\r\nDensifie les plans visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [94%] :\r\nOui, mais les \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [69%] :\r\nJ'ai regard\u00e9, c'est \u00e9crit 3 348 parce kilom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [89%] :\r\n\u00e7a fait, \u00e7a fait quasiment 3 fois la limite envisag\u00e9es par le Conseil des \u00c9tats, dont vous \u00eates inquiet, \u00e9tant donn\u00e9 le la proportion de de 2 voitures comme \u00e7a qui qui polluent quand m\u00eame pas mal et qu'on trouve dans votre catalogue, \u00e7a vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [83%] :\r\nNon, je suis pas inquiet, les actionnaires ne sont pas inquiets non \u00e7a qu'est -ce qui est dangereux c'est \u00e0 l'initiative anti- 4X4 que vous avez \u00e9voqu\u00e9s, qui elle est \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par les communes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:02) [84%] :\r\nLes jeunes Verts voil\u00e0 merci si le Parlement, il arrive \u00e0 faire respirer cette initiative en proposant un contreprojet \u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s positive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [84%] :\r\nOui c'est, c'est c'est c'est relatif, mais je comprends que vous trouvez \u00e7a positif puisque c'est une initiative qui interdirait purement et simplement les 4 alors que le contre- projet du Conseil des \u00c9tats, ils proposent simplement de, de, d'une amende \u00e0 aux importateurs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a veut dire la moyenne d'\u00e9mission des v\u00e9hicules import\u00e9s devra \u00eatre de 130 grammes par kilom\u00e8tre, sinon alors effectivement, nous devons payer une amende. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [79%] :\r\nAlors on parle de moyenne et justement cette moyenne chez vous, allez, elle se monte \u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:35) [75%] :\r\nIl donne son 50 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [87%] :\r\nDonc, vous allez devoir la la baisser de fa\u00e7on assez radicale, l'objectif il est atteint dans cette moyenne de 130 grammes d'ici \u00e0 2015. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [93%] :\r\nNon, nous n'allons pas baisser la moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:49) [75%] :\r\nJe comprends pas vous ai simplement lorsque Philippe. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:51) [78%] :\r\nConsommateur suisse qui les Lego ainsi oublier les gros 4 4 comme par exemple le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime qui d\u00e9clarait cette semaine dans la presse, j'ai not\u00e9 cette ville un Post IT je cite ainsi que j'ai une voiture verte, c'est une loi, une joie au beurre de couleur verte, je suis gros \u00e9go et j'aime \u00eatre bien l'Afrique, mais vous voyez, \u00e7a, \u00e7a veut dire le confort, le luxe, je crois, c'est, c'est \u00e7a le principal, il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [77%] :\r\nEt \u00e7a va nous co\u00fbter cher ce confort et celui que vous allez \u00eatre lourdement amend\u00e9e puisque si cette loi passe, les coups ne respectait pas la moyenne de 130 grammes compl\u00e8tement \u00eatre touch\u00e9, partout, partout, c'est un en soi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:30) [73%] :\r\nEst -ce possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [91%] :\r\nEt le et le co\u00fbt de cette amende et de voir le le reporter sur le prix de de vos v\u00e9hicules qui polluent le plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [64%] :\r\nComment va \u00e9voluer si possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [79%] :\r\nEt \u00e7a, ben si ces voitures co\u00fbtent plus cher, votre chiffre d'affaires, vous allez moins vendre : chiffre d'affaires va baisser. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:43) [84%] :\r\nNon, non, non, non, au contraire, les v\u00e9hicules que nous vendons, ils sont faits pour les personnes qui veulent faire qui chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [97%] :\r\nLes personnes qui veulent se montrer, qui veulent frimer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:53) [88%] :\r\nVoil\u00e0, oui, plus c'est cher mieux c'est un d\u00e9ficit ou m\u00eame en Suisse, est au courant que les gros quatre-quatre ils deviennent encore plus cher de 20 30 ou 40 pourcent \u00e7a \u00e7a va les rendre encore plus sexy vaille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [97%] :\r\nOui pour autant qu'une voiture puisse \u00eatre sexy oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:09) [89%] :\r\nOuais, ouais, il y a plusieurs personnes qui consid\u00e8rent \u00e7a comme les pharmaciens, les cadres de multinationales, les avocats, les jours Mali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [84%] :\r\nAh oui, les journalistes, je ne comprends pas, je savais pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [76%] :\r\nNon, c'est juste les journalistes, ils sont tellement jaloux oui parce qu'ils sont propos\u00e9s pour s'acheter ainsi ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [84%] :\r\n\u00e7a c'est bien vrai, on retiendra donc que vous ne faites pas trop, ne vous faites pas trop de soucis pour les ventes de 4 4 en Suisse bien se poursuivre, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [92%] :\r\nPouvoir continuer \u00e0 s'amuser et \u00e0 polluer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [92%] :\r\nOn est tr\u00e8s content pour vous, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:35) [96%] :\r\nBonjour mais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0F1A34A-95F0-468C-955C-00130C07C271", "internalArchiveId": "A0F1A34A-95F0-468C-955C-00130C07C271", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au nord du Japon du 11 mars 2011. La violence de ce s\u00e9isme a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement importante, 8,8 sur l'\u00e9chelle de Richter : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo, alors m\u00eame que la terre tremble encore et qu'une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Premi\u00e8re annonce du s\u00e9isme et premi\u00e8re correspondance de Georges Baumgartner. ", "durationSec": 228, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["s\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-02T17:08:27Z", "speechToTexts": ["02.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa terre tremble au Japon lundi il y a quelques minutes, un s\u00e9isme de magnitude7,9 sur l'\u00e9chelle de Richter nous sommes invit\u00e9s <VIRG> 8 passer \u00e08,8 voil\u00e0 \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s vite, nous sommes en ligne avec notre correspondant sur place, \u00e0 Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [87%] :\r\nOui, bonjour, nous devons la terre, la terre continue de trembler, si au 20\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble qui abrite le presse club \u00e0 Tokyo et et \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'immeuble, je en direction de de l'Est de Tokyo \u00e0 un ou 2 kilom\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau des de la fum\u00e9e qui s'\u00e9l\u00e8ve dans le ciel sera sans doute des incendies et et devant nous, il y a la garde de Gurs axiaux et vous savez, des centaines de personnes qui sont devant la gare, comme si elle s'attendait de de la venue d'un homme politique pour les haranguer alors qu'elles sont au coude-\u00e0-coude les les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres d\u00e9tenus des centaines petit qui paralys\u00e9 par la peur sans doute, mais dans le dans un silence impressionnant et la secousse ici de de fa\u00e7on verticale, et \u00e7a c'est, c'est mauvais signe, l\u00e0, on a l'impression que l'immeuble sort de terre et ensuite il y a eu un mouvement de tangage, la un d\u00e9placement lat\u00e9ral de de plus d'un m\u00e8tre, sans doute, on a, on a vu la pression \u00e0 certains moments que l'immeuble allait s'appuyer sur un autre gratte-ciel qui est qui et qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une autre et \u00e7a fait presque 30 ans que je suis ici \u00e0 Tokyo, au sommet du club on a, on a subi des des secousses, par le pass\u00e9, mais pas avec une telle intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [97%] :\r\nGeorges Baumgartner. \r\nOui, oui, on sait que les que Tokyo et le Japon, a fortiori compte laisser tous les b\u00e2timents d'\u00e9normes impressionnante, l\u00e0 vous dites, c'est mauvais signe, \u00e7a veut dire quoi est -ce que vous voyez des bless\u00e9s d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants, d\u00e9crivez -nous un peu ce que vous voyez d'o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [88%] :\r\nLa puissante tr\u00e8s est \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres au nord de au nord de Tokyo, et on voit les images des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision qui nous montre la vague de tsunami, qui a atteint les, les, les, les, les c\u00f4tes de de du nord du Japon, et on voit des, des, des, des bruits, des voitures, des dizaines de voitures qui sont emport\u00e9s par la vague de, de, de, de tsunami est ici au que au au au club vous savez les, les, l\u00e9ger, l\u00e9ger, l\u00e9ger, les gens, les employ\u00e9es du club qui qui qui qui me demande de regarder ce qui se passe sur un \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision, mais je ne je ne je ne, je ne le vois pas mais cette c'est assez impressionnant, donc au au nord du Japon, il y a sans doute \u00e0 d'importants d\u00e9g\u00e2ts mais Japon encore une fois ici, a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9e par ses constructions antisismiques dans une large mesure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut envisager des des bless\u00e9s graves, voire m\u00eame des morts, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [85%] :\r\nCe, sans doute, sans doute dans le Nord, proche de l'\u00e9picentre, sans doute, sans doute, des bless\u00e9s, sans doute, mais ici, \u00e0 Tokyo, on ne sait pas encore tous tous les, les, les trains sont arr\u00eat\u00e9s automatiquement il y a tout de m\u00eame en de\u00e7\u00e0 110 des des incendies qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e dans la capitale japonaise, \u00e0 300 places \u00e0 plus de 300 kilom\u00e8tres de de de l'\u00e9picentre, ici au club on ne pouvait plus rester debout toutes les \u00e9tag\u00e8res sont tomb\u00e9s les les tables et les chaises sont cass\u00e9es les et on a, on n'a pas essay\u00e9 de vous joindre juste, juste apr\u00e8s le la la la la premi\u00e8re secousse et son succ\u00e8s parce que tout le monde essaie de t\u00e9l\u00e9phoner en m\u00eame temps, mais les lignes t\u00e9l\u00e9phoniques, les lignes Net fonctionne toujours voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [91%] :\r\nMerci, merci beaucoup, Georges Baumgartner : prenez, prenez soin de vous, si, si possible, vous \u00e9tiez donc au 20\u00e8me \u00e9tage de cette tour aux Presses Club au centre de Tokyo, on se rappellera \u00e9videmment pour pour la suite donc de de de cet \u00e9v\u00e9nement, ce tremblement de terre de magnitude de 8 virgule Ali oui, disons la chronique, estime que le trafic est interrompu \u00e0 l'a\u00e9roport de Tokyo douteux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90BC4754-E6BA-400D-A6C2-E44A481FB763", "internalArchiveId": "90BC4754-E6BA-400D-A6C2-E44A481FB763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Aung San Suu Kyi, dissidente birmane, qui est libre depuis quatre mois et elle a repris co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 la lutte pacifique contre la dictature de son pays", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Aung San Suu Kyi, la c\u00e9l\u00e8bre dissidente birmane, est sortie de sa troisi\u00e8me p\u00e9riode d'assignation \u00e0 r\u00e9sidence le 13 novembre 2010. Depuis, elle a repris la t\u00eate de son mouvement d\u00e9mocratique, elle est bien s\u00fbr \u00e9troitement surveill\u00e9e par les militaires qui sont au pouvoir depuis 1962 en Birmanie. Les militaires veillent \u00e0 ce qu'elle ne prenne pas trop d'importance. Sa strat\u00e9gie ? : Non-violence et dialogue.", "durationSec": 369, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Birmanie"], "thematicThemes": ["non-violence", "paix"], "thematicPersons": ["Suu Kyi, Aung San"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-05T10:35:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, R\u00e9my", "role": "correspondant RSR Rangoon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Suu Kyi, Aung San", "role": "dissidente birmane, Prix Nobel de la Paix", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D3D4274-B5D6-4A87-A4A8-70B2C953AA12", "internalArchiveId": "9D3D4274-B5D6-4A87-A4A8-70B2C953AA12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au nord du Japon du 11 mars 2011. 1. Le s\u00e9isme de 8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter est le plus violent jamais enregistr\u00e9 dans le pays : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo. - 2. T\u00e9moignage d'Alexandre Ara, un ressortissant japonais francophone qui travaillait \u00e0 son bureau, en plein centre de Tokyo, au moment de la secousse. - 3. Interview de Corinne Frischknecht, sp\u00e9cialiste des risques naturels au Centre d'\u00e9tudes des risques g\u00e9ologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. - 4. R\u00e9percussions du s\u00e9isme sur les places financi\u00e8res europ\u00e9ennes : Commentaire de Dominique Choffat, collaboratrice RSR", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "1. 32 morts c'est le dernier bilan officiel fourni par  l'Agence japonaise de gestion des incendies et des catastrophes, apr\u00e8s le terrible s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 l'archipel. Le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami de 10 m\u00e8tres de haut, qui a balay\u00e9 bateaux, voitures et b\u00e2timents dans les zones touch\u00e9es. Le gouvernement tente de minimiser la catastrophe, mais le Japon est sauv\u00e9 par ses constructions anti-sismiques. Georges Baumgartner t\u00e9moigne de la consigne donn\u00e9e aux Japonais de ne pas quitter le lieu o\u00f9 ils se trouvent et de ne pas rejoindre leur domicile. ", "durationSec": 588, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["raz-de-mar\u00e9e", "s\u00e9isme", "catastrophe naturelle", "bourse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T00:03:56Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n32 morts, c'est le dernier bilan officiel fourni ce matin par l'Agence japonaise de gestion des incendies et des catastrophes apr\u00e8s le terrible s\u00e9isme qui a frapp\u00e9 l'archipel, ce matin, un s\u00e9isme d'une magnitude de8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter, c'est la plus violente secousse jamais enregistr\u00e9 dans le pays, le tremblement de terre a provoqu\u00e9 un tsunami de 10 m\u00e8tres de haut qui a balay\u00e9 bateaux, voitures et b\u00e2timents dans les zones touch\u00e9es, Georges Baumgartner, vous avez peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [90%] :\r\nEntendu sur une loi de la direction de l'immeuble qui abrite le club ici \u00e0 Tokyo et qui vient de nous dire qu'il ne faut toujours pas sortir de l'immeuble o\u00f9 nous nous trouvons, nous sommes au au 20\u00e8me \u00e9tage l'on nous dit aussi qu'il ne faut pas chercher \u00e0 rentrer chez soi -m\u00eame \u00e0 pied pour rentrer chez moi, il faut plus d'une heure \u00e0 pied ce ce, ce n'est pas grave mais pour d'autres, qui habitent dans les les endroits les plus recul\u00e9s du centre de Tokyo, il leur faut parler le biais des transports en commun, plus d'une heure et demie donc c'est impossible pour des millions de jeunes de Tokyo\u00eftes, qui se trouve maintenant dans au centre de Tokyo qui n'qui n'arrivent pas \u00e0 quitter leur bureau de de rentrer chez eux cette une nuit, pourquoi, parce que l'on craint d'autres r\u00e9pliques depuis la formidable secousse qui a frapp\u00e9 le nord- ouest du Japon \u00e0 300 kilom\u00e8tres au nord de Tokyo, l'on enregistrait des centaines de de r\u00e9pliquer et certaines, surtout si on se trouve en altitude comme ici aux Presses Club sont sensibles \u00e0 l'homme et cause toujours d'\u00e9normes frayeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [93%] :\r\nOn sait vous Georges Baumgartner, que vous \u00eates, depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 Tokyo que les Japonais ont l'habitude de ces tremblements de terre, mais ce s\u00e9isme de ce matin, c'est le plus violent enregistr\u00e9 dans l'histoire du Japon, \u00e7a fait toujours un choc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nOui, on ne s'habitue jamais \u00e0 \u00e0 de telles s\u00e9isme, le Japon est peut-\u00eatre le pays au monde le plus se pr\u00e9parer pour y y faire face, prenez par exemple ce vote \u00e9norme tsunami qui, juste apr\u00e8s la secousse de de fa\u00e7on peut-\u00eatre plus rapide que que l'on pouvait anticiper et qui a frapp\u00e9 les c\u00f4tes du nord du Japon, et si vous voyez les les images impressionnantes, v\u00e9cu en Direct, film\u00e9 en Direct par la t\u00e9l\u00e9vision japonaise comprendrez \u00e0 quel point le le danger couru par les gens qui auraient pu se trouver le long de ses c\u00f4tes et bien juste apr\u00e8s la la secousse, le Japon a r\u00e9ussi \u00e0 alerter des milliers d'habitants vivant le long de ses c\u00f4tes, de les \u00e9vacuer le plus vite possible et, par exemple, j'ai une petite ville d'une cinquantaine de milliers d'habitants, elle a r\u00e9ussi en tr\u00e8s vite \u00e0 \u00e9vacuer 20000 d'entre eux qui se trouve \u00eatre proche des c\u00f4tes, \u00e7a montre la capacit\u00e9 du Japon \u00e0 faire face \u00e0 \u00e0 de telles s\u00e9isme et bien s\u00fbr le le gouvernement parle de d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s importants, il tend le les 2 premiers jours apr\u00e8s une telle secousse a minimis\u00e9 l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts sur le plan humain, en particulier parce que ce soir encore des millions de Japonais tentent par la le biais de, de, de leur t\u00e9l\u00e9phone portable, d'entrer en contact avec leurs proches pour leur dire que que tout va bien, une fois encore, le Japon est sauv\u00e9 dans une large mesure par ses infrastructures antisismiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [92%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Tokyo Georges Baumgartner Nicolas vu tuer a recueilli tout \u00e0 l'heure, le t\u00e9moignage d'Alexandre Ara un ressortissant japonais francophone qui travaillait \u00e0 son bureau, en plein centre de Tokyo au moment de la secousse \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:26) [82%] :\r\nAlors une secousse qui est venu d'verticalement apr\u00e8s \u00e7a va continuer vers une secousse alors alors il entendait \u00e7a durait plus \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 2 minutes, m\u00eame plus, on a seulement des tremblements terre au Japon, mais souvent, \u00e7a \u00e7a termine donc fontaine de fait vendre, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement assez terrible, quoi, \u00e7a nous a reconnu la m\u00e9moire du du tremblement de terre de conna\u00eetre parce que on a connu un d\u00e9sastre, c'est un fait grave on on qu'on s'attend, on attend un grand tremblement de terre qui qui va arriver dans dans quoi dans le don de ne permet de, de, de 20 ans on ne sait pas quand exactement, mais encore on assure qu'il y aura quoi, donc, on disait que c'\u00e9tait voil\u00e0 \u00e7a aujourd'hui, tous les joueurs qui est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:14) [86%] :\r\nAu Japon, on est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 ce genre d'\u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:16) [78%] :\r\nPour le tremblement de terre, oui, mais surtout les b\u00e2timents historiques sont dessin\u00e9s pour la stabilisation du du mouvement anti- tremblement terre si si je peux dire, on est en s\u00e9curit\u00e9 pour les b\u00e2timents, surtout en ville, mais \u00e0 la campagne, les enfants, en fait, on sait, c'est que cet envoi quoi et surtout dans la r\u00e9gion il y a eu le tremblement de terre, ce n'est pas une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ville, donc ce sont des fermiers de qui les raisons des petites appartements qui ne peuvent pas supporter une telle puissance donc, donc, m\u00eame s'ils sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 s'il ne pouvait rien faire maintenant, je me suis inscrit dans la m\u00eame dans les volontaires pour ce week- end, donc si on besoin de de l'aide, je suis pr\u00eat \u00e0 partir mais on va pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, au fond, on savait qui on tremblement terre, un jour, mais je ne crois pas, moi je suis pas rendu compte de la gravit\u00e9, donc je crois que je vais voir un tous 2 le mot mon sac de sauvetage et puis et puis comment, comment se rejoindre si on aura une en tremblement terre \u00e0 Tokyo m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [94%] :\r\nUne d\u00e9p\u00eache qui nous parvient \u00e0 l'instant fait d\u00e9sormais \u00e9tat de 44 morts, de nombreux disparus donc apr\u00e8s ce s\u00e9isme et le tsunami qui a suivi ce tremblement de terre au Japon, Corinne Frischknecht est avec nous en duplex de nos studios de Gen\u00e8ve, bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste des risques naturels au Centre d'\u00e9tude des risques g\u00e9ologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous confirmez que c'est le plus violent tremblement de terre jamais enregistr\u00e9 au Japon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [93%] :\r\n\u00e7a fait partie d'un des s\u00e9ismes les plus puissants qui sape qui est arriv\u00e9 au Japon effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [92%] :\r\nAlors on sait que le Japon conna\u00eet de fr\u00e9quents s\u00e9ismes ce que vous pouvez nous rappeler un petit peu sa sa situation g\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [91%] :\r\nLe Japon est en fait situ\u00e9e dans une zone de subduction, c'est-\u00e0-dire qu'on appelle \u00e7a, c'est la rencontre de l'la plaque oc\u00e9anique, donc de l'oc\u00e9an Pacifique et de la plaque eurasienne donc le la plaque au-dessus de l'oc\u00e9an Pacifique, passe sous la plaque eurasienne, d'o\u00f9 la zone de subduction et en fait, ces zones -l\u00e0 sont typiquement connu pour g\u00e9n\u00e9rer de forts tremblements de terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [88%] :\r\nEst -ce que la secousse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 par nos services sismiques ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:18) [79%] :\r\nLes capteurs sismiques oui ont enregistr\u00e9 le la secousse celle de Gen\u00e8ve est probablement celle qui sont install\u00e9s \u00e0 travers la Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9plique a eu lieu vers 11 heures ce matin, au Japon, elles peuvent \u00e9galement faire d'importants d\u00e9g\u00e2ts, g\u00e9n\u00e9ralement elle dure plusieurs heures, plusieurs jours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [92%] :\r\nAlors les r\u00e9pliques ont fait dure plusieurs ann\u00e9es, simplement c'est la magnitude qui va diminuer au fil du temps, en g\u00e9n\u00e9ral, on dit que ceci pourrait justement \u00e0 s\u00e9isme du type du Japon, donc de8,9, on peut s'attendre \u00e0 avoir des r\u00e9pliques de7,9 et ensuite \u00e7a va aller en diminuant au fil du temps, oui, on peut s'attendre \u00e0 plusieurs jours et plusieurs semaines oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [99%] :\r\nOn a vu qu'une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans le Pacifique, on arrive \u00e0 pr\u00e9voir exactement \u00e0 quel moment o\u00f9 vont arriver les vagues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:03) [86%] :\r\nAlors, \u00e0 quel moment on peut dire en fait que le le le nombre d'or qui va qui s\u00e9pare entre la source et la zone qui va \u00eatre affect\u00e9, comme c'est le pacifique, en fait, si vous voulez entre le Japon et le Chili il y aura 22 heures qui sait par donc du Japon au Chili donc le le tsunami va mettre 22 heures de chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [95%] :\r\nMais par contre on ne sait pas quelle sera l'intensit\u00e9 de la vague qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [93%] :\r\nLa hauteur de la vague, il y a s\u00fbrement des mod\u00e8les qui existent et qui vont dire l'ordre de grandeur de de la vague oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [95%] :\r\nMerci beaucoup de ces explications Corinne Frischknecht je rappelle donc que vous \u00eates g\u00e9ologue, sp\u00e9cialiste des risques naturels au Centre d'\u00e9tude des risques g\u00e9ologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer merci et ce s\u00e9isme survenu au large du Japon fait aussi trembler les principales places financi\u00e8res europ\u00e9ennes qui sont dans le rouge ce matin Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:54) [90%] :\r\nEn France, lundi, que l'indice CAC 40 de recul de plus de 1 pourcent moi moi 1 pourcent aussi aussi \u00e0 la Bourse de Francfort et l'indice des valeurs suisse : le SMI recule de0,7 pourcent le le r\u00e9assureur suisse r\u00e9p\u00e8te dans se r\u00e9sultats avec une chute de5,7 pourcent il il faut dire que le violent s\u00e9isme de ce matin d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie nippone, les transports a\u00e9riens et ferroviaires sont interrompus dans une grande partie du Japon et les autoroutes de la r\u00e9gion de Tokyo ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, quelques minutes apr\u00e8s le tremblement de terre, cons\u00e9quence aussi pour les 400 Trade nucl\u00e9aires japonaises les plus proches de la zone frapp\u00e9e par le s\u00e9isme, elles ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es ce matin et dans le quartier d'affaires de Guiza des milliers de salari\u00e9s sont rest\u00e9s mass\u00e9s dans les rues de crainte de r\u00e9pliques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [96%] :\r\nEt le cours de la monnaie japonaise est aussi influenc\u00e9 \u00e9videmment par les cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e0 venir de ce s\u00e9isme Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [92%] :\r\nOui, le yen a en effet commenc\u00e9 par chuter juste apr\u00e8s l'annonce du s\u00e9isme, la monnaie japonaise est descendu \u00e0 son point le plus faible depuis 2 semaines face au dollar, \u00e083,3 yens pour un dollar mais le yen s'est repris progresse m\u00eame de plus de0,8 pourcent \u00e0 \u00e0 la mi- journ\u00e9e, l'une des hypoth\u00e8ses qui explique ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que les investisseurs se sont souvenus du tremblement de terre de Kobe, c'\u00e9tait t\u00f4t 1995 les Japonais \u00e0 la suite de ce s\u00e9isme avait rapatri\u00e9 leur argent, ce qui avait fait monter la valeur de leur monnaie, alors beaucoup de sp\u00e9culations tout cas autour du lien, ce matin, d'autant plus que cette monnaie est tr\u00e8s tr\u00e8s particuli\u00e8re, le Japon souffre de d\u00e9flation depuis pr\u00e8s de 2 ans, le taux d'int\u00e9r\u00eat et donc au plancher depuis une longue p\u00e9riode et \u00e7a, h\u00e9 bien \u00e7a modifie la r\u00e9action des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [92%] :\r\nDominique Choffat de notre rubrique \u00e9conomique, vous pouvez suivre en temps r\u00e9el l'\u00e9volution de la situation au Japon avec photos, vid\u00e9os et sons sur notre site internet RSR Info Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Racana, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ara, Alexandre", "role": "ressortissant japonais francophone", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frischknecht, Corinne", "role": "sp\u00e9cialiste des risques naturels au Centre d'\u00e9tudes des risques g\u00e9ologiques de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B137C817-BCEE-4FB4-830B-66B68FDF3EAF", "internalArchiveId": "B137C817-BCEE-4FB4-830B-66B68FDF3EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Boubacar Traor\u00e9, la voix du Mali. - 2. Marcel Kanche, un artiste insolite. - 3. Pr\u00e9sentation du programme du Festival \"1,2,3 Chanson\" \u00e0 Burgdorf (Berthoud)", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "\"Boubacar Traor\u00e9, la voix du Mali.  Boubacar Traor\u00e9, alias \"Kar Kar\", grand guitariste et chanteur de blues sah\u00e9lien, se faisait rare. A 68 ans, il revient enfin avec un album \"Mali Denhou\".A d\u00e9couvrir ce soir en live dans \"Radio Paradiso\". \r\nBoubacar Traor\u00e9 porte en lui toutes les beaut\u00e9s du blues africain. Parmi les tr\u00e9sors de la musique mandingue, ce diamant poss\u00e8de l'\u00e9clat noir d'une exceptionnelle puret\u00e9: aucune autre voix que la sienne ne m\u00eale avec une authenticit\u00e9 aussi \u00e9mouvante, les limons du fleuve Niger \u00e0 ceux du Mississipi. Son jeu de guitare autodidacte, unique, inimitable, doit beaucoup \u00e0 la kora dont il s'est inspir\u00e9.\r\nMais on y trouve des couleurs et un phras\u00e9 qui rappellent ceux des grands bluesmen noirs am\u00e9ricains du Sud profond : Blind Willie McTell, Robert Johnson, Muddy Waters...\r\nAu Mali Boubacar Traor\u00e9 est respect\u00e9 et reconnu, surtout par les jeunes qui red\u00e9couvrent l\u2019un des p\u00e8res fondateurs de la musique moderne mandingue, dont il est un des grands ambassadeurs.\r\nPr\u00e9sentation de l'album \"Mali Denhou\" de Boubacar Traor\u00e9:\r\nMarcel Kanche, un artiste insolite  \r\nArtiste en un sens furieusement contemporain, Marcel Kanche affirme avoir longtemps cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter le succ\u00e8s. Une int\u00e9grit\u00e9 fertile, aujourd\u2019hui r\u00e9compens\u00e9e. Le vieux solitaire r\u00e9serve ses coups de gueule \u00e0 ce qui, de la vie, lui cause morsure. Il n'arrive en ville qu'\u00e0 la nuit tomb\u00e9e.\r\nA \u00e9couter ce soir en live dans \"Radio Paradiso\". \r\nIl y a sa musique comme une insaisissable interpellation, un indicible fuyant, une percutante v\u00e9rit\u00e9. Marcel Kanche a deux visages: il est d\u2019une part un auteur \u00e0 succ\u00e8s pour Bashung, M ( \"Qui de nous deux\" ), Vanessa Paradis ( \"Divine idylle\" ) ; et d\u2019autre part, loin des stars et de Paris, un artisan du verbe et du son qui cr\u00e9e une oeuvre puissante et d\u00e9cal\u00e9e mais en parfait \u00e9quilibre dans le monde de la francophonie. \r\n\"Marcel Kanche est donc un cas unique dans l\u2019univers volontiers volatile de la chanson fran\u00e7aise contemporaine. Se d\u00e9finissant comme un \"non-chanteur\", il offre pourtant une voix chaude et profonde \u00e0 des compositions \u00e0 fleur de peau. Intense et aphrodisiaque, le titre m\u00eame de l\u2019album, \"Les vigiles de l\u2019aube\" est l\u2019une des grandes chansons fran\u00e7aises de ce d\u00e9but de si\u00e8cle.\" (Florent Mazzoleni)\r\nMarcel Kanche est programm\u00e9 lors du festival \"1, 2, 3, Chanson\".\r\nLe site de Marcel Kanche <http://www.marcelkanche.com/> \r\nLa page Myspace de Marcel Kanche <http://www.myspace.com/marcelkanche/music>\r\n1, 2, 3, Chanson\r\n\r\nUlrich Schuwey pr\u00e9sente le festival \"1, 2, 3, Chanson\" qui se d\u00e9roule du 11 au 13 mars 2011 au Th\u00e9atre Z \u00e0 Burgdorf.\r\n\r\nParmi la programmation 2011: JeHan, Martine Caplanne, Thierry Romanens, Marcel Kanche ou encore Mich\u00e8le M\u00fchlemann. \r\nL'association \"1,2,3...chanson\" a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en l'an 2000. Dans un cadre amical et chaleureux, elle propose des concerts de chanson francophone. Une chanson actuelle, dynamique, aux facettes musicales multiples et au verbe brillamment r\u00e9invent\u00e9.\r\n\r\nDans un monde o\u00f9 l'industrie de la culture nous vend de l' \"entertainment\" pour de l'art, \"1,2,3...chanson\" veut exister pour ces \u00eatres essentiels, cr\u00e9ateurs, souvent visionnaires et toujours\u2026 fragiles: les artistes.\"", "durationSec": 3182, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Burgdorf", "Berne (canton)", "France", "Mali"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "festival de musique", "chanson fran\u00e7aise", "chanteur"], "thematicPersons": ["Traor\u00e9, Boubacar", "Kanche, Marcel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-12T07:58:23Z", "program": {"href": "/programs/DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "id": "DBEA9EA8-EEB0-490A-924D-10CCD39BBBFD", "name": "Radio Paradiso ( - 31.03.2011)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Suter, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zahno, Yves-Ali", "role": "collaborateur/trice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanche, Marcel", "role": "chanteur fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schuwey, Ulrich", "role": "programmateur du festival 1,2,3 Chanson", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traor\u00e9, Boubacar", "role": "chanteur malien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C3C34CD-2ABC-4C9D-957B-569EF380115E", "internalArchiveId": "7C3C34CD-2ABC-4C9D-957B-569EF380115E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au nord du Japon du 11 mars 2011. La ville de Tokyo est paralys\u00e9e et une alerte au tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Violent s\u00e9isme de magnitude 8,8 sur l'\u00e9chelle de Richter au nord-est du Japon. [A travers la voix de Georges Baumgartner, on per\u00e7oit la violence du s\u00e9isme et la situation de choc qu'il \u00e9prouve.]", "durationSec": 160, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["raz-de-mar\u00e9e", "s\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-12T23:36:05Z", "speechToTexts": ["13.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nTout d'abord, j'accueille \u00e0 l'antenne, Georges Baumgartner, vous \u00eates avec nous en Direct de Tokyo un tr\u00e8s violent s\u00e9isme d'une magnitude de8,8 s'est produit tout \u00e0 l'heure au large des c\u00f4tes nord- est du Japon, les immeubles de Tokyo ont violemment trembl\u00e9 une alerte contre un risque de tsunami jusqu'\u00e0 6 m\u00e8tres de haut a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e, o\u00f9 en est -on, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nDe 10 m\u00e8tres et et plus dans dans le nord du Japon, \u00e0 300 kilom\u00e8tres au nord de de Tokyo, on a pu voir sur les images de la t\u00e9l\u00e9vision japonaise ce tsunami s'\u00e9lever et p\u00e9n\u00e9trer une une partie d'une ville de de pr\u00e8s d'un 1000000 d'habitants, et se retirer avec des des voitures toutes sortes d'objets peut-\u00eatre aider des personnes, le gouvernement japonais vient d'envoyer des des avions chasseurs de de son arm\u00e9e pour observer les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 300 kilom\u00e8tres au nord de Tokyo, ici, Tokyo et est paralys\u00e9e sur les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision voient les pr\u00e9sentateurs rev\u00eatus de de casques de de protection le la secousse est survenue verticalement au 20\u00e8me \u00e9tage du du du presque Hleb, on a eu l'impression que que l'immeuble sortait de terre et il y a aussi, il y a eu ensuite un d\u00e9placement lat\u00e9ral, on a eu l'impression que l'immeuble allait s'appuyer sur la la tour proche de, de, de la n\u00f4tre, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de peur autour de nous pas proche d'une grande gare de 2 trains \u00e0 \u00e0 Tokyo l'envoi des centaines de personnes qui qui sont r\u00e9unis et ne savent pas quoi faire, tout le monde essaie de d'atteindre ses proches par t\u00e9l\u00e9phone, mais toutes les lignes sont, eux, sont totalement est occup\u00e9 dans le ciel de Tokyo l'envoi des incendies si Tokyo souffre autant de de de ce de ce s\u00e9isme et c'est la 1\u00e8re fois depuis 29 ans Jean subira -t-elle ici dans la capitale japonaise, Dieu sait ce qui s'est pass\u00e9 au au point des puissantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [97%] :\r\nOn s'attend \u00e0 ce qu'il y a des des victimes pour l'instant que les informations de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 vous sont d\u00e9j\u00e0 parvenues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [89%] :\r\nNon pas il y a, il y a des bless\u00e9s des, des, des, des centaines de bless\u00e9s l\u00e9gers, les centrales nucl\u00e9aires, il y a, il y en a pas mal dans dans cette r\u00e9gion de, de, de, de, de Fukushima, elle, elle se sont arr\u00eat\u00e9es, automatiquement, mais c'est impossible d'\u00e9valuer les les d\u00e9g\u00e2ts pour le moment, mais une fois encore, le Japon est sauv\u00e9e par ces ces infrastructures antisismiques et sans elle, l'on ne serait incapable de de communiquer entre entre Tokyo et Lausanne en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [92%] :\r\nSituation donc on l'a bien compris, hein, qui \u00e9volue encore, minute par minute, merci beaucoup, Georges Baumgartner, d'avoir \u00e9t\u00e9 un instant avec nous en Direct de Tokyo pr\u00e9cis\u00e9ment le Japon donc frapper, il y a quelques instants par ce s\u00e9isme d'une magnitude de8,8 l'\u00e9picentre se trouve \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes merci Georges Baumgartner. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F63F326F-68D9-4F87-A64E-3BC588E002F9", "internalArchiveId": "F63F326F-68D9-4F87-A64E-3BC588E002F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au nord du Japon du 11 mars 2011. 1. Le s\u00e9isme de 8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter a provoqu\u00e9 un impressionnant raz-de-mar\u00e9e, plus de 1000 morts selon les sources et des centaines de disparus : Correspondance de Georges Baumgartner, correspondant RSR Tokyo. - 2. Interviews de St\u00e9phane Jordi, g\u00e9ophysicien, sp\u00e9cialiste en risques volcaniques et sismiques et de Jean-Daniel Rouiller, g\u00e9ologue cantonal valaisan", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Le Japon d\u00e9couvre des sc\u00e8nes d'apocalypse. La pr\u00e9paration des Japonais a permis d'\u00e9viter un bilan plus important. Mais les r\u00e9pliques continuent \u00e0 Tokyo et au nord du pays, le bilan ne cesse de s'aggraver.", "durationSec": 856, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["s\u00e9isme", "catastrophe naturelle", "raz-de-mar\u00e9e"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T20:01:25Z", "speechToTexts": ["26.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEnsuite, on sera \u00e0 Tokyo pour retrouver Georges Baumgartner bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:03) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [82%] :\r\n7 autre correspondant Japon Jean Baumgartner, vous avez subi ce terrible tremblement de terre, aujourd'hui on vous entendait encore c'est toute cette journ\u00e9e, et puis ce matin \u00e0 quelques se, quelques secondes apr\u00e8s le s\u00e9isme \u00e9tait dans le journal de 7 heures 37 est assez \u00e9loquent, la situation, quelques heures apr\u00e8s, maintenant, quelle \u00e9tait la Tokyo, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [89%] :\r\nEh bien, la terre continue de trembler, il y a des dizaines, des centaines, voire m\u00eame des milliers d'r\u00e9pliques pas toutes sensibles \u00e0 l'homme, mais lorsqu'on se trouve en altitude au 20\u00e8me \u00e9tage du du presque par exemple, on recense 7 l'immeuble entier qui commen\u00e7a \u00e0 tanguer les, les, les d\u00e9placements lat\u00e9raux qui continue et on attend, a -t-elle degr\u00e9 de fatigue et de et de fatalit\u00e9, qu'on se dit offre quoi pas une secousse monumentale suppl\u00e9mentaire est tout terminera dans dans la catastrophe la plus totale pour, pour tout le monde ici au au Japon cette ceci pour vous expliquer un peu l'humeur des gens \u00e0 Tokyo mais aussi encore plus au nord de Tokyo, \u00e0 380 kilom\u00e8tres d'ici, dans la r\u00e9gion de Senda\u00ef ou les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision montre en ce moment des des images angoissantes de, de, de villes enti\u00e8res le long, le long de la c\u00f4te, la c\u00f4te sur des dizaines de kilom\u00e8tres des bilans en feu avec des des dizaines d'incendies qui ne sont toujours pas contr\u00f4l\u00e9 par les les pompiers l'on voit aussi des images de maisons inond\u00e9es de 2 bateaux ayant chavir\u00e9s et de voitures submerg\u00e9es par les eaux des vagues debout des d\u00e9bris qui ont d\u00e9ferl\u00e9 \u00e0 \u00e0 grande vitesse \u00e0 travers les champs et et les routes on parle dans le tsunami noir \u00e0 cause de cette boue qui a tout d\u00e9vast\u00e9 sur sur son passage, un train de passagers avec un nombre inconnu de personnes \u00e0 bord, et est port\u00e9 disparu, un bateau avec une une centaine de personnes apport a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9 par le Sun mis 2 \u00e0 300 corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur une plage de Senda, le bilan ne cesse de s'aggraver en \u00e9tat un millier de morts apparemment comme vous le disiez un peu plus t\u00f4t, pour le moment, mais compte tenu de la f\u00e9rocit\u00e9 de cette onde de choc de cette secousse le le bilan ne ne n'est pas aussi grave que celui -l\u00e0 m\u00eame secousse s'\u00e9tait produite en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [70%] :\r\nOui, mais justement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [92%] :\r\nOn parlerait de de dizaines de milliers, c'est pas de centaines de milliers de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nC'est l'organisation japonaise qui a permis d'avoir ce bilan qui est encore relativement limit\u00e9, sauf Baumgartner, mais en m\u00eame temps s'attendait pas untel s\u00e9isme -ce qu'on \u00e9tait pr\u00eat m\u00eame \u00e0 cette force -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [86%] :\r\nNon, on ne on se entre ce que je crois que les les Japonais int\u00e8gre dans dans leur esprit, dans dans leur corps m\u00eame quelque part la la possibilit\u00e9 que d'un s\u00e9isme, le Big One, comme on dit, s\u00e9isme qui d\u00e8s d\u00e9truisit Tokyo Hands en 1923 le le 1er septembre, co\u00fbtant la vie \u00e0 100 \u00e0 140000 personnes puisse se reproduire \u00e0 tout moment il y a eu Kobe en 1995 et maintenant il y a, il y a ce s\u00e9isme de cha\u00eenes de toutes, toutes honor\u00e9es et l'aider et des s\u00e9isme aussi meurtrier que celui -l\u00e0 continueront de, de, de toucher cette ceinture de feu du du, du, du, du, du Pacifique le le Japon enregistre \u00e0 lui seul 20 pourcent de de tous les s\u00e9ismes les plus importants dans le monde chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [82%] :\r\nMais ce que vous vivez depuis plus longtemps sur l'Baumgartner, au Japon, vous \u00eates notre correspondant sur place depuis de de longues ann\u00e9es, alors j'imagine, on apprend \u00e0 vivre avec cette \u00e9p\u00e9e de mammographes ville vous le 10\u00e8me, mais, mais, quand on subit une telle secousse, on ne dit pas qu'on pr\u00e9f\u00e9rerait ne pas \u00eatre l\u00e0 ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 quitter le pays peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [85%] :\r\nNon, non, je veux \u00eatre ici avec avec mes amis, si j'\u00e9tais \u00e0 l'exc\u00e8s, si si \u00e7a s'\u00e9tait produit alors que c'est en Suisse je serai beaucoup plus tr\u00e8s malheureux, on est, on ne s'habitue jamais \u00e0 2 \u00e0 \u00e0 \u00e0 de telles s\u00e9isme et ce qui est remarquable aussi, c'est que le Japon est une population vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 autour de moi, j'ai vu beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es dans l'immeuble qui abrite le le club et elles ont subi ce s\u00e9isme, l'une d'entre elle a pr\u00eatre s'entend chaque c'est un un Indien originaire de Singapour Capet pass\u00e9 toute sa vie au Japon, il a, il a peine \u00e0 marcher normalement et il \u00e9tait au au 20\u00e8me \u00e9tage du club il a surv\u00e9cu, il n'y a pas, n'a pas eu de crise cardiaque rien il y a une il y a chez lui comme chez lui comme chez la majorit\u00e9 des Japonais se calme int\u00e9rieur ce ce refus de c\u00e9der \u00e0 la panique \u00e0 lire \u00e0 l'hyst\u00e9rie et \u00e7a c'est impressionnant aussi impressionnant que la secousse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [85%] :\r\nCe qui a fait peur aussi, Georges Baumgartner, c'est les centrales nucl\u00e9aires au Japon, elle s'arr\u00eate automatiquement d\u00e8s cas une secousse mais on avait un incendie dans une centrale est -ce que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on a, on a limit\u00e9 les d\u00e9g\u00e2ts. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:54) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, vous savez j'ai j'ai peut-\u00eatre un peu \u00eatre un peu cynique, avec vous, mais l'endroit au Japon, le plus s\u00fbr en cas de catastrophe, de, de, de, de cette ampleur c'est de se trouver dans une centrale nucl\u00e9aire japonaise parce qu'elles sont construites de fa\u00e7on beaucoup plus beaucoup de, de, de tout, de telle sorte \u00e0 faire face au autres autrement de terre d'une force m\u00eame sup\u00e9rieur \u00e0 celui qui a, qui a touch\u00e9 sa Nda\u00efro aujourd'hui en tout cas r\u00e9cemment depuis depuis une dizaine d'ann\u00e9es avant les centrales nucl\u00e9aires japonaises n'aurait peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 construites pour r\u00e9sister \u00e0 une telle force de magnitude8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter mais aujourd'hui elle elle vous savez 11 centrales nucl\u00e9aires dans la r\u00e9gion de Shanghai, toutes se sont arr\u00eat\u00e9es automatiquement et c'est s\u00fbr qu'il y a peut-\u00eatre quelques quelques petits d\u00e9g\u00e2ts mais pas de fuite radioactive comme contrairement \u00e0 ce qu'on a dit en peu plus haut, il y a eu un, un incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans dans une, dans un b\u00e2timent abritant une turbine, mais il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite ma\u00eetris\u00e9, oui, il y a, il y a eu une panne d'un syst\u00e8me de de refroidissement, mais c'est s\u00fbr que m\u00eame c'est c'est ces d\u00e9g\u00e2ts mineurs dans Totem centrale vont provoquer maintenant, \u00e0 nouveau, comme il y a 10 ans, lorsque dans la r\u00e9gion de Niigata, la plus grande centrale nucl\u00e9aire au monde, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 tous \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un d\u00e9part de feu apr\u00e8s un s\u00e9isme majeur qui est \u00e0 l'avait d\u00fb rester ferm\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es on avait d\u00fb faire appel \u00e0 des moyens \u00e0 des centrales, beaucoup plus conventionnelle, beaucoup plus polluantes pour alimenter Tokyo en \u00e9lectricit\u00e9 allait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est s\u00fbr que maintenant il y aura un autre d\u00e9bat qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e, bah parmi la classe politique japonaise pour savoir est -ce qu'ils font, o\u00f9 continuer ou pas, notre programme nucl\u00e9aire, qui est avec celui de la France, l'un des plus s'ambitieux au monde Japon qui maintenant veut exporter ses centrales dans les pays \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Georges Baumgartner, vous \u00e9tiez avec nous en Direct de de Tokyo, vous \u00eates notre correspondant au Japon, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e sur Baumgartner, merci beaucoup et puis avec nous 2 invit\u00e9s St\u00e9phane Jordi g\u00e9ophysicien sp\u00e9cialiste en risques volcaniques sismiques, vous \u00eates aussi membre du du Corps suisse d'aide humanitaire bonsoir \u00e0 vous, St\u00e9phane Jordi bonsoir et puis Jean-Daniel Rouiller nous a rejoint \u00e9galement bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:17) [98%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [87%] :\r\nCette g\u00e9ologue cantonal en Valais, vous \u00eates responsable notamment de de tout un plan autour des des risques sismiques en Valais St\u00e9phane Jordi, on a \u00e9vit\u00e9 le pire, bien pire au Japon gr\u00e2ce \u00e0 une pr\u00e9paration minutieuse, tous les pays prennent exemple sur le Japon aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [89%] :\r\nDans ce domaine, j'aimerais dire oui ce n'est pas le cas et, \u00e9videmment, parce qu'il faut avoir de gros moyens financiers mais le Japon a une tr\u00e8s longue histoire de catastrophes naturelles et notamment d'activit\u00e9 sismique, \u00e9videmment, ils ont construit l'essentiel de leur parc avec des des normes para- sismiques \u00c9lise anciens b\u00e2timents sont souvent bois, ce qui est tr\u00e8s r\u00e9sistant, on a des centrales nucl\u00e9aires en Suisse aussi, ils sont aussi bien pr\u00eate j'imagine que le ce qu'on appelle le monde occidental et tout assez bien pr\u00e8s, en fait, il faut savoir d\u00e9j\u00e0 que en principe par la loi, les centrales nucl\u00e9aires occidentales, je dirais ont l'obligation d'avoir un r\u00e9seau de surveillance sismique afin de pouvoir calculer l'impact dans un tremblement de terre sur les structures, alors \u00e9videmment le coeur lui- m\u00eame mais aussi toutes les les infrastructures qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la bonne conduite du du r\u00e9acteur, notamment les interventions pour refroidir le le le corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [83%] :\r\nOui je je citais les centrales nucl\u00e9aires chez vous Jean-Daniel Rouiller le syst\u00e9mique, c'est plut\u00f4t les barrages hydrauliques de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, on est bien aussi en Valais un un s\u00e9isme maximal. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:32) [84%] :\r\n\u00e9coutez, chez nous, la pr\u00e9occupation bon les barrages, c'est une chose, mais ils sont sous la responsabilit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration donc notre principal objectif \u00e0 nous c'est c'est de prot\u00e9ger les les habitants non pas vis-\u00e0-vis d'une d'un d\u00e9bordement de barrage qui a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e par un s\u00e9isme, avant tout, les maisons qui sont par le s\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [82%] :\r\nL \u00e0, en Suisse, on apprend des Japonais, vous mettez sur pied un plan d'action en ce moment un dans dans le buteur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:58) [87%] :\r\nOn est en train de pr\u00e9parer un concept cantonal s\u00e9isme qui est qui devrait justement \u00eatre la base servir de base ult\u00e9rieurement \u00e0 des plans s\u00e9isme et ses plans s\u00e9isme on va les appliquer \u00e0 de grosses agglom\u00e9rations fait comme \u00e7a, dans le Valais central Sierre et Sion et dans le Haut-Valais briguer Li\u00e8ge qui sont, bien entendu, en plus de \u00e7a, les 2 sites principaux s\u00e9isme se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es puis souvent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [90%] :\r\nSt\u00e9phane Jordi, vous, \u00e7a vous a impressionn\u00e9, quand vous voyez les Japonais quitter sans trop de panique, les b\u00e2timents tr\u00e8s bien organis\u00e9s, tout est pr\u00eat, c'est l'id\u00e9al qu'on peut atteindre dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [91%] :\r\nOui, en fait je depuis tr\u00e8s longtemps, il est, ils sont soumis \u00e0 des cours et des exercices annuels, voire une fois par semestre et en fait je pense que c'est tout \u00e0 fait judicieux de faire cela parce que vous avez finalement un r\u00e9flexe conditionn\u00e9, lorsque vous avez le tremblement de terre, vous savez comment r\u00e9agir sans \u00eatre d\u00e9bord\u00e9es par la panique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [90%] :\r\nC'est ce qui manque chez nous, Jean-Daniel Rouiller, ce genre de formation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:56) [81%] :\r\nParis o\u00f9 en fait c'est compr\u00e9hensible \u00e9tant donn\u00e9 que laisser se 60 serait peut-\u00eatre tellement peu souvent donc laisser ce qu'on peut appeler en moyenne 100, j'en prends un s\u00e9isme de 6 sur l'\u00e9chelle de Richter tous les 100 ans, donc c'est clair qu'on ne on oublie rapidement l'\u00e9v\u00e9nement et on est mal pr\u00e9par\u00e9e au Japon, je veux pas dire pour \u00e7a qu'ils ont de la chance, non, mais le fait d'avoir r\u00e9p\u00e9titives mander des s\u00e9ismes, des s\u00e9ismes et les gens sont entra\u00een\u00e9s alors que nous, nous ne le sont pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [85%] :\r\nVous \u00e9puiser en quelque sorte \u00e0 convaincre les gens que oui, il faut se pr\u00e9parer en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:29) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, oui, on essaie de l'\u00e9nergie on mais surtout maintenant dans la construction parasismique, comme vous le savez comme loyaux Japon : un s\u00e9isme de ne s'annoncent jamais, donc, \u00e0 partir de l\u00e0, on essaie de tous les b\u00e2timents neufs depuis 2004, les b\u00e2timents neufs sont doivent \u00eatre par la sismiques, mais le le 2\u00e8me gros morceau c'est assainir le b\u00e2ti existant, bon, si 200 parall\u00e8le, on essaie de mettre en place des syst\u00e8mes justement post- sismique o\u00f9 on se met en situation pour savoir comment on va r\u00e9gler les probl\u00e8mes lorsqu'un s\u00e9isme aura d\u00e9truit un certain nombre de maisons dans une ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Jordi en Suisse, on a eu un dans l'histoire Balint notamment tr\u00e8s 13\u00e8me si\u00e8cle, oui, on s'attend, on s'attend quand m\u00eame avoir un \u00e9v\u00e9nement grave en Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:14) [82%] :\r\nOui en fait cette attendu \u00e9videmment, on ne sait pas quand, surtout que les signes pr\u00e9curseurs sont sont inexistants de nouveau l\u00e0, c'est la la pr\u00e9vention qui devrait dominer le d\u00e9bat et construire, notamment dans la r\u00e9gion de 2 balles qui a beaucoup d'activit\u00e9s chimiques d'industrie biologiques et chimiques, mettre tout en place pour qu'une catastrophe majeure ne se reproduise pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [76%] :\r\nVous, en tant qu'g\u00e9ophysicien quand vous avez entendu ce chiffre si8,9 sur l'\u00e9chelle de Richter la Borsellino c'est jamais arriv\u00e9, alors oui, c'est arriv\u00e9 m\u00eame plus form\u00e9s, mais c'est des d\u00e9buts des forces incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est c'est extr\u00eamement fait moi je, je re\u00e7ois des alertes sismiques sur mon t\u00e9l\u00e9phone depuis 2 jours d\u00e9j\u00e0 au Japon dans la r\u00e9gion o\u00f9 il y a eu l'\u00e9v\u00e9nement ce matin il y avait des toute une s\u00e9rie de tremblements de terre \u00e0 7 2 7 3 2 2 de magnitude j'\u00e9tais tonique personne r\u00e9agissent \u00e0 ce matin m\u00eame, j'ai vu encore une derni\u00e8re alerte qui disait 7 9 et en fait une demi- heure apr\u00e8s les a valu \u00e08,9 s'extr\u00eame Ha\u00efti c'\u00e9tait quoi cette de non, je crois que c'\u00e9tait cette 4 faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:17) [83%] :\r\nDonc beaucoup moins fort mais l\u00e0, on voit l\u00e0 toute l'importance du b\u00e2ti, de toute mani\u00e8re, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr Jean oui Alesi Jean-Daniel oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:24) [77%] :\r\nOn est peut-\u00eatre de Jourdet qui est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le domaine pourrait nous dire nous parler d'\u00e9nergie et de dire qu'on met de d'\u00e9nergie sup\u00e9rieure avec 8 9 par rapport \u00e0, si ce qu'on pourrait dans enfin comme pour attraper dans nos r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:39) [86%] :\r\nOui, alors ce qu'on peut savoir c'est donc on mesure les les tremblements de terre, selon l'\u00e9chelle de de Richter et qui repr\u00e9sentent directement le l'\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e donc entre facteurs ayant tremblement de terre de 6 \u00e0 2 c'est un facteur hein, en fait, on a un d\u00e9placement de du solde de 10 fois \u00e0 peu pr\u00e8s, on est fond\u00e9 \u00e9nergie \u00e7a 32 fois donc un tremblement de terre de de8,9 comme il a eu ce matin si on a des r\u00e9pliques \u00e07,9 qui sont extr\u00eames qui sont assez courantes donc un facteur, moins 1 par rapport au tremblement de terre, principal \u00e7a reste quelque chose d'extr\u00eamement majeur, on peut dire que le je crois que, au Chili, il y a le l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on \u00e9tait au-dessus de9,2 9, c'est l'\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e en quelques secondes, qui repr\u00e9sente l'\u00e9nergie consomm\u00e9e compl\u00e8tement par les \u00c9tats-Unis en une ann\u00e9e, oui effectivement c'est assez comme chiffre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:32) [86%] :\r\nJe veux pas insister, mais Desachy je j'aimerais que Monsieur jogging, je me trompe, j'essaye un petit calcul : si on regarde la la l'\u00e9nergie d\u00e9gag\u00e9e les si : si on est \u00e07,9, je reste l\u00e0, on est de 30000 fois plus d'\u00e9nergie que le s\u00e9isme de de Sierra 6000 100000 fois plus d'\u00e9nergie que celui du col de Balme qui est qui a secou\u00e9 la r\u00e9gion de Martigny et Chamonix il y a 11 septembre 05 est -ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:02) [81%] :\r\nOui je sais effectivement dans cet ordre -l\u00e0 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0 maintenant dans les chiffres et puis on essaie de se faire une id\u00e9e les images parlent d'elles-m\u00eames au Japon en ce moment, Jean merci beaucoup St\u00e9phane Jordi Jean-Daniel Rouiller, une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:14) [93%] :\r\nMerci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Jean-Daniel", "role": "g\u00e9ologue cantonal valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "correspondant RSR Tokyo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jordi, St\u00e9phane", "role": "g\u00e9ophysicien, sp\u00e9cialiste en risques volcaniques et sismiques", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71D854AC-2FC2-4D7B-938F-2EA6244C7644", "internalArchiveId": "71D854AC-2FC2-4D7B-938F-2EA6244C7644", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trou du jour 294 : Vouvry", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 272, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Vouvry", "Valais"], "isOnline": false, "remarks": "MDV", "lastModifiedDate": "2017-02-08T16:17:19Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [73%] :\r\nPour un village un trou quel quelconque de pourrait touristes en \u00e9t\u00e9, \u00e7a pullule en ce moment en short. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [79%] :\r\nVous vous contentez Valais District montait au plan sur 3500 8 ans cet habitant les Vouvry a localisation Vouvry est situ\u00e9e au d\u00e9but de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, \u00e0 8 la amorce de l'eau ou sur du fleuve dans le logement. \r\nC'est quoi cette Tchernobyl est la haut de la montagne, \u00e7a c'est la chemin\u00e9e de l'usine de Chabal. \r\nAvec ce damier rouge qui fabrique quoi fabriquer de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais elle a cess\u00e9 son activit\u00e9 en 1999, c'est dommage, pourquoi c'\u00e9tait d'une centrale thermique qui fonctionnait au fioul lourd et avec la hausse des prix du p\u00e9trole sur l'exploitation n'\u00e9tait plus rentable, c'est vraiment dommage, il y a donc plus d'abeilles fum\u00e9e noire qui s'est \u00e7a de cette jolie chemin\u00e9e et non va \u00eatre triste, les Vouvry, c'est pas mais si certains devenait tr\u00e8s bien, ils peuvent se rassurer, qu'un projet de r\u00e9habilitation de Chabal, on est \u00e0 l'\u00e9tude, qui pourrait bien se r\u00e9aliser, je voudrais bien savoir plus, c'est pr\u00e9vu, vous avez rendez- vous avec un ing\u00e9nieur d'Alpiq \u00e0 pic, l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 qui exploitera le site. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [84%] :\r\n\u00e0 Chavalon, je m'appelle R\u00e9gisB.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [80%] :\r\nMerci, devrait se voir il figure sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne depuis ici sport a construit la centrale d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [88%] :\r\nEh bien, pour que la fum\u00e9e puissent partir dans le ciel et \u00e9viter qu'elle ne stagnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [82%] :\r\nAvec, je pensais que c'\u00e9tait juste pour qu'on ait un point de rep\u00e8re quand on arrive en Valais cette belle chemin\u00e9e pourrait se remettent \u00e0 Carc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [88%] :\r\nOui, gr\u00e2ce au projet de centrale \u00e0 cycle combin\u00e9 au gaz naturel d'Alger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [95%] :\r\nLa centrale projet\u00e9e serait d'une puissance de 400 m\u00e9gawatts pour un volume d'investissement d'environ 380 millions de francs, la production annuelle d'\u00e9lectricit\u00e9 serait de pr\u00e8s de2,2 milliards de kW/h, soit assez pour alimenter tous les m\u00e9nages des cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [78%] :\r\nPouvoir se font r\u00eaver mais Scalp allure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [80%] :\r\nQui peut -elle na\u00eetre 750000 tonnes de CO2 par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [91%] :\r\nAh ouais, \u00e7a va, mais bon \u00e7a fait quand m\u00eame la moiti\u00e9 des \u00e9missions totales caus\u00e9es par la production d'\u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [85%] :\r\nOui, oui, mais bon, ma foi, faut ce qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [88%] :\r\nVous co\u00fbter cher, avec la taxe de tout ce gaz \u00e0 effet de serre, vous allez envoyer dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [94%] :\r\nNon, mais non, on est en train de demander une exemption de taxe CO2 \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et je ne vous cache pas qu'on a bon espoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [80%] :\r\nOui, en g\u00e9n\u00e9ral, la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis tout s'entend avec les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 mais et pas du tout le canton 7 au CO2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [90%] :\r\nSi, mais sur une base volontaire oui c'est beaucoup plus facile \u00e0 g\u00e9rer au niveau de la tr\u00e9sorerie, voyez -vous, vous allez faire, h\u00e9 bien on va encourager l'installation de pompes \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [86%] :\r\nAh ouais bah, l'id\u00e9e s'serait le remplacement d'une chaudi\u00e8re \u00e0 mazout par une pompe \u00e0 chaleur \u00e7a \u00e9conomise 4 tonnes de CO2 par ann\u00e9e pourtant \u00e0 compenser les \u00e9missions de la centrale, il suffira donc d'un dans 3750 il prendra \u00e7a leur co\u00fbte 15000 francs reviendra donc. \r\nVirgule 7 milliards de francs, soit 7 fois le prix de la centrale, oui, ah ouais, non, c'est vraiment un beau projet Akita oui, on en est convaincu, et vous avez convaincu en retrait, je vais devoir \u00e0 nouveau \u00e0 l'ancrage sa fum\u00e9e de celle du Chablais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [92%] :\r\nNous aussi nous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [89%] :\r\nOui, allo au-dessus de Vouvry pour Couleur 3 d\u00e9j\u00e0 le. \r\n"], "program": {"href": "/programs/A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "id": "A9421A19-35D9-4B22-976E-5A54D2D92C01", "name": "Au milieu du village"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1065A7E9-D127-478B-8F36-6CA676C19D89", "internalArchiveId": "1065A7E9-D127-478B-8F36-6CA676C19D89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9coute musicale : Interview de Martin Kaltenecker, musicologue (5/5) : Berlioz, Wagner et Proust", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "Martin Kaltenecker \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Oreille divis\u00e9e\" (\u00e9d. MF, 2011), sur l'\u00e9volution de l'\u00e9coute musicale au tournant des Lumi\u00e8res.", "durationSec": 4048, "genres": ["INT"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique", "musique classique", "auditeur"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 48'20''", "lastModifiedDate": "2017-05-10T02:54:31Z", "speechToTexts": ["10.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire, \u00e7a m'arrange plut\u00f4t, puisqu'il est aujourd'hui question encore de l'\u00e9coute musicale romantique, un sous- titre aujourd'hui Berlioz, Wagner et Proust, soyez les bienvenus. \r\nBerlioz, Wagner, Proust, David, mais je trie, Martin Kaltenecker et les autres, bonjour David Mastri bonjour Jo\u00ebl une autre musicologue qui nous re\u00e7oit chez lui \u00e0 Paris c'est bien, Martin Kaltenecker, l'auteur de cette Oreille divis\u00e9e telle qu'il va para\u00eetre cet ouvrage tr\u00e8s prochainement aux \u00e9ditions MEF un ultime chapitre \u00e0 cette s\u00e9rie David et on retourne pour la derni\u00e8re fois dans l'appartement parisien de Martin Kaltenecker, o\u00f9 je pose la question de la signification de ce titre L'Oreille divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il y a dans les discours sur les que musicale diff\u00e9rente des \u00e9coute qui sont terroris\u00e9s, tout simplement, vous avez l'\u00e9coute dont on a parl\u00e9 sublime l'effet corporelle choc \u00e9lectrique, comme dit -il notre suiveur de cordes, vous avez l'association par images, vous avez l'appr\u00e9hension de la structure qui est une \u00e9coute pr\u00e9- analytique, disons -le comme \u00e7a vous vous l'\u00e9coute est cens\u00e9 produire presque une analyse la pi\u00e8ce pendant que vous l'\u00e9coutez et puis des des choses qui sont de l'ordre de l'affect ou de l'intensit\u00e9 du son, le son pur aller au concert pour entendre du son, \u00e7a n'est pas inhabituel, je pense \u00e0 et peut-\u00eatre que nous r\u00e9agissons selon que nous aimons le jazz ou la chanson ou le rock ou le Pentagone ou le classique \u00e0 des intensit\u00e9s sonores diff\u00e9rents tout simplement comme comme il y a des gens qui mangent du poisson et d'autre du du steak, hein, il n'y a rien de c'est c'est aussi simple comme \u00e7a empiriquement, l\u00e0 il y a des cultures sonore il y a des degr\u00e9s de \u00e0 des dynamiques et \u00e0 des types d'instruments \u00e9lectriques non, voil\u00e0 donc les \u00e9coutes sont multiples, \u00e7a c'est une chose, \u00e7a veut dire qu'\u00e0 certaines \u00e9poques, on va faire des des combinatoires on va et pour dire \u00e7a, la bonne \u00e9coute, c'est celle -l\u00e0, c'est une combinaison peut-\u00eatre de l'imagination de la structure ou h\u00e9 bien non, l'intensit\u00e9 corporelle l'affect suffit, voyez, \u00e7a, c'est la diversit\u00e9 des et discours sur la famille, mais \u00e7a veut dire aussi que une \u00e9coute est aussi pr\u00eat former ou, comment dire, \u00e7a veut dire aussi qu'une \u00e9coute musicale est inscrite dans la partition, \u00e7a veut dire qu'il y a dans la partition, un auditeur impliqu\u00e9s et le travail d'un musicien la musicologue \u00e0 l'historien, c'est aussi de regarder quel est l'auditeur auquel donne a pu songer on formule des hypoth\u00e8ses, mais qu'on d\u00e9duit de la partition de l'oeuvre musicale, \u00e7a veut dire que m\u00eame si moi, quand moi je suis face \u00e0 elle donne face \u00e0 Wagner, je dois me d\u00e9doubler je dois divis\u00e9e mon oreille : je suis \u00e0 la fois la personne qui parle empirique qui est dans la salle de concert et qui a -t-elle moment dans telle humeur entend-elle Oeuvres qu'elle comprend que elle comprend pas je suis aussi quelqu'un qui doit endosser le costume d'un auditeur abstrait, je dois divis\u00e9e mon oreiller entre une et qui serait celle impliqu\u00e9e par le compositeur et par la partition et puis moi, la personne que je suis, qui peut-\u00eatre refuse de faire \u00e7a, cette op\u00e9ration et cette op\u00e9ration l\u00e0 : l'op\u00e9ration musicale par excellence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [90%] :\r\nLa musique, comme toutes les sensations pures et vives veut des organes dont l'habitude n'est pas \u00e9mousser la sensibilit\u00e9 et rien n'est si facile malheureusement que de se sur les plus ardentes production du g\u00e9nie quand on a la facilit\u00e9 de les entendre souvent le g\u00e9nie est un prince qui ne doit pas donner audience tous les jours, Hector Berlioz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:49) [90%] :\r\nMartin Kaltenecker, Hector Berlioz, qui a beaucoup \u00e9crit sur la musique, plus de sa propre composition est un grand r\u00e9volutionnaire en ap\u00f4tre de Beethoven en m\u00eame temps on remarque une attention tr\u00e8s pr\u00e9cises au go\u00fbt du public et une vision dans son oeuvre de satisfaire ce public- l\u00e0, au contraire de ce que Beethoven pouvez \u00e0 destination de son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [91%] :\r\nOui, Berlioz est un cas int\u00e9ressant parce qu'il y a chez lui une attention extr\u00eame \u00e0 la r\u00e9action des auditeurs qui pourrait rappeler au fond la pr\u00e9occupation du XVIIIe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire il faut que la musique assure une une satisfaction imm\u00e9diate qui l'amateur ce vote satisfaits comme le connaisseur, il faut que la musique persuade sur l'instant Berlioz le garde cela \u00e7a veut dire aussi souvent dans dans l'esth\u00e9tique fran\u00e7aise au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle apr\u00e8s moiti\u00e9 vous trouvez encore beaucoup de notions qui viennent du XVIIIe si\u00e8cle, la clart\u00e9 par exemple le cas et la gr\u00e2ce aussi dans beaucoup d\u00e9crit comme \u00e7a, il y a des notions tr\u00e8s typique du XVIIIe qui sont gard\u00e9s et vous avez chez Berlioz encore comme dans beaucoup de tort donc cette cette id\u00e9e 18\u00e8me ce qu'il faut faut quand m\u00eame s'adresser \u00e0 l'auditeur en respectant un certain nombre de codes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [88%] :\r\nOn en a parl\u00e9 par exemple \u00e0 propos de Mozart ou ce qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [91%] :\r\nExactement, alors que Beethoven, c'est vraiment l'exemple de celui qui a priori dit bah voil\u00e0 si si vous vous ne comprenaient pas, vous ne comprendrez un jour voil\u00e0 mais \u00e9videmment Berlioz est un artiste romantique aussi et m\u00eame peut-\u00eatre l\u00e0, je ne devrais pas dire la caricature parce que c'est uniquement n\u00e9gatif mais enfin le le type Dial peut-\u00eatre du de l'artiste qui essaye de capter le public par sa repr\u00e9sentation comme \u00eatre tr\u00e8s isol\u00e9, et donc il y a les 2 choses, au fond, il y a une mise en sc\u00e8ne, disons du compositeur et du sujet m\u00eame de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [94%] :\r\nComme un \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart et c'est \u00e0 partir de cette mise en sc\u00e8ne qu'on essaie d'attirer le public, voyez, on part du principe qu'il y a coupure et toutes les techniques visent \u00e0 surprendre un public \u00e0 l'attirer \u00e0 le faire venir \u00e0 le faire \u00e9couter, mais \u00e0 partir de cette id\u00e9e que nous sommes isol\u00e9s que le compositeur \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [93%] :\r\nOui, cela a suscit\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s agressive vis-\u00e0-vis de cette musique de Berlioz, qui cherchait justement un d'abord pour certains des commentateurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que Berlioz va travailler sur l'impr\u00e9vu, c'est un peu \u00e7a, son mot pour dire ce qu'il veut faire, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [91%] :\r\nLe je pense la notion cl\u00e9 et l'impr\u00e9vu, voyez, c'est quelque chose qui veut surprendre l'auditeur donc essaie d'en face de quelqu'un qu'il s'agit quand m\u00eame de d'embobiner de surprendre, de capter et en m\u00eame temps, Berlioz, se repr\u00e9sente comme celui qui choque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [91%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9, Berlioz \u00e9tait tr\u00e8s inscrit dans la soci\u00e9t\u00e9 musicale parisienne, il y avait des commandes mais tout dans ses m\u00e9moires dans ces textes doivent faire passer l'id\u00e9e et au fond faire passer sid\u00e9ens \u00e0 lui- m\u00eame qu'il est un \u00eatre isol\u00e9 et qui doit tout faire pour ramener les gens \u00e0 sa musique rassembler Lolita sa musique, c'est sa sa strat\u00e9gie profonde ou presque en faire une petite psychanalyse si vous voulez, il a besoin de \u00e7a, il a besoin de se repr\u00e9senter et de de structurer sa musique comme si elle \u00e9tait une musique \u00e0 part une musique \u00e0 l'\u00e9cart, une musique qui devait surprendre par des effets d'impr\u00e9vus et toute sa technique d'\u00e9criture et au fond, l\u00e0 on a une imbrication entre une un discours sur l'\u00e9coute fantasme d'\u00e9coute et une mani\u00e8re d'\u00e9crire et de composer qu'on peut regarder dans les voir dans les partitions toute cette strat\u00e9gie vise donc \u00e0 traduire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [89%] :\r\nDans des effets musicaux dans un travail sur le sort orchestrale par exemple et un travail sur la forme, cette id\u00e9e profonde qu'une musique pour persuader doit non pas choqu\u00e9 parce que on est l\u00e0 dans un terrain plus 20\u00e8me Myst mais en tout cas, surprendre, c'est l'impr\u00e9vu. \r\nAu fond, la la Symphonie fantastique, c'est un an apr\u00e8s la mort de Beethoven, c'est tr\u00e8s t\u00f4t, on imagine toujours le le romantisme Berlioz vers le milieu du si\u00e8cle mais \u00e7a commence en en 28 quoi, donc c'est vraiment une une chose qui est encore tr\u00e8s proche des derni\u00e8res Oeuvres de de Beethoven et apr\u00e8s comment un terrain un peu conservateurs ou les coll\u00e8gues compositeurs qui tiennent plus \u00e0 un art sa rage et concert\u00e9e et raisonnable peuvent dire ben la musique de Berlioz et la musique de Beethoven, c'est de la musique, qui travaille sur la les d\u00e9chirures sur des effets chaotique Beethoven ou produit des formes fantaisistes et \u00e9go\u00efste, effectivement, que lui seul pour pourrait comprendre et Berlioz qu'est -ce qui fait des exp\u00e9riences d'acoustique, comme dit Adolphe Adam \u00e0 propos de de certaines partitions de de Berlioz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:39) [91%] :\r\nMais il est int\u00e9ressant, je crois, pour une histoire de l'\u00e9coute musicale de regarder Berlioz par ce biais -l\u00e0, quelle est la, la, le, le fantasme fondamental qui pr\u00e9side cette musique et je crois, je dirais que ce fantasme, c'est la musique et \u00e0 l'\u00e9cart et elle doit attirer par la br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:58) [87%] :\r\nDans cette perspective, Martin Kaltenecker, vous analysez dans votre ouvrage L'Oreille divis\u00e9e quelques pages de Berlioz en entendu dans un extrait du Requiem avant hier, et aussi la grande symphonie Rom\u00e9o et Juliette c'est une sorte de prolongement ou de d'h\u00e9riti\u00e8re de la 9\u00e8me de Beethoven \u00e7a avec un final chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, le \u00e7a, c'est un approche donc on a qu'on a souvent fait, c'est aussi une transformation de ce mod\u00e8le puisque vous avez \u00e0 la fin, au fond, on pourrait dire presque juxtapos\u00e9s presque coll\u00e9 une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra au fond il y a le la sc\u00e8ne au tombeau qui termine sa est une sc\u00e8ne de r\u00e9conciliation et comme \u00e7a de de \u00e0 peu moralisante qui pourrait \u00eatre un acte d'un op\u00e9ra pas \u00e9crit qui serait, Rom\u00e9o, Juliette, mais l\u00e0 on entre un tout petit peu dans, dans l'histoire des formes que le romantisme transforme et et Berlioz est \u00e9videmment quelqu'un qui, avec une superbe incroyable et avec un aplomb et Jenni va exactement construire avec chacun oeuvre genre nouveau \u00e9tonnant \u00e9trange toujours dans City d\u00e8s que l'artiste souverain transformer toutes les histoires existantes ont pioch\u00e9 si vous voulez dans la litt\u00e9rature pour produire des formes nouvelles, dont le but est de de surprendre, c'est-\u00e0-dire, il va la pour combiner une une symphonie de Rom\u00e9o, Juliette dramatique, comme il dit, donc d'un coup, il y a les protagonistes eux- m\u00eames, on va les entendre, ils sont repr\u00e9sent\u00e9s par la voix de l'orchestre dans la sc\u00e8ne d'amour par exemple on va avoir des personnages secondaires au concombre, qui vont chanter des airs, on a au d\u00e9but une introduction o\u00f9 l'auteur lit m\u00eame pas dire son amour pour Shakespeare exhibition extr\u00eame, si vous voulez de l'artiste romantique et \u00e0 la fin on va terminer par une sc\u00e8ne digne de de mani\u00e8re ou qui pourraient \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sur une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, donc un m\u00e9lange total et au fond fantastique d\u00e9fait frappant somptueux extraordinaire et qui repose sur cette id\u00e9e que tout doit \u00eatre mis en oeuvre, toujours pour frapper le public. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:21) [89%] :\r\nDonc, le public qui est toujours pr\u00e9sent, l'artiste est souverain, mais tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment il destine son oeuvre \u00e0 un public pr\u00e9cis, il essaye d'\u00e9laborer les circonstances d'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:32) [90%] :\r\nLes 2 choses vont ensemble le c'est par cette esp\u00e8ce d'angoisse profonde que la communication ne pourrait pas se faire que l'artiste ne pourraient pas communiquer avec la collectivit\u00e9 l'angoisse que la communaut\u00e9 est absente, comme disait par cl\u00e9 au 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est tout \u00e0 fait d\u00e9j\u00e0 \u00e7a qu'on va corser les effets, et c'est exactement ce que dit au m\u00eame moment, Hegel dans son esth\u00e9tique, l'art moderne, alors lui, il appelle la Rome antique, peu importe, c'est \u00e7a, tous les effets se d\u00e9r\u00e8gle l'artiste souverain peut disposer de tous les genres de tous les mat\u00e9riaux, l'histoire de tous les effets pour construire ce que \u00e9gal lui appelle une conversation, mais pour lui, c'est un terme n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire au c'\u00e9tait au fond une conversation ou un interlocuteur brille la ram\u00e8ne fait son show, voyez, et \u00e7a c'est pour l'artiste romantique mais Berlioz, c'est un peu \u00e7a, si on soustrait la la pol\u00e9mique, le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif qu'il y a chez \u00e9gal positivement, c'est exactement \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:42) [91%] :\r\nIl s'agit toujours de de frapper le public et les Wagner est tout \u00e0 fait dans dans cette id\u00e9e -l\u00e0, mais cette non pas \u00e0 partir de codes partag\u00e9s comme au XVIIIe si\u00e8cle, mais au contraire en creusant l'\u00e9cart en brisant le code qu'on essaye de trouver les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:13) [90%] :\r\nQuittant Berlioz pour Wagner Martin Kaltenecker vous lui consacrez plusieurs chapitres de votre ouvrage sur l'\u00e9coute musicale au XVIIIe et XIXe si\u00e8cles Wagner artiste souverain encore plus peut-\u00eatre que Hector-Berlioz qui tient \u00e0 ma\u00eetriser les ficelles mais qui transforme l'art musical aussi en art total est une religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [89%] :\r\nEt qu'il y a aussi un discours sur le l'\u00e9coute musicale peut-\u00eatre est -ce le 1er compositeur \u00e0 la voix et donc \u00e0 mettre les petits plats dans les grands, c'est-\u00e0-dire obtenir la construction d'une salle qui colle avec ce discours sur l'\u00e9coute en m\u00eame temps, il faut faire attention et j'essaye de distinguer un tout petit peu entre la repr\u00e9sentation qu'Wagner donne de sa propre musique et des effets qu'elle va produire et ce que est cette musique vraiment, c'est-\u00e0-dire si vous r\u00e9gler uniquement sur ce que Wagner, dit de l'effet de l'impact envahissant de sa musique, vous pouvez \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir la musique de Wagner grossi\u00e8re qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait une erreur, \u00e9videmment, il suffit d'ouvrir une partie en de Wagner pour voir les les tr\u00e9sors de subtilit\u00e9 d'la mention qu'il y a l\u00e0- dedans, mais la repr\u00e9sentation presque l'id\u00e9ologie du du Wagner isme mise en branle lanc\u00e9e par Wagner lui- m\u00eame repr\u00e9sente cette musique comme une esp\u00e8ce de corps comme grand tort envahissant etc, donc il faut faire le d\u00e9part cependant si vous regardez purement ce que Wagner, dit de l'\u00e9coute musicale, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9coute de ses propres Oeuvres, on a cette id\u00e9e qu'il r\u00e9sume souligne des d'une grande m\u00e9lodie, il dit que l'auditeur en entrant dans une salle de concert la sienne ou d'autres doit \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 des soucis quotidiens, donc il faut une esp\u00e8ce de tampon entre le moment o\u00f9 vous quittez l'office comme il dit le bureau et o\u00f9 vous entrez dans la salle il faut voil\u00e0 un sas, vous vous d\u00e9barrassez quotidiennes en vous promenant par exemple vous p\u00e9n\u00e9trer ensuite dans ce lieu qui doit \u00eatre \u00e0 part et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'\u00e9coute musicale pure nettoyer si vous voulez, est comparable, dit -il \u00e0 quelqu'un qui p\u00e9n\u00e8trent dans une for\u00eat, donc les bruits de la ville sont loin et il per\u00e7oit acoustique ment la for\u00eat comme un tressage de voix d'oiseaux de bruit naturel avec une clart\u00e9 nouvelle parce que votre oreiller nettoyer et \u00e7a forme une sorte de polyphonie en somme qu'il appelle, lui, la grande m\u00e9lodie mais la m\u00e9lodie faut la repr\u00e9senter comme comme une tresse pr\u00e9cis\u00e9ment quand un entrelacs d'\u00e9v\u00e9nements sonores qui seront, par exemple, la droite Yves, qui sont les m\u00e9lodies quand il y en a qui sont le grand m\u00e9lange de la voix et de l'orchestre qu'il y a dans dans les op\u00e9ras de Wagner et c'est \u00e7a la grande m\u00e9lodie qui produit un effet effectivement d'envahissement, il est le dit \u00e7a dans une lettre \u00e0 moiti\u00e9 devait un homme qu'il dit ma musique doit tout de m\u00eame \u00e9radiquer toute r\u00e9sistance dans l'auditeur, il ne le dit pas dans les textes officiels publi\u00e9s, il l'avoue \u00e0 une amie, mais enfin, voil\u00e0, \u00e7a c'est son fantasme : il n'y a rien d'autre dans dans l'\u00e2me, ou dans l'esprit ou dans l'oreille de l'auditeur wagn\u00e9rien qui ne soit dirig\u00e9 vers cette grande m\u00e9lodies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:52) [91%] :\r\nPensez donc \u00e0 ma musique avec ses succ\u00e8s subtil si dont le flux myst\u00e9rieux p\u00e9n\u00e8tre \u00e0 travers les bords les plus fins du sentiment jusque dans le nerf vital lui- m\u00eame afin de vaincre, tout ce qui a quelque apparence de sagesse, d'instinct de conservation, une musique qui emporte sur son passage, tout ce qui \u00e9tait encore l'illusion d'avoir une personnalit\u00e9 pour ne laisser subsister que le soupir sublime d'un aveu d'impuissance, comment pourrais -je moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:26) [94%] :\r\n\u00eatre un homme raisonnables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:50) [94%] :\r\nRichard Wagner Lettre \u00e0 Mathilde r\u00e9sonne dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:54) [89%] :\r\nUne sorte de volont\u00e9 d'hypnotiser son auditoire, c'est nouveau \u00e7a, Martin Kaltenecker, c'est r\u00e9ussi plus ou moins par Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:03) [83%] :\r\nBah, les d\u00e9put\u00e9s et sans doute pour lui impliqu\u00e9, peut-\u00eatre que lui- m\u00eame n'aurait pas employer ce mot encore, mais il est vrai que, aussit\u00f4t apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es disons 80 90 et le magn\u00e9tiseur l'hypnotiseur, comme vous dites \u00eatre \u00eatre un mod\u00e8le pour les, pour les artistes, alors soit refus\u00e9 critiquer, je cite, les pages aussi connu de de Tolsto\u00ef, qui dit que qu'est -ce que c'\u00e9tait histoire mais qu'est -ce que \u00e7a a \u00e0 voir avec la cette fascination malsaine de gens adieu avec des barbes et qui regardent ces histoires grotesques d'enfants et de de dragons quoiqu'il de beaux moments, dit -il, mais qu'est, est-ce que c'est que cette cette d\u00e9viation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [88%] :\r\nNous sommes effectivement fasciner comme parrain un montreurs de serpent, nous sommes, \u00e7a n'a plus rien \u00e0 voir avec l'admission noble de l'art et puis positivement chez d'autres \u00e9crivains qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 Wagner, c'est le grand mod\u00e8le pour les \u00e9crivains, le grand concurrent et qui disent, au fond, Strindberg, par exemple, le dit dans la pr\u00e9face de Mademoiselle Julie oui, le mod\u00e8le, c'est l'effet magn\u00e9tique de de ma pi\u00e8ce de l'auteur que je suis sur mon public et donc effectivement l'hypnose \u00c9tats est une r\u00e9f\u00e9rence centrale \u00e0 la fin du si\u00e8cle, vers 1900, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait sensible et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut croire qu'il y a effectivement l'quand il y a la volont\u00e9 de recevoir la musique comme une hypnose, h\u00e9 bien le Corse s'y plie \u00e9galement, enfin, \u00e7a marche, voyez donc, effectivement, les wagn\u00e9riens pleure et s'\u00e9vanouit c'est au bon hyst\u00e9rie ou les les r\u00e9ductions \u00e0 4 mains devant, piano et tombe dans les bras l'un de l'autre en pleurant, comme le raconte Alba Mahler, qu'on \u00e9tait jeune fille dans son dans son journal, \u00e7a marche effectivement il y a \u00e7a dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:59) [93%] :\r\nEt c'est ce que reprochera peut-\u00eatre \u00e0 Wagner, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres de ces critiques qui avait d'abord \u00e9t\u00e9 un admirateur Friedrich Nietzsche et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:07) [87%] :\r\nVoil\u00e0 le porte- parole de plus \u00e9loquent et le plus incisif, bon on a cit\u00e9 Tolsto\u00ef, mais pour lui c'est une pol\u00e9mique qui vient de la part aussi d'un point de vue chr\u00e9tien, un tout petit peu c'est m\u00eame tr\u00e8s moralisateur, le porte- parole le plus \u00e9loquent : oui, c'est le plus m\u00e9chant le plus juste, peut-\u00eatre, c'est c'est Nietzsche, bien s\u00fbr, o\u00f9 au fond voil\u00e0 Wagner comme un m\u00e9dicament comme comme une drogue comme quelque chose de d'uniquement physiologique, mais c'est un th\u00e8me que les philosophes ont gard\u00e9 presque clich\u00e9 faire une sc\u00e8ne enfin binaire et un des genres la philosophie mais \u00e7a va, \u00e7a continue avec \u00e0 des guerres, et \u00e7a va jusqu'\u00e0 Philippe Lacoue-Labarthe etc, voil\u00e0 le livre r\u00e9cent, d'Alain Badiou Le cas Wagner r\u00e9tabli la chose est dit aussi, c'est toute cette histoire, voil\u00e0, c'est un lieu commun de dire que Wagner, c'est de l'hypnose, ce sont des gens souvent qui pourront pas ouvert les partitions parce que Wagner, c'\u00e9tait beaucoup d'autres choses ou en tout cas c'est une mise en oeuvre g\u00e9niale de ce type d'\u00e9coute voulu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:22) [86%] :\r\nEn se laissant impr\u00e9gner par ce qui est \u00e9l\u00e9mentaire : musique et les m\u00e9lomanes sont saisis par une excitation vague \u00e0 la fois sensuelle et supra- sensible d\u00e9termin\u00e9 par le caract\u00e8re tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de tels morceaux leur relation \u00e0 la musique ne rel\u00e8ve pas de la r\u00e9flexion, mais il est pathologique, comme une somnolence perp\u00e9tuel ressentir une exaltation une errance obscure dans un n\u00e9ant sonore, si l'on fait d\u00e9filer devant le mais le mariner motif plusieurs morceaux de caract\u00e8re semblable \u00e0 celui par exemple d'une effervescence joyeuse, il sera sous le coup d'une m\u00eame impression, ce n'est que l'\u00e9l\u00e9ment commun de ces pi\u00e8ces, donc le mouvement de la la Gr\u00e8ce bruyante qui sera assimil\u00e9 par son sentiment, alors que la singularit\u00e9 de chaque oeuvre son individualit\u00e9 artistique s'\u00e9vanouit lev\u00e9e dans leur fauteuil somnolents doucement ses enthousiastes se laisse porter et berc\u00e9e par les vibrations sonores au lieu de les observer d'un regard aigu, tout ce qui augmente en volume, tous ceux qui jubilent ou tremblent les mais dans un \u00e9tat \u00e9motionnel non d\u00e9termin\u00e9e, ils sont assez innocent pour consid\u00e9rer comme spirituel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:41) [89%] :\r\nIls forment le public le plus gratifiant et celui qui est le plus apte \u00e0 discr\u00e9diter la musique, le crit\u00e8re esth\u00e9tique d'un plaisir intellectuel fait d\u00e9faut \u00e0 leur \u00e9coute, un bon cigare une bouch\u00e9e \u00e9pic\u00e9e un bain ti\u00e8de leur fournissent inconsciemment la m\u00eame chose qu'une symphonie Edward Slick. \r\nJean recours encore une fois \u00e0 la m\u00e9taphore pour vous caract\u00e9riser en concluant la grande m\u00e9lodie telle que je la con\u00e7ois, qui embrasse l'oeuvre dramatique toute enti\u00e8re et pour cela je m'en tiens \u00e0 l'impression qu'elle doit n\u00e9cessairement produire le d\u00e9tail infiniment vari\u00e9s qu'elle pr\u00e9sente doit se d\u00e9couvrir non pas seulement aux connaisseurs mais au profane \u00e0 la nature la plus na\u00efve d\u00e8s qu'elle est arriv\u00e9e au recueillement n\u00e9cessaire, elle doit susciter dans la \u00e2me une disposition pareille \u00e0 celle que produit une belle for\u00eat au couchant sur le promeneur qui vient d'\u00e9chapper aux bruits de la ville, cette impression consiste dans la perception d'un silence de plus en plus \u00e9loquent. \r\nCelui qui se prom\u00e8ne dans la for\u00eat, subjugu\u00e9 par cette impression g\u00e9n\u00e9rale s'abandonne alors \u00e0 un recueillement plus durable ses facult\u00e9s d\u00e9livr\u00e9 du tumulte et du bruit de la ville se tendent et acquiert un nouveau mode de perception dou\u00e9 pour ainsi dire, d'un sens nouveau son oreille devient de plus en plus p\u00e9n\u00e9trante il distingue avec une nettet\u00e9 croissante, les voies d'une vari\u00e9t\u00e9 infinie qui s'\u00e9veille pour lui dans la for\u00eat, elles vont se diversifiant sans cesse, on entend qu'il croit n'avoir jamais entendu avec leur nombre s'accro\u00eet aussi d'une fa\u00e7on \u00e9trange leur intensit\u00e9 et les sons deviennent de plus en plus retentissant \u00e0 mesure qu'il entend un plus grand nombre de voix distinctes de mode d'hiver, il reconna\u00eet pourtant dans ces son qui s'\u00e9claircissent enfin et le domine la grande l'unique audit de la for\u00eat, c'est cette m\u00e9lodie m\u00eame qui d\u00e8s le d\u00e9but l'avait saisi d'une impression religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:23) [96%] :\r\nRichard Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:44) [72%] :\r\nLe obscurit\u00e9 Sophie et de l'ab\u00eeme mystique couleur caisse tr\u00e8s visible amalgamer ces sonorit\u00e9s un \u00e9trange sanglots montent \u00e0 prolonger. \r\nD\u00e9chirant et qui \u00e9voquait des larmes jaillissante vers le ciel comme les gouttelettes d'un jet d'eau, des larmes qui \u00e0 Sendai au lieu de tomber des larmes consciente qui pleurer sur la Terre voudrait mouill\u00e9 l'azur apr\u00e8s d'ind\u00e9cise douleur domin\u00e9e par le d\u00e9sir d'ardents de la d\u00e9livrance, une envol\u00e9e le jaillissement hors du corps pendant la plainte de la sentimentale qui pleure de rester et qui, miracle du plaisir sort peu \u00e0 peu de son corps ext\u00e9nu\u00e9 aussi, tandis qu'une harmonie, d'apaisement descend sur la Terre, ses jours d'\u00e9preuves lieu obscur et roulant doit conqu\u00e9rir le droit \u00e0 la mort. \r\nLa palme de la fin, la couronne du tr\u00e8s pas ce grand soleil qui ouvre l'infirmit\u00e9 d'. \r\nJoseph dit Lesaffre la d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:27) [85%] :\r\nCe qu'aurait donn\u00e9 peut-\u00eatre Wagner s'il avait \u00e9t\u00e9 romancier c'est la Grange aux appels Adam, \u00e9crivain et mystique fran\u00e7ais Wagner Yahoo anti- wagn\u00e9riens qui ironise : un peu de cette fa\u00e7on que vous citez dans votre ouvrage Martin Kaltenecker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:44) [89%] :\r\nOui, c'est la dette de de l'art pour l'art, c'est certain, donc, au fond, \u00e7a veut dire quoi l'art pour l'art c'est \u00e7a veut dire que l'art et la religion, simplement c'est tout, il n'y a rien au-dessus de la si vous faites de l'art pour l'art, c'est que, pour vous, l'art et la religion, c'est \u00e7a la signification de cette formule et donc \u00e7a, le \u00e7a rappelle la dent qui \u00e9tait un dr\u00f4le d'oiseau \u00e9tait aussi Wagner East peut-\u00eatre plus que wagn\u00e9rien parce que tout le monde l'\u00e9tait \u00e0 son \u00e9poque, parce que pour les \u00e9crivains Wagner \u00e9tait l'artiste le plus puissant ou qui avaient le plus de puissance sur quelques r\u00e9cepteurs, que ce soit, que ce qu'ils soient musiciens ou amateurs ou ouvrier ou litt\u00e9rateurs, c'\u00e9tait l'homme le plus puissant, l'homme \u00e0 abattre, donc \u00e0 partir de Mallarm\u00e9, Wagner et l'homme \u00e0 abattre, il faut dire que la litt\u00e9rature quand m\u00eame c'est plus s\u00e9rieux, c'est plus puissant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:40) [89%] :\r\nQue la musique wagn\u00e9rienne, c'est \u00e7a l'enjeu de tous les \u00e9crivains hein jusqu'\u00e0 Andr\u00e9 Breton je dirais voil\u00e0 mais le Sarpei l\u00e0 dont est un exemple de voil\u00e0 de fascination r\u00e9pulsion un peu d\u00e9cadentiste de de l'effet de Wagner qui \u00e9tait aussi malgr\u00e9 tout une \u00e9coute ce qui demandaient de l'entra\u00eenement, on revient vers des des id\u00e9es un peu 18\u00e8me, Myst, c'est-\u00e0-dire tout de m\u00eame, il fallait se pr\u00e9parer \u00e0 cette affaire, m\u00eame des gens qui n'\u00e9taient pas pianiste professionnelle ou quasiment pas m\u00eame essay\u00e9 d'\u00e2nonner comme \u00e7a un piano, chant, il y avait l'id\u00e9e d'une avant d'aller \u00e0 Bayreuth, si vous aviez les moyens, c'\u00e9tait encore plus facile, il y a 100 ans, h\u00e9 bien vous vous mettiez en conditions vous aviez pr\u00e9par\u00e9 ce s\u00e9jour, vous disiez les guides tout \u00e7a, ils savent m\u00eame si c'est une culture de l'\u00e9coute Wagner, c'est un monde qui est celui d'une secte, si on veut le dire de fa\u00e7on un peu n\u00e9gative ou d'une communaut\u00e9 d'\u00e9coute particuli\u00e8re qui a ses rites, ses exercices son entra\u00eenement et \u00e7a, c'est une activit\u00e9 musicale si vous voulez, mais voil\u00e0, pour pr\u00e9parer un certain type d'\u00e9coute : ah ben oui, qui est la r\u00e9v\u00e9lation apparence de la vente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:55) [88%] :\r\nVous trouverez exprim\u00e9e dans les proportions et la disposition de l'espace, une conception dont la compr\u00e9hension suscitera aussit\u00f4t on vous un rapport nouveau et diff\u00e9rent \u00e0 ce festival que vous attendez, diff\u00e9rentes de celles qui vous emprisonner jusqu'ici, quand vous vous rendiez dans un th\u00e9\u00e2tre, or si cette affaire doit \u00eatre pur et entier, l'entr\u00e9e est myst\u00e9rieuse de la musique, vous pr\u00e9parera au d\u00e9voilement et \u00e0 la pr\u00e9sentation pr\u00e9cise d'images qui puisqu'elles appara\u00eetront comme venue d'un moment donn\u00e9 grec id\u00e9al doivent montrer toute la r\u00e9alit\u00e9 de cette illusion la plus coh\u00e9rente qui soit celle d'un hasard si noble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:38) [89%] :\r\n\u00e0 la pause de la 1\u00e8re Pierre de Beyrouth, Richard Wagner 1870. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:47) [93%] :\r\nLe dernier chapitre de votre ouvrage sur l'\u00e9coute musicale Martin Kaltenecker parle de Marcel Proust, qui est un grand \u00e9coute \u00e0 votre sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:57) [89%] :\r\nOui alors Proust et la musique est un sujet archives fr\u00e9quent\u00e9es et je ne pense pas avoir apporter quoi que ce soit assez th\u00e9matique l'arm\u00e9e lire Proust selon l'\u00e9coute me permettez de terminer ce livre aussi par un m\u00e9lomane c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 un auditeur de radio : voil\u00e0 un amateur d'une certaine mani\u00e8re, m\u00eame s'il \u00e9tait cultiv\u00e9, probablement il savait jouer un peu piano, on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr de \u00e7a, mais il avait beaucoup d'amiti\u00e9 musicale, bon voil\u00e0 m\u00eame m\u00e9lomane, aujourd'hui il serait en France abonnez \u00e0 Diapason, je ne sais pas, quel est le magazine suisse \u00e9quivalent mais voyez ce que je veux dire, il serait \u00e0 l'\u00e9coute de de votre cha\u00eene peut-\u00eatre m\u00eame brancher sur \u00e7a \u00e0 des heures impossibles qui \u00e9taient les siennes, mais voil\u00e0, \u00e7a veut dire que je termine quand m\u00eame sur un amateur et donc on peut s\u00e9parer ce que dit Proust de la musique, c'\u00e9tait horrible, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, sur la musique, par exemple, il \u00e9lit Wagner, l'id\u00e9e que Wagner bouter ces op\u00e9ras, \u00e0 partir de diff\u00e9rents fragments, rien de plus faux, \u00e9videmment, mais Proust a proc\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a donc, projection de l'\u00e9crivain dans un mod\u00e8le musicale, \u00e7a \u00e7a concerne la th\u00e9matique Proust et la musique quant \u00e0 l'\u00e9coute, et bien il y a dans le la recherche, on le sait tous, des sc\u00e8nes c\u00e9l\u00e8bres d'\u00e9coute musicale, donc on peut les mettre en Syrie comme savoir qu'est ce qui nous dit : au fond de la l'\u00e9coute musicale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:30) [90%] :\r\nEt il y a au fond 2 2 choses : il y a le fait que de l'association d'images toujours que ce soir Swann ou que ce soit le narrateur la musique \u00e9voque quelque chose de la vie du personnage, donc c'est l'ancienne \u00e9coute th\u00e9oris\u00e9 vers le d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, de l'imagination, la musique peut mettre en mouvement l'imaginaire, l'association musicale est licite si elle colle avec la structure musicale d'une oeuvre si elle se plie, si vous voulez au moule que le compositeur propose, si c'est pas une association libre et sauvage, l'autre versant, c'est l'id\u00e9e que tout de m\u00eame une phrase musicale puisque Proust, pas plus de phrases que de m\u00e9lodie vient de l'au-del\u00e0, c'est quelque chose comme une id\u00e9e platonicienne qui fait irruption dans une oeuvre, c'est d'une unit\u00e9 parfaite qui vous saisit et donc le motif, comme il dit, \u00e0 moment est un message qui vient de l'au-del\u00e0, m\u00e9lodie messag\u00e8re de l'au-del\u00e0 donc des th\u00e9matiques ancienne, voyez l'ineffable et l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:44) [92%] :\r\nIl y avait des jours o\u00f9 le bruit d'une cloche qui sonne \u00e0 leur sur la sph\u00e8re de sa sonorit\u00e9 une plaque si fra\u00eeche, si puissamment \u00e9tal\u00e9 de mouiller ou de lumi\u00e8re que c'\u00e9tait comme une traduction pour aveugles ou si l'on veut comme une traduction musicale du charme de la pluie ou du charme du sol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:11) [88%] :\r\nEt puis il y a l'histoire de la sonorit\u00e9 pure chez Proust et on peut voir qu'au fond il y a chez Proust ces 2 versants, le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9taphysique, voil\u00e0 la musique qui vient de l'au-del\u00e0, et \u00e7a c'est sa lecture de Schopenhauer \u00e0 un certain moment m\u00eame philosophe que Wagner avait lu, et puis il y a aussi la fascination pour la mati\u00e8re pour les faits intense mat\u00e9riel d'une odeur ou d'une d'une fleur ou Proust s'ab\u00eement comme \u00e7a reste en arr\u00eat devant un fragment du r\u00e9el comme \u00e7a et donc le son pur la peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:53) [91%] :\r\nEntr\u00e9 dans cette mati\u00e8re approche un peu sensuel East sensualit\u00e9 ou ph\u00e9nom\u00e9nologique voil\u00e0, nous avons dit de gros mots, mais enfin ils seront, ce sont des mots qu'il faut, on tombe en arr\u00eat devant un effet sensuel ou devant un ph\u00e9nom\u00e8ne voil\u00e0 et donc il est curieux de constater qu'\u00e0 la fin de la recherche, vous avez au fond ce qui d\u00e9clenche la grande r\u00e9v\u00e9lation finale la m\u00e9ditation sur le temps, le fait que tout le travail d'un \u00e9crivain consiste \u00e0 retrouver le moment d'origine d'une sensation la fameuse Madeleine tremp\u00e9e dans la dans la tasse de th\u00e9, h\u00e9 bien \u00e7a s'est d\u00e9clench\u00e9, non pas par une musique, on pourrait dire que c'est une m\u00e9lodie qui lui r\u00e9v\u00e8le, \u00e7a c'est le monde de Schopenhauer, c'est le monde de Swann mais le narrateur lui \u00e7a va \u00eatre des choses corporelles c'est-\u00e0-dire il va tr\u00e9bucher sur le sur le pav\u00e9 in\u00e9gal dans l'h\u00f4tel de la princesse de Guermantes et \u00e7a serait un traitement du cuill\u00e8re voyez donc le bruit lui- m\u00eame peut-\u00eatre \u00e7a d\u00e9clencher une m\u00e9ditation tr\u00e8s profonde sur sur le temps et l'\u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:03) [86%] :\r\nEt les circonstances d'\u00e9coute, on peut s'imaginer dans les textes de Marcel Proust, c'est souvent r\u00e9union de salon aussi penser \u00e0 des textes beaucoup plus anciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:16) [88%] :\r\nAlors \u00e7a s'accompagne de de description d'\u00e9couteurs disons comme \u00e7a souvent satiriques, bien s\u00fbr que les amateurs de Proust connaissent enfin les les grosses pour jouer \u00e0 ce qui dodelinant de la t\u00eate, les aristocrates qui s'endorment sont souvent des femmes d'ailleurs, qui est une caricature ou alors la duchesse de Guermantes, qui avec son son \u00e9ventail bat la mesure pour bien montrer qu'elle comprend la musique elle \u00e9coute qu'elle est attentif mais \u00e0 contretemps pour pas faire, voil\u00e0 donc il y a beaucoup de renseignements la apprendre ou la fameuse \u00e9coute de madame de tard\u00e8rent du Rhin qui plonge sa t\u00eate dans les mains et on se demande si elle dort ou si au contraire elle reproduit une attitude wagn\u00e9rienne, c'est-\u00e0-dire elle ferme les yeux, elle se ferme contre la vision du musicien, ce qui est l\u00e0 ce qu'on avait d\u00e9j\u00e0 au XVIIIe si\u00e8cle, l'id\u00e9e de l'\u00e9coute religieuse avec laquelle Robert qui se met \u00e0 l'\u00e9cart, dans une salle de concert pour ne pas avoir les les musiciens donc ambigu\u00eft\u00e9 l\u00e0 peut-\u00eatre qu'elle ronfle, mais enfin, c'est aussi une attitude Wagner XL reproduit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:16) [98%] :\r\nSans doute les notes que nous entendons \u00e0 l'heure. \r\nTant de d\u00e9j\u00e0 selon leur hauteur et leur quantit\u00e9 \u00e0 couvrir devant nos yeux des surfaces de dimensions vari\u00e9es \u00e0 tracer des arabesques \u00e0 nous donner des sensations de largeur de nuit\u00e9es de stabilit\u00e9 de caprices. \r\nMais les notes sont \u00e9vanouis avant que ces sensations soit assez form\u00e9s en nous pour ne pas \u00eatre submerg\u00e9e par celle qu'elle veille d\u00e9j\u00e0 les notes suivantes ou simultan\u00e9es. \r\nEt cette impression continuerait \u00e0 envelopper de sa liquidit\u00e9 de son les motifs qui pour un instant n'\u00e9merge si la m\u00e9moire comme un ouvrier qui travaille \u00e0 \u00e9tablir des fondations durables au milieu des flots en fabriquant pour nous des fac-simil\u00e9s de ces phrases fugitive ne nous permettait de les comparer \u00e0 celles qui leur succ\u00e8de. \r\nEt de les diff\u00e9rencier. \r\nDu c\u00f4t\u00e9 de chez Swann. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:14) [66%] :\r\nMarcel course. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:35) [86%] :\r\nParsifal au terme de cette \u00e9mission de musique en m\u00e9moire et au terme de cette s\u00e9rie vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute musicale romantique Parsifal sous le geste de marques leader \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre les de Manchester David Mastri pour illustrer tous les propos conclusif de notre invit\u00e9, Martin Kaltenecker et si vous voulez poursuivre cette \u00e9tude de l'\u00e9coute musicale au XVIIIe et XIXe si\u00e8cle et bien l'ouvrage L'Oreille divis\u00e9e de Martin Kaltenecker doigt\u00e9 tir\u00e9 toutes les textes que vous citiez Jean-Luc para\u00eet aux \u00e9ditions MF ces jours- ci, l'heure est divis\u00e9e, donc grand merci \u00e0 vous, David et puis aussi \u00e0 Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production, et encore \u00e0 Jean-Daniel Mottet pour sa r\u00e9alisation David \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:50:07) [100%] :\r\nPourquoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kaltenecker, Martin", "role": "musicologue, auteur de \"L'oeille divis\u00e9e\" (Ed. MF, 2011)", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BB061C9-1E51-4FD1-ACB8-6CABACF4B385", "internalArchiveId": "4BB061C9-1E51-4FD1-ACB8-6CABACF4B385", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actualit\u00e9 th\u00e9\u00e2trale : \u00ab Harold et Maude \u00bb de Colin Higgins, mise en sc\u00e8ne de Jean Liermier. \u00ab J'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 chercher l'ouvre-bo\u00eete \u00bb de Maurice-Dominique Barth\u00e9l\u00e9my. \u00ab Les combats d'une reine \u00bb de Gris\u00e9lidis R\u00e9al, Mise en sc\u00e8ne de Fran\u00e7oise Courvoisier. \u00ab Je me m\u00e9fie de l'homme occidental \u00bb de J\u00e9r\u00f4me Richer, mise en sc\u00e8ne de l'auteur", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "durationSec": 3179, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["art dramatique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-21T15:33:25Z", "speechToTexts": ["21.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nVous entrez en zone critique, un espace r\u00e9serv\u00e9 aux regards crois\u00e9s sur l'actualit\u00e9 culturelle Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, soyez les bienvenus \u00e0 un d\u00e9bat consacr\u00e9 aujourd'hui au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [89%] :\r\nCela se passe en Direct, le vendredi en fin de matin\u00e9e et en nouvelle diffusion le dimanche entre midi et 13 heures 3 chroniqueurs, bon connaisseur de la sc\u00e8ne culturelle viennent confronter leurs regards sur une s\u00e9lection de Livres de films ou de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui, j'ai r\u00e9uni autour d'un micro 3, fort en gueule, appelons -les comme \u00e7a qui apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement dans dare-dare le magazine quotidien, l'espace de c'est-\u00e0-dire que le le d\u00e9bat risque d'\u00eatre particuli\u00e8rement anim\u00e9, nous voil\u00e0 pr\u00e9venus, chers auditeurs, bonjour Marie- Pierre Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [88%] :\r\nBonjour, j'ai fait \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nL \u00e0, nos auditeurs justement que lorsque vous ne vous exprimez pas sur les ondes d'esp\u00e8ces de vous \u00e9crivez dans les colonnes du quotidien Le Temps et d'ailleurs, aujourd'hui, on a pu lire un article concernant un des spectacles dont il sera question aujourd'hui Pierre Desports il bonjour \u00e0 vous et bienvenue pour la premi\u00e8re fois en zone critique, vous \u00eates correspondant culturel pour la Radio suisse, italienne et donc r\u00e9guli\u00e8rement vous apparaissez dans dare-dare pour y proposer votre regard particuli\u00e8rement critique, et enfin, bonjour \u00e0 vos Marc Berman bonjour de soir en soir vous courez les salles de Suisse romande et vous en ramener des reportages, des entretiens diffus\u00e9s aussi dans le magazine culturel d'espace, alors je vous propose, en guise de pr\u00e9liminaire de commencer par une question de de politique culturelle et je crois que c'est important aussi d'aborder ce genre de question en zone critique, vous l'avez peut-\u00eatre lu hier dans la presse, et plus particuli\u00e8rement dans le temps, un appel de plusieurs personnalit\u00e9s de la sc\u00e8ne culturelle suisse dont Ren\u00e9 Gonzalez, directeur de Vidy ces personnalit\u00e9s demandent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'indexer la nouvelle loi sur l'assurance ch\u00f4mage approuv\u00e9e r\u00e9cemment par le peuple afin que les intermittents du spectacle ne soient pas l\u00e9s\u00e9s paup\u00e9riser davantage qu'ils ne le sont est -ce que cet appel suscite de votre part un commentaire Marie- Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est une situation tr\u00e8s probl\u00e9matique, hein, puisque donc jusque l\u00e0, les com\u00e9diens devaient travailler 12 mois sur 2 ans pour obtenir les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage, maintenant, cette disposition va passer \u00e0 18 mois donc, ils sont tr\u00e8s affol\u00e9s justement affol\u00e9 et en effet ils estiment \u00e0 60 70 pourcent la la perte s\u00e8che de com\u00e9dien sur le sur le march\u00e9, enfin, nature de sur le march\u00e9, c'est vrai, pas ce terme, mais en tout cas voil\u00e0 7 70 pourcent de de com\u00e9diens pourrait passer \u00e0 la trappe, ce qui est totalement effectivement pr\u00e9occupant apr\u00e8s sur les m\u00e9thodes est -ce que cette hausse au ch\u00f4mage de payer la culture \u00e7a c'est vraiment une question de fond qui m\u00e9rite aussi d'\u00eatre abord\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si moi je suis pour que l'ordonnance soit amend\u00e9e la l'indexation oui parce que, effectivement, la dans une mesure d'urgence, il faut sauver je dirais soldats hausse particuli\u00e8re pour les intermittents voil\u00e0, voil\u00e0, donc c'est un aspect assez technique, une sorte de doublement de contrat qui permettrait justement d'atteindre ces 18 mois sur 2 ans dans l'urgence, il faut le faire, mais disons que, en parall\u00e8le, il faut absolument r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette question fondamentale est que c'est au ch\u00f4mage \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration donc au ch\u00f4mage de financer la culture ou est -ce que \u00e7a, ce n'est pas plut\u00f4t au budget culturel des cantons et des municipalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:21) [82%] :\r\nQui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent vraiment se reporte fait se se se repose sur ce financement, d\u00e9tourner, l\u00e0 c'est vraiment une question p\u00e9r\u00e9quation pour vous, distribution et surtout de d\u00e9finition, c'est quand m\u00eame un tout petit peu stigmatisant d'\u00eatre financ\u00e9e par le ch\u00f4mage qui est quand m\u00eame une assurance perte de enfin perdu pas tr\u00e8s gratifiant, je trouve que ce serait naturellement beaucoup plus porteur, d'\u00eatre financ\u00e9es par par un mouvement constructif et non pas compensatoire Pierre les Desports votre avis sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:45) [87%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait d'accord, je suis d'accord \u00e9videmment sur les mesures d'urgence, c'est urgent, sinon on va assister \u00e0 une d\u00e9sertification du paysage culturel notamment du spectacle parce que les com\u00e9diens ne peuvent pas vivre dans ces conditions -l\u00e0, une fois cela dit, il faut quand m\u00eame qu'on se pose cette question, il est quelle politique culturelle, les cantons, les villes et peut-\u00eatre aussi la Conf\u00e9d\u00e9ration vont avoir justement r\u00e9percutant sur le ch\u00f4mage, une question qui est tout \u00e0 fait de politique hutu r\u00e9elle comment on soutient, soutient une en paysage des dunes de po\u00e9sie culturel \u00e0 l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, donc ils n'ont pas cantonale, mais 3 \u00c9tats il faut d\u00e9cider, voil\u00e0 le suisse Swiss la p\u00e9r\u00e9quation, la guerre d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [89%] :\r\nLes enveloppes f\u00e9d\u00e9rale, cantonale et communale \u00e9galement parce qu'on a vu avec vraiment une \u00e0 la gare, festival Antigel donc \u00e0 Gen\u00e8ve qui qui \u00e9tale sa premi\u00e8re \u00e9dition et qui se r\u00e9partissaient sur les communes que les communes si on les pousse un peu, si on les motive \u00e0 s'investir pour la culture et le font, elles peuvent le faire sur le plan cantonal, tout en donnant de l'argent de la commune, \u00e7a c'est quelque chose de possible et auquel il faut penser, alors \u00e9videmment, on est d'accord sur la question de l'urgence, il faut absolument permettre aux com\u00e9diens de travailler maintenant en en leur donnant de l'argent et c'est quelque chose, voil\u00e0 la, la, la question de l'assurance ch\u00f4mage et qui dispose de depuis la culture par le ch\u00f4mage, bon bah voil\u00e0 c'est dans le fond c'est probl\u00e9matique, mais pour l'instant, il y a pas d'autre solution, mais c'est c'est r\u00e9v\u00e9lateur d'un d'un probl\u00e8me de volont\u00e9 politique et vraiment, et c'est l\u00e0 que, il doit y avoir un accord qui doit se faire, je vous laisse conclure Marine jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [88%] :\r\nParce qu'il a un autre d\u00e9bat qui fait rage que je je aborder rapidement, c'est que, au Danemark, pour s'en sortir, les com\u00e9diens se sont beaucoup diversifi\u00e9s donc sont all\u00e9s faire faire des stages en entreprise dans les h\u00f4pitaux, dans les \u00e9coles etc donc l'autre d\u00e9bat qui fait rage dans la profession, c'est de savoir si justement il faut diversifier cette activit\u00e9 non plus rester seulement sur une sc\u00e8ne ou dans un rapport sc\u00e8ne salle avec le public, mais justement all\u00e9 dans des lieux de sociaux culturalisation si on veut, et alors l\u00e0, c'est vraiment un autre d\u00e9bat, il faut aussi mener parce que certains com\u00e9diens sont pr\u00eats, d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0, mais c'est quand m\u00eame la plupart des com\u00e9diens poursuivi font des publicit\u00e9s pour la t\u00e9l\u00e9vision, pose pour des des publicit\u00e9s sur des images, enfin bref, ils le font d\u00e9j\u00e0 et d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a ne suffit pas, on le voit bien, il y en a m\u00eame je connais m\u00eame des metteurs en sc\u00e8ne qui vont donner des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [79%] :\r\nCours aussi que, bien s\u00fbr, nous voil\u00e0 voil\u00e0, simplement pour pouvoir arrondir les contradictions voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [92%] :\r\nJe vous propose d'en rester l\u00e0 sur cette question de la r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage et d'une \u00e9ventuelle clause qui pourrait venir justement cette nouvelle loi Klaus concernant les intermittents du spectacle, il est temps de passer au au sommaire de cette zone critique, j'ai plac\u00e9 4 cr\u00e9ations r\u00e9centes \u00e0 d\u00e9couvrir entre Gen\u00e8ve et Lausanne au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, \u00e0 Gen\u00e8ve, Jean Liermier propose depuis la semaine derni\u00e8re, sa vision de Harold et Maude, grand classique des amours transgressive, nous parlerons du retour sur sc\u00e8ne de Jean-Quentin Ch\u00e2telain le com\u00e9dien interpr\u00e8te dans la petite salle de Vidy un monologue burlesque sign\u00e9 Maurice Demuynck Barth\u00e9l\u00e9my son titre, j'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 chercher l'ouvre-bo\u00eete et puis nous conclurons avec un un autre spectacle programmatique est lui aussi dot\u00e9 d'un titre \u00e0 rallonge, je me m\u00e9fie de l'homme occidental, entre parenth\u00e8ses, encore plus quand il est de gauche, un texte sign\u00e9 et mis en sc\u00e8ne par J\u00e9r\u00f4me Richer, pr\u00e9sent\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais et je vous propose de commencer par la nouvelle cr\u00e9ation pr\u00e9sent\u00e9e au Poche Gen\u00e8ve les combats d'une reine, la reine en question et Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al une figure militante de la cause des prostitu\u00e9es Fran\u00e7oise Courvoisier, directrice du Poche a r\u00e9uni diff\u00e9rents textes de Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al, elle en a r\u00e9alis\u00e9 un montage en forme de triomphe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [71%] :\r\nJ'ai dit mardi que suivant ran\u00e7on vers\u00e9e une m\u00e8re 2 mois qui je vais mais il y a le feu dans le film. \r\nTennis : les prostitu\u00e9es dans fois le racolage passif, le mois de prison pareil, \u00e7a \u00e7a. \r\nM\u00eame la Tunisie, on avait alors si la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:09) [91%] :\r\nLorsqu'on entre dans la petite salle du Poche, la sc\u00e8ne est plong\u00e9e dans la p\u00e9nombre, une musique aux accents orientaux entourent les 3 com\u00e9diennes qui qui ont d\u00e9j\u00e0 pris place au centre de la sc\u00e8ne, on d\u00e9couvre une dame d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9e assise devant une table en bois, pench\u00e9 sur son travail d'\u00e9criture malgr\u00e9 la p\u00e9nombre, on reconna\u00eet la com\u00e9dienne Judith Magre tr\u00e8s droite, tr\u00e8s belle \u00e0 court, \u00e0 l'avant- sc\u00e8ne Fran\u00e7oise Courvoisier l\u00e9g\u00e8rement habill\u00e9s est assise devant un petit gu\u00e9ridon de Style oriental et puis enfin, jardin un peu en retrait, une jeune femme \u00e7a donne elle aussi \u00e0 son travail d'\u00e9criture, assise sur une malle m\u00e9tallique, c'est la com\u00e9dienne Magali pas alors on comprend que le moment de th\u00e9\u00e2tre qui va se jouer devant nous prendra la forme d'un trio d'un triptyque, pourquoi pas, d'une trilogie les les 3 com\u00e9diennes incarne tour \u00e0 tour un moment de la vie de Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al il y a la Gris\u00e9lidis ce trentenaire, emprisonn\u00e9 pendant 7 mois dans une prison munichoise pour une raison de de marijuana, il y a la Gris\u00e9lidis \u00e2g\u00e9 de 50 ans passionaria qui lutte pour la reconnaissance et la dignit\u00e9 des prostitu\u00e9es et il y a aussi la septuag\u00e9naire d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 affronter le cancer qui l'arrange sans se faire beaucoup d'illusions quant \u00e0 l'issue de ce combat et de ce trio vocal se d\u00e9gage le portrait assez contrast\u00e9 d'une femme qui s'est choisit pour \u00e9pitaphe \u00e9crivaine, peintre et prostitu\u00e9es, les propos sont parfois d'une formidable trivialit\u00e9, notamment lorsque la prostitu\u00e9e d\u00e9cline les petites manies sexuelles de ses clients, ils deviennent d'une saisissante une saisissante po\u00e9sie lorsque la professionnelle du sexe laisse place \u00e0 l'\u00e9crivaine il faut pr\u00e9ciser enfin que c'est le le 3\u00e8me spectacle que Fran\u00e7oise Courvoisier consacr\u00e9 \u00e0 Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al, celui -ci a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit l'\u00e9t\u00e9 dernier au festival off d'Avignon, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au festival off d'Avignon, Marie- Pierre Genecand dans le temps du jour Jean de la mention tout \u00e0 l'heure, j'ai fait allusion, vous avez sign\u00e9 un article plut\u00f4t immense, c'est vrai, mais quand m\u00eame \u00e0 l'enthousiasme mesur\u00e9, m'a -t-il sembl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [95%] :\r\nNon, je crois que j'ai beaucoup aim\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [83%] :\r\nTacle pour une raison peut-\u00eatre de soulagement futur, vous l'avez peut-\u00eatre per\u00e7u, c'est qu'en 2003 pour qu'on avait \u00e0 ouvert sant\u00e9 a donc la directrice des tas de Lepage elle a ouvert son th\u00e9\u00e2tre avec les Stones du macadam qui, d\u00e9j\u00e0, on s'en souvient comme vous l'avez dit ne pi\u00e8ce inspir\u00e9e de chrysalide et c'\u00e9tait assez terrifiant, c'est un spectacle vraiment que je, je le dis dans le dans le dans l'article vient de cette expression qui s'ab\u00eemer dans la vulgarit\u00e9 dans les sens du terme, c'\u00e9tait vraiment un spectacle naufrage, enfin on l'a \u00e9crit : je lance crise souviens \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait vrai, j'\u00e9tais all\u00e9 virulente oui ben on \u00e9tait assis dans ce qui ont, comme si on \u00e9tait tous les critiques comme sa main dans la main, il y a une certaine unanimit\u00e9 unanime : ben oui, mais en l'occurrence elle \u00e9tait pas t\u00e9l\u00e9phoner, on en a tous re\u00e7u ce spectacle comme une sorte de de d\u00e9ception enfin de voil\u00e0 grand ratage donc naturellement j'arrivais un peu sur les pattes arri\u00e8re par rapport \u00e0 ce spectacle puisque il s'agit de la m\u00eame Jerry cette Gris\u00e9lidis s'R\u00e9al qui formidables faites et c'est vrai que ce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, l'envie de, d'en dire plus, alors que l\u00e0 c'est exactement l'inverse avec cette ce triptyque avec \u00e7a, cette, cette pi\u00e8ce chorale \u00e0 3 3 \u00e9tapes \u00e0 3 \u00e2ges de la vie, on on re\u00e7oit vrai dans le texte, je trouve tr\u00e8s touchant, fait, cette mani\u00e8re de de se passer le relais de cette personne qui a, qui a \u00e0 la fois des \u00e9lans militant \u00e0 la fois des \u00e9lans du coeur \u00e0 la fois col\u00e8res plus ou moins fond\u00e9es naturellement comme comme tous les gens, mais qui en fait au fond a quand m\u00eame fait en sorte que le statut de la prostitu\u00e9e soit reconnus qui s'est battue face quand m\u00eame un pouvoir, j'imagine, \u00e0 Gen\u00e8ve, tr\u00e8s peu favorable \u00e0 l'\u00e9poque, je connais pas exactement l'histoire, hein, de la prostitution \u00e0 Gen\u00e8ve supposer qu'il avait quand m\u00eame des r\u00e9ticences et qui est une est une femme droite vraiment et Judith Magre lui rend beaucoup droite Josette oui ce panache, c'est vraiment une une com\u00e9dienne formidable, elle, elle nous donner frissons et elle a, elle a son \u00e2ge elle \u00e0 son \u00e2ge, elle a cette mani\u00e8re de jouer un peu \u00e0 l'ancienne avec avec une posture de com\u00e9dienne, hein, quand sait la leur rend justement toute sa grandeur et pour toutes ces raisons, pour encore parler naturellement de de Fran\u00e7oise Courvoisier de Magali \u00e9pingle Hawking d\u00e9m\u00e9ritent pas Bakkali Paolo je lui trouver des des Verts de Romane Bohringer et Fran\u00e7ois s'Courvoisier, que j'ai parfois vu plus maladroite, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 en amour aussi et donc oui, je dirais que c'est plut\u00f4t une attitude est marrante mais mais s'en sort r\u00e9serve le mesurer, c'est vous qui l'avez \u00e9crit donc je je ne fais que l'on moi j'aime et que voil\u00e0 j'aimais que Fran\u00e7ois se croisent reste mesur\u00e9 et ce soir, parce que dans le pr\u00e9c\u00e9dent, les 5 macadam, je sais pas ce qu'elle avait fait, mais c'\u00e9tait une c'\u00e9tait alors voil\u00e0, moi, j'ai vraiment souffert face au sein du Canada alors pendant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [85%] :\r\nParler Marie- Pierre je vois Pierre les pourris qui a un visage plut\u00f4t d\u00e9sapprobateur face \u00e0 vos propos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [90%] :\r\nNon, certains envisagent comme centre il y a aussi mesur\u00e9 ou un enthousiasme, une certaine difficult\u00e9 je dirais \u00e0 juger ce spectacle pourquoi personnellement je, je, j'ai une \u00e9norme admiration pour caser Isra\u00ebl, j'ai tout lu 2 de ses Oeuvres en fait, je trouve que c'est une une \u00e9crivaine d'une tr\u00e8s grande qualit\u00e9 et ce qui fait que son militantisme passe tr\u00e8s bien d'ailleurs quand militantisme, il est tr\u00e8s fort, il est tr\u00e8s important, il y a encore tr\u00e8s cassant, tr\u00e8s important, pas par rapport \u00e0 la situation suisse parce qu'on suit son une relative l'Ib\u00e8re TD d'exercer ce m\u00e9tier qui est le m\u00e9tier le plus ancien du monde, la prostitution, oui mais en France, par exemple, on a encore exactement le contraire, on a une une ligne tr\u00e8s forte, m\u00eame dans la gauche contre la prostitution pour l'\u00e9radication de la prostitution, donc c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:39) [90%] :\r\nD'ailleurs, un certain Nicolas Sarkozy \u00e9tait pas r\u00e9gl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises dans le texte de Gris\u00e9lidis serait R\u00e9al alors qu'il n'\u00e9tait encore pas pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [86%] :\r\nFran\u00e7aise voil\u00e0, il faut dire que la gauche aussi dans son programme pr\u00e9sente encore des propos tr\u00e8s f\u00e9ministe ancienne mani\u00e8re contre la prostitution, l'id\u00e9e que, il faut l'\u00e9liminer la prostitution pas essayer d'\u00e9couter ceux qui nous disent les prostitu\u00e9es alors sur le plan th\u00e9\u00e2tral Pierre alors le th\u00e9\u00e2trale, je reste au tout petit peu plus r\u00e9serv\u00e9, je suis, j'ai beaucoup de respect pour le fait que Fran\u00e7ois, ce qu'on va dire, nous a livr\u00e9 3 spectacle sur Gris\u00e9lidis R\u00e9al, c'est quand m\u00eame une histoire d'amiti\u00e9, c'est quand m\u00eame en compagnonnage en quelque sorte, si on a envie aussi de militer par l'ETA et pour \u00e7a chapeau respect c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a le montage du texte ne para\u00eet en tout petit peu, je dirais pas poussif mais quand m\u00eame, en tout petit peu \u00e7a manque quelque chose de de quelque chose, il a ces 3 textes de c\u00e9r\u00e9ales sont les 2 volumes de lettres laisse Fax et La Passe imaginaire et ce nouveau texte, qui est sorti il y a 2 ans, suis -je encore vivant j'encore vivante, extrait du carnet noir, il y a aussi quelques passages du Carr\u00e9 noir \u00e9videmment, mais c'est surtout ces 3 livres parce que c'est les 3 \u00e9poques de la vie de et suis -je encore vivant est un texte posthume, c'est cela, elles sont payantes, explique ce posthume qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 apr\u00e8s mais qui relate justement cette p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente les 30 ans qui lui disent quand elle \u00e9tait \u00e0 M\u00fcnich, dans la prison, texte magnifique, ils sont tous publi\u00e9s publi\u00e9 chez Verticales, franchement je suis content que Marie- Pierre Genecand envie de parce que c'est vraiment une \u00e9crivaine quoi alors pour vous, il y a un probl\u00e8me interne on sait ces 3 voies dans quel internes, on se trouve que c'est juste 3 voies, l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre au 3\u00e8me spectacle Fran\u00e7oise Courvoisier nous livre par rapport d'Isra\u00ebl c'est peut-\u00eatre on peut peut de se cantonner encore c'est vrai c'est m\u00e9ritoire que ces modestes face \u00e0 une voix tr\u00e8s forte, mais qu'elle se cantonne encore un peu juste la voir sur sc\u00e8ne apr\u00e8s les com\u00e9diennes sont tr\u00e8s bonnes, notamment Judith Magre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:27) [89%] :\r\nMarc, je vous entends soupirer et puis un moment o\u00f9, bon, c'est vrai, mais sinon de la question du th\u00e9\u00e2tre en fait que vous posez sur le plan th\u00e9\u00e2tral pour moi, la mise en sc\u00e8ne trop, on aurait pu se satisfaire d'une lecture, j'aime bien le croisement qui est propos\u00e9 entier 3\u00e8me c'est presque une mise en espace, en l'occurrence c'est une mise en espace n'est pas une lecture il y a une tentative quand m\u00eame, on le voit bien dans dans les les les tout petits mouvements qui sont propos\u00e9s de de jouer de r\u00e9alisme peu Fran\u00e7oise Courvoisier je sais pas pourquoi quand dans dans son r\u00f4le de de de prostitu\u00e9es cinquantenaires \u00e9panouies moi elle me met mal \u00e0 l'aise, je ne sais pas pourquoi \u00e7a c'est le dernier propos, quel rapport mettre mal \u00e0 l'aise le le tr\u00e8s cruel sur la r\u00e9alit\u00e9 de la s\u00e9cession, dit le le le plus des extraits du petit carnet noir qui sont des qui pour moi est un un texte technique, voil\u00e0 qui peut avoir une une, disons une un int\u00e9r\u00eat historique sur ou Ast\u00e9rix sociologique, Jean et anatomique, bon \u00e7a, \u00e7a n'est pas parce que la malaise mais c'est sa fa\u00e7on d'\u00eatre vraiment de ce qu'on a l'impression qu'il y a une que la fronti\u00e8re justement entre le th\u00e9\u00e2tre et la personne, pour une raison pour \u00e7a, m\u00eame mal \u00e0 l'aise mais elle, elle est trop fine, tout d'un coup on est on est quelque chose mais fascination il y a une fascination, une fascination, une volont\u00e9 de jouer ce personnage l\u00e0 qui qui moi m'a mis mal \u00e0 l'aise \u00e0 peu pr\u00e8s sur le sol en dramaturgique peut-\u00eatre alors sur l'alternance des 3 \u00e7a fonctionne assez bien au d\u00e9but et d'entr\u00e9e dans la fa\u00e7on de passer d'un plan de sc\u00e8ne \u00e0 l'autre de cour \u00e0 jardin du milieu simplement en atteignant et en allumant l'espace o\u00f9 se trouve l'\u00e9poque finalement et \u00e7a, \u00e7a fonctionne assez bien, pendant les 15 premi\u00e8res minutes et, au bout d'un moment \u00e7a fait syst\u00e8me et j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir au travers de ce montage de textes un personnage vraiment coh\u00e9rence dessin\u00e9e c'est-\u00e0-dire Gris\u00e9lidis serait -elle \u00e9videmment et peut-\u00eatre que la dame a de multiples facettes, la multi- facettes et la question du fragment aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle et on va encore parler avec le le spectacle de J\u00e9r\u00f4me Richer, notamment la question du fragment n'est pas un probl\u00e8me au th\u00e9\u00e2tre, sauf que l\u00e0, au final, quand on sort du spectacle c'est \u00e7a quand m\u00eame pas mal d'autant plus avec la d\u00e9marche de Fran\u00e7oise Courvoisier, d'avoir une image et elle a beaucoup travaill\u00e9 sur Isra\u00ebl, mais une image de cette femme, et effectivement on reste dans une image fragment\u00e9e dans finalement image, c'est-\u00e0-dire une lecture, une proposition, on la pression oui et l\u00e0 on a l'impression que la seule chose qui traverse le le le spectacle c'est les chaussures en peau pas et l'esp\u00e8ce de petite fleur rouge, il faut que le proc\u00e9d\u00e9 comme \u00e7a, merci les \u00e9poques je suppose le proc\u00e8s d'\u00eatre le le proc\u00e9d\u00e9 m\u00eame m'a sembl\u00e9 un peu na\u00eff, j'ai pas r\u00e9ussi en tout cas de de mon point de vue de la houlette j'\u00e9tais c'est la premi\u00e8re j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 avoir l'unit\u00e9 dans ce Montanari Pierre a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:10) [85%] :\r\nDire qu'en effet je pense, un personnage \u00e0 plusieurs facettes et en ajustant toutes ces facettes, l'int\u00e9r\u00eat, moi j'ai j'ai beaucoup appris sur la jeune avec 10 R\u00e9al de 30 ans, cet esp\u00e8ce d'id\u00e9alisme cet amour que inconditionnel pourcent pourcent ch\u00e9ri lointain pour ses enfants, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s touchant pour la pour la peinture aussi cette pratique de l'\u00e9criture, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s assidues, toutes ces lectures Un quel site ses auteurs de pr\u00e9dilection \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s charmant et puis moi, en tout cas, m'avait totalement \u00e9chapp\u00e9 jusque -l\u00e0 donc j'ai j'ai gagn\u00e9 beaucoup \u00e0 voir ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:39) [89%] :\r\nPierre un dernier mot, tout dernier mot juste sur la fronti\u00e8re entre justement la fascination pour la, pour la personne pour personnes \u00e2g\u00e9es aussi la cr\u00e9ation de personnages, c'est tr\u00e8s difficile avec Gris\u00e9lidis R\u00e9al dans toute sonore, on glisse tout le temps entre le militantisme, le personnage qui se met en sc\u00e8ne et des envol\u00e9es lyriques, etc, je crois que c'est inh\u00e9rent \u00e0 ce personnage de de brouiller un peu ses fronti\u00e8res et donc au th\u00e9\u00e2tre aussi peut-\u00eatre la meilleure fa\u00e7on de l'Iran de service, c'est la mettre en sc\u00e8ne, comme \u00e7a, mais je suis assez d'accord que \u00e7a tout tout petit peu disparates suspecte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [89%] :\r\nNous en resterons l\u00e0, nous parlions de les combats d'une reine de Gris\u00e9lidis c\u00e9r\u00e9ales l\u00e0 \u00e7a se passe au poches au Th\u00e9\u00e2tre de Poche \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 27 mars et on se d\u00e9place au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, o\u00f9 l\u00e0 aussi, une vieille dame indigne Jean Liermier, ma\u00eetre des lieux, signe Harold et Maude, de Colin Higgins, petit rappel des faits : pour ceux qui n'\u00e9taient pas l\u00e0 au d\u00e9but, \u00e0 l'origine, Harold et Maude \u00e9tat sc\u00e9nario de long m\u00e9trage tourn\u00e9 par le r\u00e9alisateur am\u00e9ricain, \u00e0 l'\u00e2ge lui au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 le film largement boud\u00e9 par le public am\u00e9ricain a trouv\u00e9 une r\u00e9ception plus favorable en Europe et notamment en France o\u00f9 Jean-Louis Barrault a cr\u00e9\u00e9 avec sa compagnie une adaptation sc\u00e9nique r\u00e9alis\u00e9e sur le papier par Jean-Claude Carri\u00e8re et c'est c'est adaptation fran\u00e7aise dont Jean Liermier s'est empar\u00e9e pour sa mise en sc\u00e8ne, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:56) [97%] :\r\nMais quand m\u00eame quoi. \r\nJ'ai j'ai. \r\nIl n'est pas de savoir s'il a fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:50) [91%] :\r\nIl y a des r\u00e9miniscences de Guy B\u00e9art dans cette mise en sc\u00e8ne, il y a aussi du burlesque, notamment lorsque la m\u00e8re de Harold apprend que son fils \u00e2g\u00e9 de 19 ans est tomb\u00e9 amoureux d'une octog\u00e9naire et que celui -ci tient absolument \u00e0 \u00e9pouser la vieille dame, on se souvient que Harold et Maude que Harold est un jeune homme un peu bizarre, il est habit\u00e9 par des pulsions morbides, cela se traduit dans son quotidien par des simulacres r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de sa propre mort et sa m\u00e8re femme de la bonne soci\u00e9t\u00e9 souhaiterait que son fils s'int\u00e9resse un peu plus aux jeunes filles nues Bill qu'ces inventions autodestructrice, malheureusement pour elle, ce ne sont pas les jeunes filles qui vont d\u00e9tourner un r\u00f4le de de ses lubies mais une vieille dame qu'ils rencontrent dans une \u00e9glise pendant des obs\u00e8ques, elle s'appelle Maud, elle vit dans une petite maison en marge de la soci\u00e9t\u00e9, elle se dit l'ami des plantes et des animaux, elle boit du th\u00e9 d'avoine et elle ne s'embarrasse pas des contraintes sociales, en r\u00e9sum\u00e9, Maud est une femme libre, qui incarne \u00e0 elle seule les valeurs libertaire des ann\u00e9es 60 sur le plateau du Carouge tr\u00f4ne un petit th\u00e9\u00e2tre au Cadre de sc\u00e8ne dor\u00e9e \u00e0 l'ancienne, c'est l\u00e0 que toutes les sc\u00e8ne r\u00e9gi par les codes sociaux se passe et \u00e0 l'avant du plateau hors cadre, une aire et joyeusement d\u00e9cor\u00e9s signifie la maison de mode, les amours de la vieille dame et du jeune homme, ils prendront forme jusqu'\u00e0 leur r\u00e9solution tragique parti pris de mise en sc\u00e8ne importance Catherine Salvia et Ga\u00ebl Camille lundi qui incarnent les r\u00f4les-titres sont \u00e0 visage d\u00e9couvert, les autres com\u00e9diens portent des masques souple qui le recouvre enti\u00e8rement la t\u00eate parmi ces com\u00e9diens, il faut citer Brigitte Rosset, qui campe une m\u00e8re possessive et d\u00e9jant\u00e9, comme on les aime au th\u00e9\u00e2tre, on vient de l'entendre tout \u00e0 l'heure dans cet extrait, Pierre Desports il lundi de c'\u00e9tait lundi dernier oui dans dare-dare, je vous ai entendu regretter l'aspect un peu trop consensuel de cette mise en sc\u00e8ne, spectacle que vous avez qualifi\u00e9 et l\u00e0 je vous cite de p\u00e9tard mouill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:36) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, en fait, elle n'est pas en dans l'absolu par rapport au film je je ne vois pas si on est pour ce film de 1971 si je me trompe mais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:46) [92%] :\r\nPeut -on voir la pi\u00e8ce phare, la mise en sc\u00e8ne de Liermier ind\u00e9pendamment des r\u00e9miniscences. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:49) [86%] :\r\nCin\u00e9ma : c'est difficile, non, mais le probl\u00e8me c'est pas de, de, de faire une confrontation avec le film le probl\u00e8me, c'est que ce film avait des griffes \u00e9tait fort et c'\u00e9tait pas seulement parce que c'\u00e9tait en 1971 on y voyait une femme octog\u00e9naire coucher, on la voyait dans le lit avec ce jeune homme de 19 ans, \u00e7a, \u00e7a pourrait encore aujourd'hui choqu\u00e9e, je trouve, alors que l\u00e0, on voit pas \u00e7a, ce n'est pas de la pi\u00e8ce, on est d'accord, on ne voit rien qui puisse, dans cette pi\u00e8ce, je suis d\u00e9sol\u00e9 parce que j'aimerais bien aim\u00e9 ce spectacle \u00e9tant donn\u00e9 que j'aime beaucoup ce film n'est pas pour faire une confrontation mais pour y retrouver cette cette cette cette p\u00e2te un Nahr anarcho- de c\u00f4t\u00e9 sulfureux, le scandale, mais ce ce ce c\u00f4t\u00e9 compte vraiment les convenances et l\u00e0 on a l'impression de quelque chose, voil\u00e0 p\u00e9tard mouill\u00e9, je peux pas me r\u00e9p\u00e9ter mais je voulais aucun charme dans ce spectacle, je trouve pas que \u00e7a marche, prouve qu'il y a des probl\u00e8mes de rythme, vous avez dit qu'il y a ce double d\u00e9doublement du de du plateau, en fait, il Liermier, il fait, il y a les sc\u00e8nes de la vie sociale qui qui qui qui trouve place et puis apr\u00e8s, dire ni oubli\u00e9 aussi ce syst\u00e8me donc tout donc o\u00f9 il y a d'autres sc\u00e8ne une salle \u00e0 la plage ou ne c\u00e8de l'appartement de de mode qui se passe donc en fait m\u00eame mis en ligne directe qu'il qu'il navigue peut comme \u00e7a, vu qu'il ne sait pas comment il n'a pas tenu sans parti pris de mise en sc\u00e8ne oui non plus et puis il y a des probl\u00e8mes de rythme, je sais pas, franchement c'est en spectacle qui m'a profond\u00e9ment des plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:10) [83%] :\r\nMarc Berman serait plus, serez -vous plus bling-bling bienveillant jeudi avec ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:15) [87%] :\r\nBienveillant comme le spectacle plus, m\u00eame avec la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise non je pense pas, non, c'est un spectacle, j'ai trouv\u00e9, je lis gentil sympathique, il est bienveillant avec la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise mais Jean Liermier \u00e9videmment, mais il enfin je suis peut-\u00eatre un petit peu m\u00e9chant, je suis s\u00fbr que \u00e7a fasse partie de son programme, mais en tout cas, il a r\u00e9ussi \u00e0 remplir la la salle du tas de terre rouge \u00e7a depuis qu'il est \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge \u00e0 rien \u00e0 dire, \u00e7a fonctionne, on entend d'ailleurs dans l'enregistrement, vous avez ramen\u00e9 que le public est tr\u00e8s content et rigole qu'il y a, il y a une loi, en permanence, y a laiss\u00e9 des sc\u00e8nes plus dr\u00f4le, plus burlesque, d'autres oui non mais quand m\u00eame le grosso-modo le le public, il avait l'air tr\u00e8s heureux qu'on conditionn\u00e9, mais moi je, je regrette le c\u00f4t\u00e9 par exemple, il y a tout un discours sur la marginalit\u00e9 qu'on pourrait d\u00e9velopper autour de ce Harold et Maude et puis et de d'une d'une marginalit\u00e9 qui remet en question la la norme qui remet en question le discours dominant bourgeois bah \u00e7a dispara\u00eet compl\u00e8tement, il y a une chose \u00e0 Rome un r\u00f4le dominant mode jou\u00e9e par Catherine Salvia devient une esp\u00e8ce de vieille femme jolie mais illumin\u00e9 toujours un sans absente \u00e0 elle- m\u00eame, on ne sent pas la la hargne, la n\u00e9cessit\u00e9 pour elle de d\u00e9fendre un mode de vie qui est qui est radicalement hors de la soci\u00e9t\u00e9, ni dans le, le discours de de Harold, au point que les les meilleures sc\u00e8nes de ce spectacle- l\u00e0 sont les sc\u00e8nes secondaires, les sc\u00e8nes de la mer, avec Brigitte Rosset qui alors l\u00e0 pour le coup sont \u00e0 hurler de rire, et l\u00e0, on a du th\u00e9\u00e2tre burlesque qui fonctionne bien, mais le centre du discours lui je trouve effectivement \u00e9dulcor\u00e9 et un peu gentille Marie- Pierre, cette fois, c'est vous qui op\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:49) [86%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, je suis compl\u00e8tement d'accord, malheureusement pas ce pas tr\u00e8s dynamique alors je souscris compl\u00e8tement propos je vais pas les r\u00e9p\u00e9ter, c'est un spectacle rat\u00e9, c'est bien dommage parce que Jean Liermier auparavant nous a r\u00e9gal\u00e9 vraiment avec l'\u00c9cole des femmes de Moli\u00e8re, l'an dernier et puis avant les jeux de l'amour et du hasard de Marivaux, des grands textes donc ils savaient c'est la cruaut\u00e9, ce qui a de la cruaut\u00e9, dans les 2 textes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:11) [84%] :\r\nIci, on est totalement hors cruaut\u00e9 d'abord, on se dit toujours quand sait que \u00e7a va commencer, c'est une esp\u00e8ce de pr\u00e9ambule de pr\u00e9ambule de pr\u00e9ambule \u00e9ternel, il y a pas, il y a pas de vigueur dans ce spectacle, il y a ceux qui ont condamn\u00e9, mais chez par centaines, effectivement ce cette parce qu'elle joue les luminaires en effet Catherine Salvia donc on devrait nous public ressentir une forme de r\u00e9v\u00e9lations \u00eatre gagn\u00e9 par une \u00e9motion qu'elle soit, justement, de l'ordre, je sais pas, de l'harmonie totale de la col\u00e8re marginal mais quelque chose, il se passe rien entre ces 2 com\u00e9diens fabuleux \u00e0 quel point il se passe rien, alors que ce jeune Harold est cens\u00e9 d\u00e9couvrir l'amour est cens\u00e9 d\u00e9couvrir et l'amour de la vie aussi, hein, puisque c'est \u00e7a qu'elle lui transmet en h\u00e9ritage \u00e0 leurs contestation la contestation \u00eatre debout se relever, rien, on ne voit rien, on ne sent rien, je trouve stup\u00e9fiant pour le com\u00e9dien ou aux probl\u00e8mes de direction en direction le direction je d'accord avec eux et Pierre et marque je crois que Jean Liermier c'est peut-\u00eatre pas pris trop distanc\u00e9, on dirait qu'il a trait\u00e9 \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s artificielle tr\u00e8s lointaine tr\u00e8s en faisons d\u00e9gag\u00e9 cool cool. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:16) [85%] :\r\nC'est votre ville parce que comme il y a des aspects tr\u00e8s comique de ce texte tous les faux suicide de de Harold s'sont \u00e0 se tordre, donc en fait on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:25) [80%] :\r\nElle serait peut-\u00eatre aussi beaucoup pendant les mandats, on les a vus Lewis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:28) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, en fait \u00e7a car elles sont publiques, d'un sens du poil le public gris et c'est tr\u00e8s bien \u00e7a, \u00e7a lui tend des perches comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:34) [84%] :\r\nClairement, les meilleurs moments forts salaires le public, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'air ravi pour lui je mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:39) [84%] :\r\nSensible aux probl\u00e8mes de rythme, c'est compl\u00e8tement fou, \u00e7a, c'est toujours un noir, ensuite on revient \u00e0 une saison bascule de la sc\u00e8ne des bourgeois, la sc\u00e8ne des marginaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:49) [75%] :\r\nC'est la peur de la prison, \u00e0 quel point c'est plan- plan et c'est bien dommage, avait du sens du rythme la sans un mise en mena\u00e7ant du d\u00e9cor en charge d\u00e9mocrate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:57) [86%] :\r\nIl y a des trappes mural comme par lesquelles apparaissent des personnages tout d'un coup, lance \u00e0 quelque chose va se passer avec l'usage de ces travaux, on va changer de rythme, il a finalement recherche quelque chose qui qui fasse qu'que \u00e7a commence l\u00e0 et \u00e7a donne juste envie finalement pour ensuite nous replonger dans quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [92%] :\r\nL'ennuyeux jamais mais j'aurais aim\u00e9 qu'une voix discordante se d\u00e9tachent un peu de cette unanimit\u00e9 dans la d\u00e9ception tant pis, nous parlions de Harold et Maude, de Colin Higgins, c'est une mise en sc\u00e8ne de Jean Liermier et c'est \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, jusqu'au 19 mars ensuite le spectacle se d\u00e9placera dans la grande salle du Th\u00e9\u00e2tre Vidy-Lausanne du 22 au 27 mars je crois savoir d'ailleurs qu'\u00e0 Lausanne, c'est d\u00e9j\u00e0 complet, c'est dire si le public ne boudent pas ce spectacle et puis le spectacle \u00e0 la caravane du spectacle partira ensuite pour une longue tourn\u00e9e en passant par Yverdon montait Sion Neuch\u00e2tel Vevey Fribourg et Berne, les dates et les lieux se trouve sur la page internet ou une critique pourrait parvenir vous tapez zone critique tout attach\u00e9 point rsr Point CH critique que vous \u00e9coutez sur Espace 2 avec Marie- Pierre Genecand, Marc Berman Pierre Desports il nous d\u00e9battons aujourd'hui de quelques spectacles \u00e0 voir actuellement sur les sc\u00e8nes romandes et j'aimerais vous entendre maintenant autour d'un solo que propose dans la petite salle de Vidy \u00e0 la passerelle, le com\u00e9dien Jean-Quentin Ch\u00e2telain le titre de ce spectacle semble \u00e0 premi\u00e8re \u00e9coute en tout cas, herm\u00e9tique, j'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 chercher l'ouvre-bo\u00eete c'est un texte du Fran\u00e7ais Maurice Domingue Barth\u00e9l\u00e9my, un acteur et r\u00e9alisateur qui a fait les beaux jours de la troupe, les Robins des Bois, voici un extrait de ce spectacle au titre Fleuve dit par Jean-Quentin Ch\u00e2telain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:29) [84%] :\r\nRey-Bellet euros 45 du matin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:39) [80%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, vraiment une valoir par le cyclone pour 6 c'est vraiment ma m\u00e8re elle a souffert, je je. \r\nPass\u00e9 la matin\u00e9e au fortement, je travaille dans la maison jusqu'\u00e0 la salle Baisieux sortant sont bas pour que j'ai l\u00e0, moi, c'est sous le niveau 3. \r\nMais au moins on a envie, comme non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:46) [90%] :\r\nOn n'a pas souvent eu l'occasion de voir Jean-Quentin Ch\u00e2telain dans un r\u00f4le comique et apr\u00e8s la tragique affaire du Richard III avort\u00e9e \u00e0 l'Automne dernier, j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris de voir le com\u00e9dien occup\u00e9 avec un bonheur clairement affich\u00e9 l'aire de jeu qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 le texte qu'il interpr\u00e9tait compl\u00e8tement d\u00e9lirant, un certain Marcel Trinidad, enfant d'une douzaine d'ann\u00e9es, il raconte un dimanche ordinaire dans une famille d'originaux, install\u00e9 en Picardie, \u00e7a commence par un r\u00e9veil en fanfare, on vient d'entendre, inflig\u00e9e par Simone, la m\u00e8re au temp\u00e9rament d'ouragan, \u00e7a continue par les frasques du p\u00e8re malpropres autant que malentendant, puis celle de la bonne qui a perdu cette doit et celle des 2 soeurs qui n'en font pas une de droite, jusqu'au moment o\u00f9 s'emm\u00ealent un oncle et il y a une une grand- m\u00e8re bien accroch\u00e9s \u00e0 leur n\u00e9vrose respective, j'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 chercher l'ouvre-bo\u00eete et donc un texte construit sur la boursouflure l'emphase, l'outrance Jean-Quentin Ch\u00e2telain d\u00e9cide pas en rajouter dans l'enflure au risque d'all\u00e9ger cabotinage par moments et lorsque le public entrent dans la salle, on d\u00e9couvre le com\u00e9dien confortablement install\u00e9 dans un Transat, lunettes de soleil sur le nez, il porte un pulls \u00e0 rayures tricot\u00e9 main une \u00e9charpe autour du cou, elle aussi, tricot\u00e9s main des pantalons de surv\u00eatement et des mules en coton \u00e9ponge au pied et c'est dans cette tenue l'air ahuri qu'il va d\u00e9rouler ou d\u00e9tricoter le le r\u00e9cit de sa journ\u00e9e familiale en s'adressant directement au public et \u00e0 part le Transat en fond de sc\u00e8ne, le plateau est totalement vide, les murs sont \u00e0 nu, seuls les effets de lumi\u00e8res viennent souligner l'\u00e9normit\u00e9 du r\u00e9cit, Marc Berman pour dare-dare, vous avez rencontr\u00e9, je crois que c'\u00e9tait mardi soir c'\u00e9tait la 2\u00e8me repr\u00e9sentation vous avez rencontr\u00e9 Jean-Quentin Ch\u00e2telain apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, et il vous a dit cette phrase magnifique que vous avez d'ailleurs diffus\u00e9 dans d'habitude je suis un \u00e2ne sur un chemin de montagne, l\u00e0 je suis une Ferrari sur un circuit et je vais \u00e0 250 \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:36) [87%] :\r\nAu four, je pr\u00e9f\u00e8re les \u00e2nes, parce que les Han, c'\u00e9tait assez Brecht et M\u00fcller \u00e7a n'avait rien \u00e0 et puis la Ferrari et bah c'est Maurice demande Barth\u00e9l\u00e9my donc l'ex- Robin des bois, dont vous avez dit le d\u00e9bit, le d\u00e9bit de Jean-Quentin Jack Lang n'est pas vraiment \u00e0 250 alors l\u00e0 on reste pos\u00e9e, et tant mieux, tant mieux parce que j'avais, j'avais l'impression en fait d'assister \u00e0 la mort, c'est comme si on demandait si vous voulez un grand po\u00e8te, de faire une publicit\u00e9 pour la vaisselle, oui on a, on a le talent de Jean-Quentin Ch\u00e2telain, son pouvoir d'\u00e9vocation avec ce texte, que je trouve plus que l\u00e9ger de Maurice demain et vous tenez entre les mains d'ailleurs, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a pas, donc je l'ai achet\u00e9 apr\u00e8s apr\u00e8s la repr\u00e9sentation, j'arrivais pas \u00e0 croire qu'on puisse publier et jouer des textes qui moi m'ont fait penser \u00e0 je sais pas des, des, des, des compositions d\u00e9lirante de de 2, moi \u00e7a fait d'abord \u00e0 Robert Lamoureux, hein, maman, la bonne et moi, je sais c'est pas de votre g\u00e9n\u00e9ration, mais c'est un peu du une Maccabi mais voil\u00e0, on est dans un proc\u00e9d\u00e9 comique qui est toujours le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire celui de l'amplification de l'exag\u00e9ration, un texte qui, donc, bon, je vois pas le but, je vois, je vois pas pourquoi \u00e9crire un texte \u00e0 part pour ses amies, peut-\u00eatre pour les faire et pas du tout d'accord non, mais le but termin\u00e9, c'est le but de faire rire, Jean-Quentin Ch\u00e2telain le fait tr\u00e8s bien, il a une ma\u00eetrise une virtualit\u00e9, vous dites qu'il il est dans un l\u00e9ger cabotinage non, il est dans cabotinage complet, pourquoi pas, et moi j'ai aussi \u00e9t\u00e9 pris par sa m\u00e8re, ensuite je trouve que c'est vraiment on peut pas dire jeter des perles pour se passerait l'inverse, on va dire qu'on a jet\u00e9 une c\u00f4telette de porc \u00e0 une 8 pour faire faire une perle et et moi j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:09) [73%] :\r\nLes m\u00e9taphores de l'amiante, vers les autres faire un terme m\u00e9taphorique, malheureusement les conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:17) [85%] :\r\nDire que moi, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de plaisir, c'est un texte qui est tr\u00e8s construit, qui, pas du tout du n'importe quoi, pas du tout d'accord avec vous une n\u00e9vrose familiale, simplement c'est un fait, le dimanche un peu ordinaire, mais compl\u00e8tement naturellement vu je sais pas comment dire, vue par un enfant qui s'ennuie terriblement et qui s'invente une forme de pression familiale, terrorisme, familial, donc c'est une spirale infernale, on va toujours au pire, hein, c'est vraiment incroyable, moi je trouve d'inventivit\u00e9, de cr\u00e9ativit\u00e9 ultra dr\u00f4le, moi j'ai pas grand chose \u00e0 nouveau sa m\u00e8re est un ouragan, elle invite 6000 convives elle des maires les temps \u00e0 la une arm\u00e9e de militants facile totalement fantasmagorique, c'est vraiment l'esprit en folie d'un enfant qui s'nier qui oppress\u00e9 par son milieu familial, \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s loin, je trouve, moi, j'ai eu du dimanche o\u00f9 je me suis beaucoup ennuy\u00e9, j'ai imagin\u00e9 des choses totalement absurde, qu'elle dans ces 7 degr\u00e9s comme \u00e7a, l'interpr\u00e9tation de gens alors l\u00e0 l\u00e0 c'est c'est magistral choc il leur pouvoir d'\u00e9vocation, mais il est \u00e0 tomber par terre, Jean-Quentin Ch\u00e2telain quand m\u00eame il faut le dire, bien s\u00fbr, il y a tout ce qu'il faudrait, je pense que \u00e7a avait \u00e9quivalente \u00e0 rehausser c'\u00e9tait tr\u00e8s regrettable, voil\u00e0, on n'a pas tranch\u00e9, on n'a pas tranch\u00e9 nous d'ailleurs, de notre point de vue, je trouve, c'est compliqu\u00e9, mais par contre, une fois qu'il est sur sc\u00e8ne, on est scotch\u00e9s c'est un c'est un monstre, mais dans le bon sens du terme, il donne une animalit\u00e9 \u00e0 ce texte, un moment donn\u00e9 on apprend de d\u00e9but du d\u00e9but \u00e0 la fin de et on a l'impression, c'est un vieil Apache qui, sorti de sa r\u00e9serve, porte les cheveux longs, son et puis qui nous qui nous scotche Wilno et nous interpelle du fond de de sa tribu, comme \u00e7a, du fond de, de, de, de son c\u00f4t\u00e9 primitif presque moi je trouve pas qui qu'a vot\u00e9 une chose qui va chercher des forces tr\u00e8s tr\u00e8s troublante, inqui\u00e9tante, hein, notamment le fameux moment du r\u00e9cit de la maman, qui devient donc il n'a donc cette c'est la maman qui raconte une histoire et cette histoire est une force centrifuge qui le colle au fond de sc\u00e8ne sa m\u00e8re dont c'est m\u00e8re aurait gants et il est totalement projet\u00e9 contre donc le mur du fond, comme si vraiment un ouragan laver, laver, laver sa coll\u00e9 au mur du fond et on y croit, on a l'impression vraiment qu'il va y passer aussi ce moment g\u00e9nial quand il est dans le qui creuse un trou, il est oblig\u00e9 d'instruments qui l'a cr\u00fb 3 fois sa taille et qu'il est dans ce jeu dans ce jardin isol\u00e9e non mais c'est s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:31) [77%] :\r\nC'est g\u00e9nial, les univers et on passe du thriller ou au film d'\u00e9pouvante enfin en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:36) [79%] :\r\nIl est bien dans ce textes, je trouve qu'il joue textile du toit, c'est pas le taxi, je pensais vraiment Jean-Quentin Ch\u00e2telain qu'il le fait, il faut le noter dans le pays, ce qui se fait, ce qu'on pourrait laisser Pierre les pourris qui n'a encore rien dit mais qui soupire l\u00e0 aussi tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:52) [84%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marie- Pierre qui, qui vous fait sans arr\u00eat, moi je restais demain je pouvais pas g\u00e9rer oui est d'accord, il jubilait jubilait voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien, jubilait alors que moi je reste et demeure, j'ai peut-\u00eatre commis une faute, c'est-\u00e0-dire Jean-Quentin Ch\u00e2telain, j'ai une immense admiration, on l'a vu dans je me souviens cartel sur le Kaddish pour un enfant qui n'est pas n\u00e9e, mais c'\u00e9tait \u00e0 donner la Chair de poule pour tapisser de, de, de salons quoi c'\u00e9tait c'\u00e9tait immense, c'est fantastique, on la vida Becket Pessoa, j'ai vu 3 fois le spectacle de Pessoa m\u00eame que c'\u00e9tait assez Marie mis en sc\u00e8ne par Claude R\u00e9gy voil\u00e0 c'\u00e9tait un immense spectacle avec en immense com\u00e9dien Pierre alors j'ai j'ai commis cette faute, je me suis dit si c'est Jean-Quentin Ch\u00e2telain je vais acheter le livre avant parce que s'il a choisi, ce n'est pas du peso, \u00e7a c'est s\u00fbr, alors je lis ce texte et franchement, je suis d\u00e9sol\u00e9 je je sais en jamais lire les textes abandonn\u00e9s, \u00e7a peut-\u00eatre tr\u00e8s grave ce que j'ai fait, mais en fait ce texte m'a paru, comment dire, de la gnognotte du vous braqu\u00e9 contre l'interpr\u00e9tation mais non mais c'est c'est quand m\u00eame commis mais facile qui caresse le public d'un sens du poil, bien s\u00fbr, il y a de l'exag\u00e9ration, mais elle est toujours attendue, c'est tr\u00e8s mal \u00e9crit, en plus si cela du tout d'accord \u00e0 la narration langage t\u00e9l\u00e9visuel mais intelligent ouais non leurs dirigeants c\u00e9dera pas tr\u00e8s loin, c'est souvent des petits jeux de mots qui, qu'on oublie tr\u00e8s vite en alors l\u00e0 aussi l'interpr\u00e9tation du canton, alors \u00e9videmment c'est un monstre sacr\u00e9, il peut tout faire, c'est vrai que c'est du cabotinage du grand cabotinage, il arrive \u00e0 y mettront un petit grain de folie anti- grain de de peur, d'angoisse exc\u00e9dentaire \u00e9tudes dans qui\u00e9tude qui sauve quand m\u00eame le spectacle, bien d'accord que spectacle, sauv\u00e9 par \u00e7a, mais on a, et ont lu le texte avant j'arrivais pas d\u00e9croch\u00e9 d\u00e9crocher de cette id\u00e9e que ce texte n'est pas bon et vous n'aviez pas en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:38) [88%] :\r\nTendu ce texte \u00e0 la radio, parce que France Culture l'avait enregistr\u00e9 diffus\u00e9 et c'est d'ailleurs la premi\u00e8re fois que Jean-Quentin Ch\u00e2telain s'est frott\u00e9 \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:44) [84%] :\r\nVoil\u00e0 un enjeu de la radio, malheureusement je l'\u00e9lu et peut-\u00eatre ma voix int\u00e9rieure ne l'a lu, d'une fa\u00e7on peu t\u00e9l\u00e9visuelle justement avec ce cette sorte de de du mur un peu un peu potache, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:55) [78%] :\r\nL\u00e0 que \u00e7a, c'est une critique assez acerbe assez aigu\u00eb des ann\u00e9es 70, c'est quand m\u00eame vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait tout ce passage aussi avec les divers ateliers de petits et de poterie de macram\u00e9 taille le baba cool parce que je tout \u00e0 l'heure enfin J\u00e9r\u00f4me Richer 6 se pose aussi la fin d'interroger ce c'\u00e9tait Philips Alterman interroger les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:17) [78%] :\r\nJe pense, un vrai traumatisme pour vous, les ann\u00e9es 70 le parfum \u00e0 la fois donc de tentations et la foi de de rejet et c'est tr\u00e8s je trouve \u00eatre trait\u00e9 dans ce texte, j'ai, je trouve qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de Cali. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:27) [88%] :\r\nPour Maude, les ann\u00e9es 70 c'est pas du tout \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:29) [85%] :\r\nMais mis \u00e0 part \u00e7a, il y a la question de la Comit cit\u00e9 je me la pose, c'est-\u00e0-dire le fran\u00e7ais n'\u00e9tant pas ma langue maternelle \u00e9tant de culture italophones italienne disons il y a rien qui passe moins d'une culture \u00e0 l'autre que l'humour comme alors, peut-\u00eatre que j'ai fait une langue maternelle fran\u00e7aise le le texte les trouver aussi un peu facile, vous savez, de riz, pendant le spectacle quand m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:51) [67%] :\r\nJ'ai, j'ai la cote, j'ai bien l'autre point parfois d'des au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:00) [90%] :\r\nSyst\u00e9matique, justement, de l'humour qui est qui est pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s important \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:04) [92%] :\r\nOn va en rester l\u00e0, les regards sur ce spectacle sont assez contrast\u00e9s, c'est d'ailleurs le but de zone critique, nous parlions de j'ai pass\u00e9 ma vie \u00e0 chercher l'ouvre-bo\u00eete un texte contest\u00e9 quant \u00e0 sa qualit\u00e9 par marqu\u00e9 par Pierre, un texte de Maurice Demuynck Barth\u00e9l\u00e9my et c'est \u00e0 voir dans la petite salle de Vidy \u00e0 Lausanne jusqu'au 3 avril prochain et le dernier spectacle que j'ai inscrit au sommaire de cette zone critique est \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, il porte un titre en forme de manifeste, je me m\u00e9fie de l'homme occidental, entre parenth\u00e8ses, encore plus quand il est de gauche, le texte et la mise en sc\u00e8ne sont sign\u00e9es J\u00e9r\u00f4me Richer un un trentenaire qui a le vent en poupe depuis quelques mois, nous avons parl\u00e9 de lui en d\u00e9but d'ann\u00e9e lorsque son adaptation th\u00e9\u00e2trale de l'honneur perdu de Katharina Blum a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve aujourd'hui J\u00e9r\u00f4me Richer pr\u00e9sente avec sa compagnie des ombres, un spectacle fragmentaires autour de ces interrogations d'honn\u00eate homme, en voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:59) [84%] :\r\nLa premi\u00e8re fois que j'ai parl\u00e9 de l'homme occidental et je pas fait, je veux dire. \r\nJ'ai de ceux qui le critiquent par Jacques. \r\nPersonne Muensingen ne versera Suisse romande et jaloux de ce que je et si certains sujets et que j'aurais perdu. \r\nPas de leur contenu. \r\nPour f\u00eater un politique c'est sous 3 quartiers du terme, politique, c'est forc\u00e9ment dire 2 ou plut\u00f4t et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:52) [90%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Richer pr\u00e9sente ce travail comme une tentative d'autofiction th\u00e9\u00e2trale, ce sont ses propres termes, et c'est sans doute pour cette raison que la premi\u00e8re personne du singulier, le jeu il y a fr\u00e9quent \u00e0 travers sa personne qui devient sur sc\u00e8ne, personnage, l'auteur affirme tenter un un portrait de l'homme de ce d\u00e9but de si\u00e8cle, dans toutes ses contradictions et toutes ces failles, la premi\u00e8re partie du spectacle et chorales les voies d'une com\u00e9dienne et de 2 com\u00e9diens \u00e9mergent de la p\u00e9nombre et raconte le le quotidien d'une call-girl sp\u00e9cialis\u00e9e dans la client\u00e8le haut de gamme, cela \u00e0 grand renfort d'images vid\u00e9o le spectacle se fait ensuite \u00e0 visage d\u00e9couvert, on y assiste \u00e0 une parodie d'interview de l'auteur vient de l'entendre, l'occasion pour J\u00e9r\u00f4me Richer d'exprimer sinc\u00e8rement ses pr\u00e9occupations d'homme de th\u00e9\u00e2tre, mais aussi ses pr\u00e9occupations d'homme tout court, suivent des sc\u00e8nes plus br\u00e8ves \u00e0 caract\u00e8re performatif entre d\u00e9foulement et recueillement o\u00f9 chaque com\u00e9dien prend la parole en son nom, le plateau est compl\u00e8tement vide, si ce n'est la attaque du r\u00e9gisseur plac\u00e9 en fond de sc\u00e8ne r\u00e9gisseur qui peu \u00e0 peu prend part aux Jeux et devient son propre personnage et en arri\u00e8re- fond assez fragments de th\u00e9\u00e2tre, une image vient hanter la repr\u00e9sentation, celle d'une jeune soldate am\u00e9ricaine tenant en laisse un homme nu dans la prison irakienne d'Abou Ghraib Marie- Pierre, vous connaissez bien le travail de de J\u00e9r\u00f4me Richer comment avez -vous per\u00e7u ce spectacle dans l'ensemble de sa cr\u00e9ation dans la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:15) [86%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant, vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait dans le sens justement de l'autocritique des questionnements de la vari\u00e9t\u00e9 des styles formellement vraiment, vraiment bien bien \u00e9tudi\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e0 la fois de la vid\u00e9o ou de la danse du monologue forc\u00e9ment des moments de rupture des clins d'oeil avec le recours aux nues il y a un tr\u00e8s beau moment aussi d'\u00e9motion avec Fr\u00e9do l'espagnol qui parle devant ces images que vous avez cit\u00e9 un des images de tortures qui s'interroge sur ces hommes, son identit\u00e9, moi je trouve que c'est un spectacle tr\u00e8s tr\u00e8s vraiment intelligent passionnant qui m'a qui m'interroger, qui est une analyse situation de spectacles ou travail de laboratoire sur les qui travaillent sur le morcellement ce fragment Marc est un, est un adepte, \u00e9clair\u00e9 de de cette technique th\u00e9\u00e2trale, je crois que c'est, \u00e7a fait partie du vocabulaire th\u00e9\u00e2tral, un travail en fragments de toute fa\u00e7on avec dit tout-\u00e0-l'heure Philips Alterman, qui est \u00e0 l'\u00e9tage avec l'effet de la complainte o\u00f9 ce spectacle, on est dans dans un dans une posture post- moderne, c'est-\u00e0-dire qu'on peut plus faire un spectacle lin\u00e9aire, narratif avec le 4\u00e8me mur c'est s\u00fbr qu'on est interpell\u00e9, on est dans un et un laboratoire, un laboratoire et moi je j'ai vraiment trouv\u00e9 que j'insiste sur l'aspect formel de ce spectacle bien s\u00fbr le questionnement et passionnant, hein : comment \u00e9crire aujourd'hui qu'est -ce qu'on peut \u00e9crire quand on est de gauche consensuel de gauche quand on est artiste Terra donc tous ces questionnements sont vraiment int\u00e9ressants et moi ce qui m'a vraiment \u00e9pat\u00e9s, c'est notamment le travail vid\u00e9o de Daniel caused au d\u00e9but qui est vraiment fascinant de beaut\u00e9 sur ce texte de loi call-girl exactement et puis c'est cette construction vari\u00e9t\u00e9 de styles, j'ai dit, entre la danse, le monologue les moments peut-\u00eatre de sinc\u00e9rit\u00e9, pourquoi pas, vous avez vu, il est sinc\u00e8re, vous avez per\u00e7u des parties chor\u00e9graphi\u00e9es oui oui bien s\u00fbr, il y a la parfaite, le coach, ils oui, une danseuse qui, dans un moment donn\u00e9, voil\u00e0 le d\u00e9cret la part f\u00e9minine j'aimerais en effet et elle dit : je suis sexy, je ne suis pas sexy, le dit en anglais, etc, et puis elle se projette sur une pyramide, c'est clair, et elle s'\u00e9clate enfin se claquemure heureusement pas pour elle parce qu'elle est un basket la un slip superman de commissions sur toute la part d\u00e9risoire, ce qui est peut-\u00eatre un peu fatiguant dans tous ses textes, moderne, je le redis encore, c'est qu'ils ont toujours peur d'\u00eatre pris en d\u00e9faut de na\u00efvet\u00e9, donc il il d\u00e9nonce ce qu'il d\u00e9nonce, celui de l'et du coup ils am\u00e8nent un peu de l'int\u00e9rieur et mais il y a quand m\u00eame des passages une grande sinc\u00e9rit\u00e9, notamment en ce moment m\u00eame,M. alors sur l'ennui, bon \u00e7a c'est une interpellation publique un clin d'oeil sur le nez aussi 5 l'abeille par compter \u00e0 ce moment de grande sinc\u00e9rit\u00e9 de grande \u00e9motion, j'ai dit de Fr\u00e9do, l'espagnol, qui, qui g\u00e9n\u00e8re, soutenue par une musique, donc il est pas dupe, il nous il nous met dans un \u00e9tat d'\u00e9motion sur des images tr\u00e8s fortes aussi, vous avez parl\u00e9 de la femme irakienne mais il y a aussi les fans de la Lib\u00e9ration, qui sont entendus donc c'est c'est tous les moments en fait de de grand d\u00e9fouloir, hein, on va dire, o\u00f9 vraiment la nuit m\u00e8ne s'exprimant sa plus basse plus terrible Fabien soit \u00e0 la plus terrible et et vraiment ce ce spectacle dont il faut on a, on peut en parler, il faut en parler, je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, parlons -en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:24) [88%] :\r\nPierre, qui avez -vous pens\u00e9 oui je trouve tr\u00e8s pertinente votre question sur le le le la pr\u00e9sentation, le laboratoire l'aspect en tout petit peu bricol\u00e9 de ce spectacle, alors je suis d'accord avec Marie- Pierre je ne quand J\u00e9r\u00f4me Richer a vraiment du talent, du talent d'\u00e9criture pour commencer le 1er monologue bien que qu'il fassent en tout petit peu trop penser \u00e0 \u00e0 \u00e0 ces mod\u00e8les, hein, c'est-\u00e0-dire Falk Richter, etc, on voit bien qu'il y a une fascination pour ce type d'ETA politique \u00e0 l'allemande, c'est magnifique monologue ensuite l'\u00e9criture du plateau, la fa\u00e7on de construire le plateau la sc\u00e8ne avec justement les diff\u00e9rents passages entre les lumi\u00e8res, la vid\u00e9o, etc et extr\u00eamement ma\u00eetris\u00e9e, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s beau travail, apr\u00e8s j'ai vraiment tout petit peu l'impression que ce travail n'est pas \u00e0 vraiment abouti, c'est encore un peu bancal, j'ai lu que J\u00e9r\u00f4me Richer a commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 ce \u00e0 ce spectacle au mois d\u00e9cembre il me para\u00eet 2 mois pour en travail de cette envergure, c'est-\u00e0-dire la poser les bases pour une critique \u00e0 cette id\u00e9e du th\u00e9\u00e2tre politique, c'est peut-\u00eatre on peut peu, on a un peu l'impression que, voil\u00e0 que tout le temps, on est en train de dire oui, voil\u00e0 le TA politique mais en m\u00eame temps le contraire Sambo un com\u00e9dien sont bons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:31) [80%] :\r\nEt certains de ses textes seront plus que de moi aussi, oui, \u00e7a c'est la dont il. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:35) [93%] :\r\nMaturit\u00e9 dans le jeu, ce qui est bien dans ce laboratoire, pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:39) [87%] :\r\nAlors surtout parce que j'aime Richer travaille depuis longtemps avec les m\u00eames com\u00e9diens, donc on voit qu'il y a une certaine \u00e9quipe une certain travaillent dans un travail, des troupes qui se fait personnellement je trouve que comme ce spectacle n\u00e9 dans le cas d'une r\u00e9sidence \u00e0 la r\u00e9sidence au Th\u00e9\u00e2tre de Saint-Gervais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:52) [90%] :\r\nLa r\u00e9sidence de la compagnie des hommes compagnie de J\u00e9r\u00f4me Richer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:55) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pas lui donner 6 mois de plus, j'ai le souvenir d'un des premiers spectacles non spectacle assez ancien de J\u00e9r\u00f4me Richer, qui \u00e9tait le Winkelried je me souviens pas du nom complet, je l'avais vu dans la 2\u00e8me saison, je l'avais trouv\u00e9 extraordinaire alors qu'on me disait que dans la premi\u00e8re, il \u00e9tait encore tr\u00e8s on peut en douter un peu de spectacle, j'aimerais bien voir, revoir ce spectacle l\u00e0 peut-\u00eatre apr\u00e8s 6 mois de travail l\u00e0- dessus encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:18) [90%] :\r\nAlors en attendant, Marc, vous avez vu la premi\u00e8re mouture, celle que nous avons tous vu de je me m\u00e9fie de l'homme occidental, qu'en avez -vous pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:25) [88%] :\r\nJe trouve qu'il y a une \u00e9norme progression par rapport au spectacle proc\u00e8de pour le pr\u00e9c\u00e9dent une histoire suisse qui \u00e9tait une accumulation sans fin de fragments de donn\u00e9es sur cette m\u00eame sc\u00e8ne du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais voil\u00e0 exactement, et l\u00e0 on arrive \u00e0 un spectacle fragmentaires \u00e9galement o\u00f9 il y a toujours qui est qui me laisse le m\u00eame sentiment que Pierre, c'est-\u00e0-dire un sentiment d'inabouti seulement de 2 laboratoires pourquoi pas montrer \u00e7a, pourquoi pas s'interroger sur le th\u00e9\u00e2tre, comme le fait syst\u00e9matiquement quel que soit le sujet qu'aborde J\u00e9r\u00f4me Richer, il y a c'est interrogation sur le th\u00e9\u00e2tre qui qui me para\u00eet l\u00e9gitime et d'une certaine mani\u00e8re, c'est comme si J\u00e9r\u00f4me Richer voulait pas prendre position sur le sujet qui est en train de traiter, \u00e0 savoir la c'est le c\u00f4t\u00e9 fragmentaire de l'homme accidentel, pris dans des contradictions \u00e9thique pris dans des dans des contradictions morales, il veut pas \u00eatre moraliste, il veut pas donner de points de vue, je le sais parce que je l'ai interview\u00e9 juste apr\u00e8s la repr\u00e9sentation unitaire du groupe entend d'ailleurs lundi sur dare-dare, voil\u00e0 qui est fait, voil\u00e0 c'est fait, non mais c'est c'est int\u00e9ressant d'\u00e9couter son point de vue parce que J\u00e9r\u00f4me Richer, quelqu'un de d'intelligent, mais j'ai l'impression qu'il il va -t-elle pour ne pas prendre mais c'est quelqu'un qui est travers\u00e9 par le doute en permanence et qui ne pas ass\u00e9ner des v\u00e9rit\u00e9s et quand il y a un moment donn\u00e9, tandis qu'elle propose oui c'est de je doute est une qualit\u00e9 \u00e0 mon sens, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on s'expose quand on va dans la repr\u00e9sentation, on est oblig\u00e9 de prendre position pour laisser pour donner de la mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion Soudan du UTA politique et pas seulement ouvrir un espace de r\u00e9flexion, moi c'est \u00e7a qui me manque, c'est que finalement on ouvre un respect, un espace de r\u00e9flexion mais le monde est un espace de r\u00e9flexion, si on regarde bien, pas d'aller au th\u00e9\u00e2tre pour \u00e7a et moi je veux de la mati\u00e8re j'aimerais un avis auquel nous confronter et J\u00e9r\u00f4me Richer quelconque qui pourrait \u00e9quipe certainement ce qu'il veut, il suffit de d\u00e9cider nous offrir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:02) [94%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Richer a forc\u00e9ment de l'avenir, il n'a que 37 38 ans, donc nous parlions de je me m\u00e9fie de l'homme occidental, encore plus quand il est de gauche, c'est un texte et mise en sc\u00e8ne de J\u00e9r\u00f4me Richer c'est \u00e0 voir au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais, dans la grande salle au 2\u00e8me sous- sol \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 26 mars et pour conclure cette zone peut-\u00eatre avez -vous une recommandation \u00e0 faire \u00e0 nos auditeurs, un spectacle qui vous a s\u00e9duit, r\u00e9cemment, on va essayer de faire relativement rapidement Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:26) [85%] :\r\nCe sera assez rapide parce qu'on a un et m\u00eame sujet ce qui marqu\u00e9 moi- m\u00eame, donc l'avenir sur le monde Mathieu Bertholet au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli encore quelques jours, quoi, jusqu'\u00e0 ce dimanche 13, jusqu'\u00e0 ce dimanche 13 mars on travaille justement sur le fragment peut-\u00eatre l\u00e0 aussi encore pas totalement abouti, mais tr\u00e8s semblant, \u00e7a change tous les soirs parce que il s'agit de 448 n'88 fragments \u00e9crits sur Rosa-Luxemburg qui qui sont brass\u00e9s tous les soirs par les com\u00e9diens, \u00e7a change tout le temps, il y a des moments vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bon dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:56) [85%] :\r\nEt l\u00e0 on arrive Interac fragmentaires qui poss\u00e8de une unit\u00e9 \u00e0 la fois esth\u00e9tique unit\u00e9 de sc\u00e9nographique enfin la r\u00e8gle dans un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 on voit que le fragment que la non- narration peut avoir une unit\u00e9 et donner une plong\u00e9e dans un univers sans avoir besoin sans cesse de se remettre en mais il y a quand m\u00eame une bonne ann\u00e9e travaillent l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:14) [84%] :\r\nDans la r\u00e9gion, si vous \u00eates au diapason Pierre les pourris et Marc Berman vous propose chers auditeurs l'avenir seulement de Mathieu Bertholet c'est avoir au th\u00e9\u00e2tre de Gr\u00fctli jusqu'\u00e0 ce dimanche, Marie- Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:24) [89%] :\r\nAlors moi je vais donner un ch\u00e8que en blanc, un spectacle, j'ai pas vu mais je me r\u00e9jouis de voir ces Foucault 71 c'est un spectacle a priori tr\u00e8s passionnant sur donc le philosophe fran\u00e7ais par des com\u00e9diennes qui sort du conservatoire de Paris, c'est le r\u00e9seau ma Lagouira qui accueille ce spectacle, th\u00e9\u00e2tre du crochetant \u00e0 monter \u00e0 partir du 22 mars et je crois qu'il faut et courir, vous nous rappelez le titre pourquoi 71. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:44) [83%] :\r\nAvoir \u00e0 monter et puis Marc vous vouliez rajouter une derni\u00e8re information, derni\u00e8re suggestion oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:49) [80%] :\r\nFaire des marionnettes \u00e0 Gen\u00e8ve il y a Home sweet Home, qui joue de qui est propos\u00e9 par la compagnie corpus anime aussi un spectacle sans paroles, d'une beaut\u00e9 \u00e0 couper, si je me ancien cette substance qui archa\u00efque, Camille c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:02) [87%] :\r\nAlors que dernier aujourd'hui, merci \u00e0 tous les 3 d'\u00eatre venus croiser vos regards sur l'actualit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, Marie- Pierre Genecand pire les Marc Berman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:17) [89%] :\r\nVous qui nous avez \u00e9cout\u00e9 j'esp\u00e8re avec int\u00e9r\u00eat, vous savez que la page internet et zones critique vous propose la liste des spectacles aujourd'hui avec quelques Liens compl\u00e9mentaires cette page vous permettra aussi de t\u00e9l\u00e9charger notre d\u00e9bat ou de le r\u00e9\u00e9couter \u00e0 la carte pour cela vous tapez zone critique Point rsr Point CH merci Alain Perrot et qui a sign\u00e9 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission et \u00e0 jamais une corbeau qui a oeuvr\u00e9 en coulisse \u00e0 leur pr\u00e9paration, vendredi prochain, c'est Christine Gonzales qui vous accueillera en zone critique en Direct du Salon du livre de Paris de critiques fran\u00e7ais et Sylvie Toinette d\u00e9battront de quelques livres publi\u00e9s r\u00e9cemment en Suisse, en Belgique et en France, car ce salon du de Paris est aussi un grand rendez- vous de la litt\u00e9rature francophone tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les informations, ce sera dare-dare. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "id": "C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "name": "Zone critique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Lepori, Pierre", "role": "journaliste RSI", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Berman, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Genecand, Marie-Pierre", "role": "collaboratrice RSR, journaliste au Temps", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB1C31D5-00F9-4157-9A65-209834D1F4B7", "internalArchiveId": "EB1C31D5-00F9-4157-9A65-209834D1F4B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean Hatzfeld, \u00e9crivain, pour son roman \"O\u00fb en est la nuit?\" (Ed. Gallimard) ", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "\"Son dernier livre, \"La strat\u00e9gie des antilopes\" lui avait valu le Prix M\u00e9dicis 2007. Apr\u00e8s trois bonnes ann\u00e9es de silence, Jean Hatzfeld renoue avec le roman.\r\n\"O\u00f9 en est la nuit\" sort de presse \u00e0 la mi-mars 2011, dans la collection blanche de Gallimard, .\r\nReporter et correspondant de guerre durant pr\u00e8s de 25 ans, Jean Hatzfeld signe son premier r\u00e9cit en 1992. Dans ce livre, \"L\u2019air de la guerre\", Jean Hatzfeld t\u00e9moignait de ce qu\u2019il avait v\u00e9cu en couvrant le si\u00e8ge de Sarajevo et au cours duquel il fut bless\u00e9. Journaliste \u00e0 Lib\u00e9ration, Jean Hatzfeld se retrouve ensuite au Rwanda \u00e0 l\u2019\u00e9poque du g\u00e9nocide. Mettant entre parenth\u00e8ses son activit\u00e9 de journaliste, il s\u00e9journe pendant quatre ans dans ce pays martyr et publie \"Dans le nu de la vie\" puis \"Une saison de machettes\", Prix Femina Essai en 2003 suivi de \"La strat\u00e9gie des antilopes\", Prix Medicis en 2007.\r\nDans son nouveau roman, \"O\u00f9 en est la nuit?\", Jean Hatzfeld retrouve l\u2019Afrique\u2026 et le sport de haute comp\u00e9tition. A la fronti\u00e8re entre l\u2019Ethiopie et la Somalie, dans le d\u00e9sert d\u2019Ogaden en proie aux combats, un jeune journaliste, Fr\u00e9d\u00e9ric, fait la connaissance d\u2019Ayanleh Makeda. L\u00e9gende vivante de la course \u00e0 pied, Ayanleh est devenu soldat suite \u00e0 un contr\u00f4le antidopage qui s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif. Taciturne et solitaire, l\u2019ancien coureur fuit son pass\u00e9. Fr\u00e9d\u00e9ric va tenter de percer le myst\u00e8re d\u2019une vie d\u00e9chue\u2026\r\n________________________________\r\nLe Point com qui rapproche le monde avec G\u00e9rard Henry \u00e0 Hong Kong.\r\nL\u2019A part \u00e7a cin\u00e9ma de Michel Boujut. Aujourd\u2019hui: \"La ligne droite\", de R\u00e9gis Wargnier, en salle d\u00e8s le 9 mars 2011.; Comment3: LogDepot La 1\u00e8re 2011-03-\"", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Hatzfeld, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-10T04:35:27Z", "speechToTexts": ["10.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nPresque rien sur presque tout. \r\n\u00e9mission de Patrick. \r\nBonjour \u00e0 tous et merci d'\u00eatre au rendez- vous de ce num\u00e9ro de presque rien sur presque tout, mis en page par Isabelle Barth avec semble \u00e0 Paris car vouliez mot pour les musiques qui vont rythmer notre conversation avec, \u00e0 la demie le Point com qui rapproche le monde G\u00e9rard Henry de Hong-Kong, le printemps arabe et la Chine vers moins 10 Michel Boujut a vu le nouveau film de R\u00e9gis Wargnier, la ligne droite jpg d'accueillir en Direct et en duplex de Paris, Jean Hatzfeld, son nouveau roman sort de presse cette semaine aux \u00e9ditions Gallimard, c'est un beau roman au beau titre myst\u00e9rieux, o\u00f9 en est la nuit, Jean Hatzfeld bonjour bonjour et merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, Jean Hatzfeld durant qui vous remercie durant pr\u00e8s de 25. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [89%] :\r\nQuand vous avez \u00e9t\u00e9 journaliste reporter, correspondant de guerre, puis nous en reparlerons, est venu le temps de l'\u00e9criture, nerf de la guerre 1er r\u00e9cit en 1992 ce que vous avez v\u00e9cu vu en ex- Yougoslavie, le si\u00e8ge de Sarajevo, puis quelques ann\u00e9es plus tard, le g\u00e9nocide au Rwanda dans la dans le nu de la vie, r\u00e9cit d\u00e9marrer une saison de machettes Prix Femina essai en 2003 et prix M\u00e9dicis en 2007 pour La La strat\u00e9gie des antilopes, avec ce nouveau roman Jean Hatzfeld au coeur des pages, l'Afrique, la guerre, le d\u00e9sert, le journalisme et le sport de haute comp\u00e9tition, l'histoire d'un coureur mythique au plateau et comment et pourquoi sera -t-il un jour et d\u00e9chue, o\u00f9 en est la nuit est un roman, il met en sc\u00e8ne la confrontation de 2 mondes qui, comme vous l'\u00e9crivez se sans se comprendre, alors nous en parlons, mais d'abord ceci : vous le savez sans doute \u00e0 la alerte maximale au Japon frapp\u00e9 par s\u00e9isme de8,9 points sur l'\u00e9chelle de Richter menace de tsunami, je ne sais si vous avez eu l'occasion de voir des images de ce s\u00e9isme, ce matin, Jean Hatzfeld. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [91%] :\r\nJ'en ai vu comme tout le monde mais peu parce que c'est pour l'instant un peu toujours les m\u00eames, donc on ne se rend pas tr\u00e8s bien compte de ce qui a derri\u00e8re la spectaculaire il fait ces images, on n'arrive pas, on voit que c'est tr\u00e8s spectaculaire que que c'est \u00e0 venir puisque \u00e7a, \u00e7a continue, mais on ne sait pas exactement quelle est la la densit\u00e9 du danger de \u00e7a, c'est \u00e7a, si \u00e7a rend perplexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [93%] :\r\nLe Japon a \u00e9t\u00e9 un pays que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [90%] :\r\nTr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, j'\u00e9tais all\u00e9 plusieurs fois en Cor\u00e9e, mais tr\u00e8s peu au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [87%] :\r\nAlors ce que vous connaissez admirablement Jean Hatzfeld, en particulier, c'est l'Afrique, de votre point de vue, le printemps arabe peut -il atteindre l'Afrique sub- saharienne et d'abord ce printemps arabe quel comment est -ce qu'il vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [87%] :\r\nEh bien assez, alors il y a, il y a de de des commentaires de 2 sortes : celle du du citoyen, fin de la personne qui est \u00e9videmment ravi et fatigu\u00e9, surprise, je suis surpris, ravie enchant\u00e9e, ce n'est que bon si \u00e7a me rappelle un petit peu moi l'ambiance qui suivent le le la chute du mur de Berlin, m\u00eame si sa rien avoir comme \u00e9v\u00e9nement mais c'est totalement impr\u00e9visible, sa sph\u00e8re en domino, \u00e7a ne va que que vers dans le bon sens, m\u00eame si on sait qu'il y aura des des apr\u00e8s, qui vont \u00eatre difficiles mais donc, on est, on est vraiment, j'allais dire, enchant\u00e9 par par ce mouvement, quoi, voil\u00e0 c'est c'est formidable, \u00e7a c'est le point de vue des du citoyen, il y a le point de vue du journaliste, c'est le m\u00eame, mais un peu plus technique, c'est quel quel formidable \u00e9v\u00e9nement \u00e0 couvrir quoi parce que c'est il y a de l'espace, de, de, de, de Tunis \u00e0 \u00e0 Benghazi, il y a, il y a de l'espace, il y a du des \u00e9v\u00e9nements tous les jours, c'est impr\u00e9visible, ce qui est formidable pour un journaliste c'est impr\u00e9visible, on ne sait pas o\u00f9 on va et puis on va \u00e0 la rencontre de gens qui ont envie de parler, ce qui tue toujours extraordinaire pour un journaliste, on est souvent confront\u00e9 au silence au mensonge, la peur \u00e0 la difficult\u00e9 de se mouvoir, etc, et l\u00e0, au contraire, on a une libert\u00e9 de mouvement extraordinaire et la possibilit\u00e9 de rencontrer des gens qui ont envie de parler parce qu'ils n'ont pas pu parler pendant longtemps ou qui n'ont pas et donc c'est c'est extraordinaire quoi c'est c'est on voit d\u00e9j\u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la sinc\u00e9rit\u00e9 qui, chose de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rare importante pour 1, journaliste il y a, il y a de la sinc\u00e9rit\u00e9, tous les, tous les kilom\u00e8tres, quoi, donc c'est formidable de Tunis \u00e0 Benghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [96%] :\r\nMais comment vit -on, comment avez -vous v\u00e9cu par le pass\u00e9, le pass\u00e9 c'est impr\u00e9visible dont vous parlez, Jean Hatzfeld. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [88%] :\r\nAlors moi je vivais tr\u00e8s bien d'autres vivait tr\u00e8s mal, il y a 2 sortes de journalistes \u00e0 des journalistes qui veulent ma\u00eetriser l'\u00e9v\u00e9nement, moi je n'avais pas cette ambition, j'ai au moins cette modestie de l'une des mais les \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s qui nous submerge, alors que ce soit un \u00e9v\u00e9nement sportif un \u00e9v\u00e9nement politique, mais j'ai, j'aimais bien \u00eatre submerg\u00e9es, je n'\u00e9tais pas, je n'ai g\u00ean\u00e9 par cela, il \u00e9tait pas g\u00ean\u00e9 par le fait de ne pas tr\u00e8s bien comprendre ou de me tromper ou de c'\u00e9tait souvent le cas d'ailleurs des guerres pass\u00e9es si jamais quand ils vont se d\u00e9clencher quand elles vont s'arr\u00eater, comment elles vont se d\u00e9rouler et et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a formidable, moi je, je me contenter de raconter d'histoires, pour quelqu'un qui n'a comme seule ambition que celle de raconter des histoires, c'est formidable, celui qui veut analyser ou celui qui veut d\u00e9crypter celui qui veut ma\u00eetriser celui qui veut mettre en valeur phare qui veut utiliser son \u00e9rudition, c'est plus compliqu\u00e9 parce qu'un \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9visible, vous vous ram\u00e8ne toujours \u00e0 votre amie Laurence mais pour celui qui se contente du r\u00e9cit, c'\u00e9tait mon cas c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [89%] :\r\nC'est une question sur toutes les l\u00e8vres, le printemps arabe peut -il atteindre l'Afrique sub- saharienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:22) [87%] :\r\nMoi, je ne pense pas, je pense pas qu'il y de relations de bon effectivement g\u00e9ographiquement c'est mitoyen, si je puis dire, donc anti- mitoyen, il y a des \u00c9chos qui passe par dessus le mur mais je pense qu'ils sont quand m\u00eame des cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes d\u00e9pass\u00e9 et des histoires tellement diff\u00e9rente que je ne je je je verrais plut\u00f4t moi les l'effet domino allant vers le Moyen-Orient vers vers l'Irak vers ou m\u00eame les rendre l'Iran mais l'Afrique noire et et culturellement tr\u00e8s diff\u00e9rentes et je je. \r\nCe n'est pas le m\u00eame pass\u00e9, c'est pas le m\u00eame passer parce que l\u00e0 on a affaire \u00e0 des dictatures de 30 ans de 20 ans avec derri\u00e8re une connotation religieuse tr\u00e8s forte, etc en Afrique noire, son dictateur beaucoup plus qui qui bouge beaucoup plus, qui sont soutenus d'une diff\u00e9rente fa\u00e7on par l'Occident ou par la France, c'est, c'est c'est c'est je, je ne pense pas, je ne pense pas qu'il mais je me trompais j'esp\u00e8re me tromper mais je, je, moi je vois plut\u00f4t un voil\u00e0 une sorte de celle du tsunami du monde arabe, voyez plus voil\u00e0 l'Irak, la Jordanie, par exemple, la Jordanie, le alors l\u00e0 oui, effectivement, la Syrie, donc je je vois plut\u00f4t cette homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des lacunes homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 africaine parce que l'Afrique c'est un continent certainement mais \u00e7a continent tellement vaste que que ces pluriel comme \u00e7a, \u00e7a c'est un continent tr\u00e8s brune pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [90%] :\r\nAutre point chaud de l'actualit\u00e9 africaine alors Jean Hatzfeld, la C\u00f4te d'Ivoire qui est au bord du quasiment en guerre civile aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [88%] :\r\nOui que une guerre civile assez pr\u00e9visible qui illustre qu'illustre cette possibilit\u00e9 de concevoir le pouvoir normalement dans ces pays l\u00e0 la derni\u00e8re l'alternance d'alternance et de c'est-\u00e0-dire que le malaise vient je pense mais je, je suis pas tr\u00e8s intelligent, mais je pense, vient de la cohabitation de 2 cultures du pouvoir, celle de la culture africaine qui repose sur le sage, le chef, le clan L\u00e9ttonie et puis celle qui vient de l'Occident, et donc de la colonisation, qui vient de des \u00e9lections de et donc il y a cohabitation et cette cohabitation, ici, on retrouve dans l'appareil de justice, par exemple, on a des, des, une cohabitation d'une justice traditionnelle, celle du voisinage du chef du village du chef de famille de des sages, des anciens du village et puis la cohabitation des magistrats plus technique, plus et c'est cette cohabitation quelquefois elle fait s\u00e9isme \u00e7a, \u00e7a fait, \u00e7a fait, c'est, c'est, si je puis dire, c'est comme un tremblement de terre, un moment donn\u00e9 il y a effondrement de la la couche et et affrontements et et voil\u00e0, et si on a typiquement affaire \u00e0 quelqu'un, Gabo qui, comme beaucoup d'Africains, ils ne comprennent pas qu'il puisse un moment donn\u00e9, c\u00e9der le pouvoir, c'est, c'est c'est pas le fait qu'il est gagn\u00e9 ou perdu, c'est : il ne sait pas quoi faire apr\u00e8s en Afrique on ne quitte pas le pouvoir on on change, c'est-\u00e0-dire c'est un peu comme le soleil, on est au sommet, au Z\u00e9nith, puis apr\u00e8s, on va vers le cr\u00e9puscule, donc on devient sage, on devient un ancien mais on n'a pas du tout cette culture occidentale de on a perdu, on on se met dans l'opposition, on fait autre chose, \u00e7a c'est \u00e7a n'existait pas, c'est l'humiliation, c'est ce n'est pas accept\u00e9e par l'ethnie c'est pas accept\u00e9 par le clan c'est pas accept\u00e9 par la famille et donc on l'accepte pas coinc\u00e9, les rares personnes qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent en Afrique, ont accept\u00e9 de perdre une \u00e9lection sont souvent des gens ou des gens tr\u00e8s tr\u00e8s formidables comme Mandela ou des gens qui apr\u00e8s se sont retrouv\u00e9s une autre mani\u00e8re d'exercer ce pouvoir comme l'Unesco, par exemple comme l'OMS ont quand m\u00eame trouv\u00e9 un poste a eu lui europ\u00e9ennes africaine, l'Union africaine, il y a l\u00e0, ils ont, ils ont l\u00e0 il avait rien : il avait un vide devant lui et la PAC et donc il est pr\u00eat \u00e0 y pr\u00eat \u00e0 la mort pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [86%] :\r\nAlors, pr\u00e9cis\u00e9ment, la C\u00f4te d'Ivoire en guerre civile ou au bord de la guerre civile, que faut -il faire avec la C\u00f4te d'Ivoire, aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [90%] :\r\nJe sais pas, franchement je sais plus quel peut \u00eatre l'intervention de l'Occident et notamment de la France qui a \u00e9t\u00e9 si d\u00e9vastatrice jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est -ce qu'il vaut mieux pas \u00e0 un moment donn\u00e9, arr\u00eater compl\u00e8tement de s'm\u00eal\u00e9, je n'en sais rien ou est -ce qu'il faut intervenir l\u00e0, bon, tout le monde \u00e0 se souder ou Ouattara et \u00e7a pose aussi un probl\u00e8me parce que beaucoup d'Africains dans ce soutien, voire une prolongation de l'influence occidentale qui souvent n\u00e9gative, donc il s'm\u00e9fie aussi ce ce cette personne qui est soutenu je j'aime vraiment, je le dis sinc\u00e8rement, je ne sais pas, il faut bien s\u00fbr d\u00e8s que la guerre civile causera trop de morts, il faudra intervenir mais d'ici l\u00e0, tout \u00e7a est tellement li\u00e9e \u00e0 une mauvaise, je vais dire une mauvaise post- colonisation que on se demande qu'est -ce que les colonisateurs peuvent encore faire face les anciens colonisateurs, je je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [90%] :\r\nJean Hatzfeld en Direct et en duplex de Paris pour ce nouveau roman, o\u00f9 en est la nuit, qui para\u00eet chez Gallimard, dernier point rapidement d'actualit\u00e9, Jean Hatzfeld, la Libye, bien s\u00fbr, Rony Brauman, qui \u00e9tait la ce matin du Journal du matin de Simon disait en gros ceci surtout surtout pas d'ing\u00e9rence, pas d'intervention militaire, le quotidien Le Temps de pause, ce matin, sur 2 pages, la question tuer Kadhafi \u00c9tienne Dubuis explique commande pr\u00e9cise en p\u00e9riode de crise internationale majeure : l'assassinat du dirigeant et demi est une option tentante, mais l'histoire enseigne que cette pratique est bien plus fastidieuse qu'il n'y para\u00eet, quelle est votre analyse \u00e0 vous Jean Hatzfeld. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:17) [89%] :\r\nD'abord, je n'ai pas vraiment d'analyse, je suis l'impression qui est que, et c'est exactement comme pour la C\u00f4te d'Ivoire, l'ing\u00e9rence a toujours des effets imm\u00e9diats \u00e0 court terme, quelquefois positif mais \u00e0 court terme, on l'a vu par exemple en Bosnie on on est intervenu il y a eu d'High Tone et puis tout a coinc\u00e9 apr\u00e8s donc on arr\u00eate la guerre on l'arr\u00eate, on on fait tomber Saddam Hussein ont fait tomber peut-\u00eatre Kadhafi et puis derri\u00e8re, quoi, si ce sont pas les gens eux- m\u00eames qui le font tomber Iris se se retrouver devant une une une impasse voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est l'impression que je l'ai alors on a, effectivement, on se dit : bon, je vais avoir fait tomber Saddam Hussein s'est bien pass\u00e9, Saddam Hussein est un grand criminel et puis derri\u00e8re, c'est le chaos, quand m\u00eame, on va faire tomber cas Kadhafi on va bombarder peut-\u00eatre une politique son campement quelque part quelques bases a\u00e9riennes \u00e7a \u00e9vitera des morts et c'est toujours des vies de sauv\u00e9es et puis derri\u00e8re, quoi, quoi, on va, on va nous occidentaux, prendre la place, on va le nommer haut commissaire provisoire, on va nommer qu'est -ce qu'on va faire c'est c'est et c'est exactement pareil pour la C\u00f4te d'Ivoire, hein, c'est c'est quoi faire \u00e0 leur place si ce sont pas eu alors c'est vrai que moi, je suis maintenant de plus en plus tent\u00e9s \u00e0 dire il vaut mieux laisser surtout quand il y a une dynamique aussi formidable quelquefois on est un peu interloqu\u00e9, il a \u00e9mu par la passivit\u00e9 par le le la, l'absence de r\u00e9action, mais quand il y a un mouvement aussi formidables, moi je serais tent\u00e9 de dire, il vaut mieux laisser ce mouvement se d\u00e9brouiller tout seul un trap\u00e8ze, peut-\u00eatre un peu plus de temps que \u00e7a va \u00eatre un peu plus destructeurs, mais ce mouvement sera porteur en m\u00eame temps qui chasse le mal est fait, le bien, enfin je veux dire les les 2 sont li\u00e9s quoi chasser le mal et chercher le bien dans un supermarch\u00e9, \u00e7a, \u00e7a marche pas, enfin je c'est c'est compliqu\u00e9, quoi, c'est surtout que l\u00e0, il y a une formidable dynamique, donc moi je serais effectivement tent\u00e9 de dire, laissons cette dynamique fichons -lui la paix, un petit peu. \r\nC'est une impression puisque dans la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [86%] :\r\nJean Hatzfeld, o\u00f9 en est la nuit, on y vient de l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Aster avec \u00e9t\u00e9 Esther avec une jeune femme, l'un des personnages de votre roman, \u00e9coute, vous nous pr\u00e9sentez avec Air en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:39) [85%] :\r\nNon, je peux pas la pr\u00e9senter non mais vous la connaissez. \r\nPas du tout, pas des tueuses leur entendu mais je ne connais pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:47) [86%] :\r\nDonc, vous la connaissez, par le biais de la chanson voici une interpr\u00e8te voil\u00e0 Astaire avec et tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:08) [83%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:12) [86%] :\r\nC'est l\u00e0 d'ailleurs. \r\nOn est content. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [88%] :\r\nVoil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Jean Hatzfeld \u00e0 votre roman, o\u00f9 en est la nuit, on d\u00e9couvre la voix magnifique d'Astaire avec est une jeune chanteuse \u00e9thiopienne la nuit dans votre nouveau roman l'Afrique le d\u00e9sert le journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [84%] :\r\nDiscr\u00e9tion sur le ballon all\u00e9g\u00e9es, all\u00e9g\u00e9es, all\u00e9g\u00e9es, un petit Christian sur sur cette chanteuse parce que c'est curieux, c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s jazzy et \u00e0 la fois, quelquefois on on pourrait se croire \u00e0 Bangkok o\u00f9 en Chine, quoi, il y a, il y a 2 2 200 de sonorit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes qui en font une musique extraordinaire, enfin c'est c'est quelquefois on sait il y a une vraie sonorit\u00e9 asiatique c'est c'est c'est \u00e9tonnant en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:11) [88%] :\r\nJe rappelle donc le type de votre roman qui sort cette semaine, bah, c'est un \u00e9v\u00e9nement pour vous j'imagine oui oui oui oui c'est tellement sympathique oui comme, comment vivez -vous les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:24) [87%] :\r\nBah bien parce que c'est \u00e7a, roman que j'aimais faire que j'ai aim\u00e9 finir que \u00e7a passe, \u00e7a ne s'est pas fait dans la difficult\u00e9 et et demi dans l'angoisse, donc c'est c'est plut\u00f4t sereins face est modeste et serein quoi je je sais sonder des. \r\nComment cr\u00e9er ses personnages dans un roman en fait souvent des amis au moins quelques personnages du roman, donc ils ne sont plus, ce sont en plus des amis maintenant amis virtuels mais ce sont des amis que que j'aime beaucoup quoi, donc je suis content de les accompagner un peu plus longtemps encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [86%] :\r\nEn parlant de \u00e0 propos d'amis lorsque vous \u00e9tiez m\u00f4me adolescents enfants avis, voire un ou des amis imaginaires, Jean Hatzfeld. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:12) [86%] :\r\nOui, et qui m'ont fait r\u00eaver, j'ai eu beaucoup je pense des amis sportifs, j'ai eu 2 sortes de 2 grands amis imaginaires, des gens du Western, surtout des Indiens donc cochylis aigle noir, des gens comme \u00e7a et des grands, des grands champions parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas de t\u00e9l\u00e9vision, mais c'\u00e9tait surtout la radio, donc j'ai beaucoup r\u00eav\u00e9 effectivement avec Karine Chanat Mohamed Ali \u00e0 ses d\u00e9buts, ABB Bikila bien s\u00fbr, c'est, c'est un peu ce qui s'\u00e9tait un peu et les 2 meilleurs amis virtuels ou Anquetil ou sur l'son v\u00e9lo, voil\u00e0, c'est un peu ce genre de personnages qui \u00e9taient les amis qui visait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des marathoniens chez ABB Bikila ABB Bikila parce que je n'ai pas vu sa course quand il gagne \u00e0 Rome, o\u00f9 c'est le 1er grand champion de l'Africain premi\u00e8res m\u00e9daille d'or africaine et en plus c'est une m\u00e9daille d'or inattendu, parce que c'est la 1\u00e8re mais surtout parce que personne ne connaissait bien, lui qui a et le marathon est une course assez particuli\u00e8re puisqu'elle part dans les rues des villes \u00e0 la se cantonne pas sur la piste, donc ce marathon \u00e9tait parti sans qu'on connaisse du tous ses personnages, m\u00eame les grands sp\u00e9cialistes des journalistes de l'\u00e9poque, etc, personne ne savait qui c'\u00e9tait, il \u00e9tait parti, pieds nus, lui, d'ailleurs, et \u00e0 5 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e et puis le 2\u00e8me et apr\u00e8s ils gagnent et tout le monde, chercher dans l'effigie magie, moi je n'ai -je avec 8 ans j'\u00e9coutais \u00e0 la radio, j'imagine que dans les tribunes de presse etc, tout le monde veut chercher des fiches pour savoir qui \u00e9tait ce ce ce cette africain, l'\u00c9thiopien qui sortait de nulle part pour arriver, le Paris qui gagne ce marathon, pieds nus, en plus, apr\u00e8s 42 kilom\u00e8tres sans m\u00eame transpirer, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus que plus qu'un \u00e9v\u00e9nement historique puisque \u00e0 une victoire historique, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une mythologie quoi est rentr\u00e9 dans la mythologie, un petit peu comme Pel\u00e9 ou Mohammed Ali sont rentr\u00e9s dans la mythologie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a plus que l'exploit sportif, il y a, il y a aux choses le personnage de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:15) [87%] :\r\nQui est pr\u00e9sent donc dans votre roman, d'ailleurs, o\u00f9 en est la nuit, je le disais tout \u00e0 l'heure, l'Afrique, le d\u00e9sert le journalisme, le sport de haute comp\u00e9tition et sont au coeur de ce livre, o\u00f9 en est la nuit, c'est un type que vous empruntez g\u00e9rant Hatzfeld a Ysaye chapitres 21 sentinelle, o\u00f9 en est la nuit, il y a -t-il qu'il n'y a -t-il, il n'y a -t-il de la sentinelle chez l'\u00e9crivain que vous \u00eates Jean Hatzfeld. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:43) [97%] :\r\nJe ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:47) [87%] :\r\nMais j'ai j'ai, c'est vrai que ce personnage qui n'que dans 2D qui guette la nuit et on lui demande. \r\nSentinelles sentinelles, o\u00f9 en est la nuit, le matin, arrive, mais la nuit aussi, alors, en lisant d'ailleurs plusieurs versions de la Bible, j'ai vu que chaque version avait une tradition diff\u00e9rente de verser quelquefois c'est le matin arrive et la nuit, le suit ou le matin Raymond il y a plusieurs traditions et sont toutes aussi belles les unes que les autres d'ailleurs, et je trouve \u00e7a fait extraordinaire cette personne qui est dans le d\u00e9sert, Get la nuit et le matin qui arrive et qui a \u00e9t\u00e9 reprise d'ailleurs par Shakespeare, dans Macbeth, je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 aussi question : o\u00f9 en est la nuit et le matin mais Shakespeare filou comme il est, \u00e9tait, il n'a pas cit\u00e9 la Bible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:35) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 vous, alors que alors sentinelle, est-ce que quelque part le comment dire le r\u00f4le ou la place de l'\u00e9crivain, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans la soci\u00e9t\u00e9 n'est pas ne ressemblent pas un peu un r\u00f4le de sentinelle de vigie d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:52) [91%] :\r\nJe sais pas, je ne sais pas moi je j'ai entendu \u00e7a de de gens qui \u00e9taient de plus grands \u00e9crivains de tr\u00e8s grands \u00e9crivains, je ne me sens pas vigile ou moi je, je me sens plut\u00f4t comme un accompagnateur comme quelqu'un qui prend un lecteur par la main et l'emm\u00e8ne dans un univers alors cet univers perclus l'hiver r\u00e9elle, l'univers d'une guerre, \u00e7a peut \u00eatre l'\u00e9lever un \u00e9v\u00e9nement sportif, l'anglais dans un tournoi de tennis, \u00e7a peut \u00eatre l'anglais dans un roman, voil\u00e0, moi je me vois plus comme quelqu'un qui, par ses mots en \u00e9crivant essaye de par la main L expert dans un univers o\u00f9 il va \u00eatre baign\u00e9 d'une atmosph\u00e8re et rencontrer des personnages qui vont lui dire un certain nombre de choses et ne rien lui dire, mais qui vont peut-\u00eatre se dire entre des choses et qui va, esp\u00e9rons -le, marquer le lecteur \u00e0 sa sortie de cet univers, l'aide \u00e0 rentrer dans cet univers en esp\u00e9rant qu'il en sort pas tout \u00e0 fait pareil \u00e0 la sortie, voil\u00e0 qu'il soit pas tout \u00e0 fait pareil \u00e0 la sortie, voil\u00e0 c'est plus c'est autre chose que le vigile o\u00f9 l'alerte le. \r\nJe pense que c'est plus les philosophes moi qui sont les intellectuels qui sont des vigiles ou des id\u00e9es et des gens d'alerter les romanciers sont plus des accompagnateurs peut-\u00eatre mieux trompe et puis il y a tellement de d'\u00e9critures diff\u00e9rentes conceptions diff\u00e9rentes de la litt\u00e9rature et de du roman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [89%] :\r\nVous nous direz dans un instant, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, arr\u00eate, c'est ce qui vous a inspir\u00e9 finalement comment les choses arrivent, j'ai sentiment pour vous avoir lu que c'est un livre qui vous attendait, on y reviendra, avant cela, dites -nous ce qui, dans un 1er temps vous a fait journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:41) [88%] :\r\nLe hasard le hasard, alors c'est difficile, c'est difficile d'\u00eatre sinc\u00e8re dans ce genre de r\u00e9ponse je parce que on a toujours un peu tendance \u00e0 \u00e0 reconstituer un peu le pass\u00e9 et puis il y a le le l'embellir le structurer un peu donc ce qui est s\u00fbr, voil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments qui sont s\u00fbrs, c'est que j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 \u00e9crire depuis tout petit, je n'ai jamais r\u00eav\u00e9 \u00eatre journaliste jamais r\u00eav\u00e9 \u00e0 beaucoup d'chose me dire beaucoup de choses mais pas d'\u00eatre et puis je me suis retrouv\u00e9 par le concours de circonstances de dans les ann\u00e9es 70 ne sachant rien faire puisque il y avait eu 68 j'avais abandonn\u00e9 mes \u00e9tudes, j'avais \u00e9t\u00e9 ouvrier \u00e0 l'usine, j'avais \u00e9t\u00e9 routard en Asie \u00e0 Katmandou, etc je, moi je me suis retrouv\u00e9 un moment \u00e0 ne pas savoir quoi faire, voil\u00e0 j'ai j', c'\u00e9tait trop tard pour prendre des \u00e9tudes pour envisager un m\u00e9tier puis j'\u00e9tais peut-\u00eatre devenu ce trop asocial a pour cela pas social, mais trop trop rebelle \u00e0 cela probablement et s'est pr\u00e9sent\u00e9 un journal qui d\u00e9bute et qui s'appelait Lib\u00e9ration qui au m\u00eame moment, chercher des gens, donc voil\u00e0, il y a eu, je, je, je dirais presque que j'ai vu des lumi\u00e8res, je, je suis rentr\u00e9, quoi, j'ai vu de lumi\u00e8re dans le b\u00e2timent, j'ai, et ces gens -l\u00e0 avait une particularit\u00e9, c'est que c'est un tout petit journal et un tr\u00e8s bon petit journal qui avait quand m\u00eame une grande part pour moi \u00e9tait une tare c'est qui il ne s'int\u00e9ressait pas au sport, et moi j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s passionn\u00e9 par par le sport depuis toujours et donc je suis rentr\u00e9 dans cette maison en leur disant voil\u00e0 vous int\u00e9resse \u00e0 tout sauf au sport moi je vous propose bien int\u00e9ress\u00e9 \u00e9videmment, \u00e7a suscite un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, surtout dans l'Intelligence fran\u00e7aise intelligent tient anglos-saxons mais tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ils ont toujours acquis que le le sport comme une culture et comme faisant partie de la culture d'un peuple, mais l'Intelligence, la Fran\u00e7aise sp\u00e9cialement parce qu'ils italiens aussi sont un peu diff\u00e9rents, mais ancien fran\u00e7aise a toujours eu de la version et de l'incompr\u00e9hension \u00e0 l'encontre du sport, donc c'\u00e9tait Style opium du peuple, grosso-modo, c'est, c'est un truc de de de barbares, enfin pas barbares mais d'imb\u00e9ciles d'abrutis et donc il y a eu un toll\u00e9, mais il y a eu comme \u00e7a des essais je Pando, 3 ans, j'essaie de leur proposer non plus de d\u00e9crypter le sport non plus de de la sociologie si vous de, de, de, de traduire \u00e9conomiquement mais d'essayer de, de, de faire entrer le lecteur de Lib\u00e9ration comme je disais tout \u00e0 l'heure dans l'univers d'un sport du sport o\u00f9 il rencontrerait justement des personnages, un langage parce qu'il y a des langages sportif des des grands personnages des codes, des r\u00e8gles des des hi\u00e9rarchies voil\u00e0 c'est c'est un monde, c'est une vraie culture quoi et donc c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:32) [97%] :\r\nCe qui explique que, dans ce roman o\u00f9 il est question donc pr\u00e9cis\u00e9ment d'un grand coureur un marathonien, ce qui explique combien vous \u00eates vous \u00eates incollable sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:45) [90%] :\r\nJe suis incollable je suis Ecolab le mais c'est vrai que j'ai peut-\u00eatre, apr\u00e8s cela, on a achet\u00e9 impressionnant j'ai j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 ce personnage que j'ai invent\u00e9, qui n'existe pas mais qui correspond, qui repr\u00e9sente une sorte d'id\u00e9al, donc c'est une sorte d'id\u00e9al du du champion en qu\u00eate de quelque chose, quoi, c'est c'est quelqu'un qui est m\u00fbr qui est qui est motiv\u00e9e par une qu\u00eate une Cats puis rituel c'est c'est c'est pour lui, c'est une vraie culture c'\u00e9tait perp\u00e9tr\u00e9 un geste ancestral, celui de courir, c'est de renouer avec des traditions de ses a\u00een\u00e9s, c'est, c'est de trouver du plaisir, c'est d'aller vers l'inconnu, c'est traverser l'espace c'est d'harmoniser son esprit et son corps, donc c'est, c'est une vraie qu\u00eate de qui n'est pas propre aux marathoniens d'\u00c9thiopiens, on peut aussi trouver \u00e7a dans des favelas br\u00e9siliennes avec le ballon ou dans des dans des faubourgs de Cardiff avec le ballon de rugby, il y a cette saison, voil\u00e0, c'est cette cette qu\u00eate sportive cette all\u00e9gorie cette cette mythologie voil\u00e0 c'est c'est c'est vraiment c'est il y a de la mythologie et du mysticisme et c'est \u00e7a qui m'a passionn\u00e9, quoi, alors je ne sais pas s'il y a toujours des champions comme cela mais il y en a eu beaucoup, et surtout il y a ces enfants qui qui qui qui a \u00e9t\u00e9 il y a, il y a une et donc le le Alain Desroc du livre, qui sont toujours comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il continue \u00e0 courir pour aller \u00e0 l'\u00e9cole ou derri\u00e8re leurs vaches, etc, qui court pour perp\u00e9trer \u00e0 gestes qui le geste d'une culture qui est pas seulement l'acte d'aller plus vite d'un endroit \u00e0 l'autre ou m\u00eame l'acte plus tard de gagner de l'argent en d\u00e9passant l'autre en franchissant la ligne d'arriv\u00e9e, mais qui de perp\u00e9trer une tradition et est un geste magnifique parce que c'est, c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:43) [90%] :\r\nCourir et \u00e7a, c'est le coeur de votre roman avec d'une part la qu\u00eate et puis la chute la d\u00e9ch\u00e9ance de ce champion que la note un autre personnage de votre livre, Fr\u00e9d\u00e9ric et journaliste va retrouver dans les sables du d\u00e9sert d'Ogaden ce champion devenu soldat en n'en reparle dans un dans une poign\u00e9e de minutes, le temps d'une une nouvelle pause avec, c'est une chanson intitul\u00e9e jalouse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:39) [72%] :\r\nQui, qui, un homme et ont tent\u00e9 part. \r\nEt que tu chez Carrefour, il y a une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:22) [86%] :\r\nJalouse 10 h\u00f4tels cependant si vous dirigez avant de retrouver dans un instant, toujours en Direct, en duplex de Paris, Jean Hatzfeld Le Point com de Hong-Kong. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:35) [89%] :\r\nPresque rien sur presque tout le pont qui rapproche le monde comme vous G\u00e9rard Henry. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:34:44) [86%] :\r\nVa -t-elle aussi rentrer dans une r\u00e9volution de jasmin et quelques tentatives de rassemblement, il y a 2 semaines ont \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9touff\u00e9es, la police est sur ses gardes ayant d\u00e9pass\u00e9 en anglais manifestants le gouvernement central est toutefois inquiets et conscient du danger de propagation venue des pays de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\nPr\u00e9venir de tels mouvements, le 1er ministre Wen qui a a annonc\u00e9 un nouveau volet au plan de 5 ans discut\u00e9 en ce moment \u00e0 P\u00e9kin sous le nom de gouvernance sociale, il a promis que le gouvernement r\u00e9soudrait les probl\u00e8mes qui cause un grand m\u00e9contentement parmi le peuple chinois, \u00e0 savoir l'inflation l'expropriation ill\u00e9gale de terrains de maisons et la corruption, annon\u00e7ant par ailleurs la construction de 10 millions de logements subventionn\u00e9s, mais la possibilit\u00e9 de r\u00e9forme politique, a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement \u00e9cart\u00e9 hier dans le discours du pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale populaire ou bande quoi en attendant la Chine exercent une grande surveillance et censure sur Internet, mais les internautes sont aussi tr\u00e8s malins L information r\u00e9ussit quand m\u00eame \u00e0 passer la soci\u00e9t\u00e9 chinoise ne manque pas de ressources pour d\u00e9jouer les censeurs l'une de ses ressources et tout simplement de langage, l'outil le plus subversif qui soit et \u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun, des ann\u00e9es de censure leur ont appris \u00e0 cr\u00e9er un langage parall\u00e8le \u00e0 l'officiel, qui \u00e9volue sans cesse et s'amusent \u00e0 d\u00e9tourner \u00e0 son profit le sens original \u00e0 titre d'exemple, vous vous rappelez peut-\u00eatre de cette jeune artiste chinoise cautionne qui fut censur\u00e9e pour son Exposition \u00e0 Paris quand elle affiche sur des banni\u00e8res sur l'\u00c9cole des Beaux-Arts, le slogan de Nicolas Sarkozy : travailler plus, gagner plus qu'elle d\u00e9cline avec humour, en tous les sens, gagner plus, travailler moins, travailler plus gagner moins, h\u00e9 bien cette jeune fille vit maintenant \u00e0 P\u00e9kin et ne craint pas de continuer ses jeux de langage subversif par de petits panneaux comme ceux que l'on sur les portes des sanitaires mais subtilement d\u00e9tourn\u00e9 comme attention sol glissant d\u00e9mocratie chute corruption en cours o\u00f9 il est interdit de pens\u00e9e, mais si vous d\u00e9sirez p\u00e9n\u00e9trer au coeur de cette soci\u00e9t\u00e9 chinoise lisez c'est \u00e9tonnant du romancier eurent droit, l'auteur de province, intitul\u00e9 la Chine en 10 mots est paru chez Actes Sud, il a choisi les petits mots qui ont marqu\u00e9 sa vie et qui sont aussi une cl\u00e9 pour comprendre l'histoire sociale et politique de son pays sous leader apr\u00e8s vol ici on Jean de peu, il d\u00e9cortique avec humour la face cach\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique chinoise et raconte aussi son histoire, celle d'un \u00e9crivain dans la Chine d'hier et d'aujourd'hui, un t\u00e9moignage courageux qui n'\u00e9lude pas les sujets sensibles, il est question, entre autres, de langage, je retiendrai les 2 derniers mots tr\u00e8s populaire en ce moment, le 1er Champ de taille \u00e0 l'origine imitation mais qui a gliss\u00e9 en contrefa\u00e7on infractions bidouillages parodies et canulars le mot le plus anarchique de la langue chinoise, dit l'auteur, c'est le faux dans tous les domaines de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00eame de sourire de Barack Obama \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s dans une pub pour un T\u00e9l chinois o\u00f9 il dit mon Blackberry c'est le Berry Tornado 9500, ce dernier \u00e9tant bien s\u00fbr une imitation d'autres mot tr\u00e8s couru et \u00e0 l'origine se balancer comme une barque sur l'eau qui a mut\u00e9 en plus fait pi\u00e9ger entortillait faire en sorte DU Roi qu'un homme qui a fait 2 jambes, se persuade qu'il est boiteuse et consentent \u00e0 acheter au prix fort une paire de b\u00e9quilles de pi\u00e8tre qualit\u00e9 c'est beau envahissent tant la soci\u00e9t\u00e9 qu'il devient difficile m\u00eame aux Chinois de d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux, il garde cependant un atout, une longueur d'avance sur le discours officiel Hong-Kong Point com G\u00e9rard Henry. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:40) [85%] :\r\nComme Bruxelles- Paris grande le pour qui rapproche le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:45) [92%] :\r\nMerci, G\u00e9rard, on se retrouve avec vous en Direct et en duplex de Paris, Jean Hatzfeld pour O\u00f9 en est la nuit, donc ce nouveau roman qui sort de presse cette semaine chez Gallimard, vous nous disiez tout \u00e0 l'heure, la qu\u00eate dans ce roman de ce marathonien, nomm\u00e9 il y a aussi la qu\u00eate d'un journaliste, un jeune journaliste, c'est Fr\u00e9d\u00e9ric essaye de comprendre finalement ce qui s'est pass\u00e9, ce qui a fait que ce champion d\u00e9chu se retrouve un jour quelque part \u00e0 la fois sous les bombes et sous les armes dans le d\u00e9sert d'Ogaden \u00e0 propos du journalisme, vous en parlez \u00e0 votre personnage en parle l'un de ses personnages, dit ceci : quand le journalisme ne vous tire pas vers la guerre, vous savez o\u00f9 aller point l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:26) [85%] :\r\nC'est, effectivement, il revenait donc l'\u00e9pouse de il y a un et qui lui demande cela survenait ce qui est un personnage tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, ce livre parce que c'est donc c'est une femme africaine, comme je les aime, il y a pas d'autre mot, la la femme africaine que j'aime utilit\u00e9 d'une Intelligence, d'une finesse etc et donc \u00e0 la salle finesse de, de, de deviner que que c'est Fr\u00e9d\u00e9ric lui aussi et il ne sait plus tr\u00e8s bien o\u00f9 il habitait il a beau \u00eatre blanc il beau journaliste labo habiter \u00e0 l'h\u00f4tel je d\u00e9rape, il est aussi un peu Dijon Dijon go\u00fbter si je puis dire, enfin, des d\u00e9plac\u00e9s et donc elle lui demande cela et avec certainement un grand sourire et effectivement Fr\u00e9d\u00e9ric ne sait pas quoi r\u00e9pondre en sort par une pirouette parce que c'est vrai que, lui aussi, enfin, lui aussi, mais lui quand quand quand il n'est pas la guerre, et c'est pas o\u00f9 aller, quoi, il va un petit peu, il va un petit peu parce que c'est l\u00e0 qu'il a le moins de soucis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:31) [89%] :\r\nDe vous \u00e0 moi, Jean Hatzfeld \u00e7a ne sortira pas d'ici, c'est une question, vous \u00eates exposez \u00e0 vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:40) [88%] :\r\nJe me lasser souvent pos\u00e9e d'une autre fa\u00e7on c'est non plut\u00f4t c'est quand on posait la question : mais pourquoi toujours la guerre \u00e0 la \u00e0 \u00e0 \u00e0 force de ne pas \u00eatre sinc\u00e8re et de dire, r\u00e9p\u00e9ter toujours c'est parce que c'est important la guerre faisait partie de notre histoire etc, que je suis demand\u00e9 quelle \u00e9tait la part de sinc\u00e9rit\u00e9 dans cela, et je me suis aper\u00e7u que ce voil\u00e0, il y avait d'autres raisons qui \u00e9taient plus personnelles, qui sont, qui effectivement la guerre c'est c'est le pr\u00e9sent donc la guerre r\u00e9duit le temps au pr\u00e9sent, il y a plus pass\u00e9 il y a plus d'avenir et donc \u00e7a diminue par 3 par des 2 tiers, les soucis, on a plus les soucis du pass\u00e9, puisque si l'avenir, et si d'une certaine fa\u00e7on assez pratique \u00e0 vivre quand on a un peu angoiss\u00e9 sur l'avenir quoi c'est c'est s\u00fbr que donc il peut y avoir l'angoisse de du danger pour certains et puis a aussi toutes les les sentiments douloureux de la guerre parce qu'on perd des amis, on voit des gens mourir etc des destructions de \u00e7a mais il y a aussi, qu'il a des facilit\u00e9s de vie qui sont, qu'on se soucie pas de l'avenir et que c'est existentiel ment presque confortable et s'explique aussi peut-\u00eatre pourquoi il y a souvent un engouement \u00e0 la guerre au d\u00e9but parce que voil\u00e0, tout est boulevers\u00e9 le c'est le d\u00e9sordre, c'est d\u00e9sormais qui n'est pas que n\u00e9gatif dans un 1er temps, \u00e0 la fin est toujours n\u00e9gatif, on est toujours perdant la guerre tout le monde perd la guerre m\u00eame les vainqueurs mais au d\u00e9part, vous savez, les relations entre les hommes et les femmes, entre les enfants et les parents, les automobilistes et leur et il est policier entre les ouvriers et leurs patrons, tout \u00e7a est boulevers\u00e9, il y a, il y a quelque chose de justement de d'un peu entra\u00eenant ou envo\u00fbtant illusoire mais envo\u00fbtant aussi quoi et donc ces journaliste c'est Fr\u00e9d\u00e9ric, il est un peu r\u00e9currents, maintenant, il sera probablement r\u00e9currentes tout mais tous mes livres quoi il est voil\u00e0 il, il \u00e9tait \u00e0 Gaza, il se retrouve dans L'Ogaden qui, voil\u00e0, dit comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:43) [92%] :\r\nMais c'est tout cela aussi qui vous a fait passer, j'allais dire un jour mis plus de temps, \u00e9videmment, mais du journaliste de l'\u00e9criture journalistique \u00e0 l'\u00e9criture, litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:54) [89%] :\r\nMoi je consid\u00e8re le journal c'est une litt\u00e9rature c'est notre litt\u00e9rature c'est elle est con\u00e7ue diff\u00e9remment, je pense que journaliste c'est un interm\u00e9diaire en anglais Saint-Gobain Twin quoi c'est quelqu'un qui, qui fait le lien entre un \u00e9v\u00e9nement par exemple le tsunami aujourd'hui et puis les auditeurs de Radio Suisse Romande un interm\u00e9diaire mais il \u00e9crit, c'est, c'est c'est toujours de la litt\u00e9rature, le romancier, c'est quelqu'un qui se pr\u00e9occupe \u00e0 ses Lecteurs ne se pr\u00e9occupe que de son livre et et de lui- m\u00eame, quoi, donc il il ne r\u00e9pond qu'\u00e0 ses propres questions, voil\u00e0 ce que je veux dire c'est que le romancier ne r\u00e9pond qu'\u00e0 ses propres questions journaliste doit r\u00e9pondre aux questions de ses auditeurs, de ses Lecteurs, mais c'est quand m\u00eame une forme de litt\u00e9rature, je suis pass\u00e9 de l'un \u00e0 l'autre, je ne sais pas tr\u00e8s bien pourquoi je n'ai pas d\u00e9cid\u00e9, un jour, j'ai pas dit : tiens, \u00e7a suffit 25 ans ou 30 ans de journalisme, on va passer, \u00e7a s'est fait une fois, \u00e0 cause d'une immobilisation parce que j'avais \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, donc j'ai \u00e9crit ce 1er livre, de la guerre, une 2\u00e8me fois et puis apr\u00e8s il y a eu ces 3 sur le g\u00e9nocide tutsi au Rwanda, ce n'est pas le le fruit des d\u00e9cisions m\u00fbries, r\u00e9fl\u00e9chies, c'est \u00e7a, s'est fait un petit peu comme cela voil\u00e0 ce je suis un jour aller dans ce village de Minamata au Rwanda parce que j'ai prouv\u00e9 vraiment le le besoin d'\u00e9crire autrement en fait la la, c'est peut-\u00eatre un peu plus r\u00e9fl\u00e9chi, c'est quand m\u00eame, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 l'\u00e9chec des journalistes l'\u00e9chec collectif des journalistes face \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement du g\u00e9nocide Tutsis au Rwanda en 1994 j'avais tr\u00e8s mal v\u00e9cu, et donc j'ai, j'avais essay\u00e9 de penser \u00e0 cela et de de refaire et \u00e0 ceux qui, s'il a pu se passer lors de la 2\u00e8me guerre mondiale et comment on avait pu raconter finalement l'holocauste diff\u00e9remment puisque les journalistes avaient \u00e9t\u00e9 incapable de raconter voil\u00e0 donc l\u00e0 c'\u00e9tait un retour apr\u00e8s quelques ann\u00e9es dans ce village erreur retour volontaire, mais c'\u00e9tait pour un livre, je ne pensais pas en faire 3 et j'ai pens\u00e9, je ne pensais pas suspendre aussi longtemps cette activit\u00e9 journaliste \u00e7a \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, c'est comme \u00e7a et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a des personnages du roman qui frappent \u00e0 la porte, on le fait rentrer, et puis on reste avec eux pendant 2 ans et puis enfin, livre mais \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 Tchat je vais diviser ma vie en une partie, journaliste une partie romancier, \u00e7a se passe pas tout \u00e0 fait comme cela alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:14) [86%] :\r\nParmi ces personnages, on a parl\u00e9 donc de il y Yann aller ceci va rater de ce marathonien, il y a Fr\u00e9d\u00e9ric journaliste Ya\u00efr ou neige, qui est un personnage tr\u00e8s important du du roman, parce qu'on vit aussi \u00e0 travers \u00e0 travers elle, \u00e0 la fois dans un 1er temps entre guillemets la vie bienheureuse et de Stars d'un champion du monde \u00e0 Paris et comme le comment du jour au lendemain, parce qu'il est d\u00e9chu, alors plus rien n'existe, il y a un personnage aussi important Femina c'est Anna \u00e0 Prague, ce qui vous a inspir\u00e9 finalement ce ce roman qui, souffrant Jean-Mathieu Alloudi les personnages viennent frapper alors qu'il venait frapper le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:51) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re City renaissant fait, c'\u00e9tait le 16, donc c'\u00e9tait l'\u00e9pouse une jeune femme qui va \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 faire ce fameux voyages que font dont r\u00eavent de faire tous, tous les gens du Sud s'est au Nord voil\u00e0 on va du sud au nord, et \u00e7a se passe toujours mal, donc je voulais voil\u00e0 illustrer un petit peu ces ces voyages impossibles des, des gens du Sud qui veulent toujours aller vers le nord et qui honore sont d\u00e9\u00e7us et sont rejet\u00e9s ou sont malmen\u00e9es et reviennent chez eux, je ne voulais pas que ce soit trop mis\u00e9rabiliste, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait pas des gens qui qui fuyait la mis\u00e8re, ce n'est pas des gens qui qui \u00e9tait chass\u00e9 justement par des inondations ou une guerre etc c'est des gens qui, de leur propre chef, d\u00e9cid\u00e9 d'aller vers, dans le nord donc l\u00e0 c'\u00e9tait un champion qui, accompagn\u00e9 par son \u00e9pouse, qui a une facult\u00e9 d'adaptation extraordinaire puisque elle apprend le fran\u00e7ais Elie y Modiano, elle, elle le peut, inscrit ses enfants l'aller \u00e0 l'\u00e9cole alsacienne dans le 6\u00e8me arrondissement \u00e0 Paris, donc c'est elle s'adapte, elle s'adapte et puis il y a la chute la d\u00e9ch\u00e9ance cette incompr\u00e9hension qui est li\u00e9 \u00e0 une prise de m\u00e9dicaments li\u00e9s \u00e0 une maladie end\u00e9mique africaine puisque c'est la malaria, tout le monde a la malaria en Afrique, presque, donc c'est in\u00e9vitable qu'un champion Les aussi et qui doivent se soigner qui qui qui soit et qui tombe, que sa carri\u00e8re soit bris\u00e9e \u00e0 cause de la \u00e0 cause de cela, pardon, fait partie justement de cette incompr\u00e9hension quoi c'est c'est et donc ils reviennent tous les 2, mais ils reviennent pas dans la pas dans le ressentiment, enfin, ils ont tent\u00e9 leur chance, \u00e7a pas march\u00e9, ils ont fait le voyage retour, elle se retrouve dans la cour de son enfance dans une petite ville au bord du d\u00e9sert \u00e0 \u00e0 faire la lessive et \u00e0 s'\u00e9quiper des enfants \u00e9tendre le linge sonder des d\u00e9filent entre 2 palmiers et et et voil\u00e0 quoi c'est c'est c'est c'est l'Afrique, mais allez lumineuses, quoi, allez, il y a, il y a beaucoup de lumi\u00e8re chez chez chez cette dame comme il y en a, il y a une lumi\u00e8re int\u00e9rieure chez P\u00e9chiney a gagn\u00e9 parce l\u00e0 il y a un peu mystique et puis il y a une lumi\u00e8re chez chez chez chez dire neige quoi les. \r\nElle une conception de la vie, enfin qui est qui qui est extraordinaire qui et puis alors apr\u00e8s, donc il y a ce c'est le seul personnage qui est un petit peu r\u00e9el quoi il y a ce ce m\u00e9c\u00e8ne donc il fait venir, il n'y a, \u00e0 la R\u00e9gie voil\u00e0 un magnat kazakh qui lui peut ressemble effectivement \u00e0 certains magnats russes qui ach\u00e8tent des clubs anglais de football gr\u00e2ce au p\u00e9trole, donc lui \u00e7a marche gendarmes qui gagne de l'argent en vendant des armes et des passionn\u00e9s de d'athl\u00e9tisme et donc il se cr\u00e9e son son son sa danseuse, si je puis dire son son club d'athl\u00e9tisme \u00e0 Paris qu'il cajole avec celui en dollars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:46) [88%] :\r\n3 phrases et dit ceci en Union sovi\u00e9tique et les Kazakhs Kazakhstan il les juifs, les juifs et les sportifs pour les sportifs, c'est un marchand d'armes, voil\u00e0 o\u00f9 en est la nuit c'est un c'est un roman lumi\u00e8re Jean Hatzfeld, l\u00e0 je vous emm\u00e8ne tr\u00e8s vite au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:14) [66%] :\r\nLa caravane du c\u00f4t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 seulement le roi le mod\u00e8le demain pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:26) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:28) [91%] :\r\nQuelques phrases de L\u00e9onard Cohen pour retrouver tout de suite le cin\u00e9ma et Michel Boujut. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:34) [71%] :\r\nQue rien sur presque. \r\nMichel bouger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:38) [90%] :\r\nLe cin\u00e9ma art du mouvement, c'est souvent mis au service du sport qui fait bouger les corps depuis la course en sac des fr\u00e8res Lumi\u00e8re en 1896 les \u00e9crans n'ont jamais cess\u00e9 d'exalter les exploits sportifs sous toutes les formes avec les dieux du stade, sur les Jeux olympiques de Berlin en 1938 Leni Riefenstahl mettait son talent au service du 3\u00e8me Reich, filmant les comp\u00e9titions avec une multitude de cam\u00e9ras, on ne compte plus les films sur le milieu de la boxe gentleman Jim, de Raoul Wall Choffat City, de John Huston, Edith et Marcel, de Claude Lelouch \u00e0 Jean Gol de Martin Scorsese ou la s\u00e9rie des Rocky avec Sylvester Stallone sur le foot, Jean-Jacques Annaud nous a donn\u00e9 autrefois son coup de t\u00eate avec Patrick de verre tandis que Clint Eastwood plus r\u00e9cemment nous a racont\u00e9 l'\u00e9pop\u00e9e de All Blacks d'Afrique du Sud dans Invictus, le waterpolo a trouv\u00e9 en animaux auraient ils sont meilleurs illustrateurs dans palombes Bellarosa, cyclisme, ski, basket, base- ball Formule 1, tous ont leurs \u00e9pop\u00e9es filmique pour le meilleur ou pour le pire, nombreuses sont les films o\u00f9 le sport se fait m\u00e9taphore d'une situation d'une \u00e9poque de conflit ou d'une aspiration ainsi du nouveau film de R\u00e9gis Wargnier, la ligne droite, l'auteur de fresque m\u00e9lodramatique comme Indochine ou Est- Ouest s'attache cette fois \u00e0 l'athl\u00e9tisme, symbole du d\u00e9passement de soi, la rencontre improbable ici entre Yannick elle l\u00e0 2 bless\u00e9s de la vie 2 exclus 2 solitudes que va rapprocher la comp\u00e9tition lui jeune champion est devenu aveugle apr\u00e8s un accident, elle sprinteuse cat\u00e9gorie junior sort de prison, elle va entra\u00eener Yannick sur les pistes reli\u00e9s \u00e0 lui par un cordon au poignet, tous les 2 ont envie de revanche, tous les 2 ont besoin d'amour, R\u00e9gis Wargnier filme bien les coureurs ces acteurs, mais aussi les vrais champions \u00e0 l'entra\u00eenement, fou d'athl\u00e9tisme, il avait d\u00e9j\u00e0 film\u00e9 les Mondiaux en 2003 au Stade de France \u00e0 Saint-Denis pendant le tournage de ce documentaire, il avait d\u00e9couverts sur les pistes, un non- voyant et son accompagnateur, la ligne droite est n\u00e9 de cette rencontre, si le film ne convainc pas vraiment malgr\u00e9 la rage qui l'habite, c'est sans doute \u00e0 cause d'un sc\u00e9nario un peu plat et de dialogues qui sonnent souvent faux dans ce contexte bien pensants, les acteurs font de leur mieux, Rachida Brakni et Cyril Descours cours comme de vrais pros en France, la presse est partag\u00e9e L'Express Express, juge le film rat\u00e9 le point le trouve tr\u00e8s r\u00e9ussi, une fois n'est pas coutume, je choisirais le juste milieu, pas certain quand m\u00eame de devoir vous dire court Eyzies. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:39) [88%] :\r\nInfo trafic RFI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:41) [90%] :\r\nSur l'autoroute moral Yverdon, dans un accident perturbe le trafic entre morale qu'il y a eu des vignerons, par la voie de droite est ferm\u00e9e en direction d'Yverdon le d\u00e9pannage devraient se prolonger jusque vers 3 heures dans le canton de Vaud suite \u00e0 un accident, la route du col de la Givrins reste interdite \u00e0 toute circulation entre Saint-Cergue et la culture enfin concernant le salon de l'auto, il faut noter que les parkings \u00e0 proximit\u00e9 de Palexpo sont complets, il est conseill\u00e9 de suivre la signalisation, mise en place pour se rendre au Parking de Vernier Jean-Pierre tr\u00e8s vite au cin\u00e9ma, d'une part pour vous signaler le film bouton de res Basilea moutons d'une petite marionnette jaune, elle raconte la maladie puis la mort de Johanna Johanna qui \u00e9tait com\u00e9dienne, c'est un film intense \u00e0 la fois sur la peur sur le rire de la vie et sur la force d'un combat, c'est un film a\u00e9rien et \u00e9tonnamment apais\u00e9 \u00e0 leur rencontre avec Basilea sera Synopsis dimanche magazine du cin\u00e9ma 10 heures avec une projection \u00e0 10 heures 30 au cin\u00e9ma Path\u00e9 \u00e0 Lausanne, en pr\u00e9sence de reste bas\u00e9 \u00e0 13 heures 30 \u00e0 Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma Path\u00e9 Rialto et enfin Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds dimanche ce dimanche, toujours \u00e0 18 heures 30 voil\u00e0 vendeur merci de nous avoir rejoint Jean Hatzfeld peut-\u00eatre irez -vous voir malgr\u00e9 tout la ligne droite de Jerry Wargnier qui sur vos \u00e9crans, j'imagine, \u00e0 Paris aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:01) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre, il a oubli\u00e9, il a oubli\u00e9 dans la quand il a cit\u00e9 tous les lits et tous les films, un grand film qui s'appelait Les Chariots de feu oui il est un grand film anglais sur l'est sur les les athl\u00e8tes qui \u00e9tait un film extraordinaire et on a \u00e9t\u00e9 telle que j'irai, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:19) [92%] :\r\nVoil\u00e0, il nous reste une minute pour cette question qui est aussi dans votre roman, o\u00f9 en est la nuit, pourquoi, pourquoi Jaur\u00e8s fait les Africains r\u00eave -t-il toujours tous de partir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:33) [88%] :\r\nCe sont des grands voyageurs, naturellement, ils ont toujours voyez j'ai ils ont toujours march\u00e9 c'est jamais un probl\u00e8me pour eux apprennent les langues tr\u00e8s facilement, ils ont des grandes familles o\u00f9 on ne sait plus tr\u00e8s bien qui le vrai p\u00e8re et le le p\u00e8re r\u00e9el et le p\u00e8re, donc c'est bouger et et vraiment dans leur culture et puis il y a senior, donc c'est le Nord qui repr\u00e9sente un petit peu, c'est ce que j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on va quand on parlait de la cause C\u00f4te-d'Ivoire quoi seniors qui \u00e0 la fois la cause de tout leur probl\u00e8me et la solution de leurs probl\u00e8mes, ce qu'il faut d'ailleurs, mais ce qu'ils ont souvent un petit peu tendance \u00e0 penser, et donc ils ont pomp\u00e9 tendance \u00e0 croire qu'en se rapprochant de ce Nord ils vont trouver de meilleures solutions \u00e0 leurs probl\u00e8mes, ce qui est quasiment toujours faux et c'est vraiment dramatique parce que, \u00e0 la fois, ils le savent, \u00e0 la fois il y a une force d'attraction qui est qui est vraiment dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:22) [92%] :\r\nJean Hatzfeld, je vous dis merci pour ce Direct je rappelle donc le titre de ce roman de lumi\u00e8re o\u00f9 en est la nuit aux \u00e9ditions Gallimard \u00e0 bient\u00f4t j'esp\u00e8re, et bon week- end merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:40) [96%] :\r\nSi vous souhaitez obtenir un enregistrement de cette \u00e9mission, appelez le 0 26 323 24 24. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:48) [88%] :\r\nAvec, aujourd'hui, Jean Hatzfeld, o\u00f9 en est la nuit chez Gallimard sort de presse cette semaine je vous recommande tr\u00e8s fort avec G\u00e9rard Henry pour le Point com \u00e0 Hong Kong et Michel Boujut merci Isabelle barque merci Alexandre et Karine vous y un mot et merci Cyril Despr\u00e8s, qui va prendre la suite de l'antenne pour un dromadaire sur l'\u00e9paule, situ\u00e9e apr\u00e8s le flash d'information lundi Pierre-Philippe Kader re\u00e7oit Guy Corneau, un autre combat pour la vie retrouve avec beaucoup de plaisir la semaine prochaine, vendredi prochain, avec \u00c9douard 23 pour le le Festival du film de Fribourg qui s'ouvrent samedi dans une semaine sur la 1\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, dans une poign\u00e9e de secondes apr\u00e8s midi et 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "id": "E39C0649-1BC9-4CCF-9386-0036A3FDF21E", "name": "Presque rien sur presque tout"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ferla, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hatzfeld, Jean", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F0A1ADA-5B37-4D04-9718-3F125A807E3A", "internalArchiveId": "2F0A1ADA-5B37-4D04-9718-3F125A807E3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour en Colombie. Du carnage au processus, r\u00e9cit d'un escamotage (5/5): \u00e0 propos du film documentaire \"Impunity\"", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "\"\u00ab Impunity \u00bb En 2005, des paramilitaires colombiens d\u00e9posent les armes. Une loi leur permet de b\u00e9n\u00e9ficier de peines de prison r\u00e9duites s?ils avouent leurs crimes. Or, la machine judiciaire mise en place tourne \u00e0 vide, des proc\u00e8s douteux sont intent\u00e9s aux chefs incrimin\u00e9s. Quelle justice peut-on appliquer en Colombie, o\u00f9 r\u00e8gnent - encore aujourd?hui - de vives tensions ? Pour rappel, le tournage de ce film a du \u00eatre interrompu, suite aux menaces prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l?encontre des deux r\u00e9alisateurs et de leur \u00e9quipe.\"", "durationSec": 3278, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Colombie"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "film documentaire", "gu\u00e9rilla", "histoire", "guerre civile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-06T02:24:17Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [77%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par ING alors et Jean Leclerc non le la release avant d'\u00e9couter les syndicats cette semaine, retour reconnu du carnage au processus, r\u00e9cit d'un escamotage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [91%] :\r\nO\u00f9 il y a aujourd'hui en Colombie pour beaucoup plus de pauvres, il n'y en avait avant ce que l'on appelle l'ouverture \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [68%] :\r\nApr\u00e8s les samedi \u00e0 c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait dispara\u00eetre parce que les espagnols comme \u00e0 l'arriv\u00e9e, avis point grave. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\n\u00e0 la politique, ce sont les organismes internationaux qui d\u00e9cide tout et impose au monde entier des politiques discriminatoires, acculant chaque jour un peu plus le peuple colombien \u00e0 la mis\u00e8re et \u00e0 la famille dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [78%] :\r\nVous avez pass\u00e9 \u00e0 travers les comme des aveugles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [89%] :\r\nComment rebondir quand on \u00eatre interrompu dans un processus de cr\u00e9ation quand cette interruption a pour synonyme menaces menaces physiques \u00e0 quoi peut bien ressembler le chemin tortueux de la construction d'un documentaire pour rassembler des morceaux \u00e9pars et \u00e9clairer quelques facettes d'un pays par trop \u00e9loign\u00e9 de l'actualit\u00e9, la Colombie est certes revenue au-devant de l'actualit\u00e9, comme nous en t\u00e9moignons lundi avec ce que nous mettrons entre guillemets l'affaire Jean-Pierre Gontard, reste que, de ce pays, nous y renvoyer une image quasi constante d'ultraviolence violence sans r\u00e9solution de terrorisme et de narcotrafic, cependant, \u00e0 bien y regarder, il existe d'imperceptibles changements dans la soci\u00e9t\u00e9 colombienne la parenth\u00e8se Uribe est d\u00e9sormais achev\u00e9e aujourd'hui, nous reprenons quelques \u00e9l\u00e9ments qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sous sa pr\u00e9sidence et faisons le point sur la pr\u00e9sidence actuelle avec notre invit\u00e9, Juan Roiselot \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [94%] :\r\nJuan Jose Lozano nous retrouvons donc aujourd'hui c'est la 2\u00e8me journ\u00e9e je rappelle qu'hier gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous avons pu entendre des \u00e9l\u00e9ments uniques exclusif concernant le processus lanc\u00e9 \u00e0 partir de la loi 2005 justice transitionnelle en Colombie une justice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [91%] :\r\nPour des crimes, on ne sait toujours pas, aujourd'hui, le nombre de crimes, on a une une id\u00e9e et \u00e0 peu pr\u00e8s un aper\u00e7u du nombre de personnes d\u00e9plac\u00e9es quant aux disparus, on en est encore aujourd'hui en 2011 \u00e0 faire les comptes, nous allons revenir si vous le voulez bien au au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [88%] :\r\nAu socle au fond de votre documentaire puisque une d\u00e9cision juridique est prise en 2005, vous nous l'avez d\u00e9j\u00e0 un petit peu, pr\u00e9sent\u00e9 hier, il faut -il en venir un petit peu plus longuement cette loi en 2005, elle est donc vot\u00e9e sous le gouvernement Uribe pourquoi ce gouvernement ou cette pr\u00e9sidence d\u00e9cide d'une telle loi est -ce qu'elle est une surprise, qu'elle est un changement dans la politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:56) [89%] :\r\nDu gouvernement est -ce que parce que le gouvernement ne peut plus faire autrement et qu'il faut aux minima, donner un peu si j'ose dire, de Graham autant voil\u00e0 dans redonnez -nous un petit peu le contexte de l'\u00e9mergence de ce texte juridique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:11) [84%] :\r\nA on est, on est en 2005 et grand nombre de, de, de r\u00e9ponses \u00e0 vos questions vont appara\u00eetre en 2007, 2008 2009 apr\u00e8s apr\u00e8s l'analyse de l'histoire r\u00e9cente apr\u00e8s des documents apr\u00e8s une, il faut savoir que les les groupes paramilitaires ont pri\u00e9 en pris force se sont construites, consolid\u00e9es dans les pays au milieu des ann\u00e9es 90 dans la r\u00e9gion d'au Caire, les d\u00e9partements d'Antioquia dans la capitale et M\u00e9dine les gouvernants Alba Olivier. \r\nAh, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les gros paramilitaires ont pris d'Alain pleurs dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 et ces mod\u00e8les a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 \u00e0 d'autres r\u00e9gions du pays, notamment la c\u00f4te nord du pays, on a su apr\u00e8s 2007, 2008 2009 apr\u00e8s Kate acad\u00e9mique et qu'un nombre important de d\u00e9part les mont\u00e8rent des membres du S\u00e9nat ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus dans des r\u00e9gions contre les paramilitaires par les paramilitaires et ses membres de Parlement, tous \u00e9taient partis de la coalition gouvernementale du du pr\u00e9sident Olivier voil\u00e0 un 1er \u00e9l\u00e9ment \u00e0 tenir en compte pour pour la suite. \r\nEnsuite, on est en 2002 le 11 septembre vient de se passer aux 7 c\u00e9tac\u00e9s ni les \u00e7a c'est sont catalogu\u00e9s comme un groupe terroriste, ce sont les paramilitaires d'extr\u00eame droite oui donc il centre il centre dans les dans la liste de son organisation terroriste \u00e0 poursuivre de la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 La Haye, commence ses travaux donc la poursuite de tous les criminels \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e et des crimes de guerre et 3\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment important. \r\nLa, la, la guerre contre les Farc pour le contr\u00f4le du territoire et quelque part, dans toute la partie nord du pays, donc tout ce qui est la partie industrialis\u00e9e et peupl\u00e9e donc et productif du bout du pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [85%] :\r\nMais 2002, pardonnez -moi, on est \u00e0 la lisi\u00e8re de du gouvernement, on est \u00e0 la fois dans un ancien gouvernement et un nouveau gouvernement annonce un gouvernement qui a c\u00e9d\u00e9 une zone g\u00e9ographique comme zone exp\u00e9rimentale en quelque sorte pour exp\u00e9rimenter la paix alors c'\u00e9tait 2002 2, partag\u00e9 entre 2 pr\u00e9sidences et des changements de choix politique, vous voil\u00e0 de quelle 2002, vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [86%] :\r\nOui, c'est vrai quoi, c'est vrai, entre entre 98 et 2002 addition tacitement le pays a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e, donc le Sud appartenait \u00e0 la gu\u00e9rilla du fait de 700 d\u00e9mobilisation dans lesquels des pourparlers avec la gu\u00e9rilla des Farc ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s la Suisse fait partie a activement d\u00e9c\u00e8s pour parler, c'\u00e9tait une zone grande comme la Suisse 42000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s pour discuter de la de la Paix, tandis qu'est -ce que tout \u00e7a s'est pass\u00e9 au sud, au nord du pays, ah les paramilitaires de \u00e7a et massacr\u00e9 des populations enti\u00e8res et arracher la des territoires aux Farc donc ah non pas important des des de front des gu\u00e9rillas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es par les paramilitaires, donc on est en 2002 avec un processus de paix avec la gu\u00e9rilla des Farc qui a \u00e9chou\u00e9 avec les nombres d'enl\u00e8vements commis par les Farc, a explos\u00e9, donc une population civile dans les villes \u00e0 apeur\u00e9s et et qui voyez comme seule une limite possible les Farc puisqu'ils sont l\u00e9s\u00e9s puisqu'il fait \u00e0 des barrages sur les routes. \r\nTandis que les crimes en je Lewis, un peu grossi\u00e8rement, mais c'est pour, mais c'est pour \u00eatre plus clair paniqu\u00e9s les crimes honorer les massacres pass\u00e9 un peu on on on 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me plan puisqu'elle \u00e9crit le plus important \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait les crimes \u00e0 l'encontre des citoyens des villes qui ne pouvait pas faire d'avoir confiance tranquillement. \r\nDonc 2002 arrive, ces 2 \u00e9l\u00e9ments international que je viens de citer les 3\u00e8me c'\u00e9tait que la consolidation du du territoire, le partage du territoire et le nord pour les paramilitaires le Sud pour la gu\u00e9rilla des Farc. \r\nAh gouvernement \u00e9lu sur ce m\u00e9contentement de la population envers les Farc, un gouvernement qui arrive avec une une volont\u00e9 de donc finir d'une fois pour toutes avec avec le les Farc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [89%] :\r\nEt de mani\u00e8re exp\u00e9ditive, si j'ose dire, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, \u00e7a on on est plus dans on va finir le probl\u00e8me par la diplomatie Fillon on va terminer on va clore le dossier par la diplomatie, cette fois, on rentre bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [85%] :\r\nOui, oui, avec des mesures importantes encore, l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9es les forces arm\u00e9es colombiens ont \u00e9t\u00e9 restructur\u00e9es, entre 2003 2002 2003, ce qui a permis \u00e0 des commencer \u00e0 gagner militairement la guerre aux Farc et \u00e7a c'est important et les gouvernements devaient les faire et je crois que tous les Colombiens sont sont d'accord pour dire que c'\u00e9tait la d\u00e9cision \u00e0 apprendre, selon que l\u00e0 il y avait toute une autre arm\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8re qui s\u00e9vissait au nord du pays, dont on avait plus besoin finalement plus plus besoin parce qu'il y avait personne \u00e0 combattre des ventes parce qu'il avait si j'ose dire, plus d'autres peuples \u00e0 massacrer, o\u00f9 des populations massacr\u00e9es, beaucoup des Terres avaient \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 beaucoup de paysans avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9, donc c'\u00e9tait une une arm\u00e9e, une grande, une arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re grande de co\u00fbteuses kin\u00e9 Servette pas vraiment \u00e0 rien, donc il fallait faire quelque chose avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:33) [88%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on commence \u00e0 parler de ce processus, justice et paix. \r\nComment faire pour d\u00e9mobiliser autant dont on peut pas s'amnistier puisqu'il a la Cour p\u00e9nale internationale maintenant donc il faut faire un processus de saut de justice les mots le concept justice un transitionnel est en vogue avec plein d'outils dans la Colombie, le gouvernement de la Colombie sont par des ces concepts de justice transitionnelle et fait passer une une loi la loi 9 sont 75 par par ces par le monde, dont on a su apr\u00e8s 3 au moins 35 pourcent de de par les appartenait aux paramilitaires, donc c'\u00e9tait une loi qu'au d\u00e9but, plac\u00e9 n\u00e9 donnait pas beaucoup la place aux aux victimes, c'\u00e9tait une loi simplement de d'impunit\u00e9, tout simplement, et gr\u00e2ce au travail de des ONG, des juristes, la pression internationale, notamment des de son et j'ai compris mais Watch ou Amnesty International, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 le SAMU de cette, de cette loi et cette loi a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9e. \r\nEt en 2006, la loi avait avait un autre statut donner d'autres Suty au procureur pour arracher la v\u00e9rit\u00e9 au au criminel et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle est plomb du gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 foir\u00e9 dans le sens o\u00f9 les commandants qui \u00e9taient en prison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:55) [75%] :\r\nOn \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s, contraint par les procureurs \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9 et dire la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait raconter comment il s'\u00e9tait financ\u00e9 et qu'elle s'ordre il il s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [92%] :\r\nMais les tout premiers les \u00e9l\u00e9ments de la loi, cette loi 975 disent quoi, en gros, venez donc d\u00e9poser les armes dites ce que vous avez fait en \u00e9change de quoi on essaiera en quelque sorte de vous r\u00e9int\u00e9grer apr\u00e8s quand m\u00eame une s\u00e9ance de purgatoire quelques ann\u00e9es en prison dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a qui est pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:30) [85%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, donc on n'en parlait pas, \u00e0 ce moment l\u00e0 de des prix sont par exemple le chef paramilitaire ou les personnes qui qui avait confess\u00e9 disait ouvertement dans ses premiers textes de loi qui ne devait pas aller en prison qu'il et gard\u00e9 dans une colonie p\u00e9nitentiaire dans une sorte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:47) [83%] :\r\n2 fermes de on a appris apr\u00e8s par des enqu\u00eates des des sommes courageux de sa situation courageuse dans le pays, que le 1er, texte de loi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e par des avocats, des paramilitaires en concurrence en connivence avec des membres de fonctionnaires du bureau du procureur du pays dans ce 1er, texte de loi \u00e9tait a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 dans 100 pays, centre de l'Am\u00e9rique centrale pendant les p\u00e9riodes de vacances des 2 ou 3 fonctionnaires de l'\u00c9tat colombien le cynisme on n'colombiens se dit grandir et cynisme fait \u00e7a, \u00e7a me manque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [84%] :\r\nDans cette for\u00eat, il n'y a pas d'\u00e9tat ici, c'est la guerre depuis toujours, guerre civile de conflits arm\u00e9s internes Dallas terroriste du tout id\u00e9ologique des extr\u00eames gauche droite cruaut\u00e9 en concurrence, combien de morts et bien disparu, on n'est pas d'accord sur les chiffres, dans cette for\u00eat, il n'y a pas d'\u00e9tat il y a des petits villages le villageois, il en a vu des lib\u00e9rateurs et porteurs d'autres cit\u00e9s, l'extr\u00eame gauche d'abord gu\u00e9rilleros d'extr\u00eame droite apr\u00e8s les paramilitaires dans les ann\u00e9es 90, les Farc gu\u00e9rilleros monte en puissance, aliment\u00e9e par le trafic de drogue, impossible donc venir \u00e0 bout, la police, l'arm\u00e9e et les Farc, qui gagne du terrain, c'est l\u00e0 qu'ils apparaissent, aliment\u00e9e aussi par le trafic de drogue et paramilitaires a eu, c'est dans le d\u00e9partement d'hommes Turquie un capital. \r\nC'est l\u00e0 qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es : ah, si bien qu'il y a plus de crimes. \r\nCombien de morts, combien disparus et o\u00f9 sont -ils, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ici en Colombie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:10) [95%] :\r\nEt aujourd'hui entra\u00eeneur bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:23) [70%] :\r\nFranchement, qu'on, d'o\u00f9 d'et puis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:34) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:41) [81%] :\r\nHistoire vivante aujourd'hui, entretien avec Juan Jos\u00e9 Lozano, r\u00e9alisateur du documentaire in punitive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:56) [91%] :\r\nOn vient d'entendre un extrait de votre documentaire, Juan Jos\u00e9 Lozano comme documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:03) [92%] :\r\nCor\u00e9alis\u00e9 par avouer Holman Morris, il faut quand m\u00eame revenir \u00e0 \u00e0 au projet pr\u00e9c\u00e9dent, parce que ce documentaire que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:14) [89%] :\r\nNous allons d\u00e9couvrir dimanche soir sur TSR2, \u00e0 une sorte de 1er petit fr\u00e8re qui est rest\u00e9e dans l'oeuf, vous allez un peu nous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:25) [87%] :\r\nQuelques d\u00e9boires que vous avez pu conna\u00eetre, vous avez l'intention, vous allez nous dire qu'on doit faire un documentaire \u00e0 peu pr\u00e8s sur le m\u00eame sujet, vous vous lancez dans une 1\u00e8re \u00e9criture un 1er, travail et puis patatras, si j'ose dire, il y a quelque chose qui qui fait d\u00e9railler la la machine alors est -ce que vous pouvez un petit peu nous raconter ce qui s'est pass\u00e9, je peux parler de menace tous comme \u00e7a, voil\u00e0 qu'est -ce que vous avez rencontr\u00e9s en chemin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:50) [93%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:51) [80%] :\r\nC'est film\u00e9 tout d'abord l'id\u00e9e de Holman Morris donc on tombe t\u00e9moin ind\u00e9sirable, le film que j'ai r\u00e9alis\u00e9 sur sur la vie de ces journalistes journaliste colombien tr\u00e8s engag\u00e9 journaliste colombien, sp\u00e9cialiste du conflit arm\u00e9 en Colombie : un journaliste de t\u00e9l\u00e9vision dans lors de la production notamment ind\u00e9sirables \u00e0 Visions du r\u00e9el on en 2008. \r\nHolman nous parle de son intention des 2 hommes de faire un documentaire. \r\nSur la commission d'exhumation qui est en train de suivre une commission d'exhumation qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 une ann\u00e9e ou une ann\u00e9e de auparavant pour \u00e9cumer tous les tous les personnes assassin\u00e9es qui a parl\u00e9 paramilitaires que par la gu\u00e9rilla dans le pays, donc voil\u00e0 autant de fosses communes qui sont perdus dans la jungle, si j'ose m'exprimer dans un raccourci exactement de courant en 2006, une dizaine d'\u00e9quipes anthropologue l\u00e9giste s'est constitu\u00e9 pour commencer \u00e0 exprimer dans la jungle dans les Dom, dont des lieux les plus \u00e9loign\u00e9s de Deville on commence \u00e0 \u00e0 sortir des cadavres et \u00e0 se rendre compte que les gens Colombie les disparus se trouvaient dans le CFO se. \r\nDonc voil\u00e0 Ruhlmann est en train de suivre ces commissions des pieds \u00e0 depuis des mois, il a l'envie de faire un documentaire qui parlerait de \u00e7a, mais ils savent pas trop comment l'articuler, on commence \u00e0 travailler ensemble. \r\nEt voil\u00e0 que les choses commencent assez compliqu\u00e9 pour nous, en tout cas pour les projets pour la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9 auparavant, donc c'est une personne expos\u00e9e \u00e0 des menaces avec un avec une garde des gares, des cordes. \r\nEt nous, en 2008 donc on sort le film un t\u00e9moin ind\u00e9sirable au novembre 2008, on est en train d\u00e9j\u00e0 de travailler sur l'\u00e9criture du prochain documentaire et effectivement re\u00e7oit les les premi\u00e8res menaces ici \u00e0 Gen\u00e8ve, dans lequel on nous signale que qu'il faut faire tr\u00e8s attention en travail combat, un combat qu'on va faire la queue et qu'on nous laissera pas faire ces types de 2 ao\u00fbt \u00e0 raconter ce type de mensonges sur la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:54) [92%] :\r\nVous identifier rapidement l'origine de ces menaces, vous dites les recevoir en Suisse alors ce de quelle mani\u00e8re dans votre bo\u00eete aux lettres dans votre bo\u00eete relate \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:08) [89%] :\r\nLaurence Edelson c'\u00e9tait une lettre tr\u00e8s grossi\u00e8rement \u00e9crite qu'on a gliss\u00e9 dans notre bo\u00eete aux lettres, donc on a contact\u00e9 tout de suite la, la, la police, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e. \r\nOn n'a que 2 hypoth\u00e8ses pour travailler, soit c'est l'action d'un. \r\nD'un fou isol\u00e9 un Colombien ou un ou un \u00e0 Gen\u00e8ve qui na\u00eet \u00e0 la situation dans le dans le pays, c'est c'est Paul Harris et beaucoup, \u00e9norm\u00e9ment ces derni\u00e8res ann\u00e9es, soit c'est l'action d'un fou ou soit c'est une action organis\u00e9e destin\u00e9e annonce \u00e0 nous faire peur ou ou soit ce qu'on a constat\u00e9 par apr\u00e8s ce type de menace et qui produit \u00e7a c'est c'est une, c'est une sorte de de peur chez la personne qui la re\u00e7oit et et brume ont dans la t\u00eate qui a emp\u00eache qu'on se concentre dans le travail qu'on fasse ce qu'il doit se faire, voil\u00e0 les premi\u00e8res menaces qui nous prenons au s\u00e9rieux mais nous avons quand m\u00eame continuer \u00e0 faire notre travail, donc on commence les tournages apprend pas en parler et voil\u00e0 3 mois apr\u00e8s que et puis une 2\u00e8me menace nous arriva au courrier a \u00e9lectronique \u00e0 la la bo\u00eete \u00e9lectronique. \r\n\u00e0 diff\u00e9rents membres de l'\u00e9quipe qui la formation ici en Suisse et on est en Colombie. \r\nL'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on \u00e9tait en tournage en Colombie avec 2 de diff\u00e9rentes \u00e9quipes tentent de diff\u00e9rentes villes, on avait pris tous les pr\u00e9cautions de communication n\u00e9cessaires pour emp\u00eacher ces types de situation pour pour d\u00e9pister les les potentiels les Noemi \u00e0 mais c'\u00e9tait une menace tr\u00e8s, tr\u00e8s s\u00e9rieuse, qui nous dit : c'est au pied de la lettre qu'elle c'\u00e9tait notre plan, donc on a constat\u00e9, apr\u00e8s non au courrier \u00e9lectronique \u00e9tait espionn\u00e9 et suivi les t\u00e9l\u00e9phones aussi \u00e9tait sur \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:01) [98%] :\r\nIci en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:02) [89%] :\r\n\u00e9quipementiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:03) [81%] :\r\nIci, en Suisse, oui la messagerie l'adresse \u00e9lectronique est de la de la productrice Isabelle Gattiker \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait danser, c'est parti de ces groupes -l\u00e0, donc on nous pr\u00e9vient tr\u00e8s cesse actuellement en tr\u00e8s ponctuellement on avait rendez- vous, un rendez- vous le lendemain chez H \u00e0 la prison de de de haute s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e8s des et il s'agissait de la de la derni\u00e8re interview qu'il allait donner avant d'\u00eatre extrad\u00e9 aux et on nous parle de 7 ans entretien l\u00e0 on de faire tr\u00e8s tr\u00e8s certaines cessions que nous soyons. \r\nC'est l\u00e0 qu'on a pris la d\u00e9cision de d'arr\u00eater pour comprendre ce qui allait se passer seulement que ces moments d'attente, nous \u00e7a fait. \r\nPerdre les films qui nous c'\u00e9tait en train de faire \u00e0 ce moment -l\u00e0 et qui nous a oblig\u00e9s \u00e0 ne s'arr\u00eater pendant 2 mois parce que nous \u00e9tions compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9, nous \u00e7a nous ne savions pas \u00e0 qui nous nous, \u00e7a, ou comment faire pour pour sauver les films pour raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:06) [92%] :\r\nDans dans un moment comme celui -l\u00e0, qui est quand m\u00eame un moment pas banal dans l'histoire d'un homme, documentaire ou l'histoire d'un film pour vous, concr\u00e8tement, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment, c'est-\u00e0-dire il y a \u00e0 la fois l'la une volont\u00e9, une peur quand m\u00eame un syst\u00e8me qui s'est mis en place une une r\u00e9flexion, une pens\u00e9e probablement un d\u00e9sir de de poursuivre, alors qui va \u00eatre quelle va \u00eatre la personne ou est -ce que c'est plusieurs qui va r\u00e9ussir \u00e0 remanier l'ensemble pour que quelque chose repas puisque, m\u00eame si ce 1er projet avort\u00e9, la suite a prouv\u00e9 que vous avez quand m\u00eame repris le collier alors comment s'est pass\u00e9e cette phase interm\u00e9diaire qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:51) [81%] :\r\nMaintenant, je pense que pour le mal et pour l'\u00e9quipe colombiens, la situation a \u00e9t\u00e9 mieux g\u00e9rer parce qu'ils avaient une certaine habitude un de g\u00e9rer ces types de situation mais l\u00e0 on s'attaquer \u00e0 une chose diff\u00e9rente puisque les mots qui savent utiliser dans ce dans cette menace et parler d'atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, par exemple, les lyc\u00e9ens ont grandi c'est grosso-modo, on ne permettra pas que vous vous attaquez au au savon, c'est le mot d\u00e9mocratie dans ces pays \u00e0 vendre une id\u00e9al de pays qui n'existait pas. \r\nDes choses comme \u00e7a, il savait tr\u00e8s bien les gens qui ont fait la la menace que c'\u00e9tait un film produit pour l'international qui c'\u00e9tait un film qui allait sortir de fronti\u00e8res, la Colombie dont la on s'attaque \u00e0 une chose diff\u00e9rente, on menace, qu'on peut avoir tous les jours, justement pour s'attaquer \u00e0 des \u00e0 des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s locaux r\u00e9gional l'envoy\u00e9. \r\nQue cette menace \u00e9tait sign\u00e9 par une main. \r\nJe dirais pas plus puissante mythique mais qui comprennent et plus les sondages de nos tr\u00e8s ou de. \r\nEt qui est qui vous voulez, et effectivement nous nous faire peur ou non faire ou non faire un d\u00e9concentrer des n\u00f4tres, d'un autre chemin. \r\nDonc, apr\u00e8s les 2 mois qui ont suivi ont \u00e9t\u00e9, on \u00e9tait tr\u00e8s mal, a tr\u00e8s mal v\u00e9cu pour nous ici en Suisse on savait, on savait pas comment le g\u00e9rer notre film qu'on avait construit pendant presque une ann\u00e9e, tomb\u00e9 \u00e0 eau puisqu'il nous \u00e9tions tributaire des situations qui a laiss\u00e9 passer \u00e0 des moments tr\u00e8s pr\u00e9cis, on avait une sorte de de sc\u00e9nario construit sur les sur le documentaire, il y avait une grande frustration de ne pas utiliser ou se servir de ces qui nous ce qui en train de vivre pour les documentaires, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a pervers de nous servir de \u00e7a pour reconstruire un un discours donc en AG on savait, on savait pas comment le g\u00e9rer, mais finalement je pense elle selon vide. \r\nDe d\u00e9noncer de c'est-\u00e0-dire il y a cette histoire, je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette histoire, je peux. \r\nIl il y a une sorte de d'ailleurs, j'aime pas les les mots mais il y a une sorte de de compromis donc gage mon moral quitte quitte emp\u00eache de, de, d'abandonner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:01) [76%] :\r\nMais alors. \r\nVous avez d\u00fb vous poser un grand nombre de fois la question ou essayer de, un peu mieux ausculter cette fameuse main. \r\nQui est \u00e0 l'origine de des messages. \r\nQue vous recevez en Suisse. \r\nCe que vous avez une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de l'origine est -ce que vous avez pu avancer des des pi\u00e8ces des hypoth\u00e8ses et d'une certaine mani\u00e8re est -ce que vous \u00eates retourn\u00e9 \u00e0 la police et qu'est -ce qu'on vous a dit, le cas \u00e9ch\u00e9ant si vous y \u00eates retourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [78%] :\r\nOn a un probl\u00e8me pas retourner \u00e0 la police, on est retourn\u00e9s par contre, tourn\u00e9 en Colombie \u00e0 faire d'autres si image d'autres situations. \r\nEssayer de comprendre, de d'o\u00f9 \u00e7a peut venir, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 un nombre impressionnant de de sources, \u00e7a peut \u00eatre partout, vous savez, l\u00e0 cette cette mafia cette emprise de du pouvoir \u00e9conomique et sociale a a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 permet \u00e0 un nombre important de la soci\u00e9t\u00e9 civile en Colombie, donc on va pas dire que tout le monde est mouill\u00e9 mais mais des secteurs \u00e9norme de la soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e0 voir avec avec ce Business est un Business tr\u00e8s lucratif. \r\nMais on non pas dans notre documentaire une une institution sp\u00e9cifique c'\u00e9tait pas ni les militaires corrompus, ni les politiciens corrompus ont d\u00e9nonc\u00e9, m\u00eame pas en de t\u00e9moignages sur une situation anormale ill\u00e9gal dans 5 pays, entre guillemets, d\u00e9mocratique, on s'attaquait pas les int\u00e9r\u00eats ponctuels de d'un secteur ou ou de l'autre, donc \u00e7a peut venir de. \r\n\u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 quelqu'un avait qui sait les pot\u00e9es comme quoi les menaces venaient de hh lui- m\u00eame le criminel qu'on allait et qu'on allait interviewer parce que peut-\u00eatre \u00e7a 17 si ces journalistes internationaux font du bruit, par la menace que qu'il vient de recevoir un mon extradition sert \u00e0 retarder, je pourrais rester plus de temps en Colombie. \r\n\u00e0 la fin, on s'est rendu compte que bien que c'\u00e9tait d\u00fb perdre du temps, de s'attaquer \u00e0 \u00e0 essayer de comprendre d'o\u00f9 pouvait face \u00e0 venir \u00c9tienne, c'est que nous devions faire, c'\u00e9tait de coups de de foncer de continuer sur notre travail et vous devez poser la question. \r\nOn a, on n'a jamais pu le rencontrer apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:29) [87%] :\r\nOui, puisque la rencontre a \u00e9t\u00e9 avort\u00e9e, il n'y a pas eu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:32) [84%] :\r\nExactement, donc, la rencontre a \u00e9t\u00e9 \u00e0 les films en ce film que nous avions imagin\u00e9 et tout simplement tomber \u00e0 l'eau et il nous a fallu. \r\nDes mois presque une ann\u00e9e pour pour trouver une une autre fa\u00e7on de raconter cette histoire, il n'y aura plus de menaces \u00e0 partir de \u00e7a un non je pourrais pas dire bon je pourrais pas dire non, la, la, c'la situation, la situation continue \u00e0 tr\u00e8s difficiles pour certains n'dans le pays, pour certains, mais pour certains groupes de personnes dans le pays m\u00eame si les niveaux d'interlocution a notablement chang\u00e9 avec le gouvernement depuis depuis ao\u00fbt 2010 il y a un nouveau gouvernement, il y a une une sorte de plus que de la prudence, il y a une sorte d'espoir chez des dans, dans certains secteurs qui \u00e9taient trop critiques allant \u00e0 l'encontre du gouvernement indien, il faut dire que l'art et les relations avec le gouvernement, ancien a \u00e9t\u00e9 brutale, trop radical tr\u00e8s tr\u00e8s s'offensive de la part du de ce gouvernement, il il est arriv\u00e9 avec une \u00e9quipe de des personnes jeunes de technocrates de et pour le moment, il y a, il y a la place \u00e0 \u00e0 l'espoir, \u00e0 croire qu'est le choses pourront s'am\u00e9liorer ou que le met sur pourront permettre un changement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:58) [89%] :\r\nAo\u00fbt 2002 la gu\u00e9rilla des Farc chass\u00e9s des centres urbains et productif coinc\u00e9 au plus profond de la jungle au sud du pays, les paramilitaires de l'AUC ma\u00eetre de toute la partie nord, objectif de guerre atteint mais l'\u00e9poque n'est plus aux arm\u00e9es ill\u00e9gales aux \u00c9tats-Unis le 11 septembre vient d'avoir lieu la UC class\u00e9 comme organisation terroriste, plusieurs de ses chefs en extradition accus\u00e9s de narcotrafic par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines en Europe \u00e0 l'Haye la toute nouvelle cour p\u00e9nale internationale vient de commencer son travail poursuivre tous les responsables de crimes contre l'humanit\u00e9, si les \u00c9tats membres ne le font pas, les paramilitaires d\u00e9cide de d\u00e9monter leur machine de guerre, le nouveau pr\u00e9sident du pays. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:57) [86%] :\r\nEt Alvaro Uribe, ancien gouverneur dans a l\u00e0 o\u00f9 ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es. \r\nLe pr\u00e9sident leur tend la main, pourparlers sont engag\u00e9s les chefs paramilitaires sont invit\u00e9s au congr\u00e8s, ils doivent convaincre le pays de la l\u00e9gitimit\u00e9 de leur lutte, convaincre les parlementaires de la n\u00e9cessit\u00e9 de mesures exceptionnelles pour mettre fin \u00e0 la guerre et rentrer \u00e0 la maison, on est \u00e0 la veille d'une loi qui peut tout changer, normalement, tout doit bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:33) [54%] :\r\n\u00e0 peine Bobigny r\u00e9volutionnaire, les r\u00e9gions d\u00e9passe les 200 pas mat\u00e9rialiste tout tout tout, donc on avait une mission d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e encore l'\u00c9tat \u00e0 mourir de la Royal. \r\nBon boulot r\u00e9clame am\u00e9liore la technologie avance qui essayent, quoi, on n'est pas si vous \u00eates quoi sur les ravisseurs et l'unit\u00e9 pour \u00e9viter patients le rugby d\u00e9construire travaillent pervenche industriellement avec vous dire l'affaire cependant les \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:13) [84%] :\r\nBonjour Guillaume oui voil\u00e0 les journ\u00e9es mondiales de points. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:32) [84%] :\r\nHistoire vivante aujourd'hui, entretien avec Juan Jos\u00e9 Lozano, r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:45) [82%] :\r\nQuiconque suit un peu les affaires de la Colombie, on reste quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 car l'actuel pr\u00e9sident est quand m\u00eame une \u00e9manation du gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, les raisons pour lesquelles \u00e7a fonctionnait pas avant, \u00e7a fonctionne apr\u00e8s son d\u00e8s lors de quel ordre elles deviennent personnelles ne sont pas id\u00e9ologiques qu'est -ce qui se joue l\u00e0 de diff\u00e9rents entre le gouvernement Uribe donc pr\u00e9c\u00e9dent et les gouvernements qui succ\u00e8de \u00e0 partir d'ao\u00fbt 2010, donc vous allez d'ailleurs nous rappeler le nom du pr\u00e9sident parce qu'il est en terme \u00e9chapper si vous permettre aux \u00e9l\u00e8ves allemands et des mois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:17) [82%] :\r\nDonc l'actuel pr\u00e9sident s'appelle \u00e0 renouer Santos \u00e0 la une d'une famille bourgeoise \u00e0 Bogota, c'est la famille qui a, qui est propri\u00e9taire du journal El Tempo, le plus grand journal dans le pays et il est issu d'une famille \u00e0 qui avait \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident, donc il est issu de ce qu'on appelle \u00e0 l'oligarchie colombienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:35) [66%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:36) [83%] :\r\nJe dirais que les les grandes diff\u00e9rences entre ces ces gouvernements les les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, c'est dans les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents, est issu de la r\u00e9gion, ce sont le pr\u00e9sident lui- m\u00eame Albanais Olivier il a d\u00e9terr\u00e9 la d\u00e9faire des chevaux, il a des, des, des b\u00eates, c'est un pays sont form\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9, mais c'est un homme de de la Terre et des r\u00e9gions, et un p\u00e8re par les Farc, un p\u00e8re assassin\u00e9 par les Farc dans une tentative de dans le en 82 un contentieux qui compte un contentieux personnel qui compte dans le dossier \u00e9norm\u00e9ment, il y a une une H\u00e9nin visc\u00e9ral, je peux comprendre tout d'abord donc, les Farc ont d\u00e9truites et bon parti de la famille ou dans sa r\u00e9gion -l\u00e0, donc, un des membres de la famille, qui \u00e9tait poursuivie et des Terres vol\u00e9es par les Farc et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:25) [80%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:26) [82%] :\r\nMais un p\u00e8re aussi, dont on dit, et il y a des soup\u00e7ons qui a avait des Liens avec les narco- trafic de l'\u00e9poque, donc par le Blasco et ces gens -l\u00e0 qui \u00e0 l'\u00e9poque 81 82 n'\u00e9tait pas encore per\u00e7u comme des j'par le d\u00e9part de ce combat pas encore per\u00e7u comme l'est comme les criminels qu'ils s'\u00e9taient et qui vont devenir dans les ann\u00e9es qui suivent le narcotrafic \u00e9tait per\u00e7ue \u00e0 l'\u00e9poque on une affaire un peu bizarre mais pas aussi dangereux que cela, mais je dis pas \u00e7a pour excuser des responsabilit\u00e9s justement c'est donn\u00e9 des calmants voil\u00e0 oui pour pour pr\u00e9ciser le le moment. \r\nOn parlait des diff\u00e9rences, les 2 pr\u00e9c\u00e9dents, donc voil\u00e0 celui -l\u00e0 de la, de l'administration pr\u00e9c\u00e9dente issus des r\u00e9gions avec des int\u00e9r\u00eats dans la terre. \r\nAvec avec des Liens plus \u00e9troits avec l'entreprise priv\u00e9e avec les Capitals pur et dur, la productivit\u00e9. \r\nCelui -l\u00e0, c'est un gouvernement compos\u00e9 par des gens qui ont des formations universitaires de formation lib\u00e9ral avec un avec une certaine id\u00e9e de de justice sociale d'un \u00c9tat social des droits de de, un gouvernement qui, apr\u00e8s 8 compris les c'est pr\u00e9cis dont 3 semaines apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, a annonc\u00e9 une loi d'de r\u00e9forme agraire une loi des redistributions de la Terre r\u00e9volutionnaire parce que jamais on avait parl\u00e9 de de ce type de des projets dans la dans le pays \u00e0 un gouvernement qui a propos\u00e9 aussi une une nouvelle loi des victimes pour r\u00e9parer les victimes et pour les reconna\u00eetre aussi, donc voil\u00e0 de de nouvelles propositions qui se sont heurt\u00e9s \u00e0 des gens dans les r\u00e9gions, a d\u00e9j\u00e0 des riches propri\u00e9taires terriens, tr\u00e8s proche du gouvernement indien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:08) [92%] :\r\nEt concernant cette r\u00e9volution agraire, elle toucherait l'ensemble de la Colombie ou des secteurs particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:16) [88%] :\r\nC'est sal\u00e9 la grande difficult\u00e9 de la de la chose, donc un 1er pas c'est la formulation dessin tensions de voter une nouvelle loi. \r\nEt maintenant, une autre chose, cela c'est la technique dans les terrains dans la petite lettre, comment \u00e7a va s'appliquer dans des r\u00e9gions o\u00f9 il y a pas de registre cadastral par exemple o\u00f9 on ne sait pas \u00e0 qui appartient la terre donc la grande r\u00e9volution qui propose cette loi, c'est que les propri\u00e9taires de la terre doit d\u00e9montrer qu'il a obtenu de fa\u00e7on l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:45) [72%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:46) [85%] :\r\nAvons les pays sont qui s\u00e9vissait chass\u00e9s d'un terrain devait d\u00e9montrer qu'il s'y habiter, donc toute la charge est revenu \u00e0 la victime, maintenant c'est le c'est les grands propri\u00e9taires terriens qui doivent d\u00e9montrer l'origine de leurs biens et c'est \u00e7a la, la, la grande r\u00e9volution maintenant comment le mener dans la dans la pratique, dans les terrains, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, j'ai croit que jusqu'\u00e0 maintenant, il y a eu, entre ao\u00fbt 2010 et maintenant il y a eu, entre 5 et 10 Leader Terres dans les r\u00e9gions Justamond, ce sont des personnes qui revendique l'acc\u00e8s \u00e0 la terre que les terrains qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s soit rendue donc c'est \u00e7a, c'est, c'est un des un des gros conflits un des grands murs auquel va \u00e7a va s'attaquer cette nouvelle loi des redistributions de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:31) [86%] :\r\nAlors, un nouveau gouvernement le l', l'id\u00e9e, la volont\u00e9 de pratiquer une autre politique, mais vous nous disiez d\u00e9j\u00e0 hier Juan Jos\u00e9 Lozano, une partie de la repr\u00e9sentation politique et je pense ici au S\u00e9nat et d\u00e9j\u00e0 fortement soup\u00e7onn\u00e9 et plus d'avoir choisi son camp, pour faire court, donc est -ce que par derri\u00e8re le changement du gouvernement la Chambre \u00e9galement a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre modifi\u00e9e changer et ce que, de ce point de vue -l\u00e0 il est fond\u00e9 d'avoir quelque espoir o\u00f9 on a gard\u00e9 les m\u00eames et on va essayer de continuer, d'une autre mani\u00e8re, avec toutes les difficult\u00e9s que suppose d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:10) [79%] :\r\nNon, non, non, non, non, il faut dire qu'il que c'est 30 pourcent des des 2 parlements dont je parlais, dont je parlais hier ah c'\u00e9tait pour la pour la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, pas pour celui -l\u00e0, cela \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 mais moi je suis assez sceptique, on ne sait pas actuellement malheureusement l'histoire et les laisse, historien et les les gens qui ont quelques ann\u00e9es de retard par rapport \u00e0 ce qui s'est passe actuellement donc on parle actuellement de des bandes criminelles pour d\u00e9nommer les paramilitaires et on calcule qu'il y a plus de 50 des criminels comme celle -l\u00e0 qui qui sont op\u00e9rationnels dans le pays, l'ex- assassinats continue les d\u00e9placements de populations aussi donc ces gros par militaires continuent \u00e0 \u00eatre op\u00e9rationnel en 2011 en 2011 maintenant, hier, il y a des r\u00e9gions enti\u00e8res qui sont dans lesquels s'assassinats continuent \u00e0 cette bient\u00f4t ne s'est pas de massacre, comme on l'avait vu avant, mais c'est de \u00e7a, ce n'est -ce assassinats syst\u00e9matiques, un apr\u00e8s l'autre et on sait pas le Crime a une carte des capacit\u00e9 infinie de ces et de laisser des p\u00e8res, mais cet \u00c9tat qui est malheureusement encore trop faible, trop de et trop habitu\u00e9 \u00e0 \u00e0 une impunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:18) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:23) [89%] :\r\nJuillet 2005, la toute nouvelle unit\u00e9 Justice et paix se mettent au travail. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:30) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:31) [90%] :\r\nDispositif pas de confrontation directe. \r\nLe Crime dans une salle, la souffrance, dans une autre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:40) [53%] :\r\nC'est vrai, nous emm\u00e8ne Michel c'est c'est la directrice de la il a commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour \u00e7a c'est qu'a utilis\u00e9 il y a, il a \u00e7a, la nouvelle de leurs biens, Rome, si il a pas de Colombiens. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:54) [80%] :\r\nPremi\u00e8res \u00e9tapes pour les procureurs de l'Unit\u00e9 Justice et Paix recens\u00e9s cette disparition chaque tribu, chaque massacre puis identifier les complices. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:10) [99%] :\r\nPuis instruire les chefs d'accusation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:13) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:14) [98%] :\r\nPuis d\u00e9finir la nature des r\u00e9parations alors seulement pourront commencer les proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:31) [69%] :\r\n2\u00e8me Point attendez et c'est la peur par, il a donc pour point sur telle dure devenu point c'est un poil point com. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:13) [99%] :\r\nPoint. \r\nAlors point. \r\nEt \u00e7a nous a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:19) [88%] :\r\nJuan Jose Lozano on est ensemble aujourd'hui depuis un moment d\u00e9j\u00e0, pour parler de ce documentaire \u00e0 voir dimanche soir sur TSR2 Inc Unity auquel vous avez d'ailleurs la gentillesse de me convient, je vous en remercie encore vivement mais je vais mettent si vous le voulez bien de de c\u00f4t\u00e9, je voudrais bien que vous nous fassiez un petit peu le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:40) [86%] :\r\nPortrait de la petite famille qui a \u00e9t\u00e9 autour de une \u00e9quipe plus largement, qui est quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous depuis un certain temps, Isabelle Gattiker Intermezzo Films, il y a une cha\u00eene en Gaspard, les mini\u00e8res qui bah voil\u00e0 qui sont l\u00e0 et puis il y a des moments o\u00f9 \u00e7a doit \u00eatre vraiment bien qu'il soit l\u00e0 parce que on a parfois, on l'a compris, \u00eatre un peu pouss\u00e9 dans le d\u00e9couragement mer \u00e0 Paris Arte qui est l\u00e0, sans compter l'apport de votre famille, au sens propre, puisque votre monteuse et votre \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:14) [94%] :\r\nVous nous faites un petit peu la pr\u00e9sentation de ce tableau de famille, vous \u00eates quelqu'un qui fonctionne \u00e9norm\u00e9ment par la t\u00e2che que vous portez aux gens, je pense que c'est c'est un moteur chez vous, c'est une une des cl\u00e9s essentielles pour avancer, alors faites -nous faire le tour de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, s'il vous pla\u00eet, Juan Jose lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:34) [83%] :\r\nOr donc, \u00e0 gauche, la cuisine \u00e0 la partie la plus importante de la de la maison, j'ai une grande difficult\u00e9, maintenant que j'aime celui que je suis confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 matraquer un nouveau film de ne pas savoir comment le le comment le commencer puisque g\u00e9n\u00e9rait pas \u00e0 parler de la Colombie maintenant avec mon nouveau film donc je serai oblig\u00e9 de de mai s\u00e9par\u00e9 avec des gens avec lesquels on a fait une partie de chemin de vie ensemble, donc je con\u00e7ois les films comme la vie complet sans engagement citoyen qu'on fait ensemble il punit, qui est un peu la continuation de de ce qui a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin d\u00e9sirable dans le sens qu'Isabelle Gattiker l\u00e0, mais la m\u00eame productrice et aurait Gaspard la mani\u00e8re qu'au propre, lui c'est aussi ces films- l\u00e0, la TSR, l'\u00e9quipe en Colombie, elle est m\u00eame donc c'est mon mon ancien. \r\nCopains \u00e0 l'universit\u00e9 qui aident les photographes \u00e0 celle -ci ont mais il y a en plus on on avait on avait pour cette nouvelle aventure, l'\u00e9quipe de Holman puisque l'des aussi avec son \u00e9quipe de issue des du journalisme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans d'autres pratiques, d'autres fa\u00e7ons de filmer d'autres fa\u00e7ons de faire. \r\nJe pense que c'est c'est \u00e0 et surtout pour un film comme celui -l\u00e0 pour impliquer, on n'aurait pas pu le faire autrement, si on a, si c'est si ce lien affectif si c'est sa t\u00e2che si c'est si ces relations qu'on avait entre les personnes n'existaient pas, on ne on aurait tout simplement pas pu le faire parce que pas seulement \u00e0 cause de la patience qu'il a fallu pour attendre que les filmant apparaissent mais pour se soutenir dans les moments tr\u00e8s difficiles que dans lesquels on se pose des questions est -ce que c'est le film est -ce que c'est ma vie, o\u00f9 on est amen\u00e9 \u00e0 faire ces types de de calcul que qu'on doit tout simplement pas faire j'ai o\u00f9 on se sent tr\u00e8s seul, o\u00f9 on s'est dit : \u00e0 quoi bon de faire un film, a, finalement, ce sera un film, un t\u00e9moignage d'un morceau de l'histoire, et apr\u00e8s il y aura une la mission suivante le on passe \u00e0 la pilule et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:27) [88%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, dit des choses essentielles, c'est-\u00e0-dire que d'une part c'est des actes d'engagement, c'est de la patience, voil\u00e0 bon temps ce sont des choix donc, apr\u00e8s tout on peut vous dire ben assumer largement vos choix, mon cher, c'est tr\u00e8s bien mais c'est vrai qu'on doit, dans un moment comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:47) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:48) [91%] :\r\nLe public va d\u00e9couvrir le documentaire vous maintenant, il y a derri\u00e8re et on a bien compris que c'est quand m\u00eame un moment dans la vie o\u00f9 on met un sacr\u00e9 paquet d'\u00e9nergie et quand on a donn\u00e9 un sacr\u00e9 paquet d'\u00e9nergie ben il faut revenir, apr\u00e8s il y a une phase interm\u00e9diaire qui est peut-\u00eatre la phase que vous \u00eates en train de conna\u00eetre maintenant, c'est ce que les com\u00e9diens connaissent quand ils ont fini la tourn\u00e9e ou quand on a fini le tournage, il y a une sorte de phases de d\u00e9compression voil\u00e0 alors parce que c'est un petit peu l\u00e0- dedans, vous \u00eates en ce moment est -ce que c'est une phase agr\u00e9able c'est bien agr\u00e9able, un peu amer, un peu All\u00e8gre un peu, un peu de tout, peu voil\u00e0, c'est un cocktail. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:25) [86%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, donc c'est c'est un c'est un apr\u00e8s- accouchement c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:29) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:30) [85%] :\r\nPendant les 2 ans qu'on a pass\u00e9es \u00e0 monter ses films parce que c'est plut\u00f4t un film de montage on se couper compl\u00e8tement de. \r\nD\u00e8s samedi, on a un nom : avec ma femme, on est, on est des gens qui aiment avoir de gens \u00e0 la maison de faire \u00e0 manger, de faire un peu la la f\u00eate d\u00e9brid\u00e9e et l\u00e0 pendant ces p\u00e9riodes -l\u00e0 il il fallait s'est concentrer parce que \u00e7a, si on le fait, c'est pas on arriverait pas. \r\nDonc c'est vrai que l'\u00e9quipe du film, est venue un peu la famille mais en m\u00eame temps \u00e7a pesant parce qu'on ne parle que de \u00e7a tout le temps et ont travaill\u00e9 l\u00e0- dedans, tout le temps, maintenant je commence \u00e0 d\u00e9couvrir, oui c'est vrai, \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e0 nouveau ma\u00eetre de Menton \u00e0 renouer des Liens avec d'autres gens \u00e0 faire \u00e0 manger un courant \u00e0 mais en m\u00eame temps je me sont vives et seul en disons sur quoi je travailler maintenant, c'est vrai qu'il vivrait la vie comme \u00e7a, par \u00e0-coups, c'est non, c'est pas agr\u00e9able. \r\nMais en m\u00eame temps je n'imagine pas autrement, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:31) [87%] :\r\nAlors on reparle un petit peu d'actualit\u00e9 pour finir, vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 sans remarquer que WikiLeaks suisse et Colombie sa forme une esp\u00e8ce de de fil alors est -ce que vous avez d\u00e9finitivement mis \u00e0 Colombie de c\u00f4t\u00e9 sans doute pas, m\u00eame si vous avez pas l'intention de n'en faire un nouveau, un film, on ne sait jamais ce que la vie voyeur, il ne faut jamais dire jamais, mais voil\u00e0 que vous inspire cette histoire, je ne dis on, en un mot, puisque l'article sign\u00e9 Jean-Claude P\u00e9clet dans le temps est tr\u00e8s r\u00e9cent, les c\u00e2bles diplomatiques souligne le scepticisme am\u00e9ricain face aux efforts de m\u00e9diation suisse en Colombie c\u00e2bles diplomatiques : WikiLeaks prend plaisir \u00e0 mettre port\u00e9s \u00e0 notre connaissance, on y lit notamment que Jean-Pierre Gontard aurait arrang\u00e9 entre guillemets le s\u00e9jour \u00e0 Lausanne de plusieurs proches de 3 hauts dirigeants des Forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires colombiennes, alias donc les Farc l'int\u00e9ress\u00e9 en question Jean-Pierre Gontard confirment leur pr\u00e9sence mais y il y avoir jou\u00e9 un r\u00f4le voil\u00e0, alors que quand vous lisez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:32) [91%] :\r\nEn prenant votre caf\u00e9 le matin, vous dites, vous dites quoi, Juan Jos\u00e9 Lozano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:39) [84%] :\r\nNon, je vous savez, je vous avoue sinc\u00e8rement que j'ai, que j'ai j'ai coup\u00e9 il y a quelques semaines, de d\u00e9lire un les journaux colombiens, donc j'ai. \r\nJe commen\u00e7ais \u00e0 prendre l'anglais en mettra \u00e0 l'anglais, donc je lis de New-York Times plut\u00f4t. \r\nNon, ce Crime vous tape, c'est, c'est c'est c'est vrai non j'ai pas un commentaire \u00e0 faire par rapport \u00e0 cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:02) [87%] :\r\nVous placer au rang de citoyens qui attendent la suite et puis qui fera son jugement au fur \u00e0 mesure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:08) [74%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:08) [81%] :\r\nMoi je crois qu'il y a aucun jugement \u00e0 faire, pas par rapport \u00e0 ces cas pr\u00e9cis, c'est vrai qu'on au d\u00e9but de San\u00e9 2000 \u00e0 des proches des Farc ou des familles \u00e0 des proches des Farc, c'est son stade et en Colombie, comme c'\u00e9tait l'cas aussi pour des familles proches des milieux paramilitaires \u00e7a c'est \u00e7a, c'est vrai aussi. \r\n\u00e7a fait un moment aussi que je n'est -ce que j'essaie de ne pas fr\u00e9quenter les milieux colombien de diff\u00e9rents milieux colombiens, parce qu'il y en a, y en a diff\u00e9rentes. \r\nParce que, malheureusement, des Liens par un non, parce que malheureusement la guerre en Colombie a fait \u00e0 cr\u00e9er une polarisation extr\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9 du citoyen tout simple, donc un engagement \u00e0 aller \u00e0 l'extr\u00eame. \r\nDu citoyen et de par notre v\u00e9cu c'est mieux tr\u00e8s prudent puisqu'on continue \u00e0 vivre et \u00e0 travailler ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:59) [98%] :\r\nLes \u00e9v\u00e9nements que connaissent aujourd'hui des r\u00e9gions comme le Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:06) [90%] :\r\nSont -elles \u00e0 arrive -t-elle jusqu'en Colombie et sont -elles \u00e0 votre sens capable d'une mani\u00e8re ou d'une autre d'influencer d'apporter des des transformations, le simple fait par exemple qu'une partie de la jeunesse qu'il y a une il y a une transition g\u00e9n\u00e9rationnelle qui est en train de se jouer tr\u00e8s fortement est -ce que vous pensez que une partie de la Colombie, et notamment de la jeunesse colombienne et tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:35) [89%] :\r\nJe ne pense pas, moi, je ne pense pas parce qu'on est. \r\nMais je n'avais pas en Colombie, \u00e7a fait longtemps qu'il le habite pas. \r\nMoi, je ne crois pas qu'il est dans la dans les villes en Colombie, on sente le besoin que le choses m\u00e9ritent un changement radical de de la situation, malheureusement la guerre en Colombie a touch\u00e9 plut\u00f4t les r\u00e9gions isol\u00e9es, la campagne, les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:59) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:00) [88%] :\r\nEt les gens dans les villes, m\u00eame si chaque famille va vous dire qu'il a une victime dans cette guerre, on se sent tr\u00e8s c'est le \u00e9loigner de cette situation, une r\u00e9volution quelconque sur la r\u00e9volution n'est pas pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:13) [84%] :\r\nJuan Jose Lozano on vous nous redonnez le titre de votre documentaire coup r\u00e9alis\u00e9, il faut le rappeler avait maintenant risque qui n'est pas avec nous aujourd'hui quitter la Colombie par \u00e0, il vit maintenant aux \u00c9tats-Unis, on lui adresse le bonjour au passage mais vous n'le titre de votre documentaire c'est \u00e0 voir dimanche soir sur TSR2 merci de votre passage au micro d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:39) [58%] :\r\nC'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:44) [75%] :\r\nPoint. \r\nPoint parce que l'\u00e9quipe d'elle- m\u00eame, et pourquoi pas d'une poign\u00e9e d'point d'un point de vue et donc \u00e7a suffit de et au point l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:48) [88%] :\r\nVoil\u00e0, rendez- vous sur TSR2 dimanche soir pour d\u00e9couvrir Unity le nouveau documentaire d'histoire vivante, un film sign\u00e9 Juan Roiselot \u00e9galement Maurice. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:45) [84%] :\r\nD'un point com point com or. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:58) [69%] :\r\nParce qu'elle point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:06) [86%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Val\u00e9rie d'antan et Daniel Zac, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet Histoire vivante Point rsr Point CH aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lozana, Juan Jose", "role": "r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CA276EF-130B-4EED-A560-D8A49456C25A", "internalArchiveId": "1CA276EF-130B-4EED-A560-D8A49456C25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libye.1. A Benghazi les insurg\u00e9s brandissent le drapeau fran\u00e7ais : Correspondance d'Alexandre Habay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR Libye. - 2. L'Union europ\u00e9enne aborde la question de la reconnaissance de l'opposition libyenne : Correspondance d'Alain Franco, correspondant RSR Bruxelles. - 3. Interview de Zaina Moussa, 25 ans,\r\nsuisse et libyenne", "publicationDate": "2011-03-11T00:00:00Z", "summary": "1. Les insurg\u00e9s brandissent le drapeau fran\u00e7ais, apr\u00e8s la reconnaissance par Paris de leur gouvernement provisoire. Les rebelles attendent d\u00e9sormais du concret, une intervention militaire. La ligne de front n'est pas \u00e9tablie. - 2. R\u00e9unis en sommet \u00e0 Bruxelles, les dirigeants europ\u00e9ens affirment qu'il consid\u00e8rent d\u00e9sormais le gouvernement des rebelles libyens comme  un \"interlocuteur politique\". Les 27 se sont mis d'accord pour envoyer un message unitaire, et c'est important. D'abord, ils consid\u00e8rent \u00e0 l'unanimit\u00e9 dque le colonel Kadhafi n'est plus un interlocuteur, et qu'il doit partir. Et pour \u00e9viter tout vide politique, pour avoir des interlocuteurs dans la p\u00e9riode actuelle, ils d\u00e9cident de consid\u00e9rer le Conseil National de Transition comme un interlocuteur politique l\u00e9gitime et digne de foi.", "durationSec": 598, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Libye", "France"], "thematicThemes": ["guerre civile", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2011-05-09T11:37:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "correspondant RSR Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moussa, Zaina", "role": "citoyenne double nationale, suisse et libyenne, 25 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RSR en Libye", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2011", "maxPublicationDate": "2011", "start": 7200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xJP9mGmK7YU0Aaend3U1XZRcgrY0"}]