{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=650&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=675&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=625&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-F4F2448D-D5FD-478C-9B5D-37193865A467", "internalArchiveId": "F4F2448D-D5FD-478C-9B5D-37193865A467", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher se dit pr\u00eat \u00e0 une clause de sauvegarde pour mettre en \u0153uvre l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. \u2013 2. D\u00e9bat avec Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois et Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national PLR valaisan", "publicationDate": "2015-07-19T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher l'a dit ce dimanche dans un entretien \u00e0 la Schweiz am Sonntag. L'UDC rejetait jusqu'ici cette proposition des milieux \u00e9conomiques, id\u00e9e soutenue aussi par le PLR et par le PDC. Peut-on parler d'un changement de ton au sein de la direction de l'UDC?", "durationSec": 564, "genres": ["Commentaire", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["travail (activit\u00e9)", "immigration", "emploi"], "thematicPersons": ["Blocher, Christoph"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:32Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSauf Blocher est donc pr\u00eat \u00e0 discuter d'une clause de sauvegarde pour mettre en oeuvre, \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, le tribun Z\u00fcrichois dit aujourd'hui dans un entretien \u00e0 la Schweiter Mesones Tags : l'UDC rejetaient jusqu'ici cette proposition des milieux \u00e9conomiques, id\u00e9e soutenue aussi par le PLR et le PDC Pietro Bugnon vous retrouve en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, on peut parler d'un changement de ton au sein de la direction de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nBen oui, parce que depuis le 9 f\u00e9vrier jamais l'UDC ne c'est-\u00e0-dire favorable \u00e0 une telle solution, fin mai, le parti de Christoph Blocher encore vivement le mod\u00e8le de clauses de sauvegarde voulue par les milieux \u00e9conomiques, l'UDC qualifier cette solution plus de mal r\u00e9fl\u00e9chi, non pour lui laisser seule une mise en oeuvre stricte de son initiative permettrait de freiner l'immigration des quotas pour tous les ressortissants des pays de l'Union europ\u00e9enne, sans clause de sauvegarde alors aujourd'hui entendre Christoph Blocher, parler de cette solution, c'est une petite r\u00e9volution, du moins dans le vocabulaire car attention, l'UDC le veut pas non plus ouvrir les vannes de l'immigration, tout est dans la d\u00e9finition de la clause de sauvegarde pour les milieux \u00e9conomiques, cette clause serait activ\u00e9e \u00e0 partir de 80000 personnes, Christophe Blocher fixe lui ce seuil \u00e0 21 21000 personnes, c'est 5 fois moins que l'immigration annuelle en provenance des pays de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [83%] :\r\nEt trop comment comprendre ce changement de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [92%] :\r\nTout, h\u00e9 bien, parce qu'\u00e0 l'UDC on sent peut-\u00eatre que le vent a tourn\u00e9 l'initiative Gaza qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier recueillant soutient de plus en plus large, alors mieux vaut \u00eatre orient\u00e9s solutions \u00e0 l'UDC plut\u00f4t que de s'accrocher \u00e0 une mise en oeuvre stricte et puis il y a bien s\u00fbr la campagne des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC se targuer d'\u00eatre le parti de l'\u00e9conomie, or depuis le 9 f\u00e9vrier certains patrons lui file entre les doigts des managers et leurs millions qui se tournent vers le PLR, en plein boom depuis 6 mois, alors pour l'UDC \u00e9voquer, ne serait -ce que l'id\u00e9e d'une clause de sauvegarde, c'est faire un geste envers les milieux \u00e9conomiques mais Christophe Blocher n'oublie pas l'aile dure de son parti, raison pour laquelle derri\u00e8re le mot clause de sauvegarde, se cache une strat\u00e9gie tr\u00e8s stricte en mati\u00e8re d'immigration ou comment essayer de contenter un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [92%] :\r\nPietro Bugnon merci, alors l'UDC a -t-elle v\u00e9ritablement mis un peu d'eau dans son vin et cette clause de sauvegarde \u00e0 21000 personnes est -elle viable pour l'\u00e9conomie, on en d\u00e9bat avec vous, Guy Parmelin, conseiller national UDC Vaudois bonsoir bonsoir, avec nous \u00e9galement, Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national PLR valaisan bonsoir, bonsoir Guy Parmelin en commen\u00e7ant avec vous, vous vous \u00eates rendu compte \u00e0 l'UDC que votre initiative est inapplicable, telle qu'elle est, c'est pour \u00e7a que vous mettez de l'eau dans votre vin aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:40) [89%] :\r\nJe crois pas que c'est la mani\u00e8re de d\u00e9crire la chose, je rappelle que nous avons re\u00e7u cette initiative, cette clause de sauvegarde, c'est une id\u00e9e qui est d\u00e9velopp\u00e9e par le professeur Abdul le au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e au mois de janvier, les cas de l'UDC auront re\u00e7u, professeur en burqa d\u00e9velopp\u00e9 son l'id\u00e9e, nous avons trouv\u00e9 l'id\u00e9e sur le plan de la structure int\u00e9ressante mais vous l'avez bien dit tout sera la question : \u00e0 quel niveau on fixe le chiffre, nous avons toujours dit que nous avions besoin pour l'\u00e9conomie d'un certain nombre d'immigration mais nous voulons et le peuple suisse le veut maintenant puisque sa d\u00e9cision : nous voulons reprendre la ma\u00eetrise de l'immigration aussi pour pr\u00e9voir que des amis deviennent plus dures comme celles qu'actuellement, suite \u00e0 la d\u00e9cision de la Banque nationale et ses cons\u00e9quences, du 15 f\u00e9vrier donc, c'est un \u00e9l\u00e9ment dans les discussions dans la n\u00e9gociation, je rappelle qu'entre temps il y a eu un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui est all\u00e9 au consultation la consultation est termin\u00e9e. \r\nF\u00e9d\u00e9ral va venir avec un projet d\u00e9finitif est -ce que dans ce cadre -l\u00e0, cette clause de sauvegarde qui sont, il est compatible, d'apr\u00e8s aussi certains milieux avec ce qui se passe au sein de l'Union europ\u00e9enne pourra \u00eatre utilis\u00e9e, c'est tout le lieu de la discussion politique que nous aurons prochainement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [84%] :\r\nJean-Ren\u00e9 Germanier, Christoph Blocher pourrait vivre avec 21000 \u00e9trangers suppl\u00e9mentaires par an 21000 c'est un chiffre viable pour l'\u00e9conomie, bon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:03) [88%] :\r\nVous l'avez dit dans le commentaire tout \u00e0 l'heure l'introduction 21000 c'est 5 fois moins qu'Immigration r\u00e9el en fait cette initiative avec les contingents qui veut que l'UDC veut tout d'abord, maintenant il y a un peu d'eau dans le vin comme vous le dites, puisqu'on parle enfin de Ligue circulation des travailleurs partiel mais avec ces contingents c'est une intervention finalement de l'\u00c9tat dans l'\u00e9conomie dans le march\u00e9 du travail, on a la politique suisse, on a d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes, la gauche qui veut intervenir dans le march\u00e9 du travail sur les salaires minimums sur plein d'initiatives qui veulent que l'\u00c9tat intervienne et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'd\u00e9c\u00e8s qui veut d\u00e9finir des contingents de Lire qui travaillera ou, et c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, ce syst\u00e8me de contingent qui est suite \u00e0 cette initiative parce que quels secteurs pour en b\u00e9n\u00e9ficier, ce que le tourisme aura droit ces contingents pour faire tourner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [64%] :\r\nL'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [84%] :\r\nOui est -ce que les les est-ce que il y aura une priorit\u00e9 pour la sant\u00e9 d'aviculture aura ces ces travailleurs, tout \u00e7a est tr\u00e8s pr\u00e9occupant aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9conomie est pr\u00e9occup\u00e9 et certainement que Monsieur Blocher a senti cela pour ramener un petit peu de de souplesse dans l'application. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [93%] :\r\nGuy Parmelin, l'UDC grand parti de la d\u00e9r\u00e9gulation qui veut davantage d'\u00e9tatisme r\u00e9gler l'immigration dans les milieux \u00e9conomiques, c'est un peu contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [96%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [92%] :\r\nJe crois que ce que l'UDC veut est -ce que la majorit\u00e9 du pays veut, c'est que les les moyens \u00e0 disposition les postes de travail \u00e0 disposition profite en priorit\u00e9 aux personnes \u00e9tablit d\u00e9j\u00e0 en Suisse avant d'accueillir de nouvelles personnes, et avec les fameux 80000 actuellement les chiffres que nous avons du 1er trimestre montrent que si rien ne se fait, \u00e7a sera notre 1000 d'immigration nette \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, avec toute la probl\u00e9matique du franc fort et de la d\u00e9cision de la Banque nationale sur l'immigration qui actuellement vient ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a un petit peu moins de la moiti\u00e9 des personnes qui effectivement une activit\u00e9 lucrative, donc on voit bien qu'il y a une large marge de manoeuvre, alors je vais pas entrer dans la la preuve. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:02) [80%] :\r\nPol\u00e9mique les chips. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:03) [81%] :\r\nSi une clause de sauvegarde telle qu'\u00e9voqu\u00e9e par le professeur Ambuehl est reprise par Monsieur Monsieur Blocher pouvait avoir le jour, \u00e7a fr\u00f4le la question du m\u00e9canisme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:12) [68%] :\r\nNon, mais les les curseurs mais il faut bien se compte compte que partiellement justement, je vous le dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:17) [88%] :\r\nCette clause de sauvegarde peut-\u00eatre que finalement cess\u00e9 la Jean-Ren\u00e9 Germanier l'UDC vous tend la main \u00e0 ce que vous allez la saisir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:24) [86%] :\r\n\u00e9coutez l'id\u00e9e, c'est simplement, enfin Monsieur Blocher dans l'interview d'aujourd'hui dans le Journal de dimanche, annonce que la clause, sauf qu'il qu'il adh\u00e8re \u00e0 \u00e0 nos id\u00e9es et en fait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:34) [97%] :\r\nLa proposition de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [86%] :\r\n\u00e9conomie c'est pas, c'est pas Monsieur Blocher qui tend la main, c'est lui qui est qui qui revient un petit peu dans le sens raisonnables de d'admettre il de circulation des travailleurs, j'aimerais juste dire c'est vrai convoqu\u00e9 travaillent mais la les la Suisse tourne gr\u00e2ce au travail des \u00e9trangers et le travail des \u00e9trangers, c'est de l'emploi pour les Suisses, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 car c'est de la croissance pour les, pour les entreprises et l'initiative pr\u00e9voyait clairement que la prise en compte des besoins de l'\u00e9conomie et et et \u00e7a c'est tr\u00e8s important et et les travailleurs \u00e9trangers am\u00e8ne du travail au et si on applique trop strictement cette initiative comme certains le voudraient, h\u00e9 bien \u00e7a sera l'isolement et \u00e7a et \u00e7a sera une r\u00e9gression et et moi travaille, police. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:15) [61%] :\r\nOui c'est femme quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:17) [68%] :\r\nQu'on doit pouvoir faire comprendre les, les, le petit en train de. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:20) [72%] :\r\nD'arriver avec la le retour de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:23) [89%] :\r\nSur \u00e9conomique actuellement ouverts et qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, nous allons avoir d'\u00e9normes probl\u00e8mes d'ici la fin de l'ann\u00e9e si rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:29) [75%] :\r\nLa clause \u00e9volutive Desclos girondine permanent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [87%] :\r\nAujourd'hui est -ce que l'UDC ne retourne pas sa veste et puis avoue que elle Kelsey quelque part tromp\u00e9 et peut-\u00eatre que le parti a aussi peur de l'aboutissement probable est pr\u00e9vu de Gaza l'initiative qui veut annuler le 9 avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [85%] :\r\nMaintenant, j'ai \u00e9cout\u00e9, j'ai lu le clairement le le texte qui a paru dans la presse al\u00e9manique les d\u00e9clarations de monsieur Meyrieu aucun retournement de Bastia, une pr\u00e9cision sur le fait que l'UDC est ouverte \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:57) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:58) [83%] :\r\nSolutions qui aboutirait au m\u00eame r\u00e9sultat, c'est-\u00e0-dire une ma\u00eetrise par notre pays de l'immigration en fonction des besoins de l'\u00e9conomie, c'est aussi la crise \u00e9conomique, mais qui devait se confirmer, quant \u00e0 l'initiative Gaza sent qu'elle va recueillir les signatures n\u00e9cessaires, donc elle demande finalement simplement \u00e0 la population suisse d'annuler son vote, donc en gros, elle dit aux gens : vous vous \u00eates tromp\u00e9 revenons en arri\u00e8re, on aura un d\u00e9bat, \u00e7a fait partie de notre d\u00e9mocratie directe directrice aboutir \u00e0 un d\u00e9bat au championnat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va faire une proposition est ce qu'il y aura encore projet porte qu'on projette en projet discount projet Direct. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:34) [56%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nIl y aura un d\u00e9bat L Pate tranchera et moi je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:38) [74%] :\r\nL'explique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [71%] :\r\nAux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:41) [75%] :\r\nC'est vrai, l'\u00c9tat parce qu'ils ont compris pas j'aimerais juste dire si vous permet, bri\u00e8vement, \u00e7a veut dire que le peuple a dit d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [83%] :\r\n9 pour 9 fois oui aux bilat\u00e9rales \u00e0 plusieurs reprises, il a dit plusieurs fois, oui il \u00e0 une circulation des travailleurs qu'on a eu l'extension de l'Union europ\u00e9enne et des nouveaux \u00c9tats, l'Union europ\u00e9enne et aujourd'hui on on va en demande au Conseil f\u00e9d\u00e9ral finalement de travailler en 2 temps de tout faire pour sauver les bilat\u00e9rales parce que c'est l'acc\u00e8s aux march\u00e9s pour nos entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:06) [72%] :\r\nEn 2 mots encore Jean-Ren\u00e9 Germany, c'est beaucoup, on arrive au terme de ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [72%] :\r\nOui, mais, mais on devra revoter peut-\u00eatre et poser clairement la la la, qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:13) [91%] :\r\nLa question -ce il semblerait loccasion \u00e0 loccasion, d'en reparler d'en d\u00e9battre une nouvelle fois, peut-\u00eatre m\u00eame avec vous 2, messieurs, merci beaucoup d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:22) [61%] :\r\nOui, \u00e7a va resserrer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Germanier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller national PLR valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1445336", "internalArchiveId": "AA1507445297", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 1412, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6951337", "imageURL": "http://www.rts.ch/6951336.image", "backgrounds": ["B\u00e2timent du centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de Perreux dans le canton de Neuch\u00e2tel."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Projet de surveillance des caisses maladies: le point avec Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Novartis a cess\u00e9 la production de l\u2019Euceta et du Vita-Merfen", "FR: Kyle Eastwood \u00e9tait pr\u00e9sent au Festival Swing in the Wind d\u2019 Estavayer-le-Lac", "Gr\u00e8ce: certains commer\u00e7ants ne donnent pas de tickets de caisse pour \u00e9viter de payer la TVA", "Le projet d\u2019ordonnance sur la surveillance des caisses maladies a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7u par les assureurs", "NE: Perreux accueillera un des centre d\u2019enregistrement et de proc\u00e9dure pour les demandeurs d\u2019asile", "J\u00e9r\u00e9my Desplanches, le meilleur nageur suisse, a choisi de s\u2019exiler \u00e0 Nice pour progresser", "Jukebox.ch / VD: \u00abSens Unik\u00bb, le groupe pionnier du rap suisse, a livr\u00e9 une dizaine de tubes en 20 ans", "Canicule / GE: Vernier organise un plan d\u2019aide pour les seniors", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup de clients regrettent d\u00e9j\u00e0 ces produits cultes pour un grand nombre de Suisses.", "Kyle Eastwood n\u2019a pas h\u00e9rit\u00e9 que du nom de son p\u00e8re, mais aussi son talent.", "Alors que le gouvernement grec pr\u00e9voit notamment, parmi ses r\u00e9formes, une augmentation de la TVA, les commer\u00e7ants grecs ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 la parade.", "Les assureurs pensent que le projet lanc\u00e9 par Alain Berset  va trop loin, pourtant ils en avaient accept\u00e9 le principe il y a un an.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration a pour objectif d\u2019offrir 5\u2019000 lits, donc 1\u2019280 en Suisse romande, pour ce faire, le centre de Perreux devra \u00eatre redimensionn\u00e9.", "Ce choix a apparemment pay\u00e9 pour le Genevois qui a battu plusieurs records de Suisse et d\u00e9croch\u00e9 sa qualification pour les mondiaux de Khazan.", "Le groupe lausannois est le pr\u00e9curseur suisse du rap francophone, men\u00e9 par le chanteur Carlos Leal ils ont notamment \u00e9crit Paquito.", "Ce plan a pour but de prendre des nouvelles des personnes \u00e2g\u00e9es et de leur donner quelques conseils."], "variantIds": ["ece-6852343", "ece-6852345"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:10:34Z", "subTitles": ["19:29:59:16  19:30:15:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:15:16  19:30:18:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:20:16\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:20:22\r\n\r\n\r\n19:30:20:22  19:30:24:21\r\n      Le centre d'h\u00e9bergement\r\n des demandeurs d'asile de Perreux\r\n\r\n19:30:24:21  19:30:27:16\r\n    dans le canton de Neuch\u00e2tel\r\n          devrait devenir\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:31:00\r\n      un centre de proc\u00e9dure \r\n      pour la Suisse romande.\r\n\r\n19:30:31:00  19:30:34:20\r\n    Cons\u00e9quence: ses capacit\u00e9s\r\n        devraient tripler.\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:35:08\r\n\r\n\r\n19:30:35:08  19:30:42:07\r\n  Le projet d'ordonnance sur la \r\n surveillance des caisses maladie\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:47:18\r\n  a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7u en consultation\r\n        par les assureurs.\r\n\r\n19:30:47:23  19:30:59:20\r\n  Fin de production des pommades\r\n      Euc\u00e9ta et Vita-Merfen.\r\n\r\n19:30:59:20  19:31:03:05\r\n     Ces pommades ne font pas\r\n      recettes \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:31:03:05  19:31:07:02\r\n   Les pharmaciens sp\u00e9cialis\u00e9s \r\n   dans les pr\u00e9parations maison\r\n\r\n19:31:07:02  19:31:09:21\r\n      se frottent les mains.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:10:01\r\n\r\n\r\n19:31:10:01  19:31:13:12\r\nUn Genevois a choisi la ville de Nice\r\n        pour travailler dur.\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:16:09\r\n          J.Desplanches,\r\n   grand espoir de la natation,\r\n\r\n19:31:16:09  19:31:18:06\r\n   a quitt\u00e9 Gen\u00e8ve depuis un an.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:22:09\r\nPour l'accueillir, un des meilleurs\r\n       entra\u00eeneurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:22:20\r\n\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:27:12\r\n  Notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 nous emm\u00e8nera\r\n   \u00e0 la rencontre de Sens Unik.\r\n\r\n19:31:27:12  19:31:34:13\r\n     Le groupe de rap suisse \r\n    a livr\u00e9 le tube \"Paquito\".\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:39:23\r\n\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:43:04\r\n    La strat\u00e9gie du Secr\u00e9tariat\r\n       d'Etat aux migrations\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:46:13\r\nconcernant la cartographie en mati\u00e8re\r\n d'accueil des migrants se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:31:46:13  19:31:49:11\r\n      Elle pr\u00e9voit un centre\r\n     de proc\u00e9dure par r\u00e9gion.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:53:21\r\nPerreux dans le canton de Neuch\u00e2tel \r\ndevrait accueillir le centre romand.\r\n\r\n19:31:53:21  19:31:58:11\r\n Les capacit\u00e9s du centre devraient\r\n      \u00eatre au moins tripl\u00e9es.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:00:21\r\n\r\n\r\n19:32:00:21  19:32:03:11\r\n    -Les d\u00e9s semblent jet\u00e9s.\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:06:15\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a fait son choix\r\n\r\n19:32:06:15  19:32:10:11\r\n    en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement\r\n  pour les requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:13:00\r\n            Perreux,\r\n  dans le canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:17:09\r\nsera un des centres d'enregistrement\r\n      voulus par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:32:17:09  19:32:20:20\r\n       Perreux est devenu\r\n       un centre f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:23:16\r\n     Il sera redimensionn\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:24:22\r\n\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:26:15\r\n      -La Conf\u00e9d\u00e9ration veut\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:29:08\r\nen faire un centre d'enregistrement\r\n\r\n19:32:29:08  19:32:32:01\r\n d'une capacit\u00e9 de 450 personnes.\r\n\r\n19:32:32:01  19:32:36:09\r\n   Au niveau de la commune, nos\r\nexigences sont li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:39:05\r\n         Pour l'instant,\r\n      \u00e7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:44:03\r\n    On a toujours l'impression\r\n que ces centres sont un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:46:10\r\n   Ce n'est pas le cas \u00e0 Boudry.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:50:16\r\n   On est parfaitement contents\r\n       de la collaboration.\r\n\r\n19:32:50:16  19:32:50:22\r\n\r\n\r\n19:32:50:22  19:32:54:11\r\n     -Il y aura six centres \r\n    comme celui-ci en Suisse.\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:16\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9coup\u00e9 \r\n  le territoire en six r\u00e9gions.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:01:05\r\n          Chacune aura\r\n    son quota de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:33:01:05  19:33:05:16\r\n    La Suisse romande devra\r\n en accueillir 1'280 sur 5'000.\r\n\r\n19:33:05:16  19:33:10:14\r\n       Comment les r\u00e9gions\r\n      vont-elles proc\u00e9der ?\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:13:16\r\nIl faudra que chacune d'elle dispose\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:17:11\r\n  d'un centre d'enregistrement\r\n        et de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:20:07\r\n     Pour la Suisse romande,\r\n        ce sera Perreux.\r\n\r\n19:33:20:07  19:33:24:21\r\n  Il faudra d'autres centres,\r\ndits d'h\u00e9bergement et de d\u00e9part,\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:27:18\r\n         pour compl\u00e9ter\r\n      le r\u00e9seau de l'asile.\r\n\r\n19:33:27:18  19:33:33:11\r\n C'est le centre de Chevrilles,\r\n  dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n19:33:33:11  19:33:37:01\r\n     qui a \u00e9t\u00e9 retenu et celui\r\nde Vallorbe dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:03\r\nMais les comptes ne sont pas bons.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:42:00\r\n      Mais m\u00eame si Perreux \r\n      passait \u00e0 450 places,\r\n\r\n19:33:42:00  19:33:44:21\r\n  l'addition des trois centres\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:48:23\r\n     n'arrive pas au total\r\n   des 1'280 places requises.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:52:22\r\n   Il faudrait donc compl\u00e9ter\r\n   l'offre en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:56:12\r\n   Aucun nom n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n19:33:56:12  19:33:57:22\r\n\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:02:09\r\n  -Le projet d'ordonnance sur la\r\n surveillance des caisses maladie\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:05:10\r\n    de A.Berset a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7u\r\n         en consultation.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:08:15\r\n        Pour les assureurs,\r\n      le projet va trop loin.\r\n\r\n19:34:08:15  19:34:17:21\r\n      Pourtant, il y a un an,\r\n ils avaient approuv\u00e9 le principe.\r\n\r\n19:34:17:21  19:34:19:11\r\n\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:23:09\r\n  -Il y a un an, avant le vote\r\n    sur la caisse publique,\r\n\r\n19:34:23:09  19:34:27:15\r\n  tous les opposants invitaient\r\n   \u00e0 rejeter cette initiative.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:32:00\r\n Et ils promettaient d'am\u00e9liorer\r\n  la surveillance des caisses.\r\n\r\n19:34:32:00  19:34:32:05\r\n\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:34:01\r\n    -Il faut une surveillance.\r\n\r\n19:34:34:01  19:34:36:21\r\n        -Elle doit marcher.\r\n\r\n19:34:36:21  19:34:37:02\r\n\r\n\r\n19:34:37:02  19:34:45:05\r\n   -Un an apr\u00e8s, l'ordonnance\r\n   d'application de cette loi\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:48:03\r\n        vient d'\u00eatre mise\r\n        en consultation.\r\n\r\n19:34:48:03  19:34:53:04\r\n    Les caisses tirent dessus\r\n        \u00e0 boulets rouges.\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:53:10\r\n\r\n\r\n19:34:53:10  19:34:55:16\r\n   -L'ordonnance sur l'assurance\r\n\r\n19:34:55:16  19:34:57:16\r\n des caisses maladie va plus loin\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:00:03\r\n que la loi sur leur surveillance.\r\n\r\n19:35:00:03  19:35:03:02\r\n          C'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:02  19:35:03:13\r\n\r\n\r\n19:35:03:13  19:35:05:07\r\n       -Ca va pas trop loin,\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:07:08\r\n   mais il n'y a pas de r\u00e8gles.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:12:11\r\n   Nous voulons que l'ordonnance\r\n   contienne des r\u00e8gles claires.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:17:11\r\n    Il n'y a pas ce que l'OFSP \r\n    d\u00e9sire des caisses maladie.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:17:17\r\n\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:24:16\r\n-Le conseiller national S.Frehner\r\n   a d\u00e9pos\u00e9 en juin une motion\r\n\r\n19:35:24:16  19:35:28:07\r\n      pour repousser la loi\r\n        et la rediscuter.\r\n\r\n19:35:28:07  19:35:34:07\r\nLa limitation des r\u00e9serves \u00e0 200 %\r\n       f\u00e2chent les caisses.\r\n\r\n19:35:34:07  19:35:36:01\r\n\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:39:10\r\n -Il faut laisser les responsables\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:45:09\r\n  des caisses d\u00e9finir les choses.\r\n\r\n19:35:45:09  19:35:54:23\r\n    Ils connaissent leur m\u00e9tier\r\n          et les risques.\r\n\r\n19:35:54:23  19:35:55:05\r\n\r\n\r\n19:35:55:05  19:36:02:01\r\n   -Les d\u00e9fenseurs de la loi\r\n jugent ces attaques d\u00e9loyales.\r\n\r\n19:36:02:01  19:36:02:22\r\n\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:05:01\r\n    -La loi sur la surveillance\r\n\r\n19:36:05:01  19:36:07:02\r\n  a fait l'objet de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:09:11\r\n On a pass\u00e9 des heures \u00e0 discuter.\r\n\r\n19:36:09:11  19:36:14:21\r\n   Une fois la votation pass\u00e9e,\r\nils essaient de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:36:14:21  19:36:20:05\r\n       Ce n'est pas honn\u00eate.\r\n\r\n19:36:20:05  19:36:20:10\r\n\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:24:05\r\n-A.Berset \u00e9valuera les r\u00e9sultats\r\n      de la consultation.\r\n\r\n19:36:24:05  19:36:27:16\r\nMais pour maintenir telle quelle\r\n        son ordonnance,\r\n\r\n19:36:27:16  19:36:30:19\r\n       il devra convaincre\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:31:03\r\n\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:34:13\r\n -A.Rebetez, l'enjeu de cette loi\r\n        est tr\u00e8s concret:\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:43:03\r\n  \u00e9viter qu'\u00e0 l'avenir certains \r\n  cantons paient trop de primes.\r\n\r\n19:36:43:08  19:36:50:00\r\n-Oui, c'est un des points essentiels\r\n           de cette loi.\r\n\r\n19:36:51:18  19:36:55:00\r\n Et aussi l'un des plus contest\u00e9s.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:59:10\r\n  Ce plafond \u00e0 200 % des r\u00e9serves\r\n         qu'ils refusent,\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:03:05\r\nc'est le m\u00e9canisme qui serait pr\u00e9vu\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:07:18\r\n  pour remplacer le remboursement\r\n     de primes pay\u00e9es en trop.\r\n\r\n19:39:27:13  19:39:33:10\r\n  Il y aurait l'obligation pour les\r\nassureurs de transmettre le courrier.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:20:15\r\n      C'est un peu tatillon.\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:25:05\r\n    -La loi est-elle menac\u00e9e ?\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:28:07\r\n     -L'attaque est frontale.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:32:20\r\n       Cette motion demande \r\n       de rediscuter la loi.\r\n\r\n19:37:33:04  19:37:34:11\r\n      Je n'ai jamais vu cela.\r\n\r\n19:37:34:12  19:37:36:16\r\n       9 mois apr\u00e8s une loi\r\n       vot\u00e9e au Parlement,\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:39:02\r\non dit que ce n'est que du papier.\r\n\r\n19:37:39:04  19:37:43:16\r\n           Cette motion\r\n    a peu de chances d'aboutir.\r\n\r\n19:37:44:08  19:37:46:21\r\n     Mais \u00e7a met une pression\r\n      sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:51:11\r\n       pour revoir peut-\u00eatre\r\n certains aspects de l'ordonnance.\r\n\r\n19:37:51:21  19:37:54:17\r\n   Les assureurs ont des relais\r\n     puissants au Parlement.\r\n\r\n19:37:54:22  19:37:56:07\r\n        -Incendie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:56:07  19:37:59:00\r\n       Le feu s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n       en fin d'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:01:17\r\n         dans un entrep\u00f4t\r\n      de recyclage \u00e0 Satigny.\r\n\r\n19:38:01:17  19:38:03:11\r\n     Il n'y a pas de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:11  19:38:06:17\r\n       Le feu est maintenant\r\n       totalement ma\u00eetris\u00e9.\r\n\r\n19:38:06:17  19:38:10:09\r\n   Les caves situ\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9\r\n      ne sont plus menac\u00e9es.\r\n\r\n19:38:10:09  19:38:13:11\r\n      Les causes du sinistres\r\n          sont inconnues.\r\n\r\n19:38:13:11  19:38:16:00\r\n\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:20:09\r\n     A.Merkel d\u00e9clare ce soir\r\n        qu'elle est pr\u00eate\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:26:04\r\n   \u00e0 un nouveau r\u00e9\u00e9chelonnement\r\n       de la dette grecque.\r\n\r\n19:38:26:04  19:38:30:04\r\n      Les banques devraient\r\n   rouvrir leurs portes demain.\r\n\r\n19:38:30:04  19:38:33:10\r\n       Les mesures adopt\u00e9es\r\n  pour satisfaire les cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:35:11\r\n   suscitent toujours la col\u00e8re.\r\n\r\n19:38:35:11  19:38:38:11\r\n        Des manifestations\r\n    se sont tenues aujourd'hui.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:39:04\r\n\r\n\r\n19:38:39:04  19:38:43:00\r\n Des r\u00e9formes pr\u00e9voient notamment\r\n   une augmentation de la TVA.\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:47:17\r\nCertains commer\u00e7ants ont trouv\u00e9 un\r\nmoyen d'\u00e9viter de payer cette taxe\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:51:12\r\n        en ne donnant plus \r\n       de tickets de caisse.\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:52:22\r\n\r\n\r\n19:38:52:22  19:38:58:13\r\n      -Hydra, une \u00eele grecque\r\nde 2'700 habitants proche d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:58:13  19:39:05:04\r\n   Avec ses maisons luxueuses,\r\nelle semble \u00e9pargn\u00e9e par la crise.\r\n\r\n19:39:05:04  19:39:09:00\r\n  Mais avec moins de touristes\r\n     et davantage de taxes,\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:13:11\r\n   les commer\u00e7ants s'adonnent\r\n\u00e0 la fraude au ticket de caisse.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:17:21\r\n Dans les restaurants de front \r\n de mer: ticket donn\u00e9 d'office.\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:21:10\r\nMais dans les hauteurs de la ville,\r\n        constat diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:39:21:10  19:39:25:09\r\n  Ici, les tickets ne sont pas\r\n    donn\u00e9s automatiquement.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:29:17\r\nLa vendeuse a encaiss\u00e9 trois fois\r\n     sans en donner un seul.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:32:19\r\n     Oblig\u00e9 de lui demander.\r\n\r\n19:39:32:19  19:39:39:09\r\n   Pourtant, la TVA va passer\r\n        de 13 % \u00e0 26 %.\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:48:11\r\n  Pour ce commer\u00e7ant, la fraude\r\n  est in\u00e9vitable pour survivre.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:48:15\r\n\r\n\r\n19:39:48:15  19:39:50:15\r\n  -Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 frauder ?\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:51:19\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:39:51:19  19:39:56:09\r\n  Entre payer 15'000 euros de TVA\r\n   ou une amende de 2'000 euros,\r\n\r\n19:39:56:09  19:39:59:09\r\n       je sais quoi choisir.\r\n\r\n19:39:59:09  19:40:02:17\r\n     C'est injuste de traquer\r\n      le petit restaurateur\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:06:23\r\n    alors que d'autres cachent\r\n    des millions \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:07:03\r\n\r\n\r\n19:40:07:03  19:40:11:14\r\n -Pour le maire, ces commer\u00e7ants\r\n       sont des victimes.\r\n\r\n19:40:11:14  19:40:11:23\r\n\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:14:15\r\n-Ces entreprises sont trop tax\u00e9es;\r\n\r\n19:40:14:15  19:40:16:23\r\n elles sont la colonne vert\u00e9brale\r\n\r\n19:40:16:23  19:40:20:02\r\n         de notre \u00e9conomie\r\n    et se retrouvent d\u00e9truites.\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:20:07\r\n\r\n\r\n19:40:20:07  19:40:23:17\r\n      -Le gouvernement grec\r\n      incite les touristes\r\n\r\n19:40:23:17  19:40:28:05\r\n   \u00e0 r\u00e9gler en carte bancaire\r\n   pour limiter les fraudes.\r\n\r\n19:40:28:05  19:40:29:21\r\n\r\n\r\n19:40:29:21  19:40:32:07\r\n -En Alg\u00e9rie, 9 soldats sont morts\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:34:21\r\n        dans une embuscade\r\n         du groupe AQMI.\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:38:05\r\n     L'attaque s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n        \u00e0 160 km d'Alger.\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:41:07\r\n      C'est la plus sanglante\r\n       depuis plus d'un an.\r\n\r\n19:40:41:07  19:40:41:12\r\n\r\n\r\n19:40:41:12  19:40:46:03\r\n Ce mois de juillet en Suisse peut\r\n   devenir l'un des plus chauds.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:49:05\r\n  D\u00e9j\u00e0 deux \u00e9pisodes de canicule\r\n     depuis le d\u00e9but du mois.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:51:16\r\nPour certains, le danger est mortel.\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:57:07\r\n Les collectivit\u00e9s se mobilisent.\r\n\r\n19:40:57:07  19:41:00:11\r\n Exemple dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:02:22\r\n\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:05:00\r\n        -21h00 \u00e0 Vernier.\r\n\r\n19:41:05:00  19:41:09:14\r\n   Deux agents se rendent chez\r\ndes personnes \u00e2g\u00e9es vivant seules.\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:14:05\r\nElles n'ont pas r\u00e9pondu au t\u00e9l\u00e9phone\r\n     des travailleurs sociaux,\r\n\r\n19:41:14:05  19:41:16:15\r\n    plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:20:00\r\n      -C'est bien de demander\r\n      les dates de vacances.\r\n\r\n19:41:20:00  19:41:22:14\r\n-Deux visites et aucune rencontre.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:25:03\r\nLes locataires se sont absent\u00e9s.\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:27:01\r\n         Fausse alerte.\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:30:01\r\n       La ville de Vernier\r\n      compte 1'800 seniors,\r\n\r\n19:41:30:01  19:41:33:06\r\n     dont 800 vivant seuls.\r\n\r\n19:41:33:06  19:41:36:14\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s\r\n   \u00e0 s'inscrire sur une liste\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:41:04\r\n   que les travailleurs sociaux\r\nappellent chaque jour de canicule.\r\n\r\n19:41:41:04  19:41:44:17\r\n  75 personnes sont inscrites.\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:45:02\r\n\r\n\r\n19:41:45:02  19:41:47:14\r\n     -Ils peuvent pas sortir.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:49:23\r\n  Ca arrive de passer la journ\u00e9e\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:52:14\r\n      sans parler \u00e0 personne.\r\n\r\n19:41:52:14  19:41:57:21\r\n       Ils nous remercient car\r\nils ont eu un \u00e9change avec quelqu'un.\r\n\r\n19:41:57:21  19:41:58:03\r\n\r\n\r\n19:41:58:03  19:42:01:22\r\n   -La d\u00e9l\u00e9gation aux seniors\r\n     a fait \u00e0 huit reprises\r\n\r\n19:42:01:22  19:42:07:02\r\n le lien avec les m\u00e9decins pour\r\ndes sympt\u00f4mes de d\u00e9shydratation.\r\n\r\n19:42:07:02  19:42:07:07\r\n\r\n\r\n19:42:07:07  19:42:08:21\r\n       -On essaie de limiter\r\n\r\n19:42:08:21  19:42:10:22\r\n       au maximum le risque.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:16:11\r\nDe donner des chances \u00e0 ces seniors\r\n d'avoir le minimum de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:16:16\r\n\r\n\r\n19:42:16:16  19:42:20:23\r\n        -Boire beaucoup,\r\n    c'est le premier conseil.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:21:05\r\n\r\n\r\n19:42:21:05  19:42:24:01\r\n-Je vous donne une bouteille d'eau.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:24:06\r\n\r\n\r\n19:42:24:06  19:42:26:16\r\n  -On dit que les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:42:26:16  19:42:28:14\r\n    ne ressentent pas la soif.\r\n\r\n19:42:28:14  19:42:29:18\r\n          Et c'est vrai.\r\n\r\n19:42:29:18  19:42:35:09\r\n     J'ai pas besoin de boire,\r\nmais je bois r\u00e9guli\u00e8rement de l'eau.\r\n\r\n19:42:35:09  19:42:35:13\r\n\r\n\r\n19:42:35:13  19:42:38:18\r\n    -Sur demande, un v\u00e9hicule\r\n     de la protection civile\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:44:15\r\n va chercher les seniors pour les \r\namener dans cette salle climatis\u00e9e.\r\n\r\n19:42:44:15  19:42:46:19\r\n\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:51:19\r\n-Les pommades Euc\u00e9ta et Vita-Merfen\r\n      tirent leur r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:42:51:19  19:42:55:00\r\n  Novartis a cess\u00e9 la production.\r\n\r\n19:42:55:00  19:43:00:01\r\n     Beaucoup les regrettent.\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:01:03\r\n\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:05:22\r\n  -Avec les d\u00e9parts en vacances,\r\nc'est la ru\u00e9e dans les pharmacies.\r\n\r\n19:43:05:22  19:43:13:01\r\nCette ann\u00e9e, certains clients n'ont\r\n pas trouv\u00e9 leurs produits phares.\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:13:06\r\n\r\n\r\n19:43:13:06  19:43:14:21\r\n      -Vous cherchez quoi ?\r\n\r\n19:43:14:21  19:43:18:10\r\n       -L'Euc\u00e9ta, la pommade\r\n       pour les moustiques.\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:23:14\r\n  J'en veux s'il y en a en stock.\r\n\r\n19:43:23:14  19:43:23:20\r\n\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:27:06\r\n      -Depuis cet automne,\r\n\r\n19:43:27:06  19:43:31:20\r\n Novartis a stopp\u00e9 la production\r\n de l'Euc\u00e9ta et du Vita-Merfen.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:36:11\r\n    Le g\u00e9ant pharmaceutique \r\n    explique cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:43:36:11  19:43:39:21\r\n\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:42:05\r\n\r\n\r\n19:43:42:05  19:43:45:12\r\n    -La r\u00e9actions des clients\r\n         est imm\u00e9diate.\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:45:18\r\n\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:48:00\r\n        -Ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:51:01\r\nL'un des deux n'est plus disponible\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:54:03\r\n       depuis le mois d'ao\u00fbt\r\n         de l'an dernier.\r\n\r\n19:43:54:03  19:43:57:11\r\nL'autre, depuis le mois d'octobre.\r\n\r\n19:43:57:11  19:44:00:02\r\nIl a fallu trouver des alternatives.\r\n\r\n19:44:00:02  19:44:00:07\r\n\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:04:05\r\n    -Cet arr\u00eat de production\r\n a servi les petits fabricants.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:08:01\r\n    Cette entreprise produit \r\n    un \u00e9quivalent \u00e0 l'Euc\u00e9ta.\r\n\r\n19:44:08:01  19:44:10:19\r\n       Vendu \u00e0 100 tubes\r\n     par mois l'an dernier,\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:14:05\r\n   les commandes sont pass\u00e9es\r\n       \u00e0 12'000 par mois.\r\n\r\n19:44:14:05  19:44:14:10\r\n\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:17:03\r\n-Pendant neuf mois, on \u00e9tait seuls.\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:19:01\r\n     Maintenant, 4 entreprises\r\n\r\n19:44:19:01  19:44:22:07\r\n ont fait des produits similaires.\r\n\r\n19:44:22:07  19:44:28:12\r\n       Ce sera entre 5'000\r\n     et 7'000 tubes par mois.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:28:17\r\n\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:32:12\r\n    -Impossible de conna\u00eetre\r\n  les r\u00e9els besoins des Suisses\r\n\r\n19:44:32:12  19:44:35:12\r\n  concernant ces deux pommades.\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:37:02\r\n\r\n\r\n19:44:37:02  19:44:40:21\r\n  -Au Tour de France, l'Allemand\r\n       A.Greipel a remport\u00e9\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:43:01\r\n     la 15\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Valence.\r\n\r\n19:44:43:01  19:44:46:20\r\n           Cette \u00e9tape\r\n   n'a pas repr\u00e9sent\u00e9 de danger\r\n\r\n19:44:46:20  19:44:49:22\r\n         pour les favoris.\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:52:13\r\nC.Froome conserve le maillot jaune.\r\n\r\n19:44:52:13  19:44:54:13\r\n\r\n\r\n19:44:54:13  19:44:58:15\r\nJ.Desplanches a choisi de s'exiler\r\n     \u00e0 Nice pour progresser.\r\n\r\n19:44:58:15  19:45:03:14\r\n       Le Genevois travaille\r\ndepuis plus d'un an avec F.Pellerin,\r\n\r\n19:45:03:14  19:45:08:16\r\n         un des meilleurs\r\n       entra\u00eeneurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:10:01\r\n\r\n\r\n19:45:10:01  19:45:16:13\r\n     -Depuis plus d'une ann\u00e9e,\r\nle nageur J.Desplanches vit \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:25:07\r\n Son bureau: les infrastructures\r\n   de l'Olympic Nice Natation.\r\n\r\n19:45:25:07  19:45:30:11\r\n   Un centre d'entra\u00eenement pay\u00e9\r\npar la Ville pour les comp\u00e9titeurs.\r\n\r\n19:45:30:11  19:45:30:20\r\n\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:33:05\r\n-C'est une infrastructure incroyable.\r\n\r\n19:45:33:05  19:45:35:05\r\n  Il y a un groupe d'entra\u00eenement\r\n\r\n19:45:35:05  19:45:37:23\r\n      g\u00e9nial, on est tous l\u00e0\r\n       pour la performance.\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:39:13\r\n        On avance ensemble.\r\n\r\n19:45:39:13  19:45:39:18\r\n\r\n\r\n19:45:39:18  19:45:45:06\r\n-Il est entra\u00een\u00e9 par F.Pellerin,\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:48:17\r\n  l'entra\u00eeneur aux 9 m\u00e9dailles\r\n     olympiques \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:45:48:17  19:45:52:07\r\nIl a fa\u00e7onn\u00e9 Y.Agnel ou C.Muffat.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:55:21\r\nIl est r\u00e9put\u00e9 pour son exigence.\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:56:03\r\n\r\n\r\n19:45:56:03  19:45:58:11\r\n-Il n'y a pas plus dur que le sport.\r\n\r\n19:45:58:11  19:46:00:17\r\n  Regarder le chrono, \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:04:11\r\n        Emotionnellement, \r\n       c'est parfois lourd.\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:04:16\r\n\r\n\r\n19:46:04:16  19:46:07:17\r\n          -Le Genevois\r\n    se consacre \u00e0 la natation\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:13\r\n avec l'aide de sponsors priv\u00e9s,\r\n\r\n19:46:10:13  19:46:14:05\r\n      de son club genevois\r\n   ou de la f\u00e9d\u00e9ration suisse.\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:17:23\r\n    C'est pour d\u00e9crocher une\r\nqualification pour les JO de 2016\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:22:17\r\net pour les championnats du monde\r\nque J\u00e9r\u00e9my s'est install\u00e9 \u00e0 Nice.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:28:01\r\n     Sa vie n'a rien \u00e0 voir \r\n    avec celle des touristes.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:29:03\r\n\r\n\r\n19:46:29:03  19:46:32:06\r\n     -Au d\u00e9but, je prenais \u00e7a\r\n       comme des vacances.\r\n\r\n19:46:32:06  19:46:34:12\r\n   Mais j'ai d\u00fb aller deux fois\r\n\r\n19:46:34:12  19:46:37:11\r\n       dans la mer en un an.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:41:16\r\n     On est tellement souvent\r\n dans l'eau qu'on en profite pas.\r\n\r\n19:46:41:16  19:46:42:05\r\n\r\n\r\n19:46:42:05  19:46:44:11\r\n    -Trouvez le subtil m\u00e9lange\r\n\r\n19:46:44:11  19:46:51:08\r\n    entre l'alignement du corps\r\n  et la d\u00e9contraction musculaire.\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:51:12\r\n\r\n\r\n19:46:51:12  19:46:56:01\r\n-S'exiler pour travailler plus dur,\r\n   avec les meilleurs Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:46:56:01  19:47:00:22\r\n    Ce printemps, J.Desplanches\r\na battu plusieurs records de Suisse\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:04:18\r\n  et d\u00e9croch\u00e9 sa qualification\r\n       pour les mondiaux.\r\n\r\n19:47:04:18  19:47:07:03\r\n\r\n\r\n19:47:07:03  19:47:10:10\r\n       -Gainsbourg, Delon,\r\n   des noms difficiles \u00e0 porter\r\n\r\n19:47:10:10  19:47:12:18\r\n  lorsqu'on est fils ou fille de.\r\n\r\n19:47:12:18  19:47:18:17\r\n   Kyle Eastwood, fils de Clint,\r\n        est devenu jazzman.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:25:09\r\n      Il \u00e9tait hier au festival\r\nSwing in the wind d'Estavayer-le-Lac.\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:28:13\r\n\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:36:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:47:36:18  19:47:39:21\r\n    -D'Eastwood, il a h\u00e9rit\u00e9\r\n      le nom et le talent.\r\n\r\n19:47:39:21  19:47:43:05\r\n     C'est \u00e0 Paris que Kyle\r\n     a d\u00e9cid\u00e9 de s'\u00e9tablir\r\n\r\n19:47:43:05  19:47:46:12\r\n        pour se consacrer\r\n          \u00e0 la musique.\r\n\r\n19:47:46:12  19:47:52:01\r\n  Une vie dans laquelle son nom\r\n      est moins encombrant.\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:54:05\r\n\r\n\r\n19:47:54:05  19:47:56:23\r\n   -J'essaie de rester concentr\u00e9\r\n\r\n19:47:56:23  19:48:00:14\r\n sur la musique et la composition.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:06:10\r\n Mon nom attire l'attention, mais\r\nparfois ce n'est pas la meilleure.\r\n\r\n19:48:06:10  19:48:06:15\r\n\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:14:13\r\n  -Son p\u00e8re lui a surtout donn\u00e9\r\n     le go\u00fbt de la musique.\r\n\r\n19:48:14:13  19:48:14:20\r\n\r\n\r\n19:48:14:20  19:48:22:06\r\n  -Mes parents sont fans de jazz,\r\n         j'ai grandi avec.\r\n\r\n19:48:22:06  19:48:30:02\r\n    Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 m'amener\r\n\u00e0 des concerts quand j'avais 9 ans.\r\n\r\n19:48:30:02  19:48:30:08\r\n\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:35:22\r\n-Kyle semble heureux d'avoir suivi\r\n      la voie de la musique.\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:41:17\r\n   M\u00eame si autrefois son coeur\r\na balanc\u00e9 entre musique et cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:43:20\r\n\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:49:14\r\n        -J'ai juste d\u00e9cid\u00e9\r\nque j'aimais davantage la musique.\r\n\r\n19:48:49:14  19:48:52:11\r\n Mais avec elle, je suis toujours\r\n\r\n19:48:52:11  19:48:54:15\r\n     impliqu\u00e9 dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:57:02\r\n    Je compose pour des films.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:00:06\r\n Je suis heureux dans la musique.\r\n\r\n19:49:00:06  19:49:02:07\r\n\r\n\r\n19:49:02:07  19:49:07:17\r\n    -Suivre la voie du p\u00e8re\r\n en conservant sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:11:15\r\n       Un dosage que Kyle\r\n    a su mettre en pratique.\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:17:07\r\n        Cela fait 26 ans\r\n qu'il s'\u00e9panouit dans son art.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:18:19\r\n\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:23:11\r\n  -Le groupe lausannois Sens Unik\r\n      a livr\u00e9 pendant 20 ans\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:29:08\r\nune dizaine de tubes dont \"Paquito\".\r\n\r\n19:49:29:08  19:49:37:03\r\n  L'histoire d'un jeune immigr\u00e9\r\nportoricain trafiquant \u00e0 New York.\r\n\r\n19:49:37:03  19:49:39:11\r\n\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:43:15\r\n            Sens Unik\r\n             Paquito\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:50:02\r\n      Loin de Puerto Rico,\r\n\r\n19:49:50:02  19:49:53:10\r\n      il veut devenirrico,\r\n         american dream,\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:57:23\r\nPaco n'a que 12 ans, est un enfant\r\n\r\n19:49:57:23  19:50:02:06\r\n  Poss\u00e8de encore ses 32 dents,\r\n      l'une est d\u00e9j\u00e0 dor\u00e9e\r\n\r\n19:50:02:06  19:50:07:01\r\n   Il pourra bient\u00f4t se payer\r\n   la m\u00e2choire fa\u00e7on quartier\r\n\r\n19:50:07:01  19:50:09:20\r\n\r\n\r\n19:50:09:20  19:50:12:05\r\n        -J'avais rencontr\u00e9\r\n\r\n19:50:12:05  19:50:15:00\r\n      cet enfant \u00e0 New York.\r\n\r\n19:50:15:00  19:50:18:14\r\n            Il vendait\r\n    des substances dans la rue.\r\n\r\n19:50:18:14  19:50:23:14\r\n C'est une chanson qu'on pourrait\r\n comparer \u00e0 \"Petit fr\u00e8re\" de IAM.\r\n\r\n19:50:23:14  19:50:28:03\r\n          J'\u00e9tais un peu\r\n comme le grand fr\u00e8re de Paquito.\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:33:07\r\n J'essayais de comprendre pourquoi\r\n    il avait fait ces choix-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:38:10\r\nJ'\u00e9tais touch\u00e9 par le fait que lors\r\n de mon voyage suivant \u00e0 New York,\r\n\r\n19:50:38:10  19:50:43:19\r\n     Paquito n'existait plus.\r\n\r\n19:50:43:19  19:50:44:14\r\n\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:46:15\r\n    -Milieu des ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:50:46:15  19:50:51:11\r\n     Paquito, fils d'immigr\u00e9\r\n   portoricain, n'existe plus.\r\n\r\n19:50:51:11  19:50:56:15\r\n  Le rap a fait son apparition\r\n        en francophonie\r\n\r\n19:50:56:15  19:50:58:12\r\n depuis le d\u00e9but de la d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:50:58:12  19:51:01:08\r\n      Le groupe lausannois\r\n  est le pr\u00e9curseur en Suisse.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:01:12\r\n\r\n\r\n19:51:01:12  19:51:03:02\r\n       -Je les ai rencontr\u00e9s\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:05:11\r\nalors qu'ils n'\u00e9taient pas connus.\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:10:04\r\n    On avait fait un reportage\r\n         sur ce collectif\r\n\r\n19:51:10:04  19:51:13:14\r\n   qui secouait la vie de Renens\r\n\r\n19:51:13:14  19:51:16:22\r\n      et qui se revendiquait\r\n      de la culture hip hop.\r\n\r\n19:51:16:22  19:51:21:07\r\n      On tombe sur des m\u00f4mes\r\n         qui ont 18 ans.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:26:13\r\nIls m'expliquent qu'ils font \u00e7a parce\r\n qu'ils revendiquent quelque chose,\r\n\r\n19:51:26:13  19:51:31:11\r\n que leurs textes sont importants.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:32:14\r\n\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:40:06\r\n   -Avant m\u00eame de faire du rap,\r\n    on faisait du breakdance.\r\n\r\n19:51:40:06  19:51:43:01\r\n        La culture hip hop\r\n\r\n19:51:43:01  19:51:45:09\r\n     \u00e9tait notre grand fr\u00e8re.\r\n\r\n19:51:45:09  19:51:49:06\r\nC'\u00e9tait le moyen de nous exprimer.\r\n\r\n19:51:49:06  19:51:51:10\r\n   On le faisait naturellement.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:57:00\r\nOn avait juste envie de s'exprimer.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:00:06\r\nOn voulait le faire intelligemment.\r\n\r\n19:52:00:06  19:52:04:15\r\n   Dans nos textes, on essayait\r\n de ne pas imiter les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:08:01\r\n     mais de parler de sujets\r\n      sociaux ou politiques.\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:12:13\r\n   On a eu le succ\u00e8s qu'on a eu\r\n  parce que les jeunes sentaient\r\n\r\n19:52:12:13  19:52:21:21\r\n  qu'il y avait un groupe suisse\r\nsur lequel ils pouvaient s'appuyer.\r\n\r\n19:52:21:21  19:52:22:07\r\n\r\n\r\n19:52:22:07  19:52:25:09\r\n-Sens Unik aura v\u00e9cu pendant 20 ans.\r\n\r\n19:52:25:09  19:52:31:00\r\nCarlos Leal vit \u00e0 Los Angeles o\u00f9 il\r\nse consacre \u00e0 sa carri\u00e8re d'acteur.\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:32:21\r\n\r\n\r\n19:52:32:21  19:52:37:10\r\n       -Je vous rappelle l'une\r\ndes principales informations du jour:\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:41:00\r\nle centre d'h\u00e9bergement de demandeurs\r\n         d'asile de Perreux\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:45:04\r\ndevrait devenir l'un des six centres\r\n      de proc\u00e9dure de Suisse.\r\n\r\n19:52:45:04  19:52:48:05\r\nLa plus grande partie des demandes\r\n\r\n19:52:48:05  19:52:52:23\r\n     devraient y \u00eatre trait\u00e9es\r\n      en moins de 140 jours.\r\n\r\n19:52:52:23  19:52:54:07\r\n\r\n\r\n19:52:54:07  19:52:56:11\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:03:12\r\nPuis \"Mise au point\" sur la nouvelle\r\n  loi d'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n19:53:03:12  19:53:09:20\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:27:06\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  T.Bongi, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-19T18:04:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507446870", "durationSec": 97, "title": "SO TICKETS CAISSE_RTS000000566273", "excerpt": "La petite ville grecque d'Hydra est fr\u00e9quent\u00e9e par les touristes et semble \u00e9pargn\u00e9e par la crise \u00e9conomique. Mais les commer\u00e7ants redoutent l'augmentation de la TVA (taxe \u00e0 la valeur ajout\u00e9e) de 13 \u00e0 26 pourcent. Certains n'h\u00e9sitent pas \u00e0 frauder en ne d\u00e9livrant pas de tickets de caisse.", "remarks": "Sujet adapt\u00e9 de France T\u00e9l\u00e9vision.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FRANCE T\u00c9L\u00c9VISION", "type": "Organisation"}, {"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["TAXE \u00c0 LA VALEUR AJOUT\u00c9E", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446871", "durationSec": 20, "title": "SO TDF_RTS000000566251", "excerpt": "Le coureur allemand Andr\u00e9 Greipel a remport\u00e9 la 15 \u00e8me \u00e9tape du Tour de France de cyclisme 2015.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VALENCE (FRANCE)"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446872", "durationSec": 110, "title": "SO KYLE EASTWOOD_RTS000000566243", "excerpt": "Itw du musicien et compositeur am\u00e9ricain Kyle Eastwood, qui a donn\u00e9 un concert lors du Festival Swing in the Wind \u00e0 Estavayer-le-Lac.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446873", "durationSec": 29, "title": "SO GRECE 02_RTS000000566171", "excerpt": "La soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Novartis a arr\u00eat\u00e9 en 2014 la production de 2 cr\u00e8mes de soin embl\u00e9matiques pour les Suisses, le Vita-Merfen et l'Euceta. Ces m\u00e9dicaments sont encore tr\u00e8s demand\u00e9s par la client\u00e8le dans les pharmacies.", "remarks": "Contient des images amateur."}, {"internalArchiveId": "AA1507446874", "durationSec": 97, "title": "SO CREMES DISPARITION_RTS000000566178", "excerpt": "Les assurances maladies ne sont pas favorables au projet d'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale pour la surveillance des caisses maladies. Pour les d\u00e9fenseurs de la loi, les caisses maladies doivent tenir leurs promesses faites en 2013 pendant la campagne sur la caisse unique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT"], "thematicCorporations": ["NOVARTIS"], "sequenceIds": ["1447012"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446875", "durationSec": 133, "title": "SO CAISSES MALADIE_RTS000000566284", "excerpt": "En p\u00e9riode de canicule, les personnes \u00e2g\u00e9es et seniors sont expos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9shydratation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "ASSURANCE MALADIE", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1446999"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446876", "durationSec": 105, "title": "SO CANICULE AIDE_RTS000000566137", "excerpt": "Le centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile de Perreux dans le canton de Neuch\u00e2tel deviendra l'un des 3 centres romands d'enregistrement et de proc\u00e9dure. Sa capacit\u00e9 d'accueil devra \u00eatre tripl\u00e9e, \u00e0 450 lits. La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit des centres f\u00e9d\u00e9raux en Suisse romande pour une capacit\u00e9 totale  de 1280 places.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CANICULE", "EAU (BOISSON)"], "sequenceIds": ["1447007"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446877", "durationSec": 117, "title": "SO ASILE_RTS000000566270", "excerpt": "Le jeune nageur professionnel genevois et champion suisse J\u00e9r\u00e9my Desplanches s'est expatri\u00e9 \u00e0 Nice pour b\u00e9n\u00e9ficier des infrastructures sportives olympiques et de l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais Fabrice Pellerin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1446945"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446878", "durationSec": 118, "title": "FRIGO NAGEUR DESPLANCHES PAD_RTS000000565062", "excerpt": "Un incendie a d\u00e9truit un entrep\u00f4t de recyclage dans la zone industrielle de Satigny \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NICE"], "thematicThemes": ["NATATION (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicPersons": ["DESPLANCHES, J\u00c9R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446879", "durationSec": 26, "title": "MI GE INCENDIE 02_RTS000000566287", "excerpt": "Itw par Skype du musicien et chanteur de rapp Carlos Leal du groupe Sens Unik. Il raconte le contexte de la chanson tube Paquito en 1996.", "thematicGeographicals": ["SATIGNY"], "thematicThemes": ["INCENDIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446880", "durationSec": 175, "title": "FRIGO JUKE BOX SENS UNIK_RTS000000557246", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["LEAL, CARLOS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507446926", "summary": "Refugi\u00e9s arrivant ou \u00e0 l'int du centre d'accueil. Ext b\u00e2timent du Centre d'accueil de requ\u00e9rants d'asile de Perreux. Itw Daniel Schuerch, conseiller communal de Boudry. Infographies.", "id": "1446945", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["PERREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446980", "summary": "Archives extraits d\u00e9bat de l'\u00e9mission Arena du 13.12.2013. Itw Verena Nold, directrice Sant\u00e9Suisse. Itw Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS fribourgeois.", "id": "1446999", "visualThemes": ["ASSURANCE MALADIE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446988", "summary": "2 policiers municipaux se rendant au domicile de personnes \u00e2g\u00e9es et sonnant \u00e0 la porte. 2 travailleuses sociales parlant au t\u00e9l\u00e9phone. Itw Veronica Neglia, travailleuse sociale \u00e0 Vernier. Itw Philippe Noverraz, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux seniors \u00e0 Vernier. Travailleuse sociale discutant avec homme \u00e2g\u00e9 \u00e0 son domicile et lui offrant une bouteille d'eau. Itw Juan Maria Odriozola, retrait\u00e9. Femme \u00e2g\u00e9e attabl\u00e9e dans un abri de la protection civile, en compagnie de secouristes.", "id": "1447007", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "CANICULE", "ASSISTANCE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446993", "summary": "Employ\u00e9s de pharmacie parlant au comptoir. Itw clients. Extraits spots publicitaires pour la cr\u00e8me Euc\u00e9ta et Vita-Merfen. Itw Jean-Luc Forni, pharmacien \u00e0 Gen\u00e8ve.\nInt de l'usine Phytopharma \u00e0 Fribourg : employ\u00e9es travaillant \u00e0 l'emballage de produits de soin Phytopharma. itw Markus Etter, chef de vente Phytopharma. Gros plan emballages de cr\u00e8mes Vita-Derm et Acetoflex.", "id": "1447012", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "PHYTOTH\u00c9RAPIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1603938", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019831", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-AC29973F-D8A5-43FF-B3D0-04624E0DE8B9", "internalArchiveId": "AC29973F-D8A5-43FF-B3D0-04624E0DE8B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les espaces musulmans dans les cimeti\u00e8res nuisent-ils \u00e0 nos valeurs? : D\u00e9bat avec Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident UDC-Suisse, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal lausannois, et Manuel Tornare, Conseiller national socialiste genevois", "publicationDate": "2015-07-16T00:00:00Z", "summary": "Est-ce que r\u00e9server un espace aux musulmans dans un cimeti\u00e8re public nuit aux valeurs de notre pays? C'est en tout cas le point de vue de l'UDC vaudoise. Le parti veut stopper l'implantation du carr\u00e9 confessionnel qui doit voir le jour en 2016 dans le cimeti\u00e8re la\u00efque du Bois-de-Vaux, \u00e0 Lausanne. Il a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition munie de 1377 signatures la semaine derni\u00e8re. Le parti r\u00e9clame surtout un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 ce sujet.", "durationSec": 912, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "cimeti\u00e8re", "religion et croyances", "la\u00efcit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-02T14:33:15Z", "speechToTexts": ["17.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nGultas Mehmet (00:00:00)  [91%] :\r\n8 heures 16 r\u00e9serv\u00e9 aux musulmans un espace dans un cimeti\u00e8re public une nuit -t-il aux valeurs de notre pays, oui, affirme l'UDC vaudoise qui veut stopper l'implantation du carr\u00e9 confessionnel qui doit voir le jour l'an prochain dans le cimeti\u00e8re la\u00efque du bois de Vaud \u00e0 Lausanne, le parti a d\u00e9pos\u00e9 une p\u00e9tition munie de 1377 signatures la semaine derni\u00e8re et r\u00e9clament surtout un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e0 ce sujet, alors divis\u00e9 les cimeti\u00e8res en diff\u00e9rentes sections selon les religions, est-ce que c'est une mesure d'ouverture et d'int\u00e9gration et d'int\u00e9gration, ou au contraire une perte de valeur pour nos soci\u00e9t\u00e9s la\u00efques, on va en d\u00e9battre avec vous, Claude, Alain Voiblet, bonjour, bonjour, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de l'UDC suisse, \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal lausannois \u00e9galement avec nous, Manuel Tornare bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller national socialiste Genevois et vous avez cr\u00e9\u00e9 des carr\u00e9s confessionnels, quand vous \u00e9tiez magistrat de la Ville de Gen\u00e8ve alors Claude Alain Voiblet vous dites vouloir un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur l'implantation de ce carr\u00e9 confessionnel, mais ce projet a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 des ann\u00e9es de discussions qui ce que vous souhaitez de plus. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:01:03)  [90%] :\r\nVous savez, ce sont des ann\u00e9es discussion a eu lieu entre repr\u00e9sentants de la municipalit\u00e9, puis une association g\u00e9n\u00e9rale des communaut\u00e9s musulmanes du canton de Vaud, ce d\u00e9bat n'a jamais pu \u00eatre men\u00e9es notamment au conseil communal de Lausanne, par exemple, o\u00f9 effectivement le le le citoyen et une possibilit\u00e9 d'intervention par exemple si la municipalit\u00e9 nous proposer, apr\u00e8s avis, notamment pour modifier le le cadre l\u00e9gal par rapport \u00e0 l'implantation de ce Karim usuellement h\u00e9 bien on aurait pu avoir un d\u00e9bat public et point n'aurait m\u00eame pu avoir par exemple une possibilit\u00e9 pour les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs d'intervenir par le biais d'un r\u00e9f\u00e9rendum, je pense pas qu'il fallait aller jusque -l\u00e0, mais on aurait eu ce d\u00e9bat public, on n'a pas pu avoir, et je crois que ce qui est tr\u00e8s important de dire quand m\u00eame, c'est aussi la mani\u00e8re dont la municipalit\u00e9 a introduit le le dossier en disant voil\u00e0, sous le couvert de l'int\u00e9gration d'une communaut\u00e9, nous proposons de cr\u00e9er un carr\u00e9 confessionnel au sein d'un cimeti\u00e8re la\u00efc de la ville et \u00e7a, pour le moment nous n'avons pas oui, nous avons pas cette ce cadre -l\u00e0, cette situation -l\u00e0 qui existe \u00e0 ce jour et cette \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 qui pour nous est tr\u00e8s graves o\u00f9 effectivement on fait une segmentation de notre cimeti\u00e8re qu'on n'avait pas fait \u00e0 l'\u00e9poque, catholiques et protestants et je je me rappelle au pas, je rappelle, j'ai eu au niveau de l'histoire, j'ai pu lire des documents qui montrent qu'il y a eu un d\u00e9bat tr\u00e8s fort, il y a de \u00e7a quelques dizaines d'ann\u00e9es autour de de cette probl\u00e9matique -l\u00e0 l'avaient r\u00e9solu et aujourd'hui catholiques et protestants sont dans le m\u00eame syst\u00e8me cimeti\u00e8re et l\u00e0 je trouve que l'inhumation des, des, des personnes de confession musulmane, on est en train de faire une segmentation au cimeti\u00e8re dans un cimeti\u00e8re public qui me para\u00eet pas judicieux. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:02:40)  [94%] :\r\nDonc, \u00e7a ne va pas dans le sens de l'int\u00e9gration, dites -vous, Manuel Tornare des emplacements s\u00e9par\u00e9es pour les musulmans \u00e7a ravive en quelque sorte le communautarisme selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [88%] :\r\nPas du Tour, je pense qu'il y a un respect de la libert\u00e9 religieuse de chacun, chacune, mais j'aimerais quand m\u00eame enfin petite remarque \u00e0 Gen\u00e8ve comme \u00e0 Neuch\u00e2tel, heureusement je dirais depuis le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la s\u00e9paration de l'\u00c9glise de l'\u00c9tat, ce qui est pas le cas du du canton de Vaud Jean-Luc les doivent suivent les Genevois dans encense cela je pense que ce serait aussi un bon d\u00e9bat non s'il s'agit de la probl\u00e9matique d'aujourd'hui, celle -l\u00e0, le respect qu'on doit aussi avoir par rapport \u00e0 la mort, il y a des rites qui sont ancestraux 5 millions pour les juifs, un peu plus de 1000 500 ans pour les musulmans, nous avons les rites aussi chr\u00e9tien que nous respectons, bien \u00e9videmment, catholiques, protestants, n'ont pas les m\u00eames rites, je rappelle que jusqu'en 62 les les catholiques n'avaient pas le droit d'incin\u00e9rer leurs morts ce quand 2 qui a autoris\u00e9 cela, nous on a eu ce d\u00e9bat il y a une dizaine d'ann\u00e9es que j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif, c'est vrai que j'ai impos\u00e9 un carr\u00e9 pour les juifs, pour les musulmans, pour lui, les 2 religions mais avec des quotas, on peut pas faire n'importe quoi les les prestations de la collecte de la collectivit\u00e9 publique ont des conditions extr\u00eamement strictes les les tombes sont orient\u00e9es vers La Mecque vers J\u00e9rusalem et salles \u00e9taient de toute fa\u00e7on, parce que la plupart des des tombes chr\u00e9tiennes sont tr\u00e8s orient\u00e9s vers J\u00e9rusalem, donc \u00e7a correspondait la concession doit \u00eatre payante, \u00e7a n'est pas, ce ne sont pas des tombes des \u00e9ternels comme le demandent les religieux juifs ou musulmans se 99 ans maximum, il y a pas des limitations visuelles aussi dans un cimeti\u00e8re, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, j'avais aussi interdit l'absence de cercueils pour les questions d'hygi\u00e8ne, la manipulation des corps par les employer, donc les linceuls sont mis pour les musulmans dans des cercueils le terrain vierge qui \u00e9tait exig\u00e9, soit par les juifs, soit par les musulmans, h\u00e9 bien, nous en avons fait fi, il faut dire que les juifs les plus religieux se font enterrer souvent en Isra\u00ebl, les musulmans les plus religieux se font enterrer sur les Terres d'Islam, il y a une hypocrisie \u00e0 Gen\u00e8ve, quand m\u00eame, parce que, avant la loi de s\u00e9paration de l'\u00c9glise de l'\u00c9tat, il y avait ce cimeti\u00e8re qui existe toujours de Veyrier sur territoire fran\u00e7ais, vous voyez les plus Crazy on a renvoy\u00e9 le probl\u00e8me \u00e0 la France et \u00e7a posait des probl\u00e8mes de respect dans l'occupation allemande en 40 donc \u00e7a a amen\u00e9, si vous voulez, ce respect, \u00e0 la fois de la religion juive dans ces rites mortuaires et de la religion musulmane \u00e7a amener vraiment dans les ann\u00e9es 2000 un renouveau de la paix confessionnelle entre toutes les religions sous pied d'\u00e9galit\u00e9, et encore une fois, on n'a pas tout accepter, oui, mais juste une petite remarque, si vous le permettez, l\u00e0 o\u00f9 il y avait musulman il existait d\u00e9j\u00e0 au niveau historique parce que, en 1979 mon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la mairie de Gen\u00e8ve, li\u00e9s Olivier second avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 sur hors du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de cr\u00e9er un carr\u00e9 musulman au petit \u00e7a conna\u00eet cimeti\u00e8re municipal parce que le roi d'Arabie Saoudite qui \u00e9tait inhabit\u00e9e Gen\u00e8ve menac\u00e9 d'un coup d'\u00e9tat, il \u00e9tait enfant \u00e0 l'agonie, il avait une sant\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9caire et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Aubert au nom du conseil f\u00e9d\u00e9ral avait demand\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, de cr\u00e9er un carr\u00e9 musulman qui existe toujours au petit \u00e7a conna\u00eet au cas o\u00f9 le le roi sera enterr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:05:58)  [97%] :\r\nClaude Alain Voiblet Manuel Tornare nous dit : c'est une question de respect pour les morts, c'est une question de respect pour les rituels et \u00e7a favorise la paix confessionnelle. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:06:08)  [90%] :\r\nAlors, j'aimerais quand m\u00eame dire que, effectivement, moi j'\u00e9coute avec avec int\u00e9r\u00eat ce que dit Monsieur Tornare et puis je vois qu'effectivement il a r\u00e9fl\u00e9chi ou son administration \u00e0 l'\u00e9poque de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout ce qui pourrait se passer dans des conditions ce volet des loisirs silencieux, voil\u00e0 oui tout \u00e0 fait, mais en mettant des conditions, en travaillant le dossier n'ayant finalement une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale ici \u00e0 \u00e0 Lausanne en un petit peu dans une situation diff\u00e9rente o\u00f9 finalement on on n'a pas pu r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions, par exemple pour moi une question fondamentale, c'est ce qui peut se revendiquer de confession musulmane, et puis si la personne se se revendique de confession musulmane est -ce qu'elle peut \u00eatre op\u00e9rer sans r\u00e9serve par exemple dans le carr\u00e9 musulman, \u00e7a c'est une question \u00e0 laquelle on n'a pas pu r\u00e9pondre et puis s'il y a litige parce que on reconna\u00eet pas cette personne de cette confession l\u00e0 qui va traiter le dossier qui va g\u00e9rer, nous sommes dans un dans un cimeti\u00e8re public, nous ne sommes pas dans un cimeti\u00e8re priv\u00e9 donc ces questions- l\u00e0 n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es et puis pour moi, il y a tr\u00e8s clairement aussi l'\u00e9galit\u00e9 de traitement parce que Monsieur Tornare l'a dit tout \u00e0 l'heure aussi pour eux, il n'y avait pas de possibilit\u00e9 de prolongation des d\u00e9lais, notamment de la dur\u00e9e d'inhumation, h\u00e9 bien j'aimerais juste vous dire que, \u00e0 Lausanne, effectivement on a on a transig\u00e9 avec le r\u00e8glement disant voil\u00e0 on prolonge encore d'une p\u00e9riode suppl\u00e9mentaire et puis alors ce sont bl\u00eames dans des fortes en Russie, donc \u00e7a c'est des choses qui qui sont pas acceptable politiquement. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:07:27)  [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors Claude Alain Voiblet si je vous comprends bien, il suffirait de prendre comme exemple le cas de Gen\u00e8ve pour pouvoir r\u00e9soudre un certain nombre de probl\u00e8mes qui se posent, selon vous, est -ce que vous devriez pas plut\u00f4t que de combattre ce carr\u00e9 confessionnel plut\u00f4t vous inspirer de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [79%] :\r\nJe vous raconte volontiers monsieur va Blair. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:07:42)  [88%] :\r\nOui, mais je pense bien, je pense bien, mais oui, mais le probl\u00e8me, \u00e0 Lausanne, c'est que nous n'avons pas eu droit \u00e0 la parole, \u00e7a veut dire que c'est le municipal qui a r\u00e9gl\u00e9 \u00e7a avec une association, le regroupement des des communaut\u00e9s musulmanes et puis simplement on a \u00e9t\u00e9 mis devant le fait accompli, alors encore une fois, si, si, par exemple, ce cimeti\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 telle que l'on fait les, les, les juifs dans le canton de Vaud un cimeti\u00e8re priv\u00e9 je crois qu'on n'avait pas du tout \u00e0 ce m\u00e9decin devait accepter ce choix -l\u00e0, pour moi, il y a pas de probl\u00e8me ou le probl\u00e8me est, c'est que quand on implante ce carr\u00e9 dans un cimeti\u00e8re public et puis quand on qu'on qu'on \u00e9rige des r\u00e8gles diff\u00e9rentes de ce qu'on a accept\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et c'est l\u00e0 que pour moi, et le probl\u00e8me fondamental, et puis apr\u00e8s, bon bien sous le couvert de l'int\u00e9gration parce que faire de la segmentation dans notre dans nos cimeti\u00e8res la\u00efcs et puis dire que c'est une preuve d'int\u00e9gration, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais il faut effectivement avoir une r\u00e9flexion tr\u00e8s large pour accepter cette hypoth\u00e8se -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [85%] :\r\nManuel, vous avez les \u00e9cart et Monsieur les existe, il y a un carr\u00e9 orthodoxe au cimeti\u00e8re Saint-Georges qu'un cimeti\u00e8re municipal \u00e0 Gen\u00e8ve il y a aussi un carr\u00e9 le gueules cass\u00e9es de 14 18 des Fran\u00e7ais qui ont \u00e9t\u00e9 soign\u00e9s au Mus\u00e9e Rath, qui \u00e9tait un h\u00f4pital pendant la guerre de 14 18 il y a un carr\u00e9 au petit \u00e7a connecte cod\u00e9 militaire de gueule cass\u00e9e, il y a aussi le le le cimeti\u00e8re des Rois pour les notables en peut-\u00eatre que j'y sera un jour j'en sais rien, mais je pense pas, bon bref mais il y a, Calvin et \u00e0 tous les notables de Gen\u00e8ve, et qui ont fait le l'histoire de Gen\u00e8ve, donc \u00e7a \u00e7a existe aussi, non le le probl\u00e8me, je comprends tr\u00e8s bien monsieur va bien il faut il faut entamer le d\u00e9bat et vous devez l'la styliste ce d\u00e9bat je vous je, je vous le conseille simplement encore une fois, c'est des questions de de de paix religieuse, nous on a on on a fait pression aussi, je passe sur les d\u00e9tails niveau historique, moi, j'avais demand\u00e9 aussi en rapport \u00e0 monsieur admettre rouill\u00e9s qu'est l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour voir si, au niveau de la Constitution, c'est un obstacle, h\u00e9 bien il n'a r\u00e9pondu que ce n'\u00e9tait pas en dans dans ce rapport, je peux vous le faire parvenir d'autres constitutionnalistes me l'avait dit aussi, et on a fait changer la loi sur les cimeti\u00e8res au Grand Conseil, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile apr\u00e8s le Conseil d'\u00c9tat \u00e9tait partag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque aussi, il y avait les pour, les contre \u00e7a, il y a une majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat poursuive ce que je proposais donc en 2007, j'ai pu inaugurer ces 2 carr\u00e9s confessionnels, mais encore une fois encore une fois les les juifs religieux se font ant\u00e9rieurs et les musulmans religieux sauf mon int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:10:02)  [89%] :\r\nClaude avouables et l'art de la \u00e0 vous entendre on a l'impression que se posent exclusivement des questions d'ordre pratique et qui a un flou juridique en quelque sorte, hein, si on ne passez l'expression, et c'est pour \u00e7a que vous r\u00e9clamez un d\u00e9bat quand on lit votre argumentaire, on a plut\u00f4t l'impression que vous craignez un choc des civilisations, si j'ose dire, puisque dans votre argumentaire, je vous cite, vous dites une frange importante de la communaut\u00e9 musulmane ne cherche pas \u00e0 s'int\u00e9grer, vous parlez d'abandon de certaines f\u00eates chr\u00e9tiennes, le retrait de signes de nos origines chr\u00e9tiennes dans l'espace public, l'interdiction du porc dans les cantines, vous dites que c'est carr\u00e9 reviendrait \u00e0 abandonner les valeurs chr\u00e9tiennes et \u00e0 favoriser le communautarisme une tout vous parlez de soumission devant les revendications d'associations musulmanes on a franchement, on est loin encore des, des questions d'ordre purement pratique, sur le principe, vous \u00eates contre ces carr\u00e9s. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:10:50)  [84%] :\r\nMort d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, encore un \u00e9l\u00e9ment technique techniques, je dirais, financiers, c'est le fait que Paul quant aux douanes, n'aura comme seule carr\u00e9 qui sera \u00e0 Lausanne, \u00e7a veut dire effectivement que les musulmans du canton de Vaud n'auront pas tellement d'autre choix que de venir \u00e0 Lausanne, on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me du financement par rapport \u00e0 \u00e7a quand m\u00eame, alors bien s\u00fbr on est devant une situation o\u00f9 il y a bien s\u00fbr la paix des morts et tout \u00e7a, je suis d'accord mais on doit on doit traiter \u00e7a au niveau du politique \u00e0 moment donn\u00e9, sans la pas trait\u00e9 du Tour, la passer sous le tapis, mais c'est clair qu'on aura un appel d'air sur Lausanne maintenant pouvoir revenir \u00e0 Amos question sur un d\u00e9tail ce oui ces d\u00e9tails n'ont pas \u00e9t\u00e9 discut\u00e9es n'ont pas \u00e9t\u00e9 mais oui mais est entr\u00e9 dans la police, Ch\u00e2teaurenard Monsieur Tornare vous \u00eates vous a \u00e9t\u00e9 dans l'ex\u00e9cutif, oui si l'ex\u00e9cutif ne ne le ne fait pas ce d\u00e9bat- l\u00e0 et puis n'offrent pas, vous avez des parlementaires municipaux mais je je suis parlementaire, mais si on vous offre pas la possibilit\u00e9 d'ouvrir ce d\u00e9bat, vous \u00eates bien oblig\u00e9 de trouver de l'avoir. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:11:42)  [87%] :\r\nLes faits Jean-Louis vous avez envoy\u00e9 aujourd'hui que vous puissiez oui Claude oui j'aimerais bien voulu que vous ayez sur le registre des valeurs alors que l\u00e0, vous vous vous n'arr\u00eatez pas dire c'est un probl\u00e8me de financement de, de, de, d'ordre pratique de r\u00e8glement, etc, mais on a quand m\u00eame l'impression \u00e0 lire votre argumentaire, c'est une impression, mais en lisant votre argumentaire donc je je je me fonde sur quelque chose de concret que c'est plut\u00f4t et, pourquoi pas, mais vous avez le droit de tenir ce cet argumentaire aussi c'est un probl\u00e8me de civilisation. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:12:08)  [89%] :\r\nPour moi, il y a les tr\u00e8s clairement les 2 probl\u00e8mes, il y a un probl\u00e8me de soci\u00e9tal de civilisation, bien s\u00fbr, on doit, on doit s'interroger, alors on n'est pas tous, on n'a pas tout cela la les m\u00eames la m\u00eame reconnaissance par rapport \u00e0 l'int\u00e9gration de la communaut\u00e9 musulmane entre Monsieur Tornare et moi, il y a des grandes diff\u00e9rences probablement, mais je crois qu'on doit entendre les, les, les 2 avis, c'est une chose qui me para\u00eet important dans notre soci\u00e9t\u00e9, maintenant il est clair que le le l'implantation Dakar et musulmans tels qu'il a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par la municipalit\u00e9 et puis mis dans le programme politique nous pose probl\u00e8me parce que, on l'estime justement que c'est pas une bonne preuve d'int\u00e9gration mais qu'on entrait de vivre l'inverse, c'est-\u00e0-dire qu'on est en train l\u00e0 de, de, de quitter le le le la sph\u00e8re je dirais d'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les citoyens du canton, simplement pour aller vers la communaut\u00e9, qui vient d'arriver, la communaut\u00e9 musulmane dans ce cadre -l\u00e0, et cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 on l\u00e0 au niveau du du du quart \u00e9mu seulement mais on a aussi au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 dans les, dans les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, qui sont tout \u00e0 fait juste donc l'UDC le reconna\u00eet aussi, pour nous c'est aussi. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:13:11)  [71%] :\r\nDe concessions ah oui tout aux musulmans Manuel Tornare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [89%] :\r\nMais vous savez monsieur, quel \u00e9tait mon principal soutien c'\u00e9tait un d\u00e9put\u00e9 UDC du Grand Conseil qui \u00e9taient musulmans Raul Bel-Air malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 qui est enterr\u00e9 dans le le carr\u00e9 confessionnel, il avait \u00e9t\u00e9, fils de diplomate suisse et sa m\u00e8re \u00e9tait \u00e9gyptienne, elle \u00e9tait musulmane et il y a aussi des Suisses qui sont musulmans, maintenant il faut accepter cela, il faut pas voir ce derri\u00e8re chaque musulman un islamiste avec un couteau, une mitraillette une Kalachnikov sur la Sa\u00f4ne se tourne donc il y a aussi le cette cette communaut\u00e9, il faut l'int\u00e9grer et moi, deuxi\u00e8mement, je crains une chose et \u00e7a je vous le dis, monsieur 29 je vous rencontre volontiers pour pas vous donner des conseils, ce serait prendre ma pr\u00e9somptueux de ma part mais ce que je crains, c'est les cimeti\u00e8res priv\u00e9s parce que l\u00e0, on ferait n'importe quoi, donc il faut que les cimeti\u00e8res municipaux que cimeti\u00e8res municipaux qui les quotas l'pour toutes les religions, pour pas qu'on nous impose justement des diktats de certains religieux et c'est ce qu'on a fait et c'est comme \u00e7a qu'on a garanti la paix religieuse \u00e0 Gen\u00e8ve savez au XIXe \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on a m\u00eame interdit, \u00e7a nous rappelle les minarets, on a m\u00eame interdit les clochers pour les \u00e9glises catholiques pendant 10 ans pendant l'\u00e9poque de Carteret, donc nous on veut pas revivre \u00e7a. \r\n\r\nVoiblet Claude Alain (00:14:25)  [80%] :\r\nOui, moi je, je comprends vos vos propos, simplement pour vous montrer d\u00e9tail vous avez r\u00e9glages n'est d'ailleurs je crois parce que on s'int\u00e9ressait \u00e0 ce que vous avez fait \u00e0 Gen\u00e8ve avant de le d\u00e9poser notre p\u00e9tition aussi mais \u00e0 Lausanne, par exemple, on a pos\u00e9 la question aux municipales, lorsqu'il y a un couple mixte parce que \u00e7a arrive, d\u00e9coupe mix aujourd'hui au niveau confession et c'est le choix du l'indice oui mais le choix d'EDF mon dit est -ce que c'est le choix des d\u00e9fauts qui va primer ou le choix de la communaut\u00e9 qui va dire qu'il est musulman ou pas, qui a le droit ou pas d'aller dans ce carr\u00e9 musulman mais c'est \u00e0 la relance de l'investissement vers oui mais on le municipal en charge du dossier n'a pas pu r\u00e9pondre \u00e0 cette question, moi je ne je j'aimerais pouvoir sous votre nom, je suis j'la nous voulons s'\u00e9tait balad\u00e9, nous voulons des r\u00e9ponses \u00e0 nos caisses. \r\n\r\nGultas Mehmet (00:15:03)  [79%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup en tout cas d'avoir par Messi CSG beaucoup merci Claude Alain Voiblet merci \u00e0 vous, oui allemand Manuel Tornare, bonne journ\u00e9e, il est 6. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC-Suisse, d\u00e9put\u00e9 et conseiller communal lausannois", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Tornare, Manuel", "role": "conseiller national socialiste genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59559CB1-69EF-43B5-9A4C-5C2EA45112A7", "internalArchiveId": "59559CB1-69EF-43B5-9A4C-5C2EA45112A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des associations d\u00e9noncent les conditions de vie des migrants \u00e0 Calais : Reportage dans le centre de jour qui a \u00e9t\u00e9 ouvert avec l\u2019interview de Philippe Glavieux, responsable de l'accueil de jour d'un centre d'h\u00e9bergement pour migrants \u00e0 Calais", "publicationDate": "2015-07-16T00:00:00Z", "summary": "A Calais, quelque 3000 migrants vivent dans un immense bidonville en attendant de tenter leur chance pour passer en Angleterre. Les autorit\u00e9s peinent \u00e0 prendre des mesures face \u00e0 une situation humanitaire dramatique, exacerb\u00e9e par la pression migratoire de ces derniers mois. En janvier, un centre de jour a \u00e9t\u00e9 ouvert avec 60 douches, des sanitaires, et 100 places d\u2019h\u00e9bergement pour les femmes et les enfants. Mais c'est encore tr\u00e8s insuffisant d\u00e9noncent les associations.", "durationSec": 190, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "France", "Calais", "Angleterre"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "migration internationale", "politique d'asile"], "thematicPersons": ["UDC Vaud"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-18T11:31:37Z", "speechToTexts": ["18.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCe matin nous vous en nous vous avons amen\u00e9 au coeur de la New John gueule de Calais cet immense bidonville aux quelque 3000 migrants vivent en attendant de tenter leur chance pour passer en Angleterre, Calais, o\u00f9 les autorit\u00e9s peinent \u00e0 prendre des mesures face \u00e0 une situation humanitaire dramatique exacerb\u00e9e par la pression migratoire de ces derniers mois en janvier, un centre de jour a \u00e9t\u00e9 ouvert avec 72 des sanitaires et 100 places d'h\u00e9bergement pour les femmes et les enfants, mais c'est encore tr\u00e8s insuffisant, d\u00e9noncent les associations Ariane Hasler a fait la visite des lieux avec Philippe de clavier au responsable de l'accueil de jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [77%] :\r\nDonc les 12 qui sont ouverts, de midi \u00e0 15 heures pour les les hommes, et apr\u00e8s c'est les femmes qui peut venir, que pour \u00e9viter le mur, j'ai pas m\u00eame en fait un syst\u00e8me de ticket, il arrive, ils prennent ticket avec des heures par contre pour la distribution des repas, on n'a pas encore trouv\u00e9 de syst\u00e8me fait une comme \u00e7a d'un millier de personnes ah bah alors on a pas on est bon dans l'organisation, on n'arrive \u00e0 servir quand m\u00eame 2000 repas en 2 heures et demie \u00e0 dire, il y en a pas beaucoup c'est respect des personnes et pas de la guerre, une fois que c'est parti, sur plusieurs centaines de personnes c'est fini Barbosa est arriv\u00e9 il y a un mot n'\u00e9meut ici bagarre entre peu pr\u00e8s 500 personnes un vol de portable sous les pr\u00e9aux, entre un afghan et un Soudanais apr\u00e8s c'\u00e9tait communaut\u00e9 compte communaut\u00e9 ah oui, oui, c'est un carnage, du coup, apr\u00e8s les compagnies de CRS ont \u00e9vacu\u00e9 centre et quand m\u00eame 27 bless\u00e9s donc 4 graves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [71%] :\r\nVoil\u00e0 la laverie Bruno chaque compromis vingtaine de personnes j'aime aussi largement insuffisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [74%] :\r\nAlors le peu, le peu qu'on am\u00e8ne la d\u00e9j\u00e0 ils appr\u00e9cient beaucoup non merci d'eau. \r\nOn pourrait toujours faire plus mais l\u00e0 \u00e7a demande quand m\u00eame d'autres moyens qu'on qu'on n'a pas peut-\u00eatre le plus difficile c'est, c'\u00e9tait pour les femmes, les enfants, voil\u00e0, il y a plein de femmes et enfants leur un petit beaucoup et j'ai pas de place, donc du coup je suis oblig\u00e9 de leur renvoyer l'\u00e7a c'est dur humainement l'envie, c'est les murs, mais l\u00e0, j'ai 100 places sont de 214 ann\u00e9es de crise, et puis que ces gens qui nous raconte quand m\u00eame leur voyage beaucoup souffert quand m\u00eame qui sont tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s bah autant physiquement que psychologiquement, si les enfants surtout c'est cruel quand m\u00eame coupe Net, j'ai eu un enfant de 12 ans, il y a pas de famille \u00e9tait tout celui -ci c'est un afghan et \u00e0 moiti\u00e9 de ces familles, qui a \u00e9t\u00e9 sa famille qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un bombardement am\u00e9ricain et l'autre attente donc il \u00e9tait tout seul ici 12 ans. \r\nOui, et m\u00eame pour passer en Angleterre, il souffre aussi, parce que qui se meut comme bless\u00e9s et des d\u00e9c\u00e8s tombe du train, une Union dans les barbel\u00e9s et tombent des camions qui sont traduits l'autoroute. \r\nAbou leur dire de faire attention mais bon. \r\nCe n'est pas toujours les risques quand m\u00eame, c'est de mesurer les risques. \r\nEn fait, c'est comme \u00e7a, c'est, c'est l'arriv\u00e9e, c'est pass\u00e9 voil\u00e0 \u00e0 nouveau Wright tr\u00e8s grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le reportage d'Ariane Hasler. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glavieux, Philippe", "role": "responsable de l'accueil de jour d'un centre d'h\u00e9bergement pour migrants \u00e0 Calais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Halser, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1444566", "internalArchiveId": "AA1507444527", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-15T00:00:00Z", "durationSec": 1696, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6944544", "imageURL": "http://www.rts.ch/6944543.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Iran / Accord sur le nucl\u00e9aire: la investisseurs suisses se pr\u00e9pare \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions en Iran", "Oscar Gr\u00f6ning a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison pour complicit\u00e9 de meurtre de 300'000 juifs", "Iran / Accord sur le nucl\u00e9aire: les Iraniens ont accueillis les n\u00e9gociateurs de l\u2019accord en h\u00e9ros", "Les offres de loisirs pour les familles monoparentales restent \u00e0 la tra\u00eene", "GE: deux baigneurs se sont noy\u00e9s dans le Rh\u00f4ne", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: Alexis Tsipras doit faire ratifier l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles par le Parlement grec", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: le point avec Alexia Kefalas \u00e0 Ath\u00e8nes", "Gr\u00e8ce / Accord fragile: entretien avec Michel Juvet", "Le financement des campagnes \u00e9lectorales ne cesse d\u2019augmenter", "GE: 23 chefs cuisiniers de chefs d\u2019\u00c9tat se sont r\u00e9unis \u00e0 Gen\u00e8ve", "Mexique: Joaquin Guzman, dit El Chapo, un grand narcotrafiquant, s\u2019est \u00e9chapp\u00e9 d\u2019une prison de haute s\u00e9curit\u00e9", "Solar Impulse / La fin du tour du monde repouss\u00e9e \u00e0 2016: entretien avec Andr\u00e9 Borschberg \u00e0 Hawa\u00ef", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Plusieurs entreprises sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes sur place, mais beaucoup pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e.", "L\u2019homme de 94 ans n\u2019avait jamais cach\u00e9 son pass\u00e9 nazi et a demand\u00e9 pardon aux survivants des camps de la mort.", "C\u2019est une v\u00e9ritable bouff\u00e9e d\u2019air pour la population qui subit les sanctions \u00e9conomiques depuis plusieurs ann\u00e9es.", "Le probl\u00e8me touche toutes les classes sociales \u00e0 la fois pour les loisirs du quotidien, mais aussi pour les vacances.", "On constate que plus un \u00e9t\u00e9 et chaud, plus il compte de morts par noyades.", "Les mesures sont impopulaires, \u00e0 la fois dans son propre parti et dans la rue. Les Grecs manifestent contre de nouvelles mesures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.", "Le prix des annonces de presse, des affiches, ou encore de la publicit\u00e9 sur Internet reste cependant un tabou.", "Cet \u00e9v\u00e8nement se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e dans un pays diff\u00e9rent. Cinq des 23 chefs ont \u00e9galement pr\u00e9par\u00e9 un d\u00eener de gala pour la Croix-Rouge.", "Le narcotrafiquant \u00e9tait pourtant surveill\u00e9 24 heures sur 24, ce qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de s\u2019enfuir."], "variantIds": ["ece-6833688", "ece-6833690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:13:29Z", "subTitles": ["19:29:54:14  19:30:09:19\r\n...\r\n\r\n19:30:10:00  19:30:11:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:11:10  19:30:13:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:13:16  19:30:18:11\r\n Le Parlement grec doit approuver\r\n  l'accord sign\u00e9 par A.Tsipras.\r\n\r\n19:30:18:15  19:30:22:06\r\n     Le Premier ministre grec\r\n     a fait face \u00e0 une fronde\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:14\r\n   au sein de ses propres rangs.\r\n\r\n19:30:24:19  19:30:27:20\r\n       A Ath\u00e8nes, les Grecs\r\n        sont dans la rue.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:30:17\r\n     Nous y serons en direct.\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:37:03\r\n   En Iran, l'accord sign\u00e9 hier \r\n   et la perspective de la lev\u00e9e\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:42:01\r\n  des sanctions suscitent de gros\r\n espoirs au sein de la population.\r\n\r\n19:30:42:06  19:30:45:11\r\n         Mais aussi aupr\u00e8s\r\n   des entreprises occidentales.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:49:02\r\n     Plusieurs firmes suisses\r\n         sont sur place.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:53:01\r\n         Combien d\u00e9pensent\r\n   les partis politiques suisses\r\n\r\n19:30:53:06  19:30:55:08\r\n en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ?\r\n\r\n19:30:55:12  19:31:00:10\r\n Nous vous proposons les premiers\r\n    chiffres de notre enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:08:15\r\n  En ce d\u00e9but de campagne, l'UDC\r\net le PLR ont cass\u00e9 leur crousille.\r\n\r\n19:31:09:13  19:31:14:09\r\n     Avec les fortes chaleurs,\r\n les risques de noyade augmentent.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:17:23\r\n   Les rivi\u00e8res peuvent devenir\r\n        tr\u00e8s dangereuses.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:21:17\r\nA Gen\u00e8ve, la police de la navigation\r\n          et les pompiers\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:23:16\r\nfont de gros efforts de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:31:24:05  19:31:28:05\r\n       Les images insolites\r\nde l'\u00e9vasion du baron de la drogue.\r\n\r\n19:31:28:09  19:31:31:11\r\n       Les cam\u00e9ras montrent\r\n     El Chapo dans sa cellule\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:36:03\r\n    avant de prendre la fuite\r\npar un trou creus\u00e9 dans sa douche.\r\n\r\n19:31:36:08  19:31:41:12\r\n       On y voit le tunnel\r\n qui l'a conduit vers la libert\u00e9.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:47:05\r\n  A.Tsipras face \u00e0 son Parlement.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:49:11\r\n  Pour rester dans la zone euro,\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:53:10\r\n      il doit faire ratifier\r\n    l'accord sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:53:14  19:31:57:12\r\n     Des mesures impopulaires\r\n   dans son camp et dans la rue.\r\n\r\n19:31:57:17  19:32:01:07\r\n  De nombreux Grecs manifestent.\r\n\r\n19:32:03:12  19:32:07:14\r\n     -Les membres de Syriza,\r\n      le parti d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:11:07\r\n     ont pr\u00e9vu de s'abstenir\r\n        ou de voter non.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:14:11\r\n    Certains ont m\u00eame d\u00e9cid\u00e9\r\n        de d\u00e9missionner.\r\n\r\n19:32:14:16  19:32:17:20\r\nUn d\u00e9saveu pour le Premier ministre.\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:20:21\r\n-J'ai expliqu\u00e9 au Premier ministre\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:23:03\r\n   les raisons de ma d\u00e9mission.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:27:02\r\nSi un membre vote contre cet accord,\r\n\r\n19:32:27:07  19:32:30:22\r\n          il ne peut pas\r\n      rester au gouvernement.\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:34:11\r\n           -A.Tsipras\r\n   doit convaincre les d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:32:34:15  19:32:38:14\r\n     de voter des r\u00e9formes\r\n  qu'il a longtemps d\u00e9nonc\u00e9es.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:42:22\r\n      Il s'en est expliqu\u00e9.\r\n\r\n19:32:43:09  19:32:46:21\r\n    -J'assume ma responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:32:47:02  19:32:52:10\r\npour un texte auquel je ne crois pas.\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:56:06\r\n        Mais je le signe,\r\n     pour \u00e9viter un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:01:06\r\n        Je vais faire face\r\n      \u00e0 mes responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:33:01:11  19:33:05:07\r\n       car le plus important\r\n est d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pays\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:10:15\r\n et celle des classes populaires.\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:15:05\r\n     -Le texte est contest\u00e9\r\n  au Parlement et dans la rue.\r\n\r\n19:33:15:10  19:33:18:22\r\n        Le service public\r\n       s'est mis en gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:24:13\r\n         Les manifestants\r\nse sentent trahis et se mobilisent.\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:30:02\r\n-Il y a une semaine, nous avons vot\u00e9\r\n    contre le plan de sauvetage.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:32:17\r\n Aujourd'hui, ils nous pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:38:00\r\n        un accord plus dur\r\n que celui que nous avons rejet\u00e9.\r\n\r\n19:33:38:11  19:33:42:02\r\n     -Le vote du Parlement\r\n   sera connu dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:46:11\r\n   Huit autres pays europ\u00e9ens\r\ndevront convaincre leurs d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:49:12\r\n         pour que l'aide\r\n    soit accord\u00e9e \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:22\r\n       -A.Kefalas, les Grecs\r\nsont une nouvelle fois dans la rue.\r\n\r\n19:33:57:03  19:34:03:17\r\n         En col\u00e8re contre\r\nces nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:14:07\r\n       -Ils avaient dit non\r\n  massivement il y a une semaine.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:17:18\r\n           Maintenant,\r\n   on les retrouve dans la rue.\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:23:04\r\n    Il y a plusieurs syndicats,\r\n       mais aussi des Grecs\r\n\r\n19:34:23:09  19:34:29:02\r\nqui ne voient plus de perspectives\r\n       de sortie de crise.\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:35:04\r\n    Les banques leur annoncent\r\n    plus d'aust\u00e9rit\u00e9 qu'avant.\r\n\r\n19:34:39:11  19:34:45:17\r\n Ils scandent \"non \u00e0 la rigueur\".\r\n\r\n19:34:45:22  19:34:54:11\r\nIls appellent leur Premier ministre\r\n\r\n19:34:54:16  19:35:03:19\r\n            \u00e0 raisonner\r\n  et \u00e0 tenir t\u00eate aux cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:09:21\r\n   -Est-ce que Tsipras pourrait\r\n   \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner ?\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:17:08\r\n   -Dans le camp de Tsipras, les\r\nfrondeurs sont tout aussi bruyants.\r\n\r\n19:35:17:12  19:35:22:01\r\n   \u00c0 commencer par la pr\u00e9sidente\r\n      du Parlement qui a dit\r\n\r\n19:35:22:06  19:35:27:14\r\n   qu'elle ne pouvait pas voter\r\n en faveur des mesures de rigueur.\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:33:03\r\n     \u00c7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile\r\n           pour Tsipras.\r\n\r\n19:35:33:05  19:35:39:20\r\nIl a multipli\u00e9 les tractations pour \r\nconvaincre son groupe parlementaire.\r\n\r\n19:35:40:01  19:35:46:10\r\n Il aurait dit que soit on vote tous\r\nensemble, soit le gouvernement tombe.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:51:23\r\nS'il y a trop de d\u00e9fections ce soir,\r\n     il sera oblig\u00e9 de remanier\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:56:00\r\n          ou de provoquer\r\n    des \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:35:56:00  19:36:00:03\r\n -M.Juvet, beaucoup d'\u00e9conomistes\r\n       doutent de ce plan.\r\n\r\n19:36:00:08  19:36:04:05\r\nCertains le qualifient d'irr\u00e9aliste.\r\n\r\n19:36:04:10  19:36:10:20\r\nQuelles sont ses chances de succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:36:11:01  19:36:18:07\r\n-Il n'y a pas de raison de penser \r\nque \u00e7a ne devrait pas fonctionner.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:02\r\n    Avec les plans pr\u00e9c\u00e9dents,\r\n\r\n19:36:22:07  19:36:29:07\r\n     la Gr\u00e8ce avait retrouv\u00e9\r\n   de la croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:33:20\r\nLe plan qui arrive para\u00eet plus dur.\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:38:22\r\n       Mais il va continuer.\r\n\r\n19:36:39:00  19:36:44:19\r\nIl devrait d\u00e9boucher sur un retour\r\n\u00e0 la croissance l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:36:45:00  19:36:50:10\r\n Il faut absolument que les Grecs\r\n mettent les mesures en pratique.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:56:11\r\n  Autrement, on n'y arrivera pas.\r\n\r\n19:36:57:05  19:37:01:14\r\n -Autre point essentiel, la dette.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:05:22\r\n -Les Europ\u00e9ens ont un challenge.\r\n\r\n19:37:06:00  19:37:12:00\r\n       Si on efface la dette,\r\n\u00e7a donnera des id\u00e9es \u00e0 d'autres pays.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:20:07\r\n          Le FMI aimerait\r\n   r\u00e9duire la dette de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:37:20:09  19:37:26:09\r\n    S'il peut faire un effort,\r\n       ce sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:37:26:17  19:37:28:22\r\n      -On a parl\u00e9 de tutelle.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:15\r\n       L'accord de Bruxelles\r\n\r\n19:37:31:20  19:37:38:15\r\nsera indispensable pour toute action\r\n       du gouvernement grec.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:44:17\r\n -La tutelle arrive dans deux cas,\r\n  d'abord quand on fait faillite.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:50:17\r\n         Le deuxi\u00e8me cas,\r\nc'est quand la confiance a disparu.\r\n\r\n19:37:50:21  19:37:54:19\r\n       On voit qu'en Iran,\r\n   on a le m\u00eame genre d'accord.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:59:17\r\n      Les gens ne se font pas\r\n          tr\u00e8s confiance.\r\n\r\n19:37:59:19  19:38:04:13\r\n       Je pense qu'en Gr\u00e8ce,\r\n    c'est un peu le m\u00eame souci.\r\n\r\n19:38:04:18  19:38:07:13\r\n      C'est le m\u00eame principe,\r\n\r\n19:38:07:18  19:38:12:01\r\n  il faut restaurer la confiance\r\n       avec des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:14:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:14:14  19:38:18:02\r\n         Il est peut-\u00eatre\r\n      le dernier ancien nazi\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:21:06\r\n         \u00e0 \u00eatre poursuivi\r\n     par la justice allemande.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:26:04\r\n    O.Groening a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0\r\nquatre ans de prison pour complicit\u00e9\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:29:11\r\ndans le meurtre de 300'000 personnes.\r\n\r\n19:38:31:17  19:38:35:20\r\n  -O.Groening n'a tu\u00e9 personne,\r\n        mais il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:38:36:01  19:38:38:12\r\nIl a vu les trains et les cadavres.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:13\r\n    Il a aid\u00e9 le r\u00e9gime nazi\r\n \u00e0 tirer profit de l'Holocauste.\r\n\r\n19:38:42:18  19:38:44:09\r\n    Le comptable d'Auschwitz\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:20\r\n  envoyait les objets de valeur\r\n     des d\u00e9port\u00e9s \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:38:48:01  19:38:50:13\r\n         Une complicit\u00e9\r\n     qui lui vaut ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:53:10\r\n        -Pour M. Groening,\r\n\r\n19:38:53:14  19:38:55:14\r\n       c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:38:55:19  19:38:59:12\r\n     Il a parl\u00e9 de ses actes.\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:06:01\r\n     Il a dit qu'il se sentait\r\n       moralement coupable.\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:11:19\r\n-Il a racont\u00e9 longuement ses deux\r\n  ans dans le camp de la mort.\r\n\r\n19:39:12:00  19:39:14:11\r\n L'horreur de voir des gardiens\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:18:19\r\n      ex\u00e9cuter \u00e0 mains nues\r\n        des nourrissons.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:22:00\r\n          Il rappelle\r\n qu'il avait demand\u00e9 trois fois\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:25:13\r\n  son transfert vers le front,\r\n          sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:25:18  19:39:31:09\r\n O.Groening, la voix tremblante,\r\n demande pardon aux survivants.\r\n\r\n19:39:31:13  19:39:36:11\r\n         Des survivants\r\nqui esp\u00e8rent ne pas \u00eatre oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:39:37:03  19:39:39:13\r\n   -J'aimerais qu'\u00eatre un rouage\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:42:18\r\n      de cette machine \u00e0 tuer\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:48:14\r\nsoit d\u00e9sormais une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:52:09\r\n      -J'attends la justice.\r\n\r\n19:39:52:13  19:39:55:03\r\n            Sans haine.\r\n\r\n19:39:55:23  19:39:58:04\r\n-Condamn\u00e9 \u00e0 quatre ans de prison,\r\n\r\n19:39:58:09  19:40:01:08\r\n      O.Groening ne purgera\r\n    s\u00fbrement jamais sa peine.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:11\r\n Mais ce verdict est un symbole.\r\n\r\n19:40:06:01  19:40:08:19\r\n        -La joie \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran\r\n       apr\u00e8s l'accord sign\u00e9\r\n\r\n19:40:09:00  19:40:11:11\r\n           entre l'Iran\r\n    et les grandes puissances.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:14:03\r\nune bouff\u00e9e d'air pour les Iraniens\r\n\r\n19:40:14:08  19:40:18:22\r\nqui subissent depuis plusieurs ann\u00e9es\r\n     les sanctions occidentales.\r\n\r\n19:40:20:18  19:40:24:07\r\n        -Des cris de joie\r\n  ont rythm\u00e9 la nuit \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:17\r\nDes centaines d'Iraniens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n     l'accord sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:40:28:22  19:40:30:00\r\n        Un pas historique\r\n\r\n19:40:30:05  19:40:35:03\r\n     qui mettra fin \u00e0 dix ans\r\nd'embargo \u00e9conomique et militaire.\r\n\r\n19:40:35:15  19:40:40:02\r\n   -Je suis tr\u00e8s excit\u00e9e de voir\r\nque l'Iran a pu conclure cet accord.\r\n\r\n19:40:40:07  19:40:43:19\r\n         Le monde entier\r\naura une nouvelle image de l'Iran.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:49:20\r\nNous remercions Mohammad Javad Zarif.\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:55:00\r\n -Netanyahou a trait\u00e9 les Iraniens\r\n   de peuple le moins d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:06\r\n  Aujourd'hui, nous avons montr\u00e9\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:01:10\r\n     que nous pouvons r\u00e9soudre\r\n  les probl\u00e8mes avec le dialogue.\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:05:19\r\n    -Le gouvernement d'Isra\u00ebl\r\n        a aussit\u00f4t r\u00e9agi,\r\n\r\n19:41:06:00  19:41:09:18\r\n      d\u00e9non\u00e7ant le danger\r\n   que repr\u00e9sente cet accord.\r\n\r\n19:41:10:05  19:41:16:07\r\n    -Quelle erreur historique !\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:21:11\r\nIsra\u00ebl n'est pas li\u00e9 par cet accord,\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:29:09\r\n    parce que l'Iran continue \r\n   de chercher \u00e0 nous d\u00e9truire.\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:22\r\n  Nous nous d\u00e9fendrons toujours.\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:35:04\r\n-Pour tenter de rassurer Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:41:35:09  19:41:40:02\r\nle ministre britannique des Affaires\r\n   \u00e9trang\u00e8res s'y rendra ce soir,\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:44:08\r\n   suivi la semaine prochaine\r\n du secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:48:10\r\n     L'\u00e9tat-major isra\u00e9lien\r\ntenterait d'obtenir une rallonge\r\n\r\n19:41:48:14  19:41:53:02\r\n de l'aide militaire am\u00e9ricaine, \r\nactuellement de 3 mias de dollars.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:56:21\r\n        -Cette perspective\r\n      de lev\u00e9e des sanctions\r\n\r\n19:41:57:02  19:42:00:08\r\n       attise les app\u00e9tits\r\n   des investisseurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:42:00:12  19:42:05:03\r\n   Plusieurs entreprises suisses\r\n       sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:42:05:08  19:42:07:20\r\n D'autres pr\u00e9parent leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:16:03\r\n        -L'Iran, un march\u00e9\r\nqui fait saliver les investisseurs.\r\n\r\n19:42:16:08  19:42:19:13\r\n            En avril,\r\nanticipant la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:22:06\r\nune d\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:08\r\n          partait \u00e9tudier\r\nles potentialit\u00e9s d'investissements.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:02\r\n-Il va se passer quelque chose ici.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:35:00\r\n On veut construire notre r\u00e9seau,\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:38:04\r\n      \u00eatre pr\u00eat \u00e0 participer.\r\n\r\n19:42:40:10  19:42:43:12\r\n      -J'essaye de convaincre\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:46:04\r\n          les entreprises\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:49:11\r\n qu'il n'y a pas de mal \u00e0 \u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n19:42:49:21  19:42:51:23\r\n-640 mios de frs, c'est le volume\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:55:03\r\n    des \u00e9changes commerciaux\r\n      Suisse-Iran en 2014.\r\n\r\n19:42:55:08  19:42:59:21\r\nNestl\u00e9, Victorinox et Caran d'Ache\r\n  ont leurs enseignes sur place.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:04:09\r\n    Pour placer ses produits,\r\n   l'entreprise de caf\u00e9 suisse\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:10:20\r\nLa Semeuse utilise l'image de Bahram\r\nRadan, vedette iranienne du cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:13:15\r\n     La lev\u00e9e des sanctions\r\n         devrait rendre\r\n\r\n19:43:13:20  19:43:17:02\r\n     son caf\u00e9 plus abordable\r\n       pour les Iraniens.\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:21:11\r\n-C'est une bonne nouvelle pour nous.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:24:06\r\n   On va pouvoir exporter plus.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:27:13\r\n      En Iran, notre produit\r\n\r\n19:43:27:18  19:43:30:23\r\n      va \u00eatre plus attractif.\r\n\r\n19:43:31:04  19:43:36:16\r\n         C'est du business\r\n       qui arrive \u00e0 nouveau.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:41:11\r\n -Mais comment faire du business\r\ndans un pays ayant une conception\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:46:03\r\ndes droits de l'homme diff\u00e9rente\r\n    de celle de la Suisse ?\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:49:07\r\n-Je ne sais pas si les entreprises\r\n\r\n19:43:49:11  19:43:52:21\r\n      se posent la question.\r\n\r\n19:43:53:02  19:43:57:07\r\n        Tout le monde vient\r\net tout le monde fait des affaires.\r\n\r\n19:43:57:16  19:44:00:23\r\n        -Constat confirm\u00e9\r\n    par ce diplomate iranien,\r\n\r\n19:44:01:04  19:44:04:00\r\navec une r\u00e9serve pour les Suisses.\r\n\r\n19:44:04:11  19:44:09:12\r\n  -Si Dieu envoie une invitation\r\n   pour le paradis aux Suisses,\r\n\r\n19:44:09:17  19:44:11:22\r\n  ils demandent 24 h de r\u00e9flexion\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:13:09\r\n        avant de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:15:08\r\n      L'Iran est un paradis.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:19:00\r\n-Pharma, infrastructures, tourisme,\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:09\r\n    des secteurs sur lesquels\r\n  la Suisse entend se profiler.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:29:06\r\n-L'argent investi dans les campagnes,\r\n           un sujet tabou.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:33:11\r\n  Nous vous proposons une enqu\u00eate\r\n    sur les d\u00e9penses des partis\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:11\r\n  en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n            d'octobre.\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:40:23\r\nLa RTS a sond\u00e9 le budget des partis.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:12\r\n     L'UDC et le PLR font fort\r\n     en ce d\u00e9but de campagne.\r\n\r\n19:44:48:05  19:44:51:03\r\n       -Combien d\u00e9pensent\r\n   les partis et les candidats\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:53:04\r\n  pour la campagne \u00e9lectorale ?\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:59:23\r\n   La RTS a mandat\u00e9 l'institut\r\n   Media Focus pour l'\u00e9valuer.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:05:06\r\n      Voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:45:05:11  19:45:13:01\r\n   Entre avril et juin, l'UDC\r\na d\u00e9pens\u00e9 le plus, suivie du PLR.\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:19:12\r\nTr\u00e8s loin derri\u00e8re, le PDC et le PS.\r\n\r\n19:45:19:17  19:45:23:21\r\nLes petits partis ferment la marche.\r\n\r\n19:45:24:02  19:45:32:14\r\nPar rapport \u00e0 il y a quatre ans,\r\n il y a de fortes diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:38:17\r\nL'UDC et le PLR ont d\u00e9pens\u00e9 beaucoup\r\n   plus et le PDC beaucoup moins.\r\n\r\n19:45:39:04  19:45:40:23\r\n         -On est en avance\r\n\r\n19:45:41:04  19:45:43:16\r\n  sur notre engagement financier\r\n\r\n19:45:43:21  19:45:47:02\r\n         dans la campagne.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:49:01\r\n    En fonction de l'actualit\u00e9,\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:52:11\r\n    nous donnons les impulsions\r\n        au moment souhait\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:21  19:45:54:21\r\n   -Le PLR a chang\u00e9 de tactique.\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:57:11\r\n On a d\u00e9cid\u00e9 de faire une campagne\r\n\r\n19:45:57:15  19:46:01:01\r\n       avant que les cantons\r\net que les candidats interviennent.\r\n\r\n19:46:01:06  19:46:05:03\r\n    Voil\u00e0 pourquoi notre budget\r\n   semble plus \u00e9lev\u00e9 qu'en 2011.\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:01\r\n     -Pour ces deux partis,\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:11:11\r\n   les annonces dans la presse\r\nexpliquent l'essentiel des co\u00fbts.\r\n\r\n19:46:11:15  19:46:18:23\r\nLe PDC, en revanche, a d\u00e9ploy\u00e9 ses \r\nmoyens avant la p\u00e9riode avril-juin.\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:21:07\r\n   -Le PDC a fait sa pr\u00e9campagne\r\n\r\n19:46:21:11  19:46:24:05\r\nau d\u00e9but de l'ann\u00e9e, f\u00e9vrier-mars,\r\n\r\n19:46:24:10  19:46:28:20\r\n  li\u00e9e avec la votation populaire\r\n pour le soulagement des familles.\r\n\r\n19:46:29:01  19:46:34:11\r\n Nous avons investi la m\u00eame somme\r\n      qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:38:14\r\n  -Les moyens sont comparables \r\n par rapport \u00e0 il y a quatre ans\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:43:05\r\n  pour tous les partis, mais ils\r\ns'accusent volontiers l'un l'autre.\r\n\r\n19:46:43:10  19:46:47:21\r\n    C.Blocher s'est m\u00eame plaint\r\nque le PLR avait des moyens \u00e9normes.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:55:16\r\nOn peut le rassurer, ceux de l'UDC\r\n     le restent encore plus.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:02:22\r\n  -A Gen\u00e8ve, une jeune femme s'est\r\nnoy\u00e9e hier, emport\u00e9e par le courant.\r\n\r\n19:47:03:03  19:47:06:04\r\n    Un baigneur a aussi disparu\r\n          dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:47:06:09  19:47:11:11\r\n Les rivi\u00e8res sont dangereuses si \r\non sous-estime la force du courant.\r\n\r\n19:47:13:09  19:47:17:11\r\n -Par forte chaleur, rien de tel\r\n    que de se jeter \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:15\r\n  Mais plus un \u00e9t\u00e9 est chaud,\r\nplus il y a de morts par noyade.\r\n\r\n19:47:21:20  19:47:23:17\r\n   La corr\u00e9lation est \u00e9vidente\r\n\r\n19:47:23:22  19:47:29:08\r\n    entre le nombre de noy\u00e9s\r\n et la courbe des temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:32:20\r\n     Les baigneurs affluent \r\n     sur les berges du Rh\u00f4ne\r\n\r\n19:47:33:01  19:47:35:15\r\n     pour se laisser porter\r\n        par le courant.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:06\r\nUne mode qui pousse les pompiers\r\n\r\n19:47:38:11  19:47:41:19\r\n   \u00e0 intensifier leur pr\u00e9sence\r\n     sur les eaux fluviales.\r\n\r\n19:47:42:00  19:47:45:05\r\n   Ils sont l\u00e0 tous les jours\r\n       de 14h00 \u00e0 19h30.\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:47:11\r\n   -Le Rh\u00f4ne, c'est particulier.\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:49:01\r\n      C'est pas une piscine.\r\n\r\n19:47:49:06  19:47:51:12\r\n    Y a pas de gardes de bain.\r\n\r\n19:47:51:17  19:47:56:06\r\n    Les pompiers ne sont pas l\u00e0\r\n           24 h sur 24.\r\n\r\n19:47:56:16  19:48:01:09\r\n      -Plus de noyades en \u00e9t\u00e9:\r\nla chaleur n'est pas la seule cause.\r\n\r\n19:48:01:20  19:48:03:19\r\n        -L'eau est froide.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:15\r\nEn surface, on atteint les 23 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:48:06:20  19:48:11:04\r\n     Apr\u00e8s 2 m, la temp\u00e9rature\r\n         chute \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:16:17\r\nOn peut vite \u00eatre mis en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:22:08\r\n      -Une bonne vigilance \r\n      peut \u00e9viter un drame.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:24:13\r\n     -Dans la premi\u00e8re minute\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:26:03\r\n        qui suit la noyade\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:29:18\r\n       on a 95 % de chances\r\n     de r\u00e9animer la personne.\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:36:00\r\n       Au-del\u00e0 de six minutes,\r\nles chances deviennent tr\u00e8s limit\u00e9es.\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:41:21\r\n  -Attention au lac \u00e9galement, o\u00f9\r\nune femme a perdu la vie hier soir.\r\n\r\n19:48:42:08  19:48:44:16\r\n -Les interdictions sont connues.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:47:02\r\n    On intervient r\u00e9guli\u00e8rement\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:50:19\r\n      par de la pr\u00e9vention, \r\n      m\u00eame de la r\u00e9pression.\r\n\r\n19:48:51:00  19:48:53:12\r\n  C'est le jeu de l'inconscience.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:58:06\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n on rencontre les m\u00eames probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:48:58:16  19:49:02:18\r\n   -On compte d\u00e9j\u00e0 24 noyades\r\n    en Suisse depuis janvier\r\n\r\n19:49:02:23  19:49:06:18\r\n       contre 27 en 2014,\r\n     une ann\u00e9e moins chaude.\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:13:10\r\n -Ils font le bonheur des papilles\r\n      des grands de ce monde.\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:19:02\r\nLe club des chefs des chefs d'Etat\r\n\r\n19:49:19:07  19:49:22:11\r\n      se r\u00e9unit chaque ann\u00e9e \r\n      dans un pays diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:25:19\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\n  ils sont de passage en Suisse.\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:32:16\r\n   -Ces cuisiniers font partie\r\ndu club des chefs de chefs d'Etat.\r\n\r\n19:49:32:21  19:49:37:22\r\n Chaque ann\u00e9e, ils se r\u00e9unissent\r\n     dans un pays diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:49:38:03  19:49:42:06\r\n      Hier, 23 d'entre eux\r\nont partag\u00e9 un cocktail \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:46:17\r\n     Voici le futur gaspacho\r\n        du prince Albert.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:53:07\r\n Difficile d'en savoir plus sur \r\nles pr\u00e9f\u00e9rences des chefs d'Etat.\r\n\r\n19:49:53:23  19:49:55:10\r\n          -Je sais ce que\r\n\r\n19:49:55:14  19:49:57:21\r\n les conseillers f\u00e9d\u00e9raux aiment.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:00:03\r\n   Mais je ne peux pas le dire.\r\n\r\n19:50:00:13  19:50:03:06\r\n        -On fait en sorte\r\n     que \u00e7a reste entre nous.\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:06:05\r\n       -Le chef d'A.Merkel\r\n      esquisse une r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:18\r\n -On a eu la p\u00e9riode des asperges,\r\n\r\n19:50:08:23  19:50:11:14\r\n et maintenant, des repas l\u00e9gers.\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:16:23\r\n   -Le choix des plats r\u00e9pond\r\n\u00e0 des crit\u00e8res bien particuliers.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:19:15\r\n-On s'adapte, et pas le contraire.\r\n\r\n19:50:19:20  19:50:21:00\r\n        Dans un restaurant,\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:23:07\r\n  vous vous adaptez \u00e0 la cuisine.\r\n\r\n19:50:23:11  19:50:25:10\r\n     Nous, on fait l'inverse.\r\n\r\n19:50:25:19  19:50:29:01\r\n      -Un travail r\u00e9alis\u00e9\r\n  par 25 personnes \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:31:03\r\n    Rien \u00e0 voir avec Berlin.\r\n\r\n19:50:31:12  19:50:33:12\r\n    -On est une petite \u00e9quipe.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:40:01\r\n        Un chef cuisinier,\r\n  une assistante et six serveurs.\r\n\r\n19:50:40:11  19:50:44:21\r\n  -Direction l'h\u00f4tel Richemond\r\n           \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:49:08\r\n Cinq chefs ont pr\u00e9par\u00e9 un d\u00eener\r\n  de gala pour la Croix-Rouge.\r\n\r\n19:50:49:12  19:50:53:03\r\n  La cheffe de la famille Obama\r\n       attire l'attention.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:56:06\r\n    Pas question de d\u00e9voiler\r\n      le contenu du frigo,\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:08\r\n         mais un indice\r\n   sur l'origine des produits.\r\n\r\n19:50:59:18  19:51:02:08\r\n-On a le jardin de la Maison-Blanche,\r\n\r\n19:51:02:12  19:51:03:22\r\n        o\u00f9 on peut r\u00e9colter\r\n\r\n19:51:04:03  19:51:06:22\r\n     toutes sortes de l\u00e9gumes.\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:12:23\r\n   -Verdict sur le dessert 100 %\r\nchocolat r\u00e9alis\u00e9 par le chef suisse.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:05\r\n     Une approbation retenue\r\n         c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:51:16:10  19:51:19:15\r\n  D'autres n'en ont pas laiss\u00e9.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:22:10\r\n      -Je suis tr\u00e8s gourmand.\r\n\r\n19:51:22:19  19:51:25:23\r\n         -Pour 300 frs,\r\n 120 personnes ont \u00e9t\u00e9 servies.\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:30:03\r\nLes recettes de la soir\u00e9e iront \u00e0 un\r\nprojet d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:34:15\r\n   -Solar Impulse bloqu\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef\r\n        jusqu'au printemps.\r\n\r\n19:51:34:20  19:51:41:17\r\n Les batteries de l'avion ont subi\r\n des dommages jug\u00e9s irr\u00e9versibles.\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:46:00\r\n L'avion est clou\u00e9 au sol \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:51:01\r\n      La fin du tour du monde\r\n        est pr\u00e9vue en 2016.\r\n\r\n19:51:52:21  19:51:58:02\r\n  A.Borschberg, grosse d\u00e9ception\r\n apr\u00e8s le succ\u00e8s de la travers\u00e9e.\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:04:01\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:22:13\r\n  -Je suis d\u00e9\u00e7u, mais aussi tr\u00e8s\r\ncontent d'avoir pu r\u00e9aliser ce vol.\r\n\r\n19:52:22:15  19:52:28:15\r\n   On a eu beaucoup d'obstacles,\r\n   on a pu les contourner tous.\r\n\r\n19:52:30:06  19:52:34:08\r\n    C'est vrai, on remet le vol\r\n       \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:52:34:10  19:52:40:10\r\n           Ce n'est pas\r\n   une course contre la montre.\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:46:19\r\nIl faudrait un peu plus de moyens,\r\n         on les trouvera.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:50:07\r\n            Par contre,\r\n  on a une \u00e9quipe extraordinaire.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:52:16\r\n  -On vous souhaite bonne chance.\r\n\r\n19:52:52:16  19:52:59:07\r\nLes activit\u00e9s propos\u00e9es aux enfants\r\n durant les vacances co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:04:14\r\n       Un budget cons\u00e9quent\r\n pour les familles monoparentales.\r\n\r\n19:53:07:01  19:53:09:12\r\n  -Deux adultes, deux enfants:\r\n\r\n19:53:09:17  19:53:13:00\r\n      le sch\u00e9ma classique \r\n      pour les r\u00e9ductions.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:17:05\r\n        Pour les autres,\r\n     les choses se corsent.\r\n\r\n19:53:17:15  19:53:22:10\r\n       -Bonjour, j'aimerais\r\n    des billets pour nous tous.\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:26:05\r\n    -Cette piscine genevoise\r\n     est une bonne affaire,\r\n\r\n19:53:26:10  19:53:30:17\r\n elle propose des tarifs famille\r\n    m\u00eame avec un seul adulte.\r\n\r\n19:53:30:22  19:53:33:16\r\n   Total: 7 frs au lieu de 9.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:16\r\n    -Une famille monoparentale,\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:40:07\r\n       c'est un seul salaire\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:43:08\r\net m\u00eame avec une pension alimentaire,\r\n\r\n19:53:43:12  19:53:47:00\r\n    \u00e7a n'\u00e9quivaut pas forc\u00e9ment\r\n      \u00e0 un deuxi\u00e8me salaire.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:49:16\r\n     Chaque frais est compt\u00e9.\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:53:11\r\n           -En Suisse,\r\n   les familles monoparentales\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:57:07\r\n        repr\u00e9sentent 17 %\r\n  de la population avec enfant,\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:11\r\n  jusqu'\u00e0 30 % dans les centres\r\n      urbains comme Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:07:03\r\n   Cin\u00e9mas ou centres aquatiques\r\nse mettent aux offres int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:11:06\r\n         Trop timidement\r\n     pour cette association.\r\n\r\n19:54:13:09  19:54:15:14\r\n   -Toutes les classes sociales\r\n\r\n19:54:15:19  19:54:17:04\r\n          sont touch\u00e9es,\r\n\r\n19:54:17:09  19:54:20:19\r\n en particulier la classe moyenne,\r\n         qui n'arrive plus\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:25:00\r\n   \u00e0 atteindre le niveau de vie\r\n    qu'elle avait auparavant.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:36:12\r\n        Elle n'arrive plus\r\n  \u00e0 faire face pour les sorties.\r\n\r\n19:54:36:23  19:54:40:06\r\n   -Le probl\u00e8me se pose aussi\r\n       pour les vacances.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:08\r\n      Ce voyagiste propose\r\n      des tarifs sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:54:43:12  19:54:45:23\r\npour les familles monoparentales.\r\n\r\n19:54:46:05  19:54:53:09\r\nCes offres augmentent mais il faut\r\n n\u00e9gocier serr\u00e9 pour les obtenir.\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:56:14\r\n-Le probl\u00e8me, c'est les h\u00f4teliers.\r\n\r\n19:54:56:19  19:54:59:03\r\n   Ils veulent toujours un prix\r\n\r\n19:54:59:08  19:55:04:04\r\n       pour deux adultes.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:09:20\r\n-Marjorie et ses enfants passeront\r\n  leurs vacances au bord du lac,\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:13:15\r\n       puis \u00e0 la montagne\r\n    dans la maison familiale.\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:19:15\r\n   -L'\u00e9vasion de Joaquim Guzman\r\n  est digne des meilleurs films.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:25:07\r\n  Le plus grand narcotrafiquant du\r\nMexique \u00e9tait surveill\u00e9 24 h sur 24.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:30:04\r\nCela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de s'enfuir.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:37:13\r\n        -Un prisonnier,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:43:01\r\n   J.Guzman est le plus grand \r\n   narcotrafiquant du Mexique.\r\n\r\n19:55:43:06  19:55:46:18\r\n Sous vos yeux, il va s'\u00e9vader.\r\n\r\n19:55:46:23  19:55:51:22\r\nIl change de chaussures, retourne\r\n derri\u00e8re un muret, s'accroupit.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:56:07\r\n       Puis, le prisonnier\r\n    le mieux gard\u00e9 du Mexique\r\n\r\n19:55:56:11  19:55:59:07\r\n   dispara\u00eet tel un magicien.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:04:02\r\n  Les cam\u00e9ras de surveillance \r\n qui le filmaient en permanence\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:08:21\r\n  laissaient deux angles morts\r\n  pour prot\u00e9ger son intimit\u00e9.\r\n\r\n19:56:09:02  19:56:14:04\r\n  Guzman aura largement le temps\r\nde s'enfuir en empruntant un tunnel\r\n\r\n19:56:14:09  19:56:20:22\r\n           dans lequel\r\n   il pouvait se tenir debout.\r\n\r\n19:56:21:03  19:56:24:18\r\n     Il va parcourir ensuite\r\n    1,5 km dans cette galerie\r\n\r\n19:56:24:23  19:56:28:23\r\npour sortir par une maison isol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:32:04\r\n        Sur ces images,\r\n     on d\u00e9couvre le tunnel,\r\n\r\n19:56:32:10  19:56:36:03\r\n   des bouteilles d'oxyg\u00e8ne, \r\n  du mat\u00e9riel de construction,\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:38:01\r\n     et un syst\u00e8me de rails\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:42:13\r\n     avec une moto servant\r\n   \u00e0 transporter du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:56:42:18  19:56:46:00\r\n    22 personnes travaillant\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:51:09\r\n         dans la prison\r\n ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:56:51:23  19:56:53:20\r\n   -Nous ne pouvons pas omettre\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:56:06\r\n  que, pour permettre \u00e0 J.Guzman\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:19\r\n          de s'\u00e9chapper,\r\n l'\u00e9vasion doit avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e\r\n\r\n19:57:00:00  19:57:05:14\r\n  avec la complicit\u00e9 du personnel\r\nou des fonctionnaires de la prison.\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:09:01\r\n   -Une vaste chasse \u00e0 l'homme\r\n          est ouverte.\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:13:23\r\n Le gouvernement mexicain offre \r\nune r\u00e9compense de 3,6 mios de frs\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:18:14\r\n        pour la capture\r\n     du baron de la drogue.\r\n\r\n19:57:20:07  19:57:22:21\r\n-Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:27:00\r\n     Le Parlement grec devrait\r\n  adopter ce soir l'accord conclu\r\n\r\n19:57:27:05  19:57:30:10\r\n entre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:03\r\n    Le Premier ministre Tsipras\r\n   risque de perdre sa majorit\u00e9.\r\n\r\n19:57:35:08  19:57:39:11\r\n     A.Tsipras doit d\u00e9sormais\r\n         mettre en place\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:43:04\r\n      les mesures d'\u00e9conomies\r\n      promises aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:57:44:07  19:57:46:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:49:03\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:49:09  19:57:53:01\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:53:06  19:57:59:23\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:06:12\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un \r\n     20h05 Bye bye la Suisse\r\n 21h00 Grey's anatomy, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n19:58:06:17  19:58:08:17\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h00 Au coeur du sport\r\n        20h30 Les Morfalous\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-15T18:11:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507446142", "durationSec": 131, "title": "FRIGO LOISIRS MONOPARENTAUX_RTS000000562664", "excerpt": "Pendant les vacances les familles monoparentales ont un budget serr\u00e9 pour les loisirs des enfants.", "remarks": "Images en Iran : SRF Rundschau.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VACANCES", "LOISIR"], "sequenceIds": ["1453087"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446143", "durationSec": 123, "title": "SO CHEFS DES CHEFS_RTS000000564155", "excerpt": "Le club des chefs cuisiniers des chefs d'Etat s'est r\u00e9uni cette ann\u00e9e en Suisse. Ils restent discrets quand aux go\u00f9ts culinaires de leurs employeurs. Cocktail \u00e0 Gen\u00e8ve sur un bateau sur le Lac L\u00e9man, ensuite 5 des 23 chefs ont pr\u00e9par\u00e9 un diner de gala pour la Croix rouge \u00e0 l'h\u00f4tel Richmond.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CUISINIER", "CHEF D'ETAT"], "sequenceIds": ["1453017"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446144", "durationSec": 135, "title": "SO ECO IRAN_RTS000000564134", "excerpt": "L'\u00e9conomie iranienne attire les investisseurs apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran qui devrait suivre la signature de l'accord sur le nucl\u00e9aire. Une d\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses emmen\u00e9s par le Secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie anticipe en visitant l'Iran pour \u00e9tudier les potentialit\u00e9s de commerce pour les entreprises suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHNENBLUST, Jean-Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["IRAN"], "thematicThemes": ["COMMERCE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "\u00c9CONOMIE"], "sequenceIds": ["1452911"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446145", "durationSec": 131, "title": "SO FINANCES CAMPAGNE_RTS000000564194", "excerpt": "Les budgets des partis politiques suisses pour la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 sont tr\u00e8s in\u00e9gaux. L'UDC a le plus gros budget avec 1 million deux cents mille francs de publicit\u00e9, suivi de pr\u00e8s par le  PLR avec 905'000 francs. Le PDC et les autres partis ont un budget beaucoup plus modeste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1452989"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446146", "durationSec": 110, "title": "SO GRECE VOTE_RTS000000564175", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, les nageurs sont nombreux cet \u00e9t\u00e9 de canicules. Les eaux fra\u00eeches du Rh\u00f4ne attirent les baigneurs les journ\u00e9es de fortes chaleurs et le nombre de noyades augmente en fonction des temp\u00e9ratures. Les pompiers genevois surveillent, incitent \u00e0 la prudence et font de la pr\u00e9vention.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HABASQUE, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446147", "durationSec": 95, "title": "SO GRONING EX NAZI_RTS000000564165", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446148", "durationSec": 109, "title": "SO GUZMAN_RTS000000564197", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446149", "durationSec": 94, "title": "SO IRAN NEWS_RTS000000564135", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507446150", "durationSec": 117, "title": "SO NOYADES_RTS000000564174", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"], "thematicThemes": ["NOYADE", "BAIGNADE"], "sequenceIds": ["1453009"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446151", "durationSec": 22, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000563973"}, {"internalArchiveId": "AA1507446152", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS MANIFS_RTS000000564182"}, {"internalArchiveId": "AA1507446153", "durationSec": 58, "title": "SO TAPIS SOLAR_RTS000000563989"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508452878", "summary": "Plateau : itw Michel Juvet, associ\u00e9 Bordier et Cie.", "id": "1452897"}, {"internalArchiveId": "AA1508452892", "summary": "T\u00e9h\u00e9ran : sc\u00e8nes de rue. D\u00e9l\u00e9gation d'industriels suisses visitant l'Iran. Itw Hugo L\u00f6tscher, membre direction Von Roll Hydro. Itw Patricia Nussbaumer, conseill\u00e8re en gestion d'entreprises. Itw Andreas Schweizer, investisseur. Itw Alireza Salari, conseiller au minist\u00e8re iranien des affaires \u00e9trang\u00e8res.\nSUISSE : itw David Lanz, responsable vente et export caf\u00e9 La Semeuse.", "id": "1452911", "visualThemes": ["COMMERCE", "COMMERCE INTERNATIONAL", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["TEHERAN", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452970", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de partis politiques en Suisse allemande et Suisse romande. Itw  Claude-Alain Voiblet, coordinateur campagne romande UDC. Itw Philippe Miauton, coordinateur campagne romande PLR. Affiches \u00e9lectorales du PDC. Itw B\u00e9atrice Wertli, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC.", "id": "1452989", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452990", "summary": "Jeune nageur plongeant dans le Rh\u00f4ne. Pompiers en bateau surveillant les baigneurs. Itw Sergent St\u00e9phane Chuat, SIS Ville de Gen\u00e8ve. Itw Cristina Garcia, Soci\u00e9t\u00e9 Suisse de Sauvetage. Itw Lieuteneant Fr\u00e9d\u00e9ric Jacques, SIS Ville de Gen\u00e8ve. Itw Dominique Gremaud, Police de la Navigation.", "id": "1453009", "visualThemes": ["NOYADE", "BAIGNADE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508452998", "summary": "Chefs cuisiniers de chefs d'Etat r\u00e9uni pour cocktail sur un bateau. Itw  Gregor Zimmermann, Chef des r\u00e9ceptions officielles de la Suisse. Itw Ulrich Kerz, Chef d'Angela Merkel. Itw Guillaume Gomez, Chef du Palais de l'Elys\u00e9e. Cristeta Comerford, cheffe cuisini\u00e8re de la Maison Blanche cuisinant. Itw Cristeta Comerford. Verrines align\u00e9es sur table du buffet.", "id": "1453017", "visualThemes": ["CUISINIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453001", "summary": "Hawai, USA : Itw par t\u00e9l\u00e9phone Andr\u00e9 Borschberg, pilote et cofondateur de Solar Impulse.", "id": "1453020", "visualGeographicals": ["HAWAII (ETAT USA)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1508453068", "summary": "Marjorie de Chastonay, m\u00e8re et ses 2 filles au guichet de la piscine et jouant dans la piscine. Itw Marjorie de Chastonay. Itw Isabelle Descombes, Association des familles monoparentales. Itw Prisca Huguenin-dit-Lenoir, Responsable communication Hotelplan.", "id": "1453087", "visualThemes": ["PISCINE", "VACANCES", "FAMILLE MONOPARENTALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1603114", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019764", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1E595FB5-7004-4AE9-98A7-A2A52D416BC3", "internalArchiveId": "1E595FB5-7004-4AE9-98A7-A2A52D416BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les propos d'Ueli Maurer questionnent le statut des secundos dans l'arm\u00e9e : D\u00e9bat entre Barry Lopez, ancien conseiller communal PLR \u00e0 Vallorbe, lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e, Suisse d'origine espagnole, et Valentin Christe, vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois", "publicationDate": "2015-07-13T00:00:00Z", "summary": "L'arm\u00e9e suisse peut-elle faire confiance aux citoyens de la 2e g\u00e9n\u00e9ration d'immigr\u00e9s? La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e par Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l\u2019arm\u00e9e, lors de la derni\u00e8re assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC. S'il a certes salu\u00e9 l'engagement des 30% de secundos actifs dans l'arm\u00e9e, il a aussi estim\u00e9 qu'en cas de conflit, leur situation serait potentiellement probl\u00e9matique.", "durationSec": 544, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "politique de d\u00e9fense", "arm\u00e9e"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-16T13:39:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Christe, Valentin", "role": "vice-pr\u00e9sident des jeunes UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Lopez, Barry", "role": "ancien conseiller communal PLR \u00e0 Vallorbe, lieutenant \u00e0 l'arm\u00e9e, Suisse d'origine espagnole", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1443686", "internalArchiveId": "AA1507443667", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-10T00:00:00Z", "durationSec": 1708, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6934497", "imageURL": "http://www.rts.ch/6934500.image", "alternativeTitle": ["19h30", "L\u2019acteur Omar Sharif est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Les refuges pour animaux sont pris d\u2019assaut en \u00e9t\u00e9", "Les Grecs avaient vot\u00e9 contre les mesures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9", "VD: le Festival de la Cit\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de se passer du soutien de l\u2019industrie du tabac", "Gr\u00e8ce / r\u00e9forme: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, correspondante en Gr\u00e8ce, depuis Ath\u00e8nes", "Tennis / Wimbledon: Roger Federer a remport\u00e9 un match magnifique face \u00e0 Andy Murray", "Gr\u00e8ce: dans ses propositions, Alexis Tsipras rejoint ses cr\u00e9anciers sur beaucoup de points", "Le massacre de Srebrenica est comm\u00e9mor\u00e9", "VD: le PLR ne s\u2019alliera pas \u00e0 l\u2019UDC en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "GE: Procter et Gamble vient d'annoncer la plus grosse vente de son histoire", "Gr\u00e8ce / r\u00e9forme: les explications d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il a succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque \u00e0 83 ans.", "Durant les vacances, de nombreux propri\u00e9taires cherchent des places dans des refuges pour leurs animaux de compagnie.", "Les avis sont partag\u00e9s face aux mesures quasiment identiques propos\u00e9es par leur premier ministre.", "Cette d\u00e9cision lui fera un gros manque \u00e0 gagner, mais les organisateurs ne veulent pas exposer leur jeune public.", "Novak Djokovic a su se d\u00e9faire de Richard Gasquet.", "Le Parlement grec et l'Eurogroupe examinent, chacun de leur c\u00f4t\u00e9, les propositions livr\u00e9es par le premier ministre.", "Les restes des victimes continuent d'\u00eatre identifi\u00e9s pour permettre le deuil des familles.", "Le PLR n\u2019a pas dig\u00e9r\u00e9 certaines prises de position de l\u2019UDC.", "Cette op\u00e9ration pourrait signifier, \u00e0 terme, une d\u00e9localisation."], "variantIds": ["ece-6812056", "ece-6812058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:09:49Z", "subTitles": ["19:29:49:17  19:30:06:07\r\n...\r\n\r\n19:30:06:11  19:30:08:22\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:10:11  19:30:12:08\r\n      Le revirement surprise\r\n\r\n19:30:12:12  19:30:24:19\r\n d'Alexis Tsipras pour \u00e9viter une \r\nsortie de la Gr\u00e8ce de la zone euro.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:27:14\r\n      Le revirement surprise\r\n\r\n19:30:27:19  19:30:32:15\r\n d'Alexis Tsipras pour \u00e9viter une \r\nsortie de la Gr\u00e8ce de la zone euro.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:34:22\r\n     Le Premier ministre grec\r\n\r\n19:30:35:03  19:30:38:10\r\n        accepte les mesures\r\n    exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:42:12\r\n   Un paquet de r\u00e9formes examin\u00e9\r\n    ce soir au Parlement grec.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:51:00\r\nNous serons avec nos correspondantes\r\n     \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:56:16\r\n      20 ans apr\u00e8s le massacre\r\nde Srebrenica, un millier de victimes\r\n\r\n19:30:56:21  19:30:59:02\r\n sont toujours port\u00e9es disparues,\r\n\r\n19:30:59:07  19:31:03:21\r\nsur les 8'000 hommes et adolescents\r\n  tu\u00e9s par les Serbes de Bosnie.\r\n\r\n19:31:04:02  19:31:08:03\r\n Reportage aux c\u00f4t\u00e9s des m\u00e9decins\r\n    l\u00e9gistes, qui poursuivent\r\n\r\n19:31:08:08  19:31:12:01\r\n   leur travail d'identification\r\n      des ossements humains.\r\n\r\n19:31:12:15  19:31:17:10\r\nLa droite vaudoise ne partira pas \r\nunie pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:21:11\r\n          Le PLR renonce\r\n    \u00e0 une alliance avec l'UDC.\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:25:19\r\n   L'UDC d\u00e9plore cette rupture.\r\n\r\n19:31:26:16  19:31:28:13\r\n     Les refuges pour animaux\r\n\r\n19:31:28:19  19:31:32:04\r\n        sont pris d'assaut\r\n  avant les d\u00e9parts en vacances.\r\n\r\n19:31:32:09  19:31:35:10\r\n  Mais les places sont limit\u00e9es.\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:46:11\r\n Et la disparation d'Omar Sharif,\r\nd\u00e9c\u00e9d\u00e9 au Caire \u00e0 l'\u00e2ge de 83 ans.\r\n\r\n19:31:46:16  19:31:50:10\r\nIl \u00e9tait une l\u00e9gende du cin\u00e9ma gr\u00e2ce\r\n\u00e0 ses r\u00f4les dans \"Le Docteur Jivago\"\r\n\r\n19:31:50:14  19:31:52:03\r\n      ou \"Lawrence d'Arabie\".\r\n\r\n19:31:53:06  19:31:56:19\r\n  -Coup de ma\u00eetre ou capitulation\r\n         face \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:31:57:00  19:32:01:17\r\n Alexis Tsipras a cr\u00e9\u00e9 la surprise \r\nen acceptant la plupart des r\u00e9formes\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:04:13\r\n    exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers\r\n           de la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:08:06\r\n      pour \u00e9viter une sortie\r\n   de son pays de la zone euro.\r\n\r\n19:32:08:11  19:32:11:04\r\n        Avant de rejoindre \r\n        nos correspondantes\r\n\r\n19:32:11:09  19:32:14:13\r\n      \u00e0 Ath\u00e8nes et Bruxelles,\r\n\r\n19:32:14:18  19:32:19:08\r\n    explications sur le contenu\r\n    de la proposition grecque.\r\n\r\n19:32:20:14  19:32:24:11\r\n-Le Parlement grec et l'Eurogroupe\r\n\r\n19:32:24:16  19:32:29:19\r\n   examinent les propositions\r\n         de A.Tsipras.\r\n\r\n19:32:30:00  19:32:34:11\r\nUn plan qui pr\u00e9voit 13 mias d'euros\r\n      d'\u00e9conomies sur 3 ans.\r\n\r\n19:32:35:02  19:32:37:17\r\n-Un support massif du Parlement grec\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:40:02\r\n    donnera plus de cr\u00e9dibilit\u00e9\r\n\r\n19:32:40:07  19:32:41:19\r\n            \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:45:09\r\nMais nous devons prendre en compte\r\n\r\n19:32:45:13  19:32:53:20\r\n   le soutien financier qui sera\r\n n\u00e9cessaire ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:32:54:09  19:32:59:06\r\n  -A.Tsipras c\u00e8de \u00e0 la pression\r\n  de ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:10:11\r\n   La TVA sur la restauration\r\n    passerait de 13 \u00e0 23 %.\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:16:01\r\n  Les soci\u00e9t\u00e9s et les armateurs\r\n    seraient tax\u00e9s davantage.\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:20:05\r\n Les \u00eeles, qui sont au b\u00e9n\u00e9fice\r\n    d'un statut particulier,\r\n\r\n19:33:20:10  19:33:27:10\r\nverraient leurs avantages fiscaux\r\n   supprim\u00e9s \u00e0 partir de 2016.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:32:04\r\n  A.Tsipras propose de relever \r\n  l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans\r\n\r\n19:33:32:09  19:33:36:09\r\n  et une suppression par \u00e9tapes\r\n    du compl\u00e9ment de retraite\r\n\r\n19:33:36:13  19:33:40:15\r\npour les revenus les plus modestes\r\n        \u00e0 partir de 2019.\r\n\r\n19:33:40:20  19:33:43:06\r\n Il propose aussi de privatiser\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:46:20\r\n        le port du Pir\u00e9e\r\n   et les a\u00e9roports r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:33:47:01  19:33:55:08\r\n Enfin, les d\u00e9penses militaires\r\n seraient r\u00e9duites de 300 mios.\r\n\r\n19:33:55:12  19:34:01:12\r\nEn contrepartie, Ath\u00e8nes demande une\r\naide de 53,5 mias d'euros sur 3 ans\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:06:11\r\n    et vise une ren\u00e9gociation\r\n          de sa dette.\r\n\r\n19:34:08:16  19:34:13:11\r\n   -Comment r\u00e9agissent les Grecs\r\n\u00e0 ces nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:16:20\r\n             propos\u00e9es\r\n   par le gouvernement Tsipras ?\r\n\r\n19:34:17:01  19:34:21:21\r\n      Les avis sont partag\u00e9s.\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:27:14\r\n-Dans les kiosques, les journaux\r\n  se font l'\u00e9cho de l'opinion.\r\n\r\n19:34:27:19  19:34:32:04\r\n   Les Grecs doivent manifester\r\ncontre ces mesures antipopulaires,\r\n\r\n19:34:32:09  19:34:34:21\r\n         juge le journal\r\n     communiste Rizospastis.\r\n\r\n19:34:35:02  19:34:39:08\r\n  De son c\u00f4t\u00e9 le titre I Avgi, \r\n proche du gouvernement Tsipras,\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:42:17\r\n     pr\u00e9voit lui une journ\u00e9e\r\n     de crise au Parlement.\r\n\r\n19:34:42:22  19:34:47:23\r\n  Des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 contre\r\nlesquelles les Grecs avaient vot\u00e9.\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:54:06\r\n    -Finalement, le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n        n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:08\r\n        -Les gens ont faim.\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:00:10\r\n  Les enfants font les poubelles.\r\n\r\n19:35:00:14  19:35:06:13\r\nLe peuple va finir par se r\u00e9volter.\r\n\r\n19:35:06:18  19:35:12:19\r\n-L'accord est difficile \u00e0 accepter\r\nmais Tsipras est tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n19:35:13:00  19:35:16:11\r\n         C'\u00e9tait important\r\n       de pouvoir s'exprimer\r\n\r\n19:35:16:15  19:35:20:22\r\n      mais il faut maintenant\r\n    penser \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat du pays.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:24:15\r\n        -Pourtant battus\r\n   au r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche,\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:28:19\r\nles partisans du OUI se r\u00e9jouissent:\r\n        les mesures adopt\u00e9es\r\n\r\n19:35:29:00  19:35:32:15\r\n    sont identiques \u00e0 celles\r\n   que la Gr\u00e8ce avait rejet\u00e9.\r\n\r\n19:35:33:04  19:35:37:10\r\n     -Ces mesures auraient d\u00fb\r\n   \u00eatres prises depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n19:35:37:23  19:35:40:17\r\n -Les commer\u00e7ants sont abattus.\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:46:11\r\n    Aux banques ferm\u00e9es s'ajoute\r\nl'inqui\u00e9tude d'une hausse de la TVA.\r\n\r\n19:35:47:22  19:35:51:15\r\n         -Je n'aurai pas\r\n   d'autre choix que de partir.\r\n\r\n19:35:51:20  19:35:55:19\r\n      Ils nous ont bien eus.\r\n\r\n19:35:56:10  19:36:00:08\r\n    -Sortir de la zone euro \r\n    ou accepter l'aust\u00e9rit\u00e9:\r\n\r\n19:36:00:12  19:36:06:09\r\n          les opinions\r\n        restent divis\u00e9es.\r\n\r\n19:36:07:21  19:36:12:19\r\n   -Alexia Kefalas, difficile de\r\ncomprendre la strat\u00e9gie de Tsipras.\r\n\r\n19:36:13:00  19:36:15:04\r\n Il y a une semaine, il demandait\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:19:18\r\naux Grecs de voter NON aux r\u00e9formes\r\n    exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:21\r\n     Aujourd'hui, il s'engage\r\n         \u00e0 les appliquer.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:25:16\r\n Comment expliquer ce revirement ?\r\n\r\n19:36:29:05  19:36:35:05\r\n -Personne ne sait ce qui se passe\r\n           dans sa t\u00eate.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:41:12\r\n  Ce qui est s\u00fbr, il y a d\u00e9j\u00e0 des\r\ndissidences au sein de sa majorit\u00e9.\r\n\r\n19:36:46:15  19:36:50:03\r\n         Certains refusent\r\n       de voter ces mesures,\r\n\r\n19:36:50:08  19:36:52:20\r\n  elles seront soumises ce soir.\r\n\r\n19:36:52:22  19:36:58:22\r\nLe ministre des Finances refuse m\u00eame\r\n       d'assister aux d\u00e9bats.\r\n\r\n19:37:00:11  19:37:03:03\r\nUne partie de la gauche de la gauche\r\n\r\n19:37:03:08  19:37:06:18\r\n   appelle directement \u00e0 sortir\r\n         de la zone euro.\r\n\r\n19:37:06:20  19:37:12:20\r\n    Il y aura des d\u00e9fections,\r\nmais les analystes sont confiants.\r\n\r\n19:37:19:02  19:37:23:11\r\n   Les pro-europ\u00e9ens accepteront\r\n    de donner mandat \u00e0 Tsipras\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:26:11\r\npour qu'il pr\u00e9sente ses propositions.\r\n\r\n19:37:26:13  19:37:30:02\r\n    -Tsipras doit convaincre le\r\nParlement, mais aussi ses \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:37:30:04  19:37:36:04\r\n     Certains sont m\u00e9contents.\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:46:08\r\n-Oui, quelques centaines de personnes\r\n      manifestent leur col\u00e8re.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:56:12\r\n        Le Premier ministre\r\n        a fait volte-face.\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:03:12\r\n Les Grecs sont \u00e9nerv\u00e9s, indign\u00e9s.\r\n\r\n19:38:08:09  19:38:11:21\r\n   Ils ont demand\u00e9 de la rel\u00e2che\r\n          sur la rigueur,\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:14:21\r\npas forc\u00e9ment sortir de la zone euro.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:20:23\r\nPour certains, la sortie de l'euro,\r\n      c'est une mort subite.\r\n\r\n19:38:24:23  19:38:30:23\r\nLe plan de Tsipras est une mort lente\r\n             par contre.\r\n\r\n19:38:32:21  19:38:36:17\r\n-Est-ce que ce sera suffisant pour \r\n\u00e9viter une sortie de la zone euro ?\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:42:19\r\n    -Clairement, c'est le but.\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:49:18\r\n   Dans 48 heures, les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:55:04\r\n          doivent d\u00e9cider\r\n  s'ils laissent sortir la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:38:55:06  19:39:01:06\r\n  Mais attention, la Gr\u00e8ce demande\r\nmaintenant de l'aide pour trois ans.\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:03:17\r\n      Les plus intransigeants\r\n\r\n19:39:03:22  19:39:07:19\r\npourraient \u00eatre tent\u00e9s de demander\r\n        plus de r\u00e9formes.\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:10:10\r\n On attend le verdict des experts.\r\n\r\n19:39:10:11  19:39:16:11\r\n        Il y a une r\u00e9union\r\n       au plus haut niveau.\r\n\r\n19:39:18:10  19:39:23:01\r\n  Les chefs se sont mis d'accord\r\n    sur une position commune,\r\n\r\n19:39:23:06  19:39:27:05\r\n       elle sera communiqu\u00e9e\r\n     au ministre des Finances.\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:33:07\r\n  \u00c0 Bruxelles, les premiers \u00e9chos\r\n   \u00e9taient plut\u00f4t encourageants.\r\n\r\n19:39:34:08  19:39:39:05\r\nIl y a des avanc\u00e9es sur les points\r\n importants pour les cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:39:39:07  19:39:45:07\r\n      Mais on attend de voir\r\n      ce que va dire Berlin.\r\n\r\n19:39:47:22  19:39:49:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:04:15\r\n   -Une victoire en trois sets.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:10:17\r\n       Un match tr\u00e8s abouti \r\n       de la part du B\u00e2lois.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:14:19\r\n Il a gagn\u00e9 en trois sets contre \r\nle chouchou du public britannique.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:20:21\r\n  Voici la balle du deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:28:08\r\n  Federer a d\u00fb couvrir du terrain\r\n     pour trouver l'ouverture.\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:33:05\r\n   Un bon coup droit d'attaque.\r\n\r\n19:40:33:07  19:40:38:18\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un bras de fer\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:44:20\r\n  Federer s'est montr\u00e9 conqu\u00e9rant\r\n       juste au bon moment.\r\n\r\n19:40:48:03  19:40:54:03\r\n2 sets \u00e0 0, il fallait encore aller\r\n            plus loin.\r\n\r\n19:40:56:20  19:41:02:20\r\nMurray est f\u00e2ch\u00e9, il ne trouve pas\r\n           de solution.\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:07:23\r\n C'est une victoire en trois sets\r\n          pour Federer,\r\n\r\n19:41:08:04  19:41:10:09\r\n  sa dixi\u00e8me finale \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:16:11\r\n  12 ans apr\u00e8s son premier titre\r\n             l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:23:01\r\n       -Une affiche de r\u00eave\r\n        pour cette finale.\r\n\r\n19:41:25:10  19:41:31:10\r\n        -Djokovic-Federer.\r\n\r\n19:41:35:20  19:41:41:20\r\n      Djokovic s'est impos\u00e9,\r\n    il est le tenant du titre.\r\n\r\n19:41:42:19  19:41:47:11\r\n     Il esp\u00e8re bien conserver\r\n        son titre dimanche\r\n\r\n19:41:47:15  19:41:50:14\r\n  face \u00e0 son plus s\u00e9rieux rival.\r\n\r\n19:41:50:16  19:41:56:16\r\n   On a vu un Djokovic imp\u00e9rial\r\n       en premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:03:09\r\n   Dans le second set, il y a eu\r\n    de jolis coups de Gasquet.\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:09:00\r\nUn plongeon de Djokovic qui rappelle\r\n          ceux de Becker.\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:12:11\r\n    C'est le coach de Djokovic\r\n           maintenant.\r\n\r\n19:42:12:13  19:42:18:01\r\n    Une victoire en trois sets.\r\n\r\n19:42:18:03  19:42:20:11\r\n  Les deux finalistes de dimanche\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:24:06\r\nn'ont pas perdu beaucoup d'\u00e9nergie\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:24:08  19:42:30:08\r\n  Le public a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:42:35:14  19:42:38:12\r\n       M\u00eame si les matches \r\n      ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 sens unique,\r\n\r\n19:42:38:17  19:42:41:05\r\nles points ont \u00e9t\u00e9 spectaculaires.\r\n\r\n19:42:41:07  19:42:45:18\r\n Dimanche, ce sera spectaculaire.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:50:04\r\nLa finale de r\u00eave, mais peut-\u00eatre pas\r\n          pour les Anglais.\r\n\r\n19:42:50:04  19:42:53:22\r\n    A Gen\u00e8ve, Procter & Gamble\r\n    vient d'annoncer la vente\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:58:12\r\n  de 43 de ses marques \u00e0 un autre\r\n  groupe am\u00e9ricain bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:42:58:17  19:42:59:18\r\n          le groupe Coty.\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:02:11\r\n    Montant de la transaction:\r\n     11 milliards de francs.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:06:13\r\n Cette op\u00e9ration pourrait menacer\r\n   les 2'800 emplois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:07:16  19:43:12:11\r\n-Procter & Gamble a annonc\u00e9 la plus\r\n   grosse vente de son histoire:\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:16:23\r\n43 marques de parfums et shampoings\r\n      c\u00e9d\u00e9es au groupe Coty.\r\n\r\n19:43:17:04  19:43:23:18\r\n      Un mariage de raison,\r\navec une dot de 11 mias de francs.\r\n\r\n19:43:23:23  19:43:31:00\r\n        Cette transaction\r\n      risque de bouleverser\r\n\r\n19:43:31:05  19:43:36:01\r\n    la face du march\u00e9 mondial\r\n     des produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:40:11\r\n      Coty, qui est pr\u00e9sent\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve avec 120 employ\u00e9s,\r\n\r\n19:43:40:15  19:43:45:06\r\n            deviendra\r\nle num\u00e9ro 3 mondial de la beaut\u00e9.\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:49:09\r\n     Il gagnera les march\u00e9s\r\n     du Br\u00e9sil et du Japon,\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:23\r\nles plus pris\u00e9s en termes de soins.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:57:21\r\n     Procter & Gamble, lui, \r\n    est pr\u00e9sent dans 59 pays,\r\n\r\n19:43:58:02  19:44:00:19\r\ndont la Suisse, et Gen\u00e8ve aussi.\r\n\r\n19:44:01:00  19:44:03:10\r\n 80 mias de chiffre d'affaires,\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:08:10\r\ndes centaines de marques, du produit\r\n de vaisselle aux couches-culottes.\r\n\r\n19:44:08:14  19:44:11:13\r\n       La maison a grandi\r\n    de mani\u00e8re indisciplin\u00e9e.\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:14:04\r\n  Exit donc le segment parfums.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:19:09\r\n   Cela pourrait sentir mauvais\r\npour les 2'800 employ\u00e9s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:19:13  19:44:24:16\r\nLe groupe pourrait \u00e0 terme opter\r\n pour l'exil fiscal vers Duba\u00ef.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:26:18\r\n         -C'est un risque:\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:28:15\r\n        Duba\u00ef et Singapour\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:31:06\r\n   sont des places tr\u00e8s actives.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:35:19\r\n      Toutes les entreprises\r\n font des analyses d'implantation\r\n\r\n19:44:36:00  19:44:38:22\r\n     \u00e0 intervalles r\u00e9guliers.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:44:21\r\n  On regarde si \u00e7a vaut la peine\r\n     de rester \u00e0 un endroit.\r\n\r\n19:44:45:02  19:44:48:07\r\n Duba\u00ef est un concurrent s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:44:48:21  19:44:54:15\r\n -Procter restera l'actionnaire\r\n  principal de l'entit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.\r\n\r\n19:44:54:20  19:44:59:16\r\nL'op\u00e9ration se fera d'ici l'\u00e9t\u00e9 2016\r\n  par l'interm\u00e9diaire d'un trust,\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:04:04\r\n  histoire d'\u00e9viter au maximum\r\n    une liposuccion fiscale.\r\n\r\n19:45:04:09  19:45:08:23\r\n        Procter & Gamble\r\nne s'est pas exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:14:05\r\n-Le PLR renonce \u00e0 s'allier avec l'UDC\r\n       dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:45:14:10  19:45:16:17\r\n  en vue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:20:12\r\n   La droite vaudoise \u00e9tait unie\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:45:20:17  19:45:23:11\r\n  Le PLR cantonal n'a pas dig\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:45:23:16  19:45:28:08\r\n        certaines positions\r\n        de l'UDC nationale.\r\n\r\n19:45:29:23  19:45:34:21\r\n-UDC-PLR, des alliances c\u00e9l\u00e8bres,\r\n      depuis des d\u00e9cennies,\r\n\r\n19:45:35:02  19:45:38:14\r\n        sous la banni\u00e8re\r\n    du centre droite vaudois.\r\n\r\n19:45:38:19  19:45:41:01\r\n    Mais le couple se s\u00e9pare.\r\n\r\n19:45:41:05  19:45:46:16\r\n   Pour les f\u00e9d\u00e9rales, le PLR\r\ntrouve son partenaire encombrant.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:49:21\r\n-S'allier \u00e0 l'UDC serait une position\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:51:21\r\n      un peu schizophr\u00e9nique,\r\n\r\n19:45:52:02  19:45:55:20\r\n    surtout depuis la votation\r\n          du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:56:10  19:46:00:05\r\n         -Il y a 4 ans,\r\n   avec ou sans apparentement,\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:02:19\r\nchaque parti aurait eu 4 si\u00e8ges.\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:08:15\r\n         Mais en 2015,\r\nl'UDC veut reconqu\u00e9rir un si\u00e8ge.\r\n\r\n19:46:09:09  19:46:11:01\r\n       -C'est une d\u00e9ception\r\n\r\n19:46:11:06  19:46:13:11\r\n    de ne pas pouvoir proposer\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:16:00\r\n     une droite unie, alli\u00e9e.\r\n\r\n19:46:16:05  19:46:23:06\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 ses apparentements,\r\nla gauche a gagn\u00e9 7 si\u00e8ges \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:23:16  19:46:27:04\r\n   -Ce vieux mariage de raison\r\n      peut-il \u00eatre sauv\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:30:03\r\n       Pour les cantonales\r\n       vaudoises de 2017,\r\n\r\n19:46:30:08  19:46:34:14\r\n   les deux partis pourraient \r\n  avoir besoin l'un de l'autre.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:37:17\r\n -Le PLR veut rompre son alliance,\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:39:17\r\n       il doit en supporter\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:41:08\r\n         les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:46:41:12  19:46:44:02\r\n -Une fois pass\u00e9es les f\u00e2cheries,\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:46:00\r\n       la r\u00e9alit\u00e9 du terrain\r\n\r\n19:46:46:05  19:46:48:00\r\n       reprendra son droit.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:52:12\r\n    L'objectif des deux partis\r\n    est la majorit\u00e9 aux Etats.\r\n\r\n19:46:53:00  19:46:55:20\r\n-Sur la route de Berne cet automne,\r\n\r\n19:46:56:01  19:46:59:02\r\n      il ne devrait y avoir\r\n         d'apparentement\r\n\r\n19:46:59:07  19:47:02:23\r\n       dans aucun canton\r\nentre les deux partis de droite.\r\n\r\n19:47:03:22  19:47:09:03\r\n  -Brandissant des drapeaux blancs\r\nfrapp\u00e9s de lys, comme celui de Bosnie\r\n\r\n19:47:09:08  19:47:13:19\r\n      du temps de la guerre,\r\n    des milliers de survivants\r\n\r\n19:47:14:00  19:47:18:18\r\n     du massacre de Srebrenica\r\nont entam\u00e9 une marche pour la paix.\r\n\r\n19:47:18:23  19:47:31:11\r\n  Rendant hommage au 8'000 hommes\r\n    musulmans bosniaques tu\u00e9s.\r\n\r\n19:47:42:20  19:47:44:07\r\n        Aujourd'hui encore,\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:47:10\r\n      un millier de victimes\r\n sont toujours port\u00e9es disparues.\r\n\r\n19:47:47:14  19:47:49:21\r\n       Pr\u00e8s de 130 victimes\r\n   identifi\u00e9es ces derniers mois\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:52:17\r\nseront enterr\u00e9es demain \u00e0 Srebrenica.\r\n\r\n19:47:53:17  19:47:57:13\r\n-20 ans apr\u00e8s, l'odeur de la mort\r\n      remplit encore l'air.\r\n\r\n19:47:58:02  19:47:59:20\r\n     -Ici, on garde les restes\r\n\r\n19:48:00:01  19:48:01:23\r\n    des victimes de Srebrenica,\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:04:13\r\nil y a des ossements et des habits.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:08:01\r\n     Nous recevons constamment\r\n       des nouveaux restes.\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:13:02\r\n  -Ressusciter les identit\u00e9s,\r\ntelle est la mission de Dragana.\r\n\r\n19:48:13:16  19:48:15:16\r\n   -C'\u00e9tait un homme de 20 ans.\r\n\r\n19:48:15:21  19:48:18:23\r\n        Ses restes ont \u00e9t\u00e9\r\n    officiellement identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:21:12\r\n  Ils seront enterr\u00e9s en juillet.\r\n\r\n19:48:22:01  19:48:25:01\r\n -L'identification de ces restes\r\n          a dur\u00e9 9 ans.\r\n\r\n19:48:25:06  19:48:27:12\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e9parpill\u00e9s,\r\n\r\n19:48:27:17  19:48:31:01\r\n        comme la plupart\r\n  des d\u00e9pouilles de Srebrenica.\r\n\r\n19:48:31:15  19:48:36:10\r\n-Les responsables voulaient cacher\r\nles preuves, alors ils ont d\u00e9terr\u00e9\r\n\r\n19:48:36:14  19:48:38:06\r\n       les os d'un charnier,\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:42:23\r\n  puis les ont enterr\u00e9 \u00e0 nouveau \r\n  dans plusieurs fosses communes.\r\n\r\n19:48:43:13  19:48:47:07\r\n       -Mais l'os contient\r\nune pr\u00e9cieuse information: l'ADN.\r\n\r\n19:48:47:11  19:48:50:10\r\n    Dragana envoie un morceau\r\n        \u00e0 un laboratoire.\r\n\r\n19:48:50:14  19:48:54:11\r\n     Il est compar\u00e9 au sang\r\npr\u00e9lev\u00e9 sur des proches vivants.\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:58:17\r\n   L'ADN de plusieurs membres \r\n  d'une famille est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:48:58:22  19:49:03:06\r\n   Ce processus est en partie\r\n     financ\u00e9 par la Suisse.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:08:07\r\n   Pr\u00e8s de 7'000 victimes ont \u00e9t\u00e9\r\nidentifi\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cette technique,\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:13:23\r\nmais il reste encore 1'000 disparus\r\n    et des squelettes anonymes.\r\n\r\n19:49:15:10  19:49:19:17\r\n  -Il nous faudra encore quelques\r\n   ann\u00e9es de travail pour finir.\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:23:11\r\n       On va encore trouver\r\n       des fosses communes.\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:28:00\r\n -Un charnier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ici\r\n\r\n19:49:28:05  19:49:30:08\r\n    apr\u00e8s la guerre, 300 corps,\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:33:11\r\n           des victimes\r\n    de l'arm\u00e9e serbe de Bosnie.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:38:05\r\nLes proches des victimes r\u00e9clament\r\n  un monument pour que les lieux\r\n\r\n19:49:38:10  19:49:40:16\r\n   ne tombent pas dans l'oubli.\r\n\r\n19:49:41:06  19:49:44:05\r\n        Ici, le paysage\r\n  est encore une plaie b\u00e9ante.\r\n\r\n19:49:44:10  19:49:47:21\r\n  Et Noura n'a jamais pu faire\r\n    compl\u00e8tement son deuil.\r\n\r\n19:49:48:02  19:49:51:16\r\n    Elle recherche toujours \r\n    les restes de son fr\u00e8re.\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:55:06\r\n  -J'ai de moins en moins d'espoir\r\nde le retrouver car il est sans doute\r\n\r\n19:49:55:11  19:49:57:15\r\n  rest\u00e9 \u00e0 la surface de la terre,\r\n\r\n19:49:57:20  19:49:59:19\r\n     et pas dans un charnier.\r\n\r\n19:50:00:11  19:50:04:07\r\n-Noura est membre de l'association\r\n     des m\u00e8res de Srebrenica.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:07:20\r\n Elles ont toute v\u00e9cu l'horreur,\r\n        en juillet 1995.\r\n\r\n19:50:08:01  19:50:15:21\r\n   Le souvenir de leurs fils, de\r\nleur mari ou de leur p\u00e8re les hante.\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:18:21\r\n-Il ne faut pas oublier le pass\u00e9 afin\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:21:16\r\nque ce crime ne se reproduise plus.\r\n\r\n19:50:22:05  19:50:24:22\r\n        -Fatima a perdu\r\n    13 hommes de sa famille.\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:27:05\r\n    Vasvia a perdu 3 fr\u00e8res.\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:28:23\r\n       Malgr\u00e9 la douleur,\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:34:04\r\nl'identification et l'enterrement\r\n restent des \u00e9tapes importantes.\r\n\r\n19:50:35:15  19:50:37:16\r\n   -On sait d\u00e9sormais qu'il y a\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:40:02\r\n  un endroit o\u00f9 repose son corps.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:08\r\n       On retrouve la paix.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:48:09\r\n           -Un endroit\r\n   o\u00f9 elle peut se recueillir.\r\n\r\n19:50:50:13  19:50:55:02\r\n -Je recommande un dossier complet\r\n   sur Srebrenica, 20 ans apr\u00e8s\r\n\r\n19:50:55:07  19:50:57:03\r\n    sur notre site RTS info.ch\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:04:14\r\nLe drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 ne flottera plus\r\n     sur les b\u00e2timents officiels\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:06:06\r\n        de Caroline du Sud.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:10:17\r\n   D\u00e9cision prise par le Parlement\r\nlocal, apr\u00e8s la tuerie de Charleston,\r\n\r\n19:51:10:22  19:51:14:17\r\n        qui a fait neuf morts\r\nparmi les fid\u00e8les d'une \u00e9glise noire.\r\n\r\n19:51:14:22  19:51:17:07\r\nL'auteur de cette tuerie avait brandi\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:22:01\r\nce drapeau, embl\u00e8me des soldats du \r\nSud pendant la guerre de S\u00e9cession.\r\n\r\n19:51:23:04  19:51:26:22\r\n   Une bagarre au couteau a fait\r\n     trois bless\u00e9s \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:29:03\r\n  Elle a \u00e9clat\u00e9 vers 4h du matin\r\n\r\n19:51:29:08  19:51:33:04\r\n     dans ce parc, \u00e0 proximit\u00e9\r\n    de plusieurs bars et clubs.\r\n\r\n19:51:33:09  19:51:36:14\r\n     Trois jeunes ont d\u00fb \u00eatre\r\n     transport\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:51:37:16  19:51:39:14\r\n     Les animaux de compagnie\r\n\r\n19:51:39:19  19:51:43:20\r\n deviennent encombrants au moment\r\n     des d\u00e9parts en vacances.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:46:17\r\n  Les refuges sont pris d'assaut\r\n             en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:22  19:51:49:17\r\n    Mais les places disponibles\r\n            sont rares.\r\n\r\n19:51:50:19  19:51:53:22\r\n         -Dans ce refuge\r\n    du Grand Blettay \u00e0 Fully,\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:58:20\r\ndifficile de trouver un logement\r\n    pour son animal en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:04:09\r\n      -Vous rentrez le matin\r\n   du 13 et vous repartez le 17.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:22\r\n         Ca fera 140 frs.\r\n\r\n19:52:08:03  19:52:10:01\r\n   C'est un peu le genre h\u00f4tel.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:11:14\r\n        -C'est complet ?\r\n\r\n19:52:11:19  19:52:13:17\r\n           -Tout l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:17:20\r\n         -Bernard L\u00e9ger\r\nest dans le m\u00e9tier depuis 25 ans.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:22:16\r\n  Le changement, c'\u00e9tait en 2013\r\no\u00f9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse,\r\n\r\n19:52:22:21  19:52:26:12\r\n     les abandons d'animaux\r\n       ont recul\u00e9 de 7 %.\r\n\r\n19:52:27:01  19:52:29:03\r\n   -Pas mal de choses ont chang\u00e9\r\n\r\n19:52:29:08  19:52:31:16\r\n  du fait des puces \u00e9lectroniques\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:34:21\r\nque l'on implante obligatoirement.\r\n\r\n19:52:35:02  19:52:40:10\r\n       On a moins de chiens\r\n       qui sont abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:52:40:21  19:52:43:21\r\n        -Autre tendance,\r\n   les propri\u00e9taires r\u00e9servent\r\n\r\n19:52:44:02  19:52:49:06\r\n         de plus en plus\r\n des voyages de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:53:22\r\n    -On r\u00e9serve l'h\u00f4tel, le vol\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:56:19\r\n    et la place pour le chien.\r\n\r\n19:52:57:07  19:52:59:11\r\n   -A environ 30 frs par jour,\r\n\r\n19:52:59:16  19:53:04:04\r\n   la solution chenil s'av\u00e8re\r\n souvent la moins contraignante.\r\n\r\n19:53:04:17  19:53:06:16\r\n     -Si vous amenez le chien\r\n\r\n19:53:06:21  19:53:08:23\r\n   chez vos parents ou des amis,\r\n\r\n19:53:09:04  19:53:12:09\r\n    vous amenez la nourriture,\r\n        les gamelles, etc.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:17:06\r\n-Reste \u00e0 accepter et passer le cap\r\n        de la s\u00e9paration.\r\n\r\n19:53:17:11  19:53:28:01\r\n    Dernier point obligatoire:\r\nque les vaccinations soient \u00e0 jour.\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:32:22\r\n    -Depuis mardi, le Festival\r\n     de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:34:20\r\n     fait office de pionnier.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:37:11\r\nPour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:42:11\r\n    l'\u00e9v\u00e9nement se d\u00e9roule sans\r\nle soutien de l'industrie du tabac.\r\n\r\n19:53:43:20  19:53:48:07\r\n   -A la Cit\u00e9, cet emplacement\r\n  restera inoccup\u00e9 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:54:22\r\nLe festival a d\u00e9cid\u00e9 de se passer\r\n de son partenaire cigarettier.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:57:15\r\n   -Ce n'est ni une interdiction\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:00:05\r\n ni une stigmatisation du fumeur,\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:03:03\r\n      c'est la responsabilit\u00e9\r\n         d'un organisateur\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:06:11\r\n     qui s'adresse \u00e0 un public\r\n        interg\u00e9n\u00e9rationnel,\r\n\r\n19:54:06:16  19:54:10:13\r\nde ne pas l'exposer \u00e0 la cigarette.\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:16:09\r\n-Manque \u00e0 gagner: 40'000 frs, qu'il\r\na fallu trouver aupr\u00e8s de fondations\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:20:22\r\net de la ligue pulmonaire vaudoise.\r\n\r\n19:54:21:09  19:54:23:23\r\n  -C'est une d\u00e9cision courageuse,\r\n\r\n19:54:24:04  19:54:26:02\r\n    l'argent des cigarettiers,\r\n\r\n19:54:26:07  19:54:29:00\r\n         c'est de l'argent\r\n       qui tombe facilement.\r\n\r\n19:54:29:05  19:54:32:18\r\n     C'est le choix de ne pas \r\n    se laisser instrumentaliser\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:35:22\r\npour servir de lieu de recrutement.\r\n\r\n19:54:36:10  19:54:38:23\r\n     -En Suisse, la majorit\u00e9\r\n          des festivals\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:41:09\r\n  est sponsoris\u00e9e par le tabac.\r\n\r\n19:54:41:13  19:54:44:06\r\n       Au Montreux Jazz, \r\n      de simples roulotes.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:45:18\r\n         Pour Montreux,\r\n\r\n19:54:45:23  19:54:50:08\r\n   la totalit\u00e9 du sponsoring\r\n repr\u00e9sente un quart du budget.\r\n\r\n19:54:50:12  19:54:55:15\r\n      A Pal\u00e9o, c'est 16 %.\r\n\r\n19:54:56:03  19:54:58:13\r\n-Sans les sponsors, le prix d'entr\u00e9e\r\n\r\n19:54:58:18  19:55:01:09\r\n \u00e0 Pal\u00e9o serait 25 frs plus cher.\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:04:09\r\n    Je pense qu'il y a beaucoup\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:07:00\r\n    d'hypocrisie dans ce d\u00e9bat\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:14\r\n  parce que l'Etat encaisse des \r\n  milliards, donc chaque citoyen\r\n\r\n19:55:11:19  19:55:14:12\r\nb\u00e9n\u00e9ficie de l'argent des cigarettes.\r\n\r\n19:55:14:17  19:55:19:11\r\n    Donc s'il y a un probl\u00e8me,\r\ninterdisons la cigarette carr\u00e9ment.\r\n\r\n19:55:19:22  19:55:23:18\r\n   -Cet automne, le Parlement \r\n   se penchera sur la r\u00e9vision\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:28:18\r\nde la loi sur les produits du tabac\r\n   et notamment de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:33:17\r\n   -C'est une l\u00e9gende du cin\u00e9ma\r\n    qui dispara\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:38:06\r\nOmar Sharif, c\u00e9l\u00e8bre acteur \u00e9gyptien\r\n     devenue une star mondiale\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:41:02\r\n          apr\u00e8s son r\u00f4le\r\n     dans \"Lawrence d'Arabie\"\r\n\r\n19:55:41:07  19:55:43:11\r\n  est mort d'une crise cardiaque.\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:48:17\r\nAg\u00e9 de 83 ans, il laisse derri\u00e8re lui\r\n  une carri\u00e8re de plus de 70 films.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:57:10\r\n   -Omar Sharif \u00e9tait entr\u00e9 dans\r\nla l\u00e9gende avec \"Lawrence d'Arabie\".\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:09:16\r\n   Il sera nomin\u00e9 pour l'Oscar\r\n    du meilleur second r\u00f4le.\r\n\r\n19:56:14:17  19:56:18:02\r\n           -Le tournage,\r\n c'\u00e9tait un peu \u00eatre dans l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:56:18:07  19:56:21:09\r\n On a v\u00e9cu deux ans sous la tente.\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:25:08\r\nCe film tient une place importante\r\n\r\n19:56:25:12  19:56:29:07\r\n          dans mon coeur.\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:36:03\r\n-O.Sharif s'installe \u00e0 Hollywood\r\n et tourne \"Le Docteur Jivago\",\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:42:21\r\n     pour lequel il re\u00e7oit \r\n    un Golden Globe en 1965.\r\n\r\n19:56:43:03  19:56:47:11\r\n       Acteur, l'Egyptien\r\n\u00e9tait \u00e9galement joueur, flambeur.\r\n\r\n19:56:47:15  19:56:52:16\r\n  Sur ces images de 1968, il joue\r\ndans un tournoi de bridge \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:59:22\r\nIl se confiait sur sa passion du jeu\r\n\r\n19:57:00:03  19:57:05:15\r\n lors du tournage d'un t\u00e9l\u00e9film\r\n      produit par la TSR.\r\n\r\n19:57:06:03  19:57:07:14\r\n        -J'ai toujours aim\u00e9\r\n\r\n19:57:07:19  19:57:09:16\r\n       les \u00e9motions fortes.\r\n\r\n19:57:09:21  19:57:13:19\r\n C'est ce que procure la roulette.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:19:06\r\n-Omar Sharif a fini sa vie au Caire,\r\n        dans son pays natal.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:24:14\r\n    Il s'est \u00e9teint \u00e0 83 ans.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:29:10\r\n    -L'image de jour nous vient\r\n  de l'\u00eele de Java, en Indon\u00e9sie.\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:32:20\r\n   -Et en hommage \u00e0 Omar Sharif,\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:37:03\r\nla RTS diffuse ce soir \"Le Casse\",\r\n      film d'Henri Verneuil.\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:39:02\r\nC'est ce soir \u00e0 22h30 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:56:13\r\nFederer rejoindra en finale le num\u00e9ro\r\n        un mondial Djokovic.\r\n\r\n19:57:57:01  19:58:00:03\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:00:08  19:58:05:07\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno\r\n     M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-10T18:09:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444984", "durationSec": 21, "title": "SO TOUR DE FRANCE_RTS000000561523", "excerpt": "Parc public de la Promenade Derri\u00e8re-Bourg par temps ensoleill\u00e9 \u00e0 Lausanne suite \u00e0 une bagarre au couteau qui a fait 3 jeunes bless\u00e9s dans la nuit."}, {"internalArchiveId": "AA1507444985", "durationSec": 20, "title": "SO RIXE LAUSANNE_RTS000000561517", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives suite \u00e0 l'annonce du rachat par l'entreprise am\u00e9ricaine de produits de beaut\u00e9 Coty de 43 marques de parfums et cosm\u00e9tiques de la multinationale am\u00e9ricaine Procter and Gamble  et itw du directeur g\u00e9n\u00e9ral F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romande Blaise Matthey.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ESTIVAL", "PARC ET JARDIN PUBLICS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444986", "durationSec": 106, "title": "SO REAX GRECE_RTS000000561591", "excerpt": "Itw du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR vaudois Philippe Miauton et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaudois Kevin Grangier suite \u00e0 l'annonce par le parti politique PLR de renoncer \u00e0 s'allier avec l'UDC dans le canton de Vaud, pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HABASQUE, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444987", "durationSec": 125, "title": "SO PROCTER GAMBLE_RTS000000561567", "excerpt": "Portrait d'archives de l'acteur Omar Sharif suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "MARQUE D\u00c9POS\u00c9E"], "thematicCorporations": ["PROCTER AND GAMBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444988", "durationSec": 94, "title": "SO PLR UDC_RTS000000561603", "excerpt": "Le Festival de la Cit\u00e9 n'a plus recours \u00e0 la sponsorisation de l'industrie du tabac. Une d\u00e9cision que ne veulent pas prendre les organisateurs d'autres festivals comme le Pal\u00e9o Nyon Festival et le Montreux Jazz Festival.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["GRANGIER, KEVIN"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444989", "durationSec": 97, "title": "SO OMAR SHARIF 02_RTS000000561590", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9e face au joueur de tennis britannique Andy Murray sur un score de 7-5 7-5 6-4 en demi-finale du tournoi ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DRIOUCH, Meryem", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["SHARIF, OMAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444990", "durationSec": 110, "title": "SO MESURES GRECE 02_RTS000000561594", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis fran\u00e7ais Richard Gasquet sur un score de 7-6 6-4 6-4 en demi-finale du tournoi ATP de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507444991", "durationSec": 30, "title": "SO MANIF SREBRENICA_RTS000000561451", "excerpt": "Balle de match et victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9e face au joueur de tennis britannique Andy Murray sur un score de 7-5 7-5 6-4 en demi-finale du tournoi ATP de Wimbledon."}, {"internalArchiveId": "AA1507444992", "durationSec": 107, "title": "SO FESTIVAL CITE SPONSORS_RTS000000561323", "excerpt": "Les refuges pour animaux, comme le chenil du Grand-Blettay dont s'occupe Bernard L\u00e9ger \u00e0 Fully, affichent complets l'\u00e9t\u00e9. La loi obligeant l''identification pr\u00e9cise des animaux domestiques a permis la diminution de leur abandons pendant les vacances estivales.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "SPONSORISATION"], "sequenceIds": ["1445703"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444993", "durationSec": 51, "title": "SO FEDERER_RTS000000561606", "excerpt": "Au 20e anniversaire du massacre de Srebrenica, tuerie lors de laquelle 8000 hommes musulmans bosniaques furent tu\u00e9s, un millier de victimes sont toujours port\u00e9es disparues et les m\u00e9decins l\u00e9gistes continuent d'examiner de nouveaux ossements.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444994", "durationSec": 28, "title": "SO DRAPEAU CONFEDERE_RTS000000561552"}, {"internalArchiveId": "AA1507444995", "durationSec": 77, "title": "SO DJOKOVIC GASQUET_RTS000000561546", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "GASQUET, RICHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444996", "durationSec": 20, "title": "SO BALLE DE MATCH_RTS000000561597", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444997", "durationSec": 102, "title": "FRIGO VS CHENILS PRIS D ASSAUT PAD_RTS000000558372", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FULLY"], "thematicThemes": ["REFUGE POUR ANIMAUX", "CHIEN", "CHENIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444998", "durationSec": 183, "title": "FRIGO SREBRENICA BOSNIE IDENTIFICATION_RTS000000552466", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOSNIE-HERZEGOVINE"], "thematicThemes": ["MASSACRE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "DISPARITION DE PERSONNES"], "sequenceIds": ["1445688"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507445669", "summary": "Tuzla, int morgue : itw Dragana Vucetic, anthropologue judicaire. Ossements et squelettes. \nInt laboratoire, laborantine identifiant ADN. Salles avec \u00e9chantillons d'ADN.\nSandici : statement Laurent Burkhalter. Lieu d'un charnier. Tombe. Itw Nura Begovic, soeur de victime.\nTuzla, int Association des m\u00e8res de Srebrenica : photos d'hommes disparus sur mur. Femmes assises. Itw Mirsada Kahriman, parent de victime. Itw Nura Begovic.\nSbrebrenica : m\u00e9morial.", "id": "1445688", "visualThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "SQUELETTE", "ADN", "DISPARITION DE PERSONNES"], "visualGeographicals": ["BOSNIE-HERZEGOVINE", "SREBRENICA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507445684", "summary": "Lausanne, Festival de la Cit\u00e9, nocturne : festivaliers. Main \u00e9crasant m\u00e9got de cigarette sur le sol. Itw Michael Kinzer, directeur Festival de la Cit\u00e9. \nLausanne, Festival de la Cit\u00e9,de jour : festivaliers. Itw Gr\u00e9goire Vittoz, porte-parole Ligue pulmonaire. Service de bi\u00e8re et de cigarettes. \nNyon : itw Jacques Monnier, programmateur Pal\u00e9o Festival Nyon. Ouvriers installant sc\u00e8ne. \nFumeurs fumant cigarettes.", "id": "1445703", "visualThemes": ["TABAGISME", "PAL\u00c9O FESTIVAL NYON", "FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["NYON", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["KINZER, MICHAEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1602399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019669", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442145", "internalArchiveId": "AA1506442106", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-04T00:00:00Z", "durationSec": 1609, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6916806", "imageURL": "http://www.rts.ch/6916809.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Gr\u00e8ce: le spectre du manque de liquidit\u00e9s est une menace pour les commer\u00e7ants", "GE: la Lake Parade s'est d\u00e9roul\u00e9e sous un soleil de plomb", "Gr\u00e8ce: la population est tr\u00e8s divis\u00e9e avant le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche", "L'UDC cible Simonetta Sommaruga et s'oppose \u00e0 l'ouverture de nouveaux centres de requ\u00e9rants", "Gr\u00e8ce: une majorit\u00e9 d'Allemands souhaite que le pays sorte de l'UE", "GE: des mesures contre les concentrations d'ozone sont \u00e0 l'\u00e9tude", "Le Barbier de S\u00e9ville de Rossini est \u00e0 l'affiche du Festival Avenches Op\u00e9ra", "Del\u00e9mont (JU) propose ce week-end la 1\u00e8re \u00e9dition officielle de son festival de BD", "Plusieurs matchs de football amicaux sont annul\u00e9s par crainte des d\u00e9bordements entre supporters", "Tennis/ Wimbledon: Timea Bacsinszky et Roger Federer se sont facilement qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes", "Solar Impulse: entretien avec Andr\u00e9 Borschberg apr\u00e8s sa travers\u00e9e au-dessus du Pacifique", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les touristes ont parfois du mal \u00e0 tirer de l'argent, mais la plupart disent ne pas avoir de grandes difficult\u00e9s sur place.", "Les services sanitaires sont intervenus pour pr\u00e9venir notamment toute alcoolisation excessive.", "Les Grecs doivent d\u00e9cider s'ils acceptent ou non les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.", "Ils demandent l'instauration d'un moratoire dans l'octroi de l'asile.", "A l'heure actuelle, une sortie de la Gr\u00e8ce aurait des cons\u00e9quences difficilement quantifiables.", "Ces concentrations d\u00e9passent les valeurs limites dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse romande.", "Le festival propose d\u00e9sormais un toit en cas de mauvais temps.", "Les organisateurs esp\u00e8rent passer la barre des 10'000 visiteurs.", "La commune de Sonvilier (BE) voulait par exemple s'offrir une confrontation Sion-Xamax mais les supporters se d\u00e9testent.", "Ils rejoignent Belinda Bencic et Stan Wawrinka, ce qui fait encore 4 Suisses en seconde semaine.", "Le pilote suisse a atterri \u00e0 Hawa\u00ef apr\u00e8s un vol record."], "variantIds": ["ece-6812464", "ece-6812466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T15:23:22Z", "subTitles": ["19:29:48:01  19:30:03:13\r\n...\r\n\r\n19:30:03:18  19:30:05:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:05:11  19:30:07:01\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:08:06  19:30:10:05\r\n    La Suisse romande \u00e9touffe.\r\n\r\n19:30:10:11  19:30:14:10\r\n       37,1 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n         c'est le record.\r\n\r\n19:30:14:14  19:30:17:17\r\n            Le mercure\r\n  devrait encore grimper demain.\r\n\r\n19:30:17:22  19:30:22:11\r\n  Des pics de pollution ont \u00e9t\u00e9\r\nenregistr\u00e9s dans plusieurs villes.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:10\r\n       Nous ferons le point.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:28:06\r\n   En Gr\u00e8ce, l'opinion publique\r\n           est divis\u00e9e\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:31:20\r\n    \u00e0 la veille du r\u00e9f\u00e9rendum \r\n   sur les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:34:11\r\nA Ath\u00e8nes, beaucoup d'inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:37:20\r\n  Un vote qui sera suivi de pr\u00e8s\r\n           en Allemagne\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:43:19\r\n   o\u00f9 une majorit\u00e9 est en faveur\r\n      d'une sortie de l'euro.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:50:17\r\n     L'UDC attaque S.Sommaruga\r\n     et sa politique d'asile.\r\n\r\n19:30:50:22  19:30:54:02\r\n         Le parti en fait\r\n      son th\u00e8me de campagne.\r\n\r\n19:30:54:07  19:30:59:01\r\n     Il s'oppose \u00e0 l'ouverture\r\nde nouveaux centres d'h\u00e9bergements.\r\n\r\n19:30:59:23  19:31:03:06\r\n          Quatre Suisses\r\n en 8\u00e8mes de finale de Wimbledon.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:07:20\r\n     T.Bacsinszky et R.Federer\r\n se sont qualifi\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:13:12\r\n          Ils rejoignent\r\n      B.Bencic et S.Wawrinka.\r\n\r\n19:31:14:16  19:31:16:07\r\n       Nous irons \u00e0 Avenches\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:23:07\r\n avec le d\u00e9but des repr\u00e9sentations\r\ndu \"Barbier de S\u00e9ville\" de Rossini.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:27:18\r\n  Repr\u00e9sentations \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:33:04\r\n          Nuit tropicale\r\n      et journ\u00e9e caniculaire:\r\n\r\n19:31:33:09  19:31:36:11\r\n       il a fait tr\u00e8s chaud\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:36:15  19:31:40:02\r\n         Maximum \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      avec plus de 37 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:31:40:07  19:31:48:14\r\nC'est l'une des 10 journ\u00e9es les plus\r\n   chaudes qu'ait connu le pays.\r\n\r\n19:31:48:19  19:31:52:13\r\n         Cette situation\r\n   devrait durer jusqu'\u00e0 mardi.\r\n\r\n19:31:56:03  19:32:00:12\r\n    Les concentrations d'ozone \r\n   d\u00e9passent les valeurs limites\r\n\r\n19:32:00:17  19:32:03:11\r\n      dans plusieurs r\u00e9gions\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:06:21\r\n          Gen\u00e8ve a pris\r\n     des mesures incitatives.\r\n\r\n19:32:07:02  19:32:10:16\r\n D'autres mesures plus drastiques\r\n         sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:18:07\r\n  -Un rayonnement solaire plus \r\n  la pr\u00e9sence d'oxydes d'azote.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:23:05\r\nVoil\u00e0 les facteurs qui expliquent\r\n la forte concentration d'ozone.\r\n\r\n19:32:23:10  19:32:27:16\r\n   Des pics de pollution sont\r\n enregistr\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n19:32:27:21  19:32:34:13\r\n        Les responsables\r\n      font le m\u00eame constat.\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:38:05\r\n-Lorsqu'on atteint une fois et demie\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:40:11\r\n     la norme, c'est un signal\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:45:06\r\nqu'on se doit de faire quelque chose.\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:49:12\r\n C'est l\u00e0 que les cantons romands\r\n       se sont mis d'accord\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:55:04\r\n  d'avoir une politique commune.\r\n\r\n19:32:55:13  19:32:59:13\r\n  -La norme suisse \u00e9tablit la\r\npossibilit\u00e9 de d\u00e9passer une fois\r\n\r\n19:32:59:18  19:33:02:15\r\n   par an les 120 microgrammes\r\n         d'ozone par m3.\r\n\r\n19:33:02:20  19:33:07:12\r\nA 180 microgrammes, les autorit\u00e9s\r\n doivent informer la population\r\n\r\n19:33:07:17  19:33:10:02\r\net lancer des mesures incitatives.\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:14:12\r\n  A partir de 240 microgrammes\r\nentrent des mesures obligatoires\r\n\r\n19:33:14:17  19:33:16:22\r\n comme la limitation de vitesse.\r\n\r\n19:33:17:03  19:33:21:00\r\n Pour limiter ce premier \u00e9pisode\r\n     de pollution \u00e0 l'ozone,\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:25:06\r\n   Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire\r\n le prix des transports publics.\r\n\r\n19:33:25:16  19:33:30:14\r\n        -Je trouve \u00e7a bien.\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:37:03\r\n-C'est une bonne id\u00e9e, mais est-ce\r\n   que 50 centimes suffiront ?\r\n\r\n19:33:37:13  19:33:48:08\r\n    -L'ozone est irritant pour\r\nles voies respiratoires et les yeux.\r\n\r\n19:33:48:12  19:33:52:00\r\n      Mais pas aussi nocif\r\n    que les particules fines.\r\n\r\n19:33:52:06  19:33:54:03\r\n     Contr\u00f4l\u00e9e ce week-end,\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:57:17\r\n    la concentration d'ozone\r\n   sera analys\u00e9e lundi matin.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:03:01\r\n  C'est alors que les autorit\u00e9s\r\n  d\u00e9cideront d'autres mesures.\r\n\r\n19:34:05:02  19:34:09:11\r\n  -La Lake Parade s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:34:09:16  19:34:16:16\r\n Fortes chaleurs, alcool et foule \r\n ne font pas forc\u00e9ment bon m\u00e9nage.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:22:06\r\n    -Sous un soleil de plomb,\r\n         par 38 degr\u00e9s,\r\n\r\n19:34:22:11  19:34:25:21\r\n      la 19\u00e8me Lake Parade \r\n     a rassembl\u00e9 les foules.\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:32:19\r\n   Si beaucoup buvaient de l'eau,\r\nla canicule n'a pas \u00e9vinc\u00e9 l'alcool.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:35:14\r\n           -Champagne !\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:39:03\r\n     -Vous n'avez pas peur \r\n     de la d\u00e9shydratation ?\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:41:08\r\n       -On a beaucoup d'eau.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:44:23\r\n        Trois litres d'eau.\r\n\r\n19:34:45:04  19:34:48:10\r\n -Le chaud ne nous fait pas peur !\r\n\r\n19:34:48:13  19:34:51:00\r\n     -Un petit peu quand m\u00eame.\r\n\r\n19:34:51:05  19:34:53:22\r\n  -Vodka, whisky, on boit tout !\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:59:02\r\n-Pour encadrer le d\u00e9fil\u00e9 des chars,\r\n  quinze secouristes volontaires.\r\n\r\n19:34:59:07  19:35:03:14\r\nLeur mission, rep\u00e9rer les personnes\r\n    ayant besoin d'assistance.\r\n\r\n19:35:04:01  19:35:05:10\r\n        -Si on devait dire\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:08:00\r\n\u00e0 tous ceux qui boivent de l'alcool,\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:11:07\r\n        de boire de l'eau,\r\n    on y passerait la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:35:11:11  19:35:14:20\r\n  Mais d\u00e8s qu'il y a un malaise,\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:22:10\r\n    on leur explique que l'eau\r\n    hydrate plus que l'alcool.\r\n\r\n19:35:22:19  19:35:29:03\r\n     -En cas de souci grave,\r\n\r\n19:35:29:08  19:35:33:10\r\n les secouristes peuvent \u00e9vacuer\r\n  les accident\u00e9s par ambulance.\r\n\r\n19:35:33:14  19:35:37:13\r\nMais si la personne peut marcher,\r\n ils lui font prendre le bateau\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:40:17\r\n    jusqu'au poste de secours\r\n        sur l'autre rive.\r\n\r\n19:35:40:22  19:35:44:18\r\n  Ici, on accueille normalement\r\n  les patients pendant la nuit,\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:45:23\r\n       au pic de la f\u00eate.\r\n\r\n19:35:46:04  19:35:47:04\r\n        Mais la canicule\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:51:13\r\n   a pr\u00e9par\u00e9 les samaritains \r\n  \u00e0 une plus grande affluence.\r\n\r\n19:35:52:04  19:35:55:15\r\n     -Le plan Osiris de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:35:55:20  19:35:57:22\r\n       permet de d\u00e9clencher\r\n\r\n19:35:58:03  19:36:07:04\r\n        des secours en plus\r\n         avec du mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:17:04\r\n C'est d\u00e9ploy\u00e9 dans les incendies.\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:19:04\r\n  -Cet apr\u00e8s-midi, sur la rade,\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:22:09\r\n      chaque f\u00eatard avait\r\n son astuce pour se rafra\u00eechir.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:24:16\r\n       Les plus efficaces\r\n        \u00e9tant la douche,\r\n\r\n19:36:24:21  19:36:26:07\r\n           ou le bain.\r\n\r\n19:36:27:08  19:36:30:15\r\n  -Derni\u00e8re journ\u00e9e de r\u00e9flexion\r\n          pour les Grecs\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:32:23\r\n  avant le r\u00e9f\u00e9rendum de demain.\r\n\r\n19:36:33:04  19:36:36:04\r\nOui ou non aux mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:36:09  19:36:42:00\r\n  La population est tr\u00e8s divis\u00e9e \r\n  quant \u00e0 ses intentions de vote.\r\n\r\n19:36:44:03  19:36:47:21\r\n    -Plus que quelques heures\r\n      avant le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:48:02  19:36:51:16\r\n  Un pays profond\u00e9ment partag\u00e9\r\n    entre le OUI et le NON.\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:54:20\r\n    Dans les rues d'Ath\u00e8nes,\r\n    les habitants approuvent\r\n\r\n19:36:55:01  19:36:57:19\r\n    ou rejettent l'initiative\r\n      du Premier ministre.\r\n\r\n19:36:58:00  19:36:59:21\r\n       Tous sont inquiets.\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:02:08\r\n      -Je redoute le clivage,\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:04:13\r\n   je sais ce que je vais voter.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:08:18\r\n  Mais je pense que ce r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     \u00e9tait une mauvaise id\u00e9e.\r\n\r\n19:37:08:23  19:37:11:22\r\n    Cela a provoqu\u00e9 un clivage.\r\n\r\n19:37:12:19  19:37:15:08\r\n  -Je vais voter OUI, car je suis\r\n\r\n19:37:15:12  19:37:18:14\r\n  pour l'Europe et rien d'autre.\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:24:08\r\n        Je veux aussi cela\r\n        pour mes enfants.\r\n\r\n19:37:26:05  19:37:28:11\r\n   -Bien s\u00fbr, je vais voter NON,\r\n\r\n19:37:28:16  19:37:30:07\r\n     car je veux que mon pays\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:32:07\r\n       change de direction.\r\n\r\n19:37:32:11  19:37:36:10\r\n         Les politiciens\r\n     nous ont vol\u00e9s et menti.\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:42:08\r\n          Nous disons NON\r\ncar nous voulons un vrai changement.\r\n\r\n19:37:42:17  19:37:47:11\r\n-Selon les derniers sondages, le OUI\r\n  et le NON sont au coude-\u00e0-coude.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:50:01\r\n       Mais le pourcentage\r\n      d'ind\u00e9cis reste \u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:37:50:06  19:37:51:18\r\n  et tout peut encore arriver.\r\n\r\n19:37:51:23  19:37:55:22\r\n   Au sein de cette r\u00e9daction,\r\n   l'inqui\u00e9tude est palpable,\r\n\r\n19:37:56:03  19:38:00:13\r\nm\u00eame pour le pr\u00e9sentateur vedette\r\n         du t\u00e9l\u00e9journal.\r\n\r\n19:38:03:07  19:38:05:09\r\n  -C'est probablement la p\u00e9riode\r\n\r\n19:38:05:13  19:38:07:09\r\n   la plus difficile de ma vie.\r\n\r\n19:38:07:13  19:38:11:01\r\nOn ne sait pas, tout est incertain,\r\n         on sent la peur.\r\n\r\n19:38:11:06  19:38:15:03\r\n  Je m'inqui\u00e8te pour mes enfants,\r\n         pour mon travail.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:17:08\r\nJe ne sais pas si notre entreprise\r\n\r\n19:38:17:12  19:38:21:02\r\n         sera assez forte\r\n      pour nous garder tous.\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:25:15\r\n -Ce r\u00e9f\u00e9rendum est le premier \r\norganis\u00e9 en Gr\u00e8ce depuis 40 ans.\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:29:20\r\n   Il pourrait marquer le pays\r\n   pour plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:34:03\r\n            -Ce scrutin\r\n   sera tr\u00e8s suivi en Allemagne.\r\n\r\n19:38:34:08  19:38:36:23\r\n        52 % des Allemands \r\n        seraient favorables\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:40:14\r\n     \u00e0 une sortie de la Gr\u00e8ce\r\n         de la zone euro.\r\n\r\n19:38:40:19  19:38:46:19\r\n           Une solution\r\n  aux cons\u00e9quences impr\u00e9visibles.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:52:23\r\n-En Allemagne, les partisans du NON\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:56:02\r\n    affichent leur solidarit\u00e9\r\n    avec le gouvernement grec\r\n\r\n19:38:56:07  19:39:03:11\r\navec un message: tous les Allemands\r\n   ne sont pas contre la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:06:09  19:39:08:19\r\n   -Il est important de montrer\r\n\r\n19:39:09:00  19:39:12:11\r\n      que tous les Allemands\r\n     ne pensent pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:39:12:15  19:39:16:10\r\n-Ce n'est pas bien que l'Allemagne\r\n        impose l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:18:22\r\n       au reste de l'Europe.\r\n\r\n19:39:19:09  19:39:22:10\r\n    -Une solidarit\u00e9 relative.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:24:17\r\n    La majorit\u00e9 des Allemands\r\n\r\n19:39:24:22  19:39:28:08\r\n       ne supportent plus\r\n   le gouvernement de Tsipras.\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:33:11\r\nBild, le journal le plus lu du pays,\r\n      a lanc\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:36:17\r\n \"Devons-nous aider la Gr\u00e8ce ?\".\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:40:22\r\nL'immense majorit\u00e9 des participants\r\n          a r\u00e9pondu non.\r\n\r\n19:39:44:11  19:39:47:11\r\n -Il leur faut un coup de semonce.\r\n\r\n19:39:47:16  19:39:51:21\r\n      Imaginez si le Portugal\r\n     se comportait comme eux ?\r\n\r\n19:39:52:02  19:39:56:08\r\n     Non, je suis tr\u00e8s ferme.\r\n\r\n19:39:56:12  19:39:58:04\r\n       -Le gouvernement grec\r\n\r\n19:39:58:09  19:40:03:03\r\n  n'a r\u00e9ussi \u00e0 faire pratiquement\r\n     que des choses n\u00e9gatives.\r\n\r\n19:40:03:13  19:40:05:22\r\n-Un Allemand sur deux est favorable\r\n\r\n19:40:06:03  19:40:08:20\r\n     \u00e0 la sortie de la Gr\u00e8ce\r\n        de la zone euro.\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:13:01\r\n  Mais au quotidien \u00e9conomique\r\n         Handelsblatt,\r\n\r\n19:40:13:06  19:40:16:17\r\n        on met en garde\r\n     contre cette solution.\r\n\r\n19:40:19:10  19:40:20:23\r\n        -Ce sera terrible.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:24:10\r\n   La Gr\u00e8ce ne dispara\u00eetra pas.\r\n\r\n19:40:24:14  19:40:29:19\r\n C'est un pays qu'il faudra aider\r\n   jusqu'\u00e0 ce qu'il se rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:03\r\n    -L'Allemagne retient aussi\r\n\r\n19:40:32:08  19:40:33:07\r\n           son souffle.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:15\r\n      Quelle que soit l'issue\r\n          du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:40:21\r\n          Les Allemands\r\n   ne feront plus de compromis.\r\n\r\n19:40:42:01  19:40:46:07\r\n -Cette ann\u00e9e, beaucoup de Suisses\r\n passent leurs vacances en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:40:46:11  19:40:48:11\r\n  face \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique,\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:52:11\r\n  les professionnels du tourisme\r\n        veulent rassurer.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:55:15\r\nCertains commer\u00e7ants sont inquiets.\r\n\r\n19:40:57:16  19:40:59:22\r\n    -Sous le soleil de Samos,\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:04:15\r\nces Danoises partent en mission:\r\n      retirer de l'argent.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:07:01\r\n   -On va voir ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:08\r\n    -Au d\u00e9but de la semaine,\r\n  le gouvernement grec a limit\u00e9\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:06\r\nles retraits \u00e0 60 euros par jour\r\n        pour les Grecs,\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:20:11\r\n assurant aux touristes qu'ils \r\npourraient retirer \u00e0 leur guise.\r\n\r\n19:41:20:22  19:41:22:20\r\n   -Temporairement hors service.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:24:14\r\n       Pareil pour celui-ci.\r\n\r\n19:41:24:19  19:41:26:20\r\n   On va vraiment \u00eatre coinc\u00e9es.\r\n\r\n19:41:27:01  19:41:30:00\r\n        Ouf, ici \u00e7a marche.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:33:14\r\n-Des distributeurs qui fonctionnent,\r\n\r\n19:41:33:19  19:41:37:21\r\n          de l'essence\r\npour les voitures ou les bateaux.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:41:16\r\n       Voil\u00e0 les promesses\r\nde l'industrie grecque du tourisme\r\n\r\n19:41:41:21  19:41:46:01\r\n       aux touristes, qui\r\n ne devraient y voir que du feu.\r\n\r\n19:41:46:12  19:41:48:13\r\n   -Nous n'avons rien remarqu\u00e9.\r\n\r\n19:41:48:18  19:41:51:11\r\n -Et vous pouvez retirer du cash ?\r\n\r\n19:41:51:16  19:41:54:08\r\n   -Nous avons pris du liquide.\r\n\r\n19:41:54:17  19:41:58:04\r\n-Partir avec assez d'argent liquide\r\n         dans ses bagages:\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:02:04\r\n un conseil donn\u00e9 par plusieurs\r\n     ambassades \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:42:02:09  19:42:10:11\r\n Le spectre du manque de liquidit\u00e9s\r\nest une menace pour les commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:13:23\r\n         -Nos fournisseurs\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:16:02\r\n       demandent une avance.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:20:15\r\n  Donc nous devons payer cash ou \r\n nous n'aurons plus rien \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:42:21:01  19:42:24:22\r\n   -Un climat d'incertitude,\r\nmais pas d'annulations massives.\r\n\r\n19:42:25:03  19:42:29:22\r\n   Les nouvelles r\u00e9servations \r\n  sont pourtant peu nombreuses.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:36:13\r\n -L'avion solaire, Solar Impulse,\r\n     pilot\u00e9 par A.Borschberg,\r\n\r\n19:42:36:18  19:42:41:12\r\n      a atterri hier \u00e0 Hawa\u00ef\r\n apr\u00e8s une travers\u00e9e du Pacifique.\r\n\r\n19:42:41:17  19:42:46:19\r\nIl nous explique comment il a v\u00e9cu\r\n      ce vol de 118 heures.\r\n\r\n19:42:48:16  19:42:52:05\r\n     -A Hawa\u00ef, aux commandes\r\n        de Solar Impulse,\r\n\r\n19:42:52:10  19:42:57:23\r\n A.Borschberg vient de r\u00e9aliser\r\n l'exploit sur 8'000 km de vol.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:01:17\r\n      Cinq jours plus t\u00f4t, \r\n      en quittant le Japon,\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:23\r\n   le pilote avait d\u00fb prendre\r\n    une d\u00e9cision difficile.\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:13:07\r\n -La question s'est pos\u00e9e quand je\r\nsuis arriv\u00e9 au point de non-retour:\r\n\r\n19:43:13:11  19:43:16:10\r\nest-ce qu'on continue vers Hawa\u00ef ?\r\n\r\n19:43:16:14  19:43:18:12\r\n   Dans un projet exp\u00e9rimental,\r\n\r\n19:43:18:17  19:43:21:05\r\n      tout n'est pas parfait.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:25:09\r\n    Bertrand et moi avons pris \r\n    la d\u00e9cision dans le cockpit\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:30:11\r\n          avec un avion\r\npas compl\u00e8tement pr\u00eat pour le vol.\r\n\r\n19:43:30:16  19:43:36:06\r\n    On pensait que la situation\r\n     \u00e9tait la plus appropri\u00e9e.\r\n\r\n19:43:36:18  19:43:39:01\r\n-Ensuite, une routine s'installe:\r\n\r\n19:43:39:06  19:43:47:13\r\n      pilotage, exercices \r\n     de yoga, alimentation.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:53:19\r\n        Le repos est g\u00e9r\u00e9\r\n     par tranches de 20 min.\r\n\r\n19:43:54:06  19:43:56:22\r\n       -Il faut s'endormir\r\n    pendant ces 20 minutes-l\u00e0.\r\n\r\n19:43:57:03  19:44:00:00\r\n        Il faut d\u00e9velopper\r\n     la confiance en l'avion.\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:04:04\r\n On interdit aux pilotes de dormir\r\n   quand ils sont seuls \u00e0 bord.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:05:17\r\n      L\u00e0, c'\u00e9tait l'inverse.\r\n\r\n19:44:05:22  19:44:10:16\r\nJ'ai d\u00fb passer le cap de confiance\r\n jusqu'\u00e0 ce que je puisse dormir\r\n\r\n19:44:10:21  19:44:17:12\r\n     et \u00eatre s\u00fbr que l'avion\r\n  est capable de g\u00e9rer sans moi.\r\n\r\n19:44:17:23  19:44:23:00\r\n  -A.Borschberg vient de passer\r\n   118 heures dans un cockpit;\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:27:05\r\n  un espace qu'il a apprivois\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:30:08\r\n    -Quand je suis arriv\u00e9 ici,\r\n\r\n19:44:30:12  19:44:32:11\r\n   j'aurais volontiers continu\u00e9.\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:36:16\r\nJe suis revenu avec une grande joie\r\n   parce que ma famille est ici.\r\n\r\n19:44:36:21  19:44:40:18\r\nSans ces liens, j'aurais pu continuer\r\n        jusqu'en Californie.\r\n\r\n19:44:40:23  19:44:42:09\r\n     J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:44:42:13  19:44:47:08\r\n  J'avais trouv\u00e9 la mani\u00e8re d'\u00eatre\r\ndurable dans ce petit environnement,\r\n\r\n19:44:47:12  19:44:49:14\r\n          et de l'aimer.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:54:11\r\n   -C'est au tour de B.Piccard\r\n    de prendre les commandes.\r\n\r\n19:44:54:15  19:44:58:12\r\n       Il reste 4'000 km\r\n   \u00e0 parcourir jusqu'aux USA.\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:05:15\r\n    -L'UDC recentre sa campagne\r\n      \u00e9lectorale sur l'asile.\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:09:00\r\n Le parti a mobilis\u00e9 les troupes.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:11:18\r\nIl a appel\u00e9 ses sections \u00e0 s'opposer\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:16:06\r\n          \u00e0 l'ouverture\r\nde nouveaux centres de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:45:17:20  19:45:22:06\r\n-Voil\u00e0 la nouvelle meilleure ennemie\r\n   de l'UDC: Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:24:02\r\n  Lors de l'assembl\u00e9e du parti,\r\n\r\n19:45:24:07  19:45:27:11\r\n      les attaques \u00e9taient\r\n   personnelles et violentes.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:31:08\r\n   Et men\u00e9es par le r\u00e9dacteur\r\n    en chef de la Weltwoche.\r\n\r\n19:45:31:23  19:45:34:00\r\n    -Nous devions mettre en une\r\n\r\n19:45:34:05  19:45:35:11\r\n        cette pseudo-sainte\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:37:11\r\n      qui cache bien son jeu.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:39:18\r\n   Je n'ai encore jamais entendu\r\n\r\n19:45:39:23  19:45:44:19\r\nque Mme Sommaruga aurait accueilli\r\n un r\u00e9fugi\u00e9 de sa maison de Muri.\r\n\r\n19:45:45:00  19:45:49:11\r\n     Sa politique des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         est une politique\r\n\r\n19:45:49:16  19:45:53:07\r\n      qui se fait sur le dos\r\n        des contribuables.\r\n\r\n19:45:54:18  19:45:58:03\r\n      -L'UDC met au centre\r\n    de sa campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:04:11\r\n     les craintes suscit\u00e9es \r\n    par l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:07:19\r\n  -Actuellement, on fait rentrer\r\n\r\n19:46:08:00  19:46:09:16\r\n      des requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n19:46:09:21  19:46:13:04\r\nou plut\u00f4t des migrants \u00e9conomiques\r\n          dans le pays.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:15:16\r\n             Des gens\r\n  qui n'auraient rien \u00e0 y faire.\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:20:01\r\n Cette politique est soutenue par\r\nla pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:20:06  19:46:23:03\r\n   Elle r\u00e9partit ces requ\u00e9rants\r\n        dans tout le pays,\r\n\r\n19:46:23:08  19:46:29:14\r\nplut\u00f4t que de refuser l'asile \u00e0 ceux\r\nqui ne sont pas menac\u00e9s physiquement.\r\n\r\n19:46:30:01  19:46:34:16\r\n  -M\u00eame Ueli Maurer ne bronche\r\n    pas devant ces attaques.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:38:05\r\n    -C'est une bonne coll\u00e8gue\r\n        au gouvernement ?\r\n\r\n19:46:38:10  19:46:42:23\r\n-Oui, mais le PS me critique souvent.\r\n\r\n19:46:43:04  19:46:46:00\r\n   C'est le jeu de la politique.\r\n\r\n19:46:46:11  19:46:51:05\r\n-Dans une lettre, les militants UDC\r\n     demandent \u00e0 S.Sommaruga\r\n\r\n19:46:51:10  19:46:55:21\r\n    des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\net un moratoire d'un an sur l'asile.\r\n\r\n19:46:56:02  19:47:00:23\r\nL'UDC se relance dans la campagne \r\n\u00e9lectorale avec un th\u00e8me sensible.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:07:04\r\n-A Sonvilier, un match amical annul\u00e9\r\n    par crainte de d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:47:07:09  19:47:11:05\r\n     Pour ses 100 ans, le club\r\n  voulait s'offrir un Sion-Xamax.\r\n\r\n19:47:11:10  19:47:13:07\r\n    Mais la commune a dit non.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:15:23\r\n  Ce n'est pas un exemple isol\u00e9.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:21:15\r\n        -Sur le terrain,\r\n entre Sion et Neuch\u00e2tel Xamax,\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:24:07\r\n      le football est roi.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:27:04\r\n           Probl\u00e8me:\r\n  les supporters se d\u00e9testent.\r\n\r\n19:47:27:09  19:47:31:06\r\n   Ils auraient d\u00fb se croiser\r\n sur la pelouse du FC Sonvilier,\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:34:13\r\n        mais la commune\r\n      a interdit ce match.\r\n\r\n19:47:35:03  19:47:38:02\r\n-Avec les informations de la police\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:04\r\n      on a vu qu'on perdrait\r\n\r\n19:47:40:09  19:47:42:05\r\n        ce caract\u00e8re festif\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:49:22\r\n        et on a d\u00fb prendre\r\n une d\u00e9cision certes impopulaire.\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:53:18\r\n     -Un terrain de campagne\r\n   pour accueillir le FC Sion,\r\n\r\n19:47:53:23  19:47:58:17\r\n    ce n'est plus possible,\r\nm\u00eame pour une rencontre amicale.\r\n\r\n19:47:58:22  19:48:00:19\r\n   En proposant cette affiche,\r\n\r\n19:48:01:00  19:48:04:10\r\n        le FC Sonvilier\r\n   a peut-\u00eatre vu trop grand.\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:07:11\r\n   -Peut-\u00eatre qu'on a \u00e9t\u00e9 na\u00effs.\r\n\r\n19:48:07:16  19:48:10:06\r\n  Mais on pensait au rayonnement\r\n\r\n19:48:10:11  19:48:13:12\r\n     que cela aurait apport\u00e9.\r\n\r\n19:48:13:17  19:48:20:11\r\n Mais on a remarqu\u00e9 qu'il y avait\r\n    le revers de la m\u00e9daille.\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:23:11\r\n -Et ce n'est pas un cas isol\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:16  19:48:25:23\r\n En Valais, un match du FC B\u00e2le\r\n\r\n19:48:26:04  19:48:29:10\r\n     aurait d\u00fb se d\u00e9rouler\r\n   sur la pelouse de Savi\u00e8se.\r\n\r\n19:48:29:14  19:48:36:06\r\n  Mais la commune ne veut pas \r\n des supporters du club rh\u00e9nan.\r\n\r\n19:48:37:07  19:48:39:10\r\n  -C'est tout ce qui s'est pass\u00e9\r\n\r\n19:48:39:14  19:48:42:06\r\n   lors de la finale de la Coupe\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:45:05\r\n       et les renseignements\r\n       qui m'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s.\r\n\r\n19:48:45:14  19:48:47:10\r\n   -Pour la police cantonale,\r\n\r\n19:48:47:14  19:48:51:16\r\naccueillir des supporters b\u00e2lois\r\n   dans un stade non s\u00e9curis\u00e9\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:53:12\r\n        est trop risqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:53:22  19:48:56:07\r\n-Et d'imaginer que le FC B\u00e2le puisse\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:12\r\n  jouer \u00e0 proximit\u00e9 de supporters\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:01:01\r\nvalaisans dans des infrastructures\r\n\r\n19:49:01:06  19:49:05:11\r\n          non s\u00e9curis\u00e9es,\r\n     ce n'est pas raisonnable.\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:09:07\r\n     Il ne faut pas \u00eatre na\u00eff.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:17\r\n        -Retour au match\r\n      entre Sion et Xamax,\r\n\r\n19:49:13:22  19:49:18:05\r\n   Payerne s'\u00e9tait propos\u00e9e,\r\nmais la commune a aussi dit non.\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:24:16\r\nIl aura peut-\u00eatre lieu, mais \u00e0 huis\r\n  clos, dans un lieu tenu secret.\r\n\r\n19:49:27:04  19:49:31:02\r\n           -A Wimbledon,\r\n     T.Bacsinszky et R.Federer\r\n\r\n19:49:31:07  19:49:36:02\r\n   se sont facilement qualifi\u00e9s\r\n    pour les 8\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:42:16\r\n          Ils rejoignent\r\n      B.Bencic et S.Wawrinka.\r\n\r\n19:49:44:17  19:49:49:10\r\n-Le cri de joie de Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:55:05\r\n     en battant l'Allemande\r\n    Sabine Lisicki 6-3, 6-2.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:59:17\r\nL'Allemande, finaliste ici en 2013\r\n    et 18\u00e8me joueuse mondiale,\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:04:13\r\n  a pli\u00e9 devant la puissance et\r\nla vari\u00e9t\u00e9 de jeu de la Vaudoise.\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:08:21\r\nTimea Bacsinszky obtient d'embl\u00e9e\r\ndeux breaks dans le premier set.\r\n\r\n19:50:09:02  19:50:13:12\r\n      Et son revers commence\r\n\u00e0 faire peur \u00e0 toutes les joueuses.\r\n\r\n19:50:13:17  19:50:19:05\r\n   Timea part favorite, lundi,\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:25:08\r\n       contre la Roumaine\r\nMonica Niculescu, 48\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:29:07\r\n      Elle peut donc viser \r\n      les quarts de finale.\r\n\r\n19:50:31:19  19:50:34:12\r\n   Petite frayeur en revanche\r\n       pour Roger Federer\r\n\r\n19:50:34:17  19:50:38:04\r\n   qui a perdu son premier set\r\n   depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:50:38:09  19:50:42:14\r\nUn set, le 3\u00e8me, perdu autie break\r\n  contre l'Australien Sam Groth,\r\n\r\n19:50:42:19  19:50:46:13\r\n pourtant incapable de remporter\r\n le moindre break par la suite.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:51:22\r\n  Roger Federer s'est qualifi\u00e9\r\n    ais\u00e9ment en quatre sets.\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:54:12\r\nIl rencontrera en 8\u00e8me de finale\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:57:14\r\n     Roberto Bautista Agut,\r\n       num\u00e9ro 20 mondial.\r\n\r\n19:50:57:19  19:50:59:11\r\n  Pas un sp\u00e9cialiste du gazon.\r\n\r\n19:51:00:09  19:51:04:13\r\n  -En cyclisme, la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n    du Tour de France \u00e0 Utrecht\r\n\r\n19:51:04:18  19:51:08:18\r\n          a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\n   par l'Australien Rohan Dennis\r\n\r\n19:51:08:23  19:51:12:19\r\n   qui a battu tous les favoris.\r\n\r\n19:51:13:00  19:51:16:10\r\nFabian Cancellara, parti tr\u00e8s fort,\r\n        a fris\u00e9 l'exploit.\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:18:11\r\n    Il termine finalement 3\u00e8me.\r\n\r\n19:51:18:15  19:51:23:10\r\n Il se place en position id\u00e9ale pour\r\ntenter de reprendre le maillot jaune.\r\n\r\n19:51:26:17  19:51:31:00\r\n   Premi\u00e8re \u00e9dition officielle \r\n  du festival de BD de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:51:31:05  19:51:35:03\r\nLes organisateurs comptent d\u00e9passer\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:39:03\r\n   la barre des 10'000 visiteurs\r\n           demain soir.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:43:02\r\n   Del\u00e9mont veut faire de la BD\r\n       sa carte de visite.\r\n\r\n19:51:44:19  19:51:49:16\r\n  -Del\u00e9mont recouverte de jaune\r\n     \u00e0 l'effigie de Titeuf.\r\n\r\n19:51:49:21  19:51:55:21\r\n Zep, un des 50 auteurs invit\u00e9s\r\n\u00e0 rencontrer les amateurs de BD.\r\n\r\n19:51:56:02  19:51:59:13\r\n   Ancien directeur artistique\r\n      du BDFil de Lausanne,\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:03:03\r\n     Philippe Duvanel vient\r\n   avec son carnet d'adresses.\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:06:08\r\n     Registre traditionnel \r\n     et approche populaire.\r\n\r\n19:52:06:18  19:52:09:00\r\n -Il y a la volont\u00e9 d'\u00eatre ouvert,\r\n\r\n19:52:09:05  19:52:12:03\r\n     et d'avoir une exposition\r\n\r\n19:52:12:08  19:52:17:20\r\n           plus pointue\r\n    et plus ouverte aux jeunes.\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:21:23\r\n        On a une politique\r\n       de prix assez basse,\r\n\r\n19:52:22:04  19:52:27:03\r\n       mais dans le contenu,\r\n   on essaie d'\u00eatre assez large.\r\n\r\n19:52:27:12  19:52:30:03\r\n     -600'000 frs de budget,\r\n         160 b\u00e9n\u00e9voles,\r\n\r\n19:52:30:08  19:52:34:03\r\n    pour cr\u00e9er une rencontre\r\n entre les auteurs et le public,\r\n\r\n19:52:34:08  19:52:37:06\r\n     et l'occasion d'un d\u00e9fi\r\n       pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:37:16  19:52:39:13\r\n    -On a envie de se d\u00e9marquer\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:23\r\n par une seule marque de fabrique.\r\n\r\n19:52:42:04  19:52:46:11\r\nCa peut \u00eatre la BD, comparativement\r\n    \u00e0 d'autres villes de Suisse\r\n\r\n19:52:46:16  19:52:49:00\r\n   qui sont plus riches que nous\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:52:04\r\n   sur les activit\u00e9s culturelles\r\n           ou sportives.\r\n\r\n19:52:52:09  19:52:55:12\r\n      A Del\u00e9mont, on n'a pas \r\n     ce type de manifestation.\r\n\r\n19:52:55:23  19:53:02:13\r\n   -Une ambition qui rappelle\r\n  celle du Festival de Sierre.\r\n\r\n19:53:02:18  19:53:08:14\r\n   Pour certains dessinateurs,\r\n  Del\u00e9mont a une carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:53:10:05  19:53:11:22\r\n     -Ce que je constate ici,\r\n\r\n19:53:12:03  19:53:14:03\r\n    c'est qu'il y a un plaisir\r\n\r\n19:53:14:08  19:53:18:06\r\n        de la d\u00e9couverte,\r\n  les gens sont moins exigeants.\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:24:10\r\n   Je trouve qu'ici on pourrait\r\n   prendre la suite de Sierre.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:31:15\r\nIl y a une convivialit\u00e9 diff\u00e9rente,\r\n ici c'est un \u00e9v\u00e8nement important.\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:34:05\r\n  -Pour cette premi\u00e8re \u00e9dition,\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:38:00\r\n        les organisateurs\r\n   tablent sur 12'000 entr\u00e9es.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:43:00\r\n    -\"Le barbier de S\u00e9ville\", \r\n   le chef d'oeuvre de Rossini,\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:49:21\r\n    est \u00e0 l'affiche d\u00e8s ce soir\r\n    du festival Avenches Op\u00e9ra.\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:56:06\r\n   -Un village s\u00e9villan con\u00e7u\r\n   comme un palais des vents.\r\n\r\n19:53:56:11  19:54:01:03\r\n           Au centre,\r\n    quatre personnages cl\u00e9s:\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:06:14\r\n   Bartolo, le comte Almaviva,\r\n        Figaro et Rosina.\r\n\r\n19:54:06:19  19:54:10:21\r\n       Un Rossini revisit\u00e9\r\n       par Marco Carniti.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:13:05\r\n   -L'histoire que l'amour gagne\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:03\r\nsur le pouvoir, c'est contemporain.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:20:10\r\n         J'ai donc pens\u00e9\r\n  \u00e0 un village fait de lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:24:01\r\n  Avec des maisons qui palpitent.\r\n\r\n19:54:24:11  19:54:26:09\r\n   -Bartolo, le vieux tuteur,\r\n\r\n19:54:26:13  19:54:30:03\r\n veut \u00e9pouser sa pupille Rosina\r\n       qui ne l'aime pas.\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:35:06\r\n  Heureusement, il y a Figaro,\r\nqui noue et d\u00e9noue les intrigues.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:40:12\r\n     Car le comte Almaviva\r\n   aime aussi la jeune fille.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:46:02\r\n   -C'est un r\u00f4le tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:49:05\r\n   car il y a des notes hautes.\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:52:08\r\n       Et beaucoup de mots,\r\n        pour un Asiatique,\r\n\r\n19:54:52:12  19:54:55:15\r\n         c'est difficile \r\n        de tout prononcer.\r\n\r\n19:54:56:02  19:55:02:11\r\n-Des mots italiens qui s'encha\u00eenent\r\nau rythme de la commedia dell'arte !\r\n\r\n19:55:03:00  19:55:11:12\r\n...\r\n\r\n19:55:11:17  19:55:13:20\r\n -Je crois qu'il est tr\u00e8s joyeux,\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:16:06\r\n  moi aussi je suis tr\u00e8s joyeux,\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:17:22\r\n          tr\u00e8s optimiste.\r\n\r\n19:55:18:03  19:55:24:15\r\n       Je viens de Roumanie\r\n   et j'\u00e9tais un fils de la rue.\r\n\r\n19:55:25:02  19:55:28:08\r\n    -La rue o\u00f9 tout se sait,\r\n        o\u00f9 tout se joue.\r\n\r\n19:55:32:07  19:55:36:17\r\n Modernit\u00e9 des d\u00e9cors et effets\r\n sp\u00e9ciaux \u00e0 ciel ouvert ou pas.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:18\r\n        Pour la 1\u00e8re fois,\r\nun man\u00e8ge couvert a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9\r\n\r\n19:55:40:23  19:55:44:23\r\n  pour accueillir le spectacle\r\n    en cas de mauvais temps.\r\n\r\n19:55:45:22  19:55:48:00\r\n  -On a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager ici,\r\n\r\n19:55:48:05  19:55:51:00\r\n  enfin peut-\u00eatre dans ce man\u00e8ge\r\n\r\n19:55:51:04  19:55:54:12\r\n  qui nous permettra d'accueillir\r\n         4'200 spectateurs\r\n\r\n19:55:54:17  19:55:58:23\r\n  et de leur offrir le spectacle\r\n  dans une acoustique parfaite.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:05:09\r\n  -Un plan B co\u00fbteux mais vital\r\n   pour l'avenir du festival.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:11:23\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:17:01\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:56:17:06  19:56:19:00\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:21:15\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:26:21\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: J.Deffaugt,\r\nM.Kastrati, L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:56:27:02  19:56:29:02\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-04T18:12:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443792", "durationSec": 140, "title": "FRIGO BARBIER DE SEVILLE_RTS000000556580", "excerpt": "Le festival Avenches Op\u00e9ra pr\u00e9sente le Barbier de S\u00e9ville de Rossini. En plus de la sc\u00e8ne pr\u00e9vue en plein air, les festival a aussi install\u00e9 une sc\u00e8ne \u00e0 l'abri en cas de mauvais temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "OP\u00c9RA BOUFFE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443793", "durationSec": 135, "title": "FRIGO MATCH ANNULE JU 03072015_RTS000000557776", "excerpt": "La commune de Sonvilier a refus\u00e9 la tenue d'un match de football amical entre le FC Sion et Neuch\u00e2tel Xamax par crainte de d\u00e9bordements de la part des spectateurs. Un autre match du FC B\u00e2le a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en Valais par crainte d'affrontement entre les supporters.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443794", "durationSec": 113, "title": "SO ALLEMANDS GRETIX_RTS000000558152", "excerpt": "Berlin Allemagne une partie de la population allemande manifeste son soutien \u00e0 la population grecque pour le non au r\u00e9f\u00e9rendum du 05.07.2015 sur la proposition des cr\u00e9anciers de la dette. Mais une part plus importante de la population allemande est d\u00e9sormais favorable \u00e0 une sortie de la Gr\u00e8ce de la zone euro.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN", "GRECE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "ENDETTEMENT"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443795", "durationSec": 116, "title": "SO BD DELEMONT_RTS000000558221", "excerpt": "Premi\u00e8re \u00e9dition officielle du festival de bande dessin\u00e9e de Del\u00e9mont. Apr\u00e8s une \u00e9dition test l'ann\u00e9e pass\u00e9e qui avait attir\u00e9 plus de 5000 visiteurs, les organisateurs esp\u00e8rent attirer 10000 visiteurs cette ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "FESTIVAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443796", "durationSec": 129, "title": "SO LAKE PARADE_RTS000000558241", "excerpt": "La 19e \u00e9dition de la Lake parade s'est tenue en pleine canicule avec une temp\u00e9rature de plus de 37 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve. Les services sanitaires et secouristes se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 une forte affluence de patients due \u00e0 la chaleur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "TECHNO (MUSIQUE)", "CANICULE", "SECOURISME"], "sequenceIds": ["1443832"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443797", "durationSec": 109, "title": "SO NEWS GRECE_RTS000000558161", "excerpt": "Les fortes chaleurs r\u00e9gnant durant la canicule font que les concentrations d'ozone d\u00e9passent les valeurs maximales dans plusieurs cantons de Suisse romande. A Gen\u00e8ve notamment, des mesures sont prises, qui peuvent aller jusqu'\u00e0 la limitation de la circulation routi\u00e8re pour diminuer la pollution qui cr\u00e9e l'ozone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443798", "durationSec": 113, "title": "SO OZONE_RTS000000558232", "excerpt": "Itw du pilote de Solar Impulse Andr\u00e9 Borschberg suite au nouveau record du monde \u00e9tabli lors de la travers\u00e9e du Pacifique entre le Japon et Hawa\u00ef. Il a vol\u00e9 seul pendant 5 jours et 5 nuits, en s'accordant des pauses pendant les 188 heures qu'ont dur\u00e9 le trajet. Il s'agissait de la plus longue \u00e9tape du tour du monde de Solar Impulse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "CHALEUR", "EXC\u00c9DENT D'OZONE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443799", "durationSec": 133, "title": "SO SOLAR BORSCHBERG_RTS000000558043", "excerpt": "La premi\u00e8re \u00e9tape du Tour de France \u00e0 Utrecht aux Pays-Bas a vu la victoire du cycliste australien Rohan Dennis.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAWAII (ETAT USA)"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "RECORD DU MONDE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1443837"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443800", "durationSec": 28, "title": "SO TDF_RTS000000558188", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Roger Federer et Timea Bacsinszky se sont tous les deux qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale de Wimbledon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443801", "durationSec": 78, "title": "SO TENNIS SUISSES_RTS000000558207", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Suisse Toni Brunner et le candidat UDC Roger Koeppel s'en sont pris \u00e0 la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga lors de l'assembl\u00e9e du pari. Ils d\u00e9noncent sa gestion de la politique d'asile et demandent l'instauration d'un moratoire dans l'octroi de l'asile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443802", "durationSec": 95, "title": "SO TOURISME GRECE_RTS000000558186", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443803", "durationSec": 106, "title": "SO UDC CONGRES_RTS000000558243", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "BRUNNER, TONI", "MAURER, UELI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1443848"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443813", "summary": "Participants \u00e0 la Lake parade buvant de l'eau ou de l'alcool et s'aspergeant d'eau de diverses mani\u00e8res. Itw participants \u00e0 la Lake parade. Secouristes marchant le long du d\u00e9fil\u00e9 de la Lake parade. Itw Rachel, secouriste volontaire. Poste de secours avanc\u00e9 sous tente vide pr\u00eat \u00e0 accueillir les patients. Itw Anthony Giannesi, porte-parole des samaritains Gen\u00e8ve.", "id": "1443832", "visualThemes": ["TECHNO (MUSIQUE)", "F\u00caTE POPULAIRE", "CANICULE", "CHALEUR", "SECOURISME"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443818", "summary": "Avion Solar Impulse atterrissant \u00e0 Hawa\u00ef. Andr\u00e9 Borschberg sortant de l'avion sous les applaudissements et accueilli par Bertrand Piccard. \nItw Andr\u00e9 Borschberg, pilote et co-fondateur Solar Impulse. \nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e : images Andr\u00e9 Borschberg dans le cockpit de Solar Impulse pilotant, faisant du yoga, mangeant ou dormant.", "id": "1443837", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "ATTERRISSAGE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (ETAT USA)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443829", "summary": "Assembl\u00e9e du parti politique UDC. Roger Koeppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et candidat UDC aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, brandissant la une de la Weltwoche avec photomontage de Simonetta Sommaruga en M\u00e8re Teresa. Discours Roger Koeppel. Itw Toni Brunner, pr\u00e9sident UDC Suisse. Itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Militants signant lettre pour moratoire sur l'asile.", "id": "1443848", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "BRUNNER, TONI", "MAURER, UELI"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601133", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019461", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442004", "internalArchiveId": "AA1506441965", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-03T00:00:00Z", "durationSec": 1697, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6915472", "imageURL": "http://www.rts.ch/6915457.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La population grecque reste partag\u00e9e face au r\u00e9f\u00e9rendum", "Avec la canicule, la vente de ventilateurs explose", "Le Giron est l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e dans les jeunesses de Vaud et Fribourg", "Arriv\u00e9e Solar Impulse: les impressions d'Andr\u00e9 Borschberg, et de Bertrand Piccard, pilotes Solar Impulse, depuis Honolulu", "Solar Impulse s'est pos\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef apr\u00e8s sa travers\u00e9e du Pacifique", "Tennis / Wimbledon: Wawrinka et Belinda Bencic se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale", "Le trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 fortement perturb\u00e9", "Journal de campagne: la loi sur l'asile est au coeur des d\u00e9bats", "Le Montreux Jazz Festival ouvre ses portes sous la canicule", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Certaines classes les plus ais\u00e9es suivent le \"non\" du premier ministre.", "Les piscines gonflables aussi sont tr\u00e8s pris\u00e9es.", "Les villages accueillent jusqu'\u00e0 50'000 visiteurs.", "Ils r\u00e9pondent aux questions de Pierre Gobet, correspondant aux Etats-Unis.", "Le pilote Andr\u00e9 Borschberg a parcouru 8000km en quatre jours et 21 heures.", "La semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bonne pour les Suisses.", "Le trafic entre Gen\u00e8ve et Lausanne a \u00e9t\u00e9 totalement stopp\u00e9 en pleine heure de pointe.", "Dans tous les partis, c'est le sujet en premi\u00e8re ligne.", "Les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk, depuis Montreux."], "variantIds": ["ece-6794277", "ece-6794275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T15:05:47Z", "subTitles": ["19:29:51:00  19:30:06:14\r\n...\r\n\r\n19:30:06:19  19:30:08:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:08:19  19:30:11:16\r\n         Voici les titres\r\n     de ce vendredi 3 juillet.\r\n\r\n19:30:11:21  19:30:16:03\r\n   L'exploit d'Andr\u00e9 Borschberg \r\n  aux commandes de Solar Impulse.\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:19:07\r\n    L'avion solaire s'est pos\u00e9\r\n     tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:30:19:11  19:30:22:10\r\n    Un vol record en solitaire,\r\n       de 5 jours et 5 nuits\r\n\r\n19:30:22:14  19:30:23:22\r\n      au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:30:24:03  19:30:25:17\r\n   Sans une goutte de carburant.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:30:19\r\n  Nous rejoindrons Pierre Gobet sur\r\nplace, aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard.\r\n\r\n19:30:31:06  19:30:33:11\r\nLa s\u00e9rie noire continue pour les CFF.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:37:20\r\nDeux pannes ont affect\u00e9 les passagers\r\n    \u00e0 l'heure de pointe ce matin.\r\n\r\n19:30:38:01  19:30:40:18\r\n      Entre Zurich et Olten,\r\n   et entre Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:43:09\r\n     De nombreux pendulaires, \r\n     mais aussi des vacanciers\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:44:23\r\n      en ont fait les frais.\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:49:06\r\n En ces jours de fortes chaleurs,\r\n les ventilateurs et climatiseurs\r\n\r\n19:30:49:11  19:30:51:10\r\n            s'arrachent\r\n      comme des petits pains.\r\n\r\n19:30:51:14  19:30:54:06\r\n      Sans compter le succ\u00e8s\r\n     des piscines gonflables.\r\n\r\n19:30:54:11  19:30:57:10\r\n Un vrai business de la fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:30:57:14  19:30:59:23\r\n        Jour J-2 en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:31:00:04  19:31:03:20\r\n     Le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche\r\n       divise la population.\r\n\r\n19:31:04:01  19:31:06:19\r\n           Dans le pays,\r\n        le d\u00e9bat fait rage.\r\n\r\n19:31:07:00  19:31:09:21\r\n    A l'appel d'Alexis Tsipras,\r\n        la gauche radicale\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:16:11\r\n    se mobilise pour voter NON.\r\n\r\n19:31:16:15  19:31:20:14\r\n   Enfin nous irons \u00e0 Montreux\r\npour l'ouverture du Montreux Jazz.\r\n\r\n19:31:20:19  19:31:24:04\r\nApr\u00e8s une cuv\u00e9e 2014 sous la pluie,\r\n        le festival s'offre\r\n\r\n19:31:24:09  19:31:28:06\r\nun soleil de plomb pour accueillir\r\n    les premiers festivaliers.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:31:17\r\n     Une \u00e9dition sous le signe\r\n      de la soul et du R'n'B.\r\n\r\n19:31:34:02  19:31:37:21\r\n    D\u00e9but de journ\u00e9e compliqu\u00e9\r\n  pour les pendulaires, ce matin.\r\n\r\n19:31:38:02  19:31:41:01\r\n       La ligne Zurich-Olten\r\n    a \u00e9t\u00e9 momentan\u00e9ment coup\u00e9e.\r\n\r\n19:31:41:06  19:31:44:01\r\n       Une ligne de contact\r\n     est tomb\u00e9e sur les voies.\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:46:10\r\n        M\u00eame incident entre\r\n        Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:46:13  19:31:49:08\r\n       R\u00e9sultat: de nombreux\r\n         trains supprim\u00e9s.\r\n\r\n19:31:49:12  19:31:53:02\r\n       Retour \u00e0 la normale\r\n   en fin de journ\u00e9e seulement.\r\n\r\n19:31:54:17  19:31:58:11\r\n       -Des gares bond\u00e9es,\r\n      des passagers \u00e0 quai.\r\n\r\n19:31:58:15  19:32:01:07\r\n   Le sc\u00e9nario devient banal:\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:05:19\r\n     des dizaines de trains\r\n     supprim\u00e9s ou retard\u00e9s.\r\n\r\n19:32:06:00  19:32:12:03\r\n  Ce matin, le trafic ferroviaire\r\nest stopp\u00e9 entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:17:03\r\n    -Je suis l\u00e0 depuis 1 h 30.\r\n\r\n19:32:17:08  19:32:25:09\r\n    -J'ai pris le train \u00e0 08h00\r\n    \u00e0 Lausanne, il y a 1 h 30.\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:30:22\r\n-C'est r\u00e9current et \u00e7a pose probl\u00e8me.\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:35:16\r\n   -En rade, des pendulaires \r\n   mais aussi des vacanciers.\r\n\r\n19:32:36:08  19:32:40:04\r\n       -On part en vacances,\r\n       donc c'est le stress\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:43:12\r\ncar on a plusieurs trains \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:47:14\r\n   C'\u00e9tait la surprise ce matin.\r\n\r\n19:32:48:02  19:32:52:01\r\n   -Il aura fallu une journ\u00e9e\r\n   pour r\u00e9tablir le courant.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:55:14\r\n           A l'origine,\r\nla rupture d'un bras de suspension\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:00\r\n qui s'est abattu sur les voies\r\n       en gare d'Allaman.\r\n\r\n19:32:59:05  19:33:02:17\r\nEt entre Olten et Zurich, l\u00e0 aussi\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:06:22\r\n la chute d'une ligne de contact\r\n     a interrompu le trafic.\r\n\r\n19:33:07:03  19:33:11:02\r\n           Mais trop t\u00f4t\r\npour faire un lien avec la canicule.\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:16:18\r\n  -La ligne de contact n'est pas\r\n         un point faible.\r\n\r\n19:33:16:23  19:33:18:20\r\n     On va analyser les trains\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:21:14\r\n      et la ligne de contact\r\n\r\n19:33:21:19  19:33:27:23\r\n          pour conna\u00eetre\r\n   la cause de la perturbation.\r\n\r\n19:33:31:07  19:33:35:11\r\n     -Dans les gares, les bus\r\nde remplacement sont pris d'assaut.\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:41:01\r\n Un nouvel incident pour les CFF\r\n qui affrontent une s\u00e9rie noire.\r\n\r\n19:33:42:22  19:33:46:02\r\n      -La canicule continue,\r\n      avec des temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:33:46:07  19:33:49:19\r\n qui ont atteint jusqu'\u00e0 36 degr\u00e9s\r\n        \u00e0 Sion aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:50:00  19:33:56:03\r\n Avec cette chaleur, la pollution\r\n \u00e0 l'ozone refait son apparition.\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:58:10\r\nA Aigle, Lausanne, Nyon et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:01:15\r\n    le pic d'ozone a largement\r\n    d\u00e9pass\u00e9 la valeur limite.\r\n\r\n19:34:01:20  19:34:07:11\r\n Les transports publics genevois \r\nvont r\u00e9duire les prix des billets.\r\n\r\n19:34:07:16  19:34:10:12\r\n    Vaud et Valais vont publier\r\n       des bons de r\u00e9duction\r\n\r\n19:34:10:17  19:34:13:11\r\n   pour les transports en commun\r\n          dans la presse.\r\n\r\n19:34:14:10  19:34:17:00\r\n        -Nuits tropicales\r\n     et journ\u00e9es \u00e9touffantes.\r\n\r\n19:34:17:05  19:34:19:18\r\n       Et le weekend promet\r\n     d'\u00eatre encore tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n19:34:19:23  19:34:24:06\r\nDans ces conditions, l'indispensable\r\n accessoire, c'est le ventilateur.\r\n\r\n19:34:24:11  19:34:27:22\r\n      Ils sont pris d'assaut\r\n  depuis le d\u00e9but de la semaine.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:33:16\r\n        -Avec la canicule,\r\nil se vend plus de 250 ventilateurs\r\n\r\n19:34:33:21  19:34:36:15\r\npar jour depuis une semaine ici.\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:43:03\r\n C\u00f4t\u00e9 prix, comptez 15 \u00e0 20 frs\r\n   pour les premiers mod\u00e8les.\r\n\r\n19:34:43:08  19:34:48:21\r\n         Mais on gagne\r\n  un \u00e0 trois degr\u00e9s seulement.\r\n\r\n19:34:49:02  19:34:52:00\r\n         Un inconv\u00e9nient\r\n qui ne p\u00e8se pas sur les ventes.\r\n\r\n19:34:52:12  19:34:55:04\r\n-Les clients en ach\u00e8tent plusieurs.\r\n\r\n19:34:56:06  19:34:59:11\r\n    -Deuxi\u00e8me produit star, \r\n    les piscines gonflables.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:05:01\r\nLes ventes sont en hausse de 240 %\r\n par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:07:18\r\n     -Si \u00e7a continue comme \u00e7a\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:10:01\r\n      sur plusieurs semaines,\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:11:17\r\n     on n'aura plus de stock.\r\n\r\n19:35:12:03  19:35:14:22\r\n    -Il faut compter 200 frs\r\n    pour une grande piscine\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:17:03\r\n   mais l'effet est imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:25:03\r\nMais avec les produits d'entretien,\r\n la note peut rapidement grimper.\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:27:18\r\nDerni\u00e8re solution, le climatiseur.\r\n\r\n19:35:27:23  19:35:30:08\r\nIls co\u00fbtent en moyenne 2'000 frs.\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:33:01\r\n     Mais on peut les louer.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:37:03\r\n   Ici, le carnet de commandes\r\n      est plein \u00e0 craquer.\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:42:11\r\n       Il y a cinq jours,\r\n   cet entrep\u00f4t \u00e9tait rempli.\r\n\r\n19:35:42:15  19:35:46:20\r\n      Mais entreprises, EMS ou\r\nparticuliers ont fait leurs calculs.\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:49:10\r\n        380 frs par mois\r\n      pour refroidir 40 m2.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:53:03\r\n         Mais attention\r\n   \u00e0 la facture d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:35:53:12  19:35:55:19\r\n-Pour mettre la pi\u00e8ce \u00e0 temp\u00e9rature,\r\n\r\n19:35:56:00  19:35:57:17\r\n     il consomme 1'000 watts.\r\n\r\n19:35:57:22  19:35:59:23\r\n       Ensuite il r\u00e9gulera.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:06\r\n             -Sinon,\r\n il vous reste l'option douche !\r\n\r\n19:36:05:18  19:36:10:09\r\n    -Apr\u00e8s Berne, le Tessin, pour\r\nle deuxi\u00e8me jour de la course d'\u00e9cole\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:12:05\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:12:10  19:36:15:23\r\n      Il a visit\u00e9 des marais\r\n   \u00e0 l'embouchure du Lac Majeur\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:19:07\r\n  avant de rencontrer le Conseil\r\n       d'Etat \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:36:19:11  19:36:23:14\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont ensuite\r\npartag\u00e9 un repas avec la population.\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:26:07\r\n       Seules 300 personnes \r\n      \u00e9taient au rendez-vous.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:29:17\r\n     Alors que 1'500 portions\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:36:30:18  19:36:34:20\r\n  A la suite de nos r\u00e9v\u00e9lations\r\nmercredi au sujet de la raffinerie\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:36:20\r\n de Collombey, du nouveau ce soir.\r\n\r\n19:36:37:01  19:36:40:09\r\nLe fondateur de Tamoil Roger Tamraz\r\n      se dit pr\u00eat \u00e0 racheter\r\n\r\n19:36:40:13  19:36:41:22\r\n       la raffinerie seule.\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:46:10\r\nAuparavant, son offre \u00e9tait li\u00e9e \u00e0\r\nune reprise des stations-services\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:49:10\r\nque Tamoil refuse toujours de vendre.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:00:01\r\n      Les Grecs se pr\u00e9parent\r\n  pour le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:04:10\r\nSelon un sondage, le OUI aux mesures\r\n    demand\u00e9es par les cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:09:09\r\n    arrive l\u00e9g\u00e8rement en t\u00eate,\r\n    avec 44,8 % contre 43,4 %.\r\n\r\n19:37:09:13  19:37:12:23\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n      que le OUI est en t\u00eate\r\n\r\n19:37:13:04  19:37:17:04\r\n  depuis l'annonce du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:18:17  19:37:22:07\r\n Dans le pays, le d\u00e9bat fait rage\r\n     autour de ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:22:11  19:37:25:15\r\n   Les Grecs sont tr\u00e8s partag\u00e9s.\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:29:00\r\n  La gauche radicale se mobilise\r\n         pour voter NON.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:35:07\r\n Une partie de la classe sociale \r\nsup\u00e9rieure va \u00e9galement voter NON.\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:41:15\r\n      -Au coeur d'Ath\u00e8nes,\r\n    dans les beaux quartiers,\r\n\r\n19:37:41:20  19:37:46:20\r\n    ils sont tr\u00e8s peu \u00e0 adh\u00e9rer\r\naux id\u00e9es de gauche du parti Syriza.\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:50:04\r\n            Pourtant,\r\n Pavlos va suivre le mot d'ordre\r\n\r\n19:37:50:09  19:37:53:05\r\n  du Premier ministre Tsipras,\r\n       NON au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:54:20\r\n     -Je vote NON, car ainsi,\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:56:11\r\n    notre voix sera plus forte\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:58:11\r\n    face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:58:21  19:38:02:07\r\n-C'est un fervent d\u00e9fenseur de l'UE\r\n\r\n19:38:02:11  19:38:06:16\r\n         mais il refuse\r\nde nouvelles mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:10:23\r\n      -Un NON ne veut pas dire\r\nque nous voulons sortir de l'Europe.\r\n\r\n19:38:11:04  19:38:16:15\r\n      Mais nous nous battons\r\n pour y rester de mani\u00e8re viable.\r\n\r\n19:38:17:02  19:38:20:04\r\n       -Malgr\u00e9 les menaces\r\n    d'une \u00e9viction de l'euro,\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:23:16\r\n    beaucoup de Grecs pensent\r\n pouvoir n\u00e9gocier en cas de NON.\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:25:16\r\nCe matin encore, Takis Tabourees,\r\n\r\n19:38:25:21  19:38:29:15\r\n ancien haut responsable d'une \r\ndes plus grandes banques du pays\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:31:16\r\nnous confiait vouloir voter NON.\r\n\r\n19:38:32:02  19:38:33:15\r\n    -Les Grecs ont la sensation\r\n\r\n19:38:33:21  19:38:35:16\r\n d'avoir \u00e9t\u00e9 maltrait\u00e9s par l'UE.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:40:11\r\n  Durant 5 ans, on a vu d\u00e9filer des\r\ntechnocrates toutes les deux semaines\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:45:19\r\n  pour visiter les ministres afin\r\nde leur dire comment g\u00e9rer la crise.\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:48:19\r\n Les Grecs ne l'ont pas bien pris.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:53:20\r\n  Les Grecs sont des gens fiers.\r\n\r\n19:38:56:04  19:38:59:00\r\n       -Pour ce banquier,\r\n     accepter le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:38:59:05  19:39:03:13\r\n et ses mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, c'est\r\nune erreur pour l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:39:03:18  19:39:09:08\r\n    Mais le risque politique \r\n    a fait basculer son vote.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:18\r\n  -Si nous retournons au drachme,\r\n\r\n19:39:15:23  19:39:18:16\r\n     la p\u00e9riode de transition\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:22:13\r\n    entre l'euro et une monnaie\r\n     nationale sera difficile.\r\n\r\n19:39:22:18  19:39:25:14\r\n    Personne ne peut comprendre\r\n         les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:39:25:19  19:39:27:15\r\n      Ceci ne r\u00e9soudra rien,\r\n\r\n19:39:27:20  19:39:32:05\r\non se trouvera dans la m\u00eame situation\r\n      de crise qu'actuellement.\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:36:21\r\n -Un NON dimanche dans les urnes,\r\n  peu de personnes sont capables\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:41:00\r\n   de dessiner les cons\u00e9quences\r\n   d'un tel vote pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:47:02\r\n-Uber annonce la suspension d'uberPop\r\n  en France, ce service qui permet\r\n\r\n19:39:47:07  19:39:50:11\r\n        \u00e0 des particuliers\r\nde s'improviser chauffeurs de taxi.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:54:01\r\n Une activit\u00e9 ill\u00e9gale en France,\r\n      et jug\u00e9e par les taxis\r\n\r\n19:39:54:06  19:39:56:03\r\n comme de la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:39:56:08  19:40:00:11\r\nLe groupe am\u00e9ricain jette l'\u00e9ponge,\r\n   apr\u00e8s deux semaines de gr\u00e8ve\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:03:21\r\n    et d'actions coup de poing\r\n     des chauffeurs de taxis.\r\n\r\n19:40:04:23  19:40:10:15\r\n     Solar Impulse s'est pos\u00e9\r\n     tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hawa\u00ef,\r\n\r\n19:40:10:20  19:40:13:22\r\n apr\u00e8s une travers\u00e9e du Pacifique.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:17:17\r\nC'est un record mondial en solitaire\r\n       pour Andr\u00e9 Borschberg.\r\n\r\n19:40:17:22  19:40:24:02\r\n   Il boucle ainsi la plus longue\r\net difficile \u00e9tape du tour du monde.\r\n\r\n19:40:26:16  19:40:28:19\r\n    -La terre promise, enfin.\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:36:11\r\nL'avion Solar Impulse s'est pos\u00e9\r\n  juste avant 18h00, \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:40:36:15  19:40:40:00\r\n          A.Borschberg\r\n    est fatigu\u00e9 mais radieux.\r\n\r\n19:40:40:04  19:40:43:20\r\n    Apr\u00e8s plusieurs reports,\r\n c'\u00e9tait l'\u00e9tape la plus longue\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:48:11\r\n      et la plus difficile\r\n      de ce tour du monde.\r\n\r\n19:40:48:16  19:40:52:14\r\n    En 4 jours et 21 heures,\r\nA.Borschberg a parcouru 8'000 km\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:55:17\r\n pour rallier le Japon \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:12\r\nIl a affront\u00e9 deux fronts froids\r\n  et lutt\u00e9 contre la fatigue.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:07:02\r\n   Il ne pouvait se permettre \r\n  que des siestes de 20 minutes\r\n\r\n19:41:07:07  19:41:11:14\r\n        en s'en remettant\r\n    \u00e0 son pilote automatique.\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:19:11\r\n     L'avion restera au sol\r\n      au moins trois jours\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:21:23\r\npour des op\u00e9rations de maintenance.\r\n\r\n19:41:22:04  19:41:26:03\r\n      Et d\u00e8s que possible,\r\n cap sur le continent am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:30:02\r\n   Quatre jours pour parcourir\r\n les 4'700 km qui s\u00e9parent Hawa\u00ef\r\n\r\n19:41:30:07  19:41:33:15\r\n           de Phoenix\r\n  avec B.Piccard aux manettes.\r\n\r\n19:41:35:16  19:41:39:03\r\n          -Pierre Gobet,\r\n   \u00e0 vos cot\u00e9s Bertrand Piccard.\r\n\r\n19:41:39:08  19:41:44:02\r\nVous \u00e9tiez sur le tarmac, vous avez\r\n v\u00e9cu cet atterrissage historique.\r\n\r\n19:41:49:15  19:41:51:19\r\n        -Ils sont \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:41:51:21  19:41:53:19\r\n         Ils sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:41:54:00  19:41:59:07\r\n    L'avion solaire est arriv\u00e9\r\n      il y a 1 h 30 environ.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:05:02\r\n       L'avion est en train\r\n   d'\u00eatre rang\u00e9 dans le hangar.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:08:01\r\n Je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des deux pilotes.\r\n\r\n19:42:08:06  19:42:12:17\r\n       Andr\u00e9, tout d'abord,\r\n     comment vous vous sentez\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:17:19\r\napr\u00e8s cette incroyable performance\r\n      technique et humaine ?\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:21:05\r\n     Cinq jours et cinq nuits\r\n         dans le cockpit.\r\n\r\n19:42:21:07  19:42:23:04\r\n      -Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:25:17\r\n     J'ai v\u00e9cu une exp\u00e9rience\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:31:05\r\n      que je n'aurais pas pu\r\nimaginer au niveau de l'intensit\u00e9.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:36:00\r\n     J'ai v\u00e9cu quelque chose \r\n    que je ne connaissais pas.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:40:21\r\n      C'est gr\u00e2ce \u00e0 Bertrand\r\n que j'ai rencontr\u00e9 il y a 12 ans.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:45:09\r\n     Il a eu l'id\u00e9e de faire\r\nle tour du monde en avion solaire.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:48:05\r\n Il a r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave que j'avais.\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:51:19\r\n    Il l'avait d\u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:42:51:21  19:43:00:05\r\n-Votre moment le plus fort durant ce\r\nvol, un moment difficile ou heureux ?\r\n\r\n19:43:01:07  19:43:04:19\r\n         -C'\u00e9tait de voir\r\n    que ce type de technologie\r\n\r\n19:43:05:00  19:43:07:22\r\npermet de voler sans interruption.\r\n\r\n19:43:08:00  19:43:12:08\r\n          Chaque matin,\r\nje pouvais recharger et continuer.\r\n\r\n19:43:12:12  19:43:15:15\r\nJe n'ai eu aucun probl\u00e8me technique.\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:17:21\r\n           C'est fiable.\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:20:05\r\nL'avion a l'air fragile d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:43:20:10  19:43:22:23\r\n        mais tr\u00e8s puissant\r\n       du c\u00f4t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:26:14\r\n-Vous n'avez pas l'air si fatigu\u00e9.\r\n\r\n19:43:26:16  19:43:31:20\r\n   Bertrand, il y a eu beaucoup\r\n   de doutes ces derniers mois.\r\n\r\n19:43:32:01  19:43:35:20\r\n         Des faux d\u00e9parts,\r\n      des moments inattendus.\r\n\r\n19:43:36:01  19:43:39:10\r\n          L'arriv\u00e9e ici,\r\n      c'est un soulagement ?\r\n\r\n19:43:39:11  19:43:41:22\r\n-Oui, car on a eu des mois de doutes.\r\n\r\n19:43:42:03  19:43:44:20\r\n        Mais l'exploration,\r\n          c'est aussi \u00e7a.\r\n\r\n19:43:45:01  19:43:47:13\r\nC'est des questions qu'on se pose.\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:09\r\nDes moments de d\u00e9sespoir, c'est dur.\r\n\r\n19:43:50:13  19:43:54:04\r\n     Quand on arrive comme \u00e7a,\r\n      ce n'est pas seulement\r\n\r\n19:43:54:09  19:43:57:12\r\n      une premi\u00e8re historique\r\n         pour l'aviation,\r\n\r\n19:43:57:17  19:44:00:23\r\n            mais aussi\r\n pour les \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:05:10\r\nCe qu'Andr\u00e9 a fait, non seulement\r\n     niveau de la conception,\r\n\r\n19:44:05:14  19:44:10:14\r\n      mais il a fait le plus\r\n    long vol dans un monoplace.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:12:10\r\n          Sans carburant.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:17:03\r\n-Beaucoup disent que c'est une \u00e9norme\r\n      entreprise tr\u00e8s co\u00fbteuse,\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:20:07\r\n    pour transporter seulement\r\n            un homme.\r\n\r\n19:44:20:09  19:44:23:23\r\n      -Le but, ce n'est pas \r\n     de transporter un homme,\r\n\r\n19:44:24:04  19:44:26:17\r\n c'est de transporter un message.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:31:15\r\nLes \u00e9nergies propres peuvent faire\r\n     des choses incroyables.\r\n\r\n19:44:31:20  19:44:33:05\r\n        C'est comme COP21.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:36:02\r\n          Le monde entier\r\n     se r\u00e9unit pour le climat.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:39:06\r\n   C'est un grand investissement\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:44:04\r\n    Notre projet, \u00e7a donne envie\r\naux gens d'utiliser ces technologies.\r\n\r\n19:44:44:09  19:44:47:12\r\n       C'est tr\u00e8s pratique.\r\n    C'est \u00e7a qu'il faut faire.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:49:19\r\n      -Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n19:44:49:21  19:44:54:04\r\n        La prochaine \u00e9tape,\r\n        \u00e7a d\u00e9marre quand ?\r\n\r\n19:44:54:06  19:44:57:11\r\n        -Je passe le t\u00e9moin\r\n        \u00e0 Bertrand Piccard.\r\n\r\n19:44:57:15  19:44:59:13\r\n      Il va pr\u00e9parer l'avion.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:02:19\r\n Le but est de partir sur la c\u00f4te\r\n      ouest des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:04:14\r\n    C'est son tour maintenant.\r\n\r\n19:45:04:19  19:45:07:05\r\n      Il doit vivre ce moment\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n19:45:07:07  19:45:10:11\r\n  -Bonne chance \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n19:45:10:11  19:45:13:13\r\n      En tennis, \u00e0 Wimbledon,\r\n     la belle semaine continue\r\n\r\n19:45:13:18  19:45:18:02\r\n      pour le tennis suisse.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:24:11\r\n -Depuis le d\u00e9but de Wimbledon,\r\n     Stan est en confiance.\r\n\r\n19:45:24:15  19:45:33:13\r\n A t\u00e9moin, ce coup du premier set \r\nd\u00e9j\u00e0 vu en finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:41:22\r\n Son adversaire, Verdasco, \u00e9tait\r\n quart de finaliste ici en 2013.\r\n\r\n19:45:42:03  19:45:47:06\r\n          Mais Wawrinka\r\nreste imprenable sur son service.\r\n\r\n19:45:47:11  19:45:53:06\r\n   Il n'a conc\u00e9d\u00e9 aucun break\r\n   et en a r\u00e9ussi un par set.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:57:08\r\n    Il conclut en trois sets:\r\n         6-4, 6-3, 6-4.\r\n\r\n19:45:57:12  19:46:02:07\r\n       En huiti\u00e8me de finale,\r\nil affrontera le Belge David Goffin.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:11:00\r\n     On s'est inqui\u00e9t\u00e9 pour\r\nBelinda Bencic souffrant du genou\r\n\r\n19:46:11:05  19:46:13:08\r\net men\u00e9e par Bethanie Mattek-Sands,\r\n\r\n19:46:13:12  19:46:17:04\r\n     tombeuse d'Ana Ivanovic\r\n       au tour pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:20:17\r\n  Apr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles,\r\n       la Saint-galloise\r\n\r\n19:46:20:22  19:46:27:11\r\n       entre dans son match\r\net s'empare de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:30:13\r\n        Dans la deuxi\u00e8me,\r\n      elle reste concentr\u00e9e\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:38:21\r\n            7-5, 7-5:\r\nelle passe en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:46:39:02  19:46:41:20\r\n   Federer et Timea Baczynski\r\n         jouent demain.\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:46:16\r\n -L'asile et l'immigration en t\u00eate\r\n  des pr\u00e9occupations des Suisses.\r\n\r\n19:46:46:21  19:46:51:01\r\n  En cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, c'est\r\naussi le th\u00e8me de campagne num\u00e9ro 1.\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:53:18\r\n      Entre ceux qui jettent\r\n      de l'huile sur le feu\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:56:00\r\net ceux qui tentent de calmer le jeu.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:58:20\r\n         C'est le Journal\r\n   de campagne d'Alain Rebetez.\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:01:19\r\n        -Il y a quatre ans,\r\n        c'\u00e9tait Fukushima.\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:07\r\n  L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire s'invitait\r\n   dans la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:47:05:11  19:47:06:23\r\n   Aujourd'hui, c'est Lampedusa.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:11:05\r\n Les vagues de r\u00e9fugi\u00e9s imposent \r\n l'asile comme le th\u00e8me num\u00e9ro 1.\r\n\r\n19:47:11:10  19:47:15:17\r\n     Mais comment les partis en\r\nprofitent pour mener leur campagne ?\r\n\r\n19:47:15:22  19:47:18:10\r\n       Au Palais f\u00e9d\u00e9ral, \r\n       \u00e7a sent d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:47:18:14  19:47:21:06\r\n       mais la commission\r\n   des institutions politiques\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:27:19\r\ntraite de la r\u00e9vision de la loi sur\r\n l'asile propos\u00e9e par S.Sommaruga.\r\n\r\n19:47:28:00  19:47:31:03\r\n        L'UDC la rejette,\r\n        et elle attaque.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:33:03\r\n     -La situation de l'asile\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:35:10\r\n           est un chaos.\r\n\r\n19:47:35:14  19:47:40:02\r\n   Il faut prendre des mesures,\r\n       avoir un moratoire.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:43:23\r\n    On doit arr\u00eater de pouvoir\r\n       accueillir des gens.\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:47:10\r\n       -Un peu plus tard,\r\n elle s'esquive pour participer\r\n\r\n19:47:47:14  19:47:50:00\r\n\u00e0 une conf\u00e9rence de presse de l'UDC.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:52:04\r\n    -Moi, je vais faire le lien\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:54:16\r\n    entre les abuseurs d'asile,\r\n\r\n19:47:54:20  19:47:58:09\r\n         et l'augmentation\r\n    des co\u00fbts \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:02:00\r\n     -A la salle de presse,\r\n      petit embouteillage.\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:07:01\r\n Le pr\u00e9sident des Vert'lib\u00e9raux \r\nvient de pr\u00e9senter son programme.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:11:08\r\n Il critique le refus de l'UDC de\r\nla r\u00e9vision de la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:13:05\r\n   -Ils ne veulent pas r\u00e9soudre\r\n\r\n19:48:13:10  19:48:14:22\r\n  le probl\u00e8me, mais l'exploiter.\r\n\r\n19:48:15:03  19:48:16:06\r\n          Je le regrette.\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:18:20\r\n-Au Palais, les choses s'acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n19:48:19:01  19:48:22:06\r\n     La commission est entr\u00e9e \r\n    en mati\u00e8re sur la r\u00e9vision,\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:26:10\r\n  on nous annonce une conf\u00e9rence \r\n de presse qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:48:26:14  19:48:29:17\r\n   Voil\u00e0 ceux qui vont donner \r\n   cette conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:33:11\r\n     la pr\u00e9sidente socialiste\r\nde la commission, le patron du PLR\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:17\r\n        et le sp\u00e9cialiste\r\n       de l'asile \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:48:35:22  19:48:41:05\r\nCelui-ci explique pourquoi son parti\r\nrefuse la r\u00e9organisation de l'asile.\r\n\r\n19:48:41:16  19:48:43:20\r\n     -Les solutions propos\u00e9es\r\n\r\n19:48:44:01  19:48:46:06\r\npar cette r\u00e9vision auront des effets\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:51:06\r\n    peut-\u00eatre dans 3 ou 5 ans,\r\n  or pour nous c'est aujourd'hui,\r\n\r\n19:48:51:11  19:48:55:17\r\nmaintenant, qu'il faut une solution.\r\n\r\n19:48:56:07  19:48:59:16\r\n -Mais il est oblig\u00e9 de quitter\r\n    la conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:48:59:21  19:49:01:18\r\n   Et Philipp Mueller ajoute:\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:04:20\r\n-Maintenant, je peux mentir, hein ?\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:08:18\r\n    -Car ces deux qui restent\r\net qui sont d'accord pour d\u00e9fendre\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:12:02\r\nau coude-\u00e0-coude le m\u00eame projet,\r\n      c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:14:05\r\n -C'est une situation historique.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:16:08\r\nC'est rare qu'on fasse une r\u00e9vision\r\n\r\n19:49:16:12  19:49:18:23\r\n       de la loi sur l'asile\r\n         avec une majorit\u00e9\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:23:02\r\n     compos\u00e9e du centre-droite\r\n         et de la gauche.\r\n\r\n19:49:23:16  19:49:26:13\r\n   -Et lui, en venant montrer\r\n     l'isolement de l'UDC,\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:30:10\r\n n'a-t-il pas saisi l'occasion \r\n de donner un signe politique ?\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:10\r\n        -C'\u00e9tait hier soir\r\n\r\n19:49:33:14  19:49:36:10\r\n     qu'on a d\u00e9cid\u00e9 d'y aller.\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:40:13\r\nParce qu'il n'y avait pas la personne\r\n  qui fait ce travail normalement.\r\n\r\n19:49:40:18  19:49:41:16\r\n       -C'est un hasard ?\r\n\r\n19:49:41:21  19:49:44:15\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:45:23  19:49:49:02\r\n   -Ces temps-ci, on peut tomber\r\n     sur des sc\u00e8nes bizarres,\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:52:21\r\n   comme l'autre jour \u00e0 Berne,\r\nle conseiller aux Etats H.Stoeckli\r\n\r\n19:49:53:02  19:49:54:17\r\n  en train de poser avec un v\u00e9lo.\r\n\r\n19:49:54:22  19:49:56:18\r\n       Vous faites quoi ?\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:02:12\r\n     -On est en train de faire\r\n    une photo pour la campagne.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:09:21\r\n    -Stoeckli, c'est le surnom\r\n  allemand du Conseil des Etats,\r\n\r\n19:50:10:02  19:50:11:15\r\n  il adore faire ce jeu de mots.\r\n\r\n19:50:11:20  19:50:14:17\r\n      Mais une prise de vue,\r\n    c'est pas toujours facile.\r\n\r\n19:50:14:22  19:50:16:08\r\n    -De ce c\u00f4t\u00e9 avec le corps.\r\n\r\n19:50:16:12  19:50:19:05\r\n Tourne, voil\u00e0, tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9.\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:23:01\r\n            -Oui, oui.\r\n\r\n19:50:23:06  19:50:26:06\r\n      -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a profit\u00e9 de sa course d'\u00e9cole\r\n\r\n19:50:26:11  19:50:28:05\r\n pour manger avec des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:31:03\r\n           L'occasion\r\n  d'\u00e9changes intenses, \u00e9coutez:\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:42:12\r\n -Et puis il y a les interviews\r\n des journalistes, et \u00e0 la fin,\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:44:23\r\n    ces fameuses discussions\r\n        off the record.\r\n\r\n19:50:45:04  19:50:49:10\r\n Juste un exemple: mon coll\u00e8gue \r\n Pierre Nebel avec Alain Berset.\r\n\r\n19:50:52:16  19:50:55:04\r\n      -Vous avez des super\r\n      lunettes de soleil.\r\n\r\n19:50:55:09  19:50:59:05\r\n-Merci, avec le temps qu'il fait...\r\n\r\n19:50:59:10  19:51:04:00\r\n-Oui, vous \u00eates comme moi, en jeans.\r\n\r\n19:51:04:05  19:51:06:23\r\n        Avec 38 degr\u00e9s...\r\n\r\n19:51:08:21  19:51:10:23\r\n-D\u00e9cid\u00e9ment, \u00e7a sent les vacances.\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:15:01\r\nD'ailleurs, le Journal de campagne\r\n  aussi fait une pause estivale,\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:16:15\r\n    on se retrouve le 14 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:51:16:20  19:51:20:05\r\n   Je vous souhaite un bel \u00e9t\u00e9,\r\n    avec de belles lunettes !\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:25:03\r\n   -C'est une institution dans\r\n les cantons de Vaud et Fribourg.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:16\r\n La saison des Girons des soci\u00e9t\u00e9s\r\n     de jeunesse est ouverte.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:14\r\nLes Girons sont parfois consid\u00e9r\u00e9s\r\n   comme des beuveries g\u00e9antes.\r\n\r\n19:51:32:19  19:51:35:11\r\n       Une image combattue\r\n     par leurs organisateurs.\r\n\r\n19:51:36:09  19:51:40:16\r\n  -Pour les soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse,\r\nun giron est l'\u00e9v\u00e9nement de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:46:11\r\n    Douze mois de pr\u00e9paration\r\n o\u00f9 il faut cr\u00e9er des ambiances.\r\n\r\n19:51:46:15  19:51:48:20\r\n      C'est tout un village\r\n        qui sort de terre\r\n\r\n19:51:49:01  19:51:52:16\r\n     et qui peut accueillir \r\n    jusqu'\u00e0 50'000 visiteurs.\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:00:18\r\nCette ann\u00e9e, Valeyres-sous-Rances\r\n   ouvre la saison des girons.\r\n\r\n19:52:00:23  19:52:02:22\r\n    Au centre de l'\u00e9v\u00e9nement,\r\n          la tonnelle.\r\n\r\n19:52:03:03  19:52:05:05\r\n     La vente d'alcool fort\r\n         est interdite.\r\n\r\n19:52:05:10  19:52:09:14\r\n      Ici, c'est la bi\u00e8re\r\n   qui est la plus consomm\u00e9e.\r\n\r\n19:52:11:07  19:52:14:13\r\n       -Ici, on a la citerne\r\n         de 5'000 litres.\r\n\r\n19:52:14:18  19:52:21:07\r\n     Elle alimente la tonnelle\r\n        par ce tuyau bleu.\r\n\r\n19:52:22:11  19:52:26:03\r\n  -Les organisateurs estiment \r\n  que la consommation de bi\u00e8re\r\n\r\n19:52:26:08  19:52:29:09\r\ndevrait approcher les 16'000 litres.\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:33:00\r\n    -Tu mets la petite soeur !\r\n\r\n19:52:34:06  19:52:36:09\r\n          -Les girons\r\n   souffrent d'une r\u00e9putation\r\n\r\n19:52:36:13  19:52:39:06\r\n       de beuverie g\u00e9ante:\r\n       mythe ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:10\r\n       -C'est qu'une image.\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:43:11\r\n        Si quelqu'un doute,\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:45:06\r\n         il n'a qu'\u00e0 venir\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:22\r\n             pour voir\r\ncomment la manifestation se d\u00e9roule.\r\n\r\n19:52:49:03  19:52:53:22\r\n Il y a peu de gens qui boivent de\r\nl'alcool \u00e0 ne plus pouvoir marcher.\r\n\r\n19:52:54:12  19:52:57:14\r\n    -En cas de d\u00e9bordement, \r\n    les samaritains sont l\u00e0.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:11\r\nPour responsabiliser les visiteurs,\r\n\r\n19:53:01:15  19:53:05:15\r\n         ils proposent\r\n    des alcootests gratuits.\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:10:23\r\n          Ce sociologue\r\n     s'est immerg\u00e9 une ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:11:04  19:53:16:03\r\nau sein d'une soci\u00e9t\u00e9 de jeunesse\r\n     et en a tir\u00e9 un livre.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:19:12\r\n   -Ca appartient \u00e0 leur monde.\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:21:20\r\n           Boire un coup\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:28:11\r\n    dans le cadre de la soci\u00e9t\u00e9,\r\nc'est s'affirmer dans la communaut\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:00  19:53:33:07\r\n  -La coutume veut que les anciens\r\ngardent un oeil sur les plus jeunes.\r\n\r\n19:53:33:11  19:53:40:10\r\nHier soir, \u00e0 Valeyres-sous-Rance,\r\naucun incident n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:53:41:23  19:53:45:10\r\n     -Les \u00e9ditions se suivent \r\n    mais ne se ressemblent pas.\r\n\r\n19:53:45:14  19:53:49:12\r\n  Le Montreux Jazz Festival ouvre\r\nses portes sous un soleil de plomb.\r\n\r\n19:53:49:17  19:53:52:22\r\n Les 12 soir\u00e9es affichent complet.\r\n\r\n19:53:53:03  19:53:55:05\r\n     Santana, Lionel Ritchie,\r\n          Lenny Kravitz.\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:57:20\r\n           Une centaine\r\n    de concerts sont propos\u00e9s.\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:01:01\r\n         Lundi, duo entre\r\n    Lady Gaga et Tony Bennett.\r\n\r\n19:54:02:00  19:54:06:22\r\nChristophe Schenk, \u00e0 Montreux aussi,\r\n    on se soucie de la canicule.\r\n\r\n19:54:09:14  19:54:13:02\r\n         -Vous l'avez dit.\r\n\r\n19:54:13:04  19:54:17:16\r\n      Les \u00e9ditions se suivent\r\n    mais ne se ressemblent pas.\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:20:16\r\n         L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\non faisait le festival en doudoune.\r\n\r\n19:54:20:18  19:54:23:00\r\n  Cette ann\u00e9e, c'est la canicule.\r\n\r\n19:54:23:05  19:54:28:04\r\nEn outre comme ailleurs, on rappelle\r\n     les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:54:28:09  19:54:29:19\r\n        Il faut s'hydrater.\r\n\r\n19:54:29:21  19:54:33:13\r\n    Il y a de nombreux points \r\n    d'eau potable sur le site.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:36:01\r\n On peut avoir de l'eau gratuite.\r\n\r\n19:54:36:06  19:54:40:06\r\nLa canicule, c'est une bonne affaire\r\n         pour un festival.\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:43:02\r\n   L'an dernier il y a eu moins\r\n      de chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:54:43:04  19:54:47:00\r\n     Cette ann\u00e9e il fera beau,\r\n on s'attend \u00e0 beaucoup de monde.\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:55:08\r\n     -C\u00f4t\u00e9 musique, quels sont\r\nles tendances et les points forts ?\r\n\r\n19:54:58:01  19:55:03:11\r\n    -C'est la troisi\u00e8me \u00e9dition\r\n   de Mathieu Jaton au festival.\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:11\r\n     Il a toutes les affiches\r\n         qu'on s'arrache.\r\n\r\n19:55:07:15  19:55:11:03\r\n  Il y aura un concert \u00e9v\u00e9nement\r\n            ce lundi.\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:14:01\r\n Et John Legend qui joue ce soir.\r\n\r\n19:55:14:03  19:55:18:09\r\n      Il y aura une centaine \r\n     de concerts autour de \u00e7a.\r\n\r\n19:55:18:13  19:55:20:07\r\n       Pour tous les go\u00fbts.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:25:00\r\n         Il y a le retour\r\nd'une certaine soul, R'n'B actuel.\r\n\r\n19:55:25:05  19:55:29:06\r\n      Une musique qui a fait \r\n      la l\u00e9gende du festival.\r\n\r\n19:55:29:06  19:55:30:13\r\n...\r\n\r\n19:55:30:17  19:55:34:05\r\n-C'est l'une des t\u00eates d'affiche\r\n    du 49\u00e8me Montreux Jazz:\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:38:05\r\n           Aloe Blacc,\r\n    nouvelle star de la soul.\r\n\r\n19:55:38:10  19:55:43:10\r\n...\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:46:15\r\n     Derri\u00e8re ce son vintage\r\n       et ce look ripolin\u00e9\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:22\r\n      se cache un musicien \r\n      issu de la sc\u00e8ne rap.\r\n\r\n19:55:51:03  19:55:54:21\r\n    Une \u00e9volution naturelle\r\n pour le Californien de 36 ans.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:16\r\n    -Pour moi, il ne s'agit pas\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:00:21\r\n           d'un m\u00e9lange,\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:04:02\r\n     mais d'espaces partag\u00e9s.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:07:00\r\n      Certains me connaissent\r\n       comme chanteur R'n'B,\r\n\r\n19:56:07:05  19:56:08:13\r\n      d'autres comme rappeur.\r\n\r\n19:56:08:18  19:56:12:18\r\n On peut choisir celui qu'on veut \r\n mais les fans ne choisissent pas.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:15:13\r\n    Ils exp\u00e9rimentent les deux.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:19:18\r\n  -D\u00e9sormais, le R'n'B concilie\r\n   toujours plus chaleur soul\r\n\r\n19:56:19:23  19:56:24:14\r\n et \u00e9lectricit\u00e9 rock, \u00e0 l'image\r\nde D'Angelo ou d'Alabama Shakes,\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:27:17\r\n       tous deux de retour\r\n     \u00e0 Montreux cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:27:22  19:56:37:18\r\n...\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:40:12\r\n -Des groupes comme Alabama Shakes\r\n\r\n19:56:40:17  19:56:44:06\r\n    ou D'Angelo ont \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9s\r\n\r\n19:56:44:11  19:56:48:05\r\n          par \u00e9norm\u00e9ment\r\n  de styles musicaux diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:56:48:10  19:56:52:07\r\n     Ils ont acquis une telle\r\nconnaissance de la soul et du R'n'B\r\n\r\n19:56:52:11  19:56:57:08\r\n       qu'ils sont capables de\r\nnaviguer dans d'autres styles encore.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:03:06\r\n...\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:05:12\r\n  -La d\u00e9marche fait des \u00e9mules,\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:09:15\r\n\u00e0 l'image de quelques nouveaux noms\r\n       annonc\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:11:12\r\n   En t\u00eate le tr\u00e8s prometteur\r\n\r\n19:57:11:17  19:57:16:15\r\n Benjamin Booker, dont la soul \r\n se teinte de sonorit\u00e9s garage.\r\n\r\n19:57:23:16  19:57:26:01\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour.\r\n\r\n19:57:26:06  19:57:29:22\r\n   L'exploit d'Andr\u00e9 Borschberg \r\n  aux commandes de Solar Impulse.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:32:17\r\n    L'avion solaire s'est pos\u00e9\r\n     tout \u00e0 l'heure \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:57:32:22  19:57:35:19\r\n    Un vol record en solitaire\r\n      de 5 jours et 5 nuits\r\n\r\n19:57:36:00  19:57:37:11\r\n      au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:13\r\n   C'est l'\u00e9tape la plus longue\r\n       et la plus difficile\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:45:02\r\ndu tour du monde de l'avion solaire,\r\n    qui se termine aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:45:20  19:57:47:17\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:47:22  19:57:50:01\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:50:06  19:57:52:06\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:52:21  19:57:57:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     J.Deffaugt, M.De Piante,\r\n L.Estade, V.Fiore-Donno, V.Gerber\r\n\r\n19:57:58:04  19:58:02:22\r\n      PROCHAINS PROGRAMMES: \r\n   20H00RTS DeuxHawaii Five-O\r\n      20H10RTS UnLe doc ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-03T18:10:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443636", "durationSec": 35, "title": "SO 1ER JOUR MONTREUX_RTS000000557870", "excerpt": "Sc\u00e8nes de rue juste avant l'ouverture du Montreux Jazz festival.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443637", "durationSec": 26, "title": "SO UBER POP_RTS000000557771", "excerpt": "Uber a annonc\u00e9 la suspension du service UberPop en France suite \u00e0 2 semaines de gr\u00e8ve des taxis fran\u00e7ais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERESKI, Maelenn", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443638", "durationSec": 84, "title": "SO TENNIS_RTS000000557816", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Espagnol Fernando Verdasco sur le score de 6-4 6-3 6-4 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Wimbledon comptant pour l'ATP.\nVictoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu l'Am\u00e9ricaine  Bethanie Mattek-Sands  sur le score de 7-5 7-5  lors du 3e tour du tournoi de tennis de Wimbledon comptant pour  la WTA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "ATP", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "BENCIC, BELINDA"], "sequenceIds": ["1443949"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443639", "durationSec": 97, "title": "SO TAPIS SOLAR 2_RTS000000557861", "excerpt": "Atterrissage de l'avion Solar Impulse apr\u00e8s sa travers\u00e9e du Pacifique en 5 jours.", "thematicGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443640", "durationSec": 26, "title": "SO TAMOIL_RTS000000557903", "excerpt": "Le fondateur de Tamoil Roger Tamraz se dit pr\u00eat \u00e0 racheter la raffinerie de Tamoil, m\u00eame sans les stations-services.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1507443641", "durationSec": 72, "title": "SO SOLAR NEWS_RTS000000557907", "excerpt": "Le pilote suisse de Solar Impulse Andr\u00e9 Borschberg a atterri \u00e0 Hawaii apr\u00e8s un vol de 5 jours sur le Pacifique. Il s'agit du record du monde d'un vol en solitaire uniquement avec de l'\u00e9nergie solaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OCEAN PACIFIQUE", "HAWAII (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"], "sequenceIds": ["1444483"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443642", "durationSec": 127, "title": "SO RICHES GRECS_RTS000000557847", "excerpt": "Rencontre avec un \u00e9crivain, Pavlos Christou, et un \u00e9conomiste Takis Tabourees qui s'appr\u00eatent \u00e0 voter \"non\" au r\u00e9f\u00e9rendum grec malgr\u00e9 leurs id\u00e9ologie politique.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "role": "statement Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "ID\u00c9OLOGIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1444468"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443643", "durationSec": 30, "title": "SO PICS OZONE_RTS000000557824", "excerpt": "En raison de la canicule, les pics d'ozone d\u00e9passent les valeurs limites ce qui incite les autorit\u00e9s \u00e0 encourager l'usage des transports publics.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["OZONE", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "CANICULE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443644", "durationSec": 121, "title": "SO MONTREUX NOIRS 2_RTS000000557615", "excerpt": "Itw du chanteur am\u00e9ricain Aloe Blacc lors du Montreux Jazz festival.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "sequenceIds": ["1444512"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443645", "durationSec": 265, "title": "SO JOURNAL DE CAMPAGNE_RTS000000557815", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez d\u00e9crypte avec humour les d\u00e9buts de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'asile semble \u00eatre le th\u00e8me principal de cette campagne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1444495"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443646", "durationSec": 128, "title": "SO GIRON JEUNESSE_RTS000000557862", "excerpt": "Tr\u00e8s populaires dans les cantons de Vaud et Fribourg, les Girons des soci\u00e9t\u00e9s de jeunesse sont l'occasion de faire la f\u00eate, de retrouver ses amis et surtout de boire de l'alcool. Lors d'une soir\u00e9e, plus de 16000 litres de bi\u00e8re seraient \u00e9coul\u00e9s. Toutefois, des actions de pr\u00e9vention sont men\u00e9es pour lutter contre l'alcoolisme chez les jeunes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALEYRES-SOUS-RANCES"], "thematicThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "JEUNESSE"], "sequenceIds": ["1444501"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443647", "durationSec": 24, "title": "SO GRECE NEWS 2_RTS000000557787", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral s'est rendu \u00e0 Bellinzone au Tessin pour son 2e jour de course d'\u00e9cole."}, {"internalArchiveId": "AA1507443648", "durationSec": 26, "title": "SO EXCURSION TI CF_RTS000000557817", "excerpt": "La vente de ventilateurs, climatiseurs et piscines gonflables bat des records en raison de la canicule qui touche Gen\u00e8ve et la Suisse en g\u00e9n\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["COURSE D'\u00c9COLE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1444463"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443649", "durationSec": 99, "title": "SO CLIMATISEUR 2_RTS000000557758", "excerpt": "Les voyageurs ont d\u00fb faire face \u00e0 de nombreux retards et suppression de trains CFF suite \u00e0 un accident sur la ligne de contact \u00e0 Allaman entre Gen\u00e8ve et Lausanne. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2015, les pendulaires sont de plus en plus touch\u00e9s par ces pannes r\u00e9currentes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "VENTILATEUR", "CLIMATISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443650", "durationSec": 110, "title": "SO CFF 2_RTS000000557875", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PANNE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1444440"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443922", "summary": "Wimbledon : extraits match entre Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse, et Fernando Verdasco, joueur de tennis espagnol.\nExtraits match entre Belinda Bencic, joueuse de tennis suisse, et  Bethanie Mattek-Sands, joueuse de tennis am\u00e9ricaine.", "id": "1443949", "visualThemes": ["WIMBLEDON", "WTA", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["BENCIC, BELINDA", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444401", "summary": "Gen\u00e8ve et Lausanne : voyageurs assis, sur escaliers ou sur le quai, attendant le train. Itw voyageurs.\nAllaman : ouvriers travaillant \u00e0 la r\u00e9paration technique. Bras de suspension de la ligne de contact endommag\u00e9.\nLausanne : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte-parole des CFF.", "id": "1444440", "visualThemes": ["TRANSPORT DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAUSANNE", "ALLAMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444424", "summary": "Conseillers f\u00e9d\u00e9raux en course d'\u00e9cole. Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, buvant un verre de vin rouge.", "id": "1444463", "visualGeographicals": ["BELLINZONE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444429", "summary": "Itw Pavlos Christou, \u00e9crivain grec. Itw Takis Tabourees, consultant financier. Statement.", "id": "1444468", "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444444", "summary": "Oahu, Hawaii : atterrissage de l'avion solaire Solar Impulse. Applaudissement dans la salle de contr\u00f4le. Bertrand Piccard, \u00e9quipier de Solar impulse f\u00e9licitant Andr\u00e9 Borschberg, pilote suisse, \u00e0 sa descente d'avion. Bertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg portant un collier de fleurs.\nImages de l'int du cockpit de Solar impulse avec Andr\u00e9 Borschberg aux commandes.\nBertrand Piccard et Andr\u00e9 Borschberg brandissant bouteille de champagne.", "id": "1444483", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444445", "summary": "Duplex Honolulu Hawaii : itw Andr\u00e9 Borschberg, pilote Solar impulse et Bertrand Piccard, pilote Solar impulse par Pierre Gobet.", "id": "1444484", "visualGeographicals": ["HONOLULU"], "visualPersons": ["PICCARD, BERTRAND", "BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444456", "summary": "Statement Alain Rebetez devant le palais f\u00e9d\u00e9ral.\nInt palais f\u00e9d\u00e9ral, itw C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise. C\u00e9line Amaudruz quittant le palais f\u00e9d\u00e9ral avec une valise \u00e0 roulettes. Itw Martin Baeumle, pr\u00e9sident des Vert'Lib\u00e9raux.\nConf\u00e9rence de presse avec Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Philipp Muller, pr\u00e9sident du PLR et Heinz Brand, conseiller national UDC grison. Heinz Brand quittant la conf\u00e9rence de presse de mani\u00e8re impromptue. Philipp Mueller disant \"maintenant, je peux mentir\".\nHans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois, posant avec un v\u00e9lo.\nExtraits humoristiques lors de la course d'\u00e9cole du conseil f\u00e9d\u00e9ral avec Johann Schneider-Ammann et son anglais puis Alain Berset et ses lunettes.\nStatement Alain Rebetez \u00e0 son bureau.", "id": "1444495", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BURKHALTER, DIDIER", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444462", "summary": "Images Mediadrone 2014, giron de Farvagny.\nGroupes de jeunes buvant de la bi\u00e8re. Dispositif pour assurer l'approvisionnement de la bi\u00e8re. Norbert Kaenel, responsable boisson, d\u00e9taillant le dispositif. Itw Lionel Corset, pr\u00e9sident du giron du Nord. Homme soufflant dans alcotest. Itw Alexandre Dafflon, sociologue Unil.", "id": "1444501", "visualThemes": ["F\u00caTE POPULAIRE", "JEUNE (\u00c2GE)", "BI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALEYRES-SOUS-RANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507444473", "summary": "Extraits d'un vid\u00e9oclip de Aloe Blacc, musicien. Itw Aloe Blacc. Extraits vid\u00e9oclip de Benjamin Booker.", "id": "1444512", "visualThemes": ["CHANTEUR", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "Duplex Montreux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Hawaii", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601099", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019457", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B9CA442A-4088-4B38-BFC8-D58E9B13AD51", "internalArchiveId": "B9CA442A-4088-4B38-BFC8-D58E9B13AD51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les statistiques de deux saisons de la chronique Factuel : Commentaire de S\u00e9verine Ambrus", "publicationDate": "2015-07-02T00:00:00Z", "summary": "On retrouve Factuel pour la toute derni\u00e8re fois, apr\u00e8s deux saisons de v\u00e9rifications. Et pour l'occasion, pas de d\u00e9claration, mais la v\u00e9rification de l'ensemble de ces deux ans de chroniques matinales. 338 chroniques tr\u00e8s exactement: 170 pour la premi\u00e8re saison et 168 pour la deuxi\u00e8me. Plus de vrais ou de faux? Les \"faux\" \u00e9taient les plus nombreux. Il y a eu aussi bon nombre d'\"impr\u00e9cis\" et, quand m\u00eame, un quart de d\u00e9clarations parfaitement vraies. Repr\u00e9sentativit\u00e9 : Et puis, surtout, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des chroniques par rapport au paysage politique suisse. Les chroniques ne sont pas math\u00e9matiquement fid\u00e8les aux statistiques du Parlement, mais on retrouve quand m\u00eame les grandes tendances. En termes de parit\u00e9, par exemple: il y a clairement moins de femmes, avec 18% de d\u00e9clarations d'intervenantes v\u00e9rifi\u00e9es dans la chronique. C'est encore moins que sous la Coupole, ceci dit, o\u00f9 les femmes parlementaires occupent pas loin de 30% des si\u00e8ges. Du c\u00f4t\u00e9 des partis : Tous les intervenants dont les d\u00e9clarations ont piqu\u00e9 notre curiosit\u00e9 n'ont pas forc\u00e9ment de couleur politique, mais c'est quand m\u00eame le cas de la majorit\u00e9 d'entre eux. Et si on d\u00e9compose, en trois groupes - gauche, droite, centre - on voit que la moiti\u00e9, environ, des d\u00e9clarations v\u00e9rifi\u00e9es viennent de la droite, 40% de la gauche et un peu moins de 10% du centre. C\u2019est, l\u00e0 aussi, plut\u00f4t fid\u00e8le aux tendances de repr\u00e9sentation des groupes parlementaires sous la Coupole. Enfin presque: comme au Parlement, les deux groupes les plus repr\u00e9sent\u00e9s sont l'UDC et le PS, mais nous avons de notre c\u00f4t\u00e9 un peu plus de PLR que le groupe n'a d'\u00e9lus sous la Coupole et un peu moins de PDC. Par contre, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay \u00e9tait bien pr\u00e9sent, lui, dans la chronique, puisqu'il fait partie des personnalit\u00e9s politiques dont nous avons le plus r\u00e9guli\u00e8rement v\u00e9rifi\u00e9 les propos - cinq fois en tout! Mais le tenant du titre, c'est Oskar Freysinger avec dix d\u00e9clarations au total. Et \u00e0 gauche, moins impressionnant, Carlo Sommaruga qui totalise, lui, quatre d\u00e9clarations v\u00e9rifi\u00e9es.", "durationSec": 157, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["journalisme", "statistique"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-14T14:28:39Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn retrouve \u00e0 7 heures 29 avec un peu de retard sur la pendule factuel bonjour S\u00e9verine on br\u00fble \u00e7a bonjour, c'est la derni\u00e8re de la saison oui apr\u00e8s 2 saisons de v\u00e9rification et pour l'occasion, pas d\u00e9claration ce matin non mais la v\u00e9rification de l'ensemble de ces 2 ans de chronique matinale 338 chronique exactement et il est d\u00e9j\u00e0 7 heures 29 vous alors Sarah parle \u00e7a 171 pour la la 1\u00e8re saison 168 pour la la 2\u00e8me, on d\u00e9passera pas mon 1er le timing habituel, vous avez des minutes et des poussi\u00e8res vous est d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 beaucoup de chiffres oui parce que la r\u00e8gle qu'on s'\u00e9tait fix\u00e9 avec lui s'il y a ne p\u00e8se et qu'on a presque toujours tenu c'\u00e9tait 3 chiffres maximum mais aujourd'hui, on va dire que que c'est permis, bon allez alors plus de au plus de fonds plus de faux pas mal d'impr\u00e9cis aussi ou de partiellement vrai et quand m\u00eame un quart de d\u00e9claration parfaitement vrai et puis surtout nous sommes int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la repr\u00e9sentativit\u00e9 des chroniques par rapport au paysage politique suisse et alors ce fid\u00e8le pas math\u00e9matiquement fid\u00e8le aux statistiques du Parlement, mais on en retrouve quand m\u00eame les les grandes tendances en termes de parit\u00e9 par exemple clairement beaucoup moins de femmes 18 pourcent de de d\u00e9clarations d'intervenante v\u00e9rifier ici c'est encore moins que sous la Coupole, ceci dit, o\u00f9 les femmes occupent pas loin de 30 pourcent des des si\u00e8ges et du c\u00f4t\u00e9 des partis alors tous les intervenants un dont les d\u00e9clarations ont piqu\u00e9 notre curiosit\u00e9 pendant ces 2 ans, non pas forc\u00e9ment de couleur politique, mais c'est quand m\u00eame le cas de la majorit\u00e9 d'entre eux, et si on d\u00e9compose en 3 groupes, gauche, droite, centre, on voit que la moiti\u00e9 environ des d\u00e9clarations d'h\u00e9ritiers viennent de la droite, 40 pourcent de de la gauche et un peu moins de 10 pourcent du du centre L \u00e0 aussi, plut\u00f4t fid\u00e8le aux tendances de repr\u00e9sentation des groupes parlementaires sur la presque comme au Parlement, les 2 groupes les plus repr\u00e9sent\u00e9s sont l'UDC et le PS, mais nous avons de notre c\u00f4t\u00e9, un peu plus de PLR que le groupe n'a d'\u00e9lus sous la Coupole et un peu moins de PDC, par contre, le pr\u00e9sident du PDC, Christophe Darbellay \u00e9tait lui bien pr\u00e9sent dans la chronique qu'est, ce, il a fait partie des personnalit\u00e9s politiques dont nous avons le plus r\u00e9guli\u00e8rement v\u00e9rifier les propos 5 fois en tout, \u00e0 noter que le tenant du titre, c'est Oskar Freysinger dit d\u00e9claration au total et \u00e0 gauche, un peu moins impressionnants Carlo Sommaruga qui totalise lui quatre d\u00e9claration et vous vous S\u00e9verine quand quand, combien de fois par exemple, vous avez dit \u00e7a d\u00e9pend des cantons o\u00f9 c'est multifactoriel, oui, c'est nous, je vous laisse pour sa consulter peut-\u00eatre l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la loi et c'est ce qui va tenir des statistiques sur factuel on on est absolument s\u00fbr que dirige ben voil\u00e0 bon vent S\u00e9verine Andr\u00e9, c'\u00e9tait la derni\u00e8re de factuel, on vous retrouvera la prochaine saison dans d'autres aventures cette. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1441725", "internalArchiveId": "AA1506441686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-02T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6913062", "imageURL": "http://www.rts.ch/6913083.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tidjane Thiam est le nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse", "Tidjane Thiam, nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse: entretien avec Tidjane Thiam", "Canicule: les humains ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir de la chaleur, les animaux sont \u00e9galement \u00e0 risque", "VD: le canton introduit une loi qui interdit la vente d\u2019alcool \u00e0 l\u2019emporter apr\u00e8s 21heures", "NE: l\u2019h\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sente un ambitieux projet de r\u00e9forme", "Le NIFFF popularise le genre fantastique avec plus de 130 films projet\u00e9s en 10 jours", "GE: l\u2019attitude du conseiller d\u2019\u00c9tat Luc Barthassat exasp\u00e8re les d\u00e9put\u00e9s", "Solar Impulse: le pilote Andr\u00e9 Borschberg a battu le record du plus long vol en solitaire", "Canicule: les nuits caniculaires nuisent au sommeil", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: l\u2019opinion publique est encore ind\u00e9cise sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par Alexis Tsipras", "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 un repas pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d\u2019asile", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Franco-Ivoirien est discret, \u00e0 la limite du secret. Il a travaill\u00e9 dans le domaine des assurances et a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ministre de la Planification et du D\u00e9veloppement en C\u00f4te d\u2019Ivoire.", "Comme les humains, les animaux doivent s\u2019hydrater plus fr\u00e9quemment, manger plus l\u00e9ger et limiter les efforts.", "Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20heures. Le vin fera exception \u00e0 la r\u00e8gle et pourra \u00eatre vendu jusqu\u2019\u00e0 la fermeture du magasin.", "L\u2019\u00e9tablissement passera de 7 \u00e0 3 sites et le projet pr\u00e9voit \u00e9galement un b\u00e2timent flambant neuf dans les Montagnes neuch\u00e2teloises. Ce projet a pour but de sortir l\u2019h\u00f4pital de l\u2019impasse.", "Parmi ceux-ci se trouve une webs\u00e9rie coproduite par la RTS, \u00ab Hellvetia \u00bb.", "Les d\u00e9put\u00e9s l\u2019accusent de mal ficeler les dossiers et de multiplier les effets d\u2019annonce. Le franc-parler et la bonhomie du Genevois ne sont pas du go\u00fbt de tout le monde.", "Au 5e jour de vol, Hawa\u00ef est de plus en plus proche.", "En effet, notre cycle de sommeil est intimement li\u00e9 \u00e0 notre temp\u00e9rature interne, l\u2019endormissement est donc rendu difficile par la chaleur qui s\u2019est install\u00e9e.", "Le premier ministre appelle les Grecs \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum, mais la population reste ind\u00e9cise.", "La d\u00e9marche est \u00e9videmment organis\u00e9e pour faire sensation, mais seul l\u2019avenir nous dira si cet \u00e9v\u00e8nement m\u00e9diatique a un effet politique."], "variantIds": ["ece-6794361", "ece-6794359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:49:47Z", "subTitles": ["19:29:53:15  19:30:07:23\r\n...\r\n\r\n19:30:08:22  19:30:11:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:11:17  19:30:14:11\r\n         Voici les titres\r\n      de ce jeudi 2 juillet.\r\n\r\n19:30:14:15  19:30:17:23\r\n La course d'\u00e9cole du gouvernement\r\n      r\u00e9servait une surprise.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:21:00\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9\r\n          le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:23:07\r\n    par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:05\r\nUn signal politique en pleine crise\r\n    europ\u00e9enne de la migration.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:30:08\r\n  La canicule d\u00e9ploie ses effets.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:04\r\n       Le week-end s'annonce\r\n        encore plus chaud.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:37:11\r\n     Parmi les cons\u00e9quences,\r\n le sommeil rendu plus difficile.\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:42:06\r\n    L'homme suscite l'int\u00e9r\u00eat \r\n    plan\u00e9taire: Tidjane Thiam,\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:44:16\r\n         le nouveau patron\r\n         du Credit Suisse.\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:48:04\r\n   Star mondiale de l'\u00e9conomie,\r\n   il nous accorde un entretien\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:51:20\r\n      dont nous vous livrons\r\n       un extrait ce soir.\r\n\r\n19:30:52:01  19:30:59:19\r\n  Il raconte son \u00e9tonnant parcours,\r\nillettr\u00e9 devenu surdou\u00e9 par la suite.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:08:16\r\nAndr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:12:04\r\n       Hawa\u00ef se rapproche; \r\n      nous serons sur place.\r\n\r\n19:31:12:21  19:31:16:13\r\n    Et le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:22:20\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\ndans les magasins \u00e0 partir de 21h00.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:29:22\r\n     La d\u00e9marche est organis\u00e9e\r\n       pour faire sensation.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:03\r\n     Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:36:18\r\n   ont partag\u00e9 le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n   par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:40:13\r\n    L'avenir dira s'il en reste\r\n        un effet politique,\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:45:04\r\n   c'est en tout cas un exercice\r\n   de proximit\u00e9 tr\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:31:46:08  19:31:49:23\r\n  -Regardez au fond de l'\u00e9cran,\r\n  ces deux camionnettes bleues.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:53:18\r\n    A l'int\u00e9rieur, l'ensemble\r\n     du gouvernement suisse,\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:07\r\n          venu visiter\r\nun centre de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:01:10\r\n   La pr\u00e9sidente S.Sommaruga \r\n   a donn\u00e9 une tonalit\u00e9 grave\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:05:04\r\n       \u00e0 la traditionnelle\r\ncourse d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:10:02\r\n    Pour peut-\u00eatre sensibiliser\r\nses coll\u00e8gues \u00e0 ce dossier sensible.\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:18:14\r\n    -Tous les enfants du monde\r\n n'ont pas les m\u00eames perspectives.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:21:11\r\n        Je suis grand-m\u00e8re\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:24:01\r\n     de trois petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:32:24:06  19:32:26:17\r\n           Ca me touche.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:31:10\r\n-Au menu, des plat du Sri Lanka,\r\n  d'Afghanistan ou d'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:15\r\n  pr\u00e9par\u00e9s par les requ\u00e9rants \r\n d'asile pour le repas de midi.\r\n\r\n19:32:34:20  19:32:38:21\r\n    L'occasion de rencontres.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:44:04\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n19:32:44:09  19:32:48:09\r\n    On a parl\u00e9 de leur origine\r\n        et de leur voyage.\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:53:02\r\n       Certains sont pass\u00e9s\r\n   par la Libye et les bateaux.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:02\r\n -C'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial pour nous,\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:00:03\r\n  cette visite, cette rencontre.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:02:20\r\n     Il voulait savoir quelle\r\n       est notre situation.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:05:02\r\n      J'aimerais dire merci !\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:08:05\r\n       C'\u00e9tait un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:12:20\r\n    -Et m\u00eame le ministre UDC\r\n       partage sa table.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:15:17\r\n        -J'ai pu constater\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:18:17\r\nque ce sont des gens intelligents.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:20:17\r\n          Des gens bien.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:11\r\n Ils veulent faire quelque chose.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:25:23\r\n  Et c'est fondamentalement bien.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:27:19\r\n    Mais il y a aussi le danger\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:31:23\r\n de d\u00e9pourvoir leur pays d'origine\r\n   de leurs meilleurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:35:22\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie\r\n   de cet exercice m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:41:11\r\ncap sur Bienne et demain le Tessin,\r\n  avant la grande pause estivale.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:03\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a mis le cap sur Bienne\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:49:17\r\n       o\u00f9 il a pris un bain\r\n    de foule en vieille-ville.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:52:02\r\n  Apr\u00e8s quelques brefs discours,\r\n\r\n19:33:52:07  19:33:56:05\r\n    les sept Sages ont partag\u00e9\r\n  un ap\u00e9ritif avec la population.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:01\r\n           Le mouvement\r\n     \"Stop bunkers\" d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:08:01\r\n Les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s \r\npeuvent s'installer temporairement\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:13:20\r\n \u00e0 la salle communale de Faubourg\r\n        jusqu'au 15 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:34:16:17  19:34:20:12\r\n      L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n       pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:24:11\r\n Une mue importante qui doit faire\r\n      passer l'\u00e9tablissement\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:26:12\r\n          de 7 \u00e0 3 sites.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:29:19\r\nUne question sensible dans le canton.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:34:19\r\n -Tout l'\u00e9tat-major de l'h\u00f4pital\r\n          en rang serr\u00e9\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:36:20\r\n         pour pr\u00e9senter\r\n  le futur de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:39:04\r\n         Contexte tendu,\r\n        projet ambitieux.\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:42:08\r\n   D'ici 7 ans, il ne restera\r\n        que trois sites.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:44:14\r\n  Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:49:11\r\n auront un centre de traitement,\r\nune policlinique et des urgences.\r\n\r\n19:34:49:16  19:34:54:15\r\n       Et Neuch\u00e2tel h\u00e9rite\r\n des soins aigus tant convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:57:17\r\n      -70 % de la population\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:07\r\n   est tourn\u00e9e vers le littoral.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:12:06\r\n  -Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:08\r\n        devraient avoir\r\n   un b\u00e2timent flambant neuf.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:20:13\r\nDans une r\u00e9gion qui s'est soulev\u00e9e\r\n    pour d\u00e9fendre son h\u00f4pital,\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:25:21\r\nun b\u00e2timent \u00e0 150 mios ne suffit pas\r\n        \u00e0 calmer le ardeurs.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:06\r\n Un de nos soucis, c'est que ce ne\r\n    soit pas que des promesses.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:42:07\r\n  On nous a promis quelque chose\r\n           d'important.\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:47:16\r\nAujourd'hui, on nous dit que c'est\r\n          pas possible.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:05\r\nEt on nous promet un grand b\u00e2timent.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:01\r\n      -A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:58:20\r\n les autorit\u00e9s veulent conserver\r\n   un h\u00f4pital \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:05:23\r\nDans les montagnes,\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:13:06\r\non est persuad\u00e9 que d'autres mod\u00e8les\r\n    sont meilleurs que celui-ci.\r\n\r\n19:36:13:08  19:36:18:12\r\n    Qui permettent de conserver\r\n     une couverture sanitaire.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:25:01\r\n Peut-\u00eatre parce qu'il est concret\r\net qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:28:21\r\n    A voir ce que le politique\r\n       fera de ce dossier.\r\n\r\n19:36:29:02  19:36:32:11\r\n  Le Grand Conseil se prononcera\r\n         d'ici une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:12\r\n     -Le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:41:23\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\n   dans les magasins d\u00e8s 21h00.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:44:23\r\n           Lausanne fixe\r\n      m\u00eame la limite \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:47:20\r\n     La loi introduit pourtant\r\n          une exception:\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:52:07\r\n  le vin continuera \u00e0 \u00eatre vendu\r\njusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:58:11\r\n-La bi\u00e8re et l'alcool fort interdit\r\n    d\u00e8s 20h00 au lieu de 22h00.\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:17\r\n Hier soir en gare de Lausanne,\r\n   les jeunes sont perplexes\r\n\r\n19:37:02:22  19:37:05:17\r\n       face \u00e0 cette mesure\r\n       qui doit permettre\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:08:02\r\n         de limiter les\r\n    alcoolisations massives.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:10:19\r\n     -Les jeunes peuvent venir\r\n         1 h ou 2 h avant.\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:13:09\r\nSi j'avais su, je serais venu avant.\r\n\r\n19:37:14:03  19:37:15:21\r\n   -Les jeunes vont s'organiser\r\n            autrement.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:11\r\n       Ca n'emp\u00eachera rien.\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:19:21\r\n  -Les commer\u00e7ants confirment.\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:22:09\r\n Les habitudes des consommateurs\r\n          vont changer.\r\n\r\n19:37:22:23  19:37:24:11\r\n         -Nous constatons\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:26:17\r\n  que lors de telles restrictions\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:28:16\r\nles consommateurs ach\u00e8tent plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:31:09\r\n      Nous ne craignons pas \r\n      une baisse des ventes.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:33:20\r\n -La loi pr\u00e9voit une exception:\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:02\r\nle vin reste autoris\u00e9 \u00e0 la vente\r\n     jusqu'\u00e0 la fermeture.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:39:16\r\n   -Le vin n'est pas un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:41:16\r\n     d'alcoolisation massive.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:45:08\r\n  Donc on a laiss\u00e9 cette libert\u00e9\r\n         \u00e0 l'exploitant.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:51:05\r\n-Mais hier soir, les jeunes sont\r\n   all\u00e9s vers le m\u00eame rayon.\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:54:16\r\n-On prend un merlot ou un bourgogne.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:09\r\n  Ca ira bien avec les grillades.\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:03:09\r\n-On autorise le vin et pas la bi\u00e8re,\r\nalors que la bi\u00e8re est moins forte.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:06:18\r\n -S'il n'y a que \u00e7a, on fait avec.\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:12:06\r\n-La restriction d'horaire touche\r\ndurement les petites \u00e9piceries.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:16:16\r\n  Radja craint de devoir fermer\r\n      plus t\u00f4t son magasin.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:20:06\r\n -Pour nous, le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:10\r\n   est beaucoup bas\u00e9 sur alcool.\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:26:05\r\n    Donc c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:31:11\r\n   -Quant aux autres communes\r\nvaudoises, elles se sont align\u00e9es\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:36:18\r\n      sur la loi cantonale\r\n qui fixe cette limite \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:42:21\r\n      -En Gr\u00e8ce, \u00e0 trois jours\r\ndu r\u00e9f\u00e9rendum demand\u00e9 par A.Tsipras,\r\n\r\n19:38:43:02  19:38:46:20\r\n       le Premier ministre\r\n   appelle les Grecs \u00e0 dire NON\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:49:17\r\n      pour en sortir renforc\u00e9s\r\ndans sa position face aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:53:01\r\n L'opinion semble encore ind\u00e9cise.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:59:16\r\n-Depuis une semaine, les Ath\u00e9niens\r\nmanifestent sur la place Syntagma.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:03:23\r\n   Nicolas est venu soutenir \r\n   le OUI lors du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:05:08  19:39:08:07\r\n -Nous devons monter que les Grecs\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:14:04\r\n  veulent rester membres de l'UE.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:21:23\r\n     -Le r\u00e9f\u00e9rendum a plong\u00e9\r\n   le pays dans l'incertitude:\r\n\r\n19:39:22:04  19:39:25:21\r\n     les Grecs doivent voter\r\n   sur des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:29:04\r\nsans garantie d'accord avec l'UE.\r\n\r\n19:39:29:09  19:39:34:16\r\n           Le lendemain,\r\nNicolas nous accueille \u00e0 son bureau.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:38:17\r\n      Comme tous les Grecs,\r\n il redoute le vote de dimanche.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:42:14\r\n          -Je suis perdu.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:45:20\r\nLes politiciens grecs ne nous ont pas\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:50:03\r\n          bien expliqu\u00e9\r\n ce qui se passera v\u00e9ritablement.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:55:05\r\n  Nous ne savons pas quels sont \r\n  les enjeux et les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:39:55:10  19:40:01:00\r\n auxquels nous devons faire face.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:13:22\r\n    -Dans le bureau, on suit\r\n  les journaux avec attention.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:02\r\n   Les annonces se succ\u00e8dent \r\n   les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:09\r\n  A ne plus rien y comprendre.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:23:08\r\n      -Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:28:18\r\n  -Le Premier ministre Tsipras est\r\nd'accord avec les exigences de l'UE.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:07\r\n    Il semble dire oui \u00e0 tout.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:02\r\n          Enfin presque.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:39:15\r\n       -Les deux coll\u00e8gues\r\n       ne comprennent plus\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:42:02\r\nla strat\u00e9gie de leur gouvernement.\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:44:02\r\nPour Nicolas, en cinq ans de crise,\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:02\r\n   la situation n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n         aussi critique.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:21\r\n     -On en est au point z\u00e9ro\r\n   actuellement dans notre pays.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:55:01\r\nCa m'inqui\u00e8te et je vais voter OUI\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:59:05\r\n   au r\u00e9f\u00e9rendum car on conna\u00eet\r\n     les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:20\r\n C'est pour la stabilit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:07:16\r\n        On ne conna\u00eet pas\r\n    les cons\u00e9quences d'un NON.\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:11:23\r\n-Un NON ou un OUI au r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n    pour de nombreux Grecs,\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:15:01\r\nla d\u00e9cision sur l'avenir du pays\r\n    et sa place dans l'euro\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:17:17\r\nne semblent plus leur appartenir.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:23:14\r\n-Andr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:25:16\r\n        Hawa\u00ef se rapproche.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:05\r\n      Nous sommes sur place\r\n    avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:33:18\r\n         -Solar Impulse\r\n     au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:36:10\r\n     Le pilote A.Borschberg\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:40:01\r\n       a battu le record\r\n du plus long vol en solitaire.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:43:08\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n19:41:43:12  19:41:46:09\r\nJe peux vivre pleinement ces moments,\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:49:11\r\n       ce qui est fascinant.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:56:00\r\n-Seul, il pilote, fait du yoga et \r\nse repose, par p\u00e9riodes de 20 min.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:05\r\n    Le but: arriver \u00e0 Hawa\u00ef,\r\n    premi\u00e8re \u00e9tape aux USA.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:08:13\r\nL'un des responsables de l'op\u00e9ration\r\n est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kalaeloa.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:05\r\n      -On pr\u00e9f\u00e8re un a\u00e9roport\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:15:14\r\n            plus petit.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:18:17\r\nLe pilote sort d'un vol de 5 jours.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:23:12\r\n    Il peut atterrir vite fait.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:00\r\n-Ici, Solar Impulse 2 sera r\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:32:08\r\n     en attendant B.Piccard\r\n  qui reprendra les commandes.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:35:21\r\n          G.Blatt sait\r\n  que cette \u00e9tape est cruciale.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:03\r\n    -C'est le moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n          de ce projet.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:11\r\n    C'est douze ans de travail\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:45:14\r\n          qui convergent.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:50:09\r\n     Les choix technologiques,\r\n    la construction de l'avion,\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:15\r\n    la pr\u00e9paration du pilote, \r\n    la force de notre message.\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:58:17\r\n      -A Hawa\u00ef, l'aventure \r\n     suscite l'enthousiasme,\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:04:06\r\n  surtout aupr\u00e8s des d\u00e9fenseurs\r\n      des \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:08:16\r\n-Il y a eu un \u00e9norme d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:12:11\r\n       de l'\u00e9nergie solaire:\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:08\r\n   12 % des Hawa\u00efens produisent\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:19:08\r\n         leur \u00e9lectricit\u00e9\r\n    avec des panneaux solaires.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:23:09\r\n  Mais les gens comprennent aussi\r\n le risque d'une telle entreprise.\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:28:00\r\n   Tous souhaitent bonne chance\r\n      \u00e0 Andr\u00e9 et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:08\r\n   -Parti de Nagoya dimanche,\r\n\r\n19:43:32:12  19:43:36:03\r\n l'avion doit mettre 5 jours et\r\n5 nuits pour atteindre sa cible.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:01\r\n -C'est ici que l'avion atterrira.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:43:08\r\n    Il aura parcouru 8'000 km,\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:47:00\r\n   sans une goutte de carburant.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:51:14\r\n -L'arriv\u00e9e est pr\u00e9vue vendredi\r\n      matin, heure locale,\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:54:07\r\n  en d\u00e9but de soir\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:06\r\n      -La canicule continue:\r\n     jusqu'\u00e0 33,8 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:16\r\n       Ca devrait augmenter\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:04:00\r\nLe sommeil est rendu plus difficile.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:08\r\n     Notre temp\u00e9rature interne\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:20\r\n      est une donn\u00e9e cruciale\r\n      pour l'endormissement.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:15:02\r\n -Une chaleur qui vous poursuit\r\n     jusqu'au fond du lit.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:19:00\r\n On a de la peine \u00e0 dormir quand\r\n il fait chaud, car notre cycle\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:22:13\r\n   de sommeil est li\u00e9 \u00e0 celui \r\n  de notre temp\u00e9rature interne.\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:26:18\r\n On atteint un maximum en fin de\r\njourn\u00e9e: on est le plus r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:30:07\r\n Puis la baisse de la luminosit\u00e9\r\n       envoie des signaux\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:34:19\r\n\u00e0 notre cerveau, qui fait diminuer\r\nla temp\u00e9rature corporelle la nuit.\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:37:01\r\n       -On s'endort toujours\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:39:15\r\n  quand la temp\u00e9rature corporelle\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:41:17\r\n     est en train de diminuer.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:44:18\r\n Donc si la temp\u00e9rature de d\u00e9part\r\n         est plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:12\r\n        on va mettre plus\r\n      de temps \u00e0 s'endormir.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:17\r\n -La temp\u00e9rature du corps baisse\r\n  notamment par vasodilatation:\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:08\r\nles vaisseaux sanguins s'\u00e9largissent\r\n         le d\u00e9bit augmente\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:08\r\n et permet un meilleur transport\r\n  de la chaleur de l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:11\r\n   vers l'ext\u00e9rieur du corps.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:00\r\n     -La temp\u00e9rature centrale\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:03:23\r\n   va se dissiper via les mains\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:05:14\r\n           et les pieds.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:10:22\r\n  Les mains et les pieds sont des\r\nsortes de radiateurs bien construits\r\n\r\n19:45:11:03  19:45:14:17\r\n   car ils ont un rapport entre \r\n  la surface et le volume adapt\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:14\r\n     -Mais s'il fait chaud,\r\n c'est plus difficile d'\u00e9vacuer.\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:23\r\nAutre probl\u00e8me: pour que notre corps\r\n    soit en bon \u00e9tat de marche,\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:24:17\r\n   il faut que sa temp\u00e9rature\r\n       ne varie pas trop.\r\n\r\n19:45:24:22  19:45:26:12\r\n   Or, les m\u00e9canismes internes\r\n          fonctionnent\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:29:05\r\nmoins bien lorsque nous dormons.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:31:16\r\n   -Donc, comme ils fonctionnent\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:34:10\r\nmoins bien, la temp\u00e9rature va monter\r\n\r\n19:45:34:14  19:45:37:16\r\n   et le cerveau va envoyer un \r\n  signal pour qu'on se r\u00e9veille.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:42:16\r\n     -La qualit\u00e9 du sommeil\r\n  est affect\u00e9e par la chaleur.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n-On aura moins de sommeil profond.\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:48:13\r\nLe sommeil sera un peu plus l\u00e9ger.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:52:23\r\n    -Eviter l'activit\u00e9 physique\r\nen soir\u00e9e, prendre des repas l\u00e9gers.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:55:16\r\n  -On peut conseiller de prendre\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:57:16\r\n    une douche ti\u00e8de ou froide.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:02:02\r\n      \u00c7a permet de diminuer\r\n    la temp\u00e9rature corporelle.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:08\r\n      -Si \u00e7a ne marche pas,\r\n       un peu de patience,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:08:01\r\nle corps finit par s'acclimater.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:13:13\r\n   -Il faut penser aux personnes\r\n   expos\u00e9es \u00e0 la d\u00e9shydratation,\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:15:19\r\n les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants.\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:18:16\r\n           Il faut aussi\r\n     \u00eatre attentif aux animaux\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:11\r\n       qui peuvent souffrir\r\n       de coups de chaleur.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:23:20\r\n         -Bient\u00f4t 11h00.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:14\r\n     La temp\u00e9rature d\u00e9passe\r\n      d\u00e9j\u00e0 les 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:29:11\r\n   Ces propri\u00e9taires de chien \r\n   ont modifi\u00e9 leurs habitudes\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:33:11\r\n  pour permettre \u00e0 leur animal\r\n  de b\u00e9n\u00e9ficier de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:37:17\r\n   -Je vais o\u00f9 il y a de l'ombre\r\n           et de l'eau.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:47:12\r\n      -On va \u00e9viter la course\r\n          apr\u00e8s la balle.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:56:18\r\n        -Promenade plus t\u00f4t\r\n         et puis le soir.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:18\r\n   -Le meilleur ami de l'homme\r\ndoit s'hydrater plus fr\u00e9quemment,\r\n\r\n19:47:00:23  19:47:04:02\r\n        manger plus l\u00e9ger\r\n     et limiter les efforts.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:08:08\r\nIl faut \u00e9viter leur transport et de\r\nles laisser seul dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:08\r\n    En cas de coup de chaleur,\r\nles chiens donnent l'alerte ainsi.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:15:13\r\n-Un chien joueur qui ne joue plus,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:17:18\r\n        un chien qui vomit,\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:23:11\r\n   et la perte de connaissance,\r\n   syncope, sont des urgences.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:18\r\n     -Autre animal sensible\r\n    \u00e0 la chaleur: le cheval.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:31:11\r\n  Ici, les pensionnaires passent\r\n\u00e0 la douche plusieurs fois par jour\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:34:20\r\n      et partent en balade\r\n      en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:37:10\r\n-Les cavaliers doivent \u00eatre vigilants\r\n\r\n19:47:37:14  19:47:39:03\r\n        aux heures fortes,\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:42:12\r\n         \u00e9viter de monter\r\n       entre 12h00 et 17h00.\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:46:06\r\nEviter aussi les voyages en remorque.\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:50:20\r\n  -Lapins, ch\u00e8vres, volatiles.\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:54:10\r\nDans cette ferme ouverte au public,\r\n on s'active pour les rafraichir.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:56:17\r\n     Ce porc laineux profite\r\n     d'une terre humidifi\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:00:12\r\n    -En plein soleil, sans eau,\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:02:05\r\n           \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:19\r\n ils ont besoin de cette humidit\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:07:14\r\n    -Tous ces animaux doivent\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:11:21\r\nfaire face \u00e0 cette vague de chaleur\r\n      encore quelques jours.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:06\r\n       -A Gen\u00e8ve, situation \r\n      de plus en plus crisp\u00e9e\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    entre le conseiller d'Etat\r\n  Luc Barthassat et les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:25:23\r\n   Le conseiller d'Etat est connu\r\npour un franc parler et sa bonhomie.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:30:13\r\n   -Omnipr\u00e9sent dans la presse,\r\nLuc Barthassat agace les d\u00e9put\u00e9s !\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:36:07\r\n  Les politiciens de tout bord\r\n     l'ont pris en grippe.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:21\r\n      -Il annonce une chose,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:01\r\n      puis en fait une autre.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:45:20\r\n   C'est sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:51:16\r\n     -Il lance une grande id\u00e9e,\r\ndont il ne ma\u00eetrise pas les dossiers.\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:53:14\r\n          Pour le V\u00e9lib',\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:12\r\nil nous dira qu'il a une solution.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:02:09\r\n    Mais on ne voit rien venir.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:07:04\r\n    -Projet de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, \r\n   de travers\u00e9e du lac en 2025\r\n\r\n19:49:07:09  19:49:10:08\r\n       ou encore de p\u00e9age\r\n   aux fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:02\r\n  Le conseiller d'Etat justifie\r\n        toutes ces id\u00e9es.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:15:22\r\n     -Les d\u00e9put\u00e9s connaissent\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:18:03\r\n        mon plan d'action.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:21:14\r\n   De ce que je faisais \u00e0 Berne\r\n      et durant ma campagne.\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:24:00\r\n       La m\u00e9thode Barthassat\r\n         a plus de 20 ans.\r\n\r\n19:49:24:05  19:49:27:13\r\n      On agit sur le terrain.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:34:11\r\n  Je fais partie de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:38:23\r\n   -Chaque action est visible\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:43:21\r\nSpontan\u00e9, grande gueule, le Genevois\r\n casse les code de l'establishment.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:50:11\r\n   Comme ici en short \u00e0 la F\u00eate\r\ndes \u00e9coles au c\u00f4t\u00e9 de Mauro Poggia.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:53:00\r\nPour cet expert en communication,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:02\r\nce comportement n'est pas atypique.\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:58:22\r\n-Ce sont des outsiders en politique\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:01:11\r\n qu'on retrouve aux USA, en Asie,\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:06:02\r\n     qui veulent se d\u00e9marquer\r\n       en \u00e9tant eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:18:02\r\n    Mais in fine \u00e7a se retourne\r\n        contre le candidat.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:10\r\n     -La m\u00e9thode Barthassat \r\n    n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:25:23\r\n   Son bilan sera connu en fin\r\n    de l\u00e9gislature, en 2018.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:32:07\r\n -Les USA ont demand\u00e9 \u00e0 la Suisse \r\nl'extradition des sept responsables\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:36:11\r\n       du football mondial\r\n arr\u00eat\u00e9s le 27 mai dans l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:39:14\r\n    pour corruption \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:50:40:22  19:50:44:18\r\n    L'autorit\u00e9 de surveillance\r\n      des march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:46:23\r\n   sanctionne le Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:14\r\n L'assureur valaisan aurait viol\u00e9\r\n   le droit de la surveillance\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:22\r\n  dans le domaine de l'assurance\r\ncompl\u00e9mentaire entre 2004 et 2014.\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:02:20\r\nLe nouveau directeur du Credit Suisse\r\n        a pris ses fonctions.\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:06:12\r\n         T.Thiam provoque\r\n     une curiosit\u00e9 plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:09:11\r\n   Star mondiale de la finance,\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:13:15\r\n     il est cependant marqu\u00e9\r\n  par la question des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:17:13\r\n         Le style est neuf\r\n      mais T.Thiam revendique\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:26:09\r\n  une tradition suisse de bon sens\r\ncontre les d\u00e9rives de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:02\r\n    -Tidjane Thiam: discret,\r\n        presque secret.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:13\r\n        Depuis mercredi,\r\nc'est le patron du Credit Suisse.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:07\r\n    45'000 employ\u00e9s attendent\r\nde savoir s'il sera un bon patron.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:44:11\r\n  -C'est un gar\u00e7on exceptionnel.\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:07\r\n Il allie l'intelligence, la joie,\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:13\r\n le go\u00fbt du risque, l'ambition...\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:53:06\r\n       Je l'aime \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:12\r\n-On le voit ici en polytechnicien,\r\n        premier de classe.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:01:09\r\n      Il fut aussi ministre\r\n        en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:05:11\r\n   Mais son fonds de commerce \r\n  reste celui d'un top manager.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:08:16\r\nTout ce qu'il touche se bonifie.\r\n\r\n19:52:08:21  19:52:12:21\r\n  Le Credit Suisse l'a d\u00e9bauch\u00e9\r\n   chez l'assureur Prudential\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:16:14\r\npeut-\u00eatre pour redorer le blason\r\n     d'une banque malmen\u00e9e\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:20:02\r\n   par la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:14\r\n-Son profil est clair, il a travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:06\r\n  dans le domaine de l'assurance,\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:10\r\n    loin de la finance-casino.\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:30:09\r\nIl a aussi un passage au minist\u00e8re\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:32:14\r\n    du plan et du d\u00e9veloppement\r\n         en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:37:03\r\n Il a donc un regard qui n'est pas\r\n   bas\u00e9 sur la prise de risque.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:41:17\r\n-Quelle orientation donnera-t-il\r\n       au Credit Suisse ?\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:46:08\r\n Banque globale, priorit\u00e9 pour la \r\nbanque d'investissement ou priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:05\r\n         -Je ne pense pas\r\n      qu'il change la donne.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:53:13\r\n         Le Credit Suisse\r\n      a une strat\u00e9gie globale\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:57:01\r\n       qui doit faire face\r\n    \u00e0 une concurrence globale.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:00:22\r\n    Il doit viser des strat\u00e9gies\r\nde court terme, des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:05:00\r\n C'est sur les march\u00e9s financiers\r\n globalis\u00e9s que \u00e7a peut s'av\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:11:05\r\n-T.Thiam, l'ami des stars, risque\r\n     de marquer les esprits.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:15:16\r\n     -Tidjane Thiam, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:18:03\r\n   -L'histoire, c'est important.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:21:23\r\n    On est ici dans un b\u00e2timent\r\n         du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:10\r\n    Cet h\u00e9ritage, c'est quoi ?\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:31:00\r\n       -Faire ce qu'il faut,\r\n     bien traiter les clients.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:36:07\r\n            Et assurer\r\n   la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:40:00\r\n       -Un c\u00f4t\u00e9 pragmatique,\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:43:19\r\n       avec cette tradition\r\n     de banquier pragmatique.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:45:21\r\n         C'est important ?\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:48:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:52:07\r\n    -Vous aviez pr\u00e9vu la crise\r\n       de 2008, c'est rare.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:18\r\n-J'\u00e9tais inquiet, je ne savais pas\r\n       ce qui se passerait.\r\n\r\n19:53:56:23  19:53:59:13\r\n     J'ai un naturel prudent.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:06:13\r\n    Je dis aujourd'hui aux gens\r\nqu'une prochaine crise peut arriver.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:21:18\r\n Il faut d\u00e9velopper des strat\u00e9gies\r\n   qui marchent par tout temps.\r\n\r\n19:54:21:23  19:54:25:01\r\n   -Dans votre ancienne maison,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:29:04\r\n     on a port\u00e9 \u00e0 votre cr\u00e9dit\r\n que vous aviez fait des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:32:22\r\n        Ca en dit beaucoup\r\n      sur votre philosophie.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:38:11\r\n-J'avais refus\u00e9 de distribuer ce qui\r\n \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un surplus.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:42:18\r\nIl y a une s\u00e8cheresse, \u00e7a veut pas \r\ndire qu'il ne pleuvra plus du tout.\r\n\r\n19:54:42:23  19:54:48:06\r\n -L'exc\u00e8s de montages math\u00e9matiques\r\net de sp\u00e9culations a \u00e9t\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:53:11\r\n  -Beaucoup de ces choses ont \u00e9t\u00e9\r\n  appliqu\u00e9es sans compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:55:13\r\n     Quand un march\u00e9 s'arr\u00eate,\r\n\r\n19:54:55:18  19:55:00:21\r\n       ces \u00e9quations bas\u00e9es\r\nsur la continuit\u00e9 ne marchent plus.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:06:14\r\n    Maintenant, les r\u00e9gulateurs\r\nont adopt\u00e9 des r\u00e8gles plus simples,\r\n\r\n19:55:06:19  19:55:15:08\r\n   en faisant davantage de place\r\n        au jugement humain.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:22:00\r\n     -La culture, l'\u00e9rudition,\r\n c'est omnipr\u00e9sent dans votre vie.\r\n\r\n19:55:22:05  19:55:27:14\r\n  Vous citez Platon par exemple.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:34:07\r\n -Jusqu'\u00e0 6 ans, j'\u00e9tais illettr\u00e9\r\n     et n'allais pas l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:37:17\r\n      J'\u00e9tais le plus jeune,\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:45:06\r\n      et je disais \u00e0 ma m\u00e8re\r\n  que je ne voulais pas y aller.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:57:16\r\n       Mon fr\u00e8re a d\u00e9nonc\u00e9\r\n   mes parents \u00e0 cause de cela.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:02:22\r\n-Vous vous \u00eates rattrap\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:07:21\r\n       1983, vous descendez\r\n       les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:15:15\r\n        Vous \u00eates en t\u00eate,\r\n     visible pour les v\u00f4tres.\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:18:19\r\n         Un grand moment ?\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:30:05\r\n      -Oui, c'est un souvenir\r\n          tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:39:09\r\n   Je repense \u00e0 ma m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e,\r\n      elle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:46:16\r\n   -L'adresse ici, Paradeplatz,\r\nl'une des plus ch\u00e8res du Monopoly.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:52:01\r\n         En entrant ici...\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:09\r\n     -Le poids de l'Histoire.\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:01:05\r\n    Le plus in\u00e9dit maintenant:\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:05:15\r\n      j'ai pass\u00e9 ma carri\u00e8re \r\n      en tant que challenger,\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:11:05\r\n   et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:17:01\r\n     les attentes sont telles\r\n   que c'est presque effrayant.\r\n\r\n19:57:17:06  19:57:23:16\r\n   J'ai confiance qu'on va faire\r\n   quelque chose de remarquable.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:28:14\r\n      -Merci et bonne chance.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:11\r\n-L'entretien int\u00e9gral sera diffus\u00e9\r\n   dimanche sur notre antenne.\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:41:08\r\n  -A Wimbledon, Timea Bacsinszky \r\n s'est qualifi\u00e9e pour le 3\u00e8me tour\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:46:04\r\n      en battant l'Espagnole\r\n      Silvia Soler-Espinoza.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:54:11\r\n C'est la premi\u00e8re fois que Timea \r\nse qualifie au 3\u00e8me tour \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:03:18\r\n  Roger Federer se qualifie aussi\r\n     pour les 16\u00e8mes de finale\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:06:17\r\nen battant l'Am\u00e9ricain Sam Querrey\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:10:06\r\n   Il affrontera au tour suivant\r\n      le joueur qui est connu\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:16:08\r\n   pour avoir effectu\u00e9 le service\r\nle plus rapide  du circuit \u00e0 263 kmh,\r\n\r\n19:58:16:12  19:58:20:05\r\n      l'Australien Sam Groth.\r\n\r\n19:58:23:16  19:58:27:11\r\n  Le festival du film fantastique\r\n   de Neuch\u00e2tel s'ouvre ce soir.\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:29:21\r\n130 films projet\u00e9s durant 10 jours.\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:00\r\n      Parmi eux, une webs\u00e9rie\r\n      coproduite par la RTS,\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:19\r\n       qui marque l'int\u00e9r\u00eat\r\n    pour le genre fantastique.\r\n\r\n19:58:37:00  19:58:41:15\r\n    Attention, certaines images\r\npeuvent heurter les plus sensibles.\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:47:21\r\n    Tonalit\u00e9 et gr\u00e9sillement\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:51:08\r\n -Enqu\u00eate au coeur du paranormal,\r\n de l'inexpliqu\u00e9, du surnaturel.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:13\r\n        Une Suisse qui rime\r\n        avec peur, effroi.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:55:09\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:58:17\r\n      -Voil\u00e0 le paranormal\r\n       made inHelv\u00e9tie.\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:00:10\r\n  Six \u00e9pisodes de cinq minutes\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:14\r\n et deux truculents personnages\r\n         qui enqu\u00eatent.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:17\r\n       -C'est des blogueurs.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:11\r\n   -Oui, ils vivent sur le Net.\r\n\r\n19:59:09:16  19:59:11:00\r\n           -Ils filment\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:12:20\r\n    ces ph\u00e9nom\u00e8nes paranormaux,\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:15:22\r\n en sont t\u00e9moins et les subissent.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:14\r\n        Explosion de rire\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:21:09\r\n-On voulait faire du comique gore,\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:25:10\r\n     quelque chose de d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:27:17\r\n       -Foutez-moi le camp !\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:03\r\n-Du fantastique, mais avec humour.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:33:16\r\n   Incarnation de ce mouvement\r\n   vers l'\u00e9trange et le dr\u00f4le,\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:36:11\r\n       le Valaisan Hatman\r\n   qui pr\u00e9pare un long-m\u00e9trage\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:39:08\r\n       o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse \r\n      combat les martiens.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:42:06\r\n   -Maintenant, c'est possible.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:07\r\nAvant, pour faire des effets visuels,\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:47:08\r\n    c'\u00e9tait Hollywood ou rien.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:06\r\nMaintenant, on peut faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:51:02\r\n           -Qui c'est ?\r\n\r\n19:59:51:07  19:59:54:17\r\n-Une technologie plus accessible\r\n       ouvre des portes.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:57:18\r\nReste \u00e0 implanter une tradition.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:02:07\r\n        -C'est un probl\u00e8me \r\n       au niveau des \u00e9coles.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:05\r\nActuellement, c'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:07:19\r\npour les \u00e9l\u00e8ves d'avoir un r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:09:20\r\n  dans le domaine de la fiction,\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:00\r\n          du fantastique\r\n     ou de la science-fiction.\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:18:03\r\n    -Et la Suisse n'est pas \r\n    le paradis de l'horreur.\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:22:00\r\nUn r\u00e9alisateur vaudois a rencontr\u00e9\r\n  des difficult\u00e9s de financement\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:26:00\r\n   puis de distribution malgr\u00e9\r\nun bon accueil \u00e0 l'international.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:28:20\r\n    -Paradoxalement, en Suisse,\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:10\r\n personne n'a manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:34:17\r\nmalgr\u00e9 sa mention remport\u00e9e au NIFFF.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:20\r\n J'ai contact\u00e9 vingt distributeurs\r\n    pour leur montrer mon film\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:42:02\r\net j'ai eu deux r\u00e9ponses n\u00e9gatives.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:45:09\r\n     -Cette ann\u00e9e, au NIFFF,\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:49:17\r\n     un long-m\u00e9trage suisse\r\ns'est gliss\u00e9 dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:00:49:22  20:00:51:23\r\n   On saura dans quelques mois\r\n\r\n20:00:52:04  20:00:56:11\r\nsi cet ovni al\u00e9manique aura trouv\u00e9\r\n    sa place dans les salles.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:00:14\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\nPhilippe Jeanneret qui nous annonce\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:02:23\r\n   des temp\u00e9ratures \u00e0 la hausse.\r\n\r\n20:01:03:04  20:01:06:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n           et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:06:09  20:01:11:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: T.Bongi,\r\n    L.Martignetti, J.Deffaugt,\r\nS.Iuncker-Gomez, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n20:01:11:22  20:01:16:09\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-02T18:15:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443415", "durationSec": 105, "title": "SO THIAM PORTRAIT_RTS000000557170", "excerpt": "Portrait du nouveau directeur du Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, qui a pris ses fonction le 01.07.2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["THIAM, TIDJANE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443416", "durationSec": 146, "title": "SO SOLAR IMPULSE 02_RTS000000557389", "excerpt": "Le pilote Andr\u00e9 Borschberg entame son 5e jour de voyage avec l'avion solaire Solar Impulse 2. Parti de la ville de Nagoya au Japon, il va atterrir le 03.07.2015 \u00e0 Hawa\u00ef. Sur place, le directeur op\u00e9rationnel de Solar Impuls Gregory Blatt pr\u00e9pare son arriv\u00e9e sur sol am\u00e9ricain. Ce projet enthousiasme particuli\u00e8rement ceux qui se battent pour les \u00e9nergies propres comme le directeur de la Blue Planet Foundation Jeff Mikulina.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1443951"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443417", "durationSec": 123, "title": "SO PLAN HOPITAL NE_RTS000000557353", "excerpt": "Le Conseil d'administration des H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de r\u00e9forme pour l'\u00e9tablissement. Celui-ci pr\u00e9voit la construction d'un nouveau b\u00e2timent dans le haut du canton de Neuch\u00e2tel et la r\u00e9duction du nombre de sites de 7 \u00e0 3.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1443617"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443418", "durationSec": 131, "title": "SO NIFFF_RTS000000557361", "excerpt": "Lors du festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF), plus de 130 films seront projet\u00e9s durant 10 jours. Parmi ceux-ci, quelques productions suisses comme \"Hellvetia\" ou \"L'arm\u00e9e suisse contre les Martiens\" seront pr\u00e9sent\u00e9es. Le genre fantastique rencontre en effet un int\u00e9r\u00eat grandissant aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "sequenceIds": ["1443958"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443419", "durationSec": 109, "title": "SO LOI ALCOOL_RTS000000557247", "excerpt": "Pour pr\u00e9venir les bitures express, la canton de Vaud a interdit la vente d'alcool \u00e0 l'emporter dans tous les magasins \u00e0 partir de 21 heures. La ville de Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20 heures. Le vin fait office d'exception dans cette loi et pourra continuer \u00e0 \u00eatre vendu jusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1443619"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443420", "durationSec": 261, "title": "SO ITW THIAM_RTS000000557355", "excerpt": "La population grecque est appel\u00e9e \u00e0 voter au referendum sur les propositions des cr\u00e9anciers de l'Union europ\u00e9enne concernant la dette grecque. Le premier ministre grecque Alexis Tsipras appelle les Grecs \u00e0 dire non pour en sortir renforc\u00e9 dans sa position face aux Europ\u00e9ens."}, {"internalArchiveId": "AA1507443421", "durationSec": 24, "title": "SO GRUTLI_RTS000000557245", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain Sam Querrey au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-4 6-2 6-2."}, {"internalArchiveId": "AA1507443422", "durationSec": 144, "title": "SO GRECE CAMP DU OUI_RTS000000557087", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a fait visiter ses coll\u00e8gues dans le foyer de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 le diner pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d'asiles.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1443950"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443423", "durationSec": 26, "title": "SO FINMA GROUPE MUTUEL_RTS000000557302", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a emmen\u00e9 ces coll\u00e8gues \u00e0 Bienne, o\u00f9 ils ont pris un bain de foule et partag\u00e9 l'ap\u00e9ritif avec la population."}, {"internalArchiveId": "AA1507443424", "durationSec": 19, "title": "SO FIFA_RTS000000557315", "excerpt": "En cette p\u00e9riode de canicule, les temp\u00e9ratures ne descendent plus en dessous de 20 degr\u00e9s la nuit. Les neurologues Jos\u00e9 Haba Rubio et Stephen Perrig expliquent pourquoi il est difficile de trouver le sommeil dans ces conditions et les impacts que cela a sur le corps."}, {"internalArchiveId": "AA1507443425", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000000557330", "excerpt": "Le conseiller d'\u00e9tat PDC genevois Luc Barthassat est connu pour son franc parler et sa bonhomie. A cause de ces caract\u00e9ristiques, les d\u00e9put\u00e9s genevois de tout bord sont agac\u00e9s par son comportement et ses prises de position.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "QUERREY, SAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443426", "durationSec": 119, "title": "SO CF REQUERANTS_RTS000000557393", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky a battu l'Espagnole Silvia Soler Espinoza au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-2 6-1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIGGISBERG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1443610"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443427", "durationSec": 27, "title": "SO CF BIENNE_RTS000000557297", "excerpt": "En p\u00e9riode de canicule, une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre donner aux animaux. Pour les aider \u00e0 supporter ces conditions, il est conseill\u00e9 de modifier ses habitudes de promenade et de privil\u00e9gier des endroits ou il y a des plans d'eau et de l'ombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BAIN DE FOULE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443428", "durationSec": 119, "title": "SO CANICULE SOMMEIL_RTS000000557359", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "SOMMEIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443429", "durationSec": 121, "title": "SO BARTHASSAT 02_RTS000000557395", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"], "sequenceIds": ["1443955"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443430", "durationSec": 28, "title": "SO BACSINSZKY_RTS000000557329", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443431", "durationSec": 112, "title": "SO ANIMAUX CANICULE 2_RTS000000557326", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "ANIMAL DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1443954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443581", "summary": "Arriv\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux au centre de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg.\nEveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances (DFF), avec des enfants de requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\nDidier Burkhalter, conseiller national PS, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC, Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR et Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, \u00e0 table et dinant avec des requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'une requ\u00e9rante d'asile.\nItw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR).", "id": "1443610", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["RIGGISBERG"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAURER, UELI", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443588", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Pauline De Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Th\u00e9o Bregnard, copr\u00e9sident du comit\u00e9 interparti des Montagnes neuch\u00e2teloises.\nItw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de conseil communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1443617", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443590", "summary": "Employ\u00e9s pla\u00e7ant un panneau d'interdiction devant l'alcool dans un magasin.\nItw de clients.\nEtag\u00e8res de bi\u00e8res dans un magasin avec une panneau d'interdiction qui bloque l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool.\nItw de St\u00e9phane Ferrara, chef des ventes Aperto.\nCaissi\u00e8res tipant une bouteille de vin.\nItw d'Albert von Braun, chef de la police cantonale vaudoise du commerce.\nJeunes hommes achetant du vin.\nItw de Sivaragan Thangaraja, g\u00e9rant Epicerie Du Valentin \u00e0 Lausanne.", "id": "1443619", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "VIN", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443923", "summary": "Manifestation politique de la population grecque sur la place Syntagma \u00e0 Ath\u00e8nes.\nItw de Nikolas Zompolas, courtier en assurance sur la place Syntagma, chez lui et dans un parc d'Ath\u00e8nes.", "id": "1443950", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443924", "summary": "Vue depuis l'avion solaire Solar Impulse 2 volant. \nAndr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse, dans la cabine de pilotage buvant, faisant du yoga, dormant et en itw.\nA\u00e9roport de Kalaeloa \u00e0 HAwa\u00ef.\nItw de Gregory Blatt, directeur op\u00e9rationnel de Solar Impulse.\nHangar o\u00f9 sera plac\u00e9 l'avion \u00e0 l'a\u00e9roport.\nItw de Jeff Mikulina, directeur ex\u00e9cutif de Blue Planet Fondation.\nCarte pr\u00e9sentant l'itin\u00e9raire du vol entre la japon et Hawa\u00ef.", "id": "1443951", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443927", "summary": "Chiens se promenant et jouant vers et dans une rivi\u00e8re lors d'une canicule.\nItw de propri\u00e9taires de chiens.\nChien montant dans le coffre d'une voiture.\nItw de Christophe Amberger, v\u00e9t\u00e9rinaire.\nPoneys et chevaux se faisant doucher par des enfants.\nItw d'Anouk Thibaud, responsable du refuge de Darwyn.\nItw de Camille Geiger, b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 la ferme de la Gavotte.", "id": "1443954", "visualThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "CHIEN", "CHEVAL", "PONEY", "PORC", "CANICULE", "DOUCHE", "MARCHE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443928", "summary": "Itw de Lisa Mazzone, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevois.\nItw de Fran\u00e7ois Baertschi, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois.\nItw de Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat PDC et chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture.\nPage facebook de Luc Basrtassat et Ice Bucket Challenge.\nItw de Franck Belaich, enseignant en communication CREA.", "id": "1443955", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443931", "summary": "Extrait de la webs\u00e9rie \" Hellvetia\".\nItw d'Antoine Tinguely et de Laurent Fauch\u00e8re, r\u00e9alisateurs. \nItw de Hatman, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \"L'arm\u00e9e Suisse contre les martiens\".\nItw de Gesenn Rosset, assistant de production \u00e0 Caravel Production.\nExtrait du film Suisse \"Chim\u00e8res\".\nItw d'Olivier B\u00e9guin, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \" Polder\" qui est pr\u00e9sent\u00e9 au festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF).", "id": "1443958", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019385", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EB6630A3-F759-4CD1-8182-A0224997636D", "internalArchiveId": "EB6630A3-F759-4CD1-8182-A0224997636D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC appelle \u00e0 un redimensionnement de l'aide sociale en Suisse : 1. D\u00e9bat entre C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise et Michel Cornut, chef du service social de la Ville de Lausanne. \u2013 2. Commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2015-06-30T00:00:00Z", "summary": "L'UDC demande un redimensionnement de l'aide sociale en Suisse et plus d'autonomie communale en la mati\u00e8re. Le parti attaque de front les normes de la Conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale (CSIAS) et d\u00e9nonce une \"industrie du social\" en Suisse, aliment\u00e9e par l'immigration.", "durationSec": 709, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["int\u00e9gration sociale", "aide de l'Etat"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-12T14:55:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale UDC genevoise ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cornut, Michel", "role": "chef du service social de la Ville de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1441171", "internalArchiveId": "AA1506441114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-30T00:00:00Z", "durationSec": 1619, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6907858", "imageURL": "http://www.rts.ch/6907853.image", "backgrounds": ["tentative d'interview d'Andr\u00e9 Borschberg en duplex depuis l'avion solaire Solar Impulse en vol au-dessus du Pacifique. Darius Rochebin renonce \u00e0 cause d'un \u00e9cho qui rend l'\u00e9change inaudible."], "alternativeTitle": ["19h30", "Gr\u00e8ce / Nouvelle proposition de la Gr\u00e8ce: l\u2019analyse d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "La chaleur caniculaire qui s\u2019est install\u00e9e est plaisante pour les uns, p\u00e9nible pour les autres", "Gr\u00e8ce / Dette: les PME grecques subissent de plein fouet la crise que vit le pays", "Canicule: les pr\u00e9cisions de Jacques-Andr\u00e9 Romand", "Pic estival des vols de t\u00e9l\u00e9phone portable: les explications de Julie Evard (2/2)", "La p\u00e9riode estivale est aussi la p\u00e9riode qui recense le plus de vol de t\u00e9l\u00e9phones portables", "Les horloges atomiques \u00e9gr\u00e8neront une seconde de plus pour rattraper le temps astronomique", "Une initiative parlementaire pour limiter le gaspillage alimentaire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil National", "Canicule: les autorit\u00e9s et les services sociaux s\u2019organisent pour prot\u00e9ger les personnes \u00e2g\u00e9es de la chaleur", "Pic estival des vols de t\u00e9l\u00e9phone portable: les explications de Julie Evard (1/2)", "Gr\u00e8ce / Dette: l\u2019Eurogroupe se r\u00e9unit pour discuter de la nouvelle proposition de la Gr\u00e8ce", "Gr\u00e8ce: la dette grecque repr\u00e9sente 175% du PIB, il s\u2019agit du record europ\u00e9en", "Apple prend Pharrell Williams comme t\u00eate d\u2019affiche pour limiter la concurrence autour de sa plateforme musicale", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les bords du lac sont pris d\u2019assaut, mais ceux qui travaillent en plein air ne sont pas du m\u00eame avis que les vacanciers.", "Les banques sont ferm\u00e9es, et les transactions financi\u00e8res sont strictement limit\u00e9es. Les PME esp\u00e8rent encore que le r\u00e9f\u00e9rendum changera les choses.", "Ce genre de vol se produit en pleine rue ou \u00e0 la faveur des foules, lors des festivals d\u2019\u00e9t\u00e9 par exemple.", "Mais cette seconde en plus est remise en question, car elle est mal dig\u00e9r\u00e9e par les syst\u00e8mes informatiques.", "Une nouvelle loi pourrait aider \u00e0 valoriser ces d\u00e9chets alimentaires.", "En effet les personnes \u00e2g\u00e9es souffrent plus facilement des risques dus \u00e0 la chaleur. Ils avaient d'ailleurs \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res victimes de la canicule de 2003.", "Il s\u2019agit de la proposition de la derni\u00e8re chance pour la Gr\u00e8ce. Alexis Tsipras propose un nouveau plan de r\u00e9\u00e9chelonnement.", "La moyenne de la zone euro se situe \u00e0 92%. Les organismes qui poss\u00e8dent cette dette s\u2019inqui\u00e8tent de plus en plus du remboursement de celle-ci.", "En effet la concurrence est rude dans ce domaine, Spotify et Deezer ont connu un succ\u00e8s fulgurant."], "variantIds": ["ece-6794503", "ece-6794501"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:36:22Z", "subTitles": ["19:29:56:17  19:30:12:09\r\n...\r\n\r\n19:30:12:13  19:30:14:16\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:21  19:30:17:02\r\n  Voici les titres de ce 30 juin.\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:21:11\r\n      Une partie de l'Europe\r\net de la Suisse subit la canicule.\r\n\r\n19:30:21:16  19:30:23:23\r\n  En Suisse, il a fait 34 \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:26:02\r\n    La grande canicule de 2003\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:29:02\r\n       a enseign\u00e9 qu'il faut\r\n  prendre les risques au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:30:29:07  19:30:31:08\r\n  Elle avait caus\u00e9 70'000 morts.\r\n\r\n19:30:31:20  19:30:36:11\r\nAlexis Tsipras a tent\u00e9 une contre- \r\nattaque, avant l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:40:15\r\n   La Gr\u00e8ce propose un nouveau \r\n   r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:42:09\r\n         A.Merkel dit non.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:44:23\r\n      Isabelle Ory racontera\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:19\r\n    le jeu d'\u00e9checs qui se joue\r\n    entre Bruxelles et Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:53:09\r\nCe soir, minuit, n'est pas seulement\r\n   l'\u00e9ch\u00e9ance du milliard et demi\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:55:18\r\n    que la Gr\u00e8ce devait au FMI.\r\n\r\n19:30:55:23  19:30:59:17\r\n  Ce sera une seconde suspendue,\r\n      ajout\u00e9e aux horloges.\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:05:01\r\n  Solar Impulse vole au-dessus du\r\n Pacifique, nous serons en liaison\r\n\r\n19:31:05:06  19:31:08:05\r\n      avec Andr\u00e9 Borschberg.\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:12:20\r\n      Et attention aux vols \r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:15:05\r\n  Le vol \u00e0 l'arrach\u00e9 est r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:31:15:10  19:31:19:11\r\n   Il se pratique en pleine rue\r\n    ou \u00e0 la faveur des foules.\r\n\r\n19:31:20:11  19:31:23:16\r\n       -Les grandes chaleurs\r\n      arrivent cette semaine.\r\n\r\n19:31:23:21  19:31:28:08\r\nAujourd'hui, il a fait 31,6 degr\u00e9s\r\n  \u00e0 Gen\u00e8ve, 33,9 degr\u00e9s \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:33:03\r\n Les prochains jours diront si on\r\n reste dans des donn\u00e9es estivales\r\n\r\n19:31:33:08  19:31:41:16\r\n normales ou si l'on bascule dans \r\n une canicule plus exceptionnelle.\r\n\r\n19:31:42:12  19:31:44:13\r\nUne chaleur plaisante pour les uns\r\n\r\n19:31:44:18  19:31:48:23\r\n    mais qui peut \u00eatre p\u00e9nible\r\n voire dangereuse pour les autres.\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:52:20\r\n-La canicule ne fait que commencer,\r\n\r\n19:31:53:01  19:31:57:03\r\n  mais d\u00e9j\u00e0, les bords des lacs\r\n       sont pris d'assaut.\r\n\r\n19:31:58:13  19:32:01:17\r\n       -Ca faisait longtemps\r\n        qu'on attendait \u00e7a.\r\n\r\n19:32:01:22  19:32:04:14\r\n      Donc, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:32:06:05  19:32:09:16\r\n   -Je supporte bien la chaleur,\r\n   j'ai aucun souci pour dormir.\r\n\r\n19:32:10:10  19:32:13:13\r\n     -D'autres choisissent\r\n  un rafra\u00eechissement garanti.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:16:00\r\nTemp\u00e9rature de l'eau: 21 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:32:16:15  19:32:18:20\r\n -Elle est fra\u00eeche mais agr\u00e9able.\r\n\r\n19:32:19:11  19:32:23:01\r\n       -Chaleur \u00e9crasante\r\n  sur les stands de ce march\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:06  19:32:26:17\r\n   Ca ne fait pas les affaires\r\n      de cette commer\u00e7ante.\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:30:08\r\n  -Il faut beaucoup plus arroser.\r\n\r\n19:32:30:12  19:32:32:10\r\n    Ca demande plus de travail.\r\n\r\n19:32:32:14  19:32:35:20\r\n        Certaines plantes\r\n   supportent moins la chaleur.\r\n\r\n19:32:36:09  19:32:38:15\r\n-Et tout le monde tire la langue.\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:43:00\r\n Dans cette fournaise, il faut \r\n pouvoir supporter la canicule.\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:46:01\r\n           -Aujourd'hui,\r\n      il fait 45 sur le toit.\r\n\r\n19:32:46:18  19:32:50:04\r\n    -Ces ouvriers ont sorti \r\n   la panoplie de protection.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:53:22\r\n  Quatre litres d'eau par jour,\r\n     mais \u00e7a reste p\u00e9nible.\r\n\r\n19:32:54:14  19:32:56:03\r\n      -On avance moins vite.\r\n\r\n19:32:56:08  19:32:57:23\r\n     Le travail n'avance pas.\r\n\r\n19:32:58:04  19:33:00:20\r\n   On s'arr\u00eate 10 min par heure\r\n           pour boire.\r\n\r\n19:33:01:01  19:33:03:16\r\n       On devrait travailler\r\n         comme en Espagne,\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:08:00\r\narr\u00eater de travailler l'apr\u00e8s-midi\r\n   pendant les grosses chaleurs\r\n\r\n19:33:08:05  19:33:09:19\r\n       et reprendre le soir.\r\n\r\n19:33:10:10  19:33:13:16\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\nune dizaine d'insolations s\u00e9rieuses\r\n\r\n19:33:13:21  19:33:17:01\r\n  sont enregistr\u00e9es sur le lieu\r\n      de travail en Suisse.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:12\r\n       Les plus chanceux,\r\n ce sont les \u00e9l\u00e9phants du cirque\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:24:00\r\n qui auront droit \u00e0 trois bains\r\n     par jour plut\u00f4t qu'un.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:26:22\r\n    -La grande canicule de 2003\r\n\r\n19:33:27:03  19:33:32:13\r\n  a montr\u00e9 que les alertes m\u00e9t\u00e9o \r\n  sont \u00e0 prendre tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:39:03\r\n  -Comme tous les mardis, Yvette\r\nre\u00e7oit la visite d'une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:33:39:08  19:33:40:16\r\n         -On boit un peu ?\r\n\r\n19:33:40:21  19:33:42:02\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:43:17\r\n        -Un peu, beaucoup ?\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:45:23\r\n   -Oui, je bois ce que je peux.\r\n\r\n19:33:46:04  19:33:50:07\r\n -Avec la chaleur, le personnel\r\n  genevois de soins \u00e0 domicile\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:53:14\r\n\u00e9value les signes de d\u00e9shydratation.\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:58:10\r\n        A 87 ans, Yvette\r\n   est une personne \u00e0 risques.\r\n\r\n19:34:01:04  19:34:04:13\r\n-Je vomis facilement avec la chaleur.\r\n\r\n19:34:04:18  19:34:07:09\r\n            Ca me g\u00eane.\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:09:20\r\n       -Si elles nous disent\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:11:21\r\n      qu'elles ont mal dormi,\r\n\r\n19:34:12:02  19:34:16:10\r\nqu'elles ont des crampes musculaires,\r\n      ou que leur comportement\r\n\r\n19:34:16:14  19:34:20:10\r\n         est inhabituel,\r\n il faut veiller \u00e0 bien hydrater.\r\n\r\n19:34:20:23  19:34:24:04\r\n         -Dans les EMS,\r\n la vigilance est aussi de mise.\r\n\r\n19:34:24:09  19:34:30:18\r\n        Ces pensionnaires\r\n   mangent \u00e0 l'abri du soleil.\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:35:09\r\n          -On est oblig\u00e9\r\n      de supporter le soleil.\r\n\r\n19:34:35:13  19:34:38:01\r\n On peut pas le mettre \u00e0 la porte.\r\n\r\n19:34:38:16  19:34:40:22\r\n-La direction a pris des mesures:\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:45:03\r\n stores baiss\u00e9s, vaporisateurs,\r\n       et beaucoup d'eau.\r\n\r\n19:34:47:03  19:34:49:00\r\n    -Souvent, la personne \u00e2g\u00e9e\r\n\r\n19:34:49:05  19:34:52:01\r\n      a de la peine \u00e0 boire.\r\n\r\n19:34:52:06  19:34:56:13\r\n        Elle n'a pas soif.\r\n\r\n19:34:56:18  19:35:01:06\r\n     On les encourage \u00e0 boire.\r\n\r\n19:35:01:17  19:35:03:21\r\n-Les personnes les plus fragiles\r\n\r\n19:35:04:02  19:35:07:23\r\nsont celles qui ne sont encadr\u00e9es\r\n      par aucun organisme.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:10:02\r\n      La commune de Bernex\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:15:05\r\n       a d\u00e9cid\u00e9 de recenser\r\ntoutes les personnes \u00e2g\u00e9es isol\u00e9es.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:19:12\r\n      Les services sociaux\r\n  prendront contact avec elles.\r\n\r\n19:35:21:02  19:35:23:17\r\n-Un contact t\u00e9l\u00e9phonique sera fait\r\n\r\n19:35:23:22  19:35:26:05\r\n  pour les personnes vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:32:08\r\n     Si elles ne r\u00e9pondent pas,\r\nune visite sera effectu\u00e9e \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:35:32:21  19:35:34:15\r\n     -Une pr\u00e9caution simple\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:38:19\r\n      est de garder un oeil\r\n sur ses proches ou ses voisins.\r\n\r\n19:35:40:00  19:35:44:14\r\n-Docteur Roman, il faut \u00eatre attentif\r\n       aux personnes faibles.\r\n\r\n19:35:49:08  19:35:55:08\r\n        \u2015Et \u00eatre solidaire.\r\n\r\n19:35:57:19  19:36:01:15\r\n  Se pr\u00e9occuper des personnes qui\r\nvivent seules dans des appartements\r\n\r\n19:36:01:17  19:36:04:11\r\n   qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s chauds.\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:10:12\r\n       \u2015En 2003, il y a eu\r\ndes dizaines de milliers de morts.\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:16:19\r\n    \u2015Ce sont les complications\r\n       de la d\u00e9shydratation\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:19:06\r\n qui m\u00e8nent au d\u00e9c\u00e8s des patients.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:21:12\r\n       \u2015Les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:27:03\r\n              \u2015Exact.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:33:05\r\n   Ce sont les personnes seules\r\nqui peuvent ne pas sentir la soif.\r\n\r\n19:36:34:00  19:36:36:18\r\n   Et les tout-petits \u00e9galement.\r\n\r\n19:36:36:18  19:36:39:21\r\n    Ce soir, \u00e0 minuit, la Gr\u00e8ce\r\n   devait verser 1,5 mia au FMI.\r\n\r\n19:36:40:02  19:36:41:11\r\n       Elle ne le fera pas.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:46:00\r\nAlexis Tsipras a d\u00e9j\u00e0 contre-attaqu\u00e9\r\n        par son r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:49:12\r\n        Il a aussi propos\u00e9\r\n    un nouveau r\u00e9\u00e9chelonnement.\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:53:18\r\n        -Alexis Tsipras\r\n  n'a pas une minute \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:55:12\r\n      Dans quelques heures,\r\n\r\n19:36:55:17  19:36:58:18\r\n     son pays se retrouvera\r\n     en d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:01:19\r\n        Durant la nuit,\r\n   il a contact\u00e9 le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:04:04\r\n  de la Commission europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:04:09  19:37:06:07\r\n        Voici la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:10:02\r\n -Le pr\u00e9sident Juncker a expliqu\u00e9\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:01\r\n        \u00e0 quoi une solution\r\n\r\n19:37:12:06  19:37:16:07\r\n    de derni\u00e8re minute pouvait\r\n ressembler afin que l'Eurogroupe\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:20:08\r\n          puisse prendre\r\n ces param\u00e8tres en consid\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:21:06  19:37:23:01\r\n     -En guise de solution,\r\n\r\n19:37:23:06  19:37:26:15\r\n      l'Eurogroupe r\u00e9it\u00e8re\r\n     son offre de vendredi.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:30:01\r\nEt la Gr\u00e8ce campe sur ses positions.\r\n\r\n19:37:31:02  19:37:33:06\r\n    -Nous disons oui \u00e0 l'euro.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:34:21\r\n        Mais cela n\u00e9cessite\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:36:18\r\n       une solution viable.\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:41:06\r\n    Or, les propositions de nos\r\n  cr\u00e9diteurs ne sont pas viables.\r\n\r\n19:37:41:17  19:37:44:06\r\n-Dans l'apr\u00e8s-midi, coup de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:47:08\r\n         Ath\u00e8nes annonce\r\n   qu'une nouvelle proposition\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:49:11\r\n   a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:53:00\r\n    Le gouvernement Tsipras \r\n    demande \u00e0 ses cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:37:53:05  19:37:57:07\r\n       un accord sur deux ans\r\npour couvrir ses besoins financiers.\r\n\r\n19:37:57:11  19:37:59:22\r\nEt une restructuration de sa dette.\r\n\r\n19:38:00:03  19:38:03:05\r\n       L'Eurogroupe \u00e9tudie\r\n    en ce moment le document.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:05:17\r\nLa chanceli\u00e8re allemande a d\u00e9clar\u00e9\r\n\r\n19:38:05:22  19:38:09:01\r\nqu'aucun accord n'\u00e9tait possible\r\n      avant le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:11:04\r\n   Le poker menteur continue.\r\n\r\n19:38:12:01  19:38:13:12\r\n          -Isabelle Ory,\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:15:20\r\n   Tsipras a r\u00e9ussi \u00e0 surprendre\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:20:23\r\n   encore une fois les Europ\u00e9ens,\r\nmais il se heurte auNeind'A.Merkel.\r\n\r\n19:38:20:23  19:38:27:00\r\n           \u2015C'est vrai.\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:32:14\r\n  Encore une fois Alexis Tsipras \r\n a sorti une proposition surprise.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:36:13\r\n     Une proposition in\u00e9dite.\r\n\r\n19:38:36:15  19:38:40:01\r\n\u00c0 quelques heures de la fin du d\u00e9lai.\r\n\r\n19:38:40:03  19:38:44:20\r\n        C'est tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:49:05\r\n      Il est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:54:17\r\n           Les Europ\u00e9ens\r\n     sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:38:54:19  19:39:00:00\r\n           Angela Merkel\r\n  ne se laisse pas impressionner.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:06:02\r\n     Pas question de n\u00e9gocier\r\n       avant le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:08:01  19:39:14:01\r\n       Est-ce que les Grecs\r\n   vont annuler le r\u00e9f\u00e9rendum ?\r\n\r\n19:39:25:07  19:39:28:03\r\n      Jean-Claude Juncker dit\r\n\r\n19:39:28:08  19:39:35:00\r\n    qu'il se passe des choses\r\n  tr\u00e8s importantes dans ce sens.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:43:12\r\n           \u2015Le r\u00e9sultat,\r\n    c'est un gouffre financier.\r\n\r\n19:39:43:12  19:39:47:19\r\n      -En mati\u00e8re de dette,\r\nla Gr\u00e8ce est championne en Europe.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:52:14\r\nAvec 320 mias de francs suisses,\r\n elle repr\u00e9sente 175 % du PIB.\r\n\r\n19:39:52:19  19:39:57:13\r\n   La moyenne de la zone euro\r\n    se situe \u00e0 92 % du PIB.\r\n\r\n19:39:57:18  19:40:00:19\r\n    Pour vous donner une id\u00e9e\r\n        de cette dette...\r\n\r\n19:40:01:00  19:40:05:08\r\n  En entassant sur des palettes\r\n 320 mias en billets de 100 frs,\r\n\r\n19:40:05:12  19:40:08:15\r\n   et que vous chargez le tout\r\n         dans un camion,\r\n\r\n19:40:08:20  19:40:11:11\r\nil faudrait remplir 320 camions.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:15:16\r\nLa dette de la Gr\u00e8ce \u00e9quivaudrait\r\n      \u00e0 un bouchon de 9 km.\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:18:14\r\n Qui d\u00e9tient la dette grecque ?\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:23:09\r\n          Sur 320 mias,\r\n142 mias sont des pr\u00eats consentis\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:23\r\n    par le M\u00e9canisme europ\u00e9en\r\n          de stabilit\u00e9,\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:31:10\r\n    un organisme aliment\u00e9 par\r\nles membres de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:31:14  19:40:37:00\r\nLes pays europ\u00e9ens sont engag\u00e9s \r\n\u00e0 titre individuel pour 53 mias.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:41:15\r\n         Suivent le FMI\r\net la Banque centrale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:40:41:20  19:40:43:13\r\n       En tout, 252 mias.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:47:11\r\n    Les investisseurs priv\u00e9s\r\n   sont engag\u00e9s pour 68 mias.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:52:11\r\n Ce sont des banques priv\u00e9es, des \r\nfonds de pension et des assurances.\r\n\r\n19:40:52:15  19:40:55:10\r\n         Ces cr\u00e9anciers\r\n   sont principalement grecs.\r\n\r\n19:40:55:14  19:41:00:19\r\n   En cas de d\u00e9confiture, il en\r\nco\u00fbterait 740 frs pour un Allemand,\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:05:23\r\n      660 pour un Italien\r\n    et 620 pour un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:12:12\r\n   Reste le probl\u00e8me du paiement\r\ndes int\u00e9r\u00eats et des remboursements.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:16:03\r\n       D'ici fin juillet,\r\n     Ath\u00e8nes doit rembourser\r\n\r\n19:41:16:08  19:41:22:20\r\n  le FMI et la Banque centrale\r\n europ\u00e9enne pour 7 mias de frs.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:28:11\r\n   Le reste, 280 mias de frs,\r\n      devra \u00eatre rembours\u00e9\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:11\r\n    sur des \u00e9ch\u00e9ances \u00e9tal\u00e9es\r\n           sur 40 ans.\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:38:14\r\n  A l'horizon 2054, bien malin\r\n   sera celui qui pourra dire\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:07\r\n        en quelle monnaie\r\n   se feront les transactions.\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:47:20\r\n   -Le blocage de cette semaine\r\n a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences en Gr\u00e8ce:\r\n\r\n19:41:48:01  19:41:50:11\r\nretraits limit\u00e9s, banques ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:53:09\r\n         Toute l'\u00e9conomie\r\n      d'un pays s'en ressent.\r\n\r\n19:41:54:15  19:41:58:08\r\n      -Au coeur d'Ath\u00e8nes,\r\n cette entreprise de confection\r\n\r\n19:41:58:12  19:42:01:13\r\n      n'a pas vu de client\r\n       depuis deux jours.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:10:06\r\n-Un imperm\u00e9able qui co\u00fbtait 99 euros,\r\n       je le donne \u00e0 40 euros,\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:15:07\r\n  et personne ne peut l'acheter.\r\n\r\n19:42:16:15  19:42:21:05\r\n-Fond\u00e9e en 1971, la PME comptait\r\nplusieurs centaines d'employ\u00e9s.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:23:21\r\nIls ne sont plus qu'une trentaine.\r\n\r\n19:42:24:02  19:42:28:00\r\n    La fermeture des banques,\r\n     c'est le coup de gr\u00e2ce.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:32:05\r\n      -Ici, vendredi dernier,\r\n\r\n19:42:32:10  19:42:34:07\r\n       c'est le dernier jour\r\n\r\n19:42:34:11  19:42:36:17\r\n    o\u00f9 les gens ont travaill\u00e9.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:19\r\n         Quatre personnes\r\n   sont sans emploi aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:11\r\n       -Un ch\u00f4mage partiel,\r\net des fonds propres qui diminuent.\r\n\r\n19:42:47:00  19:42:48:18\r\n       -Au lieu de recevoir\r\n\r\n19:42:48:23  19:42:51:11\r\n  de l'argent de mon entreprise,\r\n\r\n19:42:51:15  19:42:54:12\r\n   je mets toutes mes \u00e9conomies.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:57:14\r\n         -En attendant\r\n   le r\u00e9f\u00e9rendum d'A.Tsipras,\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:00:11\r\n    les banques sont ferm\u00e9es.\r\n\r\n19:43:00:15  19:43:07:01\r\n      Pour le mari de Clio,\r\n  impossible de se faire payer.\r\n\r\n19:43:08:20  19:43:12:10\r\n  -Avec la fermeture des banques,\r\n\r\n19:43:12:14  19:43:18:06\r\n      nous avons un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:22:08\r\n    Nos gros clients ont arr\u00eat\u00e9\r\n    de nous verser de l'argent.\r\n\r\n19:43:22:12  19:43:25:02\r\n    On n'a plus de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:25:07  19:43:30:15\r\n        Nous ne savons pas\r\n     ce qui va arriver demain.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:35:01\r\n  -Face \u00e0 tant d'incertitudes,\r\n\r\n19:43:35:06  19:43:43:17\r\n         la collection\r\n   d'automne a \u00e9t\u00e9 suspendue.\r\n\r\n19:43:43:22  19:43:45:11\r\n        -L'\u00e9conomie grecque\r\n\r\n19:43:45:16  19:43:47:02\r\n        tourne au ralenti.\r\n\r\n19:43:47:07  19:43:50:18\r\n      Les s\u00e9quelles risquent\r\n        d'\u00eatre dangereuses.\r\n\r\n19:43:50:23  19:43:54:18\r\n  -Clio esp\u00e8re que le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n     changera la situation.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:57:00\r\n      D'ici l\u00e0, elle retire\r\n\r\n19:43:57:05  19:44:02:06\r\n   la somme maximum autoris\u00e9e\r\n     de 60 euros par jour.\r\n\r\n19:44:02:10  19:44:04:21\r\n    -C'est pour la nourriture.\r\n\r\n19:44:05:21  19:44:11:01\r\n-L'enqu\u00eate sur l'homme qui a d\u00e9capit\u00e9\r\n  un chef d'entreprise pr\u00e8s de Lyon\r\n\r\n19:44:11:06  19:44:13:10\r\n confirme le \"mobile terroriste\".\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:18:18\r\n Le procureur de Paris a \u00e9tabli un\r\nlien avec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:44:19:19  19:44:22:21\r\n          Solar Impulse\r\n   vole au-dessus du Pacifique,\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:26:21\r\n       c'est la grande \u00e9tape\r\n audacieuse de 5 jours et 5 nuits.\r\n\r\n19:44:27:02  19:44:29:20\r\n       Et l'\u00e9preuve majeure\r\n        pour A.Borschberg,\r\n\r\n19:44:30:01  19:44:34:20\r\n      le manque de sommeil,\r\n  les variations de temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:44:35:20  19:44:45:21\r\n        Andr\u00e9 Borschberg,\r\n  vous n'\u00eates pas trop fatigu\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:01\r\n           \u2015Tr\u00e8s bien...\r\n\r\n19:44:53:03  19:44:58:14\r\n        \u2015Pas trop fatigu\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:04:16\r\n               \u2015Non.\r\n\r\n19:45:06:07  19:45:10:22\r\nJe l'\u00e9tais un peu au d\u00e9but de la nuit\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:17:00\r\n       mais avec les pauses,\r\n         \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:45:19:02  19:45:23:02\r\n    \u2015La liaison est difficile.\r\n\r\n19:45:23:04  19:45:24:10\r\n   Nous y reviendrons peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:45:24:10  19:45:27:05\r\n          Minuit ce soir\r\n   est charg\u00e9 de signification.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:28:13\r\n         C'est l'\u00e9ch\u00e9ance\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:01\r\n   pour le milliard et demi grec\r\ndont le FMI ne verra pas la couleur.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:35:22\r\n C'est aussi le moment tr\u00e8s rare \r\n d'une seconde rajout\u00e9e, le temps\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:40:06\r\n    est suspendu pour rattraper\r\n  un retard accumul\u00e9 depuis 1967.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:44:22\r\n      -10 heures du matin,\r\n      le soleil se couche.\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:50:00\r\n   Pour \u00e9viter d'en arriver l\u00e0,\r\ncette nuit, les horloges atomiques\r\n\r\n19:45:50:05  19:45:54:01\r\n \u00e9gr\u00e8neront une seconde de plus.\r\n\r\n19:45:55:09  19:46:00:21\r\n Depuis 1967, ce sont ces horloges\r\nqui nous donnent la mesure du temps\r\n\r\n19:46:01:02  19:46:07:23\r\nqui passe, gr\u00e2ce aux oscillations\r\n      de l'atome de c\u00e9sium.\r\n\r\n19:46:08:04  19:46:12:14\r\n  Dans ce domaine, on ne badine\r\n     pas avec la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:46:14:05  19:46:16:15\r\n    -Avec une horloge atomique,\r\n\r\n19:46:16:19  19:46:20:05\r\nil faut 30 mios d'ann\u00e9es pour arriver\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:24:08\r\n\u00e0 une erreur de plus d'une seconde.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:26:10\r\n          -Le probl\u00e8me,\r\n\r\n19:46:26:14  19:46:31:00\r\n    c'est que notre plan\u00e8te\r\n est beaucoup plus inconstante.\r\n\r\n19:46:32:06  19:46:34:10\r\n  -Les mar\u00e9es et les interactions\r\n\r\n19:46:34:14  19:46:36:18\r\n  avec la Lune la font ralentir.\r\n\r\n19:46:36:23  19:46:39:16\r\nEt aussi \u00e0 cause des r\u00e9ajustements\r\n\r\n19:46:39:21  19:46:45:16\r\n      de la cro\u00fbte terrestre\r\nqui modifient sa fa\u00e7on de tourner.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:49:18\r\n         On a pu mesurer\r\n la dur\u00e9e du jour au Pr\u00e9cambrien,\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:05\r\n     il y a 600 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:54:14\r\n     Elle \u00e9tait de 22 heures.\r\n\r\n19:46:55:06  19:46:59:14\r\n   -Le temps astronomique et\r\n le temps atomique se d\u00e9calent.\r\n\r\n19:47:00:22  19:47:06:03\r\n -C'est ce qu'on peut voir sur cette\r\nsimulation qui montre sch\u00e9matiquement\r\n\r\n19:47:06:08  19:47:08:03\r\n        ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:47:08:20  19:47:13:00\r\n  -En bleu, le temps atomique, \r\n en rouge derri\u00e8re, \u00e0 la tra\u00eene,\r\n\r\n19:47:13:05  19:47:16:11\r\n     le temps astronomique\r\n   et un \u00e9cart qui se creuse.\r\n\r\n19:47:16:16  19:47:21:14\r\nLes secondes intercalaires servent\r\n\u00e0 remettre tout le monde en phase.\r\n\r\n19:47:21:19  19:47:25:22\r\n Mais les syst\u00e8mes informatiques\r\n    ont du mal \u00e0 les dig\u00e9rer.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:28:06\r\nIl y a eu des probl\u00e8mes en 2012.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:32:00\r\nD'o\u00f9 la pression pour les supprimer.\r\n\r\n19:47:34:02  19:47:36:12\r\n -De cette mani\u00e8re-l\u00e0, on garantit\r\n\r\n19:47:36:17  19:47:39:08\r\nqu'aucun probl\u00e8me de synchronisation\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:41:02\r\n       ne puisse appara\u00eetre.\r\n\r\n19:47:42:02  19:47:46:02\r\n-Rester en phase avec la technologie\r\n       ou avec notre soleil.\r\n\r\n19:47:46:07  19:47:50:21\r\nC'est l'Union internationale des \r\nt\u00e9l\u00e9communications qui tranchera.\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:03:14\r\n    \u2015Nous retentons la liaison.\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:09:09\r\n        La fatigue est l\u00e0 ?\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:15:11\r\n           \u2015Elle est l\u00e0.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:22\r\n\u2015La liaison est vraiment difficile.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:34:19\r\n          On la retentera\r\n      quand ce sera possible.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:38:18\r\n    -On reparle de nos d\u00e9chets \r\n   alimentaires, mais aussi ceux\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:41:05\r\n des restaurants ou des commerces.\r\n\r\n19:48:41:10  19:48:43:05\r\nUne initiative parlementaire accept\u00e9e\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:46:14\r\n  aujourd'hui par une commission\r\ndu Conseil national veut l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:50:02\r\n-Des muffins \u00e0 la vieille banane...\r\n\r\n19:48:50:07  19:48:54:16\r\n  Ce matin, Isabelle Chevalley\r\napporte \u00e0 ses coll\u00e8gues la preuve\r\n\r\n19:48:54:21  19:48:58:12\r\n  que les d\u00e9chets alimentaires\r\n     peuvent \u00eatre recycl\u00e9s.\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:01:07\r\n       -Br\u00fbler des d\u00e9chets,\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:02:22\r\n       ce n'est pas \u00e9thique,\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:09\r\n pas \u00e9cologique et pas \u00e9conomique.\r\n\r\n19:49:05:13  19:49:08:20\r\n        C'est plus rentable\r\n   de les mettre dans un biogaz.\r\n\r\n19:49:09:01  19:49:11:07\r\n  Quand des gens meurent de faim,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:14:07\r\n   c'est inacceptable de br\u00fbler\r\n          la nourriture.\r\n\r\n19:49:14:19  19:49:18:15\r\n  -Son id\u00e9e: emp\u00eacher la grande\r\n distribution et les restaurants\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:21:21\r\n   d'envoyer \u00e0 l'incin\u00e9ration\r\n   leurs restes alimentaires.\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:24:21\r\n      Elle est soutenue par\r\nla commission du Conseil National.\r\n\r\n19:49:25:11  19:49:27:09\r\n    -On peut donner ces d\u00e9chets\r\n\r\n19:49:27:13  19:49:28:19\r\n           aux animaux,\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:32:22\r\n    on peut produire du biogaz,\r\n   et peut-\u00eatre m\u00eame les br\u00fbler,\r\n\r\n19:49:33:03  19:49:37:03\r\n   mais il est important d'avoir\r\n   une discussion sur ce sujet.\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:40:22\r\n    -Selon une \u00e9tude du WWF,\r\n    sur les 2 mios de tonnes\r\n\r\n19:49:41:03  19:49:44:10\r\nde denr\u00e9es alimentaires gaspill\u00e9es\r\n          chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:49:44:14  19:49:47:23\r\n      12 % sont imputables\r\n  aux magasins et restaurants.\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:52:04\r\n Le reste, c'est l'agriculture,\r\n  l'industrie et les m\u00e9nages.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:55:05\r\n       N'est-ce pas viser\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible ?\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:58:20\r\n    -On incin\u00e8re beaucoup trop.\r\n\r\n19:49:59:01  19:50:01:00\r\n    Dans le commerce de d\u00e9tail,\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:03:13\r\n on parle de 3'000 tonnes par an.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:06:01\r\n   -R\u00e9ponse de Coop et Migros.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:10:15\r\n0,2 % de leurs d\u00e9chets alimentaires\r\n    terminent \u00e0 l'incin\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:12:11\r\n       Pour Kathy Riklin,\r\n\r\n19:50:12:16  19:50:17:11\r\n   pas question de sanctionner\r\n    les grands distributeurs.\r\n\r\n19:50:18:03  19:50:19:18\r\n        -C'est un probl\u00e8me,\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:22:04\r\n  mais on ne peut pas le r\u00e9soudre\r\n\r\n19:50:22:09  19:50:23:20\r\n         avec des amendes.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:28:14\r\n   Il faut convaincre les gens,\r\ntrouver des solutions pour revendre\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:09\r\n      ou donner gratuitement\r\n    les produits alimentaires.\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:40:02\r\n-R\u00e9utiliser, plut\u00f4t que gaspiller,\r\nune id\u00e9e qui progresse lentement.\r\n\r\n19:50:42:07  19:50:45:10\r\n       -Attention aux vols\r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:50:45:14  19:50:47:18\r\n  Le vol \u00e0 l'arrach\u00e9 est r\u00e9pandu.\r\n\r\n19:50:47:23  19:50:52:06\r\n   Il se pratique en pleine rue\r\n    ou \u00e0 la faveur des foules.\r\n\r\n19:50:53:12  19:50:57:19\r\n    -Avec l'\u00e9t\u00e9, il ne faut pas\r\n  uniquement penser \u00e0 s'hydrater,\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:00:18\r\n    il faut aussi prendre garde\r\n          \u00e0 ses valeurs.\r\n\r\n19:51:00:23  19:51:02:21\r\n   Les smartphones, par exemple,\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:06:01\r\n   sont de plus en plus co\u00fbteux,\r\n          donc convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:06  19:51:10:06\r\n  Les chiffres de la criminalit\u00e9\r\n   sont globalement en baisse,\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:14:06\r\n         mais on constate,\r\ndurant les grands raouts populaires,\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:17:10\r\n         des pic de vols\r\n     de t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n19:51:17:14  19:51:22:05\r\n  En 2014, sur les pr\u00e8s de 7'000\r\nt\u00e9l\u00e9phones vol\u00e9s en Suisse romande,\r\n\r\n19:51:22:10  19:51:26:10\r\n  2'000 \u00e0 2'500 l'ont \u00e9t\u00e9 durant\r\n   une manifestation populaire.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:28:17\r\n  Soit deux t\u00e9l\u00e9phones par heure.\r\n\r\n19:51:28:22  19:51:33:00\r\n      Et les vols \u00e0 l'arrach\u00e9\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:51:33:05  19:51:35:19\r\n      Ecoutez ce t\u00e9moignage.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:04\r\n        -J'attendais le bus\r\n\r\n19:51:39:09  19:51:41:08\r\n    en \u00e9coutant de la musique.\r\n\r\n19:51:41:12  19:51:44:19\r\nEt j'envoyais un message \u00e0 une amie.\r\n\r\n19:51:45:00  19:51:56:01\r\n  Tout d'un coup, un gars a d\u00e9boul\u00e9\r\nen v\u00e9lo et m'a arrach\u00e9 mon t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:51:56:06  19:52:01:13\r\n  Ca s'est pass\u00e9 en dix secondes.\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:05:12\r\n J'ai essay\u00e9 de lui courir apr\u00e8s,\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:09:10\r\n      mais il \u00e9tait en v\u00e9lo,\r\n       et il est descendu.\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:12:04\r\n    Impossible de le rattraper.\r\n\r\n19:52:12:09  19:52:15:13\r\nEt personne n'a r\u00e9agi dans la rue.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:18:07\r\n       Je ne me doutais pas\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:23:05\r\n  qu'on pouvait se faire arracher\r\nson portable des mains dans la rue.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:28:01\r\n    -Qu'est-ce qu'il faut faire\r\n  apr\u00e8s ce genre de m\u00e9saventure ?\r\n\r\n19:52:29:00  19:52:33:02\r\n         -Appeler la police,\r\ntenter de g\u00e9olocaliser son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:52:33:07  19:52:35:19\r\n     pour peu qu'on ait activ\u00e9\r\n           la fonction.\r\n\r\n19:52:36:00  19:52:38:13\r\n          Et si on voit\r\n     o\u00f9 se trouve l'appareil,\r\n\r\n19:52:38:18  19:52:41:12\r\n       il faut communiquer \r\n       le lieu \u00e0 la police.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:45:03\r\n   Et \u00e9videmment, il faut faire\r\n      bloquer sa carte SIM.\r\n\r\n19:52:45:08  19:52:49:02\r\nMais pour s'\u00e9viter ce genre de soucis\r\n   il y a une meilleure solution:\r\n\r\n19:52:49:06  19:52:52:10\r\n     \u00e9viter de se faire piquer\r\n          son smartphone.\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:55:08\r\nVoici quelques conseils \u00e0 observer.\r\n\r\n19:52:56:07  19:52:58:23\r\n -On peut conseiller aux personnes\r\n\r\n19:52:59:04  19:53:01:20\r\nde rendre leur appareil inaccessible.\r\n\r\n19:53:02:01  19:53:06:22\r\n  Il faut le ranger dans son sac \u00e0\r\nmain, le mettre dans sa poche avant.\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:11:21\r\n   On peut conseiller aux gens\r\n qui passent un coup de t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:15:21\r\nde le faire au moyen de l'oreillette,\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:20:04\r\n  et ainsi d'avoir son t\u00e9l\u00e9phone\r\n        rang\u00e9 dans un sac.\r\n\r\n19:53:20:09  19:53:24:12\r\n     Et sinon, se positionner\r\n    avec son appareil c\u00f4t\u00e9 mur\r\n\r\n19:53:24:17  19:53:28:05\r\n           pour rendre\r\n   l'acc\u00e8s difficile au voleur.\r\n\r\n19:53:29:05  19:53:30:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:34:18\r\n      Usain Bolt ne sera pas\r\n         \u00e0 Athletissima.\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:39:19\r\nLa star de l'athl\u00e9tisme devait \u00eatre\r\n la vedette du meeting lausannois.\r\n\r\n19:53:40:00  19:53:42:20\r\nIl invoque une blessure \u00e0 la jambe,\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:47:11\r\nqui le privera \u00e9galement du meeting\r\n    de Paris, 5 jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:50:21\r\n  La Suisse en forme \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:53:51:02  19:53:55:20\r\nApr\u00e8s Wawrinka hier, Roger Federer\r\ns'est qualifi\u00e9 pour le 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:53:56:01  19:54:00:12\r\n Le num\u00e9ro 2 mondial a facilement\r\n  battu le Bosnien Damir Dzumhur\r\n\r\n19:54:00:17  19:54:04:11\r\n     en 3 sets, 6-1, 6-3, 6-3.\r\n\r\n19:54:05:21  19:54:10:11\r\n     Les plateformes musicales\r\nse livrent une concurrence acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:13:22\r\n         Spotify ou Deezer\r\n   ont d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s fulgurant,\r\n\r\n19:54:14:03  19:54:17:11\r\nApple veut se faire plus de place.\r\n\r\n19:54:19:15  19:54:24:22\r\n       -Pharrell Williams\r\nau coeur de la strat\u00e9gie d'Apple.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:33:07\r\n Avec \"Freedom\", son nouveau tube,\r\nd\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui sur Apple Music.\r\n\r\n19:54:33:11  19:54:37:23\r\n        Pharrell Williams\r\net sa casquette d'animateur radio\r\n\r\n19:54:38:04  19:54:42:00\r\n lanc\u00e9e par le g\u00e9ant \u00e0 la pomme.\r\n\r\n19:54:42:06  19:54:47:09\r\n       Apple a mis du temps\r\n\u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la menace du streaming.\r\n\r\n19:54:47:13  19:54:50:02\r\n       C'est chose faite.\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:53:19\r\n-On a 15 % du march\u00e9 de la musique\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:55:12\r\n        pour le streaming.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:05\r\n       Ca va se d\u00e9velopper\r\n   encore plus vite avec Apple.\r\n\r\n19:54:59:10  19:55:04:15\r\n        Ils vont phagocyter\r\n  une part gigantesque du march\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:04  19:55:09:12\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    Spotify domine le march\u00e9.\r\n\r\n19:55:09:17  19:55:14:05\r\n         La plate-forme\r\n     p\u00e8se 8 mias de dollars.\r\n\r\n19:55:14:10  19:55:19:06\r\nMais ses mod\u00e8les d'\u00e9coute gratuit\r\n     agacent les musiciens,\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:26:12\r\n  \u00e0 commencer par Taylor Swift,\r\n    qui a dit non \u00e0 Spotify,\r\n\r\n19:55:26:17  19:55:31:07\r\n   estimant que les artistes\r\n n'\u00e9taient pas assez r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:55:31:11  19:55:35:14\r\n     Elle a fait plier Apple,\r\nqui refusait de payer les artistes\r\n\r\n19:55:35:19  19:55:40:05\r\n pendant les trois mois d'essai\r\n         d'Apple Music.\r\n\r\n19:55:41:17  19:55:44:07\r\n -Pour un petit label ind\u00e9pendant,\r\n\r\n19:55:44:11  19:55:46:15\r\n     si une sortie est pr\u00e9vue\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:06\r\n   en m\u00eame temps qu'Apple lance\r\n       son service gratuit\r\n\r\n19:55:50:11  19:55:53:21\r\n    et qu'Apple ne le paie pas,\r\n        c'est un d\u00e9sastre.\r\n\r\n19:55:55:07  19:55:57:11\r\n    -D\u00e9sormais, tout va bien.\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:02:03\r\n  La brindille et le beau gosse\r\n  partagent l'aventure d'Apple\r\n\r\n19:56:02:08  19:56:08:06\r\n  avec AC/DC, qui n'avait encore\r\njamais c\u00e9d\u00e9 aux sir\u00e8nes num\u00e9riques.\r\n\r\n19:56:09:03  19:56:21:10\r\n     -Une partie de l'Europe\r\net de la Suisse subit la canicule.\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:25:18\r\n       44 degr\u00e9s en Espagne.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:29:10\r\n    Il faut prendre les risques\r\n         tr\u00e8s au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:32:02\r\n Des pics \u00e0 36 degr\u00e9s sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:35:11\r\n         Une alerte m\u00e9t\u00e9o\r\n      est pr\u00e9vue pour demain.\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:40:05\r\nCe soir, dans ABE, il sera question\r\n       des vacances en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:43:11\r\n         selon le mod\u00e8le\r\n      du tarif tout compris.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:46:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:50:11\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n L.Estade, V.Fiore-Donno, V.Gerber,\r\nS.Iuncker-Gomez, Y.Methenitis, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-30T18:12:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506442815", "durationSec": 132, "title": "FRIGO SECONDE INTERCALAIRE_RTS000000553606", "excerpt": "Les horloges atomiques ajoutent une secondes intercalaire ce soir \u00e0 minuit pour corriger l'\u00e9cart entre le temps atomique et le temps astronomique. C'est la 26e fois que cette correction est effectu\u00e9e pour \u00e9viter ce d\u00e9calage, peut-\u00eatre la derni\u00e8re car les syst\u00e8mes informatiques, ordinateurs et sites internet g\u00e8rent mal ces changements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MESURE DU TEMPS", "INSTRUMENT DE MESURE DU TEMPS"], "sequenceIds": ["1447788"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442816", "durationSec": 26, "title": "SO ATHLETISSIMA_RTS000000555882", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise Isabelle Chevalley d\u00e9sire l\u00e9gif\u00e9rer pour \u00e9viter le gaspillage de nourriture et l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets alimentaires. Elle y travaille dans une commission du Conseil National et propose que le commerce de d\u00e9tail envoie ses d\u00e9chets pour produire du biogaz plut\u00f4t que de les mettre \u00e0 la poubelle."}, {"internalArchiveId": "AA1506442817", "durationSec": 30, "title": "SO CANICULE_RTS000000555744", "excerpt": "Les personnes \u00e2g\u00e9es sont vuln\u00e9rables par temps de canicule. Elles ne supporte pas bien la chaleur et dans les EMS comme \u00e0 domicile le personnel soignant prend soin de veiller \u00e0 ce qu'elle boivent suffisamment d'eau pour s'hydrater."}, {"internalArchiveId": "AA1506442818", "durationSec": 120, "title": "SO DECHETS_RTS000000555968", "excerpt": "Balle de match et victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui s'est impos\u00e9  sur le score de 6-1 6-3 6-3 face au joueur de tennis de Bosnie Herz\u00e9govine Damir Dzumhur lors du 1er tour du tournoi de tennis de Wimbledon ATP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "INDUSTRIE ALIMENTAIRE", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1447958"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442819", "durationSec": 132, "title": "SO EMS_RTS000000555933", "excerpt": "Apple veut se faire plus de place sur le march\u00e9 de la musique avec sa plate forme musicale de streaming Apple Music. Elle lance en m\u00eame temps sa nouvelle radio avec le chanteur Pharell Williams comme animateur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROUGE", "LAUSANNE", "BERNEX"], "thematicThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "EAU (BOISSON)"], "sequenceIds": ["1446577"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442820", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000000555785", "excerpt": "Clio et Anthony Pournara sont propri\u00e9taires d'une petite entreprise de confection \u00e0 Ath\u00e8nes. Ils sont inquiets. La petite PME familiale rencontre de grosses difficult\u00e9s \u00e0 cause de la crise de la dette grecque. Depuis que les banques ont ferm\u00e9 en Gr\u00e8ce ils n'ont vu aucun client et ils ont licenci\u00e9 4 employ\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442821", "durationSec": 123, "title": "SO GRECE GOUFFRE_RTS000000555896", "excerpt": "La chaleur et la canicule conviennent aux vacanciers qui profitent de se baigner dans le lac mais les ouvriers couvreurs qui travaillent sur les toits et sur les chantiers ont de la peine \u00e0 supporter les temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442822", "durationSec": 22, "title": "SO INDONESIE_RTS000000555790", "excerpt": "Olivia Cutruzzol\u00e0, Porte-parole police cantonale vaudoise donne des conseils pour \u00e9viter les vols de t\u00e9l\u00e9phone portable."}, {"internalArchiveId": "AA1506442823", "durationSec": 31, "title": "SO IRAN_RTS000000555900", "excerpt": "T\u00e9moignage de Jo\u00eblle, victime d'un vol \u00e0 l'arrach\u00e9 de son t\u00e9l\u00e9phone portable par un cycliste sur le trottoir o\u00f9 elle attendait le bus."}, {"internalArchiveId": "AA1506442824", "durationSec": 110, "title": "SO PHARELL 2_RTS000000555979", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9CHARGEMENT", "INDUSTRIE MUSICALE", "MUSIQUE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["WILLIAMS, PHARRELL"], "thematicCorporations": ["APPLE"], "sequenceIds": ["1447977"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442825", "durationSec": 131, "title": "SO PME GRECE(2)_RTS000000555871", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "TECHNIQUE DE L'HABILLEMENT ET DU TEXTILE", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442826", "durationSec": 95, "title": "SO SENSATION_RTS000000555894", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CANICULE"], "sequenceIds": ["1446570"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442827", "durationSec": 20, "title": "SO SOLAR 2_RTS000000555943"}, {"internalArchiveId": "AA1506442828", "durationSec": 35, "title": "SO SONORE_RTS000000555767", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442829", "durationSec": 82, "title": "SO TAPIS GRECE 2_RTS000000555984"}, {"internalArchiveId": "AA1506442830", "durationSec": 71, "title": "SO TAPIS SOLAR 2_RTS000000555932"}, {"internalArchiveId": "AA1506442831", "durationSec": 18, "title": "SO TERRORISTE 2_RTS000000555938"}, {"internalArchiveId": "AA1506442832", "durationSec": 84, "title": "SO TSIPRAS_RTS000000555975", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442833", "durationSec": 47, "title": "SO VOL_RTS000000555774", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "sequenceIds": ["1447966"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507446551", "summary": "Jeunes bronzant et se baignant au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Itw baigneurs. Kerria Challandes, apprentie horticultrice, arrosant les fleurs et les plantes sur son stand sur la Place du March\u00e9. Itw Kerria Challandes. Ouvriers couvreurs travaillant en plein soleil sur toiture de maison. Itw Xavier Maes, couvreur. El\u00e9phants se baignant dans le lac.", "id": "1446570", "visualThemes": ["CANICULE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446558", "summary": "Carouge : Yvette Perrin, retrait\u00e9e, recevant la visite d'une infirmi\u00e8re \u00e0 domicile pendant la canicule pour qu'elle n'oublie pas de boire et de s'hydrater. Itw Yvette Perrin. Itw Brigitte Salle, infirmi\u00e8re Institution genevoise de maintien \u00e0 domicile.\nLausanne, EMS Fondation Cl\u00e9mence : personnes \u00e2g\u00e9es mangeant et buvant \u00e0 l'ext\u00e9rieur sous un parasol sur la terrasse de l'institution. Itw Gabrielle Faure, pr\u00e9sidente Fondation Cl\u00e9mence. Itw Claude-Alain Stuby, directeur adjoint Fondation Cl\u00e9mence.\nBernex : r\u00e9union du \"service de crise canicule\". Itw Gilbert Vonlanthen, maire de Bernex.", "id": "1446577", "visualThemes": ["CANICULE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["CAROUGE", "LAUSANNE", "BERNEX"]}, {"internalArchiveId": "AA1507446567", "summary": "Plateau : itw Jacques-Andr\u00e9 Romand, m\u00e9decin cantonal genevois.", "id": "1446586"}, {"internalArchiveId": "AA1507447760", "summary": "Duplex depuis Solar Impulse en vol au-dessus du Pacifique : itw avort\u00e9e d'Andr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse.", "id": "1447779"}, {"internalArchiveId": "AA1507447769", "summary": "Horloge atomique. Itw Jacques Morel, Institut f\u00e9d\u00e9ral de m\u00e9trologie. Gros plans secondes s'\u00e9coulant sur cadrant digital d'horloge atomique. Itw Sylvia Ekstr\u00f6m, astronome \u00e0 l'Observatoire de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1447788", "visualThemes": ["MESURE DU TEMPS", "INSTRUMENT DE MESURE DU TEMPS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447939", "summary": "Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise apportant une assiette de muffins \u00e0 la banane \u00e0 ses coll\u00e8gues de la Commission du Conseil National. Itw  Isabelle Chevalley. Etalage de l\u00e9gumes. Itw Felix Mueri, conseiller national UDC. Itw Kathy Riklin, conseill\u00e8re nationale PDC.", "id": "1447958", "visualThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "PRODUIT ALIMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447947", "summary": "Itw Jo\u00eblle, victime d'un vol \u00e0 l'arrach\u00e9 de son smartphone. Reconstitution, cycliste volant t\u00e9l\u00e9phone portable de Jo\u00eblle \u00e0 un arr\u00eat de bus.", "id": "1447966", "visualThemes": ["VOL \u00c0 LA TIRE", "T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507447958", "summary": "Extrait du vid\u00e9oclip de la chanson\"Freedom\" du chanteur am\u00e9ricain Pharrell Williams. Images Apple Music, Pharrell Williams dans studio de radio d'Apple. Itw Christian Wicki, Lobby Indiesuisse, labels ind\u00e9pendants. Extrait vid\u00e9oclip de la chanteuse am\u00e9ricaine Taylor Swift.", "id": "1447977", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9CHARGEMENT", "INDUSTRIE MUSICALE", "MUSIQUE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["WILLIAMS, PHARRELL"], "visualCorporations": ["APPLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600383", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019321", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1440945", "internalArchiveId": "AA1506440906", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-29T00:00:00Z", "durationSec": 1737, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6904432", "imageURL": "http://www.rts.ch/6904451.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "GE: le mus\u00e9e Rath pr\u00e9sente l'histoire du panorama avec \"J'aime les panoramas\"", "Gr\u00e8ce: Jean-Claude Juncker d\u00e9sapprouve s\u00e9v\u00e8rement le gouvernement Tsipras", "Solar Impulse s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 dans l\u2019\u00e9tape la plus p\u00e9rilleuse de son p\u00e9riple", "Gr\u00e8ce: les banques ont ferm\u00e9 et les retraits sont limit\u00e9s jusqu\u2019au r\u00e9f\u00e9rendum", "Gr\u00e8ce / Bourse: les march\u00e9s financiers t\u00e9moignent de l\u2019affaiblissement de l\u2019euro", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: les explications de Charles Wyplosz, Professeur d\u2019\u00e9conomie IHEID", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, depuis Ath\u00e8nes", "Les guides suisses originaux rencontrent un franc succ\u00e8s aupr\u00e8s des touristes", "GE: la tension entre les taxis classiques et UBer est de plus en plus forte", "FR: l'UDC veut obtenir l'interdiction du Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9", "Tennis / Wimbledon: Federer b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Anglais", "Gr\u00e8ce / Bourse: le point avec Ron Hochuli", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette exposition fait le tour de la question du point de vue artistique.", "Il consid\u00e8re que les Grecs se condamneraient s\u2019ils disaient non \u00e0 l\u2019Europe.", "Le d\u00e9collage a \u00e9t\u00e9 discret pour \u00e9viter les espoirs d\u00e9\u00e7us des pr\u00e9c\u00e9dentes tentatives.", "Le sort du pays d\u00e9pendra du vote populaire et de l'ampleur du d\u00e9faut de paiement.", "La valeur du franc suisse a augment\u00e9 \u00e0 tel point que la Banque Nationale a d\u00fb intervenir.", "Le pr\u00e9cieux patrimoine suisse est expos\u00e9 en mettant en avant des tr\u00e9sors peu connus.", "\u00c0 Gen\u00e8ve, les taxis ont men\u00e9 une action pour d\u00e9noncer cette concurrence qu\u2019ils jugent d\u00e9loyale.", "Ses partisans soulignent la n\u00e9cessit\u00e9 de mieux faire conna\u00eetre l'Islam.", "Certains fans vouent un culte au joueur suisse qui repr\u00e9sente, \u00e0 leurs yeux, le parfait gentleman."], "variantIds": ["ece-6794061", "ece-6794063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T22:19:15Z", "subTitles": ["19:29:58:08  19:30:14:21\r\n...\r\n\r\n19:30:15:02  19:30:18:20\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:21:11\r\n  La Gr\u00e8ce bascule dans la crise.\r\n\r\n19:30:21:16  19:30:24:19\r\n  Les retraits en argent liquide \r\n sont limit\u00e9s \u00e0 60 euros par jour.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:10\r\n   Demain, le pays devrait payer\r\n   un milliard et demi d'euros.\r\n\r\n19:30:30:14  19:30:34:01\r\n       L'Europe et la Gr\u00e8ce\r\n  se renvoient la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:06  19:30:37:01\r\nJean-Claude Junker se dit \"trahi\".\r\n\r\n19:30:37:06  19:30:40:18\r\n Il appelle les Grecs \u00e0 voter OUI\r\n    au r\u00e9f\u00e9rendum ce dimanche.\r\n\r\n19:30:40:23  19:30:45:04\r\n Un NON serait un NON \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:50:09\r\nA Ath\u00e8nes, Alexis Tsipras demande au\r\ncontraire \u00e0 son peuple de voter NON.\r\n\r\n19:30:50:13  19:30:55:04\r\n  OXI,en grec, devient le cri\r\n de ralliement contre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:55:09  19:30:59:22\r\n          L'Europe entre\r\n   dans une zone de turbulences.\r\n\r\n19:31:00:03  19:31:06:13\r\nCharles Wyplosz \u00e9voquera le sc\u00e9nario\r\n   d'une sortie de la zone euro.\r\n\r\n19:31:08:00  19:31:11:05\r\n        Solar Impulse vole\r\n      au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:31:11:10  19:31:14:21\r\nIl a d\u00e9coll\u00e9 en catimini pour \u00e9viter\r\n    les pr\u00e9c\u00e9dents faux d\u00e9parts.\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:17:10\r\n           Cette fois,\r\n   la grande \u00e9tape est entam\u00e9e.\r\n\r\n19:31:17:14  19:31:21:01\r\n       Le pilote devra tenir\r\n        5 jours et 5 nuits.\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:25:02\r\n        La Suisse est tr\u00e8s\r\n      en vedette \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:27:06\r\n Les Britanniques adorent Federer.\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:31:14\r\n   Ils le trouvent tr\u00e8s anglais,\r\n flegmatique et parfait gentleman.\r\n\r\n19:31:34:07  19:31:38:00\r\n  L'angoisse des Grecs se r\u00e9sume\r\ndans ces images de files d'attente\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:40:14\r\ndevant les distributeurs de billets.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:43:11\r\n     Les retraits sont limit\u00e9s\r\n       \u00e0 60 euros par jour.\r\n\r\n19:31:43:16  19:31:45:19\r\n          C'est un saut\r\n   dans l'inconnu qui commence.\r\n\r\n19:31:46:00  19:31:48:16\r\n         La suite d\u00e9pendra\r\n        du vote de dimanche\r\n\r\n19:31:48:21  19:31:51:20\r\n         et de l'ampleur\r\n      du d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:31:56:12  19:31:59:07\r\n     -Dans les supermarch\u00e9s\r\n        de la capitale,\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:01:14\r\npas de grand mouvement de panique.\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:04:18\r\n   Mais les clients pr\u00e9f\u00e8rent\r\n     faire des provisions.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:09:19\r\n      -Pour toute la famille,\r\n         nous sommes cinq,\r\n\r\n19:32:10:00  19:32:12:22\r\n       j'ai pris des l\u00e9gumes\r\n         et de la viande.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:14:20\r\n      La situation s'empirera\r\n\r\n19:32:15:01  19:32:18:07\r\n        et malheureusement,\r\n     les dirigeants sont nuls.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:23:11\r\n      -J'ai achet\u00e9 des oeufs,\r\n      du chocolat et du sel,\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:24:23\r\n        on ne sait jamais.\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:28:19\r\n  -Le fait que les banques soient\r\n   ferm\u00e9es et qu'on en soit l\u00e0,\r\n\r\n19:32:29:01  19:32:30:13\r\n   vous croyez que c'est bien ?\r\n\r\n19:32:30:18  19:32:31:19\r\n          Quelle honte !\r\n\r\n19:32:32:05  19:32:35:09\r\n     -Les Grecs se sentent\r\n  tristes, humili\u00e9s et perdus.\r\n\r\n19:32:35:13  19:32:37:03\r\n     En moins de 48 heures,\r\n\r\n19:32:37:08  19:32:41:14\r\n on leur a annonc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n puis la fermeture des banques.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:46:18\r\n   Cet employ\u00e9 de produits bio\r\n        en perd la t\u00eate.\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:07\r\n   -Etre vague avec chaque jour\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:52:00\r\n       une nouvelle annonce,\r\n\r\n19:32:52:05  19:32:53:04\r\n          c'est un tort.\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:56:09\r\n    La majorit\u00e9 des mes clients\r\n   fait son stock de provisions.\r\n\r\n19:32:57:00  19:32:59:23\r\n -Mais demain, il ne pourra pas\r\n      toucher son salaire.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:02:19\r\n  -Je ne serai pas pay\u00e9, demain.\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:05:09\r\n     Sans doute apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n19:33:05:19  19:33:09:17\r\n    -Les Grecs se ruent donc\r\nsur les distributeurs de billets,\r\n\r\n19:33:09:22  19:33:11:08\r\n        parfois en vain.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:11\r\n-On me dit que j'ai d\u00e9pass\u00e9 le seuil.\r\n\r\n19:33:15:16  19:33:18:00\r\n        Mais je n'ai fait \r\n       aucun retrait, hier.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:20:02\r\n  Il n'y a donc pas d'argent ici.\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:23:11\r\n -Les transports en commun sont\r\ngratuits \u00e0 partir d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:27:21\r\nL'enjeu est sans doute le tourisme,\r\n    qui repr\u00e9sente 15 % du PIB.\r\n\r\n19:33:28:12  19:33:30:14\r\n      -Les touristes peuvent\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:32:17\r\n       d\u00e9penser leur argent\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:35:04\r\n      mais ne le savent pas.\r\n\r\n19:33:35:09  19:33:38:14\r\n      Et en voyant les files\r\n       devant les banques,\r\n\r\n19:33:38:19  19:33:42:16\r\nils croiront qu'ils se retrouveront\r\n     dans la m\u00eame difficult\u00e9.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:49:18\r\n     La situation sera aussi\r\n  tr\u00e8s difficile pour les Grecs.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:53:13\r\n     -Une majorit\u00e9 de Grecs\r\n fait confiance \u00e0 Alexis Tsipras\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:56:14\r\n        et ne veut plus\r\n  entendre parler d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:33:56:19  19:33:59:05\r\n   Mais ils craignent le pire.\r\n\r\n19:34:00:12  19:34:03:23\r\n       -Le peuple grec fera\r\n       son choix dimanche.\r\n\r\n19:34:04:04  19:34:07:19\r\n  Un OUI comme l'exige l'Europe,\r\nou un NON comme le demande Tsipras.\r\n\r\n19:34:08:00  19:34:10:09\r\n       \"Non\", en grecOXI, \r\n      est charg\u00e9 d'histoire.\r\n\r\n19:34:10:13  19:34:13:05\r\n        C'\u00e9tait le symbole\r\n de r\u00e9sistance pendant la guerre.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:16:09\r\n      Il fleurit en graffitis\r\n    ou sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:16:13  19:34:24:04\r\n  Alexia Kefalas, A.Tsipras joue\r\n\u00e0 fond la carte du NON \u00e0 l'Europe ?\r\n\r\n19:34:32:04  19:34:38:04\r\n-C'est surtout non \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:38:20  19:34:42:18\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, il y a des \r\npages enti\u00e8res qui naissent tous les\r\n\r\n19:34:42:20  19:34:45:12\r\njours pour dire non au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:34:45:14  19:34:48:22\r\n Chez les personnes plus \u00e2g\u00e9es qui\r\n    n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 Internet,\r\n\r\n19:34:49:00  19:34:52:12\r\n           on se r\u00e9unit.\r\n\r\n19:34:52:14  19:34:58:14\r\nCe soir, il y a beaucoup de monde \r\npour dire non \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9 et non\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:09:07\r\nau chantage des cr\u00e9anciers comme ils\r\n            l'appellent.\r\n\r\n19:35:10:16  19:35:14:03\r\n  La Gr\u00e8ce ne peut plus subir de\r\n ponction sur les salaires et les\r\n\r\n19:35:14:05  19:35:16:00\r\n            retraites.\r\n\r\n19:35:16:00  19:35:18:13\r\n       -Dans le bras de fer \r\n       qui s'engage ce soir,\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:21:13\r\n       les Grecs n'ont pas\r\n  le monopole du langage \u00e9motif.\r\n\r\n19:35:21:18  19:35:23:19\r\nJean-Claude Juncker s'est dit trahi.\r\n\r\n19:35:24:00  19:35:26:17\r\n    Ses mots sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\r\n   sur le gouvernement Tsipras.\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:29:10\r\n        Il parle du suicide\r\n    que les Grecs commettraient\r\n\r\n19:35:29:14  19:35:31:07\r\n     en disant NON \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:34:20\r\n-Des banques ferm\u00e9es et des files\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:39:07\r\n    devant les distributeurs\r\n pour retirer 60 euros par jour.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:07\r\nL'heure des accusations a sonn\u00e9.\r\n\r\n19:35:43:14  19:35:47:11\r\n           -La d\u00e9cision\r\n\r\n19:35:47:16  19:35:50:00\r\n de la Banque centrale europ\u00e9enne\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:07\r\n        de ne pas augmenter\r\nles liquidit\u00e9s des banques grecques\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:58:03\r\n    force notre banque centrale\r\n\u00e0 fermer temporairement les banques.\r\n\r\n19:36:00:16  19:36:02:11\r\n    -Tout le monde s'accuse.\r\n\r\n19:36:02:16  19:36:06:21\r\n  Le pr\u00e9sident de la Commission\r\n  europ\u00e9enne affiche son d\u00e9pit.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:11:14\r\n Il reproche \u00e0 la Gr\u00e8ce d'avoir \r\nquitt\u00e9 les n\u00e9gociations trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:15:00\r\n   -Je suis profond\u00e9ment afflig\u00e9\r\n\r\n19:36:15:05  19:36:20:20\r\npar le spectacle qu'a donn\u00e9 l'Europe.\r\n\r\n19:36:21:01  19:36:28:23\r\nEn une nuit, la conscience europ\u00e9enne\r\n        a pris un sacr\u00e9 coup.\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:39:17\r\n      Apr\u00e8s tous les efforts\r\n  d\u00e9ploy\u00e9s par nos institutions,\r\n\r\n19:36:39:22  19:36:44:02\r\n         je me sens trahi.\r\n\r\n19:36:44:07  19:36:53:18\r\n  Nos efforts et ceux des autres\r\n   furent nombreux et durables.\r\n\r\n19:36:54:16  19:36:58:06\r\n-C'est le droit du gouvernement grec\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:02:08\r\nd'appeler son peuple au r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:04:20\r\n   Le r\u00e9sultat va \u00eatre respect\u00e9.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:09:20\r\nMais c'est aussi un droit l\u00e9gitime\r\n   des membres de la zone euro\r\n\r\n19:37:10:01  19:37:13:12\r\n de r\u00e9agir face \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:37:15:13  19:37:18:11\r\n    -La chanceli\u00e8re allemande\r\n        reste inflexible,\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:22:11\r\nmais se dit dispos\u00e9e \u00e0 reprendre\r\nle dialogue apr\u00e8s le 5 juillet.\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:26:06\r\n            D'ici l\u00e0,\r\n  les banques resteront closes.\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:32:21\r\n    -Charles Wyplosz, bonsoir.\r\n\r\n19:37:33:02  19:37:38:01\r\n Quelque chose de passionnel dans\r\nle vocabulaire de ces deux hommes,\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:40:17\r\n     Juncker versus Tsipras ?\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:55:22\r\n Vous avez un jugement s\u00e9v\u00e8re sur\r\n        Monsieur Juncker.\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:02:01\r\n    -Il a commenc\u00e9 deux choses.\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:06:11\r\nLe jeu classique de dire que si les\r\nn\u00e9gociations ont \u00e9chou\u00e9 c'est de la\r\n\r\n19:38:06:13  19:38:08:18\r\n         faute des autres.\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:12:22\r\n Et deuxi\u00e8mement, il est rentr\u00e9 en\r\n  campagne \u00e9lectorale \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:13:00  19:38:16:09\r\n   C'est bien que les dirigeants\r\n  europ\u00e9ens se soucient de ce que\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:02\r\n        pensent les Grecs.\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:23:13\r\n  -Les arri\u00e8re-pens\u00e9es aussi chez\r\n          Alexis Tsipras.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:27:09\r\n -Oui, il a surpris tout le monde.\r\n\r\n19:38:27:11  19:38:32:06\r\nIl a men\u00e9 ces n\u00e9gociations de mani\u00e8re\r\n           tr\u00e8s agressive.\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:35:17\r\n   Il est coinc\u00e9 par le mandat\r\nd\u00e9mocratique que lui ont donn\u00e9 les\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:36:08\r\n             \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:38:36:10  19:38:43:19\r\n de ne pas accepter les conditions\r\n     qu'on voulait lui imposer\r\n\r\n19:38:43:21  19:38:49:21\r\n-Chez Madame Merkel, c'est beaucoup\r\n            plus froid.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:00\r\nElle dit que le r\u00e9f\u00e9rendum est li\u00e9 au\r\n     maintien dans la zone euro.\r\n\r\n19:38:54:02  19:38:59:11\r\n        -Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n19:38:59:12  19:39:02:15\r\n   Les Grecs peuvent rejeter les\r\n    conditions qu'on veut leur\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:05:20\r\nimposer et rester dans la zone euro.\r\n\r\n19:39:05:22  19:39:11:22\r\n   L'affaire n'est pas termin\u00e9e.\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:21:06\r\nMadame Merkel fait de la campagne en\r\n      faisant peur aux Grecs.\r\n\r\n19:39:22:12  19:39:28:11\r\n -Beaucoup d'Allemands voient leur\r\n         pens\u00e9e confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:39:28:12  19:39:31:23\r\nIls pensaient que la Gr\u00e8ce n'avait\r\n pas sa place dans la zone euro.\r\n\r\n19:39:32:01  19:39:37:05\r\n-Je ne suis pas d'accord avec cela.\r\n\r\n19:39:37:07  19:39:41:00\r\nLa zone euro impose des r\u00e8gles que\r\n les Grecs n'ont pas respect\u00e9es.\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:47:02\r\n   Mais elles ne sont pas toutes\r\n           raisonnables.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:52:07\r\n-Il y a une sorte de jubilation chez\r\n les antieurop\u00e9ens de gauche et de\r\n\r\n19:39:52:09  19:39:57:22\r\n              droite.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:02:00\r\n-Si la Gr\u00e8ce sort de la zone euro, ce\r\n    sera un \u00e9chec pour l'Europe.\r\n\r\n19:40:02:02  19:40:07:04\r\nCe sera la preuve que l'Europe est\r\n          mal gouvern\u00e9e.\r\n\r\n19:40:07:06  19:40:11:13\r\n  -Demain, que se passera-t-il ?\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:16:23\r\n-La Gr\u00e8ce ne remboursera pas le FMI.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:22:01\r\nOn verra qu'il ne se passera rien.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:25:13\r\n Sauf que Madame Christine Lagarde\r\n   n'aura rien dans sa bo\u00eete aux\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:27:04\r\n             lettres.\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:29:12\r\n    -L'inqui\u00e9tude s'est marqu\u00e9e\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:32:01\r\ndans le recul des march\u00e9s financiers:\r\n\r\n19:40:32:06  19:40:34:14\r\n     -2 \u00e0 Londres, -5 \u00e0 Milan,\r\n          -3,74 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:37:21\r\n       La Banque nationale\r\n a d\u00fb freiner la hausse du franc.\r\n\r\n19:40:39:03  19:40:43:00\r\n-Face \u00e0 l'euro plomb\u00e9 par la crise\r\nentre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers,\r\n\r\n19:40:43:05  19:40:46:04\r\n   le franc suisse se renforce\r\n      comme valeur refuge.\r\n\r\n19:40:46:09  19:40:47:11\r\n            Et monte.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:50:01\r\nLe pr\u00e9sident de la BNS a reconnu\r\n\r\n19:40:50:06  19:40:54:15\r\n      avoir d\u00fb intervenir\r\n    pour endiguer la mont\u00e9e.\r\n\r\n19:40:56:02  19:40:59:23\r\n-La situation \u00e9tait extraordinaire\r\n\r\n19:41:00:04  19:41:02:10\r\n    avec la Gr\u00e8ce qui a refus\u00e9\r\n\r\n19:41:02:14  19:41:07:11\r\n    le programme de r\u00e9forme et\r\n d\u00e9cid\u00e9 d'organiser un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:41:07:15  19:41:10:11\r\n      Il fallait stabiliser\r\n   la pression sur les devises.\r\n\r\n19:41:10:16  19:41:13:02\r\n       La Banque nationale \r\n       est donc intervenue.\r\n\r\n19:41:14:02  19:41:16:01\r\n    -Intervention n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:41:16:06  19:41:20:14\r\n    Ce matin, l'euro est tomb\u00e9\r\n\u00e0 1,02 franc avant de se reprendre.\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:23:11\r\n        Le taux, ce soir,\r\n      avoisine 1,035 franc.\r\n\r\n19:41:23:16  19:41:26:01\r\n      La tournure actuelle\r\n      de la crise grecque\r\n\r\n19:41:26:06  19:41:28:19\r\n       n'\u00e9tait pas celle \r\n      attendue par la BNS.\r\n\r\n19:41:29:07  19:41:31:08\r\n      -La situation actuelle\r\n\r\n19:41:31:12  19:41:33:15\r\n          nous a surpris.\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:36:22\r\n        Nous avons analys\u00e9 \r\n       plusieurs situations,\r\n\r\n19:41:37:03  19:41:39:17\r\ny compris celle o\u00f9 aucune solution\r\n  ne serait trouv\u00e9e rapidement.\r\n\r\n19:41:39:22  19:41:42:10\r\n     Et c'est ce qui se passe.\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:47:16\r\n    -Le franc sous pression,\r\n     les march\u00e9s en baisse:\r\n\r\n19:41:47:21  19:41:51:13\r\nle SMI a perdu 3 % \u00e0 l'ouverture\r\n     avant de se reprendre.\r\n\r\n19:41:51:18  19:41:54:20\r\n  L'optimisme de lundi dernier\r\n          est annul\u00e9.\r\n\r\n19:41:55:01  19:42:00:05\r\n  M\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne sur l'indice \r\n  des valeurs de la zone euro.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:02:22\r\n   Il perd aujourd'hui 3,6 %.\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:06:08\r\n     Un signe de nervosit\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:10  19:42:10:05\r\n           -Ron Hochuli,\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:13:21\r\nOn sent la nervosit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:42:14:01  19:42:19:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:42:19:09  19:42:22:14\r\nComme toujours, l'\u00e9conomie a besoin\r\n           de stabilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:28:16\r\n Or, aujourd'hui il n'y en a pas.\r\n\r\n19:42:35:14  19:42:41:14\r\nOn peut penser que la BNS tient la\r\n              barre.\r\n\r\n19:42:44:02  19:42:48:15\r\nOn ne sait pas si la BNS devra encore\r\n             intervenir.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:54:17\r\n   -Quel est le sc\u00e9nario le plus\r\n    favorable pour la Suisse ?\r\n\r\n19:42:57:11  19:43:01:08\r\n-La semaine derni\u00e8re, on r\u00eavait d'un\r\n accord durable entre Bruxelles et\r\n\r\n19:43:01:10  19:43:07:10\r\n             Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:43:09:05  19:43:13:00\r\nLa zone euro pourrait en ce moment se\r\n   d\u00e9barrasser de son vilain petit\r\n\r\n19:43:13:02  19:43:17:18\r\n              canard.\r\n\r\n19:43:17:20  19:43:22:17\r\n    Mais \u00e7a reste pure th\u00e9orie.\r\n\r\n19:43:22:19  19:43:26:10\r\n   Dans les faits, la situation\r\n   devrait continuer \u00e0 pourrir.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:28:21\r\n      -Sur la plage de Sousse\r\n            en Tunisie,\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:32:18\r\n   les ministres de l'Int\u00e9rieur\r\nallemand, fran\u00e7ais et britanniques\r\n\r\n19:43:32:23  19:43:34:13\r\n     sont venus se recueillir.\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:36:20\r\n           38 personnes\r\n       sont mortes vendredi.\r\n\r\n19:43:37:01  19:43:39:17\r\nLe ministre tunisien de l'Int\u00e9rieur\r\n    a annonc\u00e9 des arrestations.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:43:13\r\nL'enqu\u00eate devra expliquer aussi le \r\nd\u00e9lai avant l'arriv\u00e9e de la police.\r\n\r\n19:43:43:18  19:43:47:02\r\n     Il a fallu 30 \u00e0 40 minutes\r\navant que le terroriste soit abattu.\r\n\r\n19:43:47:22  19:43:52:09\r\n-Les deux dirigeants d'Uber en France\r\n   ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:43:52:13  19:43:56:22\r\nLa tension entre taxis classiques et\r\nUber est forte dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:43:57:03  19:44:00:05\r\n     Une action men\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      par les taxis a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n19:44:00:10  19:44:03:06\r\n     une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:44:05:12  19:44:09:11\r\n      -Ils \u00e9taient plus de\r\n300 manifestants, cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:44:09:16  19:44:14:09\r\n     \u00e0 Gen\u00e8ve, pour ralentir\r\n la circulation sans la bloquer.\r\n\r\n19:44:14:13  19:44:18:16\r\n      Ce chauffeur de taxi\r\n  depuis quinze ans est exc\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:21:02\r\n  contre la concurrence d'Uber,\r\n\r\n19:44:21:07  19:44:24:03\r\n         service priv\u00e9\r\n    de transport \u00e0 bas co\u00fbt.\r\n\r\n19:44:24:17  19:44:26:11\r\n        -On se fait narguer\r\n\r\n19:44:26:15  19:44:28:21\r\n    par des chauffeurs au noir,\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:32:03\r\ndes voitures priv\u00e9es et \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:44:32:08  19:44:34:21\r\n   On n'est pas dans la jungle !\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:37:08\r\n        -Bonjour Monsieur.\r\n\r\n19:44:37:12  19:44:41:02\r\n  Le collectif des taxis genevois\r\n       s'excuse du blocage.\r\n\r\n19:44:42:08  19:44:43:23\r\n      -Pour les chauffeurs,\r\n\r\n19:44:44:04  19:44:47:11\r\nl'application mettant en relation\r\n     chauffeurs ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:44:47:15  19:44:52:05\r\net particuliers doit \u00eatre supprim\u00e9e\r\n     sur territoire genevois.\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:54:21\r\n         -On a d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:57:05\r\n    40 % du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:44:57:10  19:45:00:03\r\nToute une industrie va dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:05:03\r\n         Ils vont envoyer\r\n    1'200 familles en d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:10:05\r\n         -Des arguments\r\nqui ne convainquent pas toujours.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:13:12\r\n       -J'en ai juste marre.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:18:23\r\n-Les manifestations, il vaut mieux\r\n  les faire samedi ou dimanche.\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:23:04\r\n       -Depuis trois mois,\r\n    Uber est ill\u00e9gal \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:45:23:08  19:45:26:11\r\n    mais l'Etat veut modifier\r\n      la loi sur les taxis\r\n\r\n19:45:26:15  19:45:29:01\r\npour faciliter son implantation.\r\n\r\n19:45:29:06  19:45:31:13\r\nLes taxis amplifieront le mouvement\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:34:16\r\n      si l'Etat reste sourd\r\n     \u00e0 leurs revendications.\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:38:02\r\n-L'aventure Solar Impulse reprend.\r\n\r\n19:45:38:06  19:45:42:17\r\n Le d\u00e9collage a \u00e9t\u00e9 discret, hier,\r\n  pour \u00e9viter les espoirs d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:47:11\r\nL'\u00e9tape est entam\u00e9e, c'est la plus\r\naudacieuse et la plus p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:45:47:16  19:45:51:00\r\n     Cinq jours et cinq nuits\r\n     au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:45:52:23  19:45:57:02\r\n       -Andr\u00e9 Borschberg\r\n  impatient de quitter Nagoya.\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:03:05\r\n Une fen\u00eatre m\u00e9t\u00e9o s'est ouverte\r\n apr\u00e8s un mois d'immobilisation.\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:06:18\r\n        Objectif: Hawa\u00ef,\r\n      7'900 km en 5 jours.\r\n\r\n19:46:06:23  19:46:14:11\r\n     L'avion d\u00e9colle \u00e0 3h30\r\n     sur d\u00e9cision soudaine.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:19:21\r\n     -Ca a \u00e9t\u00e9 un traumatisme\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:21:15\r\n           pour l'\u00e9quipe\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:28:04\r\n    d'avoir la derni\u00e8re fois une\r\nannulation 5 minutes avant le d\u00e9part.\r\n\r\n19:46:28:09  19:46:32:00\r\n            Cette fois,\r\n   on s'est dit qu'on d\u00e9collait.\r\n\r\n19:46:32:05  19:46:35:16\r\nC'\u00e9tait une d\u00e9cision tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:46:39:14  19:46:44:11\r\n -Durant les 10 premi\u00e8res heures\r\n             de vol,\r\n\r\n19:46:44:15  19:46:48:14\r\n  deux syst\u00e8mes d'alimentation\r\n       fonctionnent mal.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:54:10\r\nAvarie ma\u00eetris\u00e9e, mais les \u00e9quipes \r\nattendent pour annonce la nouvelle.\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:59:03\r\n   -Si on retournait sur Nagoya,\r\n     c'\u00e9tait la fin du projet.\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:04:05\r\n   C'est la saison des pluies, \r\n   avec des risques de typhons.\r\n\r\n19:47:04:10  19:47:10:02\r\n       On aurait \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9\r\n    jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:11:00  19:47:15:03\r\n  -L'avion survole normalement\r\n         le Pacifique.\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:19:09\r\n        A.Borschberg dort\r\n     par tranches de 20 min.\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:23:08\r\n      Il va devoir r\u00e9sister\r\n  encore une centaine d'heures.\r\n\r\n19:47:24:16  19:47:28:11\r\n       -Corina Casanova ne\r\n briguera pas un troisi\u00e8me mandat\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:31:07\r\n        comme chanceli\u00e8re \r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:35:06\r\n      La d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne\r\n   f\u00eatera ses 60 ans en janvier.\r\n\r\n19:47:35:11  19:47:38:20\r\n    D'autres partis pourraient\r\n        briguer le si\u00e8ge.\r\n\r\n19:47:39:01  19:47:46:15\r\nLa chanceli\u00e8re ne vote pas mais est \r\npr\u00e9sente aux s\u00e9ances du gouvernement\r\n\r\n19:47:46:20  19:47:50:14\r\n        et joue un r\u00f4le cl\u00e9\r\n  dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:47:51:12  19:47:55:14\r\n  Dans le canton de Fribourg, on\r\nreparle du Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:47:55:19  19:47:58:02\r\nSon principe a suscit\u00e9 des d\u00e9bats.\r\n\r\n19:47:58:07  19:48:01:23\r\n      Ses partisans soulignent\r\nla n\u00e9cessit\u00e9 de mieux faire conna\u00eetre\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:04:15\r\n         l'islam, surtout\r\n     dans la p\u00e9riode actuelle.\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:07:12\r\n        L'UDC en revanche\r\n      veut son interdiction.\r\n\r\n19:48:07:17  19:48:11:15\r\nUn don d'un 1,4 millions de francs\r\n      soutiendra ce centre.\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:15:23\r\n-Un immeuble en ville de Fribourg.\r\n\r\n19:48:16:04  19:48:19:20\r\n   Le centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9\r\n    y a pris ses quartiers.\r\n\r\n19:48:20:01  19:48:25:05\r\n   Il peut aujourd'hui aller\r\nde l'avant gr\u00e2ce \u00e0 une donation.\r\n\r\n19:48:25:10  19:48:30:05\r\n1,4 million de francs sur six ans\r\nde la fondation Mercator Suisse.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:33:09\r\n    -C'est un signal important\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:36:02\r\n     d'avoir comme partenaire\r\n\r\n19:48:36:07  19:48:38:17\r\n    une fondation exp\u00e9riment\u00e9e\r\n\r\n19:48:38:22  19:48:42:06\r\n         dans les projets\r\n      de recherche en Suisse.\r\n\r\n19:48:42:15  19:48:46:03\r\n      -Une manne qui permet\r\nde lancer six recherches de th\u00e8ses\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:49:01\r\n          et d'inviter\r\n    des chercheurs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:52:09\r\n   -On veut aussi cr\u00e9er une base\r\n\r\n19:48:52:13  19:48:59:13\r\n    pour l'aum\u00f4nerie musulmane \r\n   dans les prisons ou h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:01\r\n-Un centre jug\u00e9 plus que n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:07:19\r\n suite aux \u00e9v\u00e9nements tragiques \r\nsurvenus en France et en Tunisie.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:10:06\r\n      -Chaque religion peut,\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:12:20\r\n     si elle est mal comprise,\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:15:01\r\n     \u00eatre source de violences.\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:19:03\r\n   Seules une bonne int\u00e9gration\r\n    et une bonne communication\r\n\r\n19:49:19:08  19:49:23:20\r\nentre religions peuvent contribuer\r\n   \u00e0 une meilleure int\u00e9gration.\r\n\r\n19:49:24:09  19:49:27:14\r\n-Mais ces arguments ne convainquent\r\n     pas l'UDC fribourgeoise.\r\n\r\n19:49:27:19  19:49:31:19\r\n    Elle a lanc\u00e9 l'initiative\r\ncontre le centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:49:32:00  19:49:37:21\r\ncraignant un enseignement coranique\r\n     au sein de l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:08  19:49:41:15\r\n      -Ils donneront un cours\r\n\r\n19:49:41:20  19:49:44:17\r\nsur les \u00e9tudes islamo-th\u00e9ologiques.\r\n\r\n19:49:44:22  19:49:47:11\r\n       Pour donner ce cours,\r\n\r\n19:49:47:16  19:49:50:12\r\n       ils ont voulu recruter\r\nune personne de confession musulmane.\r\n\r\n19:49:50:17  19:49:53:08\r\n  Ca nous a encore plus motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:49:53:19  19:49:57:23\r\n  -L'UDC a jusqu'au 23 juillet \r\n  pour r\u00e9colter ses signatures.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:00:15\r\n   Le centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:50:00:20  19:50:03:23\r\n    accueillera ses \u00e9tudiants\r\n          cet automne.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:08:01\r\n      -En tennis, le tournoi\r\nde Wimbledon a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:08:06  19:50:10:11\r\n  Belinda Bencic s'est qualifi\u00e9e\r\n        pour le 2\u00e8me tour\r\n\r\n19:50:10:16  19:50:13:11\r\n en battant la Bulgare Pironkova,\r\n          3-6, 6-1, 6-3.\r\n\r\n19:50:13:16  19:50:18:01\r\n   La Saint-Galloise de 18 ans \r\n  est maintenant 22\u00e8me mondiale.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:45:01\r\n       Les Suisses prennent\r\n   toute leur place \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:50:45:06  19:50:48:05\r\n           Roger Federer\r\n est le chouchou des Britanniques.\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:53:02\r\n Il le trouvent poli, flegmatique,\r\n et pour tout dire un peu anglais.\r\n\r\n19:50:55:01  19:51:00:23\r\n        -Un gazon soign\u00e9\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:04:23\r\n      A Wimbledon, un joueur\r\nsera suivi de pr\u00e8s par les Anglais.\r\n\r\n19:51:05:04  19:51:09:08\r\nEncore et toujours le roi Federer.\r\n\r\n19:51:11:07  19:51:13:21\r\n       -Nous avons A.Murray.\r\n\r\n19:51:14:02  19:51:16:09\r\n      Mais beaucoup d'Anglais\r\n\r\n19:51:16:13  19:51:19:06\r\n     sont mitig\u00e9s \u00e0 son sujet.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:22:19\r\nFederer, lui, s'inscrit parfaitement\r\n\r\n19:51:23:00  19:51:29:00\r\n      dans le jeu britannique\r\n sur gazon repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n19:51:29:23  19:51:33:11\r\n-Ce journaliste est un fan absolu.\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:37:15\r\n     Une v\u00e9ritable obsession\r\n\r\n19:51:37:20  19:51:40:18\r\n    dont il a tir\u00e9 un livre,\r\n       \"Federer et moi\".\r\n\r\n19:51:41:08  19:51:46:13\r\n-J'ai pay\u00e9 1'250 frs au march\u00e9 noir\r\npour le voir en finale l'an dernier.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:51:22\r\n    C'est une sorte de chagrin\r\n          quand il perd.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:57:07\r\n      Certaines de ses d\u00e9faites\r\ncontre Nadal m'ont fait vraiment mal.\r\n\r\n19:51:57:11  19:52:00:09\r\n        Je d\u00e9teste Nadal !\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:03:06\r\nCe n'est pas objectif, c'est injuste\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:09:11\r\n        mais \u00e7a fait partie\r\n      de la mentalit\u00e9 du fan.\r\n\r\n19:52:10:09  19:52:13:18\r\n -Une passion qui reste intacte\r\n    chez beaucoup d'Anglais.\r\n\r\n19:52:13:23  19:52:18:01\r\n      La semaine derni\u00e8re, \r\n      au tournoi du Queens,\r\n\r\n19:52:18:06  19:52:20:17\r\n   il y avait des admirateurs.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:24:23\r\n   -Il a tellement de style dans\r\n  sa mani\u00e8re de bouger, de jouer.\r\n\r\n19:52:25:04  19:52:27:14\r\n         -Et il est bon !\r\n\r\n19:52:27:19  19:52:31:23\r\n        -Il est tr\u00e8s beau\r\n   et porte de jolis cardigans.\r\n\r\n19:52:32:04  19:52:37:06\r\n-Il est tr\u00e8s poli, un vrai gentleman.\r\n\r\n19:52:38:10  19:52:41:12\r\n-Des fans qui n'ont qu'une crainte.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:44:11\r\n        -Comment fera-t-on \r\n        quand il arr\u00eatera ?\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:47:00\r\n  Personne ne peut le remplacer.\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:52:20\r\nOn n'aura que YouTube pour revoir ses\r\n plus beaux coups et ses victoires.\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:58:12\r\n     -Le mus\u00e9e Rath \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n pr\u00e9sente l'histoire du panorama.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:02:21\r\n    L'exposition explore l'art\r\ndu paysage, classique ou provocant.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:11:09\r\n -C'est cette sc\u00e8ne d'\"OSS 117\"\r\n       avec Jean Dujardin\r\n\r\n19:53:11:14  19:53:15:08\r\n       qui donne son titre\r\n       \u00e0 l'expo genevoise.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:18:06\r\n         -C'est somptueux.\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:22:01\r\n       J'aime les panoramas.\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:27:15\r\n   -Le panorama est un voyage\r\n qu'on ne fait qu'avec les yeux,\r\n\r\n19:53:27:20  19:53:32:14\r\n    et qui donne le sentiment\r\n    de s'approprier le monde.\r\n\r\n19:53:32:18  19:53:38:09\r\nC'est g\u00e9nial, et ce sont les Anglais\r\n qui l'ont invent\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:53:38:13  19:53:41:19\r\n          pour d\u00e9signer\r\n   une construction circulaire\r\n\r\n19:53:42:00  19:53:45:11\r\n      pour voir un paysage\r\n      peint \u00e0 360 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:48:17\r\n-L'Angleterre a une longue tradition\r\n\r\n19:53:48:22  19:53:51:11\r\n   de la peinture des paysages.\r\n\r\n19:53:51:16  19:53:54:13\r\nEt c'est le premier pays qui rentre\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:57:20\r\n        dans le capitalisme\r\n      et l'industrialisation.\r\n\r\n19:53:58:01  19:54:01:01\r\n         -La naissance\r\n   de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:54:01:06  19:54:05:11\r\n  s'accompagne du d\u00e9veloppement\r\n  des transports, des voyages,\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:11:14\r\net de ces panoramas dont il ne reste\r\n  que des affiches publicitaires.\r\n\r\n19:54:11:19  19:54:14:19\r\n           -Le panorama\r\n  a connu un connu un gros succ\u00e8s\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:18:11\r\n     au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle\r\n      et au d\u00e9but du 20\u00e8me,\r\n\r\n19:54:18:15  19:54:22:08\r\navant d'\u00eatre supplant\u00e9 par le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:27:03\r\n   -Les cin\u00e9astes ont compris\r\n\r\n19:54:27:08  19:54:31:14\r\n        le parti \u00e0 tirer\r\n de cette vision en cin\u00e9mascope.\r\n\r\n19:54:31:19  19:54:35:15\r\n     Maintenant, le panorama\r\n    d\u00e9signe un point sur\u00e9lev\u00e9\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:38:13\r\n           permettant\r\n  de voir le monde environnant.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:41:23\r\n      L'exposition r\u00e9ussit\r\n\r\n19:54:42:04  19:54:46:11\r\n  \u00e0 faire vivre au visiteur le\r\npanorama dans les murs du mus\u00e9e.\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:49:13\r\n-J'aime voir la nature en plan large.\r\n\r\n19:54:49:18  19:54:53:13\r\n          Je me demandais\r\n    s'ils arrivaient \u00e0 le faire\r\n\r\n19:54:53:18  19:54:59:04\r\n       de mani\u00e8re agr\u00e9able\r\n  et aussi vivace qu'en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:09  19:55:03:18\r\n       Bravo aux artistes !\r\n\r\n19:55:03:23  19:55:10:11\r\n-Aujourd'hui, on aime les panoramas,\r\n     car ils apportent du r\u00eave.\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:15:06\r\n       -C'est le temps des\r\n     vacances et de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:55:15:11  19:55:18:00\r\n          que l'exotisme\r\n est souvent \u00e0 port\u00e9e de la main.\r\n\r\n19:55:18:05  19:55:20:19\r\n      Des menhirs myst\u00e9rieux \r\n     pr\u00e8s du lac de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:25:13\r\nles bisses en Valais, les randonn\u00e9es\r\nhistoriques ou gastronomiques locales\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:29:17\r\n    sont \u00e0 la mode, tout comme\r\n les guides qui les r\u00e9pertorient.\r\n\r\n19:55:30:14  19:55:35:10\r\n-Cet explorateur des temps modernes\r\nest l'auteur de guides touristiques.\r\n\r\n19:55:35:23  19:55:39:00\r\n        -Ce qui est inconnu\r\n      m'a toujours int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:42:01\r\n      -Lescex que Pliau, \r\n      \"Rocher qui pleure\",\r\n\r\n19:55:42:06  19:55:43:20\r\n      est un lieu mystique.\r\n\r\n19:55:44:01  19:55:48:19\r\n       S.Ansermet recense\r\n      les lieux insolites.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:51:06\r\n    Ici, un seigneur fortun\u00e9\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:55:17\r\naurait tent\u00e9 de rompre les amours\r\n  de son fils avec une berg\u00e8re.\r\n\r\n19:55:56:05  19:56:00:04\r\n  -Fou de rage, le p\u00e8re a frapp\u00e9\r\n    le sol du pied en clamant:\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:01:22\r\n       \"Que ce rocher pleure\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:04:05\r\n   s'ils soient jamais mari\u00e9s !\"\r\n\r\n19:56:04:10  19:56:07:16\r\n Et le rocher s'est mis \u00e0 pleurer.\r\n\r\n19:56:08:22  19:56:13:15\r\n     -C'est ce qui se trouve\r\n       au sommet du rocher\r\n\r\n19:56:13:20  19:56:17:06\r\n      qui fascine l'auteur.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:19:15\r\n     Une source d'eau pure,\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:24:20\r\n surgissant sur une pierre ronde\r\n       creus\u00e9e de sillons.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:28:06\r\n          Probablement\r\n  un lieu de culte pr\u00e9chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:32:17\r\n      -J'essaie de susciter,\r\n         chez le lecteur,\r\n\r\n19:56:32:22  19:56:37:13\r\n        cet \u00e9merveillement\r\n  que je ressens dans ces lieux.\r\n\r\n19:56:38:04  19:56:41:11\r\n-Randonn\u00e9es, buvettes, chapelles...\r\n\r\n19:56:41:15  19:56:45:03\r\n   L'heure est au d\u00e9paysement\r\n    \u00e0 deux pas de chez soi.\r\n\r\n19:56:45:08  19:56:47:21\r\nEn librairie, les guides de voyage\r\n\r\n19:56:48:02  19:56:52:23\r\nrepr\u00e9sentent jusqu'\u00e0 30 % du chiffre\r\n  d'affaires du secteur tourisme.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:55:21\r\n        Chez cet \u00e9diteur,\r\n       un tiers des livres\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:59:22\r\n    qui sortent chaque ann\u00e9e\r\n    ont un ancrage helv\u00e8te.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:02:02\r\n        -On trouve partout\r\n\r\n19:57:02:07  19:57:04:19\r\n    des itin\u00e9raires de balades.\r\n\r\n19:57:05:00  19:57:08:05\r\n Mais les auteurs enrichissent leur\r\nguide avec des anecdotes historiques,\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:13:19\r\n        un c\u00f4t\u00e9 myst\u00e9rieux\r\n ou des d\u00e9couvertes du patrimoine.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:20:01\r\n -Ce tourisme local profite aux \r\nh\u00f4tels et restaurants r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s.\r\n\r\n19:57:20:06  19:57:25:18\r\n   Pour cet \u00e9tablissement perch\u00e9\r\nsur Sion, ces guides sont bienvenus.\r\n\r\n19:57:26:09  19:57:28:18\r\n    -C'est une publicit\u00e9 utile\r\n\r\n19:57:28:23  19:57:32:20\r\npour un lieu excentr\u00e9 comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:38:05\r\nUn guide qui joue sur la convivialit\u00e9\r\n\r\n19:57:38:09  19:57:44:00\r\n     est tr\u00e8s utile pour nous.\r\n\r\n19:57:44:23  19:57:51:12\r\n   -Les tr\u00e9sors de nos r\u00e9gions\r\n sont \u00e0 d\u00e9couvrir toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:55:15  19:58:00:10\r\n   -Je vous rappelle ces images\r\n  qui r\u00e9sument la crise grecque.\r\n\r\n19:58:00:14  19:58:04:05\r\n        Les Grecs retirent\r\nce qu'ils peuvent d'argent liquide.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:06:11\r\n  Pas plus de 60 euros par jour.\r\n\r\n19:58:06:16  19:58:11:11\r\n    La Gr\u00e8ce confirme qu'elle\r\nne paiera pas le milliard et demi.\r\n\r\n19:58:11:15  19:58:14:13\r\n          C'est en partie\r\n      un saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:19:20\r\n    Le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\"est li\u00e9 au maintien dans l'euro\",\r\n\r\n19:58:20:01  19:58:21:18\r\n      avertit Angela Merkel.\r\n\r\n19:58:21:23  19:58:24:10\r\n         Pour Mateo Renzi,\r\n         ce sera un choix\r\n\r\n19:58:24:14  19:58:27:19\r\n     entre l'euro ou le retour\r\n \u00e0 l'ancienne monnaie, le drachme.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:35:10\r\n         Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Schibli.\r\n\r\n19:58:35:14  19:58:39:23\r\n     Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:40:04  19:58:51:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n      M.De Piante, R.Pawlak, \r\n        G.Quo\u00ebx, M.Kastrati\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:12\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-29T18:12:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506442499", "durationSec": 31, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000555262", "excerpt": "Plus de 300 taxis ont manifest\u00e9 dans les rues de la ville en ralentissant la circulation afin de protester contre la concurrence jug\u00e9e d\u00e9loyale de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Uber. Pour le moment, Uber est ill\u00e9gal \u00e0 Gen\u00e8ve mais l'Etat veut modifier la loi sur les taxis afin de faciliter son implantation.", "remarks": "Direct"}, {"internalArchiveId": "AA1506442500", "durationSec": 21, "title": "SO TUNISIE_RTS000000555161", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse 2 a d\u00e9coll\u00e9 de la ville de Nagoya pour 5 jours de vol direction Hawa\u00ef. L'avion et son pilote Andr\u00e9 Borschberg doivent parcourir d'une traite 7900 kilom\u00e8tres soit environ 120 heures de vol. 5 jours et 5 nuis au-dessus de l'oc\u00e9an Pacifique.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1506442501", "durationSec": 89, "title": "SO TAXIS GE_RTS000000555251", "excerpt": "Le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 (SCIS) a re\u00e7u un don 1,4 millions de francs de la Fondation Mercator. Ce don va lui permettre de lancer 6 recherches de th\u00e8ses et d'inviter des experts et des chercheurs \u00e9trangers. L'UDC a cependant lanc\u00e9 une initiative populaire contre le Centre, craignant un enseignement coranique au sein de l'Universit\u00e9 fribourgeoise.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1442667"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442502", "durationSec": 90, "title": "SO TAPIS IMAGES NEWS_RTS000000555039", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a du intervenir d\u00e8s l'ouverture des march\u00e9s afin de freiner la hausse de franc suisse devenu valeur refuge face \u00e0 l'Euro, sur fond de crise grecque. De plus, le SMI avait perdu 3% \u00e0 l'ouverture et les bourses europ\u00e9ennes \u00e9taient \u00e9galement en baisse."}, {"internalArchiveId": "AA1506442503", "durationSec": 93, "title": "SO SOLAR_RTS000000555237", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 en Angleterre, il incarne l'arch\u00e9type du gentleman anglais poli et bien habill\u00e9. Itw du journaliste anglais Andre Skikelky, v\u00e9ritable fan du tennisman suisse.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAGOYA"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "D\u00c9COLLAGE"], "sequenceIds": ["1442673"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442504", "durationSec": 110, "title": "SO MERCATOR_RTS000000555159", "excerpt": "Les habitants de la capitale greque font des provisions et tentent de retirer de l'argent liquide, suite \u00e0 l'annonce par le premier ministre grec Alexis Tsipras de la fermeture des banques et de la limitation des retraits en esp\u00e8ce.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ENSEIGNEMENT DE LA TH\u00c9OLOGIE"], "sequenceIds": ["1442703"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442505", "durationSec": 90, "title": "SO MARCHES FINANCIERS_RTS000000555178", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a battu la Bulgare Tsvetana Pironkova sur le score de 3-6, 6-1, 6-3 lors du 1er tour du tournoi de tennis de Wimbledon WTA.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "BOURSE", "EURO", "FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1442666"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442506", "durationSec": 27, "title": "SO IMJOUR 3_RTS000000555259", "excerpt": "Dans les librairies, les guides de voyage sp\u00e9cifiquement suisses repr\u00e9sentant 30% du chiffre d'affaires du secteur tourisme. De nombreux guides r\u00e9pertorient les belles randonn\u00e9es, les endroits insolites ou encore les buvettes \u00e9tonnantes, se qui permet aux touristes de d\u00e9couvrir la Suisse autrement et aux h\u00f4teliers et restaurateurs de faire de la publicit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1506442507", "durationSec": 120, "title": "SO FEDERER_RTS000000554998", "excerpt": "Le mus\u00e9 Rath pr\u00e9sente l'exposition \"J'aime les panoramas\" qui retrace l'histoire des panoramas, terme invent\u00e9 par les Anglais  pour d\u00e9signer une construction circulaire pour voir un paysage peint \u00e0 360 degr\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442508", "durationSec": 127, "title": "SO CRISE_RTS000000555240", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE", "CRISE FINANCI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1442616"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442509", "durationSec": 22, "title": "SO CHANCELIERE_RTS000000555164"}, {"internalArchiveId": "AA1506442510", "durationSec": 121, "title": "SO BRAS DE FER_RTS000000555245", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442511", "durationSec": 17, "title": "SO BENCIC_RTS000000555285", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WTA", "WIMBLEDON"], "thematicPersons": ["BENCIC, BELINDA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442512", "durationSec": 148, "title": "FRIGO GUIDES TOURISTIQUES_RTS000000553458", "contributors": [{"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GUIDE (DOCUMENT)", "TOURISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442513", "durationSec": 129, "title": "FRIGO EXPO MUSEE RATH_RTS000000554103", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PEINTURE", "PANORAMA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506442577", "summary": "Personnes faisant leurs courses au supermarch\u00e9. Itw habitante. Sc\u00e8nes de rue. Itw commer\u00e7ant. Femme tirant de l'argent \u00e0 un distributeur de billets. Touristes visitant un site arch\u00e9ologique. Itw Theodoros Fortsakis, d\u00e9pute conservateur de Nouvelle D\u00e9mocratie  et professeur de droit.", "id": "1442616", "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442618", "summary": "Plateau : Itw Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie IHEID.", "id": "1442657"}, {"internalArchiveId": "AA1506442627", "summary": "Itw Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la Banque nationale suisse (BNS).", "id": "1442666", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["JORDAN, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442628", "summary": "Taxis dans les rues de la ville bloquant la circulation. Itw Mekky Schtourou, chauffeur de taxi. Itw Mohamed Gharbi, chauffeur de taxi. Chauffeur de taxi brandissant un drapeau avec inscription \"Taxi en col\u00e8re\".", "id": "1442667", "visualThemes": ["TAXI"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442634", "summary": "Nocturne : Andr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse aux commandes de l'avion Solar Impulse 2. Avion solaire Solar Impulse 2 sur le tarmac. Itw par t\u00e9l\u00e9phone Bertrand Piccard, exp\u00e9dition Solar Impulse. Avion solaire Solar Impulse 2 d\u00e9collant. Avion solaire Solar Impulse 2 volant dans le ciel.", "id": "1442673", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "D\u00c9COLLAGE", "NOCTURNE"], "visualGeographicals": ["NAGOYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442664", "summary": "Ext b\u00e2timent abritant le Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 (SCIS). Itw Hansj\u00f6rg Schmid, directeur Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9. Itw Astrid Epiney, rectrice de l'Universit\u00e9 de Fribourg. Itw Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC Fribourg.", "id": "1442703", "visualThemes": ["ISLAM"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600218", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019287", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1440729", "internalArchiveId": "AA1506440688", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-06-28T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6901687", "imageURL": "http://www.rts.ch/6822288.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Parcours de migrants / L\u2019inqui\u00e9tude autour de Monsanto / L\u2019UDC qui monte", "L\u2019inqui\u00e9tude autour de Monsanto", "Mise au point", "L\u2019UDC qui monte", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Parcours de migrants", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier"], "alternativeSummary": ["- L'urgence face aux r\u00e9fugi\u00e9s\n- Mariage de raison\n- L'homme qui monte", "- L'urgence face aux r\u00e9fugi\u00e9s\n- Mariage de raison\n- L'homme qui monte", "- L'urgence face aux r\u00e9fugi\u00e9s\n- Mariage de raison\n- L'homme qui monte", "- L'urgence face aux r\u00e9fugi\u00e9s\n- Mariage de raison\n- L'homme qui monte", "Alors que les autorit\u00e9s peinent \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, nous avons suivi le parcours de migrants dans le canton de Vaud. Monsanto veut racheter le suisse Syngenta et devenir ainsi num\u00e9ro un, des semences au traitements. Mais cette perspective inqui\u00e8te car l\u2019histoire du groupe am\u00e9ricain est travers\u00e9e de scandales. Roger K\u00f6ppel, le patron de la \u00ab Weltwoche \u00bb, va tenter en octobre une entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral sous la banni\u00e8re UDC. Mais qui est cet intellectuel provocateur que certains voient d\u00e9j\u00e0 comme le successeur de Christoph Blocher ?", "Monsanto veut racheter le suisse Syngenta et devenir ainsi num\u00e9ro un, des semences au traitements. Mais cette perspective inqui\u00e8te car l\u2019histoire du groupe am\u00e9ricain est travers\u00e9e de scandales. Un reportage de Bernard Heimo", "Roger K\u00f6ppel, le patron de la \u00ab Weltwoche \u00bb, va tenter en octobre une entr\u00e9e au Palais f\u00e9d\u00e9ral sous la banni\u00e8re UDC. Mais qui est cet intellectuel provocateur que certains voient d\u00e9j\u00e0 comme le successeur de Christoph Blocher ? Son portrait sign\u00e9 Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "Petit condens\u00e9 d\u2019informations surprenantes d\u00e9cortiqu\u00e9es par Marion Faliu", "Alors que les autorit\u00e9s peinent \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, nous avons suivi le parcours de migrants dans le canton de Vaud. Un reportage sign\u00e9 Anastase Liaros", "Retour sur le premier festival de plein air, celui de Sapinhaut en Valais avec Pierre Bavaud"], "variantIds": ["ece-6797908", "ece-6797905", "ece-6797877", "ece-6794161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:24:12Z", "subTitles": ["20:12:10:14  20:12:16:07\r\n-Deux ans qu'Adeline, jeune maman, \r\nfille et compagne a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e.\r\n\r\n20:12:16:11  20:12:20:12\r\n  Et tout ce que nous entendons\r\n     des autorit\u00e9s, c'est...\r\n\r\n20:12:22:17  20:12:27:05\r\n   -Scandaleux, ces politiciens\r\nqui se cachent derri\u00e8re les lois !\r\n\r\n20:12:27:10  20:12:31:01\r\n     Laisser une femme seule\r\n   avec un violeur r\u00e9cidiviste\r\n\r\n20:12:31:06  20:12:32:19\r\n         quelle b\u00eatise !\r\n\r\n20:12:33:00  20:12:34:16\r\n        -Affaire Adeline:\r\n\r\n20:12:34:21  20:12:39:18\r\n comment avoir encore confiance \r\nen la justice et ses politiques ?\r\n\r\n20:12:39:23  20:12:44:06\r\n -Votre reportage sur les fugues\r\n   ne refl\u00e8te pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:12:44:11  20:12:46:22\r\nMon fils a disparu des semaines.\r\n\r\n20:12:47:03  20:12:50:22\r\n  A chaque fois que j'appelais\r\n    la brigade des mineurs,\r\n\r\n20:12:51:03  20:12:54:18\r\n         on me r\u00e9pondait\r\n  qu'on manquait d'inspecteurs.\r\n\r\n20:12:54:23  20:12:58:08\r\n    -Bien, la flique tatou\u00e9e\r\n       au lookbad girl !\r\n\r\n20:12:58:12  20:13:00:12\r\n   Plus rien ne nous \u00e9tonne...\r\n\r\n20:13:04:15  20:13:11:11\r\n     *Est-ce un bon exemple\r\npour les jeunes, ces tatouages ?\r\n\r\n20:13:11:16  20:13:14:21\r\n  *Elle est jolie, d'ailleurs.\r\n\r\n20:13:15:02  20:13:18:06\r\n...\r\n\r\n20:13:18:11  20:13:21:10\r\n     -L'afflux des migrants\r\n      atteint des records.\r\n\r\n20:13:21:14  20:13:24:10\r\n         Le Tessin parle\r\n    de fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:13:24:14  20:13:28:22\r\nEn Suisse romande, les structures\r\n    d'accueil sont satur\u00e9es.\r\n\r\n20:13:29:03  20:13:31:10\r\nFaut-il avoir peur de Monsanto ?\r\n\r\n20:13:31:14  20:13:34:21\r\n       Le g\u00e9ant am\u00e9ricain\r\n    des pesticides et des OGM\r\n\r\n20:13:35:02  20:13:37:16\r\nveut s'emparer du suisse Syngenta.\r\n\r\n20:13:37:21  20:13:40:11\r\n         Notre enqu\u00eate.\r\n\r\n20:13:40:16  20:13:45:05\r\n   En Suisse al\u00e9manique, il est\r\npr\u00e9sent\u00e9 comme le nouveau Blocher.\r\n\r\n20:13:45:10  20:13:48:21\r\n    Roger Koeppel, patron de \r\n    la provocatrice Weltwoche\r\n\r\n20:13:49:02  20:13:52:13\r\n      se lance en politique\r\n   sous les couleurs de l'UDC.\r\n\r\n20:13:52:18  20:13:57:03\r\n    Le festival en plein air \r\n   est devenu une institution.\r\n\r\n20:13:57:08  20:14:01:05\r\nPourtant, le premier d'entre eux\r\n     n'a pas fait long feu.\r\n\r\n20:14:01:10  20:14:04:11\r\n  C'\u00e9tait il y a quarante ans.\r\n\r\n20:14:04:16  20:14:07:13\r\n...\r\n\r\n20:14:07:18  20:14:09:20\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n20:14:10:01  20:14:12:07\r\n   dans ce dernier Mise au Point\r\n\r\n20:14:12:11  20:14:14:21\r\n    avant sa formule estivale.\r\n\r\n20:14:15:02  20:14:22:01\r\nCommen\u00e7ons avec ces petites nouvelles\r\n qui n'ont pas fait les gros titres.\r\n\r\n20:14:32:18  20:14:36:23\r\n  -Pour promouvoir une ville, \r\n  rien de mieux qu'un symbole.\r\n\r\n20:14:37:04  20:14:42:21\r\n        Berne a ses ours,\r\n     Gen\u00e8ve son jet d'eau...\r\n\r\n20:14:43:02  20:14:44:19\r\n           Et Gland ?\r\n\r\n20:14:45:00  20:14:47:16\r\n     Eh bien Gland a son...\r\n\r\n20:14:47:21  20:14:50:06\r\n    Gland a son rond-point !\r\n\r\n20:14:50:11  20:14:53:11\r\n    -On en parle jusqu'\u00e0 Paris,\r\n            quand m\u00eame.\r\n\r\n20:14:53:16  20:14:56:10\r\nOn a envoy\u00e9 des photos sur Facebook\r\n\r\n20:14:56:14  20:15:01:00\r\n   avec ces magnifiques v\u00e9g\u00e9taux\r\n   en forme de phallus \u00e0 Gland.\r\n\r\n20:15:04:11  20:15:07:22\r\n -C'est la p\u00e9riode des examens,\r\n       et des mascognes.\r\n\r\n20:15:08:03  20:15:10:15\r\nEn Chine, on voit tout en grand:\r\n\r\n20:15:10:20  20:15:17:22\r\n9,5 mios de candidats, cette ann\u00e9e,\r\net pour les surveiller, des drones.\r\n\r\n20:15:18:03  20:15:20:02\r\n     Ce jeune Kazakh a tent\u00e9\r\n\r\n20:15:20:07  20:15:23:21\r\n      de passer les examens\r\n  \u00e0 la place de sa petite amie.\r\n\r\n20:15:24:02  20:15:26:11\r\nBizarre que \u00e7a n'ait pas march\u00e9 !\r\n\r\n20:15:28:12  20:15:31:22\r\n       1er jour des soldes\r\n et grosse promo sur le sexisme.\r\n\r\n20:15:32:03  20:15:34:20\r\n           L'Express\r\n nous explique les pourcentages\r\n\r\n20:15:35:01  20:15:40:02\r\nparce que \u00e7a nous donne mal \u00e0 la \r\nt\u00eate de calculer 50 % de 100 frs.\r\n\r\n20:15:40:07  20:15:43:05\r\n      C'est vrai qu'on est\r\n      sensibles au stress.\r\n\r\n20:15:43:10  20:15:46:12\r\n      Ce qu'a bien compris\r\n    ce commer\u00e7ant bordelais.\r\n\r\n20:15:46:17  20:15:50:23\r\n     Il a r\u00e9serv\u00e9 des jours\r\n        rien qu'\u00e0 nous.\r\n\r\n20:15:51:04  20:15:56:06\r\n-Comme \u00e7a les soeurs peuvent \u00e9viter\r\n    le contact avec les hommes\r\n\r\n20:15:56:11  20:15:59:00\r\n parce qu'elles sont mal \u00e0 l'aise.\r\n\r\n20:15:59:05  20:16:02:21\r\n   -Ah ouais, elles ont l'air\r\n      super mal \u00e0 l'aise !\r\n\r\n20:16:07:06  20:16:11:08\r\n        L'heure est grave\r\n mais l'Hebdo est sur le coup...\r\n\r\n20:16:16:22  20:16:20:16\r\n       Mais le drapeau est\r\n       rouge, blanc, bleu.\r\n\r\n20:16:20:21  20:16:24:16\r\nVisiblement, ils sont daltoniens.\r\n\r\n20:16:29:05  20:16:32:12\r\n          Oh mon Dieu !\r\n\r\n20:16:32:17  20:16:35:10\r\n John Hagee, pasteur am\u00e9ricain,\r\n\r\n20:16:35:14  20:16:39:15\r\n          ne rigole pas\r\n   avec les Saintes Ecritures.\r\n\r\n20:16:39:20  20:16:41:21\r\n   Dans les dix commandements,\r\n\r\n20:16:42:02  20:16:46:10\r\nil est \u00e9crit que tu n'invoqueras pas\r\n      le nom de Dieu en vain.\r\n\r\n20:16:46:14  20:16:48:05\r\n       Le pire, pour lui,\r\n\r\n20:16:48:10  20:16:53:02\r\n   c'est quand les femmes crient\r\nle nom du Cr\u00e9ateur pendant l'amour.\r\n\r\n20:16:53:07  20:16:54:19\r\n           Elle g\u00e9mit\r\n\r\n20:16:55:00  20:16:57:11\r\n          Oh mon Dieu !\r\n\r\n20:16:57:15  20:17:02:01\r\n  -Le pasteur voudrait un juste\r\n ch\u00e2timent pour ces p\u00e9cheresses.\r\n\r\n20:17:02:06  20:17:04:22\r\n       Passer du 7\u00e8me ciel\r\n        \u00e0 la case prison.\r\n\r\n20:17:05:03  20:17:07:11\r\n    Oh mon Dieu le boulet...\r\n\r\n20:17:07:15  20:17:11:13\r\n       -Oui ! Oui ! Oui !\r\n\r\n20:17:13:20  20:17:18:03\r\n      -Le Valais et le Tessin\r\nont appel\u00e9 \u00e0 l'aide, cette semaine,\r\n\r\n20:17:18:08  20:17:20:11\r\n   face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\n\r\n20:17:20:15  20:17:25:17\r\nle plus important depuis la guerre \r\nau Kosovo \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n20:17:25:22  20:17:28:01\r\n    Et comme il y a vingt ans,\r\n\r\n20:17:28:06  20:17:32:12\r\n les centres charg\u00e9s de les loger\r\n          sont d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n20:17:35:01  20:17:38:06\r\n-Vallorbe, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:17:38:11  20:17:40:15\r\n         08h00 du matin.\r\n\r\n20:17:40:20  20:17:46:15\r\n  Comme chaque jour, le centre de\r\nrequ\u00e9rants d'asile ouvre ses portes.\r\n\r\n20:17:46:20  20:17:51:16\r\nEt comme chaque jour, des migrants\r\n rejoignent la gare de Vallorbe.\r\n\r\n20:17:51:21  20:17:55:20\r\n    Gregory vient du Nig\u00e9ria.\r\n\r\n20:17:56:01  20:17:59:11\r\n        Comme les autres,\r\n\r\n20:17:59:15  20:18:07:13\r\n  il a re\u00e7u un ticket de train\r\n  et une adresse o\u00f9 se rendre.\r\n\r\n20:18:07:18  20:18:10:01\r\n   Pour lui, ce sera Lausanne.\r\n\r\n20:18:10:11  20:18:13:23\r\n     -On m'a donn\u00e9 une adresse\r\n      et un ticket de train.\r\n\r\n20:18:14:04  20:18:15:18\r\n        Je sais que l\u00e0-bas,\r\n\r\n20:18:15:23  20:18:18:09\r\n    les gens vont me respecter.\r\n\r\n20:18:27:11  20:18:32:20\r\n-Le bureau de l'EVAM, Etablissement\r\nvaudois de l'accueil des migrants.\r\n\r\n20:18:33:01  20:18:37:01\r\n   C'est ici que, chaque jour,\r\n   il faut trouver un logement\r\n\r\n20:18:37:06  20:18:41:12\r\n pour chaque migrant qui quitte\r\n   les centres de requ\u00e9rants.\r\n\r\n20:18:41:17  20:18:46:18\r\n L'EVAM a d\u00e9j\u00e0 log\u00e9 plus de 5'000\r\nrequ\u00e9rants, 8 % du total national,\r\n\r\n20:18:46:23  20:18:52:02\r\n pla\u00e7ant le canton de Vaud au 3\u00e8me\r\nrang suisse, apr\u00e8s Zurich et Berne.\r\n\r\n20:18:52:07  20:18:58:11\r\n      -Volontiers, comme \u00e7a\r\n  on peut pr\u00e9r\u00e9server une place.\r\n\r\n20:19:00:18  20:19:05:17\r\n-Pour le directeur, la situation\r\n \u00e9tait g\u00e9rable jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n20:19:05:22  20:19:10:03\r\n       Mais aujourd'hui,\r\n     c'est l'\u00e9tat de crise.\r\n\r\n20:19:10:14  20:19:11:21\r\n         -Depuis seize ans\r\n\r\n20:19:12:02  20:19:13:21\r\n      et la guerre du Kosovo,\r\n\r\n20:19:14:02  20:19:17:20\r\n     on n'a pas eu d'arriv\u00e9es \r\n    en Suisse aussi nombreuses.\r\n\r\n20:19:18:01  20:19:20:01\r\n    Chaque jour \u00e7a se complique\r\n\r\n20:19:20:06  20:19:25:02\r\n parce que nos r\u00e9serves de places\r\n  fondent comme neige au soleil.\r\n\r\n20:19:25:11  20:19:29:03\r\n        -Rien qu'en juin,\r\n l'EVAM a d\u00fb loger 291 migrnats.\r\n\r\n20:19:29:08  20:19:33:22\r\n     Deux fois plus que durant\r\nles quatre premiers mois de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:19:34:03  20:19:39:13\r\nLes demandes de placement doivent\r\n\u00eatre trait\u00e9es en quelques heures.\r\n\r\n20:19:40:11  20:19:42:21\r\n  -Nous avons re\u00e7u l'information\r\n\r\n20:19:43:02  20:19:45:08\r\n    du service de la population\r\n\r\n20:19:45:12  20:19:48:18\r\n   avec la composition familiale\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:19:48:23  20:19:53:11\r\n  On a des c\u00e9libataires du centre\r\n   d'enregistrement de Vallorbe.\r\n\r\n20:19:53:16  20:19:56:09\r\n  Selon les places \u00e0 disposition,\r\n\r\n20:19:56:13  20:20:00:07\r\n    on va trouver des solutions\r\n        pour le lendemain.\r\n\r\n20:20:00:11  20:20:03:17\r\n           Voil\u00e0 toutes\r\n    nos structures collectives.\r\n\r\n20:20:03:22  20:20:11:04\r\n  Le rouge indique que les places\r\n  d'h\u00e9bergement sont au maximum.\r\n\r\n20:20:15:18  20:20:19:23\r\n-Trouver un logement pour Gregory\r\n         sera difficile.\r\n\r\n20:20:20:04  20:20:25:05\r\n   Il admire le paysage suisse\r\n         qu'il d\u00e9couvre.\r\n\r\n20:20:27:11  20:20:30:11\r\n-Les Suisses doivent remercier Dieu\r\n\r\n20:20:30:15  20:20:33:08\r\n     pour ce qu'ils ont re\u00e7u.\r\n\r\n20:20:33:12  20:20:38:08\r\n          Ce qu'ils ont,\r\n   aucun autre continent ne l'a.\r\n\r\n20:20:40:00  20:20:43:14\r\n      -Au Nig\u00e9ria, Gregory\r\n  \u00e9tait ing\u00e9nieur en m\u00e9canique.\r\n\r\n20:20:43:19  20:20:47:09\r\n        Mais la situation\r\n politique et \u00e9conomique du pays\r\n\r\n20:20:47:13  20:20:50:19\r\n  a pouss\u00e9 cet homme de 45 ans\r\n        \u00e0 tout quitter.\r\n\r\n20:20:51:00  20:20:53:23\r\n           En Suisse,\r\n  il esp\u00e8re une vie meilleure.\r\n\r\n20:20:54:09  20:20:57:12\r\n      -Vivre une simple vie,\r\n       comme tout le monde.\r\n\r\n20:20:57:17  20:21:00:11\r\nAvoir la chance d'avoir un travail.\r\n\r\n20:21:00:16  20:21:04:02\r\n   Je n'aime pas rester enferm\u00e9\r\n         sans rien faire.\r\n\r\n20:21:04:07  20:21:11:08\r\n    Je serai pr\u00eat \u00e0 travailler\r\n       pour n'importe qui.\r\n\r\n20:21:12:06  20:21:15:07\r\n      -Arriv\u00e9e \u00e0 Lausanne,\r\n       il est pass\u00e9 midi.\r\n\r\n20:21:15:11  20:21:17:14\r\n   Gregory doit d'abord passer\r\n\r\n20:21:17:19  20:21:22:10\r\n    au service de la population\r\ndu canton de Vaud pour s'enregistrer\r\n\r\n20:21:22:14  20:21:26:02\r\n      et obtenir son livret\r\n     pour requ\u00e9rant d'asile.\r\n\r\n20:21:26:07  20:21:29:13\r\n  Nous l'attendons \u00e0 sa sortie.\r\n\r\n20:21:30:09  20:21:34:15\r\n  -J'ai re\u00e7u une pi\u00e8ce d'identit\u00e9\r\n         valable six mois.\r\n\r\n20:21:39:09  20:21:43:11\r\n   Apr\u00e8s, je dois me rendre l\u00e0.\r\n\r\n20:21:43:15  20:21:50:03\r\n          Non, plut\u00f4t l\u00e0\r\npour pr\u00e9senter ma pi\u00e8ce d'identit\u00e9.\r\n\r\n20:21:50:08  20:21:53:17\r\nIls me diront ce que je dois faire.\r\n\r\n20:21:55:14  20:22:00:05\r\n-Gregory doit se rendre \u00e0 l'EVAM,\r\n   ce sera la deuxi\u00e8me \u00e9tape.\r\n\r\n20:22:00:10  20:22:03:11\r\n  D'autres sont d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n\r\n20:22:03:16  20:22:07:00\r\n    Cette famille d'Irakiens\r\n         a fui Mossoul,\r\n\r\n20:22:07:05  20:22:11:22\r\n     ville tomb\u00e9e aux mains\r\n    de l'Etat islamique(EI).\r\n\r\n20:22:13:07  20:22:17:00\r\n        -Voil\u00e0, c'est pour\r\n     mes enfants et ma femme.\r\n\r\n20:22:18:16  20:22:21:04\r\n     -L'entretien d'arriv\u00e9e\r\n\r\n20:22:21:09  20:22:25:18\r\n     sert \u00e0 mieux comprendre\r\n  les motivations des migrants.\r\n\r\n20:22:25:23  20:22:30:14\r\nObtenir des d\u00e9tails sur leur origine\r\n    et l'\u00e9tat de leurs finances\r\n\r\n20:22:30:19  20:22:32:17\r\n    pour les aider au mieux.\r\n\r\n20:22:32:22  20:22:35:07\r\nA part cette famille d'Irakiens,\r\n\r\n20:22:35:11  20:22:40:11\r\nl'EVAM doit trouver un h\u00e9bergement\r\npour quinze personnes, ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n20:22:40:15  20:22:42:22\r\n       Pour la responsable\r\n     de l'unit\u00e9 h\u00e9bergement,\r\n\r\n20:22:43:04  20:22:45:02\r\n   la situation est alarmante\r\n\r\n20:22:45:07  20:22:49:04\r\n   mais il ne faut surtout pas\r\n     effrayer la population.\r\n\r\n20:22:49:13  20:22:51:11\r\n     -En Suisse, on a affaire\r\n\r\n20:22:51:16  20:22:53:21\r\n   \u00e0 des autorit\u00e9s responsables.\r\n\r\n20:22:54:02  20:22:55:21\r\n      Les requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n20:22:56:02  20:23:01:17\r\n ne sont pas laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames, \r\nabandonn\u00e9s \u00e0 mendier pour survivre.\r\n\r\n20:23:01:22  20:23:09:04\r\n Je peux comprendre l'inqui\u00e9tude,\r\n      la peur de l'inconnu.\r\n\r\n20:23:09:09  20:23:12:12\r\nPar rapport \u00e0 la population suisse,\r\n\r\n20:23:12:17  20:23:17:14\r\n  le nombre de requ\u00e9rants d'asile\r\n      est assez anecdotique.\r\n\r\n20:23:20:05  20:23:22:17\r\n    -Vous habiterez \u00e0 Crissier.\r\n\r\n20:23:25:00  20:23:28:11\r\n      -Et en cas de limite\r\n  des capacit\u00e9s d'h\u00e9bergement ?\r\n\r\n20:23:28:16  20:23:30:19\r\n   -Des h\u00e9bergements d'urgence.\r\n\r\n20:23:31:00  20:23:35:12\r\n    Malheureusement l'ouverture\r\n   d'abris de protection civile.\r\n\r\n20:23:37:02  20:23:41:04\r\n-Les abris de la protection civile\r\n      sont d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:23:41:09  20:23:44:05\r\n        Pour les hommes\r\n    arriv\u00e9s seuls en Suisse,\r\n\r\n20:23:44:10  20:23:48:11\r\n     c'est l'unique solution\r\n      que l'EVAM a trouv\u00e9.\r\n\r\n20:23:48:16  20:23:53:04\r\n...\r\n\r\n20:23:58:21  20:24:03:04\r\n     -Ca, c'est pour la nuit.\r\n\r\n20:24:03:09  20:24:08:00\r\nJe dois y rester de 18h00 \u00e0 10h00.\r\n\r\n20:24:08:05  20:24:10:05\r\n           -C'est o\u00f9 ?\r\n\r\n20:24:10:10  20:24:14:02\r\n      -La direction est ici.\r\n\r\n20:24:14:07  20:24:18:17\r\n   Comment y aller, en m\u00e9tro...\r\n\r\n20:24:20:20  20:24:23:01\r\n   -La destination de Gregory\r\n\r\n20:24:23:06  20:24:28:04\r\nest un abri de la protection civile\r\n     dans le nord de Lausanne.\r\n\r\n20:24:28:09  20:24:33:19\r\nLes familles sont plac\u00e9es dans des\r\nfoyers comme celui-ci, \u00e0 Crissier.\r\n\r\n20:24:34:00  20:24:36:13\r\n    Le responsable des lieux\r\n\r\n20:24:36:18  20:24:40:12\r\n   nous am\u00e8ne dans la chambre\r\n   de la famille d'Irakiens.\r\n\r\n20:24:40:17  20:24:45:09\r\n  D'embl\u00e9e, un probl\u00e8me se pose:\r\nle p\u00e8re ne peut pas rester dormir.\r\n\r\n20:24:45:13  20:24:49:02\r\n   Il a la double nationalit\u00e9\r\n     irakienne et anglaise\r\n\r\n20:24:49:07  20:24:51:23\r\n     et ne peut b\u00e9n\u00e9ficier \r\n    d'aucune aide de l'EVAM.\r\n\r\n20:24:52:04  20:24:54:17\r\nLui refuse de laisser sa famille.\r\n\r\n20:24:55:03  20:24:59:06\r\n   -Mes enfants pleurent la nuit\r\n        et ne dorment pas.\r\n\r\n20:24:59:11  20:25:02:03\r\n   Ma femme a des maux de t\u00eate.\r\n\r\n20:25:02:08  20:25:08:23\r\n          Quelques fois,\r\n   les enfants la rendent folle.\r\n\r\n20:25:09:04  20:25:13:09\r\n       Son fr\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9.\r\n\r\n20:25:15:17  20:25:20:01\r\n    Elle est perdue, en col\u00e8re.\r\n\r\n20:25:20:06  20:25:23:16\r\n   Je dois donc les surveiller.\r\n\r\n20:25:25:07  20:25:29:15\r\n           -L\u00e9galement,\r\nentre le Royaume-Uni et la Suisse,\r\n\r\n20:25:29:20  20:25:31:22\r\n    l'EVAM n'est pas concern\u00e9.\r\n\r\n20:25:32:08  20:25:33:22\r\n     -Je suis citoyen anglais\r\n\r\n20:25:34:03  20:25:38:01\r\n       et je serais heureux\r\n d'emmener ma femme en Angleterre.\r\n\r\n20:25:38:11  20:25:43:03\r\n   -La meilleure chose c'est que\r\n  je vous donne une autorisation.\r\n\r\n20:25:43:08  20:25:48:09\r\n  Vous pouvez passer la nuit ici,\r\ndeux semaines dans un premier temps.\r\n\r\n20:25:48:13  20:25:51:02\r\n      On r\u00e9\u00e9valuera votre cas\r\n\r\n20:25:51:07  20:25:55:14\r\n     concernant votre volont\u00e9\r\n   de rejoindre le Royaume-Uni.\r\n\r\n20:25:56:23  20:26:00:13\r\n          Ces situations\r\n\r\n20:26:00:18  20:26:02:18\r\n      sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer\r\n\r\n20:26:02:23  20:26:06:06\r\nparce qu'il y a tout le c\u00f4t\u00e9 humain.\r\n\r\n20:26:06:11  20:26:11:07\r\n  On ne peut pas s\u00e9parer le p\u00e8re\r\n  de sa femme et de ses enfants.\r\n\r\n20:26:11:11  20:26:14:09\r\nOn trouvera des solutions temporaires\r\n\r\n20:26:14:13  20:26:18:19\r\n        pour qu'il puisse\r\n  participer \u00e0 la vie familiale.\r\n\r\n20:26:19:00  20:26:22:00\r\n           Mais ensuite,\r\n    une d\u00e9cision administrative\r\n\r\n20:26:22:05  20:26:31:00\r\n dira o\u00f9 sera regroup\u00e9e la famille\r\n     et par quelles d\u00e9marches.\r\n\r\n20:26:34:02  20:26:39:05\r\n  -Les Irakiens sont les derniers\r\n\u00e0 avoir trouv\u00e9 une place \u00e0 Crissier.\r\n\r\n20:26:39:10  20:26:43:21\r\n    Le foyer, qui peut contenir\r\n300 personnes, est plein \u00e0 craquer.\r\n\r\n20:26:45:17  20:26:49:06\r\n     -Comment ferez-vous avec\r\nune nouvelle vague d'immigration ?\r\n\r\n20:26:49:15  20:26:51:10\r\n -Nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 l'ouverture\r\n\r\n20:26:51:14  20:26:53:15\r\n          d'autres abris\r\n     de la protection civile.\r\n\r\n20:26:53:20  20:26:57:14\r\n      En dernier recours et\r\n pour des p\u00e9riodes tr\u00e8s limit\u00e9es,\r\n\r\n20:26:57:19  20:27:02:02\r\n    nous pouvons avoir recours \r\n   \u00e0 des places dans des h\u00f4tels.\r\n\r\n20:27:02:12  20:27:07:18\r\n -Pour le long terme, le canton de\r\nVaud cherche de nouvelles solutions.\r\n\r\n20:27:07:23  20:27:11:19\r\n   La famille Christen est la \r\n   famille-test pour un projet\r\n\r\n20:27:12:00  20:27:15:22\r\nde l'EVAM et l'Organisation suisse\r\n       d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:27:16:03  20:27:18:22\r\n      Des familles suisses\r\n      qui le d\u00e9sireraient\r\n\r\n20:27:19:03  20:27:22:12\r\n      pourraient h\u00e9berger\r\n  un migrant pendant un temps.\r\n\r\n20:27:22:17  20:27:27:00\r\n  Mourad habite dans la famille\r\n  Christen depuis quatre mois.\r\n\r\n20:27:27:10  20:27:30:18\r\n     -On est la famille-pilote\r\n      avec le r\u00e9fugi\u00e9-pilote.\r\n\r\n20:27:30:23  20:27:32:20\r\n       C'\u00e9tait une r\u00e9flexion\r\n\r\n20:27:33:01  20:27:35:00\r\n      par rapport \u00e0 la chance\r\n\r\n20:27:35:05  20:27:37:02\r\n        qu'on a, en Suisse.\r\n\r\n20:27:37:07  20:27:42:02\r\n  Est-ce que je vis bien, sachant\r\n que d'autres ne vivent pas bien ?\r\n\r\n20:27:42:07  20:27:45:10\r\n       C'est un acte concret\r\n        qu'on peut r\u00e9aliser\r\n\r\n20:27:45:14  20:27:48:10\r\n  donc on a saut\u00e9 sur l'occasion.\r\n\r\n20:27:48:14  20:27:51:01\r\n      On est des privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:27:51:06  20:27:55:04\r\n   On a transform\u00e9 notre bureau\r\n       en chambre d'accueil\r\n\r\n20:27:55:09  20:28:00:03\r\n    et on y a vu la plus-value\r\n plut\u00f4t que le petit d\u00e9sagr\u00e9ment.\r\n\r\n20:28:01:07  20:28:02:19\r\n            -Pas mal !\r\n\r\n20:28:03:20  20:28:05:14\r\n    -Comment avez-vous r\u00e9agi\r\n\r\n20:28:05:19  20:28:10:00\r\n quand votre femme a \u00e9mis l'id\u00e9e\r\n    d'accueillir un migrant ?\r\n\r\n20:28:10:11  20:28:11:23\r\n         -J'\u00e9tais surpris,\r\n\r\n20:28:12:04  20:28:14:18\r\n je ne m'y attendais pas du tout.\r\n\r\n20:28:14:23  20:28:17:22\r\n Au d\u00e9but, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n20:28:18:03  20:28:22:14\r\n     Elle a eu l'\u00e9lan du coeur\r\n  et moi, l'\u00e9lan de la r\u00e9flexion.\r\n\r\n20:28:23:09  20:28:25:17\r\n -Je comprends qu'on soit frileux.\r\n\r\n20:28:25:22  20:28:29:12\r\n    Mon mari a tout de suite vu\r\n       l'aspect logistique.\r\n\r\n20:28:29:17  20:28:32:09\r\n  C'est rest\u00e9 simple en se disant\r\n\r\n20:28:32:13  20:28:36:16\r\n    qu'on allait juste l'aider\r\n       du mieux qu'on peut.\r\n\r\n20:28:36:21  20:28:40:14\r\n       Et qu'on y gagnerait\r\n       aussi quelque chose.\r\n\r\n20:29:00:13  20:29:02:08\r\n    -Mourad vient d'Erythr\u00e9e.\r\n\r\n20:29:02:12  20:29:04:11\r\n  Il a travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n20:29:04:16  20:29:07:20\r\n    sur un bateau pneumatique\r\n       avec 123 personnes.\r\n\r\n20:29:08:01  20:29:10:00\r\n     Il est arriv\u00e9 en Suisse\r\n          il y a un an.\r\n\r\n20:29:10:05  20:29:12:01\r\n Il r\u00eave de devenir m\u00e9canicien.\r\n\r\n20:29:12:11  20:29:15:08\r\n     -En termes d'int\u00e9gration,\r\n        il n'y a pas mieux.\r\n\r\n20:29:15:12  20:29:20:00\r\n     Maintenant, \u00e7a fait partie\r\nd'un dispositif beaucoup plus large.\r\n\r\n20:29:20:05  20:29:23:11\r\n    Ca ne peut pas fonctionner\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n20:29:23:15  20:29:28:18\r\nMais pour une partie des requ\u00e9rants,\r\n   c'est un tr\u00e8s bon dispositif.\r\n\r\n20:29:30:02  20:29:33:09\r\n      -Au niveau symbolique,\r\n         c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n20:29:33:13  20:29:35:11\r\n     Mais \u00e7a ne soulagera pas\r\n\r\n20:29:35:15  20:29:38:09\r\n    les probl\u00e8mes d'h\u00e9bergement\r\n\r\n20:29:38:13  20:29:43:10\r\n         qu'on rencontrera\r\n     dans les prochains jours.\r\n\r\n20:29:45:01  20:29:48:19\r\n         -Fin de journ\u00e9e,\r\nGregory arrive enfin \u00e0 destination,\r\n\r\n20:29:49:00  20:29:54:04\r\n l'abri de la protection civile de\r\nCoteau-Fleuri, au nord de Lausanne.\r\n\r\n20:29:54:09  20:29:57:04\r\nL'abri peut contenir 50 personnes.\r\n\r\n20:29:58:04  20:29:59:16\r\n        -Je vous demanderai\r\n\r\n20:29:59:21  20:30:03:18\r\n      de suivre mon coll\u00e8gue\r\n     qui fouillera votre sac.\r\n\r\n20:30:03:23  20:30:07:11\r\n  Apr\u00e8s, vous serez mis en place.\r\n\r\n20:30:07:16  20:30:11:02\r\n  -D\u00e9sol\u00e9, vous parlez anglais ?\r\n\r\n20:30:14:17  20:30:34:19\r\n...\r\n\r\n20:30:39:05  20:30:40:23\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n20:30:41:04  20:30:44:06\r\n   -Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n20:30:44:11  20:30:46:16\r\n      -Bien, j'ai un endroit\r\n\r\n20:30:46:21  20:30:49:11\r\n       pour passer la nuit.\r\n\r\n20:30:49:15  20:30:51:20\r\n     Je ne suis plus \u00e0 la rue.\r\n\r\n20:30:52:08  20:30:55:00\r\n-C'est un bon endroit, pour vous ?\r\n\r\n20:30:55:11  20:30:57:18\r\n    -Oui, c'est un bon endroit.\r\n\r\n20:30:57:23  20:31:00:18\r\n Je suis ici pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:31:00:23  20:31:06:05\r\n     et il me faudra du temps\r\npour tout comprendre et m'habituer.\r\n\r\n20:31:32:23  20:31:37:01\r\n           -Le portrait\r\n   du nouvel UDC Roger Koeppel,\r\n\r\n20:31:37:06  20:31:40:05\r\n       c'est tout \u00e0 l'heure\r\n       dans Mise au point.\r\n\r\n20:31:41:03  20:31:44:19\r\n-Il poss\u00e8de et dirige la Weltwoche,\r\n\r\n20:31:45:00  20:31:48:06\r\n        un hebdomadaire\r\n     aux unes provocatrices\r\n\r\n20:31:48:11  20:31:54:12\r\n      devenu une r\u00e9f\u00e9rence \r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:31:54:17  20:31:56:16\r\n   Aujourd'hui, Roger Koeppel\r\n\r\n20:31:56:21  20:32:01:11\r\nest candidat au Conseil national\r\n  sous les couleurs de l'UDC.\r\n\r\n20:32:01:15  20:32:08:11\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:32:11:10  20:32:14:09\r\n        -Malgr\u00e9 deux refus,\r\n      Monsanto ne renonce pas\r\n\r\n20:32:14:13  20:32:18:02\r\n    et r\u00e9affirme son intention\r\n      de racheter Syngenta.\r\n\r\n20:32:18:07  20:32:21:11\r\n       Le groupe am\u00e9ricain, \r\n      num\u00e9ro un des semences,\r\n\r\n20:32:21:15  20:32:26:15\r\nveut acqu\u00e9rir son concurrent suisse\r\nleader en traitement des r\u00e9coltes.\r\n\r\n20:32:26:20  20:32:32:07\r\n            En Suisse,\r\n   un \u00e9ventuel rachat inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:32:38:21  20:32:41:12\r\n-La plan\u00e8te nourriture est en \u00e9moi.\r\n\r\n20:32:41:17  20:32:45:04\r\n      Est-elle en danger,\r\n   son avenir est-il menac\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:45:09  20:32:50:21\r\n Monsanto, num\u00e9ro un des semences,\r\nc'est 16 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:32:51:02  20:32:59:08\r\nSyngenta, num\u00e9ro un des pesticides,\r\nc'est 16 mias de chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:32:59:12  20:33:03:13\r\n -Si le num\u00e9ro un des automobiles,\r\n        Volkswagen-Toyota,\r\n\r\n20:33:03:18  20:33:07:18\r\n    se marie avec le num\u00e9ro un\r\n    de l'industrie p\u00e9troli\u00e8re,\r\n\r\n20:33:07:23  20:33:14:02\r\n    Shell ou Exxon, les voitures\r\nconsommeraient encore plus d'essence.\r\n\r\n20:33:24:23  20:33:28:11\r\n   -Cette association effraie\r\n    car Monsanto fait peur.\r\n\r\n20:33:28:16  20:33:32:20\r\n    Au point que depuis 2013,\r\ncette multinationale a m\u00eame droit\r\n\r\n20:33:33:01  20:33:36:00\r\n   \u00e0 une journ\u00e9e antiMonsanto,\r\n           le 23 mai.\r\n\r\n20:33:36:05  20:33:40:11\r\n       On a manifest\u00e9 dans\r\nplus de 400 villes dans le monde.\r\n\r\n20:33:42:20  20:33:47:02\r\n      A Morges, qui abrite\r\n le si\u00e8ge europ\u00e9en de Monsanto,\r\n\r\n20:33:47:07  20:33:49:20\r\n il y avait 1'500 manifestants.\r\n\r\n20:33:50:01  20:33:55:23\r\n Une b\u00e9n\u00e9vole de Greenpeace Vaud\r\n  a organis\u00e9 ce rassemblement.\r\n\r\n20:34:00:07  20:34:04:06\r\n         -Ce qui me g\u00eane,\r\n  c'est que cette soci\u00e9t\u00e9 existe.\r\n\r\n20:34:04:11  20:34:05:23\r\n        Monsanto a le chic\r\n\r\n20:34:06:04  20:34:08:10\r\n      pour toujours produire\r\n\r\n20:34:08:14  20:34:10:11\r\n     un poison et son antidote\r\n\r\n20:34:10:16  20:34:14:01\r\n            pour avoir\r\nla mainmise compl\u00e8te sur le march\u00e9.\r\n\r\n20:34:14:06  20:34:18:03\r\n   C'est un mod\u00e8le d'agriculture\r\n        qui va dans le mur.\r\n\r\n20:34:18:16  20:34:23:09\r\n-Cette fusion qui para\u00eet in\u00e9vitable\r\n   suscite de vives inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n20:34:23:13  20:34:27:20\r\n   notamment au sein de l'ONG\r\n     D\u00e9claration de Berne.\r\n\r\n20:34:29:19  20:34:33:15\r\n         -Ca va renforcer\r\n       la direction actuelle\r\n\r\n20:34:33:19  20:34:37:01\r\n    pour avoir une agriculture\r\n\r\n20:34:37:06  20:34:41:02\r\n    encore plus industrialis\u00e9e.\r\n\r\n20:34:41:07  20:34:45:11\r\n    Une agriculture d\u00e9pendante\r\n    des engrais et pesticides\r\n\r\n20:34:45:16  20:34:51:02\r\net qui utilise beaucoup de carburant.\r\n\r\n20:34:51:07  20:34:54:23\r\n           Il faut avoir\r\n    un changement d'agriculture\r\n\r\n20:34:55:04  20:35:00:15\r\n   et on ne pense pas que cette\r\n nouvelle compagnie nous y m\u00e8nera.\r\n\r\n20:35:02:11  20:35:05:03\r\n-Qu'en pensent les agriculteurs ?\r\n\r\n20:35:05:08  20:35:12:13\r\n   Yves Pellaux est pr\u00e9occup\u00e9 par\r\nle rapprochement de ces deux g\u00e9ants.\r\n\r\n20:35:15:06  20:35:19:05\r\n  -Le risque, c'est que vous avez\r\n      Syngenta, un semencier,\r\n\r\n20:35:19:10  20:35:21:17\r\n Monsanto, un peu dans la semence\r\n\r\n20:35:21:22  20:35:23:04\r\n              et plus\r\n\r\n20:35:23:09  20:35:26:02\r\ndans les produits phytosanitaires.\r\n\r\n20:35:26:07  20:35:29:05\r\n    Quand vous d\u00e9tenez tout \u00e7a,\r\n            la semence,\r\n\r\n20:35:29:10  20:35:32:10\r\nvous d\u00e9tenez la nourriture du monde.\r\n\r\n20:35:32:14  20:35:36:05\r\n      Ce qui est inqui\u00e9tant,\r\n     c'est ces grandes firmes\r\n\r\n20:35:36:10  20:35:40:00\r\n     qui sont plus puissantes \r\n     au niveau de la recherche\r\n\r\n20:35:40:05  20:35:43:08\r\nque la recherche publique des Etats.\r\n\r\n20:35:43:20  20:35:47:11\r\n   -C'est dans les ann\u00e9e 1950\r\n     qu'appara\u00eet la chimie,\r\n\r\n20:35:47:15  20:35:51:18\r\n      une r\u00e9volution verte,\r\n    ou chimique, c'est selon.\r\n\r\n20:35:51:23  20:35:56:04\r\n      Pour cet agriculteur,\r\ntout n'est pas forc\u00e9ment mauvais.\r\n\r\n20:35:56:19  20:35:59:03\r\n     -Tout n'est pas \u00e0 jeter.\r\n\r\n20:35:59:08  20:36:01:16\r\n    Il faut rester raisonnable.\r\n\r\n20:36:01:21  20:36:05:08\r\n            Et surtout\r\n   ne pas comparer l'agriculture\r\n\r\n20:36:05:12  20:36:08:08\r\n   \u00e0 un autre secteur \u00e9conomique\r\n\r\n20:36:08:12  20:36:14:16\r\no\u00f9 on veut mettre en place l'\u00e9conomie\r\n    selon Ricardo ou Alan Smith.\r\n\r\n20:36:14:21  20:36:20:01\r\nAvec des zones o\u00f9 on produit le lait\r\n  l\u00e0 o\u00f9 il est le meilleur march\u00e9,\r\n\r\n20:36:20:06  20:36:24:04\r\n      les c\u00e9r\u00e9ales o\u00f9 on peut\r\n   les produire meilleur march\u00e9.\r\n\r\n20:36:24:09  20:36:28:16\r\n En monoculture, vous s\u00e9lectionnez\r\n    les parasites de la culture\r\n\r\n20:36:28:21  20:36:31:15\r\n      et vous devez utiliser\r\ntoujours plus de produits chimiques\r\n\r\n20:36:31:20  20:36:33:17\r\n     pour vous en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n20:36:34:03  20:36:39:07\r\n-Monsanto est l'une des entreprises\r\n la plus d\u00e9test\u00e9es de la plan\u00e8te,\r\n\r\n20:36:39:11  20:36:43:08\r\nassoci\u00e9 \u00e0 une foule de scandales.\r\n\r\n20:36:43:12  20:36:46:01\r\nDes mios de litres d'agent orange,\r\n\r\n20:36:46:06  20:36:52:09\r\n  un d\u00e9foliant, on \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s\r\n  pendant la guerre du Vietnam.\r\n\r\n20:36:52:13  20:36:56:19\r\n       Il y a aussi le PCB\r\n   et les probl\u00e8mes du Roundup\r\n\r\n20:36:57:00  20:37:01:03\r\n    avec le dernier scandale\r\n qui touche un village argentin\r\n\r\n20:37:01:08  20:37:08:11\r\n        o\u00f9 l'on assiste\r\n  \u00e0 une explosion des cancers.\r\n\r\n20:37:08:15  20:37:13:11\r\nPour tenter de se refaire une image\r\n  en cas de fusion avec Syngenta,\r\n\r\n20:37:13:15  20:37:17:00\r\nMonsanto ira jusqu'\u00e0 changer de nom.\r\n\r\n20:37:17:16  20:37:20:23\r\n C'est dans ce b\u00e2timent anonyme\r\n          de Bruxelles\r\n\r\n20:37:21:04  20:37:23:23\r\n qu'est bas\u00e9 Brandon Mitchener,\r\n\r\n20:37:24:04  20:37:29:05\r\n  le charg\u00e9 de la communication\r\npour l'Europe et le Moyen-Orient.\r\n\r\n20:37:31:16  20:37:36:11\r\n    -On a l'impression d'\u00eatre\r\n     dans l'antre du diable.\r\n\r\n20:37:36:16  20:37:39:02\r\n     -Nous sommes une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:37:39:07  20:37:41:14\r\n    qui fait du bien au monde.\r\n\r\n20:37:41:19  20:37:44:19\r\nNos produits agricoles contribuent\r\n\r\n20:37:45:00  20:37:49:18\r\n     \u00e0 une alimentation saine\r\n     et abordable pour tous.\r\n\r\n20:37:49:23  20:37:52:01\r\n      -Mais on vous accuse\r\n\r\n20:37:52:06  20:37:58:19\r\n de vouloir prendre le monopole \r\n de la nourriture dans le monde.\r\n\r\n20:37:59:00  20:38:05:03\r\n -Ceux qui racontent ces histoires\r\n ont leur propre agenda politique.\r\n\r\n20:38:05:08  20:38:08:17\r\n  Ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des \u00e9colos\r\n\r\n20:38:08:22  20:38:16:08\r\nqui veulent un monde o\u00f9 tout le monde\r\nmange v\u00e9g\u00e9tarien ou m\u00eame v\u00e9g\u00e9talien.\r\n\r\n20:38:16:12  20:38:21:11\r\n      Et ils diabolisent tout\r\nce qui est contraire \u00e0 cette vision.\r\n\r\n20:38:21:15  20:38:26:16\r\n Nous symbolisons tout ce qui est\r\n  contre leur vision des choses.\r\n\r\n20:38:27:07  20:38:30:07\r\n-Malgr\u00e9 les critiques et attaques,\r\n\r\n20:38:30:11  20:38:36:02\r\n       B.Mitchener est s\u00fbr\r\n  de la justesse de son combat.\r\n\r\n20:38:39:07  20:38:43:08\r\n           -J'aime bien\r\n     mon boulot et ma soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:38:43:12  20:38:45:15\r\n      Chaque jour, je rentre\r\n\r\n20:38:45:20  20:38:51:03\r\n   fier du combat pour le bien\r\n contre la b\u00eatise et le mensonge.\r\n\r\n20:38:51:08  20:38:57:14\r\n   C'est ma passion de combattre\r\n     l'ignorance et la b\u00eatise.\r\n\r\n20:39:00:19  20:39:05:13\r\n-A Morges, le b\u00e2timent de Monsanto\r\n     ne porte pas d'enseigne,\r\n\r\n20:39:05:18  20:39:09:02\r\n    la discr\u00e9tion est totale.\r\n\r\n20:39:09:07  20:39:11:07\r\n    Morges accueille le si\u00e8ge\r\n\r\n20:39:11:11  20:39:15:11\r\n pour l'Europe, le Moyen-Orient\r\n   et l'Afrique depuis 2004.\r\n\r\n20:39:15:15  20:39:17:18\r\n  180 personnes y travaillent.\r\n\r\n20:39:17:23  20:39:21:08\r\n     Les revenus d\u00e9passent \r\n     2 mias d'euros par an.\r\n\r\n20:39:21:12  20:39:24:11\r\n La pr\u00e9sence du groupe \u00e0 Morges\r\n            d\u00e9range.\r\n\r\n20:39:24:15  20:39:31:00\r\n  Le syndic socialiste de Morges a\r\nrenonc\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 ce reportage.\r\n\r\n20:39:44:07  20:39:47:02\r\n           -L'autorit\u00e9\r\n    ne s'engage pas vraiment,\r\n\r\n20:39:47:07  20:39:52:12\r\n    ce qui lui est reproch\u00e9 par\r\nle fondateur du parti Morges Libre.\r\n\r\n20:39:54:03  20:39:56:14\r\n  -Si vous vous promenez \u00e0 Morges\r\n\r\n20:39:56:19  20:39:59:12\r\net posez la question aux commer\u00e7ants\r\n\r\n20:39:59:17  20:40:03:03\r\net tous azimuts, il y a un malaise.\r\n\r\n20:40:03:08  20:40:05:00\r\n           C'est clair.\r\n\r\n20:40:05:05  20:40:07:03\r\n      Et il est grandissant.\r\n\r\n20:40:07:08  20:40:11:07\r\n       Avec ce qui se passe \r\n       \u00e0 B\u00e2le avec Syngenta,\r\n\r\n20:40:11:11  20:40:16:00\r\n    Monsanto va de plus en plus\r\n   occuper les feux de la rampe.\r\n\r\n20:40:16:05  20:40:21:18\r\n  Le malaise va donc grandir et le\r\npolitique doit se saisir du dossier.\r\n\r\n20:40:22:13  20:40:26:05\r\n     -Ce mariage du si\u00e8cle\r\n  ne fait pas que des heureux.\r\n\r\n20:40:26:10  20:40:31:06\r\nPour la mari\u00e9e, Syngenta \u00e0 Monthey,\r\n  ce serait un mariage de raison.\r\n\r\n20:40:31:11  20:40:34:16\r\n      Fusion \u00e9gale souvent\r\n      r\u00e9duction d'emplois.\r\n\r\n20:40:35:03  20:40:36:03\r\n           -Il y a peu,\r\n\r\n20:40:36:08  20:40:38:09\r\n    une grande restructuration\r\n\r\n20:40:38:13  20:40:40:15\r\n     a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, ici,\r\n\r\n20:40:40:20  20:40:43:22\r\navec une suppression de 116 postes.\r\n\r\n20:40:44:03  20:40:49:09\r\n  Avec ces discussions de rachat,\r\n     il y a de l'incertitude.\r\n\r\n20:40:50:20  20:40:54:17\r\n     -Ici, le plus important\r\n    est de garder son emploi.\r\n\r\n20:40:55:15  20:40:58:14\r\n-On est dans l'ultra-mondialisation.\r\n\r\n20:40:58:19  20:41:00:19\r\n     Si demain c'est Monsanto,\r\n\r\n20:41:01:00  20:41:04:11\r\n     hier, c'\u00e9tait Syngenta, \r\n     avant, c'\u00e9tait Novartis,\r\n\r\n20:41:04:15  20:41:06:09\r\n       et avant, Ciba-Geigy.\r\n\r\n20:41:06:13  20:41:12:05\r\n   Leurs coll\u00e8gues ont aussi \u00e9t\u00e9\r\n Ciba-Geigy, puis Ansmann, BASF...\r\n\r\n20:41:12:10  20:41:17:02\r\n    Les gens s'identifient peu\r\n        \u00e0 leur entreprise.\r\n\r\n20:41:17:07  20:41:21:19\r\n     Ce qu'ils veulent, c'est\r\n de bonnes conditions de travail.\r\n\r\n20:41:23:08  20:41:25:13\r\n -La situation n'est pas ais\u00e9e,\r\n\r\n20:41:25:18  20:41:29:17\r\n      y a-t-il une solution\r\n  pour un avenir plus radieux ?\r\n\r\n20:41:30:11  20:41:33:16\r\n         -Si on s'oppose\r\n   \u00e0 telle ou telle entreprise,\r\n\r\n20:41:33:21  20:41:36:05\r\n  on perd des places de travail.\r\n\r\n20:41:36:10  20:41:38:19\r\n Et politiquement, c'est pas fin.\r\n\r\n20:41:39:00  20:41:41:07\r\n  Il y a un compromis \u00e0 trouver.\r\n\r\n20:41:41:11  20:41:43:02\r\n      C'est comme dans tout,\r\n\r\n20:41:43:07  20:41:45:14\r\n il faut \u00eatre int\u00e9griste en rien.\r\n\r\n20:41:45:19  20:41:50:12\r\n    La chimie, on peut l'utiliser\r\nen agriculture, mais raisonnablement.\r\n\r\n20:41:50:17  20:41:52:09\r\n      Et pas de monoculture.\r\n\r\n20:41:52:13  20:41:55:00\r\n L'avenir, c'est l'agro-\u00e9cologie:\r\n\r\n20:41:55:05  20:42:01:11\r\nrotation des cultures, biodiversit\u00e9\r\n   et parfois, un peu de chimie.\r\n\r\n20:42:01:16  20:42:04:16\r\n  Mais tout \u00e7a, raisonnablement.\r\n\r\n20:42:05:12  20:42:08:15\r\n        -Vu le contexte, \r\n       ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n20:42:19:11  20:42:22:19\r\n         -La provocation\r\n    est sa marque de fabrique.\r\n\r\n20:42:23:00  20:42:25:11\r\n    Roger Koeppel est d\u00e9sormais\r\n\r\n20:42:25:16  20:42:30:10\r\n         une personnalit\u00e9\r\n qui compte en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:42:30:14  20:42:35:11\r\n  Mais le patron de la Weltwoche \r\n veut aujourd'hui aller plus loin,\r\n\r\n20:42:35:15  20:42:39:15\r\n          faire son entr\u00e9e\r\nsous la coupole au Parlement \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:42:39:20  20:42:42:04\r\n  Et c'est l'UDC qui l'a choisi.\r\n\r\n20:42:42:09  20:42:44:00\r\n         Certains pensent\r\n\r\n20:42:44:05  20:42:49:11\r\n     qu'il aurait la carrure\r\npour succ\u00e9der \u00e0 Christoph Blocher.\r\n\r\n20:42:53:00  20:42:56:00\r\n-Un mercredi soir, pr\u00e8s de Zurich.\r\n\r\n20:42:56:05  20:42:59:16\r\n    C'est un moment important\r\n       pour Roger Koeppel,\r\n\r\n20:42:59:21  20:43:02:16\r\nle journaliste est un peu tendu.\r\n\r\n20:43:02:21  20:43:07:05\r\nPour la premi\u00e8re fois, il tiendra\r\n    un discours de politicien\r\n\r\n20:43:07:10  20:43:10:22\r\ncomme candidat au Conseil national.\r\n\r\n20:43:11:03  20:43:13:11\r\n       -Gruezi miteinand.\r\n\r\n20:43:17:11  20:43:20:11\r\n-C'est une autre dimension pour moi.\r\n\r\n20:43:20:16  20:43:24:07\r\n        Je veux m'engager\r\n   pour la Suisse ind\u00e9pendante.\r\n\r\n20:43:24:11  20:43:29:01\r\n    Etre une \u00e9nergie critique \r\n   contre la politique \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:43:30:05  20:43:33:18\r\n     -Ce soir, il s'exprime\r\n   devant sa nouvelle famille,\r\n\r\n20:43:33:23  20:43:36:02\r\n     des militants de l'UDC.\r\n\r\n20:43:38:20  20:43:41:18\r\n-C'est un tr\u00e8s grand pas pour Koeppel\r\n\r\n20:43:41:23  20:43:45:05\r\nmais un petit pas pour l'humanit\u00e9.\r\n\r\n20:43:45:10  20:43:47:13\r\n              Rires\r\n\r\n20:43:47:18  20:43:50:19\r\n  Merci d'\u00eatre venus si nombreux.\r\n\r\n20:44:00:20  20:44:05:02\r\n       -En Suisse al\u00e9manique,\r\ntout le monde conna\u00eet Roger Koeppel.\r\n\r\n20:44:05:07  20:44:08:12\r\n        R\u00e9dacteur en chef\r\n   de la sulfureuse Weltwoche,\r\n\r\n20:44:08:17  20:44:11:10\r\n         il en est aussi\r\n      le seul propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:44:11:14  20:44:14:09\r\nUn hebdomadaire clairement \u00e0 droite\r\n\r\n20:44:14:13  20:44:18:06\r\n      avec la provocation\r\n    pour marque de fabrique.\r\n\r\n20:44:19:06  20:44:22:12\r\n-J'aime beaucoup cette couverture.\r\n\r\n20:44:22:17  20:44:27:05\r\n         Ici, c'est contre\r\n  la libre circulation du peuple.\r\n\r\n20:44:27:10  20:44:31:02\r\n   On a fait \u00e7a sur ce grand bus\r\n       avec beaucoup de gens\r\n\r\n20:44:31:07  20:44:34:17\r\n            qui disent:\r\n      \"Suisse, nous venons !\"\r\n\r\n20:44:34:22  20:44:39:14\r\n     Derri\u00e8re la provocation,\r\n      le th\u00e8me est s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:44:39:19  20:44:46:13\r\n  Je ne provoque pas dans le vide\r\n  mais pour cr\u00e9er de l'agitation.\r\n\r\n20:44:48:11  20:44:51:15\r\n     -Cr\u00e9er de l'agitation,\r\n       il sait le faire.\r\n\r\n20:44:51:20  20:44:55:11\r\n   Scandale et plainte p\u00e9nale\r\n    quand il affiche en une\r\n\r\n20:44:55:15  20:45:00:00\r\n    un enfant rom qui pointe \r\n   un revolver sur le lecteur.\r\n\r\n20:45:00:05  20:45:05:16\r\n Pol\u00e9mique quand il affirme que les\r\nRomands sont les Grecs de la Suisse.\r\n\r\n20:45:05:21  20:45:09:11\r\n          Sur ce th\u00e8me,\r\n il a mis de l'eau dans son vin.\r\n\r\n20:45:09:23  20:45:12:05\r\n    -Peut-\u00eatre qu'on a exag\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:45:12:10  20:45:14:07\r\n       parce que les Romands\r\n\r\n20:45:14:11  20:45:16:03\r\n        ont eu l'impression\r\n\r\n20:45:16:08  20:45:19:10\r\n que la Welwoche \u00e9tait contre eux.\r\n\r\n20:45:19:14  20:45:23:22\r\n       Que c'\u00e9tait typique de\r\nl'arrogance des Suisses al\u00e9maniques.\r\n\r\n20:45:24:03  20:45:29:09\r\n     On a cr\u00e9\u00e9 cette intention\r\n par cette couverture provocatrice\r\n\r\n20:45:29:13  20:45:32:19\r\n      mais je dois confesser\r\n\r\n20:45:33:00  20:45:41:05\r\n que les vrais Grecs de la Suisse,\r\n       ce sont les Bernois.\r\n\r\n20:45:42:04  20:45:44:17\r\n-S'il est \u00e9lu cet automne \u00e0 Berne,\r\n\r\n20:45:44:22  20:45:50:04\r\nR.Koeppel n'a pas pr\u00e9vu d'abandonner\r\n     ses fonctions \u00e9ditoriales.\r\n\r\n20:45:52:01  20:45:54:20\r\n -J'\u00e9tais absolument pas d'accord.\r\n\r\n20:45:55:01  20:45:58:04\r\nPas \u00e0 cause de l'UDC en particulier\r\n\r\n20:45:58:09  20:46:03:11\r\nmais je crois qu'un journaliste ne\r\npeut \u00eatre d'aucun parti politique.\r\n\r\n20:46:03:20  20:46:08:10\r\n  -Paradoxalement, la d\u00e9cision \r\n de son chef ne l'a pas surpris.\r\n\r\n20:46:08:19  20:46:13:00\r\n-Il cherche toujours l'opposition,\r\n     aussi dans la r\u00e9daction.\r\n\r\n20:46:13:05  20:46:15:11\r\n  Si tout le monde est d'accord,\r\n\r\n20:46:15:15  20:46:20:10\r\n    il ne se sent pas \u00e0 l'aise\r\net cherche alors la contradiction.\r\n\r\n20:46:20:22  20:46:25:23\r\n-C'est cet esprit de contradiction\r\n   et son rejet du conformisme\r\n\r\n20:46:26:04  20:46:30:03\r\n         qui expliquent\r\n     son engagement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:46:30:08  20:46:33:09\r\n        Le d\u00e9clic a \u00e9t\u00e9\r\n    le Oui du 9 f\u00e9vrier 2014\r\n\r\n20:46:33:13  20:46:37:11\r\n         \u00e0 l'initiative\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:46:38:16  20:46:42:17\r\n   -J'ai re\u00e7u des f\u00e9licitations,\r\n       aussi de l'\u00e9tranger,\r\n\r\n20:46:42:22  20:46:45:07\r\n   disant qu'il \u00e9tait incroyable\r\n\r\n20:46:45:11  20:46:49:17\r\n  que la Suisse ait eu le courage\r\n    de prendre cette d\u00e9cision.\r\n\r\n20:46:49:22  20:46:58:19\r\n Puis, au t\u00e9l\u00e9journal, sur la SRF,\r\n je vois des t\u00eates d'enterrement.\r\n\r\n20:46:59:00  20:47:09:06\r\n  Des conseillers f\u00e9d\u00e9raux bl\u00eames,\r\ncomme lors d'une condamnation \u00e0 mort.\r\n\r\n20:47:09:11  20:47:15:16\r\nIl y avait une fascination des m\u00e9dias\r\n        pour la fin du monde,\r\n\r\n20:47:15:21  20:47:18:13\r\n  apr\u00e8s cette d\u00e9cision populaire.\r\n\r\n20:47:18:23  20:47:21:19\r\n       -A 50 ans, l'homme \r\n       a une ligne claire:\r\n\r\n20:47:22:00  20:47:28:01\r\n          moins d'Etat,\r\nmoins d'Europe, moins d'\u00e9trangers.\r\n\r\n20:47:29:08  20:47:31:23\r\n-Il n'existe pas de droit de l'homme\r\n\r\n20:47:32:04  20:47:35:00\r\n          en mati\u00e8re de\r\n     libert\u00e9 d'\u00e9tablissement.\r\n\r\n20:47:35:05  20:47:38:14\r\n         On peut conserver\r\n    notre tradition humanitaire\r\n\r\n20:47:38:19  20:47:43:18\r\n    sans ouvrir les fronti\u00e8res \u00e0\r\ntous les Africains qui veulent venir.\r\n\r\n20:47:43:23  20:47:48:22\r\nAussi tragique que soit leur sort,\r\n      \u00e7a ne peut pas aller.\r\n\r\n20:47:49:14  20:47:51:20\r\n  -Les militants sont conquis.\r\n\r\n20:47:52:10  20:47:57:17\r\n      -Je suis une fan absolue,\r\nil peut vraiment sauver notre Suisse.\r\n\r\n20:47:57:22  20:48:03:07\r\n  C'est l'un des hommes les plus\r\n  intelligents que je connaisse.\r\n\r\n20:48:03:11  20:48:08:00\r\n    -Il a la langue tranchante\r\n       et va droit au but,\r\n\r\n20:48:08:05  20:48:14:19\r\ncomme messieurs Blocher ou Moergeli.\r\n\r\n20:48:15:00  20:48:17:22\r\n -J'ai beaucoup aim\u00e9 son discours.\r\n\r\n20:48:18:03  20:48:24:17\r\n       Il a point\u00e9 du doigt\r\ntous les th\u00e8mes qui me pr\u00e9occupent.\r\n\r\n20:48:25:12  20:48:31:09\r\n-L'engagement de Roger Koeppel tient\r\n  presque de la profession de foi.\r\n\r\n20:48:31:20  20:48:33:22\r\n     -Vous \u00eates en mission ?\r\n\r\n20:48:34:03  20:48:39:04\r\n -Oui, en mission pour la Suisse.\r\n\r\n20:48:40:09  20:48:44:05\r\n      -Pour ce politologue,\r\n    cette rh\u00e9torique t\u00e9moigne\r\n\r\n20:48:44:10  20:48:50:09\r\n   de l'admiration de Koeppel\r\n    pour Christophe Blocher.\r\n\r\n20:48:52:04  20:48:56:04\r\n       -Pour Blocher aussi,\r\n    la politique a toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:48:56:09  20:48:59:09\r\nune mission, celle de sauver le pays.\r\n\r\n20:48:59:13  20:49:01:11\r\n      C'est le m\u00eame discours.\r\n\r\n20:49:01:15  20:49:06:05\r\n   Comme C.Blocher, c'est un UDC\r\n   souverainiste et conservateur\r\n\r\n20:49:06:10  20:49:11:21\r\n        positionn\u00e9 \u00e0 droite\r\n sur l'ouverture et l'immigration.\r\n\r\n20:49:12:02  20:49:17:06\r\n  Et comme Blocher, il est proche\r\n    du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.\r\n\r\n20:49:17:11  20:49:21:07\r\nKoeppel, c'est la copie de Blocher.\r\n\r\n20:49:23:04  20:49:28:10\r\n-Cette ressemblance, les humoristes\r\n  al\u00e9maniques Giacobbo et Mueller\r\n\r\n20:49:28:14  20:49:34:10\r\n   s'en sont d'ailleurs amus\u00e9s\r\n       dans un montage...\r\n\r\n20:50:09:05  20:50:13:13\r\n  -Peut-il devenir un nouveau \r\n C.Blocher qui va mener l'UDC ?\r\n\r\n20:50:13:23  20:50:17:13\r\n      -Si quelqu'un le peut, \r\n     c'est bien Roger Koeppel.\r\n\r\n20:50:17:18  20:50:22:07\r\nPour la droite, en Suisse al\u00e9manique,\r\n      R.Koeppel est une ic\u00f4ne.\r\n\r\n20:50:22:11  20:50:24:15\r\n       Il a beaucoup de fans\r\n\r\n20:50:24:20  20:50:29:12\r\n      et aussi des connexions\r\n      dans d'autres milieux.\r\n\r\n20:50:32:11  20:50:36:23\r\n        -Beaucoup de fans\r\n  mais encore plus d'opposants.\r\n\r\n20:50:37:04  20:50:41:18\r\n   Pas de quoi le d\u00e9sar\u00e7onner,\r\n   lui qui adore \u00eatre visible.\r\n\r\n20:50:41:23  20:50:43:17\r\n              Hu\u00e9es\r\n\r\n20:50:43:22  20:50:47:00\r\n     Comme lors des derniers\r\n       Swiss music awards,\r\n\r\n20:50:47:05  20:50:51:08\r\n  et son hommage aux dinosaures\r\n   du rock al\u00e9manique Krokus.\r\n\r\n20:50:52:00  20:50:55:17\r\n        -J'aurais \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u\r\n  si vous ne m'aviez pas siffl\u00e9.\r\n\r\n20:50:55:22  20:51:00:04\r\n     A l'\u00e9poque, le hard rock\r\n    avait mauvaise r\u00e9putation.\r\n\r\n20:51:00:09  20:51:06:14\r\n  Tous les \u00e9tudiants l'\u00e9coutaient\r\n    mais personne ne le disait.\r\n\r\n20:51:06:19  20:51:10:11\r\n    C'est pareil, aujourd'hui,\r\n        avec la Weltwoche.\r\n\r\n20:51:10:15  20:51:12:23\r\n       Tout le monde la lit,\r\n\r\n20:51:13:04  20:51:19:12\r\n  mais seuls les plus courageux\r\navouent que c'est un bon magazine.\r\n\r\n20:51:19:17  20:51:21:05\r\n      Hu\u00e9es et sifflements\r\n\r\n20:51:21:10  20:51:24:15\r\n -L'homme aime qu'on le remarque\r\n\r\n20:51:24:20  20:51:29:20\r\nmais vit discr\u00e8tement \u00e0 Kuesnacht,\r\n  sur la c\u00f4te dor\u00e9e zurichoise.\r\n\r\n20:51:30:01  20:51:36:08\r\nChez lui, pas de tableau de Hodler,\r\n        comme chez Blocher.\r\n\r\n20:51:37:13  20:51:39:17\r\n  -Qu'est-ce que c'est que \u00e7a ?\r\n\r\n20:51:39:22  20:51:42:12\r\n     -Une image d'Angus Young,\r\n\r\n20:51:42:17  20:51:48:13\r\n                 lead guitar player\r\n                 du rock band AC/DC,\r\n\r\n20:51:48:18  20:51:57:03\r\n   cadeau d'un ami photographe \r\n   pour mon 40\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n20:52:02:16  20:52:07:19\r\n     Dans sa biblioth\u00e8que,\r\n deux bustes de Mao et Staline.\r\n\r\n20:52:09:12  20:52:12:13\r\n   Ce sont les grands criminels\r\n          de l'histoire,\r\n\r\n20:52:12:18  20:52:15:18\r\n       mais c'est un cadeau \r\n       pour ma biblioth\u00e8que.\r\n\r\n20:52:15:23  20:52:18:01\r\n    Ils stabilisent mes livres,\r\n\r\n20:52:18:06  20:52:23:19\r\nc'est la fonction la plus sympathique\r\n      qu'on puisse leur donner.\r\n\r\n20:52:26:06  20:52:29:15\r\n  -Roger Koeppel lit beaucoup.\r\n\r\n20:52:29:20  20:52:37:16\r\nUne passion tardive pour celui qui \r\na d\u00e9but\u00e9 comme journaliste sportif.\r\n\r\n20:52:39:13  20:52:45:15\r\n -J'ai regard\u00e9 beaucoup de films,\r\n        dans mon enfance,\r\n\r\n20:52:45:20  20:52:55:11\r\n      et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire\r\n   plus intens\u00e9ment \u00e0 16-18 ans.\r\n\r\n20:52:55:15  20:53:00:10\r\n        J'ai commenc\u00e9 avec \r\n       Friedrich Duerenmatt.\r\n\r\n20:53:00:14  20:53:05:01\r\n  -Quand on vous pr\u00e9sente comme\r\n  un intellectuel, \u00e7a vous va ?\r\n\r\n20:53:05:13  20:53:07:04\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n20:53:07:09  20:53:14:02\r\n   Je le suis parce que j'\u00e9cris \r\n  et je r\u00e9fl\u00e9chis sur des livres.\r\n\r\n20:53:14:07  20:53:20:23\r\n        Le journalisme est\r\n     un travail intellectuel.\r\n\r\n20:53:21:04  20:53:24:13\r\n         Mais ma famille,\r\n   nous sommes des gens simples.\r\n\r\n20:53:24:18  20:53:38:04\r\n Mon p\u00e8re a commenc\u00e9 comme ma\u00e7on \r\npour devenir entrepreneur ensuite.\r\n\r\n20:53:38:09  20:53:42:16\r\n        Mes grands-parents\r\n     \u00e9taient des gens simples.\r\n\r\n20:53:42:21  20:53:47:23\r\n   Je suis un peu leSonderfall,\r\n  le cas sp\u00e9cial dans ma famille.\r\n\r\n20:53:49:03  20:53:52:17\r\n     -Aujourd'hui, il r\u00eave\r\n  d'acc\u00e9der au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:53:52:22  20:53:56:23\r\n     B.Glaettli y est d\u00e9j\u00e0,\r\n        pour les Verts.\r\n\r\n20:53:57:04  20:54:01:19\r\n Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, il a\r\nc\u00f4toy\u00e9 R.Koeppel \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n20:54:02:00  20:54:06:20\r\n   Il a connu un homme lib\u00e9ral\r\net s'\u00e9tonne de sa transformation.\r\n\r\n20:54:07:18  20:54:09:12\r\n       -Je n'ai jamais pens\u00e9\r\n\r\n20:54:09:17  20:54:12:09\r\n  qu'il int\u00e8grerait un tel parti.\r\n\r\n20:54:12:13  20:54:16:19\r\n  Un parti qui se r\u00e9f\u00e8re toujours\r\n    \u00e0 l'histoire de la Suisse,\r\n\r\n20:54:17:00  20:54:20:06\r\n       qui r\u00eave d'un pass\u00e9 \r\n      qui n'a jamais exist\u00e9.\r\n\r\n20:54:20:11  20:54:25:06\r\n  Et qui a toujours les r\u00e9ponses \r\n  sans s'\u00eatre pos\u00e9 les questions.\r\n\r\n20:54:25:11  20:54:27:01\r\n           Il est devenu\r\n\r\n20:54:27:06  20:54:33:16\r\nun national-conservateur classique\r\n    et relativement ennuyeux.\r\n\r\n20:54:36:22  20:54:39:23\r\n         -De son c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC se frotte les mains.\r\n\r\n20:54:40:04  20:54:42:13\r\n En attirant des intellectuels,\r\n\r\n20:54:42:17  20:54:46:19\r\n        le parti touche\r\n  une population plus urbaine.\r\n\r\n20:54:48:08  20:54:50:01\r\n         -Certains profils\r\n\r\n20:54:50:06  20:54:52:13\r\n       ne correspondent plus\r\n\r\n20:54:52:18  20:54:56:09\r\n\u00e0 la base agrarienne, traditionnelle.\r\n\r\n20:54:56:13  20:55:01:23\r\n    C'est un plus, vu les d\u00e9fis\r\n    que doit r\u00e9gler la Suisse.\r\n\r\n20:55:02:04  20:55:07:23\r\n   On ne peut plus se contenter\r\n  d'agriculteurs du Toggenburg !\r\n\r\n20:55:09:22  20:55:13:02\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\n     de l'UDC, Toni Brunner,\r\n\r\n20:55:13:07  20:55:17:06\r\n agriculteur dans le Toggenburg,\r\n           appr\u00e9ciera.\r\n\r\n20:55:19:14  20:55:24:20\r\n-Il fut un temps o\u00f9 les intellectuels\r\n    rechignaient \u00e0 venir \u00e0 l'UDC\r\n\r\n20:55:25:01  20:55:30:01\r\n     parce que ce n'\u00e9tait pas\r\n      politiquement correct.\r\n\r\n20:55:30:06  20:55:33:02\r\n     Cette inhibition diminue\r\n\r\n20:55:33:07  20:55:39:10\r\n  et maintenant, des intellectuels\r\nse revendiquent clairement de l'UDC.\r\n\r\n20:55:39:14  20:55:46:03\r\n Et voil\u00e0 que la gauche, \u00e0 qui on a\r\nd\u00e9j\u00e0 piqu\u00e9 une partie du prol\u00e9tariat,\r\n\r\n20:55:46:08  20:55:50:14\r\n      est en train de perdre\r\n        des intellectuels.\r\n\r\n20:55:51:08  20:55:56:02\r\n        -A quelques mois\r\n    des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n20:55:56:06  20:56:00:11\r\n    R.Koeppel s'appr\u00eate donc\r\n   \u00e0 relever un nouveau d\u00e9fi,\r\n\r\n20:56:00:15  20:56:04:14\r\n     en plus de l'\u00e9ducation\r\n     de ses trois enfants.\r\n\r\n20:56:05:11  20:56:07:18\r\n    -Il y a un risque qu'il ait\r\n\r\n20:56:07:23  20:56:10:11\r\n  moins de temps pour la famille.\r\n\r\n20:56:10:15  20:56:13:08\r\n     Mais je pense que \u00e7a ira.\r\n\r\n20:56:13:12  20:56:15:07\r\n       -Je suis un bon p\u00e8re.\r\n\r\n20:56:15:11  20:56:19:11\r\n     -On arrivera \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a,\r\n   je ne me fais pas de soucis.\r\n\r\n20:56:19:16  20:56:23:19\r\n        Et pour le moment,\r\n     il n'est pas encore \u00e9lu.\r\n\r\n20:56:24:17  20:56:27:15\r\n-S'il est \u00e9lu, le plus dur pour lui\r\n\r\n20:56:27:20  20:56:32:11\r\n   sera peut-\u00eatre de se fondre\r\n   dans la masse du Parlement,\r\n\r\n20:56:32:15  20:56:39:02\r\n  et \u00e0 avoir autant d'influence\r\n  qu'\u00e0 la t\u00eate de son journal.\r\n\r\n20:56:47:00  20:56:50:15\r\n     -La saison des festivals\r\n      en plein air commence.\r\n\r\n20:56:50:20  20:56:54:15\r\n      Montreux, Nyon, Berne,\r\n   Avenches ou encore Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n20:56:54:20  20:56:56:11\r\n       la liste est longue.\r\n\r\n20:56:56:16  20:57:00:04\r\n     Mais le premier du genre\r\n      a aujourd'hui disparu.\r\n\r\n20:57:00:09  20:57:04:06\r\n        Il avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9\r\n   il y a plus de quarante ans.\r\n\r\n20:57:11:17  20:57:19:10\r\n       -Ceux qui l'ont v\u00e9cu\r\nen gardent un souvenir inoubliable.\r\n\r\n20:57:19:14  20:57:22:11\r\n            -Sapinhaut,\r\n        c'\u00e9tait la symbiose\r\n\r\n20:57:22:15  20:57:28:22\r\n                       de la nature,\r\n            for\u00eat de Robin des bois,\r\n\r\n20:57:29:03  20:57:37:16\r\n avec un public o\u00f9 les gens \u00e9taient\r\ntous en lien les uns avec les autres.\r\n\r\n20:57:37:21  20:57:40:21\r\n   -Le festival de Sapinhaut,\r\n           en Valais,\r\n\r\n20:57:41:02  20:57:45:23\r\n  quatre \u00e9ditions dans la foul\u00e9e\r\nde Woodstock et de l'\u00eele de Wight.\r\n\r\n20:57:46:04  20:57:49:10\r\n-On \u00e9tait\r\ndes id\u00e9alistes, des utopistes.\r\n\r\n20:57:49:14  20:57:51:03\r\nAmour et paix,\r\n\r\n20:57:51:08  20:57:54:08\r\nles longs cheveux, la mouvance hippie\r\n\r\n20:57:54:12  20:57:59:12\r\nSapinhaut, pour moi, c'est centupler\r\n   ce qu'on est individuellement.\r\n\r\n20:57:59:17  20:58:02:12\r\n-Ceux qui n'ont pas la possibilit\u00e9\r\n\r\n20:58:02:17  20:58:07:16\r\n de s'exprimer autrement peuvent \r\n partager une f\u00eate avec d'autres.\r\n\r\n20:58:07:21  20:58:10:17\r\n          -Improbable,\r\n    ce rendez-vous, d\u00e8s 1972,\r\n\r\n20:58:10:22  20:58:17:04\r\nde jeunes hippies, sur les hauts de\r\nSaxon, dans un Valais conservateur.\r\n\r\n20:58:17:09  20:58:22:20\r\n -La chance, c'\u00e9tait que j'\u00e9tais de\r\nSaxon, que mon oncle \u00e9tait pr\u00e9sident\r\n\r\n20:58:23:01  20:58:27:02\r\n         et avait autoris\u00e9\r\n l'implantation des cur\u00e9s d'Ec\u00f4ne.\r\n\r\n20:58:27:07  20:58:34:12\r\n   Il n'a pas pu nous contrer et\r\na accept\u00e9 qu'on fasse ces festivals.\r\n\r\n20:58:34:17  20:58:37:21\r\n-Cet autre membre\r\ndu comit\u00e9 d'organisation\r\n\r\n20:58:38:02  20:58:41:07\r\neffectue alors\r\nson grand retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n20:58:41:11  20:58:43:04\r\n-Je faisais partie\r\n\r\n20:58:43:09  20:58:47:18\r\nde cette \u00e9quipe d'alternatifs\r\nqui retournait aux sources.\r\n\r\n20:58:47:23  20:58:52:08\r\n      Le Valais a \u00e9t\u00e9 un peu\r\n  l'Ard\u00e8che de la Suisse romande.\r\n\r\n20:58:52:12  20:58:56:23\r\n        -Car Sapinhaut,\r\n    c'est tout un programme.\r\n\r\n20:58:57:04  20:59:01:16\r\n        -Dans une clairi\u00e8re,\r\non faisait une sorte deLandsgemeinde\r\n\r\n20:59:01:21  20:59:06:06\r\n  o\u00f9 on parlait de contre-culture\r\n     et de contre-information.\r\n\r\n20:59:06:11  20:59:10:06\r\n       On avait des d\u00e9bats,\r\n    la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9tat pur.\r\n\r\n20:59:10:11  20:59:15:05\r\n-Parmi les Valaisans bien-pensants,\r\n    \u00e7a fait grincer des dents.\r\n\r\n20:59:15:10  20:59:18:21\r\n     -Ca a eu des cons\u00e9quences\r\n        tr\u00e8s d\u00e9rangeantes,\r\n\r\n20:59:19:02  20:59:21:21\r\n            en Valais,\r\n     pour certaines personnes.\r\n\r\n20:59:22:02  20:59:24:20\r\n-Inquiets pour leur prog\u00e9niture,\r\n\r\n20:59:25:00  20:59:30:00\r\n  des parents pointent du doigt\r\n       certains incidents.\r\n\r\n20:59:30:05  20:59:32:06\r\n    -La consommation de drogue\r\n\r\n20:59:32:11  20:59:33:20\r\n         est ici ill\u00e9gale.\r\n\r\n20:59:34:01  20:59:35:14\r\n        Nous avons organis\u00e9\r\n\r\n20:59:35:19  20:59:40:17\r\n   des services d'ordre, du feu\r\n et de lutte antidrogue autog\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n20:59:40:22  20:59:43:20\r\nL'autogestion c'\u00e9tait tr\u00e8s important,\r\n\r\n20:59:44:02  20:59:52:00\r\n avoir des structures horizontales\r\n        et pas pyramidales.\r\n\r\n20:59:52:05  20:59:54:15\r\n-Et la police n'est jamais loin.\r\n\r\n20:59:54:20  20:59:57:10\r\n                      -On veillait \u00e0\r\n                ce qu'il n'y ait pas\r\n\r\n20:59:57:14  21:00:00:12\r\n                 des mauvais dealers\r\n               qui viennent inciter.\r\n\r\n21:00:00:17  21:00:04:06\r\n             On faisait notre propre\r\n                  police au maximum.\r\n\r\n21:00:05:17  21:00:11:03\r\n     -Sapinhaut, haut lieu\r\nde culture et de contre-culture.\r\n\r\n21:00:11:08  21:00:15:13\r\n  -C'\u00e9tait tout simplement beau,\r\n   l'atmosph\u00e8re qu'il y avait.\r\n\r\n21:00:15:18  21:00:17:08\r\n         -La l\u00e9gende dit\r\n\r\n21:00:17:12  21:00:22:04\r\nque ce premier festival open air\r\n de Suisse en inspira d'autres.\r\n\r\n21:00:22:09  21:00:24:18\r\nAlors que lui, en 1977, s'arr\u00eata.\r\n\r\n21:00:24:23  21:00:27:21\r\n     -On ne faisait pas payer,\r\n         c'\u00e9tait gratuit.\r\n\r\n21:00:28:02  21:00:32:10\r\n  On devait vendre x bouteilles \r\n  de Coca-Cola pour s'en sortir.\r\n\r\n21:00:32:14  21:00:35:20\r\n        La derni\u00e8re ann\u00e9e,\r\n    il a fait froid, il a plu,\r\n\r\n21:00:36:01  21:00:40:17\r\non a vendu beaucoup moins de boissons\r\n       et on a fait faillite.\r\n\r\n21:00:44:19  21:00:47:05\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission.\r\n\r\n21:00:47:10  21:00:48:23\r\n           N'h\u00e9sitez pas\r\n\r\n21:00:49:04  21:00:51:23\r\n  \u00e0 nous \u00e9crire ou nous appeler.\r\n\r\n21:00:52:14  21:00:56:00\r\n     D\u00e8s la semaine prochaine\r\n      et pendant deux mois,\r\n\r\n21:00:56:05  21:01:00:19\r\n      Mise au Point se baladera\r\nen Suisse romande, selon l'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:01:01:00  21:01:03:18\r\nL'occasion d'inaugurer une rubrique,\r\n\r\n21:01:03:23  21:01:10:01\r\n         \"J'en sais rien\",\r\n     sign\u00e9e Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio.\r\n\r\n21:01:11:16  21:01:19:19\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n21:01:26:19  21:01:28:19\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-28T19:50:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1509459866", "durationSec": 91, "title": "Etablissement Vaudois d'Accueil des Migrants (EVAM) \u00e0 Crissier", "excerpt": "Le r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger Koeppel est consid\u00e9r\u00e9 comme la figure montante du parti politique UDC. Il vise un si\u00e8ge au Conseil national pour les \u00e9lections du 08.10.2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440689", "durationSec": 872, "title": "Agent ProvoKateur", "excerpt": "L'intention de Monsanto de racheter le groupe Syngenta inqui\u00e8te en Suisse. La possible fusion entre le groupe agrochimique b\u00e2lois Syngenta sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pesticides et de l'Am\u00e9ricain Monsanto sp\u00e9cialis\u00e9 dans les semences fait craindre une h\u00e9g\u00e9monie sur la cha\u00eene de production des semences aux traitements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CANDIDAT"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1449238", "1449239", "1449301"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440722", "durationSec": 655, "title": "Prends-en de la graine", "excerpt": "Le canton de Vaud doit faire face \u00e0 un afflux de migrants. L'Etablissement vaudois de l'accueil des migrants EVAM est charg\u00e9 de trouver quotidiennement des h\u00e9bergements pour ces requ\u00e9rants. Ils peuvent \u00eatre log\u00e9s dans des foyers, abris de la protection civile ou m\u00eame famille d'accueil selon leur situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA", "MONSANTO"], "sequenceIds": ["1449184", "1449185"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440723", "durationSec": 1010, "title": "Home swiss Home", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur le festival de musique de Sapinhaut en Valais. Les ex-membres du comit\u00e9 d'organisation Henri Follonier et Bernard Rappaz reviennent sur festival hippie install\u00e9 dans une clairi\u00e8re dans les ann\u00e9es 1970.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LIAROS, Anastase", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOSSON, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1449182", "1449183"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441741", "durationSec": 283, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442439", "durationSec": 278, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459868", "durationSec": 88, "title": "B\u00e2timent de l'administration communale de la ville de Morges", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEIMO, Bernard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1509459869", "durationSec": 253, "title": "Site industriel Syngenta \u00e0 Monthey"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507449163", "summary": "Vallorbe : migrants devant centre de requ\u00e9rants d'asile. Itw Gregory, migrant du Nigeria.\nLausanne : ext et int bureaux de l'EVAM (Etablissement Vaudois de l'Accueil des Migrants) avec employ\u00e9s travaillant. Itw Eric Duerst, directeur EVAM. Itw Michel Dorigatti, responsable placement EVAM. Migrants passant entretien \u00e0 l'EVAM. Itw Catherine Martin, responsable Unit\u00e9 H\u00e9bergement EVAM. Gregory passant entretien \u00e0 l'EVAM puis se rendant dans abri de la protection civile de Coteau-Fleuri pour son h\u00e9bergement.\nCrissier : famille irakienne dans foyer d'accueil, avec p\u00e8re poss\u00e9dant la nationalit\u00e9 britannique. Itw Pascal Rochat, responsable Secteur Lausanne EVAM.", "id": "1449182", "visualGeographicals": ["VALLORBE", "LAUSANNE", "CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449164", "summary": "Lully : famille Christen accueillant un r\u00e9fugi\u00e9 dans leur maison pour un test d'accueil. Itw Anick Christen. Itw Alain Christen. Itw Morad, migrant \u00e9rythr\u00e9en.", "id": "1449183", "visualThemes": ["MIGRATION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["LULLY (VD)"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449165", "summary": "Images promotionnelles de Monsanto.\nBerne : Itw Fran\u00e7ois Meienberg, ONG D\u00e9claration de Berne.\nManifestations contre Monsanto \u00e0 Los Angeles, Buenos Aires, Paris et Morges.\nMorges : Itw Eline Mueller, collectif marche contre Monsanto.\nVaud : Itw Yves Pellaux, agriculteur et pr\u00e9sident d'honneur de Prom\u00e9terre.\nBruxelles :  Itw Brandon Mitchener, chef de la communication Monsanto Europe et Moyen Orient.\nMonthey : Itw Blaise Carron, secr\u00e9taire du syndicat Unia Valais.", "id": "1449184", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "MORGES", "VAUD", "BRUXELLES", "MONTHEY"], "visualCorporations": ["MONSANTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449166", "summary": "Morges : ext b\u00e2timent du si\u00e8ge de Monsanto. Ext b\u00e2timent de l'administration communale. \nItw Fran\u00e7ois Meylan, Morges Libre.", "id": "1449185", "visualThemes": ["SI\u00c8GE SOCIAL", "ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["MORGES"], "visualCorporations": ["MONSANTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449219", "summary": "Zurich : Roger Koeppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche Roger Koeppel et candidat UDC au conseil national, participant \u00e0 une r\u00e9union de militants de l'UDC. Roger Koeppel tenant son premier discours de candidat UDC. Roger Koeppel dans ses activit\u00e9s professionnelles au quotidien Weltwoche. Unes provocatrices de la Weltwoche. Itw Alex Baur, journaliste \u00e0 la Weltwoche. Itw militants UDC. Itw Roger Koeppel. Itw Michel Hermann, politologue. Extrait \u00e9mission Outre-Zapping avec sketch comparant Roger Koeppel et Christoph Blocher. Roger Koeppel remettant prix au groupe rock Krokus lors des Swiss Music Awards.", "id": "1449238", "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449220", "summary": "Palais f\u00e9d\u00e9ral Berne : itw Balthasar Glaettli, conseiller national Les Verts zurichois. Itw Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan.", "id": "1449239", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507449282", "summary": "Kuesnacht : Roger Koeppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et candidat UDC au conseil national, dans sa propri\u00e9t\u00e9. Roger Koeppel lisant dans sa biblioth\u00e8que. Itw Roger Koeppel. Photographie NB de Roger Koeppel. Roger Koeppel avec sa femme et ses 3 enfants. Itw Tien Koeppel, \u00e9pouse de Roger Koeppel.", "id": "1449301", "visualGeographicals": ["KUESNACHT"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599930", "comment": "images anamorphos\u00e9es \u00e0 20:36:52:06", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019264", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DA7928AF-D307-417B-8027-322401E80BB4", "internalArchiveId": "DA7928AF-D307-417B-8027-322401E80BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un n\u00e9gociateur en chef aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne sera nomm\u00e9 pour sortir de l'impasse du 9 f\u00e9vrier 2014 : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. \u2013 2. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE. \u2013 3. Commentaire de Christian Favre. \u2013 4. D\u00e9bat avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste, Philipp M\u00fcller, conseiller national argovien PLR, et Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2015-06-24T00:00:00Z", "summary": "Selon Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFAE, le n\u00e9gociateur en chef, qui sera probablement int\u00e9gr\u00e9 au DFAE, ne remet pas en cause les m\u00e9rites des diff\u00e9rents responsables. Et de contester aussi un geste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 face \u00e0 un blocage total de l'UE, ou un d\u00e9saveu des n\u00e9gociations pass\u00e9es.", "durationSec": 1013, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bruxelles", "Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "accord international", "libre circulation des personnes", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier", "UE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:24:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "conseiller national argovien PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DFAE", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1439945", "internalArchiveId": "AA1506439900", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6893551", "imageURL": "http://www.rts.ch/6893550.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tuerie de Charleston: le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est banni de nombreuses enseignes am\u00e9ricaines", "Wikileaks r\u00e9v\u00e8le la mise sur \u00e9coute de trois pr\u00e9sidents fran\u00e7ais par les Etats-Unis", "Br\u00e9sil: les stades de la Coupe de Monde 2014 connaissent une reconversion", "Quatre mois avant les \u00e9lections, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral montre une droite qui se renforce", "VD: un audit men\u00e9 sur 18 nouvelles constructions scolaires montre de tr\u00e8s grandes disparit\u00e9s", "Les seniors sont s\u00e9rieusement touch\u00e9s par le ch\u00f4mage et peinent \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans le circuit du travail", "Tuerie de Charleston / Survivance des s\u00e9parations raciales: les observations de Pierre Gobet", "Motocross: le Fribourgeois Valentin Guillod remporte 2 grands prix en Coupe du Monde", "R\u00e9v\u00e9lations Wikileaks: Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9s. de l'International Institute for Strategic Studies, s\u2019exprime sur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 Didier Burkhalter de pr\u00e9senter une proposition pour le dossier Suisse/Europe: les explications de Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "Les affaires d\u2019\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques de chefs d\u2019Etat r\u00e9v\u00e8lent, dans certains cas, des ambigu\u00eft\u00e9s", "En Suisse, les vacances scolaires sont planifi\u00e9es \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup y voient la banni\u00e8re de la supr\u00e9matie blanche. La pol\u00e9mique souligne la survivance du foss\u00e9 racial dans l'Am\u00e9rique d'Obama.", "Il s\u2019agit de Fran\u00e7ois Hollande, ainsi que Sarkozy et Chirac. Ils ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s jusque dans leurs conversations confidentielles ou priv\u00e9es.", "Certains ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s au sous-sol en bureaux administratifs par exemple.", "L'UDC demeure tr\u00e8s nettement en t\u00eate et le PLR progresse. 2009 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone entre le 1er et le 12 juin.", "Le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 peut aller du simple \u00e0 plus du double.", "Les promesses des employeurs et des politiques n\u2019y font rien. Les 50 ans et plus ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par le ch\u00f4mage.", "Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re pour un Suisse. A 22 ans, le Fribourgeois esp\u00e8re int\u00e9grer le cercle ferm\u00e9 des stars mondiales de la discipline.", "L'Allemagne, par exemple, avait vivement protest\u00e9 contre les \u00e9coutes de sa chanceli\u00e8re. Ses services n'en ont pas moins collabor\u00e9 docilement avec la NSA.", "Chaque canton organise ces moments de repos prolong\u00e9s en fonction de plusieurs param\u00e8tres."], "variantIds": ["ece-6776210", "ece-6776212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:17:44Z", "subTitles": ["19:29:53:22  19:30:10:23\r\n...\r\n\r\n19:30:11:04  19:30:13:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:13:08  19:30:14:15\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:15:06  19:30:19:12\r\n            F.Hollande\r\n    comme N.Sarkozy ou J.Chirac\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:23:06\r\n        \u00e9taient espionn\u00e9s\r\n   par les services am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:30:13\r\n      Les preuves provoquent\r\n       un s\u00e9isme politique.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:36:17\r\n Suite de la saga sur les \u00e9coutes.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:40:15\r\n      On verra le double jeu\r\n     de certaines puissances,\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:46:06\r\ncomme l'Allemagne qui se plaint mais\r\nqui collabore activement avec la NSA.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:50:21\r\n  Apr\u00e8s la tuerie de Charleston,\r\n       le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:55:09\r\n      est banni de nombreuses\r\n      enseignes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:55:13  19:31:02:16\r\nLa pol\u00e9mique souligne la survivance\r\n     du foss\u00e9 racial aux USA.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:04:05\r\n        P.Gobet l'\u00e9voquera.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:10\r\nLa s\u00e9paration sociale entre Blancs\r\net Noirs est souvent tr\u00e8s marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:14:09\r\nLa Suisse veut se donner de nouveaux\r\nmoyens pour n\u00e9gocier avec l'Europe.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:19:11\r\n       D.Burkhalter annonce \r\n      un n\u00e9gociateur en chef.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:24:21\r\n   Puis les vacances commencent\r\nde fa\u00e7on \u00e9tag\u00e9e selon les cantons.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:30:08\r\n    chacun fixe son calendrier,\r\n on verra quels sont les crit\u00e8res.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:39:15\r\nLa France d\u00e9couvre que son pr\u00e9sident\r\n     a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 par les USA,\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:44:01\r\n    m\u00eame dans ses conversations\r\n    confidentielles ou priv\u00e9es.\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:53:11\r\n    F.Hollande a \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9,\r\n mais aussi N.Sarkozy ou J.Chirac.\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:59:13\r\n     -Un Etat comme la France\r\npeut-il encore garder ses secrets ?\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:04:13\r\nDe 2006 \u00e0 2012, trois pr\u00e9sidents ont\r\n \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur \u00e9coute par la NSA.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:08:18\r\n J.Chirac, N.Sarkozy, F.Hollande\r\n      et leurs entourages.\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:11:15\r\n       Leurs conversations\r\n       ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9es.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:20\r\n  C'est ce qu'assure WikiLeaks.\r\n\r\n19:32:16:01  19:32:20:03\r\nLib\u00e9ration et Mediapart r\u00e9v\u00e8lent\r\n des synth\u00e8ses confidentielles.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:22:08\r\n     -La R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 mise\r\n\r\n19:32:22:12  19:32:24:19\r\nsous surveillance par les services\r\n\r\n19:32:25:00  19:32:28:05\r\n    de renseignement am\u00e9ricains\r\n          pendant 10 ans.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:31:13\r\n         Les minist\u00e8res,\r\n  m\u00eame un minist\u00e8re aussi anodin\r\n\r\n19:32:31:18  19:32:36:19\r\nque le Minist\u00e8re de l'agriculture,\r\nla flotte a\u00e9rienne des pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:32:37:06  19:32:40:15\r\n  -La derni\u00e8re retranscription\r\n      date du 22 mai 2012.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:44:22\r\n L'oncle Sam tend l'oreille sur \r\n une conversation de F.Hollande,\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:46:16\r\n \u00e9lu depuis \u00e0 peine 2 semaines.\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:50:20\r\n  Les \u00e9coutes nous apprennent que\r\nle pr\u00e9sident est alors en d\u00e9saccord\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:55:03\r\n avec Angela Merkel sur la crise \r\ngrecque, et souhaite la contourner\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:58:20\r\n  en organisant des rencontres\r\n  avec l'opposition allemande.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:03:17\r\n   Voici ce que la NSA \u00e9crit:\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:07:10\r\n-Ce matin, c'est la consternation\r\n    \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:09:11\r\n   -Comment pouvez-vous imaginer\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:11:13\r\n  un seul instant que l'Allemagne\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:15\r\n       soit \u00e9cout\u00e9e, et que\r\n    la France ne le soit pas ?\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:16:11\r\n     -Il est donc inacceptable\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:18:05\r\n    que la France soit trait\u00e9e\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:23:07\r\n par les services de renseignement\r\n    am\u00e9ricains comme un ennemi.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:26:06\r\n -L'Elys\u00e9e a convoqu\u00e9 en urgence\r\n     un Conseil de D\u00e9fense.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:30:17\r\n Une dramatisation pour afficher\r\nsa fermet\u00e9 envers les Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:32:08\r\n      A deux pas de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:34:10\r\n se trouve l'ambassade am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:33:34:14  19:33:38:01\r\n     o\u00f9 on \u00e9voque l'hypoth\u00e8se\r\n  de micros plac\u00e9s sur les toits.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:41:07\r\n      Les mots les plus durs\r\n   ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s aujourd'hui\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:45:07\r\n par le pr\u00e9sident de la commission\r\n  des lois, Jean-Jacques Urvoas,\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:49:15\r\n qui d\u00e9clare que \"nous d\u00e9couvrons \r\nune fois de plus que les Etats-Unis\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:51:19\r\n   n'ont pas d'alli\u00e9s, ils n'ont\r\n  que des cibles ou des vassaux\".\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:10\r\n        -Beaucoup d\u00e9noncent\r\ndes \u00e9coutes choquantes et inutiles.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:57:21\r\n       F.Heisburg l'explique\r\n\r\n19:33:58:02  19:34:00:19\r\n         dans l'entretien\r\n    que nous avons enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:05:13\r\n Il y a aussi des ambig\u00fcit\u00e9s de la \r\npart des Etats victimes des \u00e9coutes.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:09:03\r\n    L'Allemagne avait protest\u00e9\r\n  contre les \u00e9coutes d'A.Merkel.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:12:17\r\n  Ses services n'en ont pas moins\r\n      collabor\u00e9 avec la NSA.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:17:08\r\n         -En apprenant\r\n que son bureau est sur \u00e9coute,\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:20:00\r\n  D.Rousseff ne tergiverse pas.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:24:06\r\n    Elle dira son indignation\r\n \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:27:10\r\n-S'immiscer dans la vie d'autres pays\r\n\r\n19:34:27:14  19:34:29:06\r\n         est une violation\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:30:22\r\n      du droit international\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:35:19\r\n   et un affront aux principes \r\n  qui r\u00e9gissent leurs relations.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:40:22\r\n      -Une col\u00e8re suscit\u00e9e\r\npar les r\u00e9v\u00e9lations d'E.Snowden.\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:50:03\r\n  60 dirigeants, dont A.Merkel,\r\n     espionn\u00e9s par les USA.\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:54:06\r\n -Il s'agit de tous les Allemands.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:23\r\nNous avons besoin d'avoir confiance\r\n\r\n19:34:57:04  19:34:59:10\r\n en nos alli\u00e9s et nos partenaires.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:02:20\r\n         Il faut d\u00e9sormais\r\n   reconstruire cette confiance.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:02\r\n    -Les soup\u00e7ons se portent\r\nsur la repr\u00e9sentation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:07:07  19:35:11:00\r\nCelles de Berlin, Paris ou Gen\u00e8ve\r\n   disposeraient sur leur toit\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:14:17\r\n     d'un syst\u00e8me permettant\r\nd'intercepter les communications.\r\n\r\n19:35:14:22  19:35:20:10\r\n    La Maison-Blanche conjugue\r\nson d\u00e9menti au pr\u00e9sent et au futur.\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:23:10\r\n      -Les USA ne surveillent\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:25:16\r\n        ni ne surveilleront\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:09\r\nles communications de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:33:06\r\n  -La justice allemande classe\r\n  l'enqu\u00eate faute de preuves.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:38:08\r\n  Pire, ce printemps, Berlin passe\r\ndu r\u00f4le de victime \u00e0 celui d'accus\u00e9.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:18\r\n    La NSA aurait sous-trait\u00e9\r\n    des missions d'espionnage\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:45:09\r\n          aux services\r\n  de renseignements allemands.\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:51:20\r\nLeur cible: l'Elys\u00e9e, la Commission\r\n   europ\u00e9enne ou encore Airbus.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:57:12\r\nEn Allemagne, le travail des agents\r\nsecrets d\u00e9pend de la Chancellerie,\r\n\r\n19:35:57:17  19:35:59:13\r\n        donc d'A.Merkel.\r\n\r\n19:36:01:21  19:36:04:12\r\n   -Fran\u00e7ois Heisbourg, bonsoir.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:09:22\r\n          Plus de 40 ans\r\n   de relations internationales.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:13:22\r\n    Selon vous, tous les Etats\r\n     qui le peuvent \u00e9coutent.\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:15:18\r\n          -Tous les Etats\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:17:17\r\n     qui le peuvent \u00e9coutent,\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:21:10\r\n         mais ils \u00e9coutent\r\nde fa\u00e7on plus ou moins intelligente\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:24:09\r\n    et n'\u00e9coutent pas forc\u00e9ment\r\n         les m\u00eames choses.\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:27:21\r\n          Les Etats-Unis\r\n \u00e9coutent tout ce qu'ils peuvent.\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:31:06\r\n        Ils ne le font pas\r\n   parce que c'est intelligent,\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:33:20\r\nmais parce qu'ils en ont la capacit\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:38:16\r\n  -Toute la puissance am\u00e9ricaine\r\npour \u00e9couter le Natel de Mme Merkel\r\n\r\n19:36:38:21  19:36:41:22\r\n   a quelque chose de choquant ?\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:45:16\r\n-Ca a quelque chose de tr\u00e8s choquant.\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:49:07\r\nCa t\u00e9moigne d'une forme de m\u00e9pris.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:55:00\r\n    On traite les alli\u00e9s comme\r\n l'Union sovi\u00e9tique nous traitait.\r\n\r\n19:36:55:05  19:37:00:03\r\n            On le voit\r\n avec les installations d'antennes\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:05:06\r\n   de l'ambassade des Etats-Unis\r\n             \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:09:11\r\n        -Sur les Etats-Unis,\r\nil y a le vieil oxymore de Jefferson:\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:11:05\r\n      l'empire de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:18:05\r\n      La dimension imp\u00e9riale\r\n        est toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n19:37:18:10  19:37:20:16\r\n           -Elle est l\u00e0\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:23:09\r\net elle est particuli\u00e8rement malvenue\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:26:17\r\n    \u00e0 un moment o\u00f9 on voudrait\r\n       qu'elle se manifeste\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:31:21\r\n\u00e0 travers la prise d'action concert\u00e9e\r\n  pour faire face aux d\u00e9fis majeurs\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:18\r\n  auxquels nous sommes confront\u00e9s\r\n         au Moyen-Orient,\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:46:06\r\n    plut\u00f4t que de devoir g\u00e9rer\r\n les cons\u00e9quences de ces \u00e9coutes.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:48:19\r\n  -Un mot de sentiment personnel.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:56:03\r\n   Il y a un sursaut de col\u00e8re\r\nque votre pr\u00e9sident ait \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9\r\n\r\n19:37:56:08  19:38:01:03\r\n   par la puissance am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:19\r\n -Ca aurait \u00e9t\u00e9 encore plus vexant\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:08:09\r\n   s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:17:22\r\n      Il n'en reste pas moins\r\n     que ce n'est pas comme \u00e7a\r\n\r\n19:38:18:03  19:38:20:22\r\n      qu'un grand pays alli\u00e9\r\n\r\n19:38:21:03  19:38:26:04\r\n   doit se comporter vis-\u00e0-vis\r\nde ses amis et de ses partenaires.\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:21\r\n     L\u00e0, il y a une r\u00e9action \r\n     de r\u00e9volte et de col\u00e8re.\r\n\r\n19:38:32:02  19:38:33:23\r\n    -Merci, Fran\u00e7ois Heisbourg.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:40:09\r\n En Suisse, nous avons quatre mois\r\n       avant les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:44:13\r\n       Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral\r\ndonne une photographie de l'opinion.\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:46:18\r\n      La droite se renforce.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:52:22\r\n2'009 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es\r\n    entre le 1er et le 12 juin.\r\n\r\n19:38:53:03  19:38:55:17\r\n  La marge d'erreur est de 2,2 %.\r\n\r\n19:38:58:21  19:39:00:22\r\n-S'ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en juin,\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:05\r\n   les Suisses auraient donn\u00e9\r\n    leur faveur \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:07:11\r\n        C'est le r\u00e9sultat\r\ndu barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:09:15\r\nPar rapport \u00e0 son score en 2011,\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:14:02\r\nl'UDC serait quasiment stable aux\r\nalentours de 26 % de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:16:03\r\n   La progression vient du PLR\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:21:04\r\n qui gagnerait deux points pour se\r\nhisser \u00e0 17 % d'intentions de vote.\r\n\r\n19:39:21:09  19:39:24:13\r\n  Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de recul,\r\n     le PLR gagne \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:39:24:18  19:39:29:00\r\n  des \u00e9lections cantonales, et ses\r\nid\u00e9es semblent davantage convaincre.\r\n\r\n19:39:29:05  19:39:33:10\r\nLe nouveau pr\u00e9sident veut donner une\r\n image plus populaire \u00e0 son parti.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:35:17\r\n   -Le succ\u00e8s appelle le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:39:01\r\n Des \u00e9lecteurs qui \u00e9taient \u00e0 l'UDC\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:45:21\r\n    ou chez les Vert'lib\u00e9raux\r\n  veulent revoter pour ce parti.\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:48:11\r\n-Les partis du centre sont en recul.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:52:16\r\n      Par rapport \u00e0 2011,\r\nle PDC perd du terrain \u00e0 11,5 %,\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:55:09\r\n         m\u00eame situation\r\n     chez les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n19:39:55:13  19:39:58:14\r\n        et chez le PBD,\r\n     en retrait d'un point.\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:02:02\r\n En dehors de son porte-drapeau,\r\n       E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:04:16\r\n         le PBD a du mal\r\n      \u00e0 imposer ses th\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:08:21\r\nQuant aux Vert'lib\u00e9raux, ils ont\r\n des difficult\u00e9s \u00e0 remobiliser\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:13:06\r\napr\u00e8s l'\u00e9chec de leur initiative\r\n pour une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:14:17\r\n          -Ils ont perdu\r\n\r\n19:40:14:22  19:40:16:11\r\n     une votation importante.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:17:16\r\n        Ca fait trois mois.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:21:19\r\n  On a l'impression que le parti\r\n  n'est pas dans une bonne forme\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:24:03\r\npour lancer une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:27:19\r\n    -Dernier bloc, la gauche \r\n   est stable dans l'ensemble.\r\n\r\n19:40:28:00  19:40:32:05\r\n  Le PS est en l\u00e9g\u00e8re progression\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:33:03\r\n         \u00e0 environ 19 %.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:21\r\n     Mais les Verts perdent\r\nun point de pourcentage, \u00e0 7,4 %.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:00\r\nDes r\u00e9sultats qui refl\u00e8tent l'\u00e9tat\r\nd'esprit des citoyens aujourd'hui,\r\n\r\n19:40:41:05  19:40:44:19\r\n et qui pourront encore \u00e9voluer\r\n jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:49:00\r\n-Le dossier Suisse-Europe progresse.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:51:22\r\n       Selon D.Burkhalter, \r\n      un n\u00e9gociateur en chef\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:55:21\r\n          devrait mener\r\n    les discussions avec l'UE.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:00:14\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a demand\u00e9 \r\n de lui pr\u00e9senter une proposition.\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:05:23\r\n  P-O.Volet, c'est une surprise.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:17:11\r\n    -Oui, c'est l'une des deux\r\n  informations \u00e0 retenir ce soir.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:22:13\r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus qu'un seul\r\n           n\u00e9gociateur.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:28:15\r\n   Il chapeautera l'ensemble des\r\n             dossiers.\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:36:17\r\nLa deuxi\u00e8me information, c'est que\r\n   sur la question de la libre\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:00\r\ncirculation, il y a eu une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:41:39:02  19:41:42:10\r\n   Attention, elle est modeste.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:48:11\r\nMais dans le climat actuel, c'est un\r\n              signal.\r\n\r\n19:41:52:23  19:41:56:21\r\n  Un accord \u00e9crit a \u00e9t\u00e9 conclu, les\r\nparties se sont engag\u00e9es \u00e0 poursuivre\r\n\r\n19:41:56:23  19:41:59:04\r\n          la discussion.\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:11\r\n    Bilan attendu cet automne.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:07:12\r\n\u00c7a ne veut pas dire qu'il y aura une\r\n             solution.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:13:17\r\n Mais le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nc'est qu'il y a toujours un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:18:16\r\n-Le Premier ministre grec A.Tsipras\r\n      n\u00e9gociait \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:16\r\n           La situation\r\n    semblait toujours bloqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:27:18\r\n  Apr\u00e8s la tuerie de Charleston,\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:33:00\r\n   le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est banni\r\nde nombreuses enseignes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:39:09\r\nLa pol\u00e9mique souligne la survivance\r\n     du foss\u00e9 racial aux USA.\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:46:14\r\n    -\"Descendez le drapeau.\"\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:50:11\r\n     Ces manifestants devant\r\n le Parlement de Caroline du Sud\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:54:17\r\nexigent le retrait de la banni\u00e8re\r\n  conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e qui lui fait face.\r\n\r\n19:42:54:22  19:42:58:11\r\n   Elle n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 mise \r\n   en berne apr\u00e8s l'assassinat\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:01:11\r\n         de neuf Noirs\r\n  dans l'\u00e9glise de Charleston.\r\n\r\n19:43:01:21  19:43:04:03\r\n    -Nous, les Afro-Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:06:17\r\nle voyons comme un symbole de haine,\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:07:18\r\n           d'oppression.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:12:02\r\n   Un symbole qui leur permet,\r\n et je suis d\u00e9sol\u00e9e de dire cela,\r\n\r\n19:43:12:07  19:43:15:23\r\n  de nous remettre \u00e0 notre place.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:10\r\n-Le jeune assassin pose en effet\r\navec l'\u00e9tendard s\u00e9cessionniste,\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:23:11\r\n         tout en br\u00fblant\r\n      le drapeau am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:26:22\r\n   La gouverneure r\u00e9publicaine\r\n       de Caroline du Sud\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:10\r\nveut d\u00e9sormais le remiser au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:32:21\r\n -Le meurtrier de Charleston a dit\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:34:20\r\n    qu'il esp\u00e9rait que son acte\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:36:21\r\n   provoque une guerre raciale.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:03\r\n      J'esp\u00e8re qu'en retirant\r\n    un symbole qui nous divise,\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:43:15\r\n       nous pourrons avancer\r\n sur la voie d'un Etat harmonieux,\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:48:04\r\net honorer ainsi les neuf \u00e2mes b\u00e9nies\r\n   qui sont d\u00e9sormais au paradis.\r\n\r\n19:43:48:13  19:43:51:13\r\n    -L'Am\u00e9rique est replong\u00e9e\r\n  dans le souvenir d'une guerre\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:54:11\r\n     perdue il y a 150 ans \r\n    par les S\u00e9cessionnistes.\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:58:12\r\n 13 Etats n\u00e9griers contestaient\r\n  l'abolition de l'esclavage.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:09:00\r\n     Nombre d'habitants du Sud\r\ncontinuent de brandir cet \u00e9tendard.\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:12:17\r\n -Il appartient \u00e0 notre histoire.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:15:02\r\nJe regrette que certains l'utilisent\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:16:19\r\n      pour diffuser la haine.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:18:07\r\n        -Le mal est fait.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:27:01\r\nIl ne s'en est jamais autant \u00e9coul\u00e9\r\nque depuis la tuerie de Charleston.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:32:12\r\n   -P.Gobet, depuis Charleston,\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:35:17\r\n          on red\u00e9couvre\r\n   l'importance du fait racial.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:41:16\r\n        Vous vivez l\u00e0-bas,\r\n  il y en a dans votre quartier.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:49:20\r\n  -J'habite dans la p\u00e9riph\u00e9rie de\r\n  Washington, un quartier classe\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:52:10\r\n             moyenne.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:55:22\r\n     C'est un quartier presque\r\n     exclusivement blanc, tr\u00e8s\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:01:23\r\n            privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:08:01\r\nPourtant, Washington est une ville\r\navec une grande population noire.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:04\r\n    Malgr\u00e9 le recul du racisme,\r\n    malgr\u00e9 l'\u00e9lection d'Obama,\r\n\r\n19:45:17:06  19:45:23:06\r\n         l'Am\u00e9rique reste\r\n       profond\u00e9ment divis\u00e9e.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:30:18\r\n  Les enfants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s de \r\n  recevoir un formulaire qui leur\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:35:01\r\n demandait de d\u00e9clarer leur race.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:41:03\r\n  -Rappelons deux images d'Obama.\r\n\r\n19:45:44:22  19:45:50:22\r\n En 2008, il dit qu'il ne faut pas\r\n       faire de distinction.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:05:08\r\n     Maintenant, il vieillit,\r\n est-ce qu'il revient l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:13:09\r\n      -La situation a chang\u00e9\r\n apr\u00e8s la mort de Trayvon Martin.\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:21:12\r\n Obama avait dit qu'il y a 35 ans,\r\n il aurait pu \u00eatre ce jeune homme.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:36:18\r\nIl va se rendre \u00e0 Charleston pour les\r\n  fun\u00e9railles du pasteur assassin\u00e9.\r\n\r\n19:46:43:01  19:46:47:01\r\nIl y a pour lui deux frustrations, le\r\n retour des tensions raciales, et la\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:49:09\r\npossibilit\u00e9 de limiter l'acc\u00e8s aux\r\n              armes.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:53:05\r\nElles sont rappel\u00e9es par ce massacre.\r\n\r\n19:46:53:05  19:46:56:18\r\n       -Le ch\u00f4mage augmente\r\n   dans certains pays d'Europe.\r\n\r\n19:46:56:23  19:47:00:19\r\n       En Suisse, certaines\r\n      cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs\r\n\r\n19:47:01:00  19:47:08:06\r\nsubissent des situations difficiles\r\n     comme les 50 ans ou plus.\r\n\r\n19:47:13:00  19:47:15:05\r\n  -En mai, le ch\u00f4mage en Suisse\r\n\r\n19:47:15:10  19:47:20:10\r\n     a baiss\u00e9 de 0,1 point:\r\n        il est \u00e0 3,2 %.\r\n\r\n19:47:20:14  19:47:25:11\r\nUne cat\u00e9gorie de ch\u00f4meurs souffre\r\n particuli\u00e8rement: les seniors.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:29:03\r\n      Un ch\u00f4meur sur quatre\r\n        a plus de 50 ans.\r\n\r\n19:47:29:08  19:47:32:04\r\n     J.Freestone est ch\u00f4meur\r\n          depuis un an.\r\n\r\n19:47:32:09  19:47:36:04\r\n   Il est ing\u00e9nieur, poss\u00e8de\r\n trois masters, est polyglotte,\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:38:09\r\n        mais il a 60 ans.\r\n\r\n19:47:38:20  19:47:40:18\r\n      -L'\u00e2ge est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:44:07\r\n  J'ai chang\u00e9 d'emploi \u00e0 57 ans,\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:47:03\r\n     c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:52:21\r\n     J'ai une bonne formation,\r\n    je parle plusieurs langues,\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:58:10\r\n   je pensais que c'\u00e9tait facile\r\n      de trouver un travail.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:04:04\r\n     Mais c'est plus difficile\r\n      que ce que je pensais.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:09:20\r\n-Le mal touche toutes les couches\r\n     socioprofessionnelles.\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:09\r\n      Certains sont pr\u00eats \r\n     \u00e0 brader leur salaire,\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:08\r\n    mais le monde du travail\r\n        n'en veut plus.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:06\r\n -Pour les personnes qui arrivent\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:23:10\r\n   vers la fin de leur carri\u00e8re,\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:26:19\r\n       le d\u00e9fi est les co\u00fbts\r\n     de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:29:02\r\n  Des outils ont \u00e9t\u00e9 mis en place\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:32:02\r\n           pour all\u00e9ger\r\n    la charge des entreprises.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:35:13\r\n-A Gen\u00e8ve, ces aides existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:37:11\r\n    L'Etat prend \u00e0 sa charge\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:42:11\r\n 50 % du salaire pay\u00e9 \u00e0 un ch\u00f4meur\r\nde plus de 50 ans pendant deux ans.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:45:13\r\n          Il y a aussi\r\n des programmes de r\u00e9insertion,\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:48:17\r\n        d'encouragement\r\n    \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:50:11\r\n     Il faut aller plus loin\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:55:10\r\n   comme en touchant \u00e0 la loi sur\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle (LPP).\r\n\r\n19:48:56:06  19:48:58:15\r\n-L'Etat pourrait prendre en charge\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:00:20\r\n        pour la LPP de base\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:06:12\r\n cette diff\u00e9rence de taux pour que\r\n  les employeurs ne puissent plus\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:14:19\r\n       invoquer cet argument\r\n pour ne pas recevoir ces seniors.\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:18:11\r\n     -H-P.Graf avait 55 ans\r\n        et \u00e9tait ch\u00f4meur\r\n\r\n19:49:18:16  19:49:22:18\r\n       quand il a formul\u00e9\r\nces propositions il y a dix ans.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:25:16\r\n      -La prise de conscience\r\n\r\n19:49:25:21  19:49:30:16\r\n          qu'il faut agir\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:19\r\n     est loin d'\u00eatre acquise.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:39:13\r\n-Chaque mois, ils sont des milliers\r\n           \u00e0 dispara\u00eetre\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:44:11\r\ndes statistiques du ch\u00f4mage pour\r\ngagner celles de l'aide sociale.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:47:15\r\n3'121 personnes rien qu'en mars.\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:51:08\r\nParmi elles, de nombreux seniors.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:55:17\r\n-Je pense qu'il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:59:22\r\nIl y a du potentiel pour les seniors.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:05:14\r\n    Si on leur donne la chance.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:11:19\r\n -Dans le canton de Vaud, un audit \r\nmen\u00e9 sur les constructions scolaires\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:17:04\r\nmontre de grandes disparit\u00e9s: le prix\r\ndu m2 peut aller du simple au double.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:04\r\n    La Cour des comptes pr\u00e9conise\r\nd'\u00e9viter les concours d'architecture.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:28:14\r\n           -En mati\u00e8re\r\n    de construction scolaire,\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:17\r\n     il y a les bons \u00e9l\u00e8ves\r\n        et les mauvais.\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:37:08\r\nL'extension du Coll\u00e8ge des Vernerets\r\n   n'a co\u00fbt\u00e9 que 3'200 frs le m2\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:39:08\r\n   pour 14 salles de classes.\r\n\r\n19:50:39:12  19:50:44:05\r\nA Belmont, on est \u00e0 7'400 francs\r\n  pour cinq classes seulement.\r\n\r\n19:50:44:10  19:50:49:13\r\n      On a construit en dur\r\n  et avec des mat\u00e9riaux nobles.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:51:12\r\n          -Ca co\u00fbte cher,\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:53:15\r\n   mais est-ce qu'il y a un prix\r\n\r\n19:50:53:20  19:50:57:05\r\n       pour la qualit\u00e9 de ce\r\n qu'on doit amener \u00e0 nos enfants ?\r\n\r\n19:50:57:14  19:50:59:04\r\n   -Pour la Cour des comptes,\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:01:13\r\n        il y a un prix,\r\n  et il doit \u00eatre au plus bas.\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:07\r\n   Pour cela, il faut \u00e9viter \r\n  les concours d'architecture,\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:07:01\r\n    on\u00e9reux et contraignants.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:09:06\r\n    -Pour la Cour des comptes,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:11:13\r\n  pour ce niveau d'enseignement,\r\n\r\n19:51:11:18  19:51:14:20\r\n          il fallait \u00eatre\r\n  simple, fonctionnel et \u00e9conome.\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:17:06\r\n Et le concours n'y concourt pas !\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:20:07\r\n         Souvent, on perd\r\n       la ma\u00eetrise du projet\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:23:04\r\n  et donc la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n19:51:23:14  19:51:26:07\r\n           -A Belmont,\r\n  les travaux ont dur\u00e9 six ans,\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:30:06\r\n   mais le choix du concours\r\n d'architecture \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:32:01\r\n       -C'\u00e9tait une d\u00e9cision\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:33:20\r\n        m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:40:17\r\n La qualit\u00e9 du site le justifiait.\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:44:11\r\n  -A Chavornay, on a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:03\r\ncontre les concours d'architecture.\r\n\r\n19:51:47:08  19:51:50:19\r\n On a eu une mauvaise exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:51:51:05  19:51:55:15\r\n-Depuis 2001, les communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n investi 850 mios dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:58:10\r\n          D'ici 2035,\r\n  il faudra encore un milliard\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:01:02\r\n         pour faire face\r\n   \u00e0 la pouss\u00e9e d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:03:16\r\n          Des d\u00e9penses\r\n    \u00e0 la charge des communes,\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:05:16\r\n      et donc des Vaudois.\r\n\r\n19:52:07:01  19:52:13:18\r\n   -L'heure des vacances a sonn\u00e9\r\npour une partie des \u00e9l\u00e8ves suisses.\r\n\r\n19:52:13:23  19:52:18:12\r\n   Les calendriers sont laiss\u00e9s \r\n  \u00e0 la libre volont\u00e9 des cantons.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:25:19\r\n          -D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9j\u00e0 en vacances.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:31:22\r\n  De l'autre, ceux qui vont devoir\r\nencore patienter plusieurs semaines.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:36:02\r\n   Dans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie\r\n    figurent les Valaisans.\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:39:14\r\n     Dans quelques heures, \r\n    Sara et No\u00e9mie partiront\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:42:08\r\navec toute la famille en France.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:46:20\r\nLe s\u00e9jour leur co\u00fbtera moins cher,\r\n  car effectu\u00e9 en basse saison.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:48:17\r\n      -Si on avait d\u00fb partir\r\n\r\n19:52:48:22  19:52:50:22\r\n     pendant la haute saison,\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:53:23\r\n       \u00e7a nous aurait co\u00fbt\u00e9\r\n        1'000 frs de plus\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:56:10\r\n    pour les m\u00eames prestations.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:01:12\r\n-Carine et ses filles ne vont pas\r\nb\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames conditions.\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:04:08\r\n       L'\u00e9cole zurichoise\r\n      qu'elles fr\u00e9quentent\r\n\r\n19:53:04:12  19:53:06:23\r\nfermera ses portes le 11 juillet.\r\n\r\n19:53:07:04  19:53:10:17\r\nArriv\u00e9e il y a trois ans \u00e0 Zurich,\r\n     la famille s'est adapt\u00e9e\r\n\r\n19:53:10:22  19:53:13:21\r\n au rythme scolaire al\u00e9manique.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:16:16\r\n   -Il y a encore des \u00e9preuves.\r\n\r\n19:53:16:21  19:53:21:09\r\n Ce n'est pas encore les vacances.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:23:11\r\n         Finir mi-juillet\r\n\r\n19:53:23:16  19:53:25:07\r\n       et reprendre mi-ao\u00fbt,\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:16\r\n       ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:31:10\r\n -En Suisse, vacances scolaires\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:34:01\r\n     riment avec f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n          et autonomie.\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:38:08\r\n         Chaque canton\r\n     planifie ses vacances.\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:40:06\r\n        -En 1970, on a fix\u00e9\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:42:05\r\n    une dur\u00e9e d'ann\u00e9e scolaire\r\n\r\n19:53:42:10  19:53:43:15\r\n      d'au moins 38 semaines.\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:46:12\r\n   A l'int\u00e9rieur de cette ann\u00e9e,\r\n          tout est libre.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:50:08\r\n Chaque canton, selon sa religion,\r\n       son type d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:55:08\r\n    a une tradition de vacances\r\n            diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:58:02\r\n   -En \u00e9t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves romands\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:01:13\r\n           ont entre six\r\net huit semaines et demie de repos.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:22\r\n      A Zurich, les vacances\r\nne d\u00e9passent pas les cinq semaines.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:09:18\r\n       Les Zurichois ont\r\n    de plus longues vacances\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:12:10\r\n     en avril et en octobre.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:17:21\r\n  On applique ainsi le principe\r\nde sept \u00e0 huit semaines d'activit\u00e9\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:21:08\r\n  pour deux semaines de repos.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:25:11\r\n    -Pour les grandes vacances,\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:30:18\r\n cinq semaines, c'est trop court.\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:35:22\r\n  -D'apr\u00e8s une \u00e9tude allemande,\r\n\u00e7a leur permet de bien se reposer.\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:38:11\r\nC'est une question d'organisation.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:15\r\n      On ne peut pas toujours\r\n       avoir deux semaines.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:47:01\r\n      On ne peut pas partir \r\n     chaque ann\u00e9e en automne.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:51:20\r\n-Alors que s'ach\u00e8ve l'harmonisation\r\n     des programmes scolaires,\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:56:04\r\n on est loin de trouver le chemin\r\npour l'harmonisation des vacances.\r\n\r\n19:54:56:09  19:54:59:06\r\n     Dans les d\u00e9partements\r\n   de l'instruction publique,\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:02:01\r\n  personne ne remet en question\r\n       le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:55:02:06  19:55:03:15\r\n    Au final, tous les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:06:11\r\n   ont entre 13 et 14 semaines\r\n      et demie de vacances.\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:11:23\r\n-En sport, un jeune Fribourgeois se\r\nprofile dans le monde du motocross.\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:20\r\n         Valentin Guillod\r\n     a d\u00e9j\u00e0 un beau palmar\u00e8s.\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:17:21\r\n        Sa carri\u00e8re passe\r\n     par le Sud de la France.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:25:02\r\n -Le mistral souffle \u00e0 plus de 60\r\nkm/h dans le Languedoc-Roussillon.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:27:00\r\n    Pas de quoi d\u00e9stabiliser\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:31:07\r\n        Valentin Guillod\r\n apr\u00e8s sa victoire du week-end.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:34:05\r\n   -La piste est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:36:14\r\n     C'est dur, physiquement.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:42:18\r\n   Apr\u00e8s une victoire, c'est dur\r\n   de se remettre dans le bain.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:47:15\r\n   -Le Fribourgeois est entr\u00e9 \r\n   dans une nouvelle dimension\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:50:05\r\ndeux jours plus t\u00f4t en Angleterre.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:53:20\r\n    Il remporte le deuxi\u00e8me \r\n   Grand Prix de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:59:14\r\n Deux victoires en une semaine, \r\nV.Guillod confirme son potentiel.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:04:23\r\n Il y a trois ans, il s'attache\r\n  les services d'Yves Demaria,\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:09:12\r\n  trois fois champion du monde:\r\n    une l\u00e9gende du motocross.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:14:08\r\n     Il s'installe chez lui,\r\n         pr\u00e8s de N\u00eemes.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:17:15\r\n -Jeune, j'\u00e9tais dou\u00e9 sur la moto.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:20:03\r\n     Le travail, je savais pas\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:21:12\r\n      ce que \u00e7a voulait dire.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:08\r\nDepuis 2013, il m'a appris la rigueur\r\n   du travail, de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:26:12  19:56:31:14\r\nJe suis content parce que \u00e7a paie.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:37:17\r\n -Y.Demaria et V.Guillod passent\r\n toutes leurs journ\u00e9es ensemble.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:43:05\r\n     Demaria est l'entra\u00eeneur,\r\nle pr\u00e9parateur physique et le coach.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:46:21\r\n-L\u00e0, hop ! Il prend de la vitesse.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:53:20\r\n   Ce qui m'\u00e9nerve, c'est qu'il a\r\ndes capacit\u00e9s encore plus importantes\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:55:07\r\n        que ce qu'il pense.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:57:12\r\n      Il est capable de faire\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:02:20\r\n    des chronos hallucinants dans\r\nles deux derniers tours, par exemple.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:06:22\r\n  Je lui dis souvent qu'il a fait\r\n  le fain\u00e9ant pendant vingt tours\r\n\r\n19:57:07:03  19:57:10:02\r\n      et qu'il s'est r\u00e9veill\u00e9\r\n      \u00e0 deux tours de la fin.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:13:01\r\n       J'aimerais qu'il soit\r\n   plus fort en d\u00e9but de course.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:20\r\n-V.Guillod peut vivre de son sport.\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:20:15\r\n Il veut \u00eatre champion du monde\r\n    dans la cat\u00e9gorie reine.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:30:01\r\n  -Un an apr\u00e8s sa Coupe du monde,\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:38:00\r\n  le Br\u00e9sil doit payer la facture\r\n   pour certains grands stades.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:44:16\r\n    -Brasilia est peu connue\r\n       pour son football.\r\n\r\n19:57:44:21  19:57:47:15\r\n      Pourtant, son stade \r\n      a co\u00fbt\u00e9 le plus cher\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:51:17\r\nlors de la derni\u00e8re Coupe du monde:\r\n         500 mios de frs.\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:57:11\r\n     Le meilleur club local\r\n     est en 4\u00e8me division.\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:01:16\r\n   Aucune \u00e9quipe de Brasilia\r\nn'a les moyens de louer ce stade\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:05:16\r\n       pour s'y entra\u00eener\r\n   et y organiser des matchs.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:09:19\r\n       -Le stade a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9.\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:12:06\r\n   Notre d\u00e9fi est de lui trouver\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:13\r\n   de nouvelles fonctionnalit\u00e9s\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:20:07\r\n      pour qu'il ne p\u00e8se pas\r\n    sur les d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:24:23\r\n -Au sous-sol, on d\u00e9couvre l'une\r\n des solutions pour rentabiliser\r\n\r\n19:58:25:04  19:58:30:14\r\n      ce stade d\u00e9ficitaire:\r\n   des bureaux administratifs.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:35:02\r\n   -Voici les bureaux implant\u00e9s.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:37:04\r\n  Ici, on abrite trois minist\u00e8res\r\n\r\n19:58:37:09  19:58:39:21\r\nqui avant devaient louer des bureaux.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:43:10\r\n         On va \u00e9conomiser\r\n  plus de 4 mios de frs en un an.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:47:05\r\n  -Pour amortir les 200'000 frs\r\n  que co\u00fbte le stade par mois,\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:51:20\r\n  les responsables organisent des\r\n\u00e9v\u00e9nements culturels et corporatifs.\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:55:07\r\n        Le stade de Rio\r\n   est aussi en reconversion.\r\n\r\n19:58:55:12  19:58:59:00\r\n   Antonio f\u00eate ses neuf ans.\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:04:14\r\nEntour\u00e9 de ses copains, il foule\r\nla m\u00eame pelouse que ses idoles.\r\n\r\n19:59:04:19  19:59:09:21\r\n    Le temps d'un apr\u00e8s-midi,\r\n       le stade est \u00e0 lui.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:11:23\r\n       -C'est fou de se dire\r\n\r\n19:59:12:04  19:59:13:13\r\n       que le but de Goetze\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:17:03\r\n  en finale de la Coupe du monde\r\n        a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 ici.\r\n\r\n19:59:17:12  19:59:23:17\r\n-Malgr\u00e9 les 10'000 frs d\u00e9pens\u00e9s,\r\nson p\u00e8re est tout aussi excit\u00e9.\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:25:06\r\n         -On s'est chang\u00e9\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:27:01\r\n     dans les m\u00eames vestiaires\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:29:19\r\n        que les Allemands\r\n    pendant la Coupe du monde.\r\n\r\n19:59:30:00  19:59:31:01\r\n        Ca n'a pas de prix.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:33:07\r\nC'est un souvenir pour toute la vie.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:37:11\r\n      -Si le stade est oblig\u00e9\r\nde se louer pour des anniversaires,\r\n\r\n19:59:37:15  19:59:40:18\r\n    c'est parce qu'il conna\u00eet\r\n      un gouffre financier.\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:43:23\r\n   Le stade perd de l'argent.\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:47:01\r\nM\u00eame durant un match de championnat,\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:20\r\n     moins de 20'000 places\r\n  sur les 78'000 sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:55:22\r\n       Raison principale:\r\n     des billets trop chers.\r\n\r\n19:59:56:08  19:59:57:12\r\n      -Du jour au lendemain,\r\n\r\n19:59:57:17  19:59:59:18\r\n on s'est retrouv\u00e9 avec ces stades\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:01:09\r\n     de niveau international.\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:05:18\r\n On doit faire des efforts \u00e9normes\r\n pour r\u00e9organiser notre football,\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:10:08\r\n   r\u00e9ajuster le prix des billets\r\n    et faire revenir le public.\r\n\r\n20:00:10:17  20:00:14:02\r\n  -Au Br\u00e9sil, sur les 12 stades\r\n      de la Coupe du monde,\r\n\r\n20:00:14:07  20:00:17:19\r\n    9 sont dans une situation\r\n      financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n20:00:19:07  20:00:21:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:25:03\r\n       le scandale provoqu\u00e9\r\n par les r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:20\r\n   sur les \u00e9coutes de F.Hollande\r\n     et de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:33:15\r\n B.Obama a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:40:08\r\n           \u00e0 en terminer\r\n   avec la pratique des \u00e9coutes.\r\n\r\n20:00:42:16  20:00:46:18\r\n      Ce soir, ne manquez pas\r\nle documentaire \"Bye bye la Suisse\".\r\n\r\n20:00:46:23  20:00:50:12\r\n       Ce sont des familles\r\nqui partent ouvrir un bar en Cr\u00e8te,\r\n\r\n20:00:50:17  20:00:55:01\r\n  vivre dans une yourte en nature\r\n  en France, et autres aventures.\r\n\r\n20:00:55:06  20:00:58:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:58:09  20:01:05:01\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nR.Aubry, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n M.Kastrati, R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-24T18:15:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441333", "durationSec": 175, "title": "FRIGO CHOMAGE 50 1806 PAD_RTS000000548610", "excerpt": "Si le ch\u00f4mage en Suisse est bas, certaines cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs, dont ceux \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans, rencontrent des difficult\u00e9s pour se r\u00e9ins\u00e9rer.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS", "CLASSE D'\u00c2GE"], "sequenceIds": ["1442735"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441334", "durationSec": 167, "title": "FRIGO VACANCES SCOLAIRES_RTS000000551783", "excerpt": "Itw de parents, d'enfants et du secr\u00e9taire \"Conf\u00e9rence de l'instruction publique de suisse romande\" Olivier Maradan sur la disparit\u00e9 des vacances scolaires en Suisse dont les calendriers sont d\u00e9cid\u00e9s par les cantons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS SCOLAIRE", "VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441335", "durationSec": 108, "title": "SO BAROMETRE_RTS000000552319", "excerpt": "Interview du pr\u00e9sident du conseil d'administration et pr\u00e9sident de la direction de l'institut gfs.bern Claude Longchamp sur les sondages t\u00e9l\u00e9phoniques effectu\u00e9s entre le 01.06.2015 et 12.06.2015 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441336", "durationSec": 106, "title": "SO BATIMENTS_RTS000000552427", "excerpt": "Un audit men\u00e9 par la Cour des comptes du canton de Vaud a analys\u00e9 17 projets de constructions scolaires. Elle a relev\u00e9 des \u00e9carts de prix variant du simple au double.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUDIT", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1442781"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441337", "durationSec": 124, "title": "SO CHAMPION_RTS000000552449", "excerpt": "Portrait du pilote motocross suisse de 22 ans Valentin Guillod. Depuis 3 ans il s'est install\u00e9 au sud de la France pour s'entra\u00eener avec l'ex-champion fran\u00e7ais Yves Demaria.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGUEDOC-ROUSSILLON"], "thematicThemes": ["MOTOCROSS", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1441457"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441338", "durationSec": 107, "title": "SO DRAPEAU_RTS000000552464", "excerpt": "Wikileaks a publi\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l'espionnage sur \u00e9coute par la NSA des 3 pr\u00e9sidents fran\u00e7ais  Fran\u00e7ois Hollande, Nicolas Sarkozy et Jacques Chirac, de 2006 \u00e0 2012.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROBOTHAM, Andrew", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506441339", "durationSec": 117, "title": "SO ECOUTES_RTS000000552448", "excerpt": "Sur les 12 stades de football construits pour la Coupe du monde de football 2014, 9 sont d\u00e9ficitaires. Les responsables ont trouv\u00e9 diverses solutions de r\u00e9organisation pour les rentabiliser.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "ESPIONNAGE", "\u00c9COUTE CLANDESTINE", "LANCEUR D'ALERTE"], "sequenceIds": ["1442639"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441340", "durationSec": 161, "title": "SO ELEPHANTS_RTS000000552305", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur l'historique des pays et chefs d'Etat qui ont \u00e9t\u00e9 la cible d'\u00e9coutes et d'espionnage par la National Security Agency (NSA).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LIPPMANN, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "STADE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1442802"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441341", "durationSec": 20, "title": "SO GRECE_RTS000000552367"}, {"internalArchiveId": "AA1506441342", "durationSec": 108, "title": "SO HISTORIQUE 2_RTS000000552452", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9COUTE CLANDESTINE", "ESPIONNAGE", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441343", "durationSec": 25, "title": "SO NEGOCIATEUR_RTS000000552389"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506441418", "summary": "Uz\u00e8s, Languedoc-Roussillon : mistral soufflant. Valentin Guillod, pilote motocross suisse, s'entra\u00eenant sur piste avec Yves Demaria, son entra\u00eeneur. Itw Valentin Guillod. \nMatterley Basin, Angleterre, 24.05.2015 : extrait course et arriv\u00e9e victorieuse de Valentin Guillod. Valentin Guillod soulevant la coupe.  \nVillage d'Uz\u00e8s. Itw Yves Demaria.", "id": "1441457", "visualThemes": ["MOTOCROSS"], "visualGeographicals": ["LANGUEDOC-ROUSSILLON", "ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442600", "summary": "Paris : cartons de placement \"Monsieur le Premier Ministre\" et \"Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\". \nFort George G Meade, Maryland : ext b\u00e2timent National Security Agency (NSA).\nSite Internet Wikileaks et Une du journal quotidien Lib\u00e9ration. Retranscription d'\u00e9coutes de Fran\u00e7ois Hollande en 2012.\nParis : itw Edwy Plenel, directeur Mediapart. Itw Herv\u00e9 Morin, d\u00e9put\u00e9 ex-ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense. Itw Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie les Verts. Ext b\u00e2timent ambassade am\u00e9ricaine. Statement Michel Beuret.", "id": "1442639", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "AMBASSADE", "ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "MARYLAND"], "visualCorporations": ["WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442623", "summary": "Faux duplex Paris :  itw Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident International Institute for Strategic Studies.", "id": "1442662"}, {"internalArchiveId": "AA1506442696", "summary": "Sc\u00e8ne de rue. Itw John Freestone, ing\u00e9nieur au ch\u00f4mage. Itw Jean-Nath Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Itw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois. Itw Hans-Peter Graf, g\u00e9rontologue.", "id": "1442735", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SC\u00c8NE DE RUE", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442742", "summary": "Chavornay : ext et int b\u00e2timent scolaire Coll\u00e8ge des Vernerets. Belmont-sur-Lausanne : ext et int b\u00e2timent scolaire. Itw Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne. \nAnne Weill-L\u00e9vy, pr\u00e9sidente Cour des comptes vaudoise, en conf\u00e9rence de presse sur audit de la Cour des comptes. Itw Anne Weill-L\u00e9vy.\nItw Didier Lombardet, municipal b\u00e2timents et instruction publique \u00e0 Chavornay.", "id": "1442781", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "AUDIT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY", "BELMONT-SUR-LAUSANNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442763", "summary": "Brasilia : Stade National de Brasilia. Itw Jaime Recena, secr\u00e9taire au tourisme de Brasilia. \nRio de Janeiro : stade de football Maracana. Itw Antonio Vogt, enfant, et son p\u00e8re Fernando Vogt. Itw Marcelo Fraz\u00e3o, directeur marketing du Maraca\u00f1a.", "id": "1442802", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO", "BRASILIA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019227", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1439446", "internalArchiveId": "AA1506439407", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-22T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6886225", "imageURL": "http://www.rts.ch/6886228.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Pakistan: une vague de chaleur touche le Pakistan quelques semaines avant la mousson", "Dette grecque / Sommet \u00e0 Bruxelles: l\u2019analyse d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Dette grecque: le sommet qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles est d\u00e9cisif pour l\u2019avenir du pays", "Travail.Suisse continue de d\u00e9noncer les r\u00e9mun\u00e9rations abusives des managers", "VS: le Valais prend la t\u00eate du classement suisse des cantons les plus motoris\u00e9s", "12h45", "Afghanistan: \u00e0 Kaboul, le Parlement afghan a subi une attaque men\u00e9e par un commando taliban", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Marc Atallah pr\u00e9sente l\u2019exposition \u00abPortraits-Robot\u00bb qui a lieu \u00e0 la Maison d'Ailleurs d\u2019Yverdon", "Coupe du monde de football f\u00e9minin: c\u2019est la fin de l\u2019aventure pour l\u2019\u00e9quipe suisse battue par le Canada", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Minimag / VD: le refuge de Pierredar accueille les visiteurs \u00e0 2300m d\u2019altitude", "CHUV / ouverture d\u2019un h\u00f4tel pour les patients: les pr\u00e9cisions de Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz \u00e0 Lausanne"], "alternativeSummary": ["Les temp\u00e9ratures ont atteint les 45 degr\u00e9s. Plus de 120 personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es \u00e0 Karachi, la plus grande ville du pays.", "Des progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 faits, et Al\u00e9xis Ts\u00edpras a fait ses propositions pour sortir son pays de l\u2019impasse, mais l\u2019issue de ce sommet est incertaine.", "Plus de deux ans apr\u00e8s le oui \u00e0 l\u2019initiative Minder, le syndicat pr\u00e9sente son 11e rapport sur la question et propose des mesures.", "Le canton compte 635 voitures pour mille habitants, cela ne va pas sans un nombre croissant de nuisances.", "Une voiture a explos\u00e9 au c\u0153ur du complexe du Parlement. Des \u00e9changes de coups de feu ont suivi pendant deux heures.", "Le th\u00e8me de cette exposition est le lien entre les humains et les robots.", "Le Canada remporte la victoire 1-0 contre les Suissesses qui ont pourtant eu plusieurs occasions de marquer.", "Cette cabane a pour particularit\u00e9 de changer chaque semaine de gardien."], "variantIds": ["ece-6777408", "ece-6775890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T05:20:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019169\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:37) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45, le destin de la Gr\u00e8ce entre les mains des chefs d'\u00c9tat de la zone Euro, le sommet r\u00e9uni en urgence aujourd'hui pourrait \u00eatre d\u00e9cisive, c'est du moins le sentiment de plusieurs observateurs dont le commissaire Pierre Moscovici apr\u00e8s les propositions soumises la nuit derni\u00e8re par Ath\u00e8nes \u00e0 ses cr\u00e9anciers nous rejoindrons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:39 > 0:01:53) [90%] : \r\nCette 1\u00e8re suisse en mati\u00e8re d'accueil hospitalier un h\u00f4tel avec soin pour accueillir les patients hospitalis\u00e9s mais autonomes de leur vie quotidienne, plus proches de malades un projet financ\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des partenariats priv\u00e9s, le patron du CHUV Pierre-Fran\u00e7ois sera dans un instant avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:55 > 0:02:03) [88%] : \r\nParlerons football avec l'\u00e9limination des Suissesses \u00e0 la Coupe du monde f\u00e9minine en 8\u00e8me de finale, battue avec les honneurs par le Canada en ces termes : un but \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:04 > 0:02:15) [87%] : \r\nEt cabane de montagne \u00e0 l'affiche cette semaine dans le 12 45 premi\u00e8res \u00e9tapes, le refus de Pierredar aux Diablerets, \u00e0 la rencontre de ses gardiens car la particularit\u00e9 de ce reflux, c'est d'en changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:29) [86%] : \r\nEt nous recevons Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs, mus\u00e9e de la science- fiction \u00e0 Yverdon pour parler de l'Exposition Portraits robots qui explorent d'autres rapports \u00e0 ces machines et son \u00e9volution au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, le robot comme m\u00e9taphore de l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:50) [95%] : \r\nEntre prudence et optimisme, les d\u00e9clarations ce matin \u00e0 Bruxelles avant le sommet de la derni\u00e8re chance, de l'avis g\u00e9n\u00e9ral des progr\u00e8s majeurs ont \u00e9t\u00e9 faits ces derni\u00e8res heures avec notamment les contre- propositions d'Ath\u00e8nes \u00e0 ses cr\u00e9anciers seront-ils suffisants sur ce point, les observateurs sont plus partag\u00e9s : Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:52 > 0:03:05) [97%] : \r\nSouriant comme \u00e0 son habitude, Alexis Tsipras quitte le si\u00e8ge du gouvernement o\u00f9 il a multipli\u00e9 les r\u00e9unions toute la journ\u00e9e avec ses ministres et ses conseillers pour peaufiner les propositions de la Gr\u00e8ce qui l'emporte avec lui \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:20) [96%] : \r\nAucun d\u00e9tail sur les compromis pr\u00e9sent\u00e9 par Ath\u00e8nes pour obtenir le d\u00e9boursement rapide de 7,2 milliards d'euros, qui doit lui \u00e9viter un d\u00e9faut de paiement \u00e0 la fin du mois, ce matin, Alexis Tsipras, se montre confiant sur l'issue de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:22 > 0:03:33) [99%] : \r\nIl est temps de trouver une solution viable et acceptable qui permettra \u00e0 la Gr\u00e8ce de renouer avec la croissance \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone Euro en pr\u00e9servant la justice sociale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:35 > 0:03:37) [88%] : \r\nConfiance temp\u00e9r\u00e9e par Jean-Claude Junker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:49) [97%] : \r\nDes progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 accomplis ces derniers jours mais il n'y sommes pas encore, je ne sais pas si nous parviendrons \u00e0 un accord aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:51 > 0:04:10) [92%] : \r\nL'offre d'Ath\u00e8nes sera discut\u00e9 toute la journ\u00e9e avec les cr\u00e9anciers de la Gr\u00e8ce puis avec l'Eurogroupe et les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement europ\u00e9ens offre qualifi\u00e9e de bonne base de discussion par Martin Selmayr, chef de cabinet de Junker dans un tweet plut\u00f4t optimiste espoir partag\u00e9 par le commissaire europ\u00e9en Pierre Moscovici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:11 > 0:04:22) [87%] : \r\nLe sort de la Gr\u00e8ce, le sort de l'Euro qui se joue en bonne part aujourd'hui, il nous reste bonne humeur peu de mais \u00e7a peut le jour, nous sommes conscients, est-ce que ce soir, il peut y avoir un accord, je le crois je crois franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:23 > 0:04:31) [97%] : \r\nUn vent d'espoir qui a fait bondir de plus de 7 pourcent la la bourse d'Ath\u00e8nes, refl\u00e9tant la confiance des investisseurs sur la conclusion d'un accord dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:32 > 0:04:37) [98%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles clairement le temps a chang\u00e9 pour autant l'accord pourrait ne pas intervenir avant plusieurs jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:41 > 0:05:47) [91%] : \r\nAlors, soyons clairs, il y a des avanc\u00e9es, les propositions grecs sont bien accueillies et prise au s\u00e9rieux par les cr\u00e9anciers et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour la 1\u00e8re fois, nous dit-on, h\u00e9 bien, ces id\u00e9es sont arriv\u00e9es \u00e9tay\u00e9, chiffr\u00e9 avec des documents qui font plusieurs pages les documents sur lesquels les experts vont plancher vous souvenez hein Christine Lagarde il y a quelques jours, la patronne du FMI avait dit h\u00e9 bien, il faudrait cr\u00e9er des adultes dans la pi\u00e8ce, h\u00e9 bien apparemment, cette fois, on y est, le 1er ministre grec aurait fait des concessions sur les retraites sur les taux de TVA, 2 points cruciaux pour ses cr\u00e9anciers, mais en m\u00eame temps, il faut bien voir que les r\u00e9unions qui ont lieu actuellement, h\u00e9 bien ce sont quasiment les premi\u00e8res vraies r\u00e9unions de travail apr\u00e8s 4 mois d'impasse, donc du coup, tout n'est pas abord\u00e9, loin de l\u00e0, il y a une bonne base, disent les Europ\u00e9ens, mais il va s\u00fbrement falloir faire des ajustements et donc on on commen\u00e7a \u00e0 sentir que le sommet des chefs d'\u00c9tat, ce soir, h\u00e9 bien il pourrait seulement se mettre d'accord sur des grands principes, sur les bases d'un accord et l'accord lui- m\u00eame serait seulement renvoy\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine, tout \u00e7a devrait s'\u00e9claircir normalement dans les prochaines heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:47 > 0:06:03) [90%] : \r\nAffaire merci beaucoup Isabelle \u00e0 Kaboul, le parlement afghan a subi ce matin une attaque par un commando taliban, une voiture pi\u00e9g\u00e9e suivi d'un assaut arm\u00e9 l'attaque survient alors que les rebelles encha\u00eene d'importantes avanc\u00e9es territoriales dans le nord du pays, en gros, rabote ami Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:10) [93%] : \r\nUne voiture explose ce matin au coeur du Parlement, situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de la capitale afghane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:12 > 0:06:25) [90%] : \r\nEnsuite, 2 heures d'\u00e9changes de coups de feu, les rebelles talibans ont imm\u00e9diatement revendiqu\u00e9 l'attaque sur un de leur compte Twitter : le commando \u00e9tait compos\u00e9 de 6 assaillants arm\u00e9s, qui ont tous p\u00e9ri dans l'attaque avant 20 va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:31 > 0:06:40) [95%] : \r\nDurant la matin\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s devaient auditionner de nouveaux candidats \u00e0 des postes minist\u00e9riels vacants, les combats ont \u00e9t\u00e9 entendus par les commer\u00e7ants du quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:42 > 0:06:52) [94%] : \r\nJ'\u00e9tais en plein travail, j'ai vu un feu au-dessus de ce b\u00e2timent l\u00e0- bas, vous pouvez l'entente des affrontements sont encore en cours, nous ne savons pas vraiment ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:15) [94%] : \r\nSelon la police afghane, les assaillants n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer \u00e0 l'int\u00e9rieur du Parlement les d\u00e9put\u00e9s s'en serait sorti indemne, on d\u00e9nombre pourtant au moins 19 bless\u00e9s, les rebelles talibans r\u00e9cemment lanc\u00e9 leur offensive de printemps dans plusieurs provinces, ainsi qu'\u00e0 Kaboul cette nouvelle saison des combats et la premi\u00e8re pour l'arm\u00e9e afghane sans la pr\u00e9sence des forces internationales dans l'essentiel des troupes s'est retir\u00e9 en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:17 > 0:07:30) [94%] : \r\nUne vague de chaleur meurtri\u00e8re touchent le sud du Pakistan depuis ce week- end, \u00e0 quelques jours du d\u00e9but de la mousson Karachi, la plus grande ville du pays et ses environs sont particuli\u00e8rement touch\u00e9s, le dernier bilan fait \u00e9tat de 122 morts Julien Schiff.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:47) [95%] : \r\nIls arrivent compl\u00e8tement d\u00e9shydrat\u00e9 dans cet h\u00f4pital de Karachi ce seul Week-End 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 admises ici depuis quelques jours, le sud du Pakistan subit une vague de chaleur record samedi, les temp\u00e9ratures ont atteint 45 degr\u00e9s, du jamais vu depuis 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:48 > 0:08:05) [81%] : \r\nJohn Wittstock les passions men\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital souffre de fi\u00e8vre aigu\u00eb de d\u00e9shydratation et sous semi- consciente, ces jeunes inflexible et ben ben je ne sais pour le moment, je peux confirmer qu'il y a de tr\u00e8s nombreux morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:13) [88%] : \r\nDans tous Karachi : plus de 120 personnes sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, les morts sont d\u00e9bord\u00e9s ce proche d'une victime raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:15 > 0:08:29) [80%] : \r\nEt c'\u00e9tait \u00e0 cause de la chaleur extr\u00eame coll\u00e8gues on la d\u00e9place premi\u00e8re \u00e9tage pour qu'il se repose \u00e0 la pri\u00e8re de midi, il n'\u00e9tait pas l\u00e0, on est donc retourn\u00e9 pour voir, on l'a trouv\u00e9 mort on en un la gaine du d'\u00eatre envoy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:29 > 0:08:41) [94%] : \r\n\u00e0 la canicule s'ajoutent des coupures de courant dans cette ville de 20 millions d'habitants, la distribution de l'eau est touch\u00e9e, tout comme les syst\u00e8mes d'air conditionn\u00e9 et ce qui n'arrange rien par ces chaleurs, le je\u00fbne du ramadan vient de commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:43 > 0:09:00) [90%] : \r\nC'est devenu une tradition : plus de 2 ans apr\u00e8s le oui du peuple \u00e0 l'initiative m\u00eame Minder Travail Suisse continue de d\u00e9noncer les r\u00e9mun\u00e9rations des managers, le syndicat pr\u00e9sentait ce matin son 11\u00e8me rapport sur la question, il renferme quelques surprises Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:01 > 0:09:35) [92%] : \r\nIl tient le haut de la fiche Franck ou le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Roche et ses 15,38 millions de francs de r\u00e9mun\u00e9ration 2014 en forte hausse, mais attention dans le classement publi\u00e9 ce matin par le syndicat Travail Suisse il ferait presque figure d'exception : si le salaire de France ou a augment\u00e9 de 12 pourcent chez chez UBS, le directeur Sergio Ermotti a d\u00fb accepter une baisse de 2 pourcent chez chez Nestl\u00e9 Paul Bulcke et n'a touch\u00e9 qu'un pour 100 de plus qu'en 2013 baisse \u00e9galement pour le directeur de Novartis Claude Jimenez <VIRG> 4 pourcent moins 11 pourcent m\u00eame m\u00eame pour le directeur d'ABB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:35 > 0:09:51) [92%] : \r\nPeut-\u00eatre le seul effet positif de l'initiative Minder, c'est qu'il y a eu quand m\u00eame Stop au niveau des top managers des salaires les plus par contre, si on regarde l'ensemble du comit\u00e9 de direction de voir que la vie continue \u00e0 y avoir des progressions importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:51 > 0:10:00) [93%] : \r\nEn clair, certaines baisses spectaculaires ne doivent pas occulter selon Travail Suisse une hausse dans 3 quarts des entreprises, des salaires de l'ensemble de la direction, plus 18 pourcent depuis depuis 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:01 > 0:10:19) [92%] : \r\nNotre plus grande crainte, c'est que la population perdent confiance dans le syst\u00e8me \u00e9conomique mais surtout dans le syst\u00e8me politique puisque, en voyant que l'initiative Minder, qui avait \u00e9t\u00e9 massivement accept\u00e9 ne porte pas vraiment de fruits, nous craignons vraiment que la population mettant en doute l'efficacit\u00e9 de notre syst\u00e8me politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:19 > 0:10:28) [94%] : \r\nParmi plusieurs mesures propos\u00e9es ce matin Travail Suisse exige notamment une r\u00e9vision du droit de la soci\u00e9t\u00e9 anonyme, le syndicat veut \u00e9galement plus de transparence fiscale pour les tr\u00e8s hauts revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:30 > 0:10:39) [83%] : \r\nPourquoi ni \u00e0 trouver un acheteur pour ses activit\u00e9s de voyagistes en Europe, le groupe allemand r\u00eavait reprend l'ensemble des agences Kony et ses quelque 2500 collaborateurs Lamarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:40 > 0:10:49) [90%] : \r\nEst maintenu, le voyagiste suisse avait annonc\u00e9 en janvier dernier, vouloir se d\u00e9sengager des voyages individuels pour se focaliser sur les services aux professionnels de l'approche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:50 > 0:11:12) [93%] : \r\nLes jeunes s'int\u00e9ressent \u00e0 la politique, la preuve avec l'\u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la Commission F\u00e9d\u00e9rale pour l'enfance, qui a interrog\u00e9 pr\u00e8s de 2000 jeunes n\u00e9s en 1997, 2 tiers des futurs citoyens affichent leur intention de participer aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre pour de nombreuses questions, les ados laissions questionner se positionne comme leurs a\u00een\u00e9s ils associent toutefois moins souvent que le reste de la population, l'immigration \u00e0 la criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:14 > 0:11:26) [92%] : \r\nAvec plus de 0,6 voiture par habitant le Valais est le nouveau champion de Suisse en mati\u00e8re de densit\u00e9 de v\u00e9hicules \u00e0 moteur, au total, le canton recense plus de 300000 voitures Erwan Jacky Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:36) [92%] : \r\nLe Valaisan et sa voiture, une histoire d'amour, une passion confirm\u00e9e par une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin, en 2015 le Valais prend la t\u00eate du classement Suisse des cantons les plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:37 > 0:11:47) [89%] : \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne synonyme de nuisances croissantes pourtant dans un canton aussi \u00e9tendue et montagneux, le salut n'est pas \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des transports en commun, selon le gouvernement valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:47 > 0:12:09) [89%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que si vous n'avez pas la masse critique roulait avec des des des transports publics qui sont quasiment vides, c'est aussi la Pully pollution inutile et et franchement \u00e7a, \u00e7a ne peut que faire faillite, donc vous ne pouvez pas compenser un syst\u00e8me certes polluant mais qui fonctionne par rapport \u00e0 un syst\u00e8me qui, lui, tr\u00e8s clairement fonctionne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:09 > 0:12:15) [98%] : \r\nToujours selon l'\u00e9tude, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la croissance du nombre de v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 2 fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:15 > 0:12:24) [92%] : \r\nIl y a quand m\u00eame une limite vous pouvez pas quand m\u00eame rouler avec 2 voitures en m\u00eame temps, donc il y a forc\u00e9ment un certain moment, une stabilisation du parc v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:24 > 0:12:31) [96%] : \r\nEn attendant une stabilisation, le compteur s'\u00e9l\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 305126 v\u00e9hicules \u00e0 cohabiter sur le r\u00e9seau routier valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:33 > 0:13:15) [92%] : \r\nLe probl\u00e8me, tandis que voil\u00e0 l'h\u00f4tel, un h\u00f4tel avec soin, c'est le sens du projet lanc\u00e9 par le CHUV au coeur de la cit\u00e9 hospitali\u00e8re O. de Lausanne, la 1\u00e8re Pierre de cet h\u00f4tel des patients a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9, ce matin, en clair, il s'agit d'offrir \u00e0 des patients hospitalis\u00e9s mais autonome dans les activit\u00e9s quotidiennes, soins, h\u00e9bergement et restauration ce lieu unique en Suisse pourra \u00e9galement accueillir des proches des malades d'ouverture de l'h\u00f4tel des patients est pr\u00e9vue dans un peu plus d'un an avec nous pour en parler, Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vera bonjour alors clairement l'id\u00e9e, c'est de lib\u00e9rer des lits dans le secteur, on va dire plus traditionnelle du CHUV c'est aussi de faire baisser les co\u00fbts moyens d'hospitalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:51) [91%] : \r\nOui bonjour madame, oui effectivement le CHUV comme vous le savez, presque tous les hivers maintenant de mani\u00e8re un peu permanente, manque de place, manque de lits et il y a un certain nombre de nos patients qui ont plus besoin de soins quotidiens et de la plateforme CHUV si j'ose dire, mais qui ne peuvent pas rentrer \u00e0 la maison et, au fond, ces patients-l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficieront l\u00e0 dans ce nouvel h\u00f4tel patients dans n'h\u00e9bergement tout \u00e0 fait confortable mais qui permettra en m\u00eame temps de finir au fond leur p\u00e9riode de soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:51 > 0:13:54) [85%] : \r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, de quels patients par le ton des exemples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:55 > 0:14:14) [88%] : \r\nElle va pas exemple de ma sp\u00e9cialit\u00e9 vous une proth\u00e8se de hanche au 3\u00e8me jour l'appelait dans le Nord, le patient n'a pas de fi\u00e8vre, il s'est d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 avec un physioth\u00e9rapeute, il pourra continuer son traitement jusqu'\u00e0 la sortie \u00e0 dans cet h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:14 > 0:14:20) [97%] : \r\nAlors ce projet, c'est le fruit d'une collaboration avec des partenaires priv\u00e9s, \u00e7a veut dire que l'\u00c9tat n'a plus les moyens d'investir dans ce genre de structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:15:05) [94%] : \r\nNon, \u00e7a c'est c'est faux parce que le le CHUV a demand\u00e9 et obtenu du Parlement et et du politique, des investissements tr\u00e8s cons\u00e9quents, le vrai probl\u00e8me c'est pas une question d'investissement, c'est une question de temps, nous avons besoin des d\u00e9sengorger le CHUV rapidement et cette mani\u00e8re va et beaucoup plus rapide que de passer par une construction que le CHUV aurait assum\u00e9 ce sans compter que nous avons d'autres constructions comme par exemple l'h\u00f4tel de l'h\u00f4pital pour les enfants qui nous occupe d\u00e9j\u00e0 beaucoup, donc c'est une mani\u00e8re d'aller vite pour avoir les r\u00e9sultats rapidement d'ici l'hiver 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:05 > 0:15:07) [90%] : \r\nMerci beaucoup pour ces explications Pierre-Fran\u00e7ois l\u00e8vera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:09 > 0:15:21) [93%] : \r\nDu football, mais \u00e0 la fin de l'aventure pour l'\u00e9quipe suisse en Coupe du monde f\u00e9minine \u00e0 Vancouver, battu 1 \u00e0 0 en huiti\u00e8mes de finale par le Canada, les Suissesses qui ont vu pourtant plusieurs occasions de marquer durant la rencontre, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:24 > 0:15:29) [95%] : \r\nTotalement inhabituel pour les Suissesses un stade magnifique et 53000 specta.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:35 > 0:15:40) [82%] : \r\nMoi, j'avais l'\u00e2ge j'avais la Chair de poule, m\u00eame si h\u00e9 ben encourag\u00e9 surtout le Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:44) [81%] : \r\nLes Suissesses ont blanc entame le match d'esprit conqu\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:49 > 0:15:59) [86%] : \r\nElle cr\u00e9e souvent le danger devant les buts d'ailleurs MacLeod 14\u00e8me minute Ramona Bachmann Centre la radicalement ne manque sa reprise, c'\u00e9tait pourtant une occasion en or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:03 > 0:16:25) [87%] : \r\nLe Canada a une seule occasion en 1\u00e8re mi- temps, centre de Jos\u00e9 Belanger le ballon prend la direction de la lucarne mais Ga\u00eblle Thalmann est sauv\u00e9 par le poteau, 0 \u00e0 0 \u00e0 la mi temps 52\u00e8me minute, les Suisses sont \u00e0 la peine, elle ne parviennent pas \u00e0 d\u00e9gager un ballon Tir instantan\u00e9 de B\u00e9langer retire qui fait mouche 1 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:29 > 0:16:52) [87%] : \r\nLa Suisse se met \u00e0 alors toute son \u00e9nergie pour revenir au score 62\u00e8me minute, le coup de t\u00eate de cerveau n'pas cabrer encore une fois, c'\u00e9tait une occasion \u00e0 ne pas manquer, Martina Voss donnent de la voix 90\u00e8me minute : corner pour l'\u00e9quipe de Suisse Armin une McKeown sort, c'en est fini des espoirs d'\u00e9galisation le Canada est qualifi\u00e9 pour les Suissesses, c'est la fin de l'aventure, la d\u00e9ception est grande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:17) [93%] : \r\nAujourd'hui ce qui nous a manqu\u00e9 ce petit truc qui qui nous a manqu\u00e9 d'ailleurs durant tout le tournoi, parce que, on s'est cr\u00e9\u00e9 des occasions mais la la l'efficacit\u00e9, c'est ce qui nous a manqu\u00e9, on a tout donn\u00e9, on a prouv\u00e9 qu'on savait jouer au foot, on a prouv\u00e9 \u00e0 tout le monde entier \u00e0 la Suisse que qu'il fallait compter sur nous pour pour le prochain en Euro et voil\u00e0, on va essayer de tirer un bilan positif de ce tournoi en ce moment, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:17 > 0:17:22) [95%] : \r\nLe Canada jouera en quarts de finale de sa Coupe du Monde contre l'Angleterre ou la Norv\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:23 > 0:17:41) [88%] : \r\nDe l'oxyg\u00e8ne et des d\u00e9cors de cartes postales cette semaine dans le 12 45 vous emm\u00e8ne dans les cabanes de montagne 1\u00e8re \u00e9tape les Diablerets \u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude au refuge de Pierredar, il a ouvert ses portes ce samedi pour la saison avec une particularit\u00e9, d\u00e9tenu par un club priv\u00e9 elle change chaque semaine de gardiens, Laurent Dufaux, les a rencontr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:48 > 0:17:53) [67%] : \r\nLa claire avec et bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:53 > 0:18:02) [96%] : \r\nLa fin du long hiver de la cabane Pierredar vendredi dernier, apr\u00e8s 9 mois de fermeture, les b\u00e9n\u00e9voles du club qui g\u00e8re ce refuge matelas derni\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:02 > 0:18:17) [89%] : \r\nLe climat n'est pas terrible, \u00e7a veut dire que c'est humide, on a un peu de probl\u00e8mes d'humidit\u00e9 quand on ouvre le refuge quand on commence \u00e0 chauffer, on a pas mal de condensation ne se normale \u00e0 ces altitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:17 > 0:18:27) [91%] : \r\nDans un jour, c'est l'ouverture et en cuisine Sylvain Robillard s'exerce au menu cabane il va pour la 1\u00e8re fois gardienne et ce refuge \u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude, une semaine cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:27 > 0:18:47) [92%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9lectricit\u00e9 si vous regardez, il y a pas plus de 120 volts donc \u00e7a change beaucoup la donne, le chauffage, donc il faut savoir l'utiliser, je pense qu'il faut rassurer aussi, on vit dans un environnement naturel sans \u00e9lectricit\u00e9, sans eau, faut s'organiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:48 > 0:18:51) [93%] : \r\nLes gens de ce refuge ne sont pas tous des alpinistes endurcis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:51 > 0:18:53) [61%] : \r\nMerci au fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:54 > 0:18:59) [84%] : \r\nRetrait\u00e9s, commer\u00e7ants, pilote de locomotive, une vingtaine de gardiens, ils passent une semaine b\u00e9n\u00e9volement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:59 > 0:19:12) [84%] : \r\nC'est une semaine de hors du alors bien s\u00fbr que, il faut garder les pieds sur terre, la relation avec le mais on a les m\u00eames si partage exceptionnel avec les, les gens qui passent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:12 > 0:19:18) [88%] : \r\n\u00e0 quelques jours de l'ouverture, c'est le briefing comptabilit\u00e9 incendie toute l'organisation est pass\u00e9 en revue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:18 > 0:19:26) [75%] : \r\nPr\u00e9paration du petit-d\u00e9jeuner au d\u00e9part des autres, pr\u00e9paration des plats et de boissons sans spaghettis sous etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:19:27 > 0:19:38) [76%] : \r\nDans la soci\u00e9t\u00e9 tort mais pour quelqu'un qui voit dans c'est \u00e7a dans un il y a aussi de la mais voudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:51) [92%] : \r\nRetour au refuge o\u00f9 la m\u00e9t\u00e9o permettent enfin \u00e0 l'h\u00e9licopt\u00e8re de ravitailler 300 kilos de denr\u00e9es alimentaires 600 kilos de boissons, il faut tenir tout l'\u00e9t\u00e9 Pierredar est devenue une fourmili\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:52 > 0:20:03) [88%] : \r\nOn fait des d\u00e9couvertes qu'est-ce qu'on avait bien la, \u00e0 la fin de la saison l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est bien \u00e7a r\u00e9chauffe alors depuis qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:05 > 0:20:10) [89%] : \r\nCet \u00e9t\u00e9, les Hautes dormiront m\u00eame sur des oreillers 9 tout l\u00e0- haut, \u00e0 3 heures de marche du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:21) [66%] : \r\nDes diables et il y a pas, moi, je disais que c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:26 > 0:20:36) [87%] : \r\nOn change de d\u00e9cor, les robots et nous d'hier \u00e0 aujourd'hui, c'est le th\u00e8me de l'Exposition Portrait-robot allait avoir \u00e0 la maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, son directeur Marc Atallah et votre invit\u00e9e, Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:36 > 0:20:56) [81%] : \r\nAlors, qu'ils soient h\u00e9ros rebelles serviteur audience Harry cette Exposition nous rappelle \u00e0 quel point les ressente omnipr\u00e9sent dans notre imaginaire, qu'on les a construit ou qu'on les ait r\u00eav\u00e9, ils sont surtout un miroir tr\u00e8s puissant sur notre condition d'humains bonjour Marc Atallah bonjour, alors quand on vous a propos\u00e9 enfin c\u00f4t\u00e9 quelqu'un vous a dit, mais fait une Exposition sur les robots, vous \u00eates dites non la l\u00e0 c'est trop, les groupes beaucoup il y a trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:56 > 0:21:17) [85%] : \r\nOuais, c'est \u00e7a, c'est ce que j'ai pas dit que c'\u00e9tait trop, j'ai dit je ferai jamais \u00e7a parce que c'est trop compliqu\u00e9, parce qu'en fait le le robot existe depuis longtemps dans la sens succion et puis comment trouver un nombre d'attaques int\u00e9ressant comment trouver ni une histoire \u00e0 raconter qui peut int\u00e9resser n'importe qui qu'on connaisse ou pas les au bout donc pas premi\u00e8res actions c'\u00e9tait effectivement non comme quoi faut toujours \u00e9couter ce qu'on nous raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:17 > 0:21:27) [86%] : \r\nL'oeuvre, qui vous a fait finalement basculer qui vous a quitt\u00e9, c'est vraiment l'oeuvre de Patrick qui sont ces robots qui nous font qui nous tire le portrait en d\u00e9cision somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:27 > 0:22:03) [85%] : \r\nEn fait, en en tant que directeur de mesures sans beaucoup de cet artiste, en g\u00e9n\u00e9ral c'est difficile n'a tellement qu'on est d\u00e9sormais en train pas forc\u00e9ment compte longtemps et puis je me suis dit voil\u00e0, on avait parl\u00e9 du robot je re\u00e7ois d'artistes sur des robots qui d\u00e9cident, les portraits des gens qui sont en face d'eux, un peu comme \u00e0 Paris ou \u00e0 Venise, il a, il y a un truc int\u00e9ressant \u00e7a ne n'pas traiter le robot comme une machine ce qu'on fait habituellement dans les expositions sur les robots mais traiter des robots comme des portraits de nous-m\u00eames, hein, et elle avait quelque chose de dit pour moi d'original qui me permet de pouvoir d\u00e9velopper un discours qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas un discours st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, du moins de ce que j'avais d\u00e9j\u00e0 pu voir donc vous exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:03 > 0:22:07) [90%] : \r\nAlors on va entrer dans cette Exposition et ses sujets, qui est sign\u00e9 Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:09 > 0:22:21) [94%] : \r\nLe m\u00e9tal, le bois ou de mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, le robot s'affichent sous toutes ses coutures depuis son apparition en 1920 \u00e0 aujourd'hui, il n'a cess\u00e9 d'\u00e9voluer pour se mettre aujourd'hui \u00e0 nous reconna\u00eetre \u00e0 nous parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:22 > 0:22:24) [97%] : \r\nJe suis quand on travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:26 > 0:22:30) [64%] : \r\nQuant aux m\u00e9taphores prouesses techniques ou objets po\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:30 > 0:22:50) [84%] : \r\nChaque robots parle de l'humain, on a un robot qui va repr\u00e9senter le l'aspect d\u00e9fensif avez si par exemple f\u00e9tiche \u00e0 piston, lui qui a une allure plut\u00f4t chamanique un que c'est un robot sorcier tr\u00e8s puissant m\u00e9fiez-vous et noms propres au d\u00e9part \u00e9tait de de jouer justement entre l'imaginaire du robot sa symbolique pour parler l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:50 > 0:23:05) [88%] : \r\nAvec portraits-robots, l'Exposition retrace l'histoire de ces \u00eatres artificiels mais nous questionne surtout sur sa symbolique sur ce qu'ils disent de nous tous, o\u00f9 l'on regarde des films o\u00f9 l'on retrouve de vue h\u00e9ros o\u00f9 l'on se fait tirer le portrait, comme un miroir sur ce que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:05 > 0:23:16) [85%] : \r\nC'est vrai qu'on travaille aussi c'est fascinant, mais tout est compliqu\u00e9 pour les robots parce que la r\u00e9alit\u00e9 est impr\u00e9visible, tout change tout le temps donc on on se rend compte qu'on est sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:16 > 0:23:26) [87%] : \r\nSi le robot \u00e0 Paris au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle d'abord m\u00e9taphores litt\u00e9raires pour parler de la condition des travailleurs, il deviendra ensuite \u00eatre m\u00e9canique ou logiciel informatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:26 > 0:23:40) [90%] : \r\nCe qui est \u00e9tonnant, c'est qu'on est juste au d\u00e9but de la technologie et c'est ce qu'on peut pas imaginer, c'est que les ordinateurs, apparu il y a 50 60 ans, donc on est vraiment \u00e0 l'homme, donc on peut pas imaginer ce que le monde va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:40 > 0:23:52) [88%] : \r\nLe robot une figure pas pr\u00eate de dispara\u00eetre de notre quotidien dans notre univers ultra- connect\u00e9e, il nous fait sans doute comprendre encore un peu plus ce que veut dire \u00eatre humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:54 > 0:24:01) [90%] : \r\nOn va revenir aux bases, alors il para\u00eet que robots, c'est un nom invent\u00e9 par la science- fiction, et qui vient du slovaque c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:01 > 0:24:44) [88%] : \r\nVoil\u00e0 enfin c'est pas un nom invent\u00e9 le mot existait d\u00e9j\u00e0 en slovaque mais il \u00e9tait utilis\u00e9 dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, de 1920 qui s'appelle RER et c'est la premi\u00e8re fois que ce ce mot qui veut dire le travailleur ou la corv\u00e9e etc \u00e9tait utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des \u00eatres artificiels qui en fait \u00e9taient des \u00eatre humains, mais dont on avait vot\u00e9 la main et c'est la preuve qu'on le disait dans ce contexte-l\u00e0, et personne, ni l'auteur de la pi\u00e8ce qui s'appelle Canal Capac ni je pense son fr\u00e8re qui lui a sugg\u00e9r\u00e9 d'utiliser ce nom-l\u00e0, on imaginait que le robot les d\u00e9signer \u00e0 la fois des \u00eatres artificiels de la science fiction, mais aussi apr\u00e8s les machines des ing\u00e9nieurs qui fait qu'aujourd'hui, quand on pense \u00e0 robots on pense d'abord aux machines qui nettoie nos parcs o\u00f9 vont arriver dans notre quotidien, que les robots de la science- fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:45 > 0:24:50) [86%] : \r\nC'\u00e9tait aussi une critique \u00e9videmment de cette utilisation du prol\u00e9tariat compte \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que c'est les ann\u00e9es 27 pi\u00e8ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:50 > 0:25:42) [86%] : \r\nVoil\u00e0 1920 donc c'est des travailleurs sans \u00e2me et effectivement on est dans une critique assez marxiste finalement de la la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste qui produit en s\u00e9rie, des gens qui n'ont pas dames donc finalement plus d'individualit\u00e9s et qui viennent en fait de servir le monde de l'industriel et les \u00eatre humains et puis une jeune femme d\u00e9cide dans la pi\u00e8ce o\u00f9 trouva triste triste que ces gros bonnet donc ces humains n'est pas dames donc demandent qu'on leur rajoute de l'\u00e2me, comme l'avait fait Marie Chalais avec Frankenstein et puis soudainement, ces robots se r\u00e9voltent compte les cr\u00e9ateurs et donc les prol\u00e9taires se r\u00e9voltent contre les bourgeois, et c'est \u00e7a le sens initial du robot, mais apr\u00e8s, tr\u00e8s vite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 des fins m\u00e9canique puisque principalement aux \u00c9tats-Unis, on ne pouvait pas imaginer que l'\u00eatre humain cr\u00e9e la vie seul Dieu le peut et donc on a d\u00fb m\u00e9canis\u00e9 un \u00eatre humain peut cr\u00e9er des machines et c'est pour \u00e7a que le robot est devenu m\u00e9canique ou m\u00e9talliques, c'\u00e9tait \u00e0 cause d'interdits religieux dans la presse populaire am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:42 > 0:26:05) [89%] : \r\nAlors, enfin bon, jusqu'aux ann\u00e9es 80 ou en tout cas les ann\u00e9es ont 30 parce qu'il y a le cin\u00e9ma un robot est omnipr\u00e9sent, cin\u00e9ma, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre M\u00e9tropolis de Fritz Lang et puis on est on on va suivre ensuite \u00e7a va exploser \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 avec Star Wars puisse Terminator et puis souvent dans ces sc\u00e9narios, on a la peur justement de ce robot rebelles, on sait pas on le craint, on sait pas jusqu'\u00e0 quand on peut le contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:05 > 0:26:59) [87%] : \r\nOui, car une sorte de vieux mythe de l'humanit\u00e9 Hallyday que la cr\u00e9ation de l'homme se rebelle contre son cr\u00e9ateur, on a \u00e7a dans la tradition juive du Golem, par exemple, on a \u00e7a aussi avec Frankenstein, donc 1818 il y a 2 raisons : la premi\u00e8re c'est d\u00e9j\u00e0 moralement c'est int\u00e9ressant \u00e7a se concr\u00e8tes peut avoir un impact sur nous et puis \u00e9videmment, pour des histoires dans un contexte la\u00efque comme la sont sont du 20\u00e8me si\u00e8cle, bah c'est plus int\u00e9ressant histoire o\u00f9 les robots se rebelle contre nous une histoire o\u00f9 finalement les robots font partie notre quotidien, rien ne se passe, donc c'est un sc\u00e9nario qui a vraiment travers\u00e9 le le 20\u00e8me si\u00e8cle qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par Cathay qu'on continue \u00e0 avoir aujourd'hui qu'on verra sur moi, \u00e7a c'\u00e9tait avec par 5 mais qu'est qui est, qui est finalement un des multiples sc\u00e9narios qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es ou invent\u00e9es pour les robots n'a plein d'autres qui nous permettent de voir que le robot est d'abord une ce qu'on appelle des matrice narrative, donc des mani\u00e8res de raconter d'histoire, on peut raconter plein d'histoires avec les robots, on peut faire preuve d'ing\u00e9niosit\u00e9, ou au contraire prendre des choses qui existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:59 > 0:27:12) [86%] : \r\nDans les postes dans l'Exposition, il y a aussi la part belle qui est faite aux vrais robots en secouant qui existe vraiment et puis d'ailleurs, vous avez mis en sc\u00e8ne, notre rapport qu'on a eu, qui est compl\u00e8tement conditionn\u00e9 par par la science- fiction, en fait, \u00e0 priori, on a plut\u00f4t peur de ces robots qui sont des machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:12 > 0:28:25) [89%] : \r\nOui, en fait, un robot est une machine et et de la m\u00eame mani\u00e8re que vous avez normalement pas peur de votre machine \u00e0 laver, on devrait pas, \u00e7a peut arriver, mais dans certaines conditions, mais cela n'a pas sp\u00e9cialement peur des robots dans l'Exposition, on travaille avec l'\u00e9cole d'ing\u00e9nieurs d'Yverdon qui coproduit l'Expo et je voulais qu'on renforce cette id\u00e9e-l\u00e0, c'est en fait, on voit une machine devant nous sur de petits robots lumineux comme \u00e7a et et il y a un film qui a une sorte de fiction \u00e0 un biopic comme si ce robot avait une vie humaine en fait et cette conditionner les visiteurs qui vont voir le petit film qui va traiter telle et telle robots par exemple comme un danseur et puis quand on va voir les robots \u00e0 c\u00f4t\u00e9 nous commence \u00e0 bouger sur une table, on va se dire ah bah oui, ce sont des danseurs, alors qu'en fait, pas du tout, et c'\u00e9tait l'id\u00e9e de base derri\u00e8re qui est souvent le cas dans la fiction que le les motifs de la fiction sont des support projectif on on projette dessus des choses en et le robot, c'est un peu \u00e7a, on projette, beaucoup de choses dessus, on sait pas de quoi demain sera fait, Jean-Patrick 1300 parler mais il y a tr\u00e8s peu de chances que quelqu'un est envie de programmer un robot pour se r\u00e9volter parce que la question qu'on peut se poser c'est est-ce que l'homme a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 pour se r\u00e9volter alors \u00e0 part les th\u00e9orie darwinienne, on n'est pas s\u00fbr de savoir dans quelle mesure on se r\u00e9volte, on se rebelle et puis on d\u00e9truit le monde par programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:25 > 0:28:39) [89%] : \r\nEt on ne verra plus jamais notre machine \u00e0 caf\u00e9 comme donc Portrait-robot avoir \u00e0 la maison d'Ailleurs merci Marc Atallah, et ce jusqu'au 31 janvier 2006, vous avez du temps il y a plein de, de, de, de, d'activit\u00e9s propos\u00e9es en marge de l'Exposition donc regarder le programme sur le site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:39 > 0:28:48) [88%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2, je me tourne vers la cam\u00e9ra robots en face de moi lundi, jour des \u00e0-pic de TV5 Monde, le meilleur des journaux francophones nous a livr\u00e9 par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:53 > 0:28:58) [93%] : \r\nLe Salon du Bourget \u00e0 Paris bat son plein, la course aux annonces aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:58 > 0:29:07) [94%] : \r\n2 g\u00e9ants de l'a\u00e9ronautique, Airbus et Boeing se disputent le ciel, ils ont annonc\u00e9 des commandes dont la valeur d\u00e9passe les 32 milliards de dollars am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:07 > 0:29:12) [86%] : \r\nCommandes cumul\u00e9es des 2 mastodontes 12000 appareils mais comment fournir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:12 > 0:29:20) [82%] : \r\nDes grands, ils en ont assez, mais l\u00e0, c'est la gestion de de la production, avec des augmentations de cadence d'un des prix les tous les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:20 > 0:29:27) [94%] : \r\nUne guerre \u00e9conomique qui se chiffrent en milliards de dollars la d\u00e9croissance un mot totalement inconnu des avionneurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:28 > 0:29:29) [89%] : \r\nBon d\u00e9marrage moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:31 > 0:29:37) [96%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne notre nerf de la guerre, la maintenance est aussi un march\u00e9 juteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:37 > 0:29:42) [98%] : \r\nChaque contrat de maintenance peut rapporter plusieurs centaines de millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:42 > 0:29:47) [98%] : \r\nChez Air France- KLM, num\u00e9ro 2 mondial du secteur, le travail ne s'arr\u00eate jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:47 > 0:29:49) [89%] : \r\nEt les coll\u00e8gues qui vont nous relayer cette nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:49 > 0:29:52) [70%] : \r\nPourquoi partir sur le tous les tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:52 > 0:30:04) [94%] : \r\nCapter et conserver ce march\u00e9 concurrentiel, un combat sans merci le ciel d\u00e9cid\u00e9ment un univers impitoyable \u00e0 70 ans le cannibale, toujours bon pied bon oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:04 > 0:30:14) [77%] : \r\nVous ne pouvez pas vivre sans v\u00e9lo en je pr\u00e9pare une loi sur l'parce que quand je suis parti pendant quelque temps et je sais pas o\u00f9 les gens en moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:14 > 0:30:19) [82%] : \r\nEddy Merckx gagneur de l\u00e9gende 100 pourcent belge belge, certains l'appellent juste papy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:19 > 0:30:30) [79%] : \r\nPour moi, \u00e7a reste juste mon grand- p\u00e8re pas merci align\u00e9es 525 victoires au 5 Tour de France, pour moi, c'est juste mon grand- p\u00e8re et je profite quand je peux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:30 > 0:30:40) [91%] : \r\nLa vie chacun en profite comme il veut, chez les maires, simple comme un coup de p\u00e9dale \u00e0 Marseille ou Toulon le pigeon stades a trouv\u00e9 son ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:41 > 0:30:47) [77%] : \r\nEt qu'a un vol de pigeons s'approcher vient sur la pelouse, d'oiseaux en attaque, les repousser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:47 > 0:30:51) [95%] : \r\nL'herbe tendre des pelouses, la gourmandise des rats volants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:51 > 0:30:54) [75%] : \r\nIls se donnent le mot quand on s\u00e8me il le savait qu'ils arrivent tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:55 > 0:30:59) [86%] : \r\nCe surco\u00fbt pour les stades du Sud r\u00e9gler entre volatiles, fallait y penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:04 > 0:31:21) [86%] : \r\nCe soir, couleur locales c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 sa fa\u00e7on les 75 ans de Barnab\u00e9, le patron du caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre de Servion dans le canton de Vaud cet endroit est devenu en quelques ann\u00e9es le lieu des folies d'un homme passionn\u00e9 entre th\u00e9\u00e2tre, orgue et autres surprises ouvert et comment ce personnage \u00e0 donner une \u00e2me \u00e0 son Caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre reportage avec d\u00e9couvrir ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:21 > 0:31:22) [88%] : \r\n19 heures dans votre journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:23 > 0:31:30) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz ce soir 19 heures 30 Harris ben tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:39 > 0:31:42) [85%] : \r\nSuivez la formation toute une nuit sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:03 > 0:32:12) [89%] : \r\nBonjour, tr\u00e8s bien, je vais vous dire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:32:17 > 0:32:19) [55%] : \r\nFaut il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 du pays avec Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:32 > 0:32:36) [88%] : \r\nMesdames et messieurs bonjour, cette journ\u00e9e de lundi, sous le signe du soleil perturbation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:37 > 0:33:03) [71%] : \r\n\u00e7a va, \u00e9coute, je le m\u00eame tour \u00e0 d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0 exactement qui savent pas la ouais, j'ai, je me suis voil\u00e0 c'est peu comme \u00e7a, voil\u00e0 juste samedi je vais acheter cartes jamais au journal de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:12 > 0:33:19) [62%] : \r\nCe n'est pas la m\u00eame non les voisins gramin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:21 > 0:33:24) [96%] : \r\nVoil\u00e0, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:28 > 0:33:29) [70%] : \r\nCRS, combien de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:30 > 0:33:47) [65%] : \r\nUn peu moins de 5 ans moi oui parfois d'\u00e9t\u00e9, c'est tout \u00e0 fait dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:50 > 0:33:55) [93%] : \r\n18 heures \u00e7a serait mieux, lundi 7 heures 45 ira non mais \u00e7a va, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:56 > 0:33:58) [85%] : \r\nInqui\u00e8te pas \u00e7a joue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:59 > 0:34:11) [93%] : \r\nMais messieurs bonjour, cette journ\u00e9e de lundi, sous le signe du soleil, une perturbation va gagner le nord du pays d'ici ce soir est une zone de pluie va traverser toute la Suisse, la nuit prochaine s'\u00e9vacuera demain en cours de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:35 > 0:38:05) [90%] : \r\nBonjour, cette journ\u00e9e de lundi, sous le signe du soleil, une perturbation va gagner du terrain donnera des passages nuageux cet apr\u00e8s- midi au nord zone de pluie va toucher tous les comptes, la nuit prochaine il \u00e9vacuera demain en cours de journ\u00e9e sur l'image satellite, nous voyons bien la zone de ciel d\u00e9gag\u00e9 sur le sud de l'Europe en tout cas, et puis cette zone nuageuse assez compact, qui a touch\u00e9 le nord de la affront aussi commence \u00e0 gagner du terrain, qui donnent les premiers nuages sur le nord du pays, cette zone donnera de la pluie sur tout le pays, la nuit prochaine, dans ces conditions m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi, ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un temps encore bien ensoleill\u00e9 sur les 3 quart sud- est du pays, les premiers nuages vont commencer \u00e0 augmenter sur les fronti\u00e8res nord et puis en fin d'apr\u00e8s- midi, au nord des Alpes, les nuages se feront nettement plus nombreux, avec un temps encore sec, les \u00e9claircies vont encore r\u00e9sistance du bassin l\u00e9manique en Haut-Valais est encore un peu au Tessin la nuit prochaine, ciel couvert sur tout le pays, avec des pr\u00e9cipitations assez soutenu sur le versant nord des Alpes, surtout en Suisse al\u00e9manique, toutes les r\u00e9gions, donc, seront touch\u00e9s, les temp\u00e9ratures aujourd'hui seront comprises entre 19 et 22 degr\u00e9s sur la moiti\u00e9 nord du pays, nous aurons 24 \u00e0 26 degr\u00e9s sur la moiti\u00e9 sud de la 5\u00e8me Annick \u00e9tait sans 0 degr\u00e9 \u00e0 3200 m\u00e8tres les vents de sud- ouest se renforce, ils vont encore se renforcer la nuit prochaine au passage de cette perturbation, avec des vents qui seront m\u00eame fort en r\u00e9gion de montagne, la nuit prochaine, demain matin, nous aurons le r\u00e9sultat, les r\u00e9sidus de cette perturbation avec encore des averses au nord des Alpes, surtout sur le versant nord des Alpes, des \u00e9claircies commenceront \u00e0 se d\u00e9velopper au fil des heures, petit \u00e0 petit et puis dans l'apr\u00e8s- midi, les \u00e9claircies vont prendre le dessus, surtout en Suisse romande et on Valais, les averses se feront de plus en plus rares, elles vont m\u00eame totalement s'arr\u00eater d'ici la soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 11 et 15 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi il fera frais avec 17 \u00e0 19 degr\u00e9s sur le nord du Plateau au sud bassin l\u00e9manique et Valais 21 22 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 26 au Tessin, avec un effet de 0 degr\u00e9 descendra aux alentours de 2500 m\u00e8tres les vents sera orient\u00e9e au nord- ouest seront mod\u00e9r\u00e9s, ils donneront donc c'\u00e9tait fait de feu pour le Tessin, demain, voil\u00e0 ces vents de secteur nord vont donner ensuite de la bise mercredi avec un temps bien ensoleill\u00e9 et ce temps bien ensoleill\u00e9 va durer jusqu'en fin de semaine et m\u00eame la semaine prochaine avec probablement en d\u00e9but de semaine prochaine, les conditions pour avoir pratiquement des conditions caniculaires \u00e7a reste \u00e9videmment \u00e0 confirmer, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de s\u00e9jour \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne journ\u00e9e scolaire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-22T11:27:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440746", "durationSec": 74, "title": "MI ATTENTAT KABOUL_RTS000000550659", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe Suisse de football dames qui s'est inclin\u00e9e 1 but \u00e0 0 face \u00e0 l'\u00e9quipe du Canada lors des 8e de finale des championnats du monde de football dames \u00e0 Vancouver. Suite \u00e0 cette d\u00e9faite, l'\u00e9quipe nationale de Suisse est \u00e9limin\u00e9e de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440747", "durationSec": 74, "title": "MI CHALEUR PAKISTAN 2_RTS000000550642", "excerpt": "Pose de la premi\u00e8re pierre de  l'H\u00f4tel des patients, un projet d\u00e9velopp\u00e9 par le CHUV et qui constitue une premi\u00e8re en Suisse. Cet \u00e9tablissement de 114 chambres accueillera des malades avant ou apr\u00e8s leur s\u00e9jour en soins aigus \u00e0 l'h\u00f4pital. D\u00e8s fin 2016, il permettra de lib\u00e9rer des lits au CHUV qui est surcharg\u00e9.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, JULIEN", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440748", "durationSec": 23, "title": "MI ENQUETE JEUNES_RTS000000550634", "excerpt": "Le Valais est le canton suisse qui poss\u00e8de le parc automobile le plus dense en fonction de sa population, avec une moyenne de 0,6 voiture par habitant. Le conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysigner ne consid\u00e8re pas que le d\u00e9veloppement des transports publics soient une solution viable pour lutter contre la pollution et les nuisances cons\u00e9cutives \u00e0 cette forte densit\u00e9 automobile."}, {"internalArchiveId": "AA1506440749", "durationSec": 121, "title": "MI FOOT FEMMES_RTS000000550585", "excerpt": "Un groupe de b\u00e9n\u00e9voles pr\u00e9parent la cabane de montagne de Pierredar  pour la saison. La particularit\u00e9 de ce refuge, qui appartient \u00e0 un club priv\u00e9, est de changer de gardien chaque semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "DAMES", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1440995"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440750", "durationSec": 102, "title": "MI GRECE NEWS_RTS000000550653", "excerpt": "La Maison d'Ailleurs pr\u00e9sente l'exposition \"Portrait Robot\", consacr\u00e9e aux robots. Ces \u00eatres artificiels interpellent notre humanit\u00e9, ainsi qu'ont voulu le montrer le plasticien Richard Marnier et l'artiste Patrick Tresset, qui ont collabor\u00e9 \u00e0 cette exposition. Parmi les curiosit\u00e9s propos\u00e9es aux visiteurs : un robot capable de faire des portraits de visages.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440751", "durationSec": 25, "title": "MI HOTEL PATIENTS CHUV_RTS000000550587", "excerpt": "Le syndicat Travail Suisse a pr\u00e9sent\u00e9 une liste de managers d'entreprises suisses b\u00e9n\u00e9ficiant de salaires particuli\u00e8rement hauts. Selon le vice-pr\u00e9sident du syndicat Jacques-Andr\u00e9 Maire, m\u00eame si un certain nombre de managers ont vu leurs r\u00e9mun\u00e9rations diminuer, les effets de l'initiative Minder se font tr\u00e8s peu sentir. D'une mani\u00e8re globale, les salaires des directions g\u00e9n\u00e9rales continuent d'augmenter.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "H\u00d4PITAL", "H\u00d4TEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440752", "durationSec": 21, "title": "MI KUONI RACHAT_RTS000000550581", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1506440753", "durationSec": 66, "title": "MI MOTORISATION VS_RTS000000550611", "excerpt": "Comme de nombreux Valaisans, Didier Bonvin utilise chaque jour sa voiture pour se rendre au travail. Le Valais est le canton le plus motoris\u00e9 de Suisse, avec une moyenne de 0,6 voiture par habitant. Le conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysinger ne pense pas que le d\u00e9veloppement des transports publics soient une solution viable sur le plan \u00e9conomique. Le pr\u00e9sident des Vers valaisans Jean-Pascal Fournier reconna\u00eet que la g\u00e9ographie alpine ne constitue pas un contexte id\u00e9al pour le d\u00e9veloppement de la mobilit\u00e9 douce, mais milite de son c\u00f4t\u00e9 pour une am\u00e9lioration des transports publics.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "sequenceIds": ["1440894"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440754", "durationSec": 165, "title": "MI REFUGE PIERREDAR_RTS000000550620", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["CABANE DE MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1440901"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440755", "durationSec": 109, "title": "MI ROBOTS_RTS000000550513", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ROBOT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440756", "durationSec": 90, "title": "MI SALAIRES MANAGERS_RTS000000550651", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "DIRECTION DE L'ENTREPRISE", "CADRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440757", "durationSec": 59, "title": "MI TAPIS ROBOTS_RTS000000550532"}, {"internalArchiveId": "AA1506440758", "durationSec": 139, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000549089", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440874", "durationSec": 126, "title": "SO VEHICULES_RTS000000551063", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440853", "summary": "Trafic sur autoroute A9 dans la r\u00e9gion de Sion. Circulation dense sur route, avec voitures roulant au pas. Itw Oskar Freisynger, conseiller d'Etat UDC valaisan.", "id": "1440894", "visualThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440859", "summary": "Duplex de Lausanne : itw Pierre-Fran\u00e7ois Leyvraz, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CHUV.", "id": "1440900"}, {"internalArchiveId": "AA1506440860", "summary": "B\u00e9n\u00e9voles travaillant \u00e0 la pr\u00e9paration de la cabane pour la saison, \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 l'int\u00e9rieur, dans les dortoirs et \u00e0 la cuisine. Itw Bernard Haehni; pr\u00e9sident Club Pierredar. Itw Sylvain Revillard, gardien b\u00e9n\u00e9vole. Repas servi dans la cabane. Itw Nelly Cosette Imhof, commer\u00e7ante. . Membres du Club Pierredar en r\u00e9union, avec gardiens de cabane b\u00e9n\u00e9voles. H\u00e9licopt\u00e8re h\u00e9litreuillant ravitaillement de la cabane. B\u00e9n\u00e9voles d\u00e9chargeant denr\u00e9es alimentaires et boissons. Itw Christine Pichard, membre de la Commission de la cabane. B\u00e9n\u00e9voles chantant air d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cabane. Vue a\u00e9rienne refuge de Pierredar.", "id": "1440901", "visualThemes": ["CABANE DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440861", "summary": "Plateau : itw Marc Attalah, directeur de la Maison d'Ailleurs.", "id": "1440902"}, {"internalArchiveId": "AA1506440938", "summary": "Equipe de Suisse de football dames lors de l'hymne national de la Suisse.\nItw de Ga\u00eblle Thalmann, footballeuse et gardienne de l'\u00e9quipe de Suisse dames.\nExtrait du match de football entre l'\u00e9quipe de Suisse et l'\u00e9quipe du Canada.\n1er but marqu\u00e9 par Josee Belanger, footballeuse \u00e9quipe du Canada.\nEquipe du Canada c\u00e9l\u00e9brant la victoire. \nItw de Caroline Abb\u00e9, footballeuse de l'\u00e9quipe de Suisse.", "id": "1440995", "visualThemes": ["DAMES", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"], "visualPersons": ["ABBE, CAROLINE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex de Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598759", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019169", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B0592EE8-17FC-49C2-84AE-248E261196D7", "internalArchiveId": "B0592EE8-17FC-49C2-84AE-248E261196D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La red\u00e9finition du mandat de la SSR apr\u00e8s le vote de la nouvelle loi radio t\u00e9l\u00e9vision vot\u00e9e par le peuple du 14 juin 2015 : Interview de Christoph Blocher, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ancien conseiller national zurichois UDC et actuel \u00e9diteur de la Basler Zeitung", "publicationDate": "2015-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 855, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "mass m\u00e9dia", "radio", "service public"], "thematicPersons": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-13T12:15:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ancien conseiller national zurichois UDC et actuel \u00e9diteur de la Basler Zeitung", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1439134", "internalArchiveId": "AA1506439095", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 1664, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6884607", "imageURL": "http://www.rts.ch/6884624.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tennis / Tournoi de Halle: Federer a remport\u00e9 le tournoi face \u00e0 l'Italien Andreas Seppi", "Football / Coupe du Monde f\u00e9minine: les Suissesse affrontent les Canadiennes en 8e de finale", "Le sort de la Gr\u00e8ce sera scell\u00e9 d\u2019ici quelques jours", "Le BAC fran\u00e7ais est pass\u00e9 par de nombreux Suisses en \u00e9coles priv\u00e9es", "La F\u00eate de la musique est une vitrine pour les \u00e9coles", "Situation Gr\u00e8ce: les explications d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Le parlementaire Andr\u00e9 Bugnon va dire adieu \u00e0 Berne", "Migration 1 / 2: le point avec prof. Etienne Piguet, g\u00e9ographie, Neuch\u00e2tel", "A la fronti\u00e8re Italo-Suisse on re\u00e7oit des centaines de demandes d\u2019asile chaque week-end", "Migration 2 / 2: le point avec prof. Etienne Piguet, g\u00e9ographie, Neuch\u00e2tel", "#Tasvulactu: les apprentis de l\u2019Ecole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont nous parlent de la coupe du monde de football f\u00e9minin", "De nombreux migrants sont coinc\u00e9s entre la France et l\u2019Italie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est bon signe pour le B\u00e2lois qui entame bient\u00f4t le tournoi de Wimbledon.", "Le Vaudois C\u00e9sar Meylan est pr\u00e9parateur physique des Canadiennes, son c\u0153ur balance entre sa nation d\u2019adoption et de naissance.", "Si elle ne rembourse pas 1,6 milliards au FMI d\u2019ici au 30 juin 2015, elle sera d\u00e9clar\u00e9e en faillite.", "Certaines universit\u00e9s suisses refusent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves ou demandent une moyenne minimum.", "Le passage est pr\u00e9par\u00e9 durant toute l\u2019ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves connaissent l\u2019importance du moment et donne leur maximum.", "Ce Conseiller national UDC prend sa retraite apr\u00e8s quatre l\u00e9gislatures.", "Cette situation am\u00e8ne des r\u00e9actions et propositions plut\u00f4t radicales.", "Ils nous donnent \u00e9galement leur opinion sur la candidature d\u2019Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.", "Dans la gare de Vintimille, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Menton, les migrants ne peuvent plus bouger car la France ne veut pas qu\u2019ils rentrent sur le territoire."], "variantIds": ["ece-6775920", "ece-6775922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:25:52Z", "subTitles": ["19:29:45:02  19:29:53:06\r\n...\r\n\r\n19:29:58:20  19:30:01:22\r\n         -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:02:03  19:30:04:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:06:05  19:30:10:04\r\nFermer les fronti\u00e8res aux migrants\r\n      qui arrivent d'Italie:\r\n\r\n19:30:10:09  19:30:13:16\r\n      la proposition du chef \r\n     du gouvernement tessinois\r\n\r\n19:30:13:21  19:30:16:08\r\n           pour endiguer\r\n      les arriv\u00e9es \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:15\r\n  Une m\u00e9thode utilis\u00e9e en France.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:24:07\r\n       Nous irons \u00e0 Menton,\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n19:30:28:07  19:30:32:13\r\n    Une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique\r\npour tenter de sortir de l'impasse.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:35:04\r\n     Le premier ministre grec,\r\n            A.Tsipras,\r\n\r\n19:30:35:09  19:30:39:11\r\n   a fait une offre \u00e0 A.Merkel,\r\n    F.Hollande et J-C.Juncker.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:45:11\r\n Demain, le sommet de la zone euro\r\n    sera crucial pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:22\r\n      La F\u00eate de la musique,\r\n  un rendez-vous incontournable.\r\n\r\n19:30:52:03  19:30:57:12\r\n  Dans les \u00e9coles de musique, on\r\ns'y pr\u00e9pare pendant toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:06:10\r\n Les d\u00e9tenteurs d'un bac fran\u00e7ais\r\n       n'auront plus acc\u00e8s\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\n    \u00e0 cinq universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:16:07\r\n    Cela agace dans les \u00e9coles\r\n         priv\u00e9es suisses.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:23:14\r\n Victoire de Federer au tournoi de\r\n  Halle, face \u00e0 A.Seppi 7-6, 6-4.\r\n\r\n19:31:23:19  19:31:27:09\r\n          De bon augure \r\n         avant Wimbledon.\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:35:13\r\n    Situation toujours bloqu\u00e9e\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:41:05\r\n La France refuse que les migrants\r\n    entrent sur son territoire.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:46:15\r\n   Et la saison estivale d\u00e9bute,\r\n      deux mondes s'ignorent.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:54:01\r\n -La gare de Vintimille: un lieu\r\n  vers le soleil pour certains,\r\n\r\n19:31:54:06  19:31:58:06\r\n  le bout de la route pour ceux\r\n  qui fuient guerre ou mis\u00e8re.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:01:19\r\n  Ali est ici depuis 11 jours,\r\n      il vient du Darfour.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:21\r\n   Une odyss\u00e9e pour rejoindre\r\n  \u00e9pouse et fils en Allemagne.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:17\r\n -Si quelqu'un m'aidait \u00e0 y aller,\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:10:23\r\n    j'y serais d\u00e9j\u00e0, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:18:23\r\n     Mais je suis coinc\u00e9 ici,\r\n   car la France nous a bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:23:00\r\n    -L'Italie les a d'abord\r\n aid\u00e9s, mais ne veut pas d'eux.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:25:04\r\n Entass\u00e9s dans ce hall de gare,\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:29:02\r\n       les migrants gagnent\r\nau plus vite la fronti\u00e8re, ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:33:00\r\n  De quoi inspirer ce candidat\r\n   aux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:35:15\r\n  -La France n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:32:35:20  19:32:38:05\r\nMa pr\u00e9sence comme d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:42:10\r\n    est l'occasion d'interpeler\r\n    le ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:46:12\r\n    -Un gouvernement d\u00e9bord\u00e9\r\n  par une surench\u00e8re x\u00e9nophobe.\r\n\r\n19:32:46:17  19:32:50:09\r\n       Paris aussi semble\r\nvouloir d\u00e9courager les migrants.\r\n\r\n19:32:50:13  19:32:52:07\r\n       Mais pas Nasreddin.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:55:18\r\n-Je suis pr\u00eat \u00e0 rester davantage ici.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:59:14\r\n       C'est toujours mieux\r\n     que de rentrer au Soudan.\r\n\r\n19:33:00:01  19:33:02:06\r\n  -Il y a peu, Menton-Vintimille\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:11\r\n   \u00e9tait un lieu de vill\u00e9giature\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:05:16\r\n          sans fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:09:22\r\n     L'Europe est aujourd'hui\r\ndivis\u00e9e sur sa fronti\u00e8re ext\u00e9rieure\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:14:14\r\n          et sur le sort\r\n     \u00e0 accorder aux migrants.\r\n\r\n19:33:14:19  19:33:16:10\r\n      Le soleil et la mer.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:19:21\r\n            Menton,\r\n o\u00f9 la saison estivale d\u00e9marre.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:24:16\r\n  -Nous sommes tranquilles ici, \r\n  mais nous pensons aussi \u00e0 ceux\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:28:03\r\n     qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n       avec leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:30:14\r\n  -On peut pas les laisser ainsi.\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:35:01\r\n       Il faut qu'ils vivent\r\n    aussi, ce sont des humains.\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:38:15\r\n       -Le week-end dernier,\r\n    la fronti\u00e8re \u00e9tait bloqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:42:16\r\n      Pour nous commer\u00e7ants,\r\n        c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:47:01\r\n -Apr\u00e8s va arriver la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:52:07\r\n   -Des migrants ont pu passer\r\n et cherchent la gare de Menton.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:56:23\r\n       Pour eux, la mis\u00e8re\r\nn'est pas moins p\u00e9nible au soleil.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:05:12\r\n      -Ces images traduisent \r\n      le blocage de l'Europe.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:11:03\r\n L'attitude de la France est-elle\r\n  compr\u00e9hensive ? Scandaleuse ?\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:21:00\r\n        \u2015C'est regrettable.\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:26:00\r\n    La France re\u00e7oit beaucoup\r\n de migrants, mais une solidarit\u00e9\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:28:07\r\n    europ\u00e9enne est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:34:28:09  19:34:33:13\r\n L'Italie est aux premi\u00e8res loges \r\net re\u00e7oit la majorit\u00e9 des migrants.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:37:15\r\n   Les crises sont bien r\u00e9elles,\r\n ce ne sont pas des faux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:17  19:34:43:17\r\n        Il y a des crises\r\n     majeures et simultan\u00e9es.\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:48:03\r\n       Il faut que l'Europe\r\n    se mette \u00e0 la m\u00eame enseigne\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:50:10\r\n    pour offrir des solutions.\r\n\r\n19:34:54:10  19:34:58:06\r\n       \u2015L'Europe va essayer\r\n  cette semaine avec des quotas,\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:13\r\n   pour r\u00e9partir parmi les pays.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:06:15\r\n    \u2015Il faut que \u00e7a fonctionne,\r\n il faut relativiser la migration.\r\n\r\n19:35:08:12  19:35:11:22\r\n          Dans le pass\u00e9,\r\n les flux \u00e9taient plus importants.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:17:01\r\n   Comme la Bosnie ou le Kosovo.\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:25:09\r\nLa crise est quand m\u00eame consid\u00e9rable,\r\n   mais il faut que la r\u00e9partition\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:32:11\r\n  des demandes d'asile en Europe\r\n  permette qu'il n'y ait pas un\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:37:04\r\n         ou quelques pays\r\n      qui portent le fardeau.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n  -La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:01\r\n       Jusqu'\u00e0 350 migrants\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:45:09\r\n       arrivent le week-end\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re de Chiasso.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:50:00\r\n-A Chiasso, la vague de migrants\r\n    qui d\u00e9ferle de l'Italie\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:11\r\n         fait augmenter\r\n la pression sur le sud du pays.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:58:14\r\n   La principale route migratoire\r\nse resserre sur la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:03:12\r\nLe chef du gouvernement tessinois \r\nN.Gobbi fait une proposition choc:\r\n\r\n19:36:03:17  19:36:06:07\r\nfermer provisoirement la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:06:21  19:36:08:11\r\n     -La situation est grave.\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:09:21\r\n        L'Italie, l'Europe\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:12:11\r\n    ne g\u00e8rent pas la migration.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:17:02\r\n      La Suisse ne doit pas\r\n  r\u00e9gler les travaux des autres.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:01\r\n      -L.Quadri de la Lega\r\n      demande une cl\u00f4ture,\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:27:07\r\n comme la Hongrie qui veut b\u00e2tir un\r\nmur sur sa fronti\u00e8re avec la Serbie.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:12\r\n Selon la socialiste C.Amarelle,\r\n   des propositions d'amateurs\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:36:09\r\n   et des mesures ill\u00e9gales car\r\ncontraires aux accords de Schengen.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:38:03\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:40:03\r\n    semer la panique pour rien.\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:42:00\r\n     Des choses s'organisent.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:46:21\r\n  Plut\u00f4t que d'allumer les feux \r\n  avec la peur et la x\u00e9nophobie,\r\n\r\n19:36:47:02  19:36:53:11\r\n     il faut mettre en place\r\n des structures qui fonctionnent.\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:01:19\r\n     -Pour le vice-pr\u00e9sident\r\ndes lib\u00e9raux-radicaux C.Luescher,\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:05:03\r\n      seule une politique\r\n  concert\u00e9e au niveau europ\u00e9en\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:09:03\r\n      permettra de r\u00e9pondre\r\n \u00e0 la crise migratoire actuelle.\r\n\r\n19:37:09:16  19:37:10:21\r\n       -Fermer la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:13:02\r\n   est une mesure trop incisive.\r\n\r\n19:37:13:07  19:37:17:16\r\n   Mais la Suisse est confront\u00e9e\r\n  \u00e0 un d\u00e9sordre complet dans l'UE\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:21:18\r\n      en termes de politique\r\n  d'immigration: il n'y en a pas.\r\n\r\n19:37:21:23  19:37:27:23\r\n     Nous devons \u00eatre humains,\r\nmais aussi prendre des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:29:17\r\n      -La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:33:17\r\n    plus de 1'000 requ\u00e9rants\r\n ont demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:13\r\nDes capacit\u00e9s d'accueil ponctuelles\r\n  sont ouvertes lors de ces pics.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:40:23\r\n La situation est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:54:21\r\n\u2015Est-ce que la Suisse en fait assez ?\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:00:01\r\n      \u2015Elle en fait pas mal,\r\n mais par rapport \u00e0 ses richesses,\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:02:02\r\n    on pourrait en faire plus.\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:08:05\r\n          \u2015Aucune chance,\r\ncette id\u00e9e de fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:19:17\r\n       \u2015Si l'Italie d\u00e9cidait\r\nde ne plus laisser entrer personne,\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:22:09\r\n           les demandes\r\n     augmenteraient ailleurs.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:25:17\r\n        -Demain, la Gr\u00e8ce\r\n devrait \u00eatre fix\u00e9e sur son sort.\r\n\r\n19:38:25:22  19:38:30:06\r\n A.Tsipras a fait une offre, mais \r\n trouver un accord sera difficile.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:06\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9, le gouvernement \r\n   grec qui doit sauver la face.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:36:19\r\nDe l'autre, des cr\u00e9anciers fatigu\u00e9s\r\ndes refus de r\u00e9formes \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:38:21\r\n     -A force d'ent\u00eatement,\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:02\r\n      le gouvernement Tsipras\r\ns'est mis \u00e0 dos l'Europe politique.\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:46:09\r\n        Demain pourrait\r\n donc sonner l'heure de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:50:11\r\n    On s'\u00e9charpe aujourd'hui\r\n  sur la confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:38:50:15  19:38:54:01\r\n      Si d'ici le 30 juin\r\n   la Gr\u00e8ce n'a pas rembours\u00e9\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:58:21\r\n    1,6 mia de frs au FMI, elle\r\npourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e en faillite,\r\n\r\n19:38:59:02  19:39:02:13\r\n       avec \u00e9conomiquement\r\n  des cons\u00e9quences contagieuses\r\n\r\n19:39:02:18  19:39:07:11\r\n  comme un emballement financier\r\nincontr\u00f4l\u00e9 au sein de la zone euro.\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:12:08\r\nPolitiquement, la crise pourrait\r\n prendre des allures end\u00e9miques\r\n\r\n19:39:12:12  19:39:17:00\r\n et provoquer la col\u00e8re de ceux\r\nqui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 la caisse\r\n\r\n19:39:17:05  19:39:21:06\r\n         comme l'Irlande,\r\nle Portugal, l'Espagne ou l'Italie.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:09\r\n  L\u00e0 aussi, risque d'implosion.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:28:06\r\nVoici les dossiers qui emp\u00eachent\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:33:08\r\n   d'arriver \u00e0 un accord entre\r\nla Gr\u00e8ce et la tro\u00efka europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:38:03\r\n   Les retraites: les cr\u00e9anciers\r\nde la Gr\u00e8ce r\u00e9clament des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:13\r\nMais Ath\u00e8nes ne veut pas y toucher.\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:45:22\r\n         La TVA: le FMI\r\n    pr\u00e9conise un taux de 23 %\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:49:20\r\n   pour tout ce qui n'est pas\r\n   nourriture et m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:53:20\r\n        Ath\u00e8nes souhaite\r\nun syst\u00e8me \u00e9chelonn\u00e9 de 6 \u00e0 23 %.\r\n\r\n19:39:54:01  19:39:57:09\r\n        La dette: le FMI\r\n est inflexible sur les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:00:00\r\nAth\u00e8nes aimerait son r\u00e9\u00e9chelonnement\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:04:08\r\n   pour consacrer ses recettes\r\n au red\u00e9marrage de son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:11\r\n       D\u00e9ficit budg\u00e9taire:\r\n       tous sont d'accord\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:19\r\n pour le r\u00e9duire \u00e0 1,1 % du PIB.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:12:09\r\nMais il y a une diff\u00e9rence de 2 mias\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:16:05\r\n        entre les calculs\r\nde la Gr\u00e8ce et ceux de la tro\u00efka.\r\n\r\n19:40:16:10  19:40:19:20\r\n     Les Grecs ont engendr\u00e9\r\n  les plus illustres penseurs,\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:22:14\r\nmais pas les meilleurs comptables.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:12\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:33:23\r\n         L'offre de Tsipras\r\npermettrait de sortir de l'impasse ?\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:22\r\n     \u2015Les heures qui viennent\r\n       vont \u00eatre intenses.\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:52:00\r\nOn attend Alexis Tsipras \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:56:10\r\nLes \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs sont l\u00e0,\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:16\r\n          il y a beaucoup\r\n    de r\u00e9unions de haut niveau.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:05:18\r\n    Tout le monde veut obtenir\r\n     une sortie par le haut.\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:13:10\r\n       Il faudrait des gestes\r\nde Tsipras sur les points importants,\r\n\r\n19:41:13:14  19:41:18:10\r\n     la r\u00e9forme des retraites\r\n   et l'augmentation des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:41:22:09  19:41:25:08\r\n   Les Europ\u00e9ens s'engageraient\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:31:20\r\n\u00e0 ce que dans le futur ils all\u00e8gent\r\n  partiellement la dette grecque.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:13\r\n   Ce serait le sc\u00e9nario id\u00e9al,\r\n       mais pour le moment\r\n\r\n19:41:38:18  19:41:42:16\r\n          personne n'a vu\r\n    les propositions des Grecs.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:45:11\r\n          Il ne faut pas\r\n     sous-estimer la d\u00e9fiance\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:49:00\r\n        qui s'est install\u00e9e\r\n    au fil des r\u00e9unions rat\u00e9es.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:52:04\r\n       -En Caroline du Sud,\r\n      l'\u00e9glise de Charleston\r\n\r\n19:41:52:09  19:41:57:14\r\n       a effectu\u00e9 son premier\r\nservice religieux depuis le massacre.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:03:14\r\n  C\u00e9r\u00e9monie retransmise en direct\r\n  sur toutes les TV am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:13:06\r\n        Fin de notre s\u00e9rie\r\n   consacr\u00e9e aux parlementaires\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:22\r\nqui font bient\u00f4t leur adieu \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:19:13\r\n      Aujourd'hui A.Bugnon,\r\n    le conseiller national UDC\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:19\r\n     qui a d\u00fb annoncer en 2007\r\n  l'\u00e9lection d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:19\r\n         -Au Parlement,\r\n    Andr\u00e9 Bugnon est discret.\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:29:21\r\n   Apr\u00e8s quatre l\u00e9gislatures,\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:34:04\r\n      il prend sa retraite,\r\nretourne \u00e0 sa ferme et ses vignes.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:19\r\n   Au Conseil national il n'a\r\n jamais \u00e9t\u00e9 un leader de l'UDC,\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:44:19\r\n    mais un homme de dossiers\r\n     aux moeurs plus douces.\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:47:03\r\n   Avez-vous \u00e9t\u00e9 heureux ici ?\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:49:19\r\n-Oui, j'ai v\u00e9cu des moments forts.\r\n\r\n19:42:50:00  19:42:51:17\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 heureux de vivre\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:56:07\r\nle fonctionnement de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:56:22  19:43:02:00\r\n  -Le z\u00e9nith de sa carri\u00e8re, c'est\r\nson ann\u00e9e de pr\u00e9sidence du National.\r\n\r\n19:43:03:07  19:43:10:01\r\n     *-Est \u00e9lue avec 125 voix:\r\n      Madame Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:15:22\r\n  -A.Bugnon scelle l'\u00e9jection\r\nde C.Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:01\r\n          -Ca m'a marqu\u00e9,\r\n  j'aurais souhait\u00e9 le contraire.\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:23:11\r\n J'ai jou\u00e9 mon r\u00f4le de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:25:19\r\n  Je devais annoncer le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:43:26:00  19:43:31:04\r\n  Certains m'ont dit qu'on voyait\r\n     le regret sur mon visage.\r\n\r\n19:43:31:09  19:43:39:03\r\n         D'autres m'ont dit\r\nqu'on n'avait rien vu sur mon visage.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:44:00\r\n -Il doit accompagner celle que\r\nle parti qualifie de tra\u00eetresse.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:48:17\r\n   S'il accepte le r\u00e9sultat de\r\nl'\u00e9lection, il le regrette encore.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:51:07\r\n  -Ceux qui ont \u00e9vinc\u00e9 C.Blocher\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:52:21\r\n       ont fait une erreur.\r\n\r\n19:43:53:02  19:44:01:02\r\nIl \u00e9tait plus attendri \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n du gouvernement qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:05:13\r\n      Apr\u00e8s, il s'est veng\u00e9.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:09:10\r\n   -Avant qu'E.Widmer-Schlumpf\r\n     n'accepte son \u00e9lection,\r\n\r\n19:44:09:14  19:44:13:20\r\n  A.Bugnon enfreint les usages\r\net assermente le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:17:00\r\n           pour sauver\r\n l'ap\u00e9ro en Valais du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:08\r\n     -Pascal Couchepin m'a dit\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:21:03\r\n     que j'avais eu bien fait\r\n\r\n19:44:21:08  19:44:23:11\r\n   de passer \u00e0 l'assermentation.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:27:23\r\n  -Cordial et fid\u00e8le \u00e0 Blocher,\r\n  c'est la dualit\u00e9 d'A.Bugnon.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:33:10\r\nL'ann\u00e9e prochaine, il retrouvera \r\nsa ferme, sa vigne et sa famille.\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:42:03\r\n      -La F\u00eate de la musique\r\n  a battu son plein ce week-end.\r\n\r\n19:44:42:08  19:44:44:17\r\nPlus de 200'000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:48:21\r\n         Des sc\u00e8nes \u00e9taient\r\norganis\u00e9es partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:49:02  19:44:51:09\r\n    Dans les \u00e9coles de musique,\r\n\r\n19:44:51:13  19:44:56:23\r\non se pr\u00e9pare durant toute l'ann\u00e9e \r\npour ce rendez-vous incontournable.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:06:07\r\n...\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:04\r\n        -Quelques notes\r\n    de basse et un d\u00e9hanch\u00e9,\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:04\r\n    les Blast Bebop s'amusent et\r\nchauffent l'ambiance comme des pros.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:19:04\r\n-Un, deux, trois, quatre, on refait.\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:23:00\r\n     -La derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n    avait failli mal tourner.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:26:00\r\n           Le groupe\r\n  avait travaill\u00e9 3 h par jour\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:28:16\r\npendant des mois sur leur morceau,\r\n\r\n19:45:28:21  19:45:33:12\r\n   mais le directeur de l'\u00e9cole\r\ntrouvait le r\u00e9sultat trop scolaire.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:35:19\r\n   -Il n'y a pas de progression,\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:37:12\r\n      c'est tout droit, plat.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:43:04\r\n      Le jazz, c'est sensuel,\r\n vivant, il faut s'impliquer plus.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:46:04\r\n-Dur \u00e0 dig\u00e9rer juste avant le show.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:50:14\r\n   Mais la f\u00eate de la musique \r\n  est une vitrine pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:53:22\r\n    -La critique et la musique\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:55:13\r\n           vont de pair.\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:58:16\r\n      C'est une progression,\r\n       un apprentissage...\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:12\r\nJe vous ai cass\u00e9s ? Je vous aime !\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:06:06\r\n-Les cinq gar\u00e7ons ont la peau dure.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:08:08\r\n  Sur sc\u00e8ne, le coeur palpite.\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:18\r\n     L'esplanade est bond\u00e9e.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:15:17\r\nLucien, 17 ans, est impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:18:23\r\n   -Y a du monde, de l'ambiance.\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:05\r\n       Donc un peu de trac.\r\n\r\n19:46:22:15  19:46:25:00\r\n-Mais la magie de la sc\u00e8ne op\u00e8re.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:29:15\r\n  Les \u00e9tudiants ont une dizaine\r\n   de titres pour convaincre.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:34:12\r\n    Tous r\u00eavent de se faire \r\n   rep\u00e9rer par un producteur.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:39:11\r\n    -La r\u00e9alit\u00e9 est tout autre.\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:41:23\r\n     Il faut se faire un nom.\r\n\r\n19:46:42:04  19:46:47:06\r\n    Essayer de travailler dans\r\n  la musique, donner des cours...\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:04\r\n     -Le public est conquis.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:50:22\r\n    Les gar\u00e7ons pensent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:55:11\r\n     \u00e0 leur prochain concert\r\n  le 29 ao\u00fbt \u00e0 Saint-Jean (GE).\r\n\r\n19:46:56:12  19:47:01:18\r\n-Dans les \u00e9coles priv\u00e9es suisses, \r\nde nombreux \u00e9l\u00e8ves passent le bac.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:02\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:08:19\r\n  certains ne pourront pas entrer\r\n  dans cinq universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:47:09:00  19:47:12:18\r\n    Pilule difficile \u00e0 avaler.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:17:16\r\n          -Ces \u00e9l\u00e8ves\r\n d'une \u00e9cole priv\u00e9e lausannoise\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:22:14\r\n vont passer six jours en France,\r\n\u00e0 Evian, pour les \u00e9preuves du bac.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:17\r\n     Avant l'\u00e9crit de philo,\r\n        la tension monte.\r\n\r\n19:47:26:06  19:47:28:08\r\n          -Tr\u00e8s stress\u00e9e.\r\n\r\n19:47:28:22  19:47:32:11\r\n     -Faites-vous confiance !\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:21\r\n -Apr\u00e8s les litt\u00e9raires en 2014,\r\n   cette ann\u00e9e ce sont les ES\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:49:00\r\n   qui ne pourront plus entrer\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:50:16\r\n         -Les bacs ES et L\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:12\r\n    ne remplissent pas le canon\r\n\r\n19:47:53:17  19:48:00:04\r\n   des six branches obligatoires\r\n   fix\u00e9es par swissuniversities.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:03:19\r\n    -C'est l'organe fa\u00eetier \r\n    des universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:09\r\n            En 2014,\r\n il a r\u00e9examin\u00e9 le bac fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:10:17\r\n      La fili\u00e8re ES est jug\u00e9e\r\ntrop \u00e9loign\u00e9e de la maturit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:48:10:22  19:48:14:02\r\n       Les \u00e9coles priv\u00e9es\r\n   romandes n'approuvent pas.\r\n\r\n19:48:14:13  19:48:16:23\r\n      -C'est incompr\u00e9hensible\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:04\r\n si on s'appuie sur la Convention\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:22:11\r\n           de Lisbonne,\r\nla libre circulation des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:11\r\n       et la reconnaissance\r\n      internationale du bac.\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:30:02\r\nLa s\u00e9rie ES est pluridisciplinaire.\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:35:05\r\n  -En Suisse romande, Lausanne\r\net Fribourg refusent les bacs ES.\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:39:09\r\n  A Neuch\u00e2tel, ils sont admis \r\n avec une moyenne de 12 sur 20.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:43:20\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\n  seule la moyenne est exig\u00e9e.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:46:11\r\n   -Le taux d'\u00e9chec n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:48:46:16  19:48:48:11\r\n    significativement diff\u00e9rent\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:54:21\r\n    pour le bachelier fran\u00e7ais\r\nque pour les porteurs de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:58:01\r\n        -Retour \u00e0 Evian,\r\n    \u00e0 la sortie de la philo.\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:04:12\r\n      Alec est suisse, il a d\u00fb\r\nrenoncer \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:07:01\r\n   -J'ai fait toute ma scolarit\u00e9\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:08:16\r\n     dans un syst\u00e8me fran\u00e7ais\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:09:21\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:16:15\r\n   Je veux continuer mes \u00e9tudes\r\n  en Suisse, et ils me recalent.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:18:22\r\n  -Chaque ann\u00e9e, 300 \u00e9tudiants\r\n\r\n19:49:19:03  19:49:22:12\r\n        d'\u00e9coles suisses\r\n   passent leur bac fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:27:15\r\n       -Victoire de Federer\r\nau tournoi de Halle, en Allemagne.\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:30:11\r\n  Il a battu facilement A.Seppi.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:36:11\r\n  Tr\u00e8s bon signe \u00e0 une semaine de\r\nWimbledon, son Grand Chelem pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:18\r\n         -Federer vient\r\nde remporter le tournoi de Halle,\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:18\r\n le 86\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:51:11\r\n        Le B\u00e2lois n'aura\r\n   connu que deux difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:56:20\r\n     La premi\u00e8re, la m\u00e9t\u00e9o:\r\nla pluie est tomb\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:49:57:00  19:50:03:14\r\n       On stoppe la partie\r\n  pour fermer le toit du stade.\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:09:07\r\n La deuxi\u00e8me difficult\u00e9: trouver\r\nla bonne distance avec les coups.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:15:23\r\n    Mais Federer est motiv\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:17  19:50:24:11\r\n-C'est un moment sp\u00e9cial pour moi.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:26:21\r\n Gagner un tournoi aussi important\r\n\r\n19:50:27:02  19:50:29:06\r\n  avant Wimbledon, c'est d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:32:02\r\n           Merci \u00e0 tous\r\n    de me soutenir pour gagner\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:18\r\n       pour la huiti\u00e8me fois\r\n       mon tournoi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:18\r\n      -Le B\u00e2lois a sembl\u00e9\r\n proche de son meilleur tennis.\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:45:20\r\n         Federer a battu\r\n l'Italien A.Seppi en deux sets.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:51:19\r\n   Il est favori de Wimbledon.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:58:14\r\n-En F1, nouveau doubl\u00e9 pour Mercedes.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:19\r\n        N.Rosberg remporte\r\n     le Grand Prix d'Autriche.\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:00\r\n     Rosberg a pris les r\u00eanes \r\n    de la course d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:10:23\r\n    Seuls dix points le s\u00e9parent\r\nde L.Hamilton au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:00\r\n    Accrochage impressionnant \r\n   entre Raikkoennen et Alonso.\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:25:03\r\n     En foot, match difficile\r\n  cette nuit pour les Suissesses.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:11\r\n         Elles affrontent\r\n   les Canadiennes \u00e0 Vancouver,\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:14\r\n      en huiti\u00e8mes de finale\r\n      de la Coupe du Monde.\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:34:06\r\nUn match particulier pour C.Meylan.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:38:00\r\n       L'ancien footballeur\r\n d'Echallens est depuis quatre ans\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:03\r\n      le pr\u00e9parateur physique\r\n         des Canadiennes.\r\n\r\n19:51:41:20  19:51:44:17\r\n           -Vancouver:\r\n   pied-\u00e0-terre pour C.Meylan,\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:49:02\r\n       suisse d'origine, \r\n      canadien d'adoption.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:09\r\n         A quelques heures\r\ndu coup d'envoi, son coeur balance.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:56:15\r\n -Si on passe, je serai satisfait.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:57:22\r\n         Si on passe pas,\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:03:08\r\ndois-je \u00eatre content pour la Suisse ?\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:08:10\r\n -Il y a cinq ans, il rencontre\r\n   le s\u00e9lectionneur national.\r\n\r\n19:52:08:14  19:52:13:06\r\n   Tout deux ont une approche\r\nscientifique, mais d\u00e9contract\u00e9e.\r\n\r\n19:52:14:10  19:52:17:03\r\n     -C'est l'un des meilleurs\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:19:15\r\n  pr\u00e9parateurs physique au monde,\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:22:01\r\n notamment pour le sport f\u00e9minin.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:26:08\r\n         II aime innover,\r\n       les filles l'adorent.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:30:04\r\n -C'est plus simple de travailler\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:34:15\r\n    quand vous pouvez regardez\r\n  un homme avec un tel physique.\r\n\r\n19:52:34:20  19:52:45:05\r\n  -Ses muscles sont magnifiques.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:49:11\r\n-Il nous a parfaitement pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:52:49:22  19:52:53:07\r\n        -Une pr\u00e9paration\r\n      pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:52:53:11  19:53:00:09\r\nToutes les donn\u00e9es sont analys\u00e9es\r\ngr\u00e2ce aux nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:06:14\r\n  -Le probl\u00e8me avec les donn\u00e9es,\r\n     c'est qu'il y a un toit.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:12:02\r\n   On n'a pas les donn\u00e9es GPS,\r\nseulement celles sur les joueuses.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:18:20\r\nOn utilise ces donn\u00e9es pour s'assurer\r\n de ne pas surcharger les joueuses.\r\n\r\n19:53:19:16  19:53:21:20\r\n-Le big data au service du sport.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:25:07\r\n        Pour ce docteur\r\n en biom\u00e9canique, une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:12\r\n          Mais le sport\r\n  n'est pas une science exacte,\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:32:22\r\n      il doit donc esp\u00e9rer\r\n   que le travail fonctionne.\r\n\r\n19:53:33:14  19:53:34:18\r\n       -On se sent canadien,\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:35:22\r\n         on vit canadien.\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:41:04\r\n      Pour les joueuses, c'est\r\nexceptionnel de vivre un tel moment.\r\n\r\n19:53:41:14  19:53:47:01\r\n      -Pour lui, l'occasion\r\nde chanter deux hymnes nationaux.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:56:13\r\n     -Match diffus\u00e9 cette nuit\r\n  en direct sur RTS Deux \u00e0 01h20.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:02:18\r\n             Un num\u00e9ro\r\n de \"T'as vu l'actu\" tr\u00e8s f\u00e9minin.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:15\r\nLa Coupe du Monde de football f\u00e9minin\r\n    et la candidature d'H.Clinton\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:13:15\r\n  suscitent le d\u00e9bat \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0\r\nl'Ecole professionnelle commerciale.\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:27:05\r\n      -La famille Clinton,\r\n   la foule des sympathisants.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:32:03\r\n       La candidate promet\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:39:11\r\n    -Elle est un peu vieille, \r\n   mais elle a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:45:23\r\n     -La soci\u00e9t\u00e9 change: apr\u00e8s\r\n un Noir, pourquoi pas une femme ?\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:51:08\r\n  -Aux USA, tout est un peu fou.\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:57:12\r\n-Elle a du courage de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:00:17\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re B.Obama.\r\n      Les filles rigolent\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:05:09\r\n           Il est homme.\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:10:03\r\n    -Les femmes et les hommes,\r\n       c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:14:07\r\n         -Les hommes font\r\n  plus de choses que les femmes.\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:17:11\r\n        -Les femmes aussi !\r\n\r\n19:55:17:15  19:55:20:17\r\n      -C'est une id\u00e9e re\u00e7ue.\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:02\r\n        -On t'a appris \u00e7a \r\n       quand t'\u00e9tais petit.\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:28:08\r\n             Je vais\r\n  leur montrer qui a le pouvoir.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:08\r\n        -Coupe du monde\r\n de football f\u00e9minin au Canada.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:39:06\r\n          -Le foot f\u00e9minin\r\nm'int\u00e9resse moins en Coupe du monde.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:15\r\n   -J'ai toujours entendu parler\r\n   de la Coupe du monde normale.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:48:07\r\n   Mais pas le football f\u00e9minin.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:53:06\r\n  -La Coupe du monde en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    on voit de la pub partout.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:59:10\r\nMais quand il s'agit des femmes...\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:03:22\r\n    -Y a moins d'argent en jeu.\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:08:18\r\n  -Ils vont pas cr\u00e9er des stades\r\npour des Coupes du monde f\u00e9minines.\r\n\r\n19:56:08:23  19:56:14:15\r\n-Y aura jamais un C.Ronaldo en femme.\r\n\r\n19:56:14:20  19:56:19:15\r\n  C'est pas contres les femmes...\r\n           -Ca m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:26:07\r\n          -C'est la vie,\r\n   un homme c'est plus robuste.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:32:03\r\n        -Les femmes taclent\r\n et courent autant que les hommes.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:36:13\r\n     -Le foot f\u00e9minin, ce qui\r\n  compte vraiment, c'est le foot.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:40:17\r\n    -Ils viennent pas regarder.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:44:14\r\n       -Ils voient la femme\r\n       comme tr\u00e8s f\u00e9minine,\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:49:13\r\n     ils peuvent pas imaginer\r\n qu'on peut \u00eatre masculines aussi.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:58:01\r\n          Tout de suite,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:06:14\r\n       Puis \"Mise au point\"\r\n      sur l'affaire Adeline.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:09:04\r\n Pierre Maudet r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:11:20\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:57:12:01  19:57:20:01\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-21T18:21:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440625", "durationSec": 134, "title": "FRIGO ANDRE BUGNON PAD_RTS000000550061", "excerpt": "Portrait et itw du conseiller national UDC vaudois Andr\u00e9 Bugnon qui quittera le conseil national apr\u00e8s 4 l\u00e9gislatures.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUGNON, ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440626", "durationSec": 159, "title": "FRIGO TASVULACTU PAD 2106_RTS000000550300", "excerpt": "Des apprentis de l'Ecole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont s'expriment sur coupe du monde de football f\u00e9minin et la candidature d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "APPRENTI"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440627", "durationSec": 130, "title": "SO BAC FRANCAIS_RTS000000550341", "excerpt": "5 universit\u00e9s suisses, dont celles de Lausanne et Fribourg, refusent l'entr\u00e9e \u00e0 leur institution aux porteurs d'un baccalaur\u00e9at fran\u00e7ais de fili\u00e8re ES ou L. Cette d\u00e9cision pr\u00e9t\u00e9rite le futur de nombreux \u00e9tudiants fran\u00e7ais ou fr\u00e9quentant des \u00e9coles priv\u00e9es suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVIAN", "GENEVE-VILLE", "DORIGNY"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIV\u00c9E", "\u00c9TUDIANT", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "sequenceIds": ["1440861"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440628", "durationSec": 28, "title": "SO CHARLESTON_RTS000000550359", "excerpt": "Le groupe de jeunes musiciens de jazz Blast Bebop, issu de l'\u00c9cole des Musiques Actuelles, se produit en concert lors de la F\u00eate de la musique. c"}, {"internalArchiveId": "AA1506440629", "durationSec": 116, "title": "SO ECOLES MUSIQUE_RTS000000550363", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis Roger Federer qui a remport\u00e9 la finale du tournoi de tennis ATP de Halle en s'imposant en 2 sets 7-6 et 6-4 face au joueur de tennis italien Andreas Seppi. C'est la 8e victoire du Suisse dans cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "CONCERT"], "sequenceIds": ["1440833"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440630", "durationSec": 81, "title": "SO FEDERER_RTS000000550418", "excerpt": "Sc\u00e8ne improvis\u00e9e au parc des Bastions lors de la F\u00eate de la musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440631", "durationSec": 22, "title": "SO FETE MUSIQUE 2_RTS000000550405", "excerpt": "Des centaines de migrants arrivent chaque semaine \u00e0 Chiasso en provenance d'Italie. Pour contrer cette situation le conseiller d'Etat tessinois Norman Gobbi pr\u00e9conise la fermeture temporaire de la fronti\u00e8re franco-italienne. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations dispose de solutions provisoires qui permettent de garder la situation sous contr\u00f4le.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440632", "durationSec": 120, "title": "SO FRONTIERE TESSIN_RTS000000550420", "excerpt": "Victoire du pilote automobile allemand Nico Rosberg qui a remport\u00e9 le grand prix d'Autriche sur le circuit de Spielberg devant son co\u00e9quipier de l'\u00e9curie Mercedes, le Britannique Lewis Hamilton.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LINDER, Romeo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIASSO", "LAUSANNE", "GENEVE", "TESSIN"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT", "FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1440816"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440633", "durationSec": 25, "title": "SO GP AUTRICHE_RTS000000550293", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la crise \u00e9conomique de la Gr\u00e8ce et ses \u00e9ch\u00e9ances financi\u00e8res avec l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440634", "durationSec": 113, "title": "SO GRECE 2_RTS000000550347", "excerpt": "Le suisse C\u00e9sar Meylan est le pr\u00e9parateur physique de l'\u00e9quipe nationale de football dames du Canada. Docteur en biom\u00e9canique, il met ses capacit\u00e9s scientifiques au service du Team Canada lors de la coupe du monde de football f\u00e9minin.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440635", "durationSec": 133, "title": "SO PORTRAIT CESAR MEYLAN_RTS000000550294", "excerpt": "De nombreux migrants, majoritairement africains, campent sur des rochers et dans la gare de Vintimille en attendant de passer la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France pour ensuite regagner le nord de l'Europe.\nLa fronti\u00e8re franco-italienne ne serait pas bloqu\u00e9e \u00e0 Vintimille, mais la France fait respecter les r\u00e8gles de Dublin pr\u00e9voyant que soient \"r\u00e9admis\" en Italie les migrants enregistr\u00e9s dans ce pays.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1440876"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440636", "durationSec": 133, "title": "SO REFUGIES VINTIMILLE_RTS000000550407", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "GARE FERROVIAIRE", "IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1440812"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440771", "summary": "Vintimille : migrants africains ext gare. Itw Ali, Soudanais. Campement int hall de gare. Campement de migrants sur rochers face la mer. Panneaux Ventimiglia et Francia. \nItw Christophe Castaner, d\u00e9put\u00e9 candidat \u00e9lections r\u00e9gionales PS. \nItw Nasreddin, jeune soudanais. \nMenton : touristes sur la plage. Itw touristes. Itw commer\u00e7ants. Migrants dans la rue.", "id": "1440812", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "GARE FERROVIAIRE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["ITALIE", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440774", "summary": "Plateau : itw Etienne Piguet, g\u00e9ographe universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1440815"}, {"internalArchiveId": "AA1506440775", "summary": "Gare de Chiasso : migrants de faisant contr\u00f4ler dans des trains par des gardes-fronti\u00e8res puis remplissant des documents. Gardes-fronti\u00e8re suisses ramenant migrants sur sol italien.  \nItw Norman Gobbi, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois La Lega.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nChristian Luescher, conseiller national genevois vice-pr\u00e9sident PLR, \u00e0 son domicile. Itw Christian Luescher.", "id": "1440816", "visualThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO", "LAUSANNE", "GENEVE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440792", "summary": "Extrait concert des Blast Bebop. \nR\u00e9p\u00e9titions du groupe Blast Bebop.\nItw Stefano Saccon, Directeur de l'\u00c9cole des Musiques Actuelles.\nItw Lucien Leclerc et J\u00e9r\u00e9my Lafarges, batteur et bassiste des Blast Bebop.", "id": "1440833", "visualThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "JAZZ", "\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440820", "summary": "Evian : Etudiants d'une \u00e9cole priv\u00e9e lausannoise avant et apr\u00e8s une \u00e9preuve de bac. Itw \u00e9tudiante. \nDorigny: ext b\u00e2timent Unil. Itw Carine R\u00fcssmann, Cheffe service immatriculations et inscriptions UNIL.\nItw Emmanuel Coigny, Pr\u00e9sidente groupement \u00e9coles suisses pour le bac fran\u00e7ais. \nItw Margareta Baddeley, vice-rectrice UNIGE. \nItw Alec Killias Zillweger, Candidat au bac ES.", "id": "1440861", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["EVIAN", "GENEVE-VILLE", "DORIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440835", "summary": "Vancouver. Itw C\u00e9sar Meylan, pr\u00e9parateur physique vaudois de l'\u00e9quipe nationale canadienne de football dames. C\u00e9sar Meylan et John Herdman, s\u00e9lectionneur national Team Canada, discutant. D\u00e9claration John Herdman. Itw footballeuses canadiennes. Footballeuses Team Canada s'entra\u00eenant. Equipes canadiennes et suisses lors des hymnes nationaux. C\u00e9sar Meylan marchant.", "id": "1440876", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019138", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438997", "internalArchiveId": "AA1506438958", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-20T00:00:00Z", "durationSec": 1830, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6883252", "imageURL": "http://www.rts.ch/6883275.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Gr\u00e8ce est sous pression avant le sommet de la derni\u00e8re chance", "Un collectif a pris la d\u00e9fense des 6 clandestins qui occupent l'\u00e9glise St-Laurent \u00e0 Lausanne", "Biodiversit\u00e9: entretien avec Michel Bongard, biologiste et secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de Pro Natura Vaud", "Antonio Guterres (HCR) pointe du doigt les nations riches sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s", "Biodiversit\u00e9: l'homme se rend responsable de l'extinction de milliers d'esp\u00e8ces animales", "Autriche: un forcen\u00e9 a tu\u00e9 3 personnes avec sa voiture \u00e0 Graz", "Vania Alleva va prendre la direction du syndicat Unia", "Tunisie: la DDC tente de r\u00e9ins\u00e9rer professionnellement les candidats \u00e0 la migration", "Clinique priv\u00e9e sous enqu\u00eate \u00e0 Bussigny (VD): entretien avec Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal", "L'Italie, la France ou la Gr\u00e8ce ont la cote aupr\u00e8s des vacanciers suisses", "VS: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait interdire l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re dans le traitement des vignes", "Italie: la r\u00e9cession \u00e9conomique a creus\u00e9 les diff\u00e9rences entre le nord et le sud", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le filet social grec est consid\u00e9r\u00e9 comme intenable par les partenaires europ\u00e9ens.", "Ils doivent \u00eatre renvoy\u00e9s vers l'Italie pour demander l'asile.", "Le HCR parle de 60 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde pour l'ann\u00e9e 2014.", "L'esp\u00e8ce humaine appara\u00eet elle-m\u00eame sur la liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es.", "Dix bless\u00e9s seraient \u00e9galement dans un \u00e9tat grave.", "La Zurichoise est actuellement copr\u00e9sidente.", "Elle a mis en place un programme d'aide au retour volontaire.", "Les Valaisans seront les premiers cette ann\u00e9e \u00e0 profiter de l'euro faible.", "Une menace de plus pour la viticulture traditionnelle.", "Le ch\u00f4mage notamment est trois fois sup\u00e9rieur dans le sud."], "variantIds": ["ece-6775997", "ece-6775999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:23:52Z", "subTitles": ["19:29:47:12  19:29:57:05\r\n...\r\n\r\n19:30:03:13  19:30:06:06\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:06:11  19:30:07:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:08:03  19:30:10:05\r\n  60 mios de personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:30:10:10  19:30:12:16\r\n         Le chiffre du HCR\r\n        est sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:30:12:21  19:30:17:12\r\n  En cette journ\u00e9e internationale\r\ndes r\u00e9fugi\u00e9s, nous irons \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:22:18\r\n    o\u00f9 six requ\u00e9rants occupent\r\n    l'\u00e9glise de Saint-Laurent.\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:29:04\r\n      Vania Alleva \u00e0 la t\u00eate\r\n du plus grand syndicat de Suisse.\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:33:00\r\n    La Zurichoise reprend seule\r\n         les r\u00eanes d'UNIA.\r\n\r\n19:30:33:05  19:30:35:12\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:30:37:02  19:30:40:09\r\n      Des milliers d'esp\u00e8ces\r\n      en voie d'extinction.\r\n\r\n19:30:40:13  19:30:45:11\r\n  Le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude commune\r\n\u00e0 plusieurs universit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:45:15  19:30:51:10\r\n   Grenouilles ou oiseaux marins\r\nsont victimes de l'activit\u00e9 humaine.\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:01:22\r\nLes d\u00e9parts en vacances commencent\r\n aujourd'hui avec les Valaisans.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:08:06\r\nFranc fort et euro faible, les pays\r\n   de la zone euro ont la cote.\r\n\r\n19:31:10:17  19:31:15:16\r\nEn Valais, le traitement des vignes \r\npar h\u00e9licopt\u00e8re est une institution,\r\n\r\n19:31:15:21  19:31:18:17\r\n       mais la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       songe \u00e0 l'interdire.\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:22:19\r\n      Pour les viticulteurs,\r\n    impossible de s'en passer.\r\n\r\n19:31:27:06  19:31:29:15\r\n  Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:29:20  19:31:31:14\r\n   L'occasion de faire le point\r\n\r\n19:31:31:19  19:31:35:11\r\n    sur le cas des clandestins\r\n    de l'\u00e9glise Saint-Laurent.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:39:20\r\nIls doivent \u00eatre renvoy\u00e9s en Italie\r\n      pour demander l'asile.\r\n\r\n19:31:40:01  19:31:43:04\r\n Un collectif prend leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:31:45:02  19:31:48:11\r\n          -Les pasteurs\r\nde Saint-Laurent ont voulu marquer\r\n\r\n19:31:48:15  19:31:51:02\r\nla Journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:51:07  19:31:55:22\r\n Six migrants se sont install\u00e9s\r\ndans l'\u00e9glise il y a trois mois.\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:57:20\r\n        -On a \u00e9t\u00e9 surpris,\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:00:10\r\n on nous a pas demand\u00e9 notre avis.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:02:12\r\n    Les choses se sont impos\u00e9es\r\n\r\n19:32:02:17  19:32:06:17\r\n      de dire qu'ils peuvent \r\n      vivre l\u00e0 pour un temps.\r\n\r\n19:32:06:22  19:32:11:12\r\n  Le d\u00e9bat doit continuer pendant\r\n que ces personnes sont prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:32:12:00  19:32:16:03\r\n   -Le Collectif R veut \u00e9viter\r\n   leur renvoi vers l'Italie.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:18:11\r\n    -Vaud et le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:32:18:15  19:32:20:14\r\n     doivent prendre en compte\r\n\r\n19:32:20:19  19:32:23:20\r\n       les demandes d'asile\r\n      de ces six requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:26:09\r\n-Pas question, r\u00e9pond le canton.\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:30:13\r\n        Dans un communiqu\u00e9,\r\nle Conseil d'Etat fait savoir cela.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:41:11\r\n    Les personnes install\u00e9es\r\n dans les sous-sols de l'\u00e9glise\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:45:04\r\n           devraient\r\n  tous repartir vers l'Italie.\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:49:11\r\n   -On parle des cas en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:53:05\r\n       nomm\u00e9s Dublin-Italie.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:21\r\n          Ces situations\r\n      touchent la population.\r\n\r\n19:32:57:02  19:33:05:15\r\n  On a un large soutien populaire\r\n   \u00e0 Lausanne et dans le canton.\r\n\r\n19:33:07:01  19:33:11:06\r\n     -A droite, l'occupation\r\nde l'\u00e9glise Saint-Laurent d\u00e9range.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:16\r\n-S'il suffit d'avoir un groupement\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:17:01\r\n    de gens acquis \u00e0 sa cause,\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:18:22\r\n       d'occuper une \u00e9glise\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:21:15\r\n    et de susciter la sympathie\r\n\r\n19:33:21:20  19:33:32:22\r\n   pour changer les lois, c'est\r\n sp\u00e9cieux par rapport aux autres.\r\n\r\n19:33:33:10  19:33:36:07\r\n         -Le Collectif R\r\n      et l'ex\u00e9cutif vaudois\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:39:01\r\nse rencontreront dans dix jours.\r\n\r\n19:33:39:23  19:33:41:23\r\n    -Constat du HCR sans appel.\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:46:01\r\nL'an dernier, 60 mios de personnes\r\n      jet\u00e9es sur les routes\r\n\r\n19:33:46:06  19:33:49:12\r\n         par les conflits\r\n  et les catastrophes naturelles.\r\n\r\n19:33:49:17  19:33:52:21\r\n          Selon le HCR,\r\n une acc\u00e9l\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:56:18\r\n      A.Guterres met en garde\r\n         les pays riches.\r\n\r\n19:33:59:00  19:34:00:16\r\n       -Nous sommes arriv\u00e9s\r\n\r\n19:34:00:21  19:34:02:11\r\n      \u00e0 un moment de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:00\r\n La stabilit\u00e9 mondiale s'effondre,\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:09:07\r\n     donnant lieu \u00e0 une vague\r\n  de d\u00e9placements sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:19\r\n   Une violence globale s'\u00e9tend\r\n\r\n19:34:13:00  19:34:17:01\r\n     et menace les fondements\r\n  de notre syst\u00e8me international.\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:20:20\r\n   La communaut\u00e9 internationale\r\n\r\n19:34:21:01  19:34:26:00\r\n      a failli \u00e0 deux reprises\r\nface \u00e0 ce grande nombre de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:07\r\n    D'abord en \u00e9tant incapable\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:31:15\r\n     d'emp\u00eacher ou de r\u00e9soudre\r\n       ces conflits \u00e0 temps.\r\n\r\n19:34:31:20  19:34:35:14\r\n    Ensuite en ne fournissant \r\n   pas les moyens de les aider,\r\n\r\n19:34:35:19  19:34:39:13\r\n de garantir leur dignit\u00e9 humaine,\r\n       leur infligeant ainsi\r\n\r\n19:34:39:18  19:34:43:23\r\n       une seconde trag\u00e9die\r\n  apr\u00e8s avoir d\u00fb fuir leur pays.\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:51:11\r\n    -Comment \u00e9viter les drames\r\n        des clandestins ?\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:56:19\r\n En Tunisie, la coop\u00e9ration suisse\r\ntente d'\u00e9viter de nouveaux d\u00e9parts.\r\n\r\n19:34:57:00  19:35:01:16\r\n Elle a mis en place un programme\r\n   d'aide au retour volontaire.\r\n\r\n19:35:01:21  19:35:07:07\r\n   Ils sont plusieurs centaines\r\n         \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:15:11\r\n        -Dernier contr\u00f4le\r\n   avant le prochain chantier.\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:19:19\r\n         Depuis un an,\r\n Morsi est peintre en b\u00e2timent.\r\n\r\n19:35:20:00  19:35:23:06\r\nIl a mont\u00e9 sa petite entreprise.\r\n\r\n19:35:24:20  19:35:27:09\r\n    -Apr\u00e8s, j'ach\u00e8te un camion\r\n\r\n19:35:27:13  19:35:31:11\r\net je trouve des grands chantiers.\r\n\r\n19:35:31:21  19:35:34:23\r\n        -Il va repeindre\r\n    l'ext\u00e9rieur d'une maison.\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:38:06\r\nMorsi a \u00e9t\u00e9 clandestin en Europe\r\n\r\n19:35:38:10  19:35:41:20\r\n           et d\u00e9bout\u00e9\r\n de sa demande d'asile \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:42:01  19:35:46:03\r\nSoutenu par la coop\u00e9ration suisse,\r\n      il est rentr\u00e9 chez lui\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:08\r\n     et a mont\u00e9 son affaire\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un appui de 3'000 frs.\r\n\r\n19:35:50:19  19:35:52:09\r\n      -Ma famille en Tunisie\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:54:19\r\n  envoyait l'argent \u00e0 la France.\r\n\r\n19:35:54:23  19:36:00:09\r\n    Je reste deux ans et apr\u00e8s\r\n    je peux pas rester encore.\r\n\r\n19:36:00:19  19:36:04:17\r\n-Depuis 2012, la coop\u00e9ration suisse\r\n      soutient 537 Tunisiens\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:08:12\r\n         qui n'ont pas\r\n    obtenu le droit d'asile.\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:11:22\r\n  -L'int\u00e9r\u00eat pour le b\u00e9n\u00e9ficiaire\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:14:00\r\n    c'est un retour en dignit\u00e9,\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:18:10\r\n      avec un projet qui peut\r\n \u00eatre individuel ou communautaire.\r\n\r\n19:36:18:14  19:36:26:11\r\nAvoir une perspective pour reprendre\r\n   de l'activit\u00e9 ici en Tunisie.\r\n\r\n19:36:27:00  19:36:30:21\r\n  -A Bizerte, le caf\u00e9 Internet\r\n   de Bilal ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:36:08\r\n  Apr\u00e8s quatre ann\u00e9es sans papiers\r\nen Europe, il a retrouv\u00e9 le sourire.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:42:02\r\n    La coop\u00e9ration suisse lui\r\na fourni ses premiers ordinateurs.\r\n\r\n19:36:43:19  19:36:45:12\r\n        -Je me sens utile.\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:47:17\r\n     Si j'ouvre pas le matin,\r\n\r\n19:36:47:22  19:36:51:11\r\n     c'est la catastrophe ici.\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:54:05\r\n   Y a pas de moyens de loisirs.\r\n\r\n19:36:54:10  19:36:58:07\r\n      Et apr\u00e8s, des enfants \r\n      partout dans les rues.\r\n\r\n19:36:58:11  19:37:05:21\r\n    J'ai voulu les ramener ici\r\npour leur apprendre quelque chose.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:11:00\r\n -Ces aides \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration \r\nont cr\u00e9\u00e9 900 emplois en Tunisie.\r\n\r\n19:37:11:05  19:37:14:02\r\n     Une chance pour Bilal,\r\n      Morsi et les autres.\r\n\r\n19:37:14:07  19:37:17:05\r\nAvec eux, tout un quartier revit.\r\n\r\n19:37:19:04  19:37:22:11\r\n          -En Autriche,\r\n  dans une rue pi\u00e9tonne de Graz,\r\n\r\n19:37:22:16  19:37:25:22\r\n        un forcen\u00e9 a fonc\u00e9\r\n   sur la foule avec sa voiture.\r\n\r\n19:37:26:03  19:37:28:09\r\n        3 personnes mortes,\r\n           34 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:37:29:06  19:37:30:23\r\n       La sir\u00e8ne retentit\r\n\r\n19:37:31:04  19:37:34:06\r\n          -C'est \u00e0 plus\r\n de 100 km/h, selon des t\u00e9moins,\r\n\r\n19:37:34:11  19:37:37:05\r\n           que le 4X4\r\n s'est engouffr\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e\r\n\r\n19:37:37:10  19:37:42:07\r\ndans l'une des principales art\u00e8res\r\npi\u00e9tonnes et commer\u00e7antes de Graz,\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:45:10\r\n        la seconde ville\r\n   d'Autriche, au sud du pays.\r\n\r\n19:37:45:14  19:37:48:03\r\nLe conducteur a fonc\u00e9 dans la foule.\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:50:05\r\n  Il est sorti de son v\u00e9hicule\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:53:14\r\n           et a bless\u00e9\r\ndeux personnes \u00e0 coups de couteau.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:57:18\r\n    Il s'est d'abord enfui,\r\npuis rendu \u00e0 un poste de police.\r\n\r\n19:37:57:23  19:38:02:06\r\n   Il s'agit d'un Autrichien\r\n de 26 ans d'origine bosniaque.\r\n\r\n19:38:02:21  19:38:05:05\r\n  -Ses motifs ne sont pas connus.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:08:00\r\nMais il ne s'agit pas de fanatisme\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:12:11\r\n         ou de terrorisme.\r\n\r\n19:38:13:21  19:38:17:01\r\n       -Selon le policier,\r\n       il s'agit de l'acte\r\n\r\n19:38:17:06  19:38:20:17\r\n        d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\r\nsouffrant de probl\u00e8mes familiaux:\r\n\r\n19:38:20:22  19:38:23:22\r\n        il pr\u00e9senterait\r\n   des probl\u00e8mes de psychose.\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:28:19\r\n    Les secours ont constat\u00e9 \r\n    la mort de trois badauds.\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:34:04\r\n34 autres personnes sont bless\u00e9es,\r\n   10 sont dans un \u00e9tat grave.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:40:00\r\n-Un tournant dans l'histoire d'UNIA.\r\n\r\n19:38:40:05  19:38:43:14\r\n       Une femme va prendre\r\n      les r\u00eanes du syndicat.\r\n\r\n19:38:43:19  19:38:47:06\r\n       Vania Alleva assurera\r\n   d\u00e9sormais seule la direction.\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:02\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:53:17\r\n    -Pas l'ombre d'un doute\r\n  dans l'oeil de Vania Alleva.\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:55:13\r\n    Mais une \u00e9motion certaine\r\n\r\n19:38:55:18  19:38:59:11\r\n      pour celle qui acc\u00e8de\r\n   \u00e0 la t\u00eate du syndicat UNIA.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:02:11\r\n           L'assembl\u00e9e\r\n    des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s a pl\u00e9biscit\u00e9\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:05:19\r\n        cette Zurichoise\r\n    au sourire communicatif.\r\n\r\n19:39:06:00  19:39:11:03\r\nA 45 ans, elle reprend les r\u00eanes \r\ndu plus grand syndicat de Suisse.\r\n\r\n19:39:11:16  19:39:13:15\r\n    -Il y a beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:39:13:20  19:39:15:06\r\n        Je me sens soutenue\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:20:04\r\npar les militants qui me soutiennent\r\n     dans le travail combattif\r\n\r\n19:39:20:09  19:39:26:04\r\n     aupr\u00e8s des travailleuses\r\n       et des travailleurs.\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:30:23\r\n-Cette fille d'immigr\u00e9s italiens\r\n  \u00e9tudie la litt\u00e9rature \u00e0 Rome\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:34:01\r\n       avant de se lancer\r\n    dans le combat syndical.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:37:12\r\n     D\u00e8s 2012, elle assure \r\n     la copr\u00e9sidence d'UNIA.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:42:23\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s du Tessinois Renzo\r\nAmbrosetti qui tire sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:39:43:04  19:39:47:18\r\n Une femme qui pr\u00e9side un milieu\r\n tr\u00e8s masculin: tout un symbole.\r\n\r\n19:39:48:06  19:39:50:17\r\n-C'est l'expression d'un changement.\r\n\r\n19:39:50:22  19:39:53:09\r\nLe syndicat est devenu plus f\u00e9minin.\r\n\r\n19:39:53:13  19:39:57:23\r\n  Le fait que j'aie une origine \r\n  migratoire est un signal fort.\r\n\r\n19:39:58:04  19:40:04:18\r\nEt \u00e7a montre aussi qu'on est ouverts\r\n   aux professions du tertiaire.\r\n\r\n19:40:05:06  19:40:08:20\r\n     -Longtemps forteresse\r\n de l'industrie et du b\u00e2timent,\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:13:12\r\n   le syndicat doit intensifier\r\nla d\u00e9fense des m\u00e9tiers du tertiaire\r\n\r\n19:40:13:17  19:40:16:02\r\n     Ce syndicat qui d\u00e9fend\r\n\r\n19:40:16:06  19:40:20:11\r\n  plus d'un million de salari\u00e9s\r\n  n'effraie pas la Zurichoise.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:23:08\r\n -Je suis une personne d\u00e9termin\u00e9e\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:26:08\r\n       et capable de lutter\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:02\r\n      pour un objectif donn\u00e9.\r\n\r\n19:40:29:07  19:40:32:13\r\n          Je suis pr\u00eate\r\n     \u00e0 discuter avec respect,\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:39:07\r\n  mais j'exige le respect aussi.\r\n\r\n19:40:40:23  19:40:45:10\r\n -Pour piloter UNIA, Vania peut\r\n compter sur sa nouvelle \u00e9quipe\r\n\r\n19:40:45:14  19:40:49:23\r\n       et sur ses racines:\r\n    son p\u00e8re \u00e9tait chauffeur.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:57:17\r\n  -Un \u00e9tablissement m\u00e9dical priv\u00e9\r\n     de Bussigny sous enqu\u00eate,\r\n\r\n19:40:57:22  19:40:59:17\r\n   apr\u00e8s la mort de 5 patients.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:04:15\r\n    First Immune SA pr\u00e9tendait\r\n  soigner de nombreuses maladies\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:08:11\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 une prot\u00e9ine\r\n       interdite en Suisse.\r\n\r\n19:41:08:16  19:41:13:12\r\n Cette pseudo clinique est ferm\u00e9e\r\n    et ses \u00e9quipements saisis.\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:20:04\r\n     Karim Boubaker, bonsoir.\r\n\r\n19:41:20:09  19:41:24:16\r\n       Les d\u00e9c\u00e8s sont-ils dus\r\naux pratiques de cet \u00e9tablissement ?\r\n\r\n19:41:33:02  19:41:35:12\r\n   \u2015C'est impossible de le dire.\r\n\r\n19:41:35:14  19:41:41:14\r\n      L'enqu\u00eate est en cours.\r\n\r\n19:41:42:20  19:41:45:12\r\n     Le procureur d\u00e9terminera\r\n         s'il y a un lien\r\n\r\n19:41:45:17  19:41:49:00\r\n      entre l'administration \r\n     des produits et le d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:41:49:02  19:41:55:02\r\n\u2015Est-ce que les pratiques auraient\r\n  pu continuer plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:59:09  19:42:03:11\r\n\u2015Oui, nous n'\u00e9tions pas au courant\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:09:10\r\n      qu'il y avait un lieu\r\n    o\u00f9 des soins se faisaient.\r\n\r\n19:42:09:22  19:42:12:00\r\n        Tant que quelqu'un \r\n        ne nous informe pas\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:14:19\r\n        ou ne demande pas\r\n  une autorisation de pratiquer,\r\n\r\n19:42:15:00  19:42:16:11\r\n  nous ne sommes pas au courant.\r\n\r\n19:42:16:12  19:42:18:17\r\n \u00c7a aurait pu continuer longtemps.\r\n\r\n19:42:18:19  19:42:24:19\r\n\u2015Quels sont les moyens de contr\u00f4le ?\r\n\r\n19:42:26:01  19:42:32:21\r\n      \u2015Ils passent \u00e0 travers\r\n   les annonces qu'on nous fait,\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:35:21\r\n      comme l'a fait le CHUV.\r\n\r\n19:42:35:23  19:42:45:07\r\n Cela peut venir des soignants, des\r\nvoisins ou des patients insatisfaits.\r\n\r\n19:42:50:06  19:42:55:23\r\nJe fais un appel \u00e0 tout le monde: \r\nquand on constate un \u00e9tablissement\r\n\r\n19:42:56:04  19:43:02:05\r\nsanitaire qui prodigue des soins et\r\nqu'on a l'impression que les choses\r\n\r\n19:43:02:10  19:43:07:12\r\nne sont pas claires, c'est vite fait\r\n de nous appeler pour questionner,\r\n\r\n19:43:07:17  19:43:11:00\r\n             savoir si\r\nl'\u00e9tablissement a une autorisation.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:13:11\r\n  Nous pouvons contr\u00f4ler ensuite.\r\n\r\n19:43:13:12  19:43:19:12\r\n    \u2015Est-ce qu'il y a beaucoup\r\n    de cliniques de ce type ?\r\n\r\n19:43:29:10  19:43:33:13\r\n \u2015On s'attend \u00e0 des d\u00e9nonciations,\r\n     on a vu une augmentation\r\n\r\n19:43:33:18  19:43:37:17\r\n    du nombre d'\u00e9tablissements\r\n    qui prodiguent des soins,\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:43:04\r\n   comme les soins de bien-\u00eatre\r\n    ou des soins esth\u00e9tiques.\r\n\r\n19:43:45:14  19:43:51:21\r\nOn voit augmenter ces institutions,\r\n    il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif\r\n\r\n19:43:52:02  19:43:59:00\r\net mettre en place peut-\u00eatre d'autres\r\nmoyens de contr\u00f4ler ce qui se passe.\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:03:05\r\n      M\u00eame avec l'\u00e9tranger,\r\n  on pourrait avoir des contacts\r\n\r\n19:44:03:10  19:44:07:05\r\n  nous annon\u00e7ant que des patients\r\n       se rendent chez nous\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:10:19\r\n          pour une prise\r\n en charge qui n'est pas reconnue.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:13:05\r\n -Elle est s\u00e9natrice depuis 8 ans.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:15:20\r\nIl est l'ancien maire de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:18:01\r\n   A.Seydoux-Christ et P.Kohler\r\n\r\n19:44:18:06  19:44:22:14\r\n  sont candidats du PDC jurassien\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:24:13  19:44:28:21\r\n  Tremblement de terre en Valais,\r\n    \u00e0 12h30 et \u00e0 5 km de Sion.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:33:00\r\n        Une secousse de 3,1\r\n     sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:44:33:05  19:44:38:05\r\nElle a pu \u00eatre ressentie de mani\u00e8re\r\n assez forte pr\u00e8s de l'\u00e9picentre.\r\n\r\n19:44:38:10  19:44:40:03\r\n       Aucun d\u00e9g\u00e2t signal\u00e9.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:46:23\r\nSelon une \u00e9tude scientifique, jamais\r\nles animaux n'ont disparu aussi vite.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:08\r\n Des esp\u00e8ces en voie d'extinction\r\n     par la faute de l'homme,\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:56:17\r\n        qui est lui aussi\r\nsur la liste des esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:09\r\n       -Jamais la plan\u00e8te\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:08:00\r\n n'a perdu ses esp\u00e8ces animales\r\n   \u00e0 un rythme aussi effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n19:45:08:05  19:45:13:12\r\nLes animaux disparaissent cent fois\r\n    plus vite que par le pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:13:17  19:45:17:23\r\n         La Terre subit\r\n sa sixi\u00e8me extinction de masse.\r\n\r\n19:45:18:04  19:45:22:03\r\n Des scientifiques d'universit\u00e9s\r\n    am\u00e9ricaines l'affirment.\r\n\r\n19:45:22:08  19:45:25:11\r\n     Les dinosaures ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:30:14\r\nles premi\u00e8res victimes recens\u00e9es\r\n    il y a 66 mios d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:30:19  19:45:34:20\r\n   L'homme n'y \u00e9tait pour rien\r\n     car il n'existait pas.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:38:07\r\n       On pleure toujours \r\n       les grands animaux,\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:43:15\r\n      mais ce sont surtout\r\n les plus petits qui trinquent.\r\n\r\n19:45:43:20  19:45:48:07\r\n  Les grenouilles, salamandres \r\n  ou encore les oiseaux marins.\r\n\r\n19:45:48:11  19:45:51:14\r\n    Le d\u00e9compte est macabre.\r\n\r\n19:46:00:11  19:46:01:12\r\n        A qui la faute ?\r\n\r\n19:46:01:17  19:46:03:02\r\n      A l'homme, bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:05:20\r\nIl est le seul responsable de...\r\n\r\n19:46:11:19  19:46:15:23\r\n  Les scientifiques ont compar\u00e9\r\n  le rythme actuel d'extinction\r\n\r\n19:46:16:04  19:46:21:18\r\nau rythme de disparition naturelle\r\n  avant que l'humain ne domine.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:31:17\r\n          A ce rythme,\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:36:17\r\n il faudra des millions d'ann\u00e9es\r\n  pour que la vie s'en remette.\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:47:14\r\n        On pourrait sauver\r\nles 841 esp\u00e8ces les plus en danger.\r\n\r\n19:46:47:19  19:46:50:10\r\n      Dernier renseignement\r\n         de cette \u00e9tude:\r\n\r\n19:46:50:14  19:46:55:17\r\n   l'esp\u00e8ce humaine fait partie\r\nde la liste des prochains disparus.\r\n\r\n19:46:59:03  19:47:01:16\r\n     -Michel Bongard, bonsoir.\r\n\r\n19:47:01:21  19:47:06:21\r\n       Quelles cons\u00e9quences\r\n        pour notre monde ?\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:20:09\r\n       \u2015L'impact est \u00e9norme.\r\n\r\n19:47:28:04  19:47:32:01\r\nNos activit\u00e9s, elles sont importantes\r\n  et nous consommons tant d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:35:15\r\n     et tant d'espace que ceux\r\n     qui vivent autour de nous\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:03\r\n voient dispara\u00eetre leur habitat.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:42:10\r\n       \u2015Pour l'\u00eatre humain,\r\n     comment peut-on remarquer\r\n\r\n19:47:42:14  19:47:48:06\r\n    les cons\u00e9quences de cette\r\ndisparition des esp\u00e8ces animales ?\r\n\r\n19:47:51:10  19:47:56:17\r\n\u2015Elles sont insidieuses, ici la vie\r\nest belle, il n'y a peut-\u00eatre plus\r\n\r\n19:47:56:22  19:48:00:12\r\n      d'anguilles dans le lac\r\n      en raison des barrages.\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:03:23\r\n           Notre milieu\r\n  dans lequel on vit se modifie.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:09:23\r\n  Comme on a beaucoup d'\u00e9nergie \r\n \u00e0 disposition, on peut modifier,\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:01\r\n    compenser ces modifications\r\n         de notre habitat.\r\n\r\n19:48:13:03  19:48:15:13\r\n Mais lorsqu'il sera trop modifi\u00e9,\r\n\r\n19:48:15:18  19:48:19:02\r\n        nous n'aurons plus\r\n   les conditions pour y vivre.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:25:00\r\n  Comme les amphibiens: ils n'ont\r\nplus d'endroit pour vivre r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:48:25:02  19:48:31:02\r\n       \u2015Est-ce que la prise\r\n  de conscience est suffisante ?\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:38:15\r\n  \u2015\u00c7a vient, j'esp\u00e8re qu'un jour\r\n    je n'aurai plus de travail\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:42:12\r\n           en tant que\r\n     protecteur de la nature.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:49:02\r\n   L'impact de nos activit\u00e9s est\r\n   tellement important, dans nos\r\n\r\n19:48:49:04  19:48:52:21\r\n  activit\u00e9s commerciales, parfois\r\n  notre envie de faire du profit,\r\n\r\n19:48:52:23  19:48:56:10\r\n   cela implique de plus en plus.\r\nL'impact global augmente constamment,\r\n\r\n19:48:56:11  19:49:00:15\r\n   et les esp\u00e8ces disparaissent\r\n   car leur habitat se modifie.\r\n\r\n19:49:00:15  19:49:03:01\r\n  -L'Italie sort de la r\u00e9cession\r\n\r\n19:49:03:06  19:49:07:03\r\nmais la crise a laiss\u00e9 des traces,\r\n       surtout dans le Sud.\r\n\r\n19:49:07:08  19:49:10:19\r\n       Le foss\u00e9 avec le Nord\r\n    se creuse davantage encore.\r\n\r\n19:49:11:15  19:49:14:15\r\n     -Le parking de l'usine\r\n      est totalement vide\r\n\r\n19:49:14:20  19:49:17:12\r\n        car la production\r\n     des frigos est stopp\u00e9e.\r\n\r\n19:49:17:17  19:49:21:18\r\n  Il y a quelques mois, Indesit\r\n  a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par Whirlpool.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:26:12\r\n  Le couperet est vite tomb\u00e9: \r\n le site de Caserte sera ferm\u00e9.\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:29:06\r\n        -Ils ne partent pas\r\n\r\n19:49:29:11  19:49:31:03\r\n      pour investir ailleurs,\r\n\r\n19:49:31:08  19:49:36:05\r\nils d\u00e9placent la production du Sud\r\n      pour le Nord du pays.\r\n\r\n19:49:36:10  19:49:41:23\r\n       On abandonne le Sud !\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:45:11\r\n     -Les ouvriers parlent \r\n    d'une bataille Nord-Sud.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:48:00\r\n1'000 personnes perdront leur emploi\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:19\r\n  alors que 400 nouveaux postes\r\n     seront cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Varese.\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:54:12\r\nMoyenne du ch\u00f4mage en Italie: 13 %.\r\n\r\n19:49:54:17  19:49:57:08\r\n25 % dans les r\u00e9gions m\u00e9ridionales.\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:00:00\r\n          Il est r\u00e9duit\r\n     \u00e0 7 % dans le Nord-Est.\r\n\r\n19:50:00:05  19:50:05:11\r\nLa crise a provoqu\u00e9 un mio de pertes\r\n  d'emploi, dont 70 % dans le Sud.\r\n\r\n19:50:05:15  19:50:09:04\r\n           A Giuliano,\r\n  dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Naples,\r\n\r\n19:50:09:09  19:50:13:10\r\nles ch\u00f4meurs ont cr\u00e9\u00e9 un mouvement\r\n     pour se faire entendre.\r\n\r\n19:50:13:14  19:50:18:09\r\n    Ce soir-l\u00e0, Alfredo, ancien\r\npompiste, est venu pour s'inscrire.\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:12\r\n     Il a besoin de soutien.\r\n\r\n19:50:25:02  19:50:27:11\r\n -3 ans que je cherche un travail.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:30:02\r\nL\u00e0 je m'occupe d'un vieux monsieur,\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:32:04\r\n    300 euros par mois au noir.\r\n\r\n19:50:32:09  19:50:35:01\r\n   Je vais manger \u00e0 la charit\u00e9.\r\n\r\n19:50:35:16  19:50:39:07\r\n     -Tous ont une histoire\r\n  semblable, faite de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:42:11\r\n        Les allocations\r\n   de ch\u00f4mage n'existent pas.\r\n\r\n19:50:42:15  19:50:45:15\r\n           Selon eux,\r\n la criminalit\u00e9 est responsable\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:48:09\r\n  de la fuite des entreprises.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:51:19\r\n   -La 'Ndrangheta, la Camorra.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:56:15\r\n Voil\u00e0 pourquoi ici rien ne bouge.\r\n\r\n19:50:57:18  19:50:59:20\r\n -Les exportations industrielles\r\n\r\n19:51:00:01  19:51:03:03\r\n     ont repris dans le Nord\r\n     avec un bond de 2,9 %.\r\n\r\n19:51:03:08  19:51:05:21\r\n        Elles ont recul\u00e9\r\n      dans le Sud de 4,7 %.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:10:08\r\nEn 10 ans, la croissance a engrang\u00e9\r\n     deux points dans le Nord,\r\n\r\n19:51:10:12  19:51:12:02\r\n      le Sud en a perdu 7.\r\n\r\n19:51:12:17  19:51:14:15\r\n      -L'Italie peut repartir\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:16:18\r\n   si elle saisit les occasions\r\n\r\n19:51:16:23  19:51:19:14\r\ndans le Sud, avec les grands ports.\r\n\r\n19:51:19:19  19:51:25:15\r\nIl faut am\u00e9liorer les infrastructures\r\n  pour capturer le trafic maritime.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:30:16\r\n -Cons\u00e9quences de cette diff\u00e9rence\r\n\r\n19:51:30:21  19:51:32:11\r\n     entre le Nord et le Sud:\r\n\r\n19:51:32:16  19:51:34:11\r\n    la fugue de la population.\r\n\r\n19:51:34:16  19:51:36:21\r\n    4,5 mios d'Italiens du Sud\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:42:13\r\n   pourraient rejoindre le Nord\r\n  dans les prochaines d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:48:02\r\n  -Dans la vall\u00e9e d'Avellino,\r\ncet ing\u00e9nieur fait le contraire.\r\n\r\n19:51:48:07  19:51:51:11\r\n    Il est revenu dans le Sud\r\n      cr\u00e9er son entreprise.\r\n\r\n19:51:51:16  19:51:55:06\r\n      Il lui a fallu 4 ans\r\n  pour surmonter les obstacles.\r\n\r\n19:51:55:19  19:51:58:04\r\n-C'est dur car nos r\u00e9gions manquent\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:00:06\r\n    de main-d'oeuvre qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:05:19\r\nBeaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s partent \r\nvers le Nord pour trouver un emploi.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:11:21\r\n-L'\u00e9conomie du Nord ne suffira sans\r\ndoute pas \u00e0 faire repartir le Sud.\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:15:11\r\n -Heures d\u00e9cisives pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:52:15:16  19:52:20:00\r\n  Lundi, lors du sommet europ\u00e9en,\r\n  le gouvernement doit s'entendre\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:24:16\r\n avec ses cr\u00e9anciers sur un accord\r\n  \"argent frais contre r\u00e9formes\".\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:28:11\r\n  L'un des points d'achoppement:\r\n      le filet social grec,\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:31:21\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme trop g\u00e9n\u00e9reux,\r\n         voire intenable.\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:36:07\r\n       -Ces Grecs viennent\r\nchercher des m\u00e9dicaments gratuits.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:16\r\nIls n'arrivent plus \u00e0 les payer.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:41:12\r\nUne association caritative les aide.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:44:12\r\n       -Gr\u00e2ce \u00e0 cet endroit,\r\n\r\n19:52:44:17  19:52:46:10\r\n       mon cousin a surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:52:46:13  19:52:50:15\r\n          Nous n'aurions\r\n   pas pu payer ses m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:52:52:07  19:52:54:18\r\n -Je viens pour des antibiotiques\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:56:02\r\n          pour ma femme.\r\n\r\n19:52:56:07  19:53:00:07\r\n  Nous ne pouvons pas les payer,\r\n    ma rente est trop petite.\r\n\r\n19:53:00:21  19:53:05:07\r\n-La Gr\u00e8ce d\u00e9pense presque un sixi\u00e8me\r\n    de son PIB pour les rentes,\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:07:04\r\n      un record en Europe.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:12:19\r\nPourtant, 70 % des retrait\u00e9s sont\r\nen-dessous du seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:53:13:13  19:53:15:20\r\n  -Y a pas de marge de manoeuvre\r\n\r\n19:53:16:01  19:53:17:16\r\n        dans les retraites.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:23:14\r\n Si nous appliquons les exigences\r\n  de l'UE, la crise s'aggravera.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:28:05\r\n         -Malgr\u00e9 cela,\r\n   les trois-quarts des Grecs\r\n\r\n19:53:28:10  19:53:32:03\r\n  ne remettent pas en question\r\n   l'appartenance \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:53:32:08  19:53:36:14\r\n   Selon les experts, y rester\r\n  serait la meilleure solution.\r\n\r\n19:53:37:07  19:53:38:22\r\n       -Cela ne signifie pas\r\n\r\n19:53:39:03  19:53:40:08\r\n        que le gouvernement\r\n\r\n19:53:40:12  19:53:41:22\r\n      doive signer un accord\r\n\r\n19:53:42:03  19:53:46:03\r\n     qui affaiblisse davantage\r\n ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:53:46:08  19:53:49:15\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n   d'aust\u00e9rit\u00e9 ne seraient rien\r\n\r\n19:53:49:20  19:53:54:15\r\n  compar\u00e9es \u00e0 ce qui arriverait \r\n  si on sortait de la zone euro.\r\n\r\n19:53:55:08  19:53:57:23\r\n      -Lundi \u00e0 Bruxelles, \r\n      le gouvernement grec\r\n\r\n19:53:58:04  19:54:01:16\r\n      tentera de d\u00e9crocher\r\n un accord avec ses cr\u00e9anciers.\r\n\r\n19:54:01:21  19:54:07:11\r\n D'ici au 30 juin, la Gr\u00e8ce doit\r\nrembourser au FMI 1,5 mia d'euro.\r\n\r\n19:54:11:08  19:54:15:23\r\n -Les Valaisans, premiers Romands\r\n  \u00e0 profiter des vacances d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:16:04  19:54:18:04\r\n    En Valais comme en Suisse,\r\n\r\n19:54:18:09  19:54:22:03\r\n    on est tent\u00e9 par les plages\r\n     portugaises ou grecques.\r\n\r\n19:54:22:08  19:54:25:08\r\nFranc fort et euro faible obligent.\r\n\r\n19:54:27:05  19:54:30:16\r\n    -Pour la famille Sermier,\r\n      c'est le sprint final\r\n\r\n19:54:30:21  19:54:35:15\r\n avant le grand d\u00e9part pour deux\r\n semaines de vacances en Corse.\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:38:04\r\n  Rien n'est laiss\u00e9 au hasard,\r\n\r\n19:54:38:09  19:54:41:10\r\n           \u00e0 commencer\r\n par le choix de la destination.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:44:09\r\n    Car l'euro est tr\u00e8s bas !\r\n\r\n19:54:44:21  19:54:46:11\r\n       -On arrive entre 300\r\n\r\n19:54:46:16  19:54:49:07\r\n      500 francs d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:52:21\r\n       -Tout est moins cher,\r\n\r\n19:54:53:02  19:54:55:11\r\n      logement et nourriture,\r\n\r\n19:54:55:15  19:54:59:19\r\n       \u00e7a permet de s'offrir\r\ncertains petits plaisirs sur place.\r\n\r\n19:55:00:08  19:55:03:23\r\n     -Prenez une destination\r\n       de la zone euro...\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:17:11\r\n    Le ph\u00e9nom\u00e8ne se traduit\r\npar une hausse des r\u00e9servations.\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:25:02\r\n      Aux premi\u00e8res loges, \r\n     les agences de voyages.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:27:22\r\n   Mais il y a des perdants...\r\n\r\n19:55:29:08  19:55:30:13\r\n         -Malheureusement,\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:32:10\r\n     toute l'Afrique du Nord,\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:35:04\r\n\u00e0 cause de la situation g\u00e9opolitique.\r\n\r\n19:55:35:09  19:55:38:13\r\n       Mais aussi la Suisse,\r\n      destination tr\u00e8s ch\u00e8re.\r\n\r\n19:55:39:02  19:55:43:15\r\n-Les Valaisans sont les premiers \r\nRomands \u00e0 commencer les vacances.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:46:09\r\nLa grande transhumance a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:51:03\r\n -Venise, puis les \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:55:51:15  19:55:55:00\r\n      -La Gr\u00e8ce est encore\r\n    un pays de la zone euro.\r\n\r\n19:55:55:05  19:55:59:17\r\n   Ses difficult\u00e9s \u00e9conomiques\r\n   sont dans tous les esprits.\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:03:11\r\n      -On a vu qu'il y avait\r\n      des probl\u00e8mes en Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:07:06\r\n       et que les bancomats \r\n       pouvaient \u00eatre \u00e0 sec.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:13:01\r\n      Du coup, on a pris plus\r\n de liquide pour \u00eatre tranquilles.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:17:17\r\n    -Les Suisses partiraient\r\n en moyenne deux semaines en \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:21:00\r\n        et d\u00e9penseraient\r\n     1'600 frs par personne.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:27:07\r\n      -Federer dispute demain\r\n pour la 10\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:56:27:11  19:56:29:10\r\n  la finale du tournoi de Halle.\r\n\r\n19:56:29:14  19:56:33:05\r\n  Il s'est d\u00e9fait en demi-finale\r\n     de I.Karlovic, 7-6, 7-6.\r\n\r\n19:56:33:10  19:56:35:04\r\n    Il affronte demain A.Seppi\r\n\r\n19:56:35:09  19:56:39:15\r\n et tentera de d\u00e9crocher une 8\u00e8me\r\n couronne sur le gazon allemand.\r\n\r\n19:56:39:20  19:56:43:05\r\n        Rencontre \u00e0 suivre \r\n       d\u00e8s 13h sur RTS Deux.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:48:15\r\n    Juin, p\u00e9riode du traitement\r\n    des vignes par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:52:11\r\n  Des traitements bient\u00f4t soumis\r\n      \u00e0 de nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:55:12\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      se prononcera bient\u00f4t.\r\n\r\n19:56:55:17  19:57:01:04\r\n  Il pourrait interdire l'usage \r\n de l'h\u00e9licopt\u00e8re et de produits.\r\n\r\n19:57:06:10  19:57:10:09\r\n    -Des briques de lait pour\r\nprot\u00e9ger les vignes des maladies.\r\n\r\n19:57:10:13  19:57:13:06\r\n       Cette alternative\r\n     aux produits chimiques\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:08\r\n   int\u00e9resse les viticulteurs.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:16:20\r\n          -Il nous permet\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:19:11\r\nde faire coller les autres produits\r\n\r\n19:57:19:16  19:57:23:14\r\n   et d'augmenter la r\u00e9sistance\r\n   au lessivage quand il pleut.\r\n\r\n19:57:23:19  19:57:26:00\r\nIl augmente l'efficacit\u00e9 du cuivre.\r\n\r\n19:57:26:05  19:57:27:09\r\n       Le plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:34:05\r\nce sont les anticorps dans le lait, \r\nqui sont bact\u00e9ricides et fongicides.\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:36:11\r\n   -En quatre ans, en Valais,\r\n\r\n19:57:36:15  19:57:40:15\r\n     180 ha se sont convertis\r\nau traitement bio par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:57:40:20  19:57:44:19\r\n       Les milieux viticoles\r\nveulent convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:57:45:00  19:57:48:10\r\n       de ne pas interdire\r\n   l'\u00e9pandage par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:57:48:23  19:57:53:16\r\n   -On a d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodes de\r\ntraitement sans produits de synth\u00e8se.\r\n\r\n19:57:53:21  19:57:56:08\r\nC'est un plus pour l'environnement,\r\n\r\n19:57:56:12  19:57:58:10\r\n   mais leur dur\u00e9e d'efficacit\u00e9\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:00:00\r\n           est limit\u00e9e.\r\n\r\n19:58:00:05  19:58:05:00\r\n  Ca multiplie le nombre de tours\r\n\u00e0 faire, et seulement l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:11:06\r\n      arrive \u00e0 le faire dans\r\n les vignobles escarp\u00e9s comme ici.\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:15:16\r\n  -Des viticulteurs sont all\u00e9s\r\n  \u00e0 Berne pour faire entendre\r\n\r\n19:58:15:21  19:58:20:06\r\nla p\u00e9nibilit\u00e9 du travail \u00e0 la main\r\n   et les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:58:20:11  19:58:24:02\r\n         Ils ne peuvent\r\n pas se passer de l'h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:58:24:17  19:58:26:11\r\n    -Dans chaque vigne, on doit\r\n\r\n19:58:26:16  19:58:28:19\r\n  faire le traitement \u00e0 la main.\r\n\r\n19:58:29:00  19:58:29:21\r\n          M\u00eame \u00e0 25 ans,\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:35:21\r\n   quand j'avais trait\u00e9 de 06h00\r\n  \u00e0 11h00, apr\u00e8s j'allais au lit.\r\n\r\n19:58:36:02  19:58:44:08\r\nJ'aimerais bien inviter ces gens-l\u00e0\r\n    \u00e0 venir faire une matin\u00e9e.\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:49:01\r\n      -M\u00eame cette \u00e9cologiste\r\ntraite ses vignes par h\u00e9licopt\u00e8re.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:22\r\nPour elle, le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n19:58:52:10  19:58:54:10\r\n      -Il faut \u00eatre r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:58:54:13  19:58:56:16\r\n     Dans ces conditions, ici,\r\n\r\n19:58:56:21  19:59:01:04\r\n        et notre situation\r\nqui n'a pas assez de m\u00e9canisation,\r\n\r\n19:59:01:09  19:59:06:00\r\n    l'h\u00e9licopt\u00e8re rend service.\r\n\r\n19:59:06:05  19:59:09:18\r\n         Le probl\u00e8me est\r\n au niveau des produits utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:10:06  19:59:13:01\r\n     -L'impact des produits\r\n      sur l'environnement\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:15:15\r\na \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:15:20  19:59:18:10\r\n          Des dizaines\r\n    devraient \u00eatre interdits.\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:23:19\r\n      Ce viticulteur traite\r\nses vignes uniquement avec du bio.\r\n\r\n19:59:25:23  19:59:28:01\r\n -On devrait arr\u00eater compl\u00e8tement\r\n\r\n19:59:28:06  19:59:30:06\r\n   avec les produits chimiques.\r\n\r\n19:59:30:11  19:59:34:03\r\n          On en a marre\r\n    d'avaler des cochonneries.\r\n\r\n19:59:34:08  19:59:39:21\r\n    C'est un syst\u00e8me commercial\r\nfait pour nous vendre des produits.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:01\r\n       -10 % du vignoble\r\n     trait\u00e9 par h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n19:59:43:06  19:59:45:05\r\n  est sans produits chimiques.\r\n\r\n19:59:45:10  19:59:47:16\r\n  Mais le travail pour att\u00e9nuer\r\n\r\n19:59:47:21  19:59:52:14\r\n  les nuisances des traitements\r\n de la vigne reste consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:59:53:18  19:59:56:02\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:59:56:07  19:59:58:15\r\n          Tout de suite,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:00:13\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:00:18  20:00:02:09\r\n     Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:02:13  20:00:10:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n         T.Bongi, M.Borel,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-20T18:15:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440500", "durationSec": 115, "title": "SO AGENCES DE VOYAGES_RTS000000549993", "excerpt": "Les vacances ont commenc\u00e9 dans le canton du Valais. Les vacanciers optent surtout pour des voyages dans la zone euros o\u00f9 des \u00e9conomies substantielles sont r\u00e9alisables.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VACANCES", "VOYAGE"], "sequenceIds": ["1440664"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440501", "durationSec": 128, "title": "SO TUNISIE MIGRANTS_RTS000000549935", "excerpt": "T\u00e9moignages de 2 jeunes ex-migrants tunisiens qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un programme de la coop\u00e9ration suisse d'aide au retour volontaire pour les d\u00e9bout\u00e9s d'une demande d'asile. L'aide financi\u00e8re re\u00e7ue leur permet de commencer des petits projets professionnels.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BLETRY, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["RETOUR D'EXIL", "AIDE DE L'ETAT", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)", "COOP\u00c9RATION INTERNATIONALE"], "sequenceIds": ["1440643"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440502", "durationSec": 35, "title": "SO CLINIQUE BUSSIGNY 2_RTS000000549952", "excerpt": "L'\u00e9tablissement m\u00e9dical priv\u00e9 de Bussigny  First Immune SA est ferm\u00e9 et sous enqu\u00eate suite \u00e0 la mort de 5 patients \u00e9trangers. Il aurait recouru \u00e0 une prot\u00e9ine non autoris\u00e9e en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1506440503", "durationSec": 32, "title": "SO CONGRES PDC_RTS000000549874", "excerpt": "Une \u00e9tude des universit\u00e9s am\u00e9ricaines de Stanfort, Princeton et Berkeley affirme que jamais la plan\u00e8te Terre n'a perdu des esp\u00e8ces animales \u00e0 un rythme aussi effr\u00e9n\u00e9. L'activit\u00e9 de l'homme est responsable de l'extinction de cette biodiversit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1506440504", "durationSec": 120, "title": "SO EXTINCTION ANIMAUX_RTS000000549934", "excerpt": "La r\u00e9cession \u00e9conomique creuse les diff\u00e9rences entre le nord et le sud de l'Italie. Le sud du pays compte un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 de 25% et une baisse des exportations. La fuite de main d'oeuvre qualifi\u00e9e et la criminalit\u00e9 expliquent en partie cette situation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440505", "durationSec": 182, "title": "SO GF ITALIE NORD SUD_RTS000000549929", "excerpt": "6 migrants \u00e9rythr\u00e9ens et \u00e9thiopiens occupent depuis 3 mois le sous-sol de l'Eglise de St-Laurent. Lors de la journ\u00e9e mondiale des r\u00e9fugi\u00e9s les pasteurs de l'\u00e9glise manifestent leur solidarit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAMPANIE", "NAPLES"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE", "D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE", "R\u00c9GION", "PAUVRET\u00c9"], "sequenceIds": ["1440654"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440506", "durationSec": 69, "title": "SO GRAZ AUTOMOBILISTE FOU_RTS000000550011", "excerpt": "Vania Alleva est la 1\u00e8re femme \u00e0 prendre seule la pr\u00e9sidence du syndicat Unia, suite au d\u00e9part du copr\u00e9sident Renzo Ambrosetti.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440507", "durationSec": 50, "title": "SO HCR DECLARATION_RTS000000549960", "excerpt": "70% des retrait\u00e9s grecs se trouvent en dessous du seuil de pauvret\u00e9 malgr\u00e9 que un sixi\u00e8me du PIB de la Gr\u00e8ce soit allou\u00e9 aux rentes des personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1506440508", "durationSec": 116, "title": "SO JOURNEE REFUGIES_RTS000000549948", "excerpt": "Lle Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait interdire l'utilisation de l'h\u00e9licopt\u00e8re dans le sulfatage des vignes. Une menace de plus pour la viticulture traditionnelle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1440610"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440509", "durationSec": 128, "title": "SO PATRONNE UNIA_RTS000000549958", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1440649"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440510", "durationSec": 101, "title": "SO RENTES GRECE_RTS000000549998", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["RETRAITE (PENSION)", "RETRAITE (\u00c9TAT)", "SOLIDARIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1440663"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440511", "durationSec": 170, "title": "FRIGO GF HELICO SULFATAGE PAD_RTS000000547914", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OLLON (VS)", "OLLON (VD)"], "thematicThemes": ["VIGNE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "SULFATAGE"], "sequenceIds": ["1440665"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440569", "summary": "Ext Eglise St-Laurent : Daniel Fatzer et Jean Chollet, pasteurs Eglise St-Laurent tenant pancarte \"Je suis migrant\". Itw Daniel Fatzer. Itw Vincent Trunde, membre Collectif R. Still communiqu\u00e9 conseil d'Etat vaudois. Sous-sol \u00e9glise St-Laurent : migrants \u00e9rythr\u00e9ens r\u00e9fugi\u00e9s dans l'\u00e9glise dans leurs occupations quotidiennes. \nJean-Luc Chollet, D\u00e9put\u00e9 UDC vaudois, sur son tracteur. Itw Jean-Luc Chollet.", "id": "1440610", "visualThemes": ["IMMIGRANT", "SOLIDARIT\u00c9", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440602", "summary": "Bizerte : Morsi Dridi, peintre en b\u00e2timent tunisien et d\u00e9but\u00e9 \u00e0 l'asile en Suisse, travaillant. Itw Morsi Dridi. Itw Lukas Ruest, coop\u00e9ration suisse. Enfants int Internet caf\u00e9 Parinette. Itw Bilal Ben Hamida, b\u00e9n\u00e9ficiaire d'une aide suisse au retour.", "id": "1440643", "visualThemes": ["TRAVAIL (ACTIVIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["TUNISIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440608", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux Unia acclamant Vania Alleva, pr\u00e9sidente Unia. Itw Vania Alleva. \nArchives SRF 09.2013 : Vania Alleva pronon\u00e7ant discours.\nArchives SRF 11.2012 : Renzo Ambrosetti, ex-copr\u00e9sident Unia, saluant Vania Alleva.", "id": "1440649", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440609", "summary": "Duplex Lausanne : itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.", "id": "1440650"}, {"internalArchiveId": "AA1506440610", "summary": "Duplex Lausanne : itw Michel Bongard, biologiste et secr\u00e9taire ex\u00e9cutif Pro Natura Vaud.", "id": "1440651"}, {"internalArchiveId": "AA1506440613", "summary": "Caserte : site vide de l'entreprise Indesit. Itw Paolo Bracciano, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical. Employ\u00e9s Indesit en gr\u00eave.\nGiuliano : organisation de ch\u00f4meurs Movimento lavoratori disoccupati giuglianesi. Itw Alfredo Sporandro et Silverio Arguolo, ch\u00f4meurs.\nItw Adriano Giannola, association pour le d\u00e9veloppement industriel du Sud. Port maritime avec conteneurs. \nVall\u00e9e d'Avellino : Mike Tausari, administrateur d'entreprise, travaillant. Itw Mike Tausari.\nCirculation routi\u00e8re.", "id": "1440654", "visualThemes": ["CH\u00d4MEUR"], "visualGeographicals": ["CAMPANIE", "NAPLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440622", "summary": "Retrait\u00e9s grecs se fournissant en m\u00e9dicaments gratuits aupr\u00e8s d'une association caritative. Itw retrait\u00e9s. Itw Dimitri Souliotis, fondateur  Pharmacie Sociale.\nItw Yannis Palaiologos , politologue. Kiosque \u00e0 journaux. Personnes \u00e2g\u00e9es.", "id": "1440663", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "RETRAITE (\u00c9TAT)"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440623", "summary": "Arbaz : Famille Sermier pr\u00e9parant ses bagages puis partant en voiture. Itw Sandra et Roland Sermier. \nSion : employ\u00e9s agence de voyage travaillant. Itw uc Jean-Richard, responsable agence Kuoni. Vacanciers montant dans le train. Itw voyageurs.", "id": "1440664", "visualThemes": ["VALISE", "AGENCE DE VOYAGES"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440624", "summary": "Ollon (VS) : Pascal Roduit, coordinateur traitements par h\u00e9licopt\u00e8re, pr\u00e9parant un traitement avec du lait. Itw Pascal Roduit. H\u00e9licopt\u00e8re atterrissant. H\u00e9licopt\u00e8re \u00e9pandant des traitement sur un vignoble en terrasses. \nItw Pierre-Yves Felley, directeur de la chambre valaisanne d'agriculture et Secr\u00e9taire de l'Association romande pour le traitement des terres agricoles par voie a\u00e9rienne (ARTTAVA). \nGabriel Duc, vigneron, \u00e9pandant un traitement \u00e0 la main avec un atomiseur. Itw Gabriel Duc. \nOllon (VD) : Itw Susanne Jungclaus, vigneronne d\u00e9put\u00e9e Les verts vaudoise. \nCully : Pierre Fonjallaz, vigneron-encaveur sp\u00e9cialis\u00e9 en biodynamie.", "id": "1440665", "visualThemes": ["VIGNE", "H\u00c9LICOPT\u00c8RE", "SULFATAGE"], "visualGeographicals": ["OLLON (VS)", "OLLON (VD)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019135", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438857", "internalArchiveId": "AA1506438818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1990, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881982", "imageURL": "http://www.rts.ch/6882005.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\u00abUn moment d'\u00e9garement\u00bb est r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet", "L'antenne de Sottens a diffus\u00e9 ses ondes pendant pr\u00e8s de 80 ans", "Art Basel a ouvert ses portes et chaque galerie tente de se distinguer", "Encyclique du Pape: les explications de Dominique Bourg, facult\u00e9 g\u00e9osciences et environnement, UNIL", "Danemark: la droite a pris l\u2019avantage aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Nouvo: les drones sont la solution \u00e0 certains probl\u00e8mes rencontr\u00e9s dans l\u2019aviation", "Un collectif d'artistes militants organise l'enterrement de migrants", "Des politiciens ont tent\u00e9 de passer le test destin\u00e9 aux candidats \u00e0 la naturalisation", "Le Pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 des actions urgentes pour sauver la terre", "Gr\u00e8ce: si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9, le pays sera en d\u00e9faut de paiement", "Journal de campagne: tous les politiciens ont peur du scandale", "JU: les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC vont d\u00e9signer les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce film de Claude Berri avait fait pol\u00e9mique lors de sa sortie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970.", "Aujourd\u2019hui d\u00e9saffect\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en terrain de jeux par une \u00e9cole d\u2019escalade.", "Cr\u00e9ateurs et collectionneurs ont leur strat\u00e9gie pour se vendre.", "Helle Thorning-Schmidt a donn\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 premi\u00e8re ministre pendant quatre ans.", "La maintenance des appareils face aux intemp\u00e9ries comme la foudre peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e gr\u00e2ce aux petites cam\u00e9ras.", "Ils se sont charg\u00e9s du transfert des corps pour protester contre la politique autour de la migration.", "Ce questionnaire avait \u00e9t\u00e9 mis en ligne par l\u2019\u00e9mission Mise au Point et avait fait le buzz aupr\u00e8s des internautes.", "Dans son encyclique, il d\u00e9nonce le m\u00e9pris et l\u2019ironie face au p\u00e9ril de notre plan\u00e8te.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, depuis Ath\u00e8nes.", "Apr\u00e8s un scandale, il faut r\u00e9ussir \u00e0 continuer sa carri\u00e8re, ses campagnes, malgr\u00e9 les \"casseroles\" qu'il am\u00e8ne.", "Le point avec Julien Hostettler, depuis Fontenais, Jura."], "variantIds": ["ece-6760160", "ece-6760162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:22:52Z", "subTitles": ["19:29:51:17  19:30:05:20\r\n...\r\n\r\n19:30:06:01  19:30:09:11\r\n          Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:09:15  19:30:14:00\r\nEn Gr\u00e8ce, les retraits aux guichets\r\n      ne cessent d'augmenter.\r\n\r\n19:30:14:05  19:30:17:11\r\n     Un milliard d'euros hier,\r\n   davantage encore aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:22:03\r\n     La BCE rel\u00e8ve le plafond\r\n     de liquidit\u00e9s d'urgence.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:27:11\r\n     Ce n'est pas la panique,\r\n    mais une forte inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:32:09\r\n Nous reviendrons sur le manifeste\r\n   \u00e9cologique du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:34:16\r\n    L'encyclique, publi\u00e9e hier,\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:14\r\n     fait de la lutte contre\r\n  le r\u00e9chauffement une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:45:04\r\n Il critique l'homme, son mode vie\r\n   et son impact sur la nature.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:05\r\n     Nous irons dans le Jura.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:52:22\r\n    La tension est \u00e0 son comble\r\nau sein du PDC, r\u00e9uni en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:56:21\r\n    La candidature de P.Kohler\r\nau Conseil des Etats et sa pr\u00e9sence\r\n\r\n19:30:57:03  19:31:02:16\r\nsur le ticket aux c\u00f4t\u00e9s d'A.Seydoux-\r\n   Christ font grincer des dents.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:08:02\r\n        Exc\u00e8s de vitesse,\r\n femmes de m\u00e9nage pay\u00e9es au noir,\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:11:22\r\noptimisation fiscale, des scandales\r\nqui ont touch\u00e9 nos parlementaires.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:14:20\r\n  Comment fait-on campagne lorsque\r\nl'on tra\u00eene ce genre de casseroles ?\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:17:15\r\n Vous saurez tout avec le Journal\r\n     de campagne d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:12\r\n  Enfin, nous irons \u00e0 Art Basel,\r\no\u00f9 plus de 280 galeristes exposent.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:29:02\r\n  Autant dire qu'il est toujours\r\n plus difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:34:13\r\n        -La Gr\u00e8ce toujours\r\n     \u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:38:18\r\n       Sans accord, le pays\r\n  va vers le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:42:23\r\n     Les Grecs, qui craignent\r\n une fermeture des banques lundi,\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:46:14\r\nont retir\u00e9 plus d'un milliard d'euros\r\n            aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:49:20\r\n         La BCE a relev\u00e9\r\n     le plafond de liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:53:14\r\n     que les banques grecques\r\n        peuvent emprunter.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:57:18\r\n-Alexia Kefalas, un milliard retir\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:06:14\r\n Et pourtant pas de longues files\r\n       aux distributeurs ?\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:12:14\r\n        -Oui, en apparence,\r\n        c'est assez calme.\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:18:15\r\n    Mais il y a de v\u00e9ritables \r\n    virements vers l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:32:18:20  19:32:22:16\r\nnotamment les grandes entreprises.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:29:13\r\n   Elles transf\u00e8rent leur argent\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:17\r\n        pour pouvoir payer\r\n  les salaires de leurs clients.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:41:15\r\n On estime qu'1,5 milliard d'euros\r\n         ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:51:21\r\n  -On ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique ?\r\n\r\n19:32:54:00  19:33:00:00\r\n-Non, certains s'organisent, on peut\r\nse demander \u00e0 qui profite le crime.\r\n\r\n19:33:02:23  19:33:08:07\r\n       Les tour-op\u00e9rateurs\r\n  ont ajout\u00e9 une clause drachme.\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:13:18\r\n          De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nil y a une panique de la population.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:19:20\r\n    Il y a ceux qui continuent\r\n   de soutenir le gouvernement.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:25:11\r\n    Ils consid\u00e8rent que ce sont\r\n          les cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:30:09\r\n        qui c\u00e9deront lundi\r\n      aux conseils europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:36:17\r\n   Ils consid\u00e8rent que Tsipras \r\n  a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 sa ligne rouge,\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:39:00\r\n  il ne peut pas aller au-dessus.\r\n\r\n19:33:39:02  19:33:41:23\r\n         La dette grecque\r\n     est toujours aussi lourde\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:44:17\r\n       malgr\u00e9 les ponctions\r\n        sur les salaires.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:47:12\r\n   -On s'excuse pour la qualit\u00e9\r\n           de la ligne.\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:50:08\r\n  -Le Danemark bascule \u00e0 droite.\r\n\r\n19:33:50:12  19:33:53:15\r\n       L'opposition remporte\r\n    les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:33:53:20  19:33:57:10\r\n   Avec 21 % des voix, le parti\r\npopulaire danois, anti-immigration,\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:00:01\r\ndevient le premier parti de droite.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:02:11\r\n       La Premi\u00e8re ministre\r\n   sortante, H.Torning-Schmidt,\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:04:15\r\n       a remis sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:09:13\r\n     -Une limousine noire:\r\n  la Premi\u00e8re ministre danoise\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:12:14\r\n   vient remettre sa d\u00e9mission\r\n           \u00e0 la reine.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:04\r\n    Quelques heures plus t\u00f4t\r\n  au si\u00e8ge du Parlement danois,\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:12\r\n     Helle Thorning-Schmidt\r\n     reconna\u00eet sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:26:00\r\n   Avec 85 si\u00e8ges contre 90, \r\n   elle n'a plus de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:23\r\nTr\u00e8s \u00e9mue, elle annonce son d\u00e9part\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:32:10\r\n        de la pr\u00e9sidence\r\n   du parti social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:36:10\r\n   -Diriger, c'est aussi savoir\r\n\r\n19:34:36:14  19:34:40:19\r\nse retirer quand le temps est venu.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:46:21\r\n        Ce temps est venu.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:54:16\r\n     -Kristian Thulesen Dahl,\r\nle chef du parti populaire danois.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:02\r\n     Il remporte 37 si\u00e8ges,\r\n15 de plus qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:02:23\r\n        -C'est un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:04:19\r\n     qui nous permet de peser.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:19\r\nIl donne au Parti populaire danois\r\n   de nombreuses opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:09:00  19:35:11:06\r\n      On a toutes les raisons\r\n          de se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:14:22\r\n      -Le leader populiste\r\n     a impos\u00e9 l'immigration\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:17:15\r\ncomme principal th\u00e8me de campagne.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:22:09\r\n   Mais il n'est pas candidat \r\n  au poste de Premier ministre.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:27:15\r\n   C'est Lars Lokke Rasmussen\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:31:02\r\n       qui devrait former\r\n    le prochain gouvernement.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:33:15\r\n     -Nous voulons un Danemark\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:35:23\r\n   o\u00f9 le travail est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:21\r\n     O\u00f9 nous pouvons contr\u00f4ler\r\n  le flux des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:16\r\n     -De longues tractations\r\n      attendent Rasmussen.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:11\r\n Le parti populiste a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:15\r\n      et le r\u00e9tablissement\r\n  des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:57:09\r\n          -En Allemagne,\r\n    cette action coup de poing\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:07\r\n     pour attirer l'attention \r\n     sur le sort des migrants.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:02:11\r\n Des artistes organisent \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:36:02:15  19:36:05:11\r\n         des enterrements\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s morts en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:05:16  19:36:08:12\r\n  Une dizaine de corps identifi\u00e9s\r\n     ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s de Sicile\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:11:04\r\n  pour leur offrir une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:10\r\n        -Il avait 60 ans\r\n   quand il a quitt\u00e9 la Libye.\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:18\r\n       Il a perdu la vie\r\n en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:00\r\n   Mais il reposera \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:06\r\nUn collectif d'artistes militants\r\n s'est charg\u00e9 de son transfert.\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:31:17\r\n           -J'en appelle\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:09\r\n   \u00e0 tous les hommes politiques.\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:37:20\r\n           Demandez-vous\r\n si vous ne pouvez pas faire plus.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:03\r\n    -Une op\u00e9ration militante\r\n     qui a commenc\u00e9 mardi,\r\n\r\n19:36:41:08  19:36:45:02\r\n        avec l'enterrement\r\nd'une Syrienne morte noy\u00e9e en mer.\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:14\r\n   Le but: d\u00e9noncer la trag\u00e9die\r\nqui se joue aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:58:12\r\n-Cette femme a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:01:13\r\n  La voie maritime lui est parue\r\n\r\n19:37:01:18  19:37:04:20\r\n         moins dangereuse\r\n que le mur qui entoure l'Europe.\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:08:12\r\n      -Le collectif affirme\r\n    avoir identifi\u00e9 et exhum\u00e9\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:11\r\n une dizaine de corps en Sicile.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:14:21\r\nUne collecte de fonds a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:11\r\n        pour leur offrir\r\n   une s\u00e9pulture en Allemagne.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:22:11\r\n         -Ceux qui meurent\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:25:02\r\n    aux fronti\u00e8res de l'Europe\r\n\r\n19:37:25:07  19:37:27:19\r\n sont enterr\u00e9s de mani\u00e8re indigne.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:05\r\n    Certains n'ont pas le droit\r\n         \u00e0 une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:23\r\n    -Ce collectif d'artistes\r\n      est-il dans son r\u00f4le\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:39:11\r\n   en mettant en sc\u00e8ne des morts\r\npour interpeler l'opinion publique ?\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:17\r\n       De nombreuses ONG\r\n    soutiennent leur action.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:04\r\n  -Au regard du nombre de morts,\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:49:09\r\n      rien n'est trop radical\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:54:02\r\n     pour attirer l'attention\r\net pour d\u00e9signer des responsables.\r\n\r\n19:37:54:17  19:37:59:17\r\n      -Une marche fun\u00e8bre \r\n     aura lieu ce dimanche.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:03:16\r\n Le collectif pr\u00e9voit de creuser\r\nune tombe devant la chancellerie.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:08:15\r\n      -J.Cahuzac sera traduit\r\n       pour fraude fiscale,\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:12:06\r\n      blanchiment et omission\r\n   de d\u00e9claration de patrimoine.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:15:20\r\nL'affaire concerne un compte bancaire\r\n          cach\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:19:18\r\n Le ministre avait d\u00fb d\u00e9missionner\r\n       de son poste en 2013.\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:23:20\r\n   Il risque sept ans de prison\r\net deux millions d'euros d'amende.\r\n\r\n19:38:24:01  19:38:27:00\r\nLa banque Reyl et son patron seront\r\n  aussi jug\u00e9s en correctionnelle.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:33:04\r\n     -La premi\u00e8re encyclique\r\n du pape Fran\u00e7ois est \u00e9cologique.\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:18\r\nLe souverain pontife d\u00e9fend la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:38:18\r\n       dont l'homme, dit-il,\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:20\r\nIl critique aussi la mondialisation\r\n        et le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:05\r\n          Un texte engag\u00e9\r\n qui r\u00e9clame des actions urgentes.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:53:07\r\n  -Le vibrant plaidoyer du pape\r\n      pour l'environnement\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:17\r\n         a impressionn\u00e9\r\n par sa force et sa soudainet\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:22  19:39:00:23\r\nLe pape appelle \u00e0 une r\u00e9volution\r\n   et \u00e0 des actions urgentes\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:05:10\r\n      pour sauver la Terre,\r\n        cr\u00e9ation divine.\r\n\r\n19:39:06:20  19:39:10:23\r\n     -Notre maison est ruin\u00e9e,\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:14:00\r\n    elle blesse tout le monde,\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:17:16\r\n     surtout les plus pauvres\r\n          d'entre nous.\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:21:21\r\n           J'en appelle\r\n   \u00e0 la responsabilit\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:26:11\r\n-Dans son encyclique de 200 pages,\r\n  la premi\u00e8re enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:31:14\r\n   \u00e0 l'\u00e9cologie, le pape Fran\u00e7ois\r\nd\u00e9nonce les p\u00e9rils de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:35:15\r\n            Il estime\r\nque les pr\u00e9visions catastrophiques\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:13\r\nne pouvaient plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es\r\n      avec m\u00e9pris et ironie.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:42:17\r\n       Pour Arnaud Bedat,\r\n   biographe du pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:39:42:22  19:39:45:19\r\n        cette encyclique\r\n     consacre aussi le pape\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:49:03\r\n    dans sa posture politique\r\n       et r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:15\r\n  -C'est un pape r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:52:20  19:39:55:05\r\n    Au-del\u00e0 de son encyclique,\r\n\r\n19:39:55:10  19:39:59:02\r\n            il d\u00e9nonce\r\n    les puissances de l'argent.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:04:02\r\n    Il y a la volont\u00e9 de lutter\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:08:03\r\n        contre la puissance\r\ndes multinationales et des banques.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:11\r\n  Ca va plus loin que l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:17:16\r\n        Et lui-m\u00eame devient\r\n        un leader politique\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:21:06\r\nqui va essayer de changer le monde.\r\n\r\n19:40:21:16  19:40:24:06\r\n    -Une posture qui horrifie\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:05\r\n  certains milieux catholiques \r\n  conservateurs aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:32:16\r\n  L'encyclique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \r\n  avec v\u00e9h\u00e9mence par Jeb Bush,\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:36:11\r\ncandidat \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:40:12\r\n       Mais pour le pape,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:21\r\n     n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n      mais un p\u00e9ril grave.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:51:00\r\n         -Dominique Bourg,\r\n         pourquoi le pape\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:54:15\r\n    s'implique-t-il aussi fort\r\n        dans l'\u00e9cologie ?\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:03:05\r\n-Parce qu'il est dans sa fonction.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:09:07\r\n    Il y a p\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:15:00\r\n         Particuli\u00e8rement\r\n      comme il l'a soulign\u00e9,\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:19:21\r\n       pour les plus pauvres\r\n       et les plus fragiles.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:29:23\r\n-On est \u00e0 cinq mois de la conf\u00e9rence\r\n      sur le climat de Paris.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:36:20\r\n-M\u00eame si dans son texte il ne cesse\r\n de s'appuyer sur les conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:43:11\r\n       il am\u00e8ne les \u00e9v\u00eaques\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:47:20\r\n\u00e0 \u00eatre plus sur le devant de la sc\u00e8ne\r\n         sur ces questions.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:10\r\n C'est un texte charpent\u00e9, solide,\r\n            pertinent.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:57:08\r\n Il ne peut pas rester sans effet.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:01:21\r\n   -Il critique le mode de vie \r\n   occidental, le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:07:23\r\n    Il pr\u00eache la d\u00e9croissance,\r\n         c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:14:18\r\n     -Oui, car on est replets\r\n        dans notre monde,\r\n\r\n19:42:14:23  19:42:18:10\r\n on ne voit plus ce qui se passe.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:23:06\r\n Si vous regardez les indicateurs\r\nde ce qui se passe sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:24:18\r\n        c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:16\r\n  Je ne trouve pas cela \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:23\r\n    L'Am\u00e9ricain moyen consomme\r\n          cinq plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:38:07\r\n   On voit bien que ce n'est pas\r\n       tout \u00e0 fait durable.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:43:11\r\n -Il d\u00e9nonce clairement les pays \r\nriches et les grandes entreprises.\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:49:12\r\n    -Oui, il nous d\u00e9nonce tous,\r\n         en quelque sorte.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:57:11\r\n En Occident, on a un style de vie\r\n       qui est ce qu'il est.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:10\r\nIl appelle \u00e0 une prise de conscience,\r\n il propose une \u00e9cologie int\u00e9grale,\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:05:18\r\n    voir l'ensemble des choses.\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:11:20\r\nIl est parfaitement dans son r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:19\r\n Pour la premi\u00e8re fois peut-\u00eatre,\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:20:07\r\n   il le tient dans un contexte\r\n           particulier.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:22:18\r\n    C'est un texte historique.\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:27:06\r\n   -L'assembl\u00e9e du PDC jurassien\r\n   d\u00e9signe ce soir les candidats\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:00\r\n   pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n          de l'automne.\r\n\r\n19:43:32:05  19:43:36:01\r\n    La tension est grande autour\r\ndu ticket pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:17\r\n   Anne Seydoux et Pierre Kohler\r\n        sont sur les rangs.\r\n\r\n19:43:38:22  19:43:40:23\r\n      La tension est palpable\r\n          entre les deux.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:44:01\r\n        Et la plainte d\u00e9pos\u00e9e\r\ncontre Pierre Kohler pour escroquerie\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:46:02\r\n a encore fait monter la pression.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:52:15\r\n  -Julien Hostettler, l'assembl\u00e9e\r\n   de ce soir s'annonce anim\u00e9e.\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:07:11\r\n  -Oui, la premi\u00e8re cons\u00e9quence de\r\ncette plainte c'est que les militants\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:17\r\n     ont tous un avis tranch\u00e9.\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:15:19\r\nIls ne veulent pas de Pierre Kohler\r\n          comme candidat.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:21:21\r\n        Ils le consid\u00e8rent\r\n     comme un \u00e9lectron libre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:28:04\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n     c'est que sa candidature\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:14\r\n      met en danger le si\u00e8ge\r\n         de la sortante.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:36:00\r\n       Le PDC a toujours mis\r\n        un point d'honneur\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:39:01\r\n         \u00e0 avoir une femme\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:45:03\r\n    Certains militants estiment\r\n        qu'il est efficace.\r\n\r\n19:44:48:16  19:44:53:13\r\n     Preuve en est, la mani\u00e8re\r\n   dont il a d\u00e9velopp\u00e9 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:59:15\r\n  On imagine mal le PDC se passer\r\n         de Pierre Kohler.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:06:14\r\nCe soir, le PDC lance deux campagnes\r\n           en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:12:15\r\n  Une f\u00e9d\u00e9rale et une cantonale.\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:16\r\n -Sauriez-vous r\u00e9pondre aux tests\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:20:06\r\n      destin\u00e9s aux candidats\r\n      \u00e0 la naturalisation ?\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:23:19\r\nLes questionnaires du canton de Berne\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mis en ligne\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:26:03\r\npar nos coll\u00e8gues de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:45:26:07  19:45:27:22\r\n        Et cela a provoqu\u00e9\r\n        un v\u00e9ritable buzz.\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:30:15\r\n    Plus de 100'000 internautes\r\n         ont fait le test.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:34:20\r\n  -Pour modifier la Constitution,\r\n il y a un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:36:20\r\n  -\"Quelle communaut\u00e9 religieuse\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:11\r\n        n'est pas reconnue\r\n    dans le canton de Berne ?\"\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:41:18\r\n        -\"Quel tunnel relie\r\n  le canton de Berne au Valais ?\"\r\n\r\n19:45:41:23  19:45:45:11\r\n   -\"Quels sont les deux sortes\r\n    de r\u00e9f\u00e9rendum national ?\"\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:50:12\r\n    -Quatre politiciens romands\r\nse sont pench\u00e9s sur le questionnaire\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:55:03\r\n    de naturalisation bernois\r\n        de l'an dernier.\r\n\r\n19:45:55:08  19:46:00:03\r\nIl faut 60 % de bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:46:00:08  19:46:04:22\r\n  L.Seydoux en a obtenu 85 %, \r\n  et trouve le test difficile.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:08:08\r\n-C'est pas \u00e9vident pour les candidats\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:06\r\n       \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:16:04\r\n  -Y.Buttet, 92 %, et un m\u00eame \r\n  sentiment de haute exigence.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:04\r\n-Je ne suis pas s\u00fbr que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:26:02\r\n   de la population r\u00e9ussirait.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:12\r\n       -Y.Nidegger: 94 %.\r\n\r\n19:46:29:17  19:46:34:11\r\n Pour lui, c'est un test solide\r\n       mais pas exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:38:20\r\n    -Le niveau est assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:41:09\r\n      Mais on ne vous demande\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:45:02\r\n       que 60 % de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:50:21\r\n     -A la moiti\u00e9 du test,\r\n  A.Marra se dit d\u00e9j\u00e0 effar\u00e9e.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:56:08\r\n-Il faut enlever tous les passeports\r\n  des gens qui ne savent pas \u00e7a ?\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:01\r\n-Elle juge ce test discriminatoire\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:05:11\r\npour les candidats qui n'auraient\r\npas acc\u00e8s \u00e0 une solide formation.\r\n\r\n19:47:05:23  19:47:09:12\r\n-On essaie toujours de naturaliser\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:11:19\r\n     les gens les plus form\u00e9s,\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:14:08\r\n  les gens avec le plus d'argent.\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:17:01\r\n    On exclut les moins form\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:21:00\r\n-Le test bernois ne convainc pas\r\n       non plus Y.Buttet.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:25:00\r\n-Comme preuve objective, \u00e7a me para\u00eet\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:28:06\r\n   difficile \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:32:13\r\n-Y.Nidegger se montre plus positif.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:36:11\r\n-Je ne souhaite pas qu'on uniformise\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:04\r\n     la pratique des cantons.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:09\r\n            Mais c'est\r\n  un meilleur exemple que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:45:15\r\n   -Les crit\u00e8res d'attribution\r\n        de la nationalit\u00e9\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:48:01\r\n   continueront \u00e0 faire d\u00e9bat.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:10\r\n-Le Journal de campagne du vendredi.\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:55:13\r\n     On se penche aujourd'hui\r\n sur le cauchemar des politiciens:\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:57:10\r\n   \u00eatre au coeur d'un scandale.\r\n\r\n19:47:57:14  19:47:59:11\r\nAlain Rebetez a rencontr\u00e9 des \u00e9lus\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:02:05\r\n       qui se sont retrouv\u00e9s\r\n       dans cette situation.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:05:02\r\n     Une histoire de campagne\r\n        et de casseroles.\r\n\r\n19:48:06:14  19:48:09:11\r\n      -Tous les politiciens \r\n      craignent le scandale.\r\n\r\n19:48:09:16  19:48:12:10\r\nQuand cela arrive, ils sont marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:17:11\r\n     Comment fait-on campagne\r\n  quand on tra\u00eene une casserole ?\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:20:22\r\n       J'ai pos\u00e9 la question\r\n       \u00e0 des parlementaires.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:24:15\r\n       Plusieurs ont connu\r\n    les affres d'un scandale.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:30:02\r\n Lui, c'\u00e9tait des exc\u00e8s de vitesse\r\nqui l'ont presque conduit en prison.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:19\r\n-J'ai eu une campagne 2007 difficile.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:06\r\n       Mais en 2011, j'ai eu\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:23\r\nle meilleur r\u00e9sultat de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:11\r\n  -Ca a pu vous amener des voix ?\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:49:11\r\n-On m'a d\u00e9j\u00e0 dit: \"Comme tu as \u00e9t\u00e9\r\n maltrait\u00e9 par les journalistes,\r\n\r\n19:48:49:15  19:48:51:19\r\n        je te soutiendrai.\"\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:54:11\r\n      -Ah, ces journalistes !\r\n\r\n19:48:55:03  19:49:00:08\r\nLui, c'\u00e9tait une requ\u00e9rante d'asile\r\npay\u00e9e au noir comme femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:04:02\r\n        -On \u00e9tait attaqu\u00e9,\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:08:10\r\n       m\u00eame dans notre camp.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:16:20\r\nIl faut rester calme et dire aux gens\r\n   ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:20:14\r\n-Une exp\u00e9rience qui vous change.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:17\r\n -Je pardonne davantage qu'avant.\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:28:03\r\n   Par exemple, Mme Markwalder.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:31:21\r\n-Hans Fehr pardonne plus qu'avant ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:32:19  19:49:36:06\r\n -C.Markwalder refuse de parler.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\n      L'affaire Kazakhstan\r\n    risque de faire obstacle\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:00\r\n        \u00e0 son accession\r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidence du National.\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:46:17\r\nPas facile de parler des casseroles.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:51:16\r\n       Margret Kiener Nellen\r\n     et Geri Mueller h\u00e9sitent.\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:55:20\r\n     Pour une photo intime,\r\nG.Mueller avait connu la temp\u00eate.\r\n\r\n19:49:56:01  19:50:01:07\r\n  Il accepte l'interview, mais\r\napr\u00e8s consultation de son avocat,\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:16\r\nil demande de ne pas l'utiliser.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:07\r\n  M.Kiener Nellen, elle, parle.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:09\r\n Un rachat de caisse de pension\r\n         pour son mari\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:14:13\r\n avait r\u00e9duit ses imp\u00f4ts \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:18:09\r\n        -A un seul moment,\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:02\r\n   j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me repr\u00e9senter:\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:30:01\r\nquand j'ai re\u00e7u une lettre de menaces\r\n      contre moi et ma famille.\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:33:19\r\n       -Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:38:20\r\n  -Une personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e,\r\n d'autres enqu\u00eates sont en cours.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:23\r\n     Ca m'a rendue plus ferme\r\n        et plus convaincue\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:46:03\r\npar rapport \u00e0 l'adversaire politique.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:11\r\n-Les premi\u00e8res affiches \u00e9lectorales\r\n          sont apparues.\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:55:01\r\nMatthias Aebischer et Evi Allemann\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:58:16\r\n      sont sur les affiches,\r\n        mais pas leur nom.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:11\r\n   En se montrant quatre mois \u00e0 \r\n   l'avance, ils se distinguent.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:07:12\r\n         Il y a le message:\r\n\"On se d\u00e9voue pour le bien du parti.\"\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:16\r\n   Mais surtout: \"Si ma t\u00eate fait\r\nvendre, c'est que je suis meilleur.\"\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:20:20\r\n       L'UDC a mis en ligne\r\n        un jeu \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:26:20\r\n     Leur chien mascotte Willy\r\n    prot\u00e8ge la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:32:07\r\n     contre la souris taxeuse\r\n   et les rats de la redevance.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:37:09\r\n           J'y ai jou\u00e9,\r\nmais j'ai fait un score mis\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:42:05\r\n    Mon coll\u00e8gue r\u00e9ussit mieux:\r\n          d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:47:06\r\n   -Ce jeu est assez bien foutu.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:12\r\n       Ca vient de partout,\r\n       au bout d'un moment.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:56:00\r\nUn deuxi\u00e8me chien vient nous aider.\r\n\r\n19:51:56:05  19:52:00:05\r\n    Il suffit d'aboyer partout\r\n      et de tourner en rond.\r\n\r\n19:52:00:10  19:52:03:12\r\n          10'000 points.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:10:01\r\n         -10'000 points !\r\nJe vous laisse tenter de le battre.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:14:11\r\nMais dites-moi... S'amuser au travail\r\n        avec un jeu de l'UDC,\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:05\r\nc'est un bon usage de la redevance ?\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:01\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:26:07\r\n     -A Paris, le rendez-vous\r\n     a\u00e9ronautique du Bourget\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:29:01\r\ns'est ouvert aujourd'hui au public.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:06\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n    ont pu approcher les avions.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n    Ouvert depuis quatre jours\r\n       aux professionnels,\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:13\r\n        le salon est plac\u00e9\r\n     sous le signe du climat.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:41:22\r\n-Les nouvelles technologies ont fait\r\n  l'actualit\u00e9 au Salon du Bourget.\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:45:07\r\n  R\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, applications\r\n    mobiles, mais aussi drones,\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:18\r\nqui int\u00e9ressent l'aviation civile.\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:56:18\r\n -Un avion de ligne est frapp\u00e9 \r\n une fois par an par la foudre.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:09\r\n Un probl\u00e8me pour les compagnies\r\n     qui doivent d\u00e9clencher\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:02:13\r\n    de co\u00fbteuses inspections.\r\n\r\n19:53:02:18  19:53:07:02\r\n   Ce petit drone, au-dessus\r\n de Cointrin, est une solution.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:14\r\n          -Le drone filme\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:14:00\r\n      le fuselage de l'avion\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:10\r\n  et capture un maximum d'images.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:22:01\r\n    Ce qui permet \u00e0 la personne\r\n    responsable de l'inspection\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:25:13\r\n  de dire o\u00f9 la foudre a frapp\u00e9,\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:30:20\r\n    s'il faut changer un rivet\r\n    ou r\u00e9parer quelque chose.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:36:08\r\n  -Les drones sont aussi utiles\r\n         pour la gr\u00eale.\r\n\r\n19:53:36:12  19:53:40:04\r\nEasyJet a d\u00e9cid\u00e9 de s'en \u00e9quiper\r\n       d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:22\r\nLa compagnie esp\u00e8re diviser par dix\r\n le temps d'inspection des avions.\r\n\r\n19:53:45:03  19:53:50:05\r\nL'immobilisation d'un gros porteur\r\n peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 9'000 frs/h.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:56:03\r\n Pour encore r\u00e9duire les co\u00fbts, \r\n une autre nouvelle technologie:\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:17\r\nce casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e permet\r\n  de former le personnel de cabine\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:03:21\r\n  sans le mettre dans un avion.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:06:19\r\n    -C'est comme si vous \u00e9tiez\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:08:15\r\n          dans la cabine.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:00\r\n       Vous pouvez regarder\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:13:18\r\n        vous voyez l'avion\r\n       en trois dimensions.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:18:07\r\n      Vous pouvez regarder si\r\nle compartiment \u00e0 bagages est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:22:02\r\n  Pour l'utilisation des sorties\r\n     de secours, par exemple,\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:25:15\r\ncet outil permet d'apprendre vite,\r\n      car tout semble r\u00e9el.\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:23\r\n   -Outre une application pour\r\nmontre connect\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:34:11\r\n 20'000 fois, easyJet travaille\r\n  sur une derni\u00e8re innovation.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:37:08\r\nUn programme capable de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:40:09\r\n   des d\u00e9faillances de l'avion\r\n         pendant le vol.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:47:13\r\nDe quoi d\u00e9clencher des r\u00e9parations\r\n       d\u00e8s l'atterrissage.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:53:02\r\n -Cin\u00e9ma: 40 ans apr\u00e8s la version\r\n         de Claude Berri,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:57:03\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Richet r\u00e9adapte\r\n     \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:00:17\r\n L'histoire d'amour entre un homme\r\n   d'\u00e2ge m\u00fbr et une adolescente.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:03:22\r\n     Cette com\u00e9die dramatique\r\n      avait fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:07:01\r\n    -Vous venez vous baigner ?\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:09:22\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:07\r\n    le sulfureux Claude Berri\r\n  sort \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:21\r\n    Deux amis quadrag\u00e9naires,\r\n l'un divorc\u00e9, l'autre en crise,\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:11\r\n     passent leurs vacances\r\n  en compagnie de leurs filles.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:24:12\r\n     Un soir, l'un des deux\r\ncouche avec la fille de l'autre.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:29:19\r\n-C'\u00e9tait le paradis, j'\u00e9tais fier.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:36:17\r\n -Sous l'impulsion du producteur\r\nThomas Langmann, fils de C.Berri,\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:21\r\n       J-F.Richet revisite\r\n    cette com\u00e9die dramatique.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:44:01\r\n     -Il voulait que je fasse\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:46:14\r\n    un remake de \"La balance\".\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:50:02\r\n        Mais je voulais pas\r\n    passer deux ans \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:16\r\n      Et puis je lui disais:\r\n     \"Je veux faire ce film.\"\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:57:22\r\nIl n'y a pas plus de pression que \u00e7a.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:00:19\r\n        Que ce soit ou non\r\n     le fils de Claude Berri,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:02:20\r\n         j'essaie de faire\r\n       mon travail au mieux.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:05:18\r\n-Quarante ans entre les deux films.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:09:22\r\n     Hormis quelques sc\u00e8nes\r\n clin d'oeil au film de Berri...\r\n\r\n19:56:10:09  19:56:11:23\r\n-On avait dit que tu ferais pas \u00e7a\r\n        sans m'en parler !\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:06\r\n        -Tu voulais quoi,\r\n    que je t'envoie un texto ?\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:16:06\r\n         -Tu m'avais dit\r\n   que tu m'en parlerais avant.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:17:22\r\n-Je t'en parle apr\u00e8s, c'est pareil.\r\n\r\n19:56:18:03  19:56:19:11\r\n     -C'est qui, cet encul\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:20:20\r\n           -Qui est-ce ?\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:22:21\r\n  -La comparaison s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:26:23\r\n    -Dans l'original, il faute\r\n  \u00e0 plusieurs reprises avec elle.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:29:11\r\n       Nous, on s'est born\u00e9\r\n     \u00e0 un moment d'\u00e9garement.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:32:02\r\n       Il fait la connerie,\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:18\r\n    et c'est comment il se sort\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:37:18\r\n         de la situation.\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:40:23\r\n       Le film ne parle pas \r\n       de l'histoire d'amour\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:43:20\r\n        entre un homme m\u00fbr \r\n        et une jeune femme.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:45:22\r\n   Mais d'une trahison d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:49:23\r\n    -A l'\u00e9poque, la relation\r\n    entre un homme de 45 ans\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:52:19\r\n  et une jeune fille de 15 ans\r\n      avait fait scandale.\r\n\r\n19:56:53:00  19:56:55:21\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 40 ans,\r\n  on est encore un adolescent,\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:15\r\n         et les filles\r\n   en paraissent dix de plus.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:02:07\r\n     Le choc s'est att\u00e9nu\u00e9\r\n  et la morale s'est d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:05:20\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 inquiet sur l'id\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:08:08\r\n que \u00e7a devienne un film de mecs.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:10:20\r\n     Au d\u00e9triment des femmes.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:14:09\r\n    Il fallait ramener la fille\r\n        vers un \u00e2ge majeur.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:07\r\n    Au final, \u00e7a se joue plut\u00f4t\r\n     au d\u00e9triment des hommes.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:07\r\n  -Ce \"Moment d'\u00e9garement\" 2015\r\n       aux airs de com\u00e9die\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:18\r\n      nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   aux valeurs d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:31:18\r\n           -Je t'aime.\r\n      -Moi aussi, je t'aime.\r\n\r\n19:57:34:04  19:57:37:10\r\n  -Art Basel a ouvert ses portes,\r\n           hier \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:41:04\r\n    Les 283 meilleures galeries\r\n     du monde sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:45:08\r\n     Chacune rivalise d'id\u00e9es\r\n   pour se distinguer et vendre.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:51:16\r\n-Pendant Art Basel, des excentriques\r\n     confondent art et carnaval\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:55:07\r\n  et garantissent le spectacle\r\n   sur la place de la foire.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:16\r\n   Dedans, c'est plus radical.\r\n\r\n19:57:58:21  19:58:02:13\r\n Cette ann\u00e9e, l'artiste fran\u00e7ais\r\n     Kader Attia a fait fort\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:05:10\r\n   en explosant des vitrines.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:08:03\r\n     Un rappel des r\u00e9alit\u00e9s\r\n        internationales\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:03\r\n  pour tous les amateurs d'art\r\nqui observaient \u00e0 bonne distance.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:15:03\r\n      Un joli coup de pub.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:18:11\r\n  Dans un monde o\u00f9 cr\u00e9ateurs, \r\n  tendances et collectionneurs\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:20:19\r\n poussent comme des champignons,\r\n\r\n19:58:21:00  19:58:24:02\r\nchaque professionnel a sa strat\u00e9gie\r\n    pour y trouver son compte.\r\n\r\n19:58:24:07  19:58:28:07\r\n    La galeriste Anne Lahumi\u00e8re\r\nparticipe \u00e0 la foire depuis 46 ans.\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:31:13\r\n    -Ca a petit \u00e0 petit \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:58:31:18  19:58:34:22\r\n          vers le march\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:38:05\r\n      C'est-\u00e0-dire la galerie\r\n    qui avait beaucoup d'argent\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:23\r\n et faisait beaucoup de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:49:00\r\n  Aujourd'hui, on consid\u00e8re l'art\r\n  comme un pied d'investissement.\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:23\r\n  -Des galeristes se rebiffent\r\ncontre la face obscure du march\u00e9\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:58:08\r\n   et choisissent la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:01:16\r\n-Il est difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:03:22\r\n   Mais il faut avoir une ligne.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:06:22\r\n   Plus le dispositif est clair,\r\n\r\n19:59:07:03  19:59:08:10\r\n      plus le contenu pourra\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:10:04\r\n     \u00eatre per\u00e7u par le public.\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:17\r\n-Une autre galerie a choisi le gris,\r\n     pour jouer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:08\r\n        Il fallait oser.\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:17:04\r\n         -J'adore le gris.\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:19:05\r\n         Je ne trouve pas\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:21:02\r\n      que le gris soit terne.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:23:16\r\n  Il absorbe toutes les lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:28:00\r\n    Un artiste comme Giacometti\r\n    parle du gris avec po\u00e9sie.\r\n\r\n19:59:28:13  19:59:32:13\r\n    -Un autre pr\u00e9f\u00e8re le dire\r\n        avec des fleurs.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:13\r\n  Art Basel permet de d\u00e9couvrir\r\ndes oeuvres de diff\u00e9rents artistes\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:40:05\r\n       sur le m\u00eame th\u00e8me.\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:44:01\r\n Un cadeau pour l'amateur d'art qui\r\ndeviendra peut-\u00eatre collectionneur ?\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:49:06\r\n     -Je vous rappelle politbox,\r\nnotre application-quiz sur la Suisse.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:53:03\r\n De nouvelles questions sur l'art\r\n   et la culture sont en ligne.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:59:03\r\n     -Le nom de Sottens reste\r\n   dans l'histoire de la radio.\r\n\r\n19:59:59:08  20:00:01:13\r\n       La premi\u00e8re antenne,\r\n        qui date de 1931,\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:05:08\r\n    a eu un \u00e9cho international\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:09:18\r\n  Aujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, certains\r\nlui ont trouv\u00e9 une nouvelle vocation:\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:14:07\r\n     des amateurs d'escalade\r\n  qui gravissent ses 125 m\u00e8tres.\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:20:13\r\n    -Pendant pr\u00e8s de 80 ans,\r\n\r\n20:00:20:18  20:00:24:01\r\n      l'antenne de Sottens\r\n a diffus\u00e9 ses ondes en Suisse.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:28:23\r\nCette semaine, une \u00e9cole d'escalade\r\nl'a transform\u00e9e en terrain de jeu.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:33:23\r\n           -C'est haut.\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:38:17\r\n       Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n    je n'avais grimp\u00e9 que 10 m\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:43:03\r\n    alors je vais voir comment\r\n      mes jambes r\u00e9sistent.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:53:10\r\n...\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:57:21\r\n       -La troupe attaque\r\nles 568 marches de la structure.\r\n\r\n20:00:58:02  20:01:02:04\r\n      En 1931, les ouvriers\r\n      qui l'ont construite\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:11\r\n          \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s\r\npour leur courage et leur habilet\u00e9.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:08:12\r\n       La deuxi\u00e8me antenne\r\n      est d\u00e9truite en 2014.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:13:10\r\n       L'\u00e9cole d'escalade \r\n      a assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n20:01:13:14  20:01:17:02\r\n 30'000 frs pour l'installation\r\n   des c\u00e2bles et du chariot.\r\n\r\n20:01:17:12  20:01:19:12\r\n -Pour pas qu'il y ait des p\u00e9pins,\r\n\r\n20:01:19:17  20:01:23:17\r\non a fait des sc\u00e9narios catastrophe.\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:26:13\r\n Mets-toi un peu plus en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:28:04  20:01:32:16\r\n     -Antoine nous prouve que\r\nl'infrastructure est bien en place,\r\n\r\n20:01:32:21  20:01:36:06\r\n  lui qui d\u00e9fie l'appel du vide\r\n     avec un malin plaisir.\r\n\r\n20:01:36:17  20:01:38:23\r\n   -Un peu serr\u00e9 avec les jambes\r\n\r\n20:01:39:04  20:01:41:07\r\n      mais sinon, \u00e7a va bien.\r\n\r\n20:01:41:11  20:01:44:19\r\n       Il faut se concentrer\r\n   pour ne pas louper l'\u00e9chelon.\r\n\r\n20:01:45:08  20:01:47:18\r\n    -Au fil de l'ascension, \r\n   le Gros-de-Vaud se d\u00e9voile\r\n\r\n20:01:47:23  20:01:49:22\r\net laisse appara\u00eetre ses villages.\r\n\r\n20:01:50:09  20:01:54:05\r\n         -Villars-Mendraz,\r\n     Peney-le-Jorat, M\u00e9zi\u00e8res,\r\n\r\n20:01:54:10  20:01:57:14\r\n        Corcelles, l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:01:58:13  20:02:01:10\r\n  -L'antenne n'est pas plant\u00e9e\r\n\r\n20:02:01:14  20:02:04:12\r\n au milieu de la Suisse romande\r\n          par hasard.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:07:06\r\n      Il fallait un terrain\r\n         plat et d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n20:02:07:11  20:02:10:07\r\n     Mais en prenant encore\r\n         de la hauteur,\r\n\r\n20:02:10:11  20:02:13:19\r\n      c'est tout le canton\r\n   qui d\u00e9voile sa topographie.\r\n\r\n20:02:15:04  20:02:17:18\r\n    -Apr\u00e8s 1 h 30 d'ascension,\r\n\r\n20:02:17:23  20:02:21:05\r\n on se trouve \u00e0 125 m de hauteur.\r\n\r\n20:02:21:10  20:02:25:09\r\n   Je n'ai jamais tenu mon micro\r\n   aussi fort pour un reportage.\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:30:17\r\n      -C'est Sottens qui,\r\n la premi\u00e8re en Europe, annon\u00e7a\r\n\r\n20:02:30:22  20:02:35:09\r\nla capitulation allemande \u00e0 la fin\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:02:35:13  20:02:39:01\r\nCurieux destin pour cette antenne\r\n  devenue terrain d'attraction.\r\n\r\n20:02:40:13  20:02:43:05\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:43:10  20:02:50:14\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:50:19  20:02:57:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Born-Dard, V.Fiore-Donno,\r\n V.Gerber, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T18:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440378", "durationSec": 118, "title": "FRIGO ART BASEL PAD_RTS000000548861", "excerpt": "Le salon international d'art contemporain \"Art Basel\" a ouvert ses portes. Comme chaque ann\u00e9es, les galeries rivalisent d'imagination pour attirer le public, alors que les cr\u00e9ateurs, tendances et collectionneurs se multiplient, chacun consid\u00e9rant l'art comme une part d'investissement.\n\nexposition d'art", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTS", "FOIRE COMMERCIALE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440379", "durationSec": 257, "title": "FRIGO JOURNAL DE CAMPAGNE 1906 PAD_RTS000000549375", "excerpt": "Plusieurs personnalit\u00e9s politiques ont eu \u00e0 faire face \u00e0 des scandales ou affaire les ayant touch\u00e9es,\nPourtant, elles ont continu\u00e9 \u00e0 faire de la politique. Rencontre avec quelques-unes de ces personnalit\u00e9s qui t\u00e9moignent de exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440782"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440380", "durationSec": 151, "title": "FRIGO MOMENT EGAREMENT PAD_RTS000000549037", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'une nouvelle version du film \"Un momment d'\u00e9garement\", r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet, 40 ans apr\u00e8s le version de Claude Berri.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440381", "durationSec": 121, "title": "FRIGO NOUVO AVIONS PAD_RTS000000548105", "excerpt": "Des drones sont \u00e0 l'essai pour d\u00e9tecter des impacts de foudre sur des avions. Cela pourrait permettre de gagner de nombreuses heures d'immobilisation des avions ayant travers\u00e9 des orages. Des casques \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e pourraient \u00e0 l'avenir \u00eatre utilis\u00e9s pour la formation du personnel de cabine. Ces nouvelles technologies sont test\u00e9es par la compagnie a\u00e9rienne EasyJet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["EASYJET"], "sequenceIds": ["1440814"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440382", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOTTENS GRIMPE PAD_RTS000000549018", "excerpt": "Une \u00e9cole d'escalade a organis\u00e9 l'ascension de la derni\u00e8re des 2 antennes de l'\u00e9metteur de radio de Sottens. Jeunes et moins jeunes ont mont\u00e9 les 568 marches de la structure de 125 m\u00e8tres de hauteur avec toutEs les conditions de s\u00e9curit\u00e9 requises.", "thematicGeographicals": ["SOTTENS"], "thematicThemes": ["\u00c9METTEUR", "ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440383", "durationSec": 139, "title": "FRIGO TEST NATURALISATION PAD_RTS000000548835", "excerpt": "Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident des Vert' lib\u00e9raux suisses, Yannick Buttet, conceiller national PDC valaisan, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise ont effectu\u00e9 le questionnaire de naturalisation bernois de 2014. Tous ont consid\u00e9r\u00e9 que le test est difficile. Pour Ada Marra, il est discriminatoire, alors que Yves Nidegger se montre plus positif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "thematicPersons": ["SEYDOUX, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440384", "durationSec": 25, "title": "SO CAHUZAC_RTS000000549615", "excerpt": "Le Congr\u00e8s du PDC jurassien d\u00e9signera ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1506440385", "durationSec": 29, "title": "SO CONGRES PDC 2_RTS000000549662", "excerpt": "L'Encyclique \"Laudato si\" du Pape Fran\u00e7ois sur la pr\u00e9servation de la terre offre une vision int\u00e9grale de l'\u00e9cologie dans sa dimension scientifique, humaine et spirituelle. La premi\u00e8re encyclique enti\u00e8rement r\u00e9dig\u00e9e par Fran\u00e7ois se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre tr\u00e8s politique et est consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9volutionnaire par de nombreux observateurs.", "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440386", "durationSec": 113, "title": "SO DANEMARK_RTS000000549600", "excerpt": "Le \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\" anim\u00e9 par un groupe d'artistes militants a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'enterrement de migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e. Il ont fait transporter des corps en Allemagne et veulent organiser une s\u00e9rie de manifestations dont le but est de choquer l'opinion des europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440387", "durationSec": 121, "title": "SO ENCYCLIQUE_RTS000000549636", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PAPE", "ENCYCLIQUE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1440723"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440388", "durationSec": 114, "title": "SO ENTERREMENT MIGRANTS_RTS000000549641", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "MIGRATION DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1440721"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440389", "durationSec": 42, "title": "SO GRECE NEWS 2_RTS000000549569"}, {"internalArchiveId": "AA1506440390", "durationSec": 27, "title": "SO LE BOURGET_RTS000000549464"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440680", "summary": "Enterrement d'un migrants syriens ayant perdu la vie en mer M\u00e9diterran\u00e9e. Imam Abdullah Hajir pr\u00eachant. Discours Stefan Pelzer, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". \nArchives Sicile, exhumation migrants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en mer. Itw Joschka Fleckenstein, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". Itw Harald Gl\u00f6de, membre ONG Menschenrechte ohne Grenzen.", "id": "1440721", "visualThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440682", "summary": "Itw Arnaud B\u00e9dat, \u00e9crivain, biographe du Pape Fran\u00e7ois.", "id": "1440723", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440702", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Dominique Bourg, professeur Facult\u00e9 de g\u00e9osciences et environnement Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1440743"}, {"internalArchiveId": "AA1506440741", "summary": "Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, si\u00e9geant. Itw Filippo Lombardi. Itw Hans Fehr, conseiller national UDC zurichois. Christa Markwalder, conseill\u00e8re national PLR bernoise discutant avec Alain Rebetez. Christa Markwalder si\u00e9geant. Geri M\u00fcller, conseiller national Les Verts argovien, se faisant photographier. Itw Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale PS bernoise.", "id": "1440782", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LOMBARDI, FILIPPO", "FEHR, HANS", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440773", "summary": "Sur le tarmac de l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, itw St\u00e9phane Cheikh, responsable innovation SITA Lab Gen\u00e8ve. Drone volant autour d'un avion de ligne et l'inspectant. Images Reuters, int hangar EasyJet, drone volant autour d'un avion civil. Steward portant casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. Itw Gary Smith, responsable projet \"Cabine du futur\" EasyJet.", "id": "1440814", "visualThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019132", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3CE18FB0-E294-4601-B367-3F4F3ABD504E", "internalArchiveId": "3CE18FB0-E294-4601-B367-3F4F3ABD504E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Conseil national : Interview d'Hans Fehr, conseiller national UDC zurichois et commentaire de Chrystel Domenjoz", "publicationDate": "2015-06-18T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Conseil national, lors du vote sur l'ensemble, par une alliance UDC/gauche. L'objet n'est pas tout \u00e0 fait enterr\u00e9, puisqu'il retourne au Conseil des Etats, mais c'est un camouflet pour le ministre de la D\u00e9fense, l'UDC Ueli Maurer.", "durationSec": 270, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e"], "thematicPersons": ["Maurer, Ueli", "Conseil National"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-25T08:30:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fehr, Hans", "role": "conseiller national UDC zurichois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1438605", "internalArchiveId": "AA1506438566", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 1791, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6879307", "imageURL": "http://www.rts.ch/6879318.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le leader mondial du cigare, Davidoff, souhaite s'installer \u00e0 Cuba", "Des objets, ainsi que des armes datant du XIVe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur la plaine de Morgarten", "L\u2019\u00c9glise ratifie un accord pour indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles", "L\u2019\u00c9glise pr\u00eate \u00e0 indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles: les commentaires de Linda Bourget", "Dette grecque: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "R\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e: l\u2019analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Russie: les Russes ressentent le poids des sanctions \u00e9conomiques de l\u2019UE", "L\u2019op\u00e9ration PANGEA lutte chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale contre le trafic de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux", "Une partie de l\u2019augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 serait due au gaspillage de m\u00e9dicaments", "Solar Impulse est bloqu\u00e9 par la saison des pluies \u00e0 Nagoya, au Japon.", "D\u00e9part parlementaire / ZH: Andreas Gross est le p\u00e8re de l\u2019initiative pour l\u2019abolition de l\u2019arm\u00e9e en 1989", "Franc fort: la BNS maintient sa politique mon\u00e9taire et tente de rassurer", "Gaspillage de m\u00e9dicaments: les explications de Magali Rochat", "La grande r\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le National"], "alternativeSummary": ["Le pays qui s\u2019ouvre de plus en plus au tourisme et aux entreprises est en effet un mythe en mati\u00e8re de cigare.", "C\u2019est sur cette plaine que la fameuse bataille contre les Habsbourg avait eu lieu en 1315.", "En Suisse romande, Monseigneur Morerod a sign\u00e9 cet accord et s\u2019inscrit dans le mouvement que le Pape Fran\u00e7ois a d\u00e9cid\u00e9.", "Le pouvoir d\u2019achat a fortement diminu\u00e9 et l\u2019inflation atteint 15%.", "La consommation de ces m\u00e9dicaments, souvent de basse facture, peut avoir des cons\u00e9quences dramatiques.", "Le probl\u00e8me vient du fait que les emballages sont souvent trop grands et que la Suisse, contrairement \u00e0 d\u2019autres pays, ne peut pas revendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019unit\u00e9.", "L\u2019\u00e9quipe de Solar Impulse n\u2019exclut pas d\u2019attendre le printemps pour continuer son tour du monde.", "Le conseiller national du PS est un des plus anciens \u00e9lus de Berne et termine son mandat cette ann\u00e9e.", "Pour elle, l\u2019\u00e9conomie suisse ne devrait pas souffrir excessivement du franc fort.", "L\u2019UDC et la gauche se sont oppos\u00e9s en masse \u00e0 ce texte qui visait \u00e0 une diminution drastique des effectifs."], "variantIds": ["ece-6760244", "ece-6760246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:21:52Z", "subTitles": ["19:29:52:22  19:30:08:10\r\n...\r\n\r\n19:30:08:14  19:30:10:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:10:19  19:30:12:09\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:12:23  19:30:16:21\r\n     L'\u00e9v\u00eaque Charles Morerod\r\net les victimes d'actes p\u00e9dophiles\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:20\r\n       ratifient un accord.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:23:15\r\n     Il y aura des r\u00e9parations\r\n      de 7'000 et 21'000 frs.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:28:13\r\n    Mais le pape Fran\u00e7ois veut\r\n    des actes de r\u00e9sipiscence.\r\n\r\n19:30:29:09  19:30:32:07\r\n         Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:03\r\nLes votes de la gauche et de l'UDC\r\n       se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:40:08\r\n   La r\u00e9forme est pour l'instant\r\n             recal\u00e9e.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:43:12\r\n  Le franc est une valeur refuge\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:47:05\r\n    en raison des incertitudes\r\n    li\u00e9es \u00e0 la crise grecque.\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:50:21\r\n  Le pr\u00e9sident de la BNS envisage\r\n      une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:54:13\r\nDans la s\u00e9rie sur les parlementaires\r\n           qui s'en vont,\r\n\r\n19:30:54:18  19:30:58:17\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:30:58:22  19:31:02:18\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:07:10\r\n Un tiers des m\u00e9dicaments est jet\u00e9\r\n        sans \u00eatre utilis\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:09:11\r\n      Un gaspillage colossal.\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:14:15\r\n   Certains demandent des dates\r\n    de p\u00e9remption plus larges.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:18:05\r\n L'antenne de Sottens n'\u00e9met plus\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:11\r\n       mais fait le bonheur\r\n     des amateurs d'escalade.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:26:15\r\nLa r\u00e9compense est le panorama sur \r\nla terre vaudoise \u00e0 125 m de haut.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:31:17\r\n      -Les cas sont prescrits\r\n   mais les blessures persistent\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:35:12\r\n      et l'Eglise catholique\r\n  veut reconna\u00eetre et indemniser.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:37:10\r\n   Une commission s'en chargera.\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:08\r\n L'accord est ratifi\u00e9 en Romandie\r\n     par Monseigneur Morerod.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:16\r\n  Il s'inscrit dans le mouvement\r\n        du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:03\r\n -Mgr Morerod et le repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:12\r\n  d'une association de victimes\r\nde pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont franchi\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:55:00\r\n         un pas d\u00e9cisif\r\n     dans la reconnaissance\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:57:16\r\n        des souffrances\r\n    subies par les victimes.\r\n\r\n19:31:57:21  19:31:59:18\r\n  Apr\u00e8s deux heures de s\u00e9ance,\r\n\r\n19:31:59:23  19:32:02:17\r\n    ils viennent de ratifier\r\n       un accord in\u00e9dit.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:05:14\r\n-Apr\u00e8s 4 ans et demi de recherches,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:07:19\r\n   on a abouti \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:12:02\r\n On n'a pas eu de r\u00e9ponse de Rome.\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:15:13\r\n  On a maintenant un cadre clair.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:17:18\r\n     -Ce texte est excellent.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:06\r\n       C'est une grande aide\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:24:03\r\n       apport\u00e9e aux victimes\r\n         et aussi \u00e0 nous.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:09\r\n -Cet accord pr\u00e9voit la cr\u00e9ation\r\n   d'une commission d'\u00e9coute,\r\n\r\n19:32:28:13  19:32:32:13\r\n  de conciliation, d'arbitrage\r\n  et de r\u00e9paration, la CECAR.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:35:20\r\n    Cette commission neutre \r\n    et ind\u00e9pendante comptera\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:38:16\r\n  des repr\u00e9sentants de l'Eglise\r\n           catholique,\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:40:20\r\n          des victimes\r\n      et des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:45:14\r\nSa mission: reconna\u00eetre et r\u00e9parer\r\nles torts dans des cas prescrits.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:15\r\nElle fixe le montant des r\u00e9parations\r\n       de 7'000 \u00e0 21'000 frs.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:53:22\r\n C'est le r\u00e9sultat d'un groupe \r\nde travail mixte qui s'est r\u00e9uni\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:23\r\n   pendant un an sous l'\u00e9gide\r\n       de parlementaires\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:10\r\n         avec le concours\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:02:23\r\n    -On esp\u00e8re avoir un accord\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:21\r\n   en Suisse romande rapidement.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:08:12\r\n    Cette commission pourrait \r\n   se mettre \u00e0 traiter les cas.\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:13:10\r\n    Certaines victimes sont \u00e2g\u00e9es\r\net il faut trouver vite une solution.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:17:19\r\n-Le patron du dioc\u00e8se de Lausanne,\r\n    Gen\u00e8ve et Fribourg va donc\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:22:06\r\npr\u00e9senter l'accord \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n des \u00e9v\u00eaques et aux congr\u00e9gations\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:24:20\r\npour les convaincre de s'y rallier.\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:27:18\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:27:23  19:33:30:14\r\n         Il y a toujours,\r\n     dans l'Eglise catholique,\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:34:11\r\n    la tendance d'en parler peu\r\n    et celle d'agir en public.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:23\r\n  -Oui, mais il faut replacer les\r\n       choses dans le temps.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:46:03\r\nPendant longtemps, la pression est\r\n      venue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:33:46:05  19:33:49:05\r\nC'est l'opinion publique qui \u00e9tait\r\n           scandalis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:55:12\r\n       M\u00eame l'ONU a condamn\u00e9\r\n   le comportement de l'Eglise.\r\n\r\n19:33:55:17  19:34:01:19\r\nMais maintenant, la pression vient\r\n      aussi de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:04:07\r\n      en particulier du pape.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:10:07\r\n Il y a quelques jours, le Vatican\r\n     a modifi\u00e9 le droit canon\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:13:14\r\n  pour pouvoir juger les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:18:22\r\n   - L'Eglise n'est pas la seule\r\n             en cause.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:25:00\r\n     La culture du silence...\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:35:10\r\n  - Ce qu'il se passe en Suisse,\r\n           on le voit,\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:40:18\r\n     les victimes qui ont \u00e9t\u00e9\r\n  abus\u00e9es, c'\u00e9tait il y a 40 ans.\r\n\r\n19:34:40:20  19:34:46:20\r\nIl va falloir convaincre toutes les\r\ncongr\u00e9gations religieuses du pays.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:55:18\r\nCertaines congr\u00e9gations ne sont pas\r\nsoumises \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:34:55:20  19:34:58:07\r\n   Le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:02\r\n      -Les d\u00e9bats sur l'arm\u00e9e\r\n  n'ont rien perdu de leur force.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:05:09\r\n       La r\u00e9forme implique\r\n   une diminution des effectifs\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:19\r\nmais elle se heurte aux oppositions\r\n     de l'UDC et de la gauche.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:14:11\r\n     Les raisons sont oppos\u00e9es\r\nmais les votes se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:07\r\n          -Sept heures\r\n    de d\u00e9bats interminables.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:21:20\r\nMais le retournement de situation\r\n r\u00e9veille la chambre du peuple.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:26:03\r\n  La r\u00e9forme passe \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:29:11\r\n-On a gard\u00e9 une position naturelle.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:31:18\r\n Et on a \u00e9t\u00e9 rejoints par des gens\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:34:15\r\n      qui n'ont pas les m\u00eames\r\n         options que nous.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:01\r\n    -La gauche veut un budget\r\n      minimal pour l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:41:03\r\n     alors que l'UDC plaide\r\n     pour une arm\u00e9e forte.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:43:01\r\n   Au moins 5 mias de francs.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:48:01\r\n    Impossible ? Alors mieux\r\n   vaut tout refuser en bloc.\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:52:04\r\n-L'UDC ne peut pas soutenir une arm\u00e9e\r\n\r\n19:35:52:09  19:35:54:05\r\n    dont la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:56:00\r\n        n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:56:05  19:36:02:17\r\n Le PDC et le PLR n'ont pas voulu\r\n      donner cette s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:22\r\n      -Une heure plus t\u00f4t,\r\n       l'UDC et la gauche\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:07\r\n ont voulu faire capoter la loi.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:16:01\r\n Le Conseil national a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \r\n revoter afin d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:19:09\r\n    Mais au moment de mettre\r\n    un point final au d\u00e9bat\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:22:12\r\n les m\u00e9contents le font savoir.\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:25:22\r\n     -Nous avons toujours dit\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:27:22\r\n   qu'il fallait 5 mias par an.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:32:18\r\n     Ce nombre n'a pas besoin\r\n       d'\u00eatre dans la loi.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:37:22\r\n -C'est jouer avec l'institution.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:40:13\r\nC'est mettre en danger notre arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:19\r\n     L'UDC est irresponsable.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:48:17\r\n -Le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e dans le \r\nNational semblait pli\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:51:07\r\n   Mais l\u00e0, c'est la surprise.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:55:11\r\n  -Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:58:00\r\nC'est le moment de citer Sun Tzu :\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:16\r\n     \"Tout l'art de la guerre\r\n    est bas\u00e9 sur la surprise\".\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:11\r\n   - Pour le coup, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:13:09\r\n L'UDC a attendu le dernier moment\r\n          pour attaquer.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:17:12\r\n  Personne n'a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:14\r\nIl y a eu comme un air de d\u00e9route.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:21\r\n L'UDC, en s'alliant \u00e0 la gauche,\r\n           est parvenue\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:38:12\r\n   \u00e0 mettre l'ensemble du projet\r\n        entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:42:03\r\n        C'est une alliance\r\n          contre nature.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:46:21\r\nCe soir, c'est une d\u00e9faite pour le\r\n          centre-droit.\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:50:21\r\n      S'il veut faire avancer\r\n          cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:56:07\r\n         il devra faire des\r\nconcessions, \u00e0 l'UDC, ou \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:59:09\r\n      C'est une d\u00e9faite aussi\r\n         pour le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:11\r\n Cette r\u00e9forme a commenc\u00e9 en 2010.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:12:03\r\nIl y a eu des heures de discussion.\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:15:16\r\n Et apr\u00e8s 7 heures de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:21:08\r\n    gauche et droite ont camp\u00e9\r\n    sur leur position de base.\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:27:09\r\n-L'arm\u00e9e suisse puise ses racines \r\ndans les victoires des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:30:18\r\n      A Morgarten, en 1315,\r\n   victoire face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:34:16\r\n       Le symbole donne lieu\r\n \u00e0 des interpr\u00e9tations politiques.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:39:02\r\nMais c'est une bataille bien r\u00e9elle\r\n    que l'arch\u00e9ologie confirme.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:41:17\r\nEnqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:47:13\r\n-Morgarten, 1315, souvent pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme la premi\u00e8re bataille\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:50:07\r\ndes Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:55:20\r\n       Mais d'autres lectures\r\nont revu sa port\u00e9e et son lieu r\u00e9el.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:21\r\nPetite sensation \u00e0 quelques jours\r\n     du 700\u00e8me anniversaire,\r\n\r\n19:39:01:02  19:39:04:11\r\n   des d\u00e9couvertes sur le site\r\n     suppos\u00e9 de la bataille.\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:11:04\r\n      12 pi\u00e8ces de monnaie,\r\n2 poignards, des fl\u00e8ches, un arc.\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:15:17\r\n-Nos d\u00e9couvertes permettent d'avancer\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:17:18\r\n     que la bataille a eu lieu\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:12\r\n     l\u00e0 o\u00f9 nous le supposions.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:27:01\r\n-Lanc\u00e9 par le magazine Einstein,\r\n         ces recherches\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:33:07\r\n   ont associ\u00e9 la g\u00e9oscience \r\n   et un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux.\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:37:19\r\n -Cette trouvaille ne prouve rien,\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:39:16\r\n     mais nous mettons \u00e0 jour\r\n\r\n19:39:39:21  19:39:49:20\r\n      des objets de l'\u00e9poque,\r\n     parmi lesquels des armes.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:55:12\r\n   -Reste la question du lien\r\n de ces objets avec la bataille.\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:05\r\nLes historiens restent prudents.\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:04:03\r\n  -Ces objets ne nous apprennent\r\n\r\n19:40:04:08  19:40:08:02\r\n   rien de plus sur la bataille.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:06\r\n      Il ne faut pas vouloir\r\n       r\u00e9\u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:13:03\r\n       -Mythe ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:16:21\r\n         Seule certitude,\r\nles c\u00e9l\u00e9brations d\u00e9butent vendredi.\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:26:07\r\n -Le franc fort serait un facteur\r\n    d\u00e9cisif de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:22\r\n     Cela devrait continuer,\r\n   d'apr\u00e8s le patron de la BNS.\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:36:03\r\n   Le franc est d'autant plus une\r\nvaleur refuge avec la crise grecque.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:40:05\r\n           -La pharma\r\n   et l'industrie alimentaire\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:21\r\n      voient leurs carnets \r\n      de commandes baisser.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:48:22\r\n  Les critiques contre l'abandon\r\ndu taux plancher ne tarissent pas.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:52:01\r\n 30'000 postes seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:58:00\r\nPourtant, les directeurs de la BNS\r\n   maintiennent le cap choisi:\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:04:11\r\n pas de retour au taux plancher.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:06:15\r\n      -Les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:09:02\r\n rendent les placements en francs\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:10:13\r\n         moins attrayants.\r\n\r\n19:41:10:18  19:41:14:01\r\n        Ils contribueront\r\n    \u00e0 affaiblir notre monnaie.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:03\r\n-Selon les responsables de la BNS,\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:22:06\r\nl'\u00e9conomie suisse ne devrait pas \r\ntrop souffrir du franc sur\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:27:23\r\n Ils maintiennent une pr\u00e9vision\r\n     de croissance de 1 %.\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:23\r\n   -Nous sommes tr\u00e8s vigilants.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n Si l'activit\u00e9 ne se d\u00e9veloppe pas\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:40:13\r\n  selon nos pr\u00e9visions, il faudra\r\nrevoir les mesures prises jusqu'ici.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:43:22\r\n         -L'incertitude,\r\n     c'est la crise grecque.\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:50:08\r\n La BNS indique s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e\r\n     \u00e0 tous les sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:11\r\n      Y compris une sortie\r\n     de la Gr\u00e8ce de l'euro.\r\n\r\n19:41:55:08  19:41:57:08\r\n    -Est-ce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:16\r\n       vous interviendrez\r\n   sur le march\u00e9 des changes ?\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:02:10\r\n     -Ca d\u00e9pend de l'\u00e9volution\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:03:20\r\n       du march\u00e9 des changes\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:05:16\r\n   et des perspectives d'action.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:07:04\r\n      Mais vraisemblablement.\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:12:06\r\n-En attendant, l'industrie est pri\u00e9e\r\n de s'accommoder de l'euro \u00e0 1,05.\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:15:20\r\n      Seul un redressement\r\n     de l'\u00e9conomie mondiale\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:19:15\r\n       pourrait relancer\r\n    la croissance en Suisse.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:26:18\r\n   -Comment la Gr\u00e8ce peut-elle\r\n rembourser 1,5 milliard de frs ?\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:31:06\r\n   Le drame va-t-il se d\u00e9nouer\r\n par une sortie de la zone euro ?\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:35:23\r\nPierre Moscovici disait que la date \r\nbutoir du 30 juin \u00e9tait irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:39:16\r\n   A Luxembourg, les ministres \r\n   des Finances de la zone euro\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:41:14\r\n  tentent d'arriver \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:43:14\r\n Christine Lagarde du FMI est l\u00e0.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:48:12\r\nSon organisation a \u00e9t\u00e9 vivement prise\r\n  \u00e0 partie par les dirigeant grecs.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:50:01\r\n      Elle r\u00e9pond fermement.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:56:00\r\n Il n'y aura pas de nouveau d\u00e9lai\r\n   apr\u00e8s le 30 juin, dit-elle.\r\n\r\n19:42:57:10  19:42:59:03\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:02\r\n           Politiquement,\r\nles diff\u00e9rentes habitudes de travail\r\n\r\n19:43:04:23  19:43:09:13\r\n    entre les dirigeants grecs\r\n et europ\u00e9ens cr\u00e9ent un agacement.\r\n\r\n19:43:14:10  19:43:18:02\r\n- Personne ne fait semblant d'\u00eatre\r\n serein.\r\n\r\n19:43:18:07  19:43:21:04\r\n La tension est vraiment visible.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:24:15\r\nIl y a des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:38:11\r\n Les repr\u00e9sentants finlandais et \r\nirlandais ont ouvertement reconnus\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:40:20\r\n qu'ils planchaient sur un plan B.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:45:21\r\nJamais, on avait parl\u00e9 officiellement\r\n           d'un tel plan.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:52:11\r\nMais le d\u00e9faut de la Gr\u00e8ce est une\r\n           possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:15  19:44:01:17\r\n  -Entre les dirigeants grecs et\r\n  certains dirigeants europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:07:19\r\n               il y a\r\ndes diff\u00e9rences de style de travail,\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:12:04\r\n   \u00e7a aggrave les exasp\u00e9rations.\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:17:07\r\n- C'est vrai que les Grecs exasp\u00e8rent\r\n           les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:23:16\r\n  Apparemment, souvent, les Grecs\r\n   arrivent avec une demi-heure\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:04\r\n     de retard aux s\u00e9ances de\r\n          n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:33:02\r\nIls ne veulent pas transmettre leurs\r\n     propositions par t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:37:11\r\nen disant qu'ils avaient peur d'\u00eatre\r\n            sous \u00e9coute.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:41:03\r\n           Mais en fait,\r\n  ils n'avaient pas de solutions.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:17\r\n   Les Europ\u00e9ens sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:48:07\r\n-Solar Impulse immobilis\u00e9 au Japon\r\n   apr\u00e8s un atterrissage forc\u00e9.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:53:05\r\n  Il est envisag\u00e9 de continuer le\r\ntour du monde au printemps prochain.\r\n\r\n19:44:54:17  19:44:59:05\r\n    -Le pilote de Solar Impulse\r\nAndr\u00e9 Borschberg se disait impatient\r\n\r\n19:44:59:10  19:45:03:12\r\nde reprendre sa route vers Hawa\u00ef,\r\n   apr\u00e8s une escale impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:10:08\r\n Il envisage d'interrompre son tour\r\ndu monde \u00e0 Tokyo jusqu'au printemps.\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:15:07\r\nOn est press\u00e9, on n'a plus de marge.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:20:14\r\nCa ne sera pas facile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:20:19  19:45:26:15\r\n    Mais le plus important est\r\n de d\u00e9montrer que c'est possible.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:33:02\r\n On ne veut pas prendre de risques\r\n    inutiles, comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:39:12\r\n        On a des technologies\r\npour comprendre et \u00e9valuer le risque.\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:44:11\r\n On ne partira que lorsqu'on aura\r\n        un bon sentiment.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:51:16\r\n-La saison des pluies au Japon ne se\r\nterminera pas avant un mois et demi.\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:55:23\r\n       La presse japonaise\r\n   s'int\u00e9resse \u00e0 Solar Impulse\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:02:23\r\n  et se demande si la travers\u00e9e\r\ndu Pacifique n'est pas p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:06:04\r\n     L'escale \u00e9tait impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:10:20\r\nTout devient incertain maintenant.\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:14:09\r\n        -A.Borschberg parle\r\n\r\n19:46:14:13  19:46:16:12\r\n   des pionniers de l'aviation.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:17:22\r\n         On ne se souvient\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:19:18\r\n    que de ceux qui ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:25:01\r\nA.Borschberg est persuad\u00e9 de r\u00e9ussir\r\n     la travers\u00e9e du Pacifique\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:29:03\r\n       et d'inscrire son nom\r\n         dans l'Histoire.\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:39:18\r\n  -A.Borschberg saura attendre le\r\ntemps cl\u00e9ment pour voler vers Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:46:01\r\n  -L'UE approuve le prolongement\r\n    des sanctions \u00e9conomiques\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:48:22\r\n         contre la Russie\r\n     jusqu'au 31 janvier 2016.\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:56:13\r\nLa mesure doit \u00eatre adopt\u00e9e par les\r\nministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:01:20\r\n -Aujourd'hui, Anna et sa fille\r\n        se font plaisir.\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:05:14\r\n Des l\u00e9gumes frais, des fruits,\r\n     du fromage et du vin.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:08:06\r\n       Avant, ces produits\r\n       venaient d'Europe.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:14\r\n Cela a chang\u00e9 depuis l'embargo.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:16:01\r\n   Tomates cerises de Tunisie,\r\nraisin chilien, mozzarelle russe.\r\n\r\n19:47:17:03  19:47:19:15\r\n       -Num\u00e9ro 1 en Italie !\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:23:02\r\n   -Un plateau frugal de luxe.\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:21\r\n      Ces achats ont co\u00fbt\u00e9\r\n 2 % du salaire mensuel d'Anna.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:34:01\r\n-Je note mes d\u00e9penses dans ce livre.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:39:05\r\n   Ce repas m'a co\u00fbt\u00e9 1'200 Rb,\r\n     soit le double d'avant.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:43:16\r\n     On sent surtout la baisse\r\n        du pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:48:12\r\n       Depuis les sanctions\r\n      et la chute du rouble,\r\n\r\n19:47:48:17  19:47:50:23\r\nnos salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:55:22\r\nJe touchais 2'000 euros, maintenant\r\n  je touche moins de 1'000 euros.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:59:19\r\n   -Chute des revenus r\u00e9els, \r\n   baisse de la consommation,\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:03:07\r\n        inflation record,\r\n les Russes ressentent la crise.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:08:10\r\n      Mais l'embargo a eu \r\n     une autre cons\u00e9quence:\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:10:14\r\n      le \"consommer local\".\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:09\r\n    -On \u00e9tait parmi les premiers\r\n\u00e0 proposer des produits 100 % russes.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:17:11\r\n L'embargo est positif pour nous.\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:22:15\r\nOn a plus de clients qui cherchent\r\n des produits russes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:27:10\r\n     -Graines de sarrasin,\r\nfoie de morue et viande de cerf,\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:32:09\r\n      un retour aux sources\r\n      forc\u00e9 mais appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:36:03\r\n   -On a trouv\u00e9 de bons produits\r\n         laitiers russes.\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:40:11\r\n Ils ne se gardent que cinq jours\r\n      et ils sont meilleurs.\r\n\r\n19:48:40:16  19:48:45:11\r\n -Nos produits sont plus naturels\r\n    et on leur fait confiance.\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:49:12\r\n    -Des productions locales\r\n  soutenues par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:53:19\r\n     Le Kremlin a planifi\u00e9 le\r\nd\u00e9veloppement de l'agroalimentaire.\r\n\r\n19:48:54:00  19:48:58:16\r\nOnze milliards pour r\u00e9duire \u00e0 10 %\r\n   l'importation de nourriture,\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:01:16\r\n         d'ici cinq ans.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:07:00\r\n      -Suite de la s\u00e9rie sur\r\n  les parlementaires qui partent.\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:10:19\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:12:17\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:19:01\r\n -Cela fait presque une \u00e9ternit\u00e9 \r\nqu'Andreas Gross est au Parlement.\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:22:03\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    l'\u00e9lu zurichois va partir\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:25:13\r\net retrouver son nouveau refuge:\r\n        St-Ursanne (JU).\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:16\r\n  On le trouve d\u00e9j\u00e0 plus souvent\r\nhors du Parlement qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:07\r\n     Il pr\u00e9f\u00e8re au National\r\n   ses activit\u00e9s \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:13\r\n     au Conseil de l'Europe.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:42:23\r\n -24 ans c'est assez pour faire\r\n   tout ce que vous vouliez ?\r\n\r\n19:49:43:04  19:49:45:11\r\n       -Malheureusement pas.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:49:06\r\n -Vous feriez encore quatre ans\r\n     si c'\u00e9tait possible ?\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:50:19\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:54:14\r\n   Peut-\u00eatre que je reviendrai,\r\n     comme s\u00e9nateur du Jura.\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:58:02\r\n       Ce serait une petite\r\n        utopie r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:49:58:14  19:50:01:13\r\n  -L'utopie, c'est l'obsession\r\n        d'Andreas Gross.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:15\r\n  L'initiative pour une Suisse \r\n  sans arm\u00e9e le rendit c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:10:09\r\nCe jeune homme chevelu \u00e0 droite \r\nfait trembler la Suisse en 1986.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:15:03\r\n Et lorsqu'en 1989, l'initiative\r\n    obtient le score de 36 %,\r\n\r\n19:50:15:08  19:50:20:12\r\n      Andreas Gross triomphe\r\nface \u00e0 un divisionnaire estomaqu\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:23:22\r\n       -On va pas se laisser\r\n        g\u00e2cher notre joie,\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:28:05\r\n   face \u00e0 ceux qui s'imaginent \r\n  toujours dans les tranch\u00e9es...\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:15\r\n-Quand vous repensez \u00e0 ce moment,\r\n       c'est du bonheur ?\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:35:17\r\n          -Non, je pense\r\n     que j'ai pas bien r\u00e9agi.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:37:16\r\n    La Suisse a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:41:01\r\n        \u00e0 une autre Suisse\r\n    qu'elle ne connaissait pas.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:46:09\r\n C'\u00e9tait le message de ce moment.\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:00\r\n    -Un autre de ses succ\u00e8s,\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:53:23\r\n        c'est l'\u00e9jection\r\nde C.Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:16\r\n     -Je suis fier quand apr\u00e8s\r\n  les votations, j'ai ouvertement\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:18\r\n   fait le calcul qu'il y avait\r\n   une majorit\u00e9 contre Blocher.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:11:10\r\nLa cheffe de groupe, M.Leuenberger et\r\n M.Calmy-Rey m'ont juste ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:13:20\r\n    -Des utopies \u00e0 r\u00e9aliser,\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:17:11\r\n     cette idole des jeunes\r\n  des ann\u00e9es 1980 en a encore.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:22\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    il doit laisser sa place.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:21\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n           un \u00e9clairage\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:29:10\r\n    sur la proportion m\u00e9connue\r\n    de m\u00e9dicaments gaspill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:34:22\r\n      Un m\u00e9dicament sur trois\r\n       finit \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:50:12\r\n- Le gaspillage para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:58:19\r\n  Sur 210 millions d'emballages,\r\n1/3 passe directement aux ordures.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:04:12\r\nLe march\u00e9 des m\u00e9dicaments, c'est 6\r\n            milliards,\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:09:09\r\n    les d\u00e9penses inutiles sont\r\n           colossales.\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:13:07\r\nC'est comme si chaque Suisse jetait\r\n           pour Fr. 160.\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:17:18\r\nLes Pharmaciens du coeur constatent\r\n         ces gaspillages.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:19:21\r\n   -La pharmacie a deux faces.\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:24:17\r\nAu sous-sol, une pharmacie parall\u00e8le\r\n    de m\u00e9dicaments non utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:27:12\r\n    -Voil\u00e0 l'arrivage du jour.\r\n\r\n19:52:27:17  19:52:32:02\r\n   On a des quantit\u00e9s semblables\r\n       tous les 2 \u00e0 3 jours.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:22\r\n-Des centaines d'emballages venant\r\nde priv\u00e9s ou d'autres pharmacies.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:43:13\r\n  Chaque emballage est v\u00e9rifi\u00e9,\r\nclass\u00e9 et remis contre ordonnance\r\n\r\n19:52:43:18  19:52:47:17\r\n      \u00e0 ceux qui n'ont pas\r\n      d'assurance maladie.\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:53:12\r\n -Tout \u00e7a est inutilis\u00e9, rendu, soit\r\npar d\u00e9c\u00e8s ou par arr\u00eat de traitement.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:56:18\r\n   Certains lisent sur Internet\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:02:16\r\nles effets secondaires et arr\u00eatent.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:08:15\r\n    -En Suisse, il est interdit\r\nde vendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:13:09\r\n    Les emballages sont souvent\r\ninadapt\u00e9s \u00e0 la dur\u00e9e du traitement.\r\n\r\n19:53:17:12  19:53:19:03\r\n      -L\u00e0 il y a de la perte,\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:24:05\r\n     une palette innombrable.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:33:13\r\n Ce qui sort du march\u00e9 est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:00\r\n             -Trop ?\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:41:12\r\n    -Oui, on serait malhonn\u00eate\r\n      de dire le contraire.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:14\r\n -19'000 m\u00e9dicaments diff\u00e9rents\r\n existent sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:09:05\r\n La question, c'est les m\u00e9dicaments\r\nque l'on jette,\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:11:21\r\n  parce qu'on les croit p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:15:14\r\n      - Ces dates sont fix\u00e9es\r\n       par les entreprises.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:26:10\r\n Mais des comprim\u00e9s conserv\u00e9s sous\r\n vide et dans de bonnes conditions\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:30:10\r\nsont efficaces bien au-del\u00e0 de cette\r\n        date de p\u00e9remption.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:35:08\r\n   Le risque est plut\u00f4t une perte\r\nd'efficacit\u00e9 plut\u00f4t qu'une toxicit\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:45:17\r\n - On devrait entendre l'industrie\r\n          pharmaceutique.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:51:19\r\n      Les solutions Magali ?\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:58:01\r\n- Les solutions sont d'allonger les\r\ndates de p\u00e9remption, ou vendre les\r\n\r\n19:54:58:03  19:54:59:13\r\n      m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:09\r\nIl faut se responsabiliser en tant\r\n           que patient.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:06:17\r\n-Le trafic de m\u00e9dicaments contrefaits\r\n      va bon train sur le Net.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:13:00\r\n  Viagra et pilules amincissantes\r\n   sont toujours en bonne place.\r\n\r\n19:55:14:22  19:55:17:01\r\n  -Nom de l'op\u00e9ration: Pangea.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:19\r\n     Cette action polici\u00e8re \r\n    de lutte contre le trafic\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:06\r\n    de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux \r\n   se m\u00e8ne \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:26:20\r\n        Sur une semaine,\r\n       115 pays ont saisi\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:31:10\r\n        plus de 20 mios\r\nde faux produits th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:32:23\r\n        -On a une quantit\u00e9\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:35:06\r\n  au-dessus de la dose mensuelle.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:36:21\r\n      On va saisir le paquet.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:14\r\n-Men\u00e9e depuis 8 ans, cette action\r\n combat un art de la contrefa\u00e7on\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:45:22\r\n   qui repr\u00e9senterait 6 \u00e0 15 %\r\ndu march\u00e9 mondial des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:49:17\r\n   Une activit\u00e9 plus lucrative\r\n    que le trafic de drogue.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:52:16\r\n   -Ces produits sont fabriqu\u00e9s\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:54:08\r\n          sans contr\u00f4le.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:14\r\n    Avec des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n         de basse qualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:02:19\r\n       Ils sont vendus juste\r\n      un peu meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:08:09\r\n  -En Suisse, Viagra, produits \r\n amaigrissements ou anabolisants\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:10:09\r\n tiennent le haut du classement.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:14:06\r\n Des m\u00e9dicaments dont les effets\r\n    peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:18:11\r\nMike en a \u00e9t\u00e9 victime l'an dernier\r\n     \u00e0 cause d'anabolisants.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:20:23\r\n -Quand il a pris ces m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:23:00\r\n      il a eu de la tension.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:26:15\r\n     Il les a re\u00e7us le lundi \r\n    et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le mercredi.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:09\r\n-D'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:33:08\r\n   Dans chaque paquet lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:10\r\n     les autorit\u00e9s glissent\r\n un feuillet de sensibilisation.\r\n\r\n19:56:38:02  19:56:40:15\r\n   -Les produits qui transitent\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:42:23\r\n    ne sont pas tous ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:17\r\n  Certains m\u00e9dicaments poss\u00e8dent\r\n des substances tr\u00e8s dangereuses.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:52:11\r\n-L'op\u00e9ration Pangea VIII a permis\r\n l'arrestation de 156 personnes\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:55:06\r\n        et la fermeture\r\n    de 2'500 sites internet.\r\n\r\n19:56:56:10  19:56:59:20\r\n        -Cuba s'ouvre plus\r\n  au tourisme et aux entreprises.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:04:06\r\nLe pays int\u00e9resse Oettinger Davidoff,\r\n      leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:08:05\r\nqui a pr\u00e9sent\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n        de 1,3 mia en 2014.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:13:13\r\n-A deux pas de la plus haute tour\r\n de Suisse, Davidoff de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:05\r\nL'entreprise b\u00e2loise a d\u00e9j\u00e0 ouvert\r\n       dans le monde entier\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:19:17\r\n      pr\u00e8s de 70 boutiques\r\n       avec coin fumeur.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:03\r\n Le patron de Oettinger Davidoff\r\n       en pr\u00e9voit d'autres\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:26:03\r\n     pour s'adapter aux lois\r\n        contre la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:28:10\r\n       -En 2020, on pr\u00e9voit\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:00\r\n     d'en avoir une centaine.\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:15\r\n      C'est un investissement\r\n   de pr\u00e8s de 15 mios de francs.\r\n\r\n19:57:34:02  19:57:37:23\r\n -Oettinger Davidoff se d\u00e9finit \r\ncomme le leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:23\r\n   de qualit\u00e9 \"roul\u00e9 \u00e0 la main\r\n      et pas \u00e0 la machine\".\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:43:16\r\n    La firme suisse a investi\r\n      en Am\u00e9rique centrale,\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:48:05\r\nplus de 2'000 employ\u00e9s au Nicaragua,\r\nHonduras et R\u00e9publique dominicaine.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:52:10\r\n   Des artistes de ces pays sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 la foire de l'art de B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:56:19\r\nMais pour le patron de Davidoff,\r\n Cuba est presque un fantasme.\r\n\r\n19:57:57:05  19:57:59:01\r\n   -C'est un r\u00eave d'y retourner.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:01:19\r\n  Mais seulement si nous pouvons\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:06:11\r\n       contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:08:09\r\n     -Et \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:12:11\r\n         -Oui, car \u00e0 Cuba,\r\n       c'est le gouvernement\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:03\r\n  qui g\u00e8re l'industrie du tabac.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:22:04\r\n       Mais on va y arriver.\r\n\r\n19:58:22:09  19:58:24:00\r\n     -Le retour \u00e0 Cuba prendra\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:25:20\r\n         plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:19\r\n       Et Davidoff doit d\u00e9j\u00e0\r\n se confronter \u00e0 la force du franc\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:35:00\r\n  et \u00e0 la nouvelle loi sur le tabac\r\nqui limitera ses activit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:39:21\r\n Ainsi Davidoff ne pourrait plus\r\n  sponsoriser Art Basel \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:44:16\r\n   alors que soutenir les foires\r\nde Miami et Hong Kong sera possible.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:50:02\r\n     -Le nom de Sottens reste \r\n    dans le patrimoine vaudois.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:22\r\n La premi\u00e8re antenne date de 1931\r\n     et a eu un \u00e9cho mondial\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:56:11\r\npendant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:58:56:16  19:59:03:10\r\nAujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, les amateurs\r\n  d'escalade gravissent ses 125 m.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:19:09\r\nNous n'avons pas le sujet, il y a un\r\n        probl\u00e8me technique.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:24:21\r\nNous allons vous quitter plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:27:17\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:29:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx,\r\n   R.Pawlak, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-18T18:14:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440156", "durationSec": 104, "title": "SO TRAFIC MEDICS_RTS000000548840", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e une importante op\u00e9ration polici\u00e8res internationale coordonn\u00e9e par Interpol est organis\u00e9e pour lutter contre le trafic de m\u00e9dicaments de contrefa\u00e7ons sur Internet. Les experts des douanes traquent les faux m\u00e9dicaments qui transitent par la poste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "CONTREFA\u00c7ON", "M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440157", "durationSec": 113, "title": "SO SOLAR 3_RTS000000548927", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse est toujours immobilis\u00e9 \u00e0 Nagoya au Japon, apr\u00e8s avoir d\u00fb renoncer \u00e0 rejoindre Hawa\u00ef pour cause de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. L'\u00e9quipage de Solar Impulse envisage d\u00e9sormais de repousser le d\u00e9part de l'avion pour son tour du monde au printemps prochain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAGOYA"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1441584"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440158", "durationSec": 100, "title": "SO PEDOPHILES_RTS000000548982", "excerpt": "Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Eglise catholique et les associations de victimes de p\u00e9dophilie afin de reconna\u00eetre et indemniser les victimes d'abus sexuels commis par des membres de l'Eglise. Cet accord pr\u00e9voir la cr\u00e9ation de la CECAR, la Commission d'\u00e9coute, de conciliation, d'arbitrage et de r\u00e9paration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440860"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440159", "durationSec": 102, "title": "SO MORGARTEN_RTS000000548934", "excerpt": "La bataille de Morgarten du 15.11.1315 qui c\u00e9l\u00e8bre la victoire des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s sur les Habsbourg a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par des recherches scientifiques et arch\u00e9ologiques. Des pi\u00e8ces de monnaie, des poignards, des fl\u00e8ches et un arc ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur le site suppos\u00e9 de la bataille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "CONFLIT ARM\u00c9", "14E SI\u00c8CLE"], "sequenceIds": ["1440873"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440160", "durationSec": 131, "title": "SO GROSS ANDREAS_RTS000000548991", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'interview du conseiller national PS zurichois Andreas Gross, qui quitte le Parlement apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 24 ans. Andreas Gross s'est illustr\u00e9 notamment dans son combat pour une Suisse sans arm\u00e9e et il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440161", "durationSec": 99, "title": "SO GASPILLAGE MEDICAMENTS_RTS000000546163", "excerpt": "1 m\u00e9dicament sur 3 achet\u00e9 en Suisse finit \u00e0 la poubelle. Ce gaspillage de m\u00e9dicaments est d\u00fb \u00e0 plusieurs facteurs, dont la peur des effets secondaires ou la multiplication des traitements pour une m\u00eame maladie, et cause le gaspillage d'un nombre de plus en plus important de m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440162", "durationSec": 31, "title": "SO EUROGROUPE_RTS000000548999", "excerpt": "L'embargo impos\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Russie a oblig\u00e9 les Russes \u00e0 consommer des produits alimentaires locaux. Si certains appr\u00e9cient de pouvoir manger des produits \u00e9labor\u00e9s dans le pays, certains d\u00e9plorent l'augmentation des prix et la chute des revenus r\u00e9els."}, {"internalArchiveId": "AA1506440163", "durationSec": 130, "title": "SO EMBARGO RUSSIE 2_RTS000000549002", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a d\u00e9clar\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse que la politique mon\u00e9taire du franc fort continuera \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e. Malgr\u00e9 les risques encourus par l'\u00e9conomie suisse \u00e0 cause du franc fort, la banque centrale pr\u00e9voit une croissance \u00e9conomique de 1% pour 2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440164", "durationSec": 105, "title": "SO BNS 2_RTS000000548983", "excerpt": "La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e qui impliquant une diminution massive des effectifs et du budget a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au Conseil national. Ce refus est d\u00fb \u00e0 l'opposition de l'UDC et de la gauche qui s'opposaient \u00e0 ce texte de loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1440879"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440165", "durationSec": 101, "title": "SO ARMEE BUDGET_RTS000000549025", "excerpt": "L'entreprise b\u00e2loise Oettinger Davidoff est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente de cigares roul\u00e9s \u00e0 la main. La firme a massivement investi dans la production de cigares en Am\u00e9rique centrale et souhaite s'implanter \u00e0 Cuba, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s impos\u00e9es par le gouvernement cubain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1440864"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440166", "durationSec": 102, "title": "FRIGO DAVIDOFF_RTS000000548125", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1441658"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440819", "summary": "Mgr Charles Morerod, dioc\u00e8se Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, et Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de l'Association de soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse SAPEC, sortant d'une salle de conf\u00e9rence du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Jacques Nuoffer. Itw Mgr Charles Morerod. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1440860", "visualThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440823", "summary": "Panneau indiquant r\u00e9sultat du vote sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \nItw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nSoldats marchant. \nItw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois.\nItw Philipp Mueller, conseiller national PLR argovien.\nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1440864", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "MUELLER, PHILIPP", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440832", "summary": "D\u00e9fil\u00e9 de comm\u00e9moration de la bataille de Morgarten avec fanfare.\nSite suppos\u00e9 de la bataille de Morgarten.\nPi\u00e8ces arch\u00e9ologique expos\u00e9es.\nItw Markus Egli, professeur Institut de g\u00e9ographie de Zurich.\nItw Stefan Hochuli, responsable service d'arch\u00e9ologie zurichois.\nGros plan sur objet arch\u00e9ologique.\nItw Valentin Kessler, historien.", "id": "1440873", "visualThemes": ["HISTOIRE", "CONFLIT ARM\u00c9", "ARCH\u00c9OLOGIE", "14E SI\u00c8CLE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440838", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS.\nItw Jean-Pierre Danthine, vice-pr\u00e9sident de la BNS.", "id": "1440879", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "JORDAN, THOMAS"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441545", "summary": "Archives, nocturne : atterrissage avion solaire Solar Impulse \u00e0 Nagoya.\nItw Andr\u00e9 Borschberg, pilote Solar Impulse 2.\nItw Michiru Shida, Faust Adventurer's Guild.", "id": "1441584", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["NAGOYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441619", "summary": "Ext boutique \"Davidoff of Geneva\" et int boutique avec personnes fumant cigare. Itw Hans-Kristian Hoejsgaard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Oettinger Davidoff. \nAm\u00e9rique centrale, images Oettinger Davidoff : femmes roulant cigares \u00e0 la main.", "id": "1441658", "visualThemes": ["CIGARE", "ARTISANAT"], "visualGeographicals": ["BALE", "AMERIQUE CENTRALE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019118", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438344", "internalArchiveId": "AA1506438305", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6875787", "imageURL": "http://www.rts.ch/6875814.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Gr\u00e8ce / Dette: les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas depuis Ath\u00e8nes", "Gr\u00e8ce / Dette: l'analyse de Pierre Moscovici, Commissaire europ\u00e9en aux Affaires \u00e9conomiques", "VS: le conseiller PDC Christophe Darbellay quitte le Parlement", "Russie: la menace d\u2019une nouvelle guerre froide se fait sentir", "Troubles du sommeil: le point avec Rapha\u00ebl Heinzer du Centre de recherche sur le sommeil au CHUV (VD)", "R\u00e9partition des migrants: l\u2019Union europ\u00e9enne ne parvient pas \u00e0 se mettre d\u2019accord", "Russie / Menace: l\u2019analyse de Ksenia Bolchakova depuis Moscou", "Le Conseil national se mobilise pour le renforcement des moyens de surveillance", "Gr\u00e8ce / Dette: le peuple attend avec crainte de savoir quel sera le futur du pays", "VD: une enqu\u00eate majeure est men\u00e9e sur les troubles li\u00e9s au sommeil", "La g\u00e9n\u00e9ration Y place l\u2019\u00e9panouissement personnel avant la n\u00e9cessit\u00e9 de travailler", "Enqu\u00eate sur la FIFA: les explications du procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber", "BS: Art Basel rencontre chaque ann\u00e9e un franc succ\u00e8s", "Russie / Menace: la d\u00e9claration de Vladimir Poutine, Pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il ne cache pas l'ambition de revenir un jour peut-\u00eatre, comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "Moscou d\u00e9nonce l'extension de l'OTAN en sa direction et l'arm\u00e9e russe renforce son arsenal.", "La France annonce la cr\u00e9ation de 10'500 places d'h\u00e9bergement apr\u00e8s les critiques subies par Paris.", "La majorit\u00e9 veut autoriser la police \u00e0 utiliser des logiciels espions, mais \u00e0 certaines conditions.", "Tous les plans propos\u00e9s engendreront des cons\u00e9quences brutales pour les Grecs.", "L\u2019apn\u00e9e du sommeil touche un homme sur deux apr\u00e8s 40 ans et l\u2019insomnie concerne une femme sur trois.", "Les emplois \u00e0 temps partiel sont pl\u00e9biscit\u00e9s par ces personnes n\u00e9es entre 1978 et 1992.", "Cet \u00e9v\u00e9nement attire la foule, mais aussi une client\u00e8le fortun\u00e9e qui raffole de l'art contemporain."], "variantIds": ["ece-6759805", "ece-6759807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:20:17Z", "subTitles": ["19:29:54:04  19:30:09:23\r\n...\r\n\r\n19:30:10:04  19:30:12:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:12:10  19:30:13:13\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:01  19:30:17:01\r\n         Une \u00e9tude r\u00e9v\u00e8le\r\n     nos troubles du sommeil.\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:23:04\r\nL'apn\u00e9e du sommeil et les insomnies\r\n    ont des effets importants.\r\n\r\n19:30:23:09  19:30:27:01\r\n       Le docteur R.Heinzer\r\n     apportera ses pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:30:27:13  19:30:32:12\r\n  Les Grecs manifestent ce soir \r\n  contre la pression europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:35:21\r\n     Il faut trouver 1,6 mia.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:41:11\r\nLe Premier ministre Tsipras accuse\r\n l'Europe d'imposer l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:30:41:16  19:30:45:11\r\nP.Moscovici est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:50:15\r\n      Il exige des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:54:20\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n        sur les politiciens\r\n\r\n19:30:55:01  19:30:56:17\r\n    qui quittent le Parlement.\r\n\r\n19:30:56:22  19:31:01:08\r\n   C.Darbellay s'en va, mais ne\r\n cache pas l'ambition de revenir.\r\n\r\n19:31:02:05  19:31:05:18\r\n        Puis notre enqu\u00eate\r\n  sur la g\u00e9n\u00e9ration Y au travail.\r\n\r\n19:31:05:23  19:31:10:00\r\n Les entreprises doivent s'adapter\r\n\r\n19:31:10:05  19:31:15:05\r\n  aux demandes de temps partiels\r\n       et autres exigences.\r\n\r\n19:31:16:22  19:31:21:17\r\n         Nous d\u00e9couvrons\r\n   que les Suisses dorment mal.\r\n\r\n19:31:21:22  19:31:26:14\r\n          Apn\u00e9e du sommeil\r\npour un homme sur deux apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:31:26:19  19:31:32:15\r\nInsomnies pour une femme sur trois.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:38:21\r\n         L'homme ronfle\r\n\r\n19:31:39:02  19:31:43:13\r\n -Apr\u00e8s 40 ans, pour beaucoup, les\r\nnuits se transforment en cauchemar.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:46:18\r\n        Dominique souffre\r\n       d'apn\u00e9e du sommeil.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:50:21\r\n  La nuit, il cesse de respirer\r\n    toutes les deux minutes.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:57:09\r\n       -Je dors en moyenne \r\n       entre 3 h et 4 h 30.\r\n\r\n19:31:57:13  19:32:01:02\r\n      En sortant du travail,\r\n    j'ai une chute de pression\r\n\r\n19:32:01:07  19:32:05:07\r\n et je suis capable de m'endormir\r\n dans n'importe quelle situation.\r\n\r\n19:32:05:17  19:32:08:14\r\n      -La Ligue pulmonaire\r\n  re\u00e7oit des patients \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:13:13\r\nL'\u00e9tude du CHUV le confirme, l'apn\u00e9e\r\n est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n19:32:13:18  19:32:19:04\r\n Elle frappe un homme sur deux et\r\nune femme sur quatre apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:32:19:14  19:32:24:17\r\n-Ca va acc\u00e9l\u00e9rer le rythme cardiaque,\r\nfaire monter la pression art\u00e9rielle.\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:27:18\r\n   Le risque d'attaque c\u00e9r\u00e9brale\r\n          est plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:32:28:04  19:32:34:14\r\n   -2'000 Lausannois ont dormi\r\n   une nuit avec ces capteurs.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:42:00\r\nEt 5'000 personnes de plus de 40 ans\r\n  ont r\u00e9pondu \u00e0 un questionnaire.\r\n\r\n19:32:42:12  19:32:44:19\r\n       -L'\u00e9tude est unique.\r\n\r\n19:32:45:00  19:32:47:13\r\nCa donne une photographie du sommeil\r\n\r\n19:32:47:18  19:32:49:11\r\n    de la population g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:32:49:16  19:32:52:22\r\n       Ca permet de d\u00e9tecter\r\n      les maladies du sommeil\r\n\r\n19:32:53:03  19:32:56:19\r\n et les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9.\r\n\r\n19:32:57:07  19:32:59:08\r\n -Les r\u00e9sultats sont \u00e9tonnants.\r\n\r\n19:32:59:12  19:33:02:13\r\n     Nous dormons en moyenne\r\n      moins de 7 h par nuit\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:05:22\r\n   et il nous faut 18 minutes\r\n      pour nous endormir.\r\n\r\n19:33:06:03  19:33:10:01\r\nApr\u00e8s 40 ans, une femme sur trois\r\n     et un homme sur quatre\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:11:15\r\n      souffrent d'insomnie.\r\n\r\n19:33:11:20  19:33:14:05\r\nLes somnif\u00e8res ne r\u00e8glent pas tout.\r\n\r\n19:33:14:14  19:33:16:10\r\n   -Il ne faut pas les utiliser\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:17:19\r\n        sur le long terme,\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:19:11\r\n     car il y a accoutumance.\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:23:18\r\n  Il faut une hygi\u00e8ne du sommeil:\r\n   avoir des rythmes r\u00e9guliers,\r\n\r\n19:33:23:23  19:33:28:08\r\n    utiliser le lit pour dormir\r\net non pour lire ou regarder la TV.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:31:11\r\n-Apn\u00e9es, insomnies ou somnambulisme.\r\n\r\n19:33:31:15  19:33:35:07\r\n      Ces troubles frappent\r\nun dormeur sur deux apr\u00e8s 40 ans.\r\n\r\n19:33:35:11  19:33:40:06\r\n    Les r\u00eaves, l'impact du bruit\r\nou de la lune sont encore \u00e0 \u00e9tudier.\r\n\r\n19:33:40:11  19:33:44:09\r\n   Nous passons environ 25 ans\r\n     de notre vie endormis.\r\n\r\n19:33:46:00  19:33:53:02\r\n       -R.Heinzer, bonsoir.\r\n\r\n19:33:53:02  19:33:59:02\r\n      Votre \u00e9tude fait date.\r\n\r\n19:34:00:13  19:34:06:13\r\n       On voit \u00e0 quel point\r\n   les cons\u00e9quences sont graves.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:14:17\r\n   -Les gens qui font de l'apn\u00e9e\r\ndu sommeil ont un sommeil fragment\u00e9.\r\n\r\n19:34:14:19  19:34:20:19\r\n       \u00c7a cr\u00e9e un probl\u00e8me\r\n    de sant\u00e9 publique majeure.\r\n\r\n19:34:22:07  19:34:28:07\r\n    Si quelqu'un est ronfleur, \r\n   si on est fatigu\u00e9 la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:37:05\r\n    il faut demander au conjoint\r\nsi on respire r\u00e9guli\u00e8rement la nuit,\r\n\r\n19:34:37:10  19:34:40:11\r\nou se faire tester chez le m\u00e9decin.\r\n\r\n19:34:43:19  19:34:48:06\r\n    Le fait de prendre du poids\r\n a tendance \u00e0 mettre de la graisse\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:51:20\r\n          autour du cou\r\net \u00e0 obstruer les voies a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:34:51:22  19:34:56:19\r\n    Il faut \u00e9viter l'alcool, et\r\nessayer de ne pas dormir sur le dos.\r\n\r\n19:34:56:21  19:35:09:03\r\n            -La sieste\r\n   pendant la journ\u00e9e, \u00e7a sert ?\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:14:05\r\n  -Oui, \u00e7a peut servir, mais pas\r\n pour les personnes insomniaques.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:18:11\r\n       Il ne faut pas diluer\r\n      le sommeil dans ce cas.\r\n\r\n19:35:18:11  19:35:22:00\r\n    -On reparle du renforcement\r\n    des moyens de surveillance\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:24:02\r\n   et de la traque sur Internet.\r\n\r\n19:35:24:07  19:35:26:18\r\n            La question\r\n est d\u00e9battue au Conseil national.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:29:06\r\n      -Difficile de capter\r\n\r\n19:35:29:11  19:35:31:23\r\n        les conversations\r\n    des criminels sur le Net.\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:33:18\r\n    L'Etat manque de moyens,\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:38:12\r\n     la loi sur la surveillance\r\ndes t\u00e9l\u00e9communications est d\u00e9pass\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:00  19:35:40:19\r\n     -Les criminels utilisent\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:43:03\r\n      des logiciels crypt\u00e9s.\r\n\r\n19:35:43:08  19:35:47:09\r\nIls planifient leurs mauvais coups\r\n      par consoles de jeux.\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:49:13\r\n   Quand ils se savent \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:53:04\r\n         la derni\u00e8re chose\r\n   qu'entendra la police, c'est:\r\n\r\n19:35:53:09  19:35:57:11\r\n            \"Finissons\r\n  cette conversation sur Skype.\"\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:01:09\r\n     -Le Parlement a d\u00e9cid\u00e9\r\nd'autoriser les logiciels espions\r\n\r\n19:36:01:13  19:36:03:15\r\n       sur les ordinateurs\r\n         et smartphones\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:06\r\ndans le cadre d'une enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:08:11\r\n   Malgr\u00e9 certaines r\u00e9serves.\r\n\r\n19:36:08:23  19:36:11:05\r\n   -Il faut savoir si on accepte\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:13:15\r\n que tout le monde soit surveill\u00e9.\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:17:10\r\n     Le probl\u00e8me, c'est celui \r\n    de l'espionnage de citoyens\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:16\r\n  qui n'ont rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n19:36:23:02  19:36:26:16\r\n    -Et en d\u00e9pit de craintes.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:29:07\r\n  -Ca ne doit pas \u00eatre l'occasion\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:30:22\r\n         pour faire l'Etat\r\n\r\n19:36:31:03  19:36:38:18\r\nqui surveille tout le monde, qui nous\r\n espionne et enregistre nos donn\u00e9es.\r\n\r\n19:36:39:04  19:36:42:02\r\n       -Argument balay\u00e9:\r\n  les mouchards sont accept\u00e9s.\r\n\r\n19:36:42:07  19:36:46:01\r\n L'acc\u00e8s aux donn\u00e9es secondaires\r\n      est prolong\u00e9 \u00e0 un an,\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:49:04\r\n          pour savoir\r\n qui a appel\u00e9 qui, quand et o\u00f9.\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:51:21\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9cise...\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:53:18\r\n      -Il faut que l'on soit\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:55:23\r\n  en pr\u00e9sence d'un soup\u00e7on grave\r\n\r\n19:36:56:04  19:37:00:12\r\net que les m\u00e9thodes d'investigations\r\n      pr\u00e9alablement utilis\u00e9es\r\n\r\n19:37:00:17  19:37:02:19\r\n   n'aient donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:37:03:05  19:37:05:18\r\n     -Le d\u00e9bat se poursuivra\r\n      au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:06:19  19:37:11:09\r\n -Les propos du procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n  de la Conf\u00e9d\u00e9ration, M.Lauber,\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:12\r\n            sur la FIFA\r\n      ont \u00e9t\u00e9 repris partout.\r\n\r\n19:37:15:17  19:37:19:06\r\n       Il faisait le point\r\nsur l'enqu\u00eate li\u00e9e \u00e0 l'attribution\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:24:21\r\n       des coupes du monde\r\n     \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:31:20\r\n 53 relations bancaires suspectes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es.\r\n\r\n19:37:32:01  19:37:36:14\r\n  Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 une possible\r\n      audition de S.Blatter.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:41:04\r\n  -Je n'exclus pas, par principe,\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:03\r\nd'entendre le pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:37:45:08  19:37:48:21\r\n          Je ne peux pas\r\n   vous donner plus de d\u00e9tails.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:55:22\r\n       -Le chiffre du jour\r\n est vertigineux: 1,6 mia d'euros\r\n\r\n19:37:56:03  19:38:00:11\r\n  doivent \u00eatre rembours\u00e9s au FMI\r\n  par la Gr\u00e8ce d'ici au 30 juin.\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:04:00\r\n           Le suspense\r\n    tient l'Europe en haleine.\r\n\r\n19:38:04:05  19:38:07:22\r\n    La crainte d'une situation\r\n    incontr\u00f4lable est bien l\u00e0.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:15:19\r\n     Le commissaire europ\u00e9en \r\n    Pierre Moscovici \u00e9voquera,\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:20:20\r\n dans l'entretien enregistr\u00e9 tout \r\n \u00e0 l'heure, l'\u00e9ch\u00e9ance du 30 juin.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:26:23\r\n      Les Grecs manifestaient\r\n        ce soir \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:38:27:04  19:38:36:06\r\n  Beaucoup s'en prennent au FMI, \r\n \u00e0 l'UE et aux cr\u00e9anciers du pays,\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:42:00\r\n    accus\u00e9s de vouloir tailler\r\n  dans l'Etat social de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:38:45:13  19:38:49:02\r\n   A.Kephalas, vous avez assist\u00e9\r\n        \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:53:19\r\n   Inqui\u00e9tude de nombreux Grecs\r\n devant le spectre de la rigueur.\r\n\r\n19:39:00:02  19:39:02:03\r\n    -Oui, vous pouvez le voir,\r\n\r\n19:39:02:08  19:39:05:17\r\n          la mobilisation\r\n      est importante ce soir.\r\n\r\n19:39:05:19  19:39:10:04\r\n      \u00c7a montre que beaucoup\r\n     de Grecs sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:39:10:09  19:39:17:19\r\nCertains consid\u00e8rent que les coupes\r\n sur les salaires et les retraites\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:20:23\r\n  ne sont pas la bonne solution.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:25:16\r\n       Cela n'a men\u00e9 \u00e0 rien \r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:29:08\r\n         la dette grecque\r\n    n'est toujours pas viable.\r\n\r\n19:39:29:12  19:39:35:01\r\nOn consid\u00e8re que c'est un dilemme \r\nclair, soit le d\u00e9faut de paiement,\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:37:03\r\n    soit la faillite du peuple.\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:40:11\r\n       Certains sont pr\u00eats \r\n       \u00e0 toutes les mesures\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:42:18\r\n  pour rester dans la zone euro.\r\n\r\n19:39:42:23  19:39:46:01\r\n         Ils manifesteront\r\n      demain \u00e0 la m\u00eame heure.\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:50:10\r\n-Le plan de sauvetage impliquerait\r\n    de se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:39:50:14  19:39:56:13\r\n     Il y a aussi le sc\u00e9nario\r\n   d'une sortie de la zone euro.\r\n\r\n19:39:58:08  19:40:00:21\r\n-Thanassis travaille depuis 11 mois\r\n\r\n19:40:01:02  19:40:03:11\r\n   dans cette station-service\r\n           \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:06:17\r\n     Rares sont les voitures\r\n       qui font le plein.\r\n\r\n19:40:07:04  19:40:10:14\r\n  -Ils mettent juste l'essentiel\r\n\r\n19:40:10:19  19:40:14:07\r\n pour aller d'un point \u00e0 un autre.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:19:02\r\n        Apr\u00e8s, ils prennent\r\n     les transports en commun.\r\n\r\n19:40:19:11  19:40:22:18\r\n       -Entre le ch\u00f4mage\r\n qui touche un tiers des actifs\r\n\r\n19:40:22:23  19:40:25:11\r\n       et la paup\u00e9risation\r\n        de la population,\r\n\r\n19:40:25:16  19:40:32:03\r\nles Grecs, pourtant si g\u00e9n\u00e9reux,\r\n ont adopt\u00e9 d'autres habitudes.\r\n\r\n19:40:32:08  19:40:36:08\r\n  Exit les d\u00e9penses \u00e0 tout-va.\r\n\r\n19:40:36:18  19:40:40:04\r\n-Ils ne laissent plus de pourboire.\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:44:00\r\n      Ils me demandent pardon\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:47:16\r\n      et expliquent pourquoi\r\n   ils ne peuvent rien laisser.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:54:16\r\nIls sont \u00e0 l'\u00e9troit \u00e9conomiquement,\r\n  je ne peux pas leur en vouloir.\r\n\r\n19:40:55:04  19:40:59:08\r\n   -Un sondage montre que 87 %\r\n  des Grecs croient \u00e0 un accord\r\n\r\n19:40:59:12  19:41:04:04\r\n entre Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers\r\npour \u00e9viter une sortie de l'euro.\r\n\r\n19:41:04:09  19:41:08:06\r\nMais la crainte d'une impasse p\u00e8se.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:13:12\r\nDe plus en plus de Grecs misent sur\r\n la loterie ou les paris sportifs.\r\n\r\n19:41:13:22  19:41:17:07\r\n  -J'ai d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'argent\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:20:01\r\n      pour attirer les gens.\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:28:20\r\nLes gens jouent beaucoup plus souvent\r\n          et plus d'argent.\r\n\r\n19:41:29:01  19:41:32:22\r\n        Mais ils sont d\u00e9\u00e7us\r\n  parce que les montants \u00e0 gagner\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:36:08\r\nne sont plus aussi \u00e9lev\u00e9s qu'avant.\r\n\r\n19:41:36:18  19:41:40:15\r\n-S'ils ne touchent pas le jackpot,\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:45:11\r\nles Grecs esp\u00e8rent avoir la chance\r\n   de garder la monnaie unique.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:14\r\n      -P.Moscovici, bonjour.\r\n\r\n19:41:50:19  19:41:53:07\r\n            Mme Merkel\r\n    dit que chaque jour compte,\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:56:00\r\n        mais les \u00e9ch\u00e9ances\r\n     sont toujours repouss\u00e9es.\r\n\r\n19:41:56:05  19:41:58:04\r\n  Quelle est la derni\u00e8re limite ?\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:00:15\r\n-Le programme d'assistance \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:02:05\r\n      se termine le 30 juin.\r\n\r\n19:42:02:10  19:42:04:12\r\nElle aura des remboursements \u00e0 faire\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:07:01\r\n             \u00e0 l'\u00e9gard\r\n du Fonds mon\u00e9taire international.\r\n\r\n19:42:07:05  19:42:09:12\r\n        Le compte \u00e0 rebours\r\n       est plus court que \u00e7a\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:12:17\r\n   car il faut des ratifications\r\n       parlementaires avant.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:16:17\r\n  -Votre souhait est que la Gr\u00e8ce\r\n     reste dans la zone euro.\r\n\r\n19:42:16:22  19:42:20:03\r\n          Mais ce matin\r\n le gouvernement britannique dit:\r\n\r\n19:42:20:08  19:42:24:17\r\n      \"Il y aurait des risques\r\nsi la Gr\u00e8ce sortait de la zone euro.\"\r\n\r\n19:42:24:22  19:42:26:22\r\nIl y a des risques pour l'Europe ?\r\n\r\n19:42:27:03  19:42:32:04\r\n     -Je n'ai qu'un sc\u00e9nario:\r\n la Gr\u00e8ce reste dans la zone euro.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:38:01\r\n  Une sortie ou un d\u00e9faut serait\r\nun probl\u00e8me pour l'\u00e9conomie grecque\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:46:05\r\net affecterait l'int\u00e9grit\u00e9 de l'euro.\r\n\r\n19:42:46:10  19:42:49:04\r\n          -Les Grecs ont\r\n    des mots durs contre vous.\r\n\r\n19:42:49:09  19:42:52:13\r\n      M. Tsipras vous accuse\r\n      de montrer votre force\r\n\r\n19:42:52:18  19:42:56:11\r\n    pour tuer toute tentative \r\n   de mettre fin \u00e0 l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:42:56:16  19:42:57:23\r\n           -C'est faux.\r\n\r\n19:42:58:04  19:43:01:11\r\n Ce que nous demandons \u00e0 la Gr\u00e8ce\r\n         est raisonnable.\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:05:03\r\n        Nous ne sommes plus\r\n   dans les surplus budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:09:13\r\n    On parlait de 3 % en 2015,\r\n         on est sur 1 %.\r\n\r\n19:43:09:18  19:43:14:12\r\n Nous ne demandons pas qu'on coupe \r\nles retraites, qu'on augmente la TVA\r\n\r\n19:43:14:17  19:43:19:22\r\nsur les produits les plus consomm\u00e9s\r\n    par les couches populaires.\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:14\r\n        Oui, nous demandons\r\n        de vraies r\u00e9formes.\r\n\r\n19:43:23:19  19:43:26:00\r\n -Les Grecs, en tant qu'individus,\r\n\r\n19:43:26:05  19:43:29:18\r\n      devront travailler plus\r\n        avant la retraite ?\r\n\r\n19:43:30:00  19:43:35:02\r\n   -Le syst\u00e8me de retraite grec\r\n est un des plus co\u00fbteux d'Europe,\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:36:19\r\n     il n'est pas soutenable.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:38:23\r\n Tout le monde a fait des efforts.\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:43:02\r\n  Il ne s'agit pas de faire plus \r\n  que les autres, mais pas moins.\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:47:11\r\n   Il faut des r\u00e9formes pour que\r\n l'\u00e9conomie soit plus comp\u00e9titive.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:20\r\n     Appartenir \u00e0 la zone euro\r\n    est un ensemble de devoirs.\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:52:20\r\n  -Un dernier mot sur la Suisse.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:57:21\r\nOfficiellement, la Suisse n'est pas\r\nsur la liste des paradis fiscaux ?\r\n\r\n19:43:58:02  19:43:59:02\r\n           -C'est juste.\r\n\r\n19:43:59:07  19:44:02:10\r\n-Dans votre bouche, \u00e7a fait autorit\u00e9.\r\n\r\n19:44:02:14  19:44:07:08\r\n     -Nous avons fait une liste\r\nde 30 Etats, la Suisse n'en est pas.\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:44:11:05  19:44:14:13\r\n      La fermeture compl\u00e8te\r\n  de sa fronti\u00e8re avec la Serbie\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:17:12\r\n           est annonc\u00e9e\r\n   par le gouvernement hongrois.\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:20:17\r\n     Il justifie cette mesure\r\n     par l'absence de progr\u00e8s\r\n\r\n19:44:20:22  19:44:24:01\r\n     dans le dossier migration\r\n        au niveau europ\u00e9en.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:31:13\r\n   Une cl\u00f4ture de 175 km de long\r\n    fermera cette voie d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:39:11\r\n       Cette mesure s'ajoute\r\n     aux tensions de l'Europe.\r\n\r\n19:44:39:15  19:44:43:02\r\nNotamment la tension franco-italienne\r\n            \u00e0 Vintimille.\r\n\r\n19:44:43:07  19:44:45:20\r\n        L'UE n'arrive pas \r\n       \u00e0 se mettre d'accord\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:48:05\r\n sur une r\u00e9partition des migrants.\r\n\r\n19:44:48:10  19:44:53:15\r\n   La France annonce la cr\u00e9ation\r\n  de 10'500 places d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:44:58:14  19:45:02:12\r\n        -Un bout de rocher\r\nentre Menton (F) et Vintimille (I).\r\n\r\n19:45:02:17  19:45:06:14\r\n      L'arriv\u00e9e d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\r\n  de personnes en qu\u00eate d'asile\r\n\r\n19:45:06:19  19:45:10:05\r\n         fait ressurgir\r\n  les vieux r\u00e9flexes nationaux.\r\n\r\n19:45:10:10  19:45:13:21\r\n La France bloque les migrants,\r\n     refoul\u00e9s de l'Italie,\r\n\r\n19:45:14:02  19:45:18:03\r\n qui accuse Paris de ne pas \u00eatre\r\n solidaire de cet exode majeur.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:07\r\nCons\u00e9quence des violences en Syrie,\r\n     en Erythr\u00e9e ou au Soudan,\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:25:15\r\n    +44 % de demandes d'asile\r\n      en Europe l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:26:01  19:45:29:15\r\n     -M\u00eame si on meurt en mer,\r\n  on ne retournera pas en Italie.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:03\r\n   On veut aller en Angleterre,\r\n      en Suisse ou en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:37:01\r\n        On veut apprendre,\r\non est pauvres, on veut la libert\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:40:20\r\n       -La France est l'un\r\n     des rares pays d'Europe\r\n\r\n19:45:41:01  19:45:45:15\r\n o\u00f9 les demandes d'asile sont en \r\ndiminution: -5 %, 62'000 requ\u00eates.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:50:09\r\n     Paris a refus\u00e9 l'asile\r\n  dans 70 % des cas l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:55:06\r\nSur la route de l'eldorado anglais,\r\n  les migrants \u00e9chouent \u00e0 Calais,\r\n\r\n19:45:55:11  19:46:00:13\r\no\u00f9 ils sont traqu\u00e9s, battus parfois,\r\n   trait\u00e9s comme des d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:46:01:00  19:46:02:20\r\n   -Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:09:11\r\n    Depuis que je suis n\u00e9, c'est\r\nla premi\u00e8re fois que je dors dehors.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:14:21\r\n   En Afrique, on souffre, oui, \r\n   mais personne ne dort dehors.\r\n\r\n19:46:15:08  19:46:18:23\r\n     -Des records de ch\u00f4mage\r\n et la pouss\u00e9e du Front national\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:21:12\r\nparalysent la politique d'asile.\r\n\r\n19:46:21:22  19:46:22:23\r\n          -Le vrai sujet,\r\n\r\n19:46:23:04  19:46:25:03\r\n  ce sont les fronti\u00e8res de l'UE.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:28:23\r\n   Il faut cr\u00e9er les conditions\r\n   d'une meilleure organisation\r\n\r\n19:46:29:04  19:46:32:09\r\n     aux fronti\u00e8res de l'UE,\r\n  notamment sur la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:46:32:18  19:46:36:15\r\n  -Sur l'autre rive, \u00e0 Calais,\r\n    la France a \u00e9rig\u00e9 un mur\r\n\r\n19:46:36:20  19:46:42:14\r\ninterdisant tout acc\u00e8s au port aux\r\n3'000 migrants livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:46:42:19  19:46:45:20\r\n       Pour les abriter,\r\n   Paris a promis la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:46:46:01  19:46:48:22\r\n de 10'500 places d'h\u00e9bergement\r\n      pour l'an prochain.\r\n\r\n19:46:51:00  19:46:54:13\r\n      -24 ans apr\u00e8s la chute\r\n      de l'Union sovi\u00e9tique,\r\n\r\n19:46:54:18  19:46:59:11\r\n       J.Kerry dit craindre\r\n   un retour \u00e0 la guerre froide.\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:02:12\r\n     La d\u00e9claration fait \u00e9cho\r\n        \u00e0 la volont\u00e9 russe\r\n\r\n19:47:02:17  19:47:05:12\r\nde renforcer son arsenal militaire.\r\n\r\n19:47:05:17  19:47:09:00\r\nMoscou d\u00e9nonce l'extension de l'Otan.\r\n\r\n19:47:09:05  19:47:15:15\r\nCe reportage donne une id\u00e9e du climat\r\n    national qui r\u00e8gne en Russie.\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:27:08\r\n-Tanks, v\u00e9hicules blind\u00e9s, missiles\r\n antia\u00e9riens nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:08\r\n     Pour cette exposition,\r\nle minist\u00e8re de la D\u00e9fense russe\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:36:20\r\n  a construit un site, le \"Parc\r\npatriote\", inaugur\u00e9 par V.Poutine.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:38:10\r\n        Plus de 5'000 ha\r\n\r\n19:47:38:14  19:47:43:07\r\nque Moscou veut d\u00e9dier \u00e0 la vente\r\n   de ses armes, entre autres.\r\n\r\n19:47:43:17  19:47:48:02\r\n-Ici, les jeunes pourront d\u00e9couvrir\r\n    l'histoire de notre arm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:51:02\r\nIls participeront \u00e0 des comp\u00e9titions\r\n\r\n19:47:51:07  19:47:53:09\r\n       de sports militaires.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:57:11\r\n          Ce nouveau parc\r\n  va devenir un maillon essentiel\r\n\r\n19:47:57:15  19:48:02:21\r\ndans la cha\u00eene d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9ducation\r\n     patriotique et militaire.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:09:13\r\n  -Le parc propose d'assister\r\n\u00e0 des exercices \u00e0 taille r\u00e9elle,\r\n\r\n19:48:09:18  19:48:16:08\r\nde toucher des armes dernier cri, \r\ncomme sur le stand de Kalachnikov,\r\n\r\n19:48:16:12  19:48:22:15\r\n        ou de s'entra\u00eener\r\nsur des stands de tir num\u00e9riques.\r\n\r\n19:48:22:20  19:48:29:22\r\n       Alexandre manipule\r\n  un missile sol-air portable.\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:32:04\r\n      -Pour les plus jeunes,\r\n\r\n19:48:32:09  19:48:33:20\r\n      c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:35:14\r\n     car tous iront \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:48:35:19  19:48:37:14\r\n     et doivent s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:48:37:19  19:48:43:08\r\nIls doivent manipuler des armes pour\r\n \u00eatre des d\u00e9fenseurs de la patrie.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:47:11\r\n         -Car c'est bien\r\n     la d\u00e9fense de la patrie\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:09\r\nqui est le leitmotiv de ce salon.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:53:13\r\n       Une priorit\u00e9 m\u00eame\r\n    pour certains visiteurs,\r\n\r\n19:48:53:18  19:49:00:11\r\n    comme ce leader d'un club\r\n de motards proche de V.Poutine.\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:04:07\r\n        -Nous avons de quoi\r\n      r\u00e9pondre \u00e0 nos ennemis.\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:05:16\r\n          Ca me rend fier\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:07:05\r\n        et s\u00fbr d'une chose:\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:06\r\n      les Am\u00e9ricains peuvent\r\nmettre des armes \u00e0 nos fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:13:19\r\n        ils n'oseront pas\r\n      appuyer sur le bouton.\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:11\r\n  -Si 59 d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res\r\n    ont fait le d\u00e9placement,\r\n\r\n19:49:17:16  19:49:19:16\r\nles Occidentaux ont boud\u00e9 la f\u00eate.\r\n\r\n19:49:19:21  19:49:23:01\r\n  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 Moscou\r\n     de montrer ses muscles\r\n\r\n19:49:23:06  19:49:25:06\r\n     dans un contexte tendu.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:32:02\r\n -Beaucoup de Russes sont inquiets\r\n   de la progression de l'Otan.\r\n\r\n19:49:32:07  19:49:35:09\r\nV.Poutine a annonc\u00e9 le renforcement\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:38:17\r\n           de la force\r\n    de frappe nucl\u00e9aire russe.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:43:06\r\n   -Nous augmenterons la taille\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:45:09\r\n    de notre arsenal nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:49:45:13  19:49:50:00\r\ngr\u00e2ce \u00e0 l'ajout de 40'000 missiles\r\n  balistiques intercontinentaux.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:54:11\r\n       Ils pourront surmonter\r\ntout syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissiles.\r\n\r\n19:49:55:17  19:49:59:17\r\n          -K.Bolchakova,\r\n si on prend la carte de l'Europe,\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:05:10\r\n        le glacis sovi\u00e9tique\r\net le Pacte de Varsovie ont disparu.\r\n\r\n19:50:05:14  19:50:09:15\r\n     Mais l'Otan a progress\u00e9 \r\n    en direction de la Russie.\r\n\r\n19:50:09:20  19:50:14:13\r\n     Les Russes le ressentent.\r\n\r\n19:50:27:07  19:50:33:07\r\n      -Oui, beaucoup de Russes\r\nconsid\u00e8rent l'Otan comme une menace.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:41:03\r\n     L'Otan menace la Russie,\r\n surtout, elle a trahi la Russie.\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:50:04\r\n             En 1991,\r\n il avait \u00e9t\u00e9 promis \u00e0 Gorbatchev\r\n\r\n19:50:50:09  19:50:54:06\r\n          que l'alliance\r\n   ne s'avancerait pas \u00e0 l'est.\r\n\r\n19:50:54:11  19:50:58:23\r\n       -Les missiles russes\r\n   qui \u00e9taient point\u00e9s sur nous,\r\n\r\n19:50:59:04  19:51:03:16\r\n    par rapport \u00e0 aujourd'hui,\r\n     qu'est-ce qui a chang\u00e9 ?\r\n\r\n19:51:03:18  19:51:08:11\r\n         -Ce qui a chang\u00e9,\r\nc'est le nombre de t\u00eates nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:51:08:15  19:51:12:08\r\n        Depuis la signature\r\n    des trait\u00e9s de d\u00e9sarmement,\r\n\r\n19:51:12:12  19:51:17:10\r\n la Russie d\u00e9mant\u00e8le chaque ann\u00e9e\r\n pr\u00e8s de 1'000 ogives nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:11\r\n      Mais son arsenal reste\r\n    le plus important du monde.\r\n\r\n19:51:24:18  19:51:28:11\r\n         Il faut souligner\r\nque la Russie modernise cet arsenal.\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:31:14\r\n\u00c7a fait peur \u00e0 beaucoup d'experts.\r\n\r\n19:51:31:14  19:51:34:18\r\n      -Suite de notre s\u00e9rie \r\n      sur les parlementaires\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:36:19\r\n    qui quittent le Parlement.\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:42:06\r\n   C.Darbellay s'en va, mais il\r\nne cache pas l'ambition de revenir.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:48:15\r\n     -A Berne, C.Darbellay\r\n   aimerait rester au sommet.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:50:22\r\n  Apr\u00e8s 12 ans, il doit partir,\r\n\r\n19:51:51:03  19:51:56:12\r\n     contraint par les statuts\r\ndu PDC valaisan \u00e0 quitter la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:20\r\n        C.Darbellay adore\r\n    le monde de la politique.\r\n\r\n19:52:01:01  19:52:04:09\r\n A 44 ans, son retrait est amer.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:05:22\r\n           Pourtant...\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:10:22\r\n-On a l'impression que vous n'\u00eates\r\npas \u00e0 Berne pour la derni\u00e8re fois.\r\n\r\n19:52:11:03  19:52:12:23\r\n -Je n'ai jamais ferm\u00e9 les portes.\r\n\r\n19:52:13:04  19:52:14:03\r\n         J'aime la Suisse.\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:16:14\r\n  J'ai beaucoup donn\u00e9 pour elle.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:19:10\r\n   J'aimerais pouvoir continuer.\r\n\r\n19:52:19:14  19:52:21:08\r\n            On verra...\r\n\r\n19:52:21:18  19:52:25:08\r\n      -Nous sommes en 1999,\r\n       c'est lui \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:28:01\r\n      A 28 ans, il r\u00e9alise\r\n       un excellent score\r\n\r\n19:52:28:06  19:52:30:08\r\n\u00e0 la course au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:33:04\r\n      Il d\u00e9fie la direction\r\n      de son propre parti.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:07\r\n  -C'est compl\u00e8tement grotesque.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:23\r\n     -Les caciques du parti\r\n   l'ont suppli\u00e9 de se retirer\r\n\r\n19:52:40:04  19:52:44:01\r\n  pour ne pas menacer le si\u00e8ge\r\n   d'un s\u00e9nateur PDC sortant.\r\n\r\n19:52:44:11  19:52:46:11\r\n        -J'\u00e9tais impulsif.\r\n\r\n19:52:46:16  19:52:48:12\r\n   J'avais beaucoup de volont\u00e9,\r\n\r\n19:52:48:17  19:52:51:00\r\n  certains diront de l'ambition.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:53:04\r\n         Je me suis calm\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:59:01\r\n          -D'ici 2017,\r\n    il a des espoirs pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:02:06\r\n -Il n'y a pas de place disponible\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:04:16\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans mon parti.\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:17\r\n   Le timing se pr\u00e9sentera mal;\r\n\r\n19:53:06:22  19:53:11:13\r\n      je serai dans la course\r\n     au gouvernement valaisan.\r\n\r\n19:53:11:23  19:53:14:07\r\n            -Ce sera\r\n   le Conseil d'Etat valaisan,\r\n\r\n19:53:14:11  19:53:17:12\r\n      le Conseil des Etats\r\n     ou conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:53:17:17  19:53:21:21\r\nPr\u00e9sident du PDC pendant dix ans,\r\n  on lui reconna\u00eet du charisme\r\n\r\n19:53:22:02  19:53:26:19\r\net une capacit\u00e9 rare pour un Romand:\r\n   peser dans le d\u00e9bat al\u00e9manique\r\n\r\n19:53:27:00  19:53:30:03\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 sa ma\u00eetrise\r\n       du suisse-allemand.\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:33:19\r\n   Il parle en suisse-allemand\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:37:16\r\n    -Sans le suisse-allemand, \r\n   je ne serai pas grand-chose.\r\n\r\n19:53:37:21  19:53:40:10\r\n   Le moment le plus important,\r\n\r\n19:53:40:14  19:53:42:13\r\n      c'est quand j'ai appris\r\n\r\n19:53:42:18  19:53:45:18\r\n    le bernois dans une ferme.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:48:18\r\n    -Darbellay sort de sc\u00e8ne\r\n      sans que l'on sache\r\n\r\n19:53:48:23  19:53:53:13\r\n   si c'est la fin de la pi\u00e8ce\r\n   ou la fin du premier acte.\r\n\r\n19:53:54:22  19:54:00:01\r\n -Nous vous proposons une page sur \r\nun fait de soci\u00e9t\u00e9: la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:54:00:06  19:54:04:15\r\n     Les 20-34 ans travaillent\r\n     diff\u00e9remment en moyenne.\r\n\r\n19:54:04:20  19:54:11:05\r\n   Ils veulent du temps \u00e0 eux,\r\n et l'imposent \u00e0 leur entreprise.\r\n\r\n19:54:11:10  19:54:17:20\r\n     C.Schenk, vous \u00eates juste\r\n   au-dessus de la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:28:00\r\n         -Pile au milieu.\r\n\r\n19:54:28:02  19:54:32:11\r\nJe serais peut-\u00eatre moins d\u00e9concert\u00e9\r\n     que vous par cette image.\r\n\r\n19:54:32:12  19:54:37:19\r\n       Elle est embl\u00e9matique\r\nde l'\u00e9volution du monde du travail.\r\n\r\n19:54:37:21  19:54:43:21\r\nUne salle de jeux li\u00e9e \u00e0 un espace\r\n    professionnel chez Google.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:56:11\r\n         La g\u00e9n\u00e9ration Y\r\n   se situe entre la X et la Z.\r\n\r\n19:54:56:16  19:55:02:12\r\n         Leur point commun,\r\nc'est d'avoir grandi dans un univers\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:07:19\r\n        o\u00f9 les technologies\r\n    prennent plus d'importance.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:13:21\r\nLa X, ce sont ceux qui ont d\u00e9couvert\r\n     les premiers t\u00e9l\u00e9viseurs.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:19:17\r\n   La Z, c'est les Smartphones.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:24:21\r\n L'autre diff\u00e9rence, c'est le monde\r\n\u00e9conomique dans lequel ils \u00e9voluent.\r\n\r\n19:55:24:23  19:55:29:14\r\n           La premi\u00e8re\r\n   a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 la crise.\r\n\r\n19:55:29:16  19:55:35:16\r\nElle \u00e9tait soumise \u00e0 son employeur.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:46:04\r\n  La Y consid\u00e8re que l'employeur\r\n  doit s'adapter \u00e0 ses besoins.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:53:22\r\nQuant \u00e0 la Z, elle n'est pas encore\r\nvraiment dans le monde du travail.\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:59:10\r\nOn sait qu'elle sera plus flexible\r\n     et mobile que ses a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:05:19\r\nLe monde du travail tend \u00e0 s'adapter\r\n   aujourd'hui \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration Y.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:10:16\r\n      Ils ont des exigences,\r\n    notamment le temps partiel.\r\n\r\n19:56:10:16  19:56:14:05\r\n  -Le jeudi est le dernier jour\r\n  de la semaine pour M.Muller.\r\n\r\n19:56:14:10  19:56:18:11\r\n    Il travaille \u00e0 temps partiel\r\npour pouvoir bricoler et se balader,\r\n\r\n19:56:18:16  19:56:21:16\r\n bref, pour profiter de la vie.\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:24:01\r\n    -C'est une qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:56:24:06  19:56:26:20\r\nMettre l'accent moins sur le travail\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:28:21\r\n     et plus sur un \u00e9quilibre.\r\n\r\n19:56:29:02  19:56:31:01\r\n       J'ai 50 % de chances\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:34:17\r\n     de faire une d\u00e9pression\r\n   dans ma vie professionnelle.\r\n\r\n19:56:34:22  19:56:38:13\r\n        Je veux un travail\r\nqui m'apporte plus que de l'argent.\r\n\r\n19:56:38:18  19:56:41:23\r\n           Ca signifie\r\n   renoncer \u00e0 certaines choses.\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:47:08\r\n     Mais on peut avoir une vie\r\nde grande qualit\u00e9 avec un peu moins.\r\n\r\n19:56:47:17  19:56:50:01\r\n           -Salut, Marc.\r\n\r\n19:56:50:11  19:56:55:05\r\n -A l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie,\r\npr\u00e8s de la moiti\u00e9 des jeunes engag\u00e9s\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:58:06\r\n     demandent \u00e0 travailler\r\n        \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:56:58:11  19:57:01:12\r\n      Une des sp\u00e9cificit\u00e9s\r\n      de cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:07\r\n  -Ils savent ce qu'ils veulent.\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:06:19\r\n  Ils le demandent tout de suite.\r\n\r\n19:57:07:00  19:57:09:11\r\n    Ils n'ont pas de patience.\r\n\r\n19:57:09:15  19:57:13:06\r\n        Ils veulent savoir\r\n    pourquoi on fait \u00e7a ou \u00e7a.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:16:09\r\n  Ils demandent plus de feedback.\r\n\r\n19:57:16:18  19:57:18:11\r\n    -Une g\u00e9n\u00e9ration culott\u00e9e,\r\n\r\n19:57:18:15  19:57:21:13\r\n           impatiente,\r\n  critique envers l'entreprise.\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:21\r\nMais ici, on a choisi de s'adapter.\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:32:18\r\n   -On a de plus en plus de mal \r\n   \u00e0 trouver des gens qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:57:32:23  19:57:41:11\r\n On doit r\u00e9pondre \u00e0 ces exigences,\r\n   sinon on ne trouve personne.\r\n\r\n19:57:41:21  19:57:46:14\r\n   -Les employeurs se forment\r\nau management interg\u00e9n\u00e9rationnel\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:51:14\r\npour g\u00e9rer leurs jeunes employ\u00e9s\r\n      et pour les garder.\r\n\r\n19:57:52:01  19:57:54:09\r\n-Ce n'est pas une priorit\u00e9 pour eux\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:55:20\r\n        d'avoir un travail.\r\n\r\n19:57:56:01  19:57:59:16\r\n         Ils sont enclins\r\n      \u00e0 changer fr\u00e9quemment.\r\n\r\n19:57:59:21  19:58:05:00\r\n     Ca ne leur fait pas peur.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:09:01\r\n        Ils ont une vision \r\n        globale des choses.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:19\r\n          -Flexibilit\u00e9,\r\n     souplesse des horaires,\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:14:08\r\n        pour de nombreux\r\n      jeunes travailleurs,\r\n\r\n19:58:14:12  19:58:18:11\r\n  ces crit\u00e8res sont essentiels.\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:20:19\r\n       -Il faut un \u00e9quilibre\r\n\r\n19:58:21:00  19:58:23:01\r\n    entre ce qu'on a au travail\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:24:06\r\n           et en dehors.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:12\r\n  M\u00eame si on adore notre travail,\r\n         et c'est mon cas,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:10\r\n         dans les moments\r\n     o\u00f9 je suis sursollicit\u00e9e,\r\n\r\n19:58:31:14  19:58:34:05\r\n  je fais moins bien les choses.\r\n\r\n19:58:34:10  19:58:38:13\r\n Avoir du temps pour moi me permet\r\n  d'\u00eatre mieux avec mes patients.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:42:23\r\n-Un tiers de la population active\r\n      a entre 25 et 40 ans.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:46:21\r\n   Une g\u00e9n\u00e9ration qui bouscule\r\n   le management \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:58:48:07  19:58:51:05\r\n         -Art Basel ouvre\r\n     ses portes jeudi \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:58:51:10  19:58:55:19\r\n    La foire d'art contemporain\r\nest un \u00e9norme \u00e9v\u00e9nement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:58:56:00  19:59:02:03\r\n        Il attire la foule\r\n    et une client\u00e8le fortun\u00e9e.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:09:18\r\n -La client\u00e8le la plus fortun\u00e9e\r\n   est en ville depuis lundi.\r\n\r\n19:59:09:23  19:59:14:11\r\nLes gros collectionneurs ont acc\u00e8s\r\n  \u00e0 la foire avant l'ouverture.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:18:20\r\n      Impossible d'ignorer\r\n    que c'est cette semaine.\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:21:06\r\nLa ville d\u00e9ploie une signal\u00e9tique\r\n\r\n19:59:21:11  19:59:26:13\r\n\u00e0 la hauteur de ce que la foire lui\r\nrapporte en argent et en fantaisie.\r\n\r\n19:59:26:23  19:59:28:21\r\n  -Nous n'avons que des chiffres\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:30:22\r\n    sur la totalit\u00e9 des foires\r\n\r\n19:59:31:03  19:59:33:19\r\n      pendant toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:34:00  19:59:38:08\r\n    Le retour, pour la r\u00e9gion,\r\n      c'est deux milliards.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:42:09\r\n    -Baselworld et Art Basel \r\n    repr\u00e9sentent un milliard.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:45:18\r\n   Toutes les foires b\u00e2loises\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:52:03\r\n          sont organis\u00e9es\r\npar la soci\u00e9t\u00e9 Messe Schweiz Group.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:54:18\r\n    -Les cantons de B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:59:54:23  19:59:57:02\r\n      B\u00e2le-Campagne et Zurich\r\n\r\n19:59:57:07  20:00:06:13\r\n      participent \u00e0 la moiti\u00e9\r\nde l'actionnariat de Messe Schweiz.\r\n\r\n20:00:06:23  20:00:10:00\r\n       -Voici les chiffres\r\n       pour l'an dernier.\r\n\r\n20:00:18:01  20:00:22:04\r\nArt Basel innove \u00e0 chaque \u00e9dition.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:25:20\r\n     Cette ann\u00e9e, la galerie\r\n   zurichoise Hauser und Wirth\r\n\r\n20:00:26:01  20:00:31:07\r\n   a propos\u00e9 \u00e0 un grand h\u00f4tel\r\n d'accueillir une installation.\r\n\r\n20:00:31:22  20:00:34:19\r\n-Quand la galerie nous a approch\u00e9s,\r\n\r\n20:00:35:00  20:00:37:02\r\n    la premi\u00e8re r\u00e9action a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:00:37:07  20:00:42:13\r\nde dire non, car nous ne savions pas\r\n  comment r\u00e9agiraient les clients.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:45:23\r\n       90 % disent: \"Super.\"\r\n\r\n20:00:46:09  20:00:51:10\r\n  -Apr\u00e8s avoir investi 70 mios\r\n    pour la nouvelle halle,\r\n\r\n20:00:51:14  20:00:56:09\r\n     la Ville et Art Basel \r\n     ont cr\u00e9\u00e9 Art Parcours.\r\n\r\n20:00:56:18  20:00:59:07\r\n -On l'a initi\u00e9 pour faire le lien\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:05:00\r\n    entre Art Basel, la foire,\r\n  les galeries et la population.\r\n\r\n20:01:05:10  20:01:07:03\r\n       -Ca, c'est gratuit.\r\n\r\n20:01:07:08  20:01:10:18\r\n     Mais le ticket d'entr\u00e9e\r\n    \u00e0 Art Basel co\u00fbte 48 frs.\r\n\r\n20:01:12:20  20:01:16:18\r\n -Ce soir, ne manquez pas \"36,9\".\r\n\r\n20:01:17:00  20:01:19:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:19:19  20:01:26:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\nM.Kastrati, R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n20:01:26:20  20:01:28:20\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n            20h10 36,9\r\n21h20 Esprits criminels, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-17T18:16:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439885", "durationSec": 160, "title": "FRIGO GENERATION Y_RTS000000543332", "excerpt": "La g\u00e9n\u00e9ration \"Y\" ou net generation bouscule les code du travail. Pr\u00e9occup\u00e9e par sa qualit\u00e9 de vie et le temps libre elle n'h\u00e9site pas a exiger d'\u00eatre engager \u00e0 temps partiel. La classe d'\u00e2ge des 20 34 ans change \u00e9galement plus facilement de travail. Les employeurs qui recherchent des profils pr\u00e9cis sont contraint de s'adapter \u00e0 ces nouveaux employ\u00e9s plus impatient et plus mobiles.", "remarks": "sujet \u00e0 base de news et d'extraits de TJ.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1440359", "1440362"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439886", "durationSec": 109, "title": "SO ANXIETE GRECS_RTS000000548176", "excerpt": "Les Grecs vivent au rythme de la crise \u00e9conomique, la consommation d'essence est limit\u00e9e aux besoins. Les pourboires ont disparus et les Grecs ont plus confiance dans les paris sportifs pour gagner de l'argent que dans le gouvernement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1440334"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439887", "durationSec": 129, "title": "SO ARTBASEL_RTS000000548009", "excerpt": "La foire d'art contemporain Art Basel repr\u00e9sente un important \u00e9v\u00e8nement \u00e9conomique pour la ville et sa r\u00e9gion . La quasi totalit\u00e9 des chambres d'h\u00f4tel sont lou\u00e9es pour l'occasion par les milliers de visiteurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE ET ART APPLIQU\u00c9", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1440373"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439888", "durationSec": 133, "title": "SO CH DARBELLAY_RTS000000548156", "excerpt": "A 44 ans,  conform\u00e9ment au statuts de son parti, le Conseiller national Christophe Darbellay et ex-pr\u00e9sident du PDC quitte le Conseil national. Son exp\u00e9rience de l'allemand et son charisme en font un candidat s\u00e9rieux pour une future candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439889", "durationSec": 130, "title": "SO EXPO_RTS000000548192", "excerpt": "Le pr\u00e9sident russe a inaugur\u00e9 le parc Patriote de Koubinka destin\u00e9 \u00e0 recevoir un salon de l'armement et \u00e0 faire d\u00e9couvrir l'arsenal militaire de la Russie aux jeunes et aux futurs soldats. Le parc permet au pr\u00e9sident Vladimir Poutine d'annoncer un renforcement de l'arsenal nucl\u00e9aire russe en Europe.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "sequenceIds": ["1440338"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439890", "durationSec": 24, "title": "SO LAUBER_RTS000000548118", "excerpt": "Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber qui a vu son mandat renouvel\u00e9 a tenu une conf\u00e9rence de presse sur l'enqu\u00eate pour corruption contre la Fifa et n'exclu pas d'auditionner le pr\u00e9sident Sepp Blatter.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439891", "durationSec": 101, "title": "SO LOI COMM_RTS000000548201", "excerpt": "Le Conseil national d\u00e9bat de la loi sur la surveillance des communications et a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser l'utilisation de logiciels espions malgr\u00e9 certaines r\u00e9ticences et sous certaines conditions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE SECRET", "T\u00c9L\u00c9COMMUNICATION"], "sequenceIds": ["1440313"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439892", "durationSec": 25, "title": "SO MANIF 2_RTS000000548203", "excerpt": "Sous la pression des critiques de ses partenaires europ\u00e9ens la France qui bloque l'acc\u00e8s de migrants venu d'Italie, \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e0 Vintimille annonce l'ouverture de 10500 places d'accueil."}, {"internalArchiveId": "AA1506439893", "durationSec": 115, "title": "SO MIGRANTS_RTS000000548208", "excerpt": "Faux duplex de Pierre Moscovici, commissaire europ\u00e9en aux affaires \u00e9conomiques sur la situation de la Gr\u00e8ce et l'absence de la Suisse dans la liste des paradis fiscaux europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439894", "durationSec": 147, "title": "SO MOSCOVICI_RTS000000548140", "excerpt": "Une \u00e9tude du Centre du sommeil (CIRS) du CHUV portant sur plus de 2000 lausannois ainsi qu'un questionnaire a permis de montrer que les troubles du sommeil sont un des principaux probl\u00e8me de sant\u00e9 publique.", "thematicPersons": ["MOSCOVICI, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439895", "durationSec": 24, "title": "SO MUR HONGRIE_RTS000000548142", "excerpt": "Michael Lauber \u00e9voque une possible audition de Sepp Blatter dans le cadre de l'enqu\u00eate sur la FIFA."}, {"internalArchiveId": "AA1506439896", "durationSec": 132, "title": "SO SOMMEIL 2_RTS000000548215", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOMMEIL", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1440308"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439897", "durationSec": 14, "title": "SO SONORE FIFA_RTS000000548129", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439898", "durationSec": 15, "title": "SO SONORE POUTINE 2_RTS000000548181"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440271", "summary": "Duplex Lausanne : docteur Rapha\u00ebl Heinzer, du centre de recherche sur le sommeil du CHUV.", "id": "1440307", "visualThemes": ["SOMMEIL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440272", "summary": "CHUV : Plans brefs cobayes dormant avec des capteurs et des \u00e9lectrodes. Dominique souffrant d'apn\u00e9e du sommeil t\u00e9moignant. Itw docteur Jos\u00e9 Haba Rubio, neurologue au centre de recherche sur le sommeil. Pr\u00e9prod sur r\u00e9sultats de l'\u00e9tude.", "id": "1440308", "visualThemes": ["SOMMEIL", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440277", "summary": "D\u00e9claration de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste. Conseillers nationaux discutant en s\u00e9ance. D\u00e9claration de Lukas Reimann, conseiller national UDC. Itw Christian Van Singer, conseiller national Les Verts. D\u00e9claration de Simonetta Sommaruga, cheffe du d\u00e9partement de Justice et police.", "id": "1440313", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SERVICE SECRET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "VAN SINGER, CHRISTIAN", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440298", "summary": "Grecs faisant le plein d'essence \u00e0 une station-service. Itw Thanassis, pompiste.\nItw Vassoula, serveuse servant des Fredo espresso. Sc\u00e8ne de rue. Itw Giorgos, g\u00e9rant d'un centre de paris. Grecs pariant.", "id": "1440334", "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440302", "summary": "Parc Patriote de Koubinka : Armes et mat\u00e9riel militaire expos\u00e9s en plein air et dans des stands. Discours de Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe. Visiteurs regardant des armes et testant des simulateurs num\u00e9rique d'entra\u00eenement. Itw Alexandre Iankin, exposant. Motards du club \"Les loups de la nuits\" visitant le salon. Itw Alexandre Zaldostanov, chef du gang de motards pro-Poutine.", "id": "1440338", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "INDUSTRIE DE L'ARMEMENT"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440323", "summary": "Itw Marc Muller Responsable du domaine scolaire \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie. Itw M\u00e9lanie Haechler, responsable des question administrative.", "id": "1440359", "visualThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440326", "summary": "Itw Philippe Grosjean, consultant en ressources humaines, Centre romand en formation continue.\nItw Coralie Forster, physioth\u00e9rapeute Neuch\u00e2tel animant une s\u00e9ance.", "id": "1440362", "visualThemes": ["CLASSE D'\u00c2GE", "ORGANISATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440337", "summary": "Affiche drapeau et artistes de rue pour Art Basel. Itw Guy Morin, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat de B\u00e2le-ville. Ext des b\u00e2timents d'exposition. ext h\u00f4tels. Itw Reto Kocher, directeur h\u00f4tel Les 3 rois.", "id": "1440373", "visualThemes": ["ART PLASTIQUE ET ART APPLIQU\u00c9", "FOIRE COMMERCIALE", "ART DE RUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "role": "Duplex Moscou", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019110", "position": "1"}}]}]}