{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=25&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=50&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-7189B100-3AAB-4145-869E-4E16F43FE408", "internalArchiveId": "7189B100-3AAB-4145-869E-4E16F43FE408", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Criminels \u00e9trangers: les cantons au front contre l'initiative de mise en oeuvre", "publicationDate": "2015-12-24T00:00:00Z", "summary": "Criminels \u00e9trangers: les cantons au front contre l'initiative de mise en oeuvre  \r\nTous contre l'UDC ! C'est la configuration de la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative dite de mise en oeuvre. Un texte qui liste les d\u00e9lits qui m\u00e8neront au renvoi des criminels \u00e9trangers. Et parmi les opposants \u00e0 cette initiative populaire, il y a les cantons qui devront mettre en oeuvre ce texte imm\u00e9diatement apr\u00e8s son \u00e9ventuelle acceptation. Un des arguments mis en avant : le cout des explusions. et la capacit\u00e9 des cantons d'effectuer ces renvois... certaines estimations parlent de 10 milles renvois par ann\u00e9e.\r\nOn en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s.... Yves Nidegger bonsoir!\r\nDIGAS", "durationSec": 748, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7348670", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Criminels \u00e9trangers: les cantons au front contre l'initiative de mise en oeuvre / FOR_2015-12-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.12.2015"], "alternativeSummary": ["Tous contre l\u2019UDC! C\u2019est la configuration de la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain sur l\u2019initiative dite de mise en \u0153uvre, qui liste les d\u00e9lits qui m\u00e8neront au renvoi des criminels \u00e9trangers. Et parmi les opposants \u00e0 ce texte figurent notamment les cantons, qui devront le mettre en \u0153uvre imm\u00e9diatement apr\u00e8s son \u00e9ventuelle acceptation. D\u00e9bat entre Charles Juillard, ministre jurassien PDC en charge des Finances, et Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, membre du comit\u00e9 d\u2019initiative."], "variantIds": ["ece-7348670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:23Z", "speechToTexts": ["31.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTous contre l'UDC c'est la configuration de la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain sur l'initiative dite de mise en oeuvre, un texte qui liste les d\u00e9lits qui m\u00e8neront au renvoi des criminels \u00e9trangers et, parmi les opposants \u00e0 cette initiative populaire, h\u00e9 bien il est cantons il y a les cantons qui devront mettre en oeuvre ce texte imm\u00e9diatement apr\u00e8s son \u00e9ventuelle acceptation un des arguments mis en avant le co\u00fbt des expulsions et la capacit\u00e9 des cantons d'effectuer ces renvois certaines estimations parlent de 10000 renvois par ann\u00e9e en d\u00e9bat ce soir avec 2 invit\u00e9s : Yves Nidegger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC genevoise et membre du comit\u00e9 d'initiative et Charles Juillard bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [64%] :\r\nBonsoir alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [88%] :\r\nTon ministre jurassien PDC en charge de financer jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, \u00e9galement ministre de Justice et Police, Yves Nidegger, vous avez cr\u00e9\u00e9 une initiative de mise en oeuvre tr\u00e8s pr\u00e9cisant sur les d\u00e9lits, mais elle ne pr\u00e9cise pas qui doit payer ces renvois est -ce que vous avez la r\u00e9ponse ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [85%] :\r\nOr, il y a besoin de pr\u00e9ciser dans un texte d'une initiative constitutionnelle lorsque, il y a des mesures d'\u00e9loignement, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, hein, et les cantons \u00e9loigne les gens les ne renouvelle pas les permis de s\u00e9jour, lorsque quelqu'un commis une infraction plan c'est une proc\u00e9dure administrative, ce qui changerait ce qui change d\u00e9j\u00e0 avec la 1\u00e8re, initiative qui est accept\u00e9, puis il serait pr\u00e9cis\u00e9 la seconde, c'est vrai aussi au plan p\u00e9nal, un juge qui va \u00e0 sortir \u00e7a condamnation p\u00e9nale d'une certaine dur\u00e9e d'expulsion selon la gravit\u00e9 d'un certain nombre de d'actes graves, les cantons mettent en prison les gens, \u00e7a leur co\u00fbte de l'argent et expulse lorsqu'ils doivent le faire sur la base d\u00e9cision cantonale sur leur co\u00fbte de l'argent aussi cette initiative ne change rien quant au fonctionnement ordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nDonc pas de facteurs suppl\u00e9mentaires pour les cantons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [83%] :\r\nSi, parce que le nombre sera plus important et que les cantons devront alors qu'aujourd'hui, les juges peuvent prendre le juge ne prononce plus des \u00e9loignements et les cantons administrativement peuvent prendre ces mesures, mais il y a une disparit\u00e9 une in\u00e9galit\u00e9 de traitement \u00e9norme ceux du canton des Grisons \u00e9loigne du territoire, toute personne qui doit na\u00eetre du qu'une sur de Gen\u00e8ve aucun avec \u00e7a, vous aurez une normalisation des comportements cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [88%] :\r\nCharge vers \u00e7a vous rassure \u00e7a finalement les les frais Lindholm vont s'\u00e9galiser, \u00e7a ne vous vous alourdira pas forc\u00e9ment la facture au final. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:16) [87%] :\r\nMoi je crois que Monsieur Nidegger a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 la question : oui, bien s\u00fbr que \u00e7a va devenir la facture parce que \u00e7a va augmenter tr\u00e8s sensiblement le nombre de cas, et je crois que je ne sais pas exactement quelle attitude de Gen\u00e8ve, mais je peux dire que le canton du Jura ex\u00e9cute assez r\u00e9guli\u00e8rement des, des renvois de criminels, mais au terme de l'accomplissement de de leur peine, \u00e9videmment, \u00e7a nous co\u00fbte en effet de l'argent, mais le probl\u00e8me de de cette initiative, c'est pas tellement le coup bien s\u00fbr, \u00e7a met un pour les cantons mais cette saison, c'est la remise en cause de l'autre juridique suisse, c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, c'est un peu plus grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [88%] :\r\nSur le coup, c'est effectivement vous changez un tout petit peu de direction chargeurs mais j'aimerais juste revenir encore un instant sur le coup, est -ce que vous avez une id\u00e9e de ce que \u00e7a co\u00fbterait par exemple au canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [79%] :\r\nNous, on a proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:59) [88%] :\r\nEstimation parce que nous n'avons, nous allons attendre ce que cette initiative, quelle sorte ces peuvent r\u00e9server \u00e0 cette initiative, mais cela dit Jesse automatiquement \u00e7a va nous co\u00fbter plus cher. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [86%] :\r\nYves Nidegger vous avez -vous charger la les cantons qui pour la plupart pour certains du moins ont d\u00e9j\u00e0 des finances dans le rouge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [84%] :\r\nNon, les d\u00e9charges contraire le co\u00fbt d'un \u00e9loignement n'est pas forc\u00e9ment \u00e9norme, ce qui est tr\u00e8s cher et tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est lorsque quelqu'un a perdu son passeport, c'est plus d'o\u00f9 il vient sur son origine et vous devez trouver \u00e0 l'effet pass\u00e9 et organiser des vols sp\u00e9ciaux, l\u00e0 c'est affreusement cher en revanche quelqu'un qui sort d'une peine de prison est parfaitement identifi\u00e9, on a eu tout le temps de s'y prendre \u00e0 l'avance pour organiser son d\u00e9part et c'est tr\u00e8s bon march\u00e9 et en plus, m\u00eame si on augmente le nombre des d\u00e9parts, ce qui fera du quad ministre a -t-il c'est certain faut mettre en regard avec autre chose que les cantons ont la charge des escroqueries \u00e0 l'assurance sociale, par exemple, co\u00fbte des millions, vous savez -vous ce que co\u00fbte un viol par la soci\u00e9t\u00e9 pour la victime pour sa famille pour la soci\u00e9t\u00e9 pour : il s'agit d'infractions gravissimes dont les co\u00fbts pour la soci\u00e9t\u00e9 sont \u00e9normes, et si vous \u00e9loigner les personnes qui commettent ce genre la fraction gravissime pour gagner de l'argent, vous n'en perdez \u00e7a c'est c'est le le 1er initiative le pr\u00e9voit. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:11) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, elle donnera comp\u00e9tence au juge le pouvoir statuer, s'il y a lieu d'expulser ou pas respect\u00e9e en plus de la ville, l'\u00e9loignement administratif, donc je crois que c'est c'est faux de de vouloir relativiser en disant voil\u00e0, qu'est ce que co\u00fbte un viol, bien s\u00fbr, c'est horrible, et il y a pas de prix, c'est pas une question de prix, un viol, c'est un acte inqualifiable, c'est un acte extr\u00eamement grave, mais l'initiative, telle est la loi qui est qui est sanctionn\u00e9 suivi Volvo d\u00e9j\u00e0 r\u00e9gler ce genre de cas donc cette initiative, elle va beaucoup plus loin en disant syst\u00e9matiquement on doit expulser, m\u00eame pour des affaires de peu de gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [89%] :\r\nIl n'est gu\u00e8re l'vos arguments que vous avez servi tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait le fait qu'on veut que \u00e7a allait harmoniser les pratiques entre les cantons mais en fait vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC normalement plut\u00f4t f\u00e9d\u00e9raliste, donc pourquoi vouloir absolument cette harmonisation f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [86%] :\r\nParce qu'il s'agit d'application des lois f\u00e9d\u00e9rales qui pr\u00e9cis\u00e9ment le droit f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit que lorsque quelqu'un se comporte mal, alors vous invitez quelqu'un chez vous, et puis il repart avec une petite cuill\u00e8re en argent apr\u00e8s avoir viol\u00e9 votre petite soeur, vous allez non seulement esp\u00e9rer que la police. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [90%] :\r\nC'est assez fort comme comparaison. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [86%] :\r\nDonc, je parle de chaos, vous invitez quelqu'un lorsqu'il vous faites \u00e7a, vous allez esp\u00e9rer, d'une part, une peine de prison comme n'importe qui qui voudra plus jamais, il s'agit de \u00e7a, essayer de personnes qui ont utilis\u00e9 un permis de s\u00e9jour, un droit qui leur a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e comme pays qui accueille et qui n'a aucune obligation forc\u00e9ment d'accueillir si vous mais us\u00e9 de l'invitation qu'on vous fait, il est tout \u00e0 fait logique qu'on vous renvoie, il y a pas d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre Suisses et \u00e9trangers, c'est pas parce que le statut de quelqu'un qui r\u00e9side sur la base d'une permission et qui est accueilli \u00e0 certaines conditions n'est -ce pas du tout la m\u00eame situation que celui qui est un national qui \u00e9videmment pourra jamais \u00eatre expuls\u00e9 de son propre pays, oui, il y a pas d'in\u00e9galit\u00e9 de traitement du tout, il y a simplement un retour \u00e0 ce que nous avions avant la r\u00e9forme de 2007, qui a \u00e9t\u00e9 combattue \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de double peine en hiver \u00e0 l'\u00e9tranger va en prison comme le Suisse puis en plus on l'\u00e9loigne il y aura une une injustice ou in\u00e9galit\u00e9, c'est totalement faux, il y a de statuts diff\u00e9rents, avec des cons\u00e9quences \u00e9videmment diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [68%] :\r\nMoi j'ing\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:13) [88%] :\r\nMais je pense \u00e7a, je, je peux comprendre dans les exemples que cite Monsieur Nidegger, qui sont \u00e9videmment extr\u00eame et \u00e7a je je partage totalement cet avis qu'il faut \u00e9loigner ces ces personnes, mais cela dit, aujourd'hui, ce qui ne va pas, c'est que la 1\u00e8re, initiative qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partiellement contraire \u00e0 certaines normes juridiques sup\u00e9rieures la loi \u00e0 corriger ces imperfections d'initiative, \u00e0 mon avis \u00e0 \u00e0 satisfaction et permettra en effet de r\u00e9introduire cette mesure p\u00e9nale d'expulsion du territoire suisse, mais il faut aussi laisser au juge la comp\u00e9tence d'estimer si dans telle ou telle situation le le l'infraction commise m\u00e9rite ou non un \u00e9loignement parce qu'il faut aussi juger en fonction de la personne et tenir compte de la victime, bien s\u00fbr, mais aussi tenir compte de l'environnement de la personne pour savoir s'il faut l'expulser avis expuls\u00e9 pour une dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e ou pas, ici, il y a une cet cet automatisme qui ne laisse plus aucune comp\u00e9tence au juge qui pourtant suisse \u00e0 celui -ci de pouvoir estimer si la personne doit \u00eatre expuls\u00e9 ou pas et c'est \u00e7a qui finalement est est grave dans dans le l'initiative, c'est de remettre en cause, je dirais de l'ind\u00e9pendance de la justice. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [83%] :\r\nIl n'emp\u00eache : charg\u00e8rent si les Suisses disent oui ce 2\u00e8me texte le 28 f\u00e9vrier prochain est -ce que vous avez une marge de manoeuvre de vous Haouz allez devoir l'appliquer sans pouvoir rien dire et avec les co\u00fbts que \u00e7a engendre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:33) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9videmment en Suisse sur la d\u00e9mocratie et le peuple est souverain, par contre, il faudra aussi alors nous dire et dire o\u00f9 on demandera aux initiants comment il faudra faire pour renvoyer des gens dans les pays o\u00f9 on ne peut pas les renvoyer parce que les gouvernements de ces pays refusent de les reprendre et l\u00e0 je crois qu'il serait extr\u00eamement important de, de, de trouver des solutions et que la les initiants nous aide \u00e0 trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [80%] :\r\nMais une gu\u00e9guerre, on n'a pas de solution. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:59) [84%] :\r\nSelon qu'il fait ici, c'est d'avoir un 1er, texte qui dit que, en cas d'infraction dont le catalogue, on pense que la pression tr\u00e8s grave, le juge devra assortir sa condamnation dans l'\u00e9loignement du territoire que on a un parlement f\u00e9d\u00e9ral qui encore au mois de mars 2015, donc non dans les 5 ans qui ont suivi l'acceptation de ce texte le 28 novembre prend un texte qui est contraire \u00e0 ce que la constitution dit : puisqu'il le juge peu et pas forc\u00e9ment, donc on a, au fond, quand m\u00eame, un parlement qui veut m\u00e9conna\u00eetre la volont\u00e9 populaire et veut faire une loi qui ne correspond pas \u00e0 ce que la Constitution aujourd'hui qui face \u00e0 saluer pr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s dans les 5 ans aussi, ou 5 ans et demi, un texte qui file boulot du Parlement et qui va jusqu'au bout et qui n'est rien d'autre que la concr\u00e9tisation correcte et au rang constitutionnel puisque on a pas l'initiative l\u00e9gislative, il fait le boulot du Parlement \u00e0 la place du parlement tout le d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 eu lieu et ceux qui se battent contre ce texte aujourd'hui en disant qu'ils soutiennent le texte du Parlement se marchent sur la langue parce que j'arguments qu'on entend dire, \u00e0 savoir tirer l'in\u00e9galit\u00e9 de traitement dans le texte sont \u00e9videmment dans la loi que le Parlement a d\u00e9j\u00e0 prise parce qu'il traite diff\u00e9remment les \u00e9trangers, d\u00e9\u00e7us, ce qui est normal dans ce cas l\u00e0 tout le probl\u00e8me, c'est est -ce que le juge peut ou est -ce que le juge doit et si les cantons faisaient leur boulot ce certes, il n'aurait jamais vu le jour si on \u00e9loigner les gens qui transporte de Malange ou g\u00e9n\u00e9ral Jemmali leur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:26) [80%] :\r\nS'agir, c'est la folie cantons qui n'ont pas fait leur boulot et on un 2\u00e8me, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:31) [82%] :\r\nD'ailleurs, on \u00e9value \u00e0 l'op\u00e9ra, la barre, premi\u00e8rement sur les des cantons qui ne font pas leur travail mais n'essayons pas d'introduire la punition collective vis-\u00e0-vis des cantons qui font leur travail et je ce pr\u00e9tendu que la plupart des cantons font bien leur travail, notamment le canton du Jura, vous avez cit\u00e9 les Grisons tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [60%] :\r\nIl n'y gu\u00e8re, on est \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:46) [100%] :\r\nLeur travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:47) [86%] :\r\nIl Nidegger encore les cantons n'ont pas fait leur travail Nidegger. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:50) [83%] :\r\nMais nous avons, dans les rues la tout comme je vous disais le le canton du les Grisons par exemple dans sud, des gens qui doivent \u00eatre \u00e9loign\u00e9 le canton de Z\u00fcrich peut-\u00eatre sur de Gen\u00e8ve : pas du tout et vous retrouvez dans les rues, des gens qui doivent, qui n'ont absolument rien \u00e0 y faire et qui des brigandages qui reconnaissent des trafics de drogue en s\u00e9rie qui abuse de l'\u00c9tat social que autres au commerce ill\u00e9gal parce qu'on n'a pas la testost\u00e9rone voulue pour prendre une d\u00e9cision d'\u00e9loignement, il faut que le que le droit f\u00e9d\u00e9ral impose aux cantons de faire leur boulot et il faut le faire \u00e0 la racine de la cha\u00eene TVA dans le jugement qu'on le juge p\u00e9nal quand m\u00eame quelqu'un, h\u00e9 bien il \u00e9loigne en m\u00eame temps et apr\u00e8s le canton n'plus \u00e0 ex\u00e9cuter le canton n'est plus celui qui d\u00e9cide de faire ou de ne pas faire, on a un laxisme absolument \u00e9pouvantable qui a amen\u00e9 au la 1\u00e8re, initiative suivie dans laxisme du Parlement qui nous am\u00e8ne \u00e0 la seconde, mais on a une volont\u00e9 populaire qui, elle, est claire, les gens ne veulent plus voir dans les rues des cantons suisses des gens qui viennent demander l'hospitalit\u00e9 pour ensuite en abuser de mani\u00e8re ignoble falloir plus exister et les cantons doivent maintenant simplement faire leur boulot, c'est rat\u00e9, quel droit f\u00e9d\u00e9ral, ce qui pour une bonne partie d'entre eux ne font pas, sinon ces initiatives n'existe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [77%] :\r\n\u00e0 \u00e7a, c'est un peu \u00e7a qui vous d\u00e9range, alors cessez appliquer ses ses de la marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [91%] :\r\nJe n'en ai pas eu 12 esp\u00e8ces de voir Saddam c'est c'est simplement de laisser au juge la comp\u00e9tence d'appr\u00e9cier de Casablanca en fonction de la gravit\u00e9 en fonction de la situation en fonction des \u00e9l\u00e9ments objectifs et subjectifs des infractions comme il sait l'ordre juridique suisse qui ne s'inscrit pas tout seul au milieu de nulle part, qui s'inscrit aussi au travers de certaines conventions internationales et c'est \u00e7a qui fait mal \u00e0 l'UDC c'est que tout simplement, h\u00e9 bien, l'UDC voudrait faire croire que on peut faire ce qu'on veut comme on veut, parce qu'on est tout seul, qu'on a les plus beaux, les meilleurs au monde : non, nous sommes dans un ordre juridique de qui s'inscrit dans une collaboration internationale, avec des normes internationales qui s'appliquent aussi vis-\u00e0-vis en faveur des citoyens suisses et pas seulement contre les \u00e9trangers qui vivent en Suisse et, quelque part \u00e7a remettrait fondamentalement en cause ces principes et je ne peux pas laisser dire que la plupart des cantons ne font pas. \r\nEt m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e7a m'\u00e9tonnerait que les alli\u00e9s de Monsieur Nidegger sur le plan suisse que sur les lib\u00e9raux- radicaux dont Monsieur Maudet est un infid\u00e8le repr\u00e9sentant, laisser les choses, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonnerait fortement r\u00e9sume la vie d\u00e9j\u00e0 aux P\u00e2quis et vous verrez que ce que je viens de temps en temps, y compris aux P\u00e2quis manger des pizzas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup messieurs d'avoir d\u00e9battu ce soir autour de cette question, Yves Nidegger et Charles Juillard, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:26) [84%] :\r\nMerci, nous aussi on va savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-24T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB570F27-B954-48B7-AD6B-2103718B8352", "internalArchiveId": "FB570F27-B954-48B7-AD6B-2103718B8352", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Inglard, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Imadeo;Jacques de Watteville, secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales;Billette;Nusirevan El\u00e7i, avocat et pr\u00e9sident du barreau de la r\u00e9gion;Kourounis;avec t\u00e9moignage d'un informaticien au ch\u00f4mage d'Adonis et de son ami Loukas;Nadia Gendre, porte-parole de l'assurance maladie;Christian Mermet, conseiller communal socialiste de la commune de Val-de-Travers;Louis Matte, l'assistant-coach de Gen\u00e8ve-Servette\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D5 TAUX PLANCHER TOURISME D'ACHAT) No\u00ebl...c'est vendredi....cela signifie un rush dans les magasins pour les derniers achats de cadeaux...pour beaucoup, ce rush, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re...puisque comme le montre la derni\u00e8re \u00e9tude d'Imadeo, le tourisme d'achats a gagn\u00e9 du terrain en 2015.selon cette soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes et de conseils pour le commerce, apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher par la Banque nationale suisse, la force du franc a chang\u00e9 les comportements : Fabrice Gaudiano.\r\nMAG\r\n(6H(2) 01 ACCORD ITALIE) ***Le \"oui mais\" de l'Italie \u00e0 un accord d'imposition sur les travailleurs frontaliers avec la Suisse.\r\nL'accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier...mais il doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique et Rome pose comme condition que la solution \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse soit \"eurocompatible\". L'accord doit permettre de mieux lutter contre les distorsions de la concurrence fiscale. Le statut de frontalier sera moins int\u00e9ressant. Le secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales, Jacques de Watteville.\r\nMAG\r\nJacques de Watteville avec Chrystel Domenjoz.\r\n(6H(3) 07 FRANCE ATTENTAT DEJOUE ORLEANS) Un attentat visant les forces de l'ordre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Orl\u00e9ans dans le centre de la France. Selon le ministre de l'int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve, deux personnes de 20 et 24 ans ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate. Les individus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant la justice samedi, Anissa Barbier\r\nMAG\r\nEt l'homme qui avait \u00e9gorg\u00e9 son patron cet \u00e9t\u00e9 en Is\u00e8re avant de pendre sa t\u00eate \u00e0 la grille de son entreprise...s'est pendu dans sa cellule hier soir. Ce chauffeur livreur avait toujours ni\u00e9 avoir agi pour des motifs religieux...mais Paris l'avait tout de suite tax\u00e9 de terroriste islamiste.\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9sente aujourd'hui aux d\u00e9put\u00e9s son projet de r\u00e9forme constitutionnelle de lutte contre le terrorisme...un projet amput\u00e9 de la mesure phare annonc\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande quelques jours apr\u00e8s les attentats de Paris....la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 des bi-nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais....cette disposition aurait \u00e9t\u00e9 contraire au droit du sol.\r\n(6H(4) 11 TURQUIE OFFENSIVE CONTRE PKK) ***Human Rights Watch pointe un doigt accusateur sur la Turquie dans ses op\u00e9rations contre le PKK.\r\nSelon l'ONG, Ankara ferait un usage abusif de sa force contre les kurdes...dans les op\u00e9rations men\u00e9es dans le sud-est de la Turquie....Alexandre Billette.\r\nMAG\r\nEn Syrie, c'est la Russie qui est d\u00e9nonc\u00e9e par Amnesty International...pour avoir bombard\u00e9 des zones d'habitations...tuant des centaines de civils sous couvert de la lutte contre le groupe \u00e9tat islamique...l'ONG d\u00e9nonce des crimes de guerre.\r\n(6H(5) D4 GRECE PROGRAMME SOLIDARITE) ***La Gr\u00e8ce ne pourra pas compenser les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par ses cr\u00e9anciers...\r\nApr\u00e8s protestations de ces m\u00eames cr\u00e9anciers, le gouvernement d'Alexis Tsipras a retir\u00e9, la semaine derni\u00e8re, son programme d'all\u00e8gements. Il en allait du versement du milliard d'euros promis par le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9...mais pour les grecs, Ang\u00e9lique Kourounis...c'est un choc.\r\nMAG\r\nLa Gr\u00e8ce qui approuve le partenariat civils pour les couples de m\u00eame sexe....les d\u00e9put\u00e9s sont all\u00e9s \u00e0 l'encontre d'une partie de la classe politique et contre l'\u00e9glise orthodoxe...194 oui sur les 300 d\u00e9put\u00e9s...et ce mot du premier ministre Alexis Tsipras: la loi permet de mettre un terme \u00e0 une situation honteuse pour l'\u00e9tat.\r\n(6H(6) 19 SUVA  ACCIDENTS SPORT DE NEIGE) ***Pas encore de neige sur les pistes, mais d\u00e9j\u00e0 ce constat: le co\u00fbt des accidents de sports de neige prend l'ascenceur...\r\nUne augmentation de  66% entre l'an 2000 et 2013 et un co\u00fbt total de 298 millions de francs, selon la SUVA premier assureur dans le pays\r\nPlusieurs facteurs expliquent cette augmentation... et parmi eux, l'\u00e2ge des personnes accident\u00e9es. Sophie Iselin\r\nMAG\r\n(6H(7) 06 NE REFERENDUM EOLIENNES) Pas question de r\u00e9hausser le barrage du Grimsel pour produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9...le tribunal administratif bernois accepte le recours des organisations \u00e9cologistes..au nom de la protection de plusieurs zones mar\u00e9cageuses...\r\n***A Neuch\u00e2tel, c'est le projet de construction de 19 \u00e9oliennes dans le Val-de-Travers...qui se heurte \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\nLa mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique n'a m\u00eame pas eu lieu...mais un comit\u00e9 de citoyens conteste une route...pour le projet de parc \u00e9olien de la Montagne de Buttes. Les r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent \u00e0 la construction d'une route temporaire pour l'installation d'une seule des 19 turbines pr\u00e9vues. Christian Mermet, conseiller communal socialiste de la commune de Val-de-Travers.   \r\nMAG\r\nChristian Mermet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard. \r\nL'universit\u00e9 de Z\u00fcrich renonce \u00e0 recourir contre sa condamnation \u00e0 verser de grosses ind\u00e9mnit\u00e9s au professeur Christoph M\u00f6rgeli...le t\u00e9nor de l'UDC avait \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 en automne 2012...et l'alma mater n'y avait pas mis les formes!\r\n(6H(8) 16 HOCKEY LHC-GSHC) ****Hockey sur glace.Gen\u00e8ve-Servette s'impose 3 \u00e0 0 \u00ab sur la glace \u00bb 3 \u00e0 0 face au Lausanne HC mais le \u00ab spectacle \u00bb s'est d\u00e9roul\u00e9 dans les gradins de la patinoire de Malley.\r\n Les fans lausannois ont fait part de leur col\u00e8re \u00e0 l'encontre d'Hugh Quennec, le pr\u00e9sident/propri\u00e9taire du club genevois mais aussi actionnaire majoritaire du LHC. \u00ab Ce club n'est pas un jouet pour actionnaires. Quennec d\u00e9gage ! \u00bb pouvait-on lire sur des banderoles. Les joueurs et entra\u00eeneurs ont refus\u00e9 de commenter cette col\u00e8re des fans. Louis Matte, l'assistant-coach de Gen\u00e8ve-Servette.\r\nMAG\r\nLes autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9e : Berne gagne 3 \u00e0 1 \u00e0 Fribourg;  victoire de Kloten \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. Davos bat Ambri 2 \u00e0 1 \u00e9galement apr\u00e8s prolongation, Z\u00fcrich s'impose 4 \u00e0 2 sur Lugano, et succ\u00e8s de Langnau \u00e0 Zoug 3 \u00e0 2 apr\u00e8s tirs au but. Au classement : Z\u00fcrich est leader, Gen\u00e8ve-Servette 3\u00e8me, Fribourg Gott\u00e9ron 6\u00e8me, Lausanne 7\u00e8me et Bienne - sous la barre - 11\u00e8me. \r\nEn Ligue nationale B : Red Ice Martigny s'impose 3 \u00e0 2  \u00e0 Rapperswil, Olten \u00e9trilleLa Chaux-de-Fonds aux M\u00e9l\u00e8zes 8 \u00e0 3, Ajoie bat  Grasshopper, \u00e0 Z\u00fcrich, 4 \u00e0 2. \r\nj'en aurais pris plein la gueule. On m'a mis dans le m\u00eame sac que Blatter....r\u00e9action de Michel Platini tr\u00e8s am\u00e8re de voir la FIFA le suspendre 8 ans pour un salaire per\u00e7u sur facture en 2011....une somme de 2 mio de francs vers\u00e9e par cette m\u00eame F\u00e9d\u00e9ration internationale de football qui le poursuit. Et le fran\u00e7ais de trouver \u00e9tonnant de voir la commission d'\u00e9thique se r\u00e9veiller une ann\u00e9e d'\u00e9lection \u00e0 la FIFA et alors qu'il est candidat! Platini oblig\u00e9 de recourir devant l'instance d'appel de la FIFA...avant de porter l'affaire devant le tribunal arbitral du sport.\r\nIl n'a rien vu parce qu'il \u00e9tait \u00e0 fond dans sa 2\u00e8me manche de slalom \u00e0 Madonna du Campiglio...mais l'autrichien Marcel Hirscher a bien failli se faire faucher par un dr\u00f4ne! l'engin pilot\u00e9 par le diffuseur t\u00e9l\u00e9 s'est crash\u00e9 quelques centi\u00e8mes de seconde apr\u00e8s le passage du quadruple laur\u00e9at de la coupe du monde! Le champion a cru qu'un lisseur \u00e9tait tomb\u00e9! il termine 2\u00e8me derri\u00e8re le prodigue norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen et juste devant son compatriote Marco Schwarz. Le meilleur suisse, Luca Aerni termine 5\u00e8mr\r\n(6H FIN) Soleil et douceur: on prend les m\u00eames et on recommence....jusqu'\u00e0 la fin de la semaine au moins! Il fera beau l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales se dissiperont....7 \u00e0 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 925, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7345941", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7345957", "ece-7345941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:39:35Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 jours Sandra Viscardi quand il s'agit de leur porte- monnaie, les Suisses ne sont pas tr\u00e8s patriote, le tourisme local a pris le tourisme d'achat a pris l'ascenseur depuis la suppression du taux plancher entre le franc et l'Euro, c'est aussi parce que les prix n'ont que terre tr\u00e8s peu baiss\u00e9 en Suisse, c'est un accord qui d\u00e9pendra de la r\u00e9ponse de Bernard \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse, la Suisse et l'Italie s'entendent sur l'imposition des frontaliers qui travaillent en Suisse, le document a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resser toute cette semaine aux h\u00f4tels suisses qui ont marqu\u00e9 l'histoire ce matin direction Z\u00fcrich et l'h\u00f4tel Baur au Lac, un palace qui a largement fait la une de l'actualit\u00e9 toute cette ann\u00e9e, en devenant le th\u00e9\u00e2tre de 2 vagues d'arrestations de haut cadre de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [94%] :\r\nDes pistes plus dure \u00e0 cause de la neige de culture des skis plus rapide des skieurs qui prennent de l'\u00e2ge, autant d'ingr\u00e9dients qui explique une explosion des co\u00fbts des accidents de sports d'hiver, plus 66 pourcent de de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nMatin s\u00e9rie sur les grands \u00e9v\u00e9nements qui vont marquer 2016 ce matin Jo\u00ebl Robert nous parlera de la Russie face aux accusations de dopage comme au bon vieux temps, si l'on peut dire du bloc de l'Est bonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [93%] :\r\nNo\u00ebl, c'est vendredi, cela signifie un rush dans les magasins pour les derniers achats de cadeaux et pour beaucoup ce rush, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re puisque, comme le montre la derni\u00e8re \u00e9tude Imadeo le tourisme d'achat \u00e0 gagner du terrain en 2015, selon cette soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudes et de conseils pour le commerce apr\u00e8s la lev\u00e9e du taux plancher par la Banque nationale suisse, la force du franc \u00e0 changer les comportements, Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [92%] :\r\nOui, la lev\u00e9e du taux plancher a dop\u00e9 le tourisme d'achat et la chert\u00e9 du franc \u00e0 saper le patriotisme \u00e9conomique des Suisses Nicolas Rey, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Imadeo. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:43) [94%] :\r\nAutant janvier on a encore une proportion importante de consommateurs dans toute la Suisse qui disent non, non, moi je vais pas aller acheter \u00e0 l'\u00e9tranger environ un sur 2, ce qui est \u00e9norme, autant en octobre, mais on n'a plus qu'un sur 3 qui, \u00e0 ce discours, \u00e7a veut dire que les 2 tiers des consommateurs suisses sont maintenant ouverts au tourisme d'achat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [90%] :\r\nAlors est -ce \u00e0 dire que malgr\u00e9 une baisse constante depuis 2012, les prix n'ont toujours pas assez baiss\u00e9s dans les commerces suisses on retrouve Nicolas r\u00e9glage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:11) [90%] :\r\nC'est vrai que pour quasiment un consommateur sur 2 en Suisse, la baisse des prix n'a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7us comme assez forte, on a affaire \u00e0 un certain moment, nombreux, qui disent oui \u00e7a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des bonnes affaires en Suisse, et c'est une bonne chose, mais on a pr\u00e8s d'un sur 2 qui dit non, finalement, suite \u00e0 ce changement de taux de janvier, la baisse des prix en Suisse, elle a pas \u00e9t\u00e9 satisfaisante pour moi en tant de consommateurs, elle a pas eu la force que j'attendais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [95%] :\r\nDonc, pour les consommateurs suisses les prix doivent encore baisser et si on ajoute les parts de march\u00e9 par le commerce en ligne, h\u00e9 bien les commer\u00e7ants suisses ont des soucis \u00e0 se faire, d'autant plus que la Banque centrale europ\u00e9enne s'est engag\u00e9e \u00e0 maintenir un Euro faible, en tout cas jusqu'au printemps 2010. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [87%] :\r\nLe oui mais de l'Italie, \u00e0 un accord d'imposition sur les travailleurs frontaliers avec la Suisse, il a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [95%] :\r\nAccord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 hier, mais il doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 au niveau politique et Rome pose comme condition que la solution \u00e0 l'initiative sur l'immigration de masse soit eurocompatible l'accord doit permettre de mieux lutter contre les distorsions de la concurrence fiscale, le statut de frontalier sera moins int\u00e9ressant, \u00e9coutez le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, Jacques de Watteville. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [89%] :\r\n\u00e7a doit \u00e9t\u00e9 des n\u00e9gociations tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s intenses qui ont dur\u00e9 2 ans, mais je suis tr\u00e8s heureux qu'aujourd'hui on soit parvenu \u00e0 un accord pour moi, c'est une \u00e9tape importante dans les relations de la Suisse et l'Italie, vous connaissez vous- m\u00eame les tensions qui existent, reconna\u00eet dans les r\u00e9gents frontali\u00e8re mais j'esp\u00e8re que cet accord va contribuer \u00e0 avoir un climat plus serein et plus positif de principal Avantage est d'obtenir une taxation des travailleurs frontaliers qui soit plus \u00e9quitable, qu'soit plus efficace et qui permettent d'augmenter les recettes pour les cantons frontaliers en m\u00eame temps, ce nouveau dispositif va permettre \u00e0 l'Italie de taxer \u00e9galement ces frontaliers et donc d'augmenter les recettes fiscales italiennes mais \u00e0 des r\u00e9sultats sera que le statut de frontalier lui- m\u00eame sera moins attractif que maintenant et ceci devrait contribuer \u00e0 une meilleure gestion des travailleurs frontaliers enlever un peu de la pression qu'on a actuellement, avec une augmentation forte comme on l'a v\u00e9cu ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [93%] :\r\nJacques de Watteville, avec Chrystel un attentat visant les forces de l'ordre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9 la semaine derni\u00e8re \u00e0 Orl\u00e9ans, dans le centre de la France, selon le ministre de l'int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, 2 personnes de 20 et 24 ans ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate, des individus qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant la justice samedi Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [91%] :\r\n2 jeunes hommes, l'un \u00e2g\u00e9 de 20 ans a connu de la police, l'autre 24 ans, pour des faits d\u00e9linquance de jeunes Fran\u00e7ais, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s il y a quelques jours, selon les tout premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate, tous 2 avaient un contact avec un Fran\u00e7ais \u00e9tabli en Syrie de l'argent et chercher des armes leur cible, elle n'\u00e9tait pas encore \u00e9tabli mais il y avait bien un objectif s'en prendre aux forces de l'ordre militaires, gendarmes, policiers, dans la r\u00e9gion d'Orl\u00e9ans, voil\u00e0 qui porte \u00e0 10 le nombre d'attentat d\u00e9jou\u00e9 depuis 2013 sur le territoire fran\u00e7ais, a dit le ministre de l'Int\u00e9rieur, jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e 2015, jamais en gouvernement de communiquer sur des attentats d\u00e9jou\u00e9s Anissa Barbier rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [93%] :\r\nParis et l'homme qui avait \u00e9gorg\u00e9 son patron cet \u00e9t\u00e9 en Is\u00e8re avant de pendre sa t\u00eate \u00e0 la grille de son entreprise, 7 hommes donc s'est pendu dans sa cellule, hier soir, ce chauffeur livreur avait toujours ni\u00e9 avoir agi pour des motifs religieux mais Paris l'avait tout de suite tax\u00e9 de terroriste islamiste et le gouvernement fran\u00e7ais pr\u00e9sente aujourd'hui aux d\u00e9put\u00e9s son projet de r\u00e9forme constitutionnelle, de lutte contre le terrorisme, un projet amput\u00e9 de la mesure phare annonc\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande, quelques jours apr\u00e8s les attentats de Paris la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 des bi- nationaux n\u00e9s fran\u00e7ais, une disposition qui aurait \u00e9t\u00e9 contraire au droit du sol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:50) [93%] :\r\nLionel Rights Watch, pointe un doigt accusateur sur la Turquie dans ses op\u00e9rations contre le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [94%] :\r\nPKK, selon l'ONG Ankara ferait usage abusif de sa force contre les Kurdes dans les op\u00e9rations qui sont men\u00e9es dans le Sud-Est de la Turquie, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:04) [91%] :\r\nCe sont plusieurs villes du Sud-Est de la Turquie qui sont non seulement sous couvre- feu, mais aussi sous blocus de l'arm\u00e9e et de la police, les images et qui parviennent de ces villes ferm\u00e9es montre des quartiers sous le feu intense de l'artillerie notamment \u00e0 10 heures et c'est l\u00e0 o\u00f9 se trouve nous Wendel qui, il est avocat et pr\u00e9sident du barreau de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:24) [79%] :\r\nMais avait un danger avoir personne n'ose m\u00eame regard\u00e9 par la fen\u00eatre parce que ce tirs au mortier \u00e0 l'arme automatique, on a tous peur d'autre part, on a parfois il y a distribution d'eau en ville, mais la derni\u00e8re fois on a tir\u00e9 sur un jeune homme qui \u00e9tait l\u00e0- bas, il a perdu son droit comme on en a, comme on dit qu'une ou 2 \u00e9piceries sont toujours ouvertes ici mais personne n'ose y aller, je crois, du public et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [94%] :\r\nLe gouvernement turc affirme et r\u00e9p\u00e8te que les op\u00e9rations sp\u00e9ciales se poursuivront jusqu'au r\u00e9tablissement de l'ordre public, mais le bilan des victimes civiles s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 100 personnes, selon les ONG locales, bilan qui risque d'augmenter fortement dans les prochains jours Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [97%] :\r\nEt en Syrie, c'est la Russie qui est d\u00e9nonc\u00e9e par Amnesty International pour avoir bombard\u00e9 des zones d'habitations, tuant des centaines de civils sous couvert de la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique l'ONG d\u00e9nonce des crimes de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [99%] :\r\nLa Gr\u00e8ce ne pourra pas compenser les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par ses cr\u00e9anciers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [96%] :\r\nOui apr\u00e8s protestations de ces m\u00eames cr\u00e9anciers le gouvernement d'Alexis Tsipras a retir\u00e9 la semaine derni\u00e8re son programme d'all\u00e9gement, il en allait du versement du 1000000000 d'euros promis par le m\u00e9canisme europ\u00e9en de stabilit\u00e9, mais pour les grecs Ang\u00e9lique Kourounis, c'est un choc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:45) [91%] :\r\nL'abandon de ce programme parall\u00e8le de solidarit\u00e9 est la cons\u00e9quence directe de l'application du 3\u00e8me m\u00e9morandum d'aust\u00e9rit\u00e9, sign\u00e9 le 19 ao\u00fbt dernier le gouvernement grec ne peut prendre d\u00e9sormais aucune mesure budg\u00e9taire suppl\u00e9mentaire sans l'aval des cr\u00e9anciers et comme Laval a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, le gouvernement grec a d\u00fb renoncer \u00e0 soutenir les plus d\u00e9munis, Adonis, informaticien au ch\u00f4mage et tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [71%] :\r\nIl et a laiss\u00e9 notre soir\u00e9e Paris maintenant, j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 surpris je me parce qu'un gouvernement \u00e9lu pour mener \u00e0 terme un programme de la gauche, \u00e0 Madame, il faut s'attendre, il n'y aura pas les m\u00eames mati\u00e8res la pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:19) [90%] :\r\nSon ami Loukas et plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [89%] :\r\nBien il Vienne sur ce gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de plier sous la pression des cr\u00e9anciers et de faire une croix sur la totalit\u00e9 de sa politique, en d\u00e9pit du soutien de la soci\u00e9t\u00e9 qui l'avait demand\u00e9 et obtenu normalement, il \u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir que t\u00f4t ou tard, il avait aussi abandonn\u00e9 le programme humanitaire sur base duquel il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est logique, qui a \u00e9t\u00e9 noy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [91%] :\r\nDans les faits, les 30 pourcent de de grecs qui n'ont plus acc\u00e8s aux soins n'auront pas de carte universelle, de sant\u00e9, les foyers d\u00e9munis ne toucheront plus aucune allocation, ni pour la nourriture, ni pour le chauffage, l'\u00e9lectricit\u00e9, les classes de soutien et les soupes populaires de l'\u00c9tat sont supprim\u00e9s selon bon nombre d'\u00e9conomistes, ce programme est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 200 millions d'euros que la Gr\u00e8ce avait caisse puisqu'elle affiche un exc\u00e9dent budg\u00e9taire de4,4 milliards d'euros, mais le but des cr\u00e9anciers et de r\u00e9duire les d\u00e9penses sociales afin d'ancrer la baisse des d\u00e9penses publiques et favoriser ainsi la comp\u00e9titivit\u00e9, ce qui est incompatible \u00e0 leur sens avait au programme social Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [96%] :\r\nEt la Gr\u00e8ce, qui approuve le partenariat civil pour les couples de m\u00eame sexe, les d\u00e9put\u00e9s sont all\u00e9s \u00e0 l'encontre d'une partie de la classe politique et contre l'\u00c9glise orthodoxe 194 oui sur les 300 d\u00e9put\u00e9s et ce mot du 1er ministre Alexis Tsipras, la loi permet de mettre un terme \u00e0 une situation honteuse pour l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [90%] :\r\nPas encore de neige malheureusement sur les pistes, enfin, se fend haute altitude mais d\u00e9j\u00e0 un constat : le co\u00fbt des accidents de sports de neige prend l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:42) [94%] :\r\nUne augmentation de 66 pourcent entre entre 2000 et 2013 et un co\u00fbt total de 298 millions de francs selon la 1er assureur dans le pays, plusieurs facteurs expliquent cette augmentation, et parmi eux, l'\u00e2ge des personnes accident\u00e9es sophiste. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:57) [96%] :\r\nLes chiffres pr\u00e9sent\u00e9s par la SUVA s'explique d'abord par l'augmentation du nombre de skieurs de plus 35 ans des skieurs plus fr\u00e9quemment sujet \u00e0 des fractures et qui, en raison de leur salaire plus \u00e9lev\u00e9 que celui des jeunes per\u00e7oivent d'importantes indemnit\u00e9s journali\u00e8res, mais d'autres facteurs expliquent cette augmentation Nadia Gendre, porte- parole de la SUVA. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:18) [85%] :\r\nOn a aussi aujourd'hui des blessures qui sont plus graves, on a des fractures ultime des polytraumatismes qui n\u00e9cessitent plus de soins et souvent une convalescence qui est plus longue sur la masse explique notamment aussi \u00e0 cause du carving on a des pi\u00e8ces qui sont de mieux en milieu d'ann\u00e9e, et puis on a aussi la neige artificielle qui font que les pistes sont plus dures si quand on tombe, le risque de laisser de fa\u00e7on plus grave et plus important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:42) [90%] :\r\nDes skieurs plus des skis plus rapide, une neige plus et des co\u00fbts hospitaliers en augmentation, les assurances, rappelle l'importance des \u00e9chauffements et la prudence sur les pistes en ce d\u00e9but de saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [94%] :\r\nPas question de r\u00e9- hausser le barrage du Grimsel pour produire plus d'\u00e9lectricit\u00e9, le tribunal administratif bernois accepte le recours des organisations \u00e9cologistes, au nom de la protection de plusieurs zones mar\u00e9cageuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:04) [91%] :\r\nPuis \u00e0 Neuch\u00e2tel, c'est le projet de construction de 19 \u00e9oliennes dans le Val-de-Travers, qui se heurte \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [93%] :\r\nEt la mise \u00e0 l'enqu\u00eate publique n'a m\u00eame pas eu lieu, mais d\u00e9j\u00e0 un comit\u00e9 de citoyens conteste une route pour le projet donc de parc \u00e9olien de la montagne, d\u00e9butent les r\u00e9f\u00e9rendaires s'opposent \u00e0 la construction d'une route temporaire pour l'installation d'une seule des 19 turbines pr\u00e9vues Christian Mermet conseiller communal socialiste de la commune de Val-de-Travers. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:27) [92%] :\r\nC'est \u00e9vident que c'est une opposition de principal \u00e9olien, mais l'opposition de principe, elle devrait avoir lieu sur la probl\u00e9matique des riverains dans le cas du permis de construire sur la probl\u00e9matique de la nature dans le cadre du plan d'affectation cantonal avec les associations, il faut quelque part que les masques tombent et que si on veut prot\u00e9ger la nature, on le fasse, on discute de \u00e7a, si on a un probl\u00e8me par rapport aux voisins qu'on le fasse et qu'on discute de \u00e7a, nous sommes ouverts \u00e0 \u00e7a, nous avons pr\u00e9vu de faire \u00e7a ne vaut m\u00eame pr\u00e9vu d'associer les associations, les riverains \u00e0 la construction au suivi du projet, donc il faut que tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 se fasse partie du parc, mais aujourd'hui c'est pas du tout la question qui est pos\u00e9e et malheureusement on va bloquer faire beaucoup de travail mais qui ne fera pas du tout avancer ni la cause des opposants ni la cause des gens qui veulent d\u00e9velopper ce parc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [93%] :\r\nChristian Mermet r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard et l'universit\u00e9 Djuric renonce \u00e0 recourir contre sa condamnation \u00e0 verser de grosses indemnit\u00e9s au professeur Christoph M\u00f6rgeli le t\u00e9nor UDC avait \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 en Automne 2012 et l'Alma mater n'y avait pas mis les formes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [96%] :\r\nHockey-sur-glace maintenant Gen\u00e8ve- Servette s'impose 3 0 sur la glace 3 0 face au Lausanne HC mais le spectacle s'est d\u00e9roul\u00e9 plut\u00f4t dans les gradins de la patinoire de Malley. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:37) [94%] :\r\nOui, les fans lausannois ont fait part de leur col\u00e8re \u00e0 l'encontre de You Quennec le pr\u00e9sident, propri\u00e9taire du club mais aussi actionnaire majoritaire du LHC ce club n'est pas un jouet pour actionnaires Quennec d\u00e9gage, c'est ce qu'on pouvait lire sur les banderoles, les joueurs et les entra\u00eeneurs ont refus\u00e9 de commenter cette col\u00e8re des fans, Louis Matte, assistant- coach de Gen\u00e8ve- Servette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:58) [79%] :\r\nNous autres, on a fait notre boulot ces ces d\u00e9saffections externe aussi au au match en tant que tels, donc \u00e7a a pas beaucoup parl\u00e9 de ce franchement dans le vestiaire, on voulait puisse r\u00e9agir par rapport au dernier match, si on avait \u00e9t\u00e9, on avait \u00e9t\u00e9 nous, et puis on avait vraiment mal jou\u00e9, donc c'est c'est plus on voulait s'en prendre par rapport \u00e0 derni\u00e8re par Formenti, c'est un gros match, c'est un match de Play-offs et beaucoup d'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e des des 2 \u00e9quipes et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on \u00e9tait capable de faire d'importants \u00e0 la fin c'est rien compar\u00e9 \u00e0 la performance qu'on a donn\u00e9 la semaine derni\u00e8re on \u00e9tait, on \u00e9tait pr\u00eat dans Matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:34) [90%] :\r\nLes autres r\u00e9sultats de la soir\u00e9e, Berne gagne 3 1 \u00e0 Fribourg, victoire de Kloten \u00e0 Bienne 3 2 apr\u00e8s prolongations Davos bat Ambri 2 1, \u00e9galement apr\u00e8s prolongation et Z\u00fcrich s'impose 4 2 sur Lugano succ\u00e8s aussi de langue Nawaz octroie 2 apr\u00e8s tirs au but au classement Z\u00fcrich est leader Gen\u00e8ve- Servette 3\u00e8me Fribourg Gott\u00e9ron 6\u00e8me Lausanne 7\u00e8me et Bienne 11\u00e8me sous la barre en Ligue B Red Ice Martigny s'impose 3 2 \u00e0 Rapperswil Olten \u00e9trill\u00e9 La Chaux-de-Fonds aux M\u00e9l\u00e8zes 8 \u00e0 3 et Ajoie bat Grasshopper \u00e7a Z\u00fcrich 4 \u00e0 2, j'en aurais pris plein la gueule, on m'a mis dans le m\u00eame sac que Blatter c'est la r\u00e9action de Michel Platini tr\u00e8s am\u00e8re de voir la FIFA le suspendre 8 ans pour un salaire per\u00e7u sur facture en 2011, une somme de 2 millions de francs vers\u00e9s par cette m\u00eame F\u00e9d\u00e9ration Internationale de football qui le poursuit donc et Fran\u00e7ais de trouver \u00e9tonnant de voir la commission d'\u00e9thique se r\u00e9veiller une ann\u00e9e d'\u00e9lection de la FIFA et alors qu'il est justement candidat Platini oblig\u00e9 de recourir donc devant l'instance d'appel de la FIFA, avant de porter l'affaire devant le Tribunal arbitral du sport, il n'a rien vu, il n'a rien vu parce qu'il \u00e9tait \u00e0 fond dans sa 2\u00e8me manche de slalom \u00e0 Madonna di comme mais l'Autrichien Marcel Hirscher a bien failli se faire faucher par un drone, oui, l'engin a \u00e9t\u00e9 pilot\u00e9 par le diffuseur t\u00e9l\u00e9 il s'est crash\u00e9 quelques centi\u00e8mes de seconde apr\u00e8s le passage du quadruple laur\u00e9at de la Coupe du monde, on fait le champion lui a cru que c'\u00e9tait lit soeur qui \u00e9tait tomb\u00e9, il termine 2\u00e8me du slalom derri\u00e8re le prodige norv\u00e9gien Henry Christopher sonne et juste devant son compatriote Marco, Schwartz le meilleur suisse Luca Aerni termine 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [85%] :\r\nOn s'est fait renverser par un drone, quand on est ce qu'il aura le comme c'est nouveau, oui, absolument, merci Sandra Viscardi c'\u00e9tait le journal, soleil et douceur, on va prendre les m\u00eames et on recommence jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, en tout cas, il fera beau l\u00e0 o\u00f9 les brumes matinales vont se dissiper quant aux temp\u00e9ratures 7 \u00e0 10 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T05:58:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE405AA5-53EA-417E-8229-A58F71AD0651", "internalArchiveId": "AE405AA5-53EA-417E-8229-A58F71AD0651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ils ont moins de 40 ans et ils dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays (3/5) : interview de Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois, chef du D\u00e9partement tessinois des Institutions et conseiller national (Lega)", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Norman Gobbi, membre de la Lega, \u00e9tait sur le ticket de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \u00c2g\u00e9 de 38 ans, Normann Gobbi est depuis 2011 \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement tessinois des Institutions, qui g\u00e8re notamment les questions s\u00e9curitaires et migratoires. Il est l'auteur de propositions souvent radicales, comme l'introduction d'un casier judiciaire pour tous les \u00e9trangers voulant s'\u00e9tablir au Tessin. Ou encore la fermeture des fronti\u00e8res. ", "durationSec": 790, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7345980", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Italie"], "thematicThemes": ["fonction politique", "frontalier", "jeune (\u00e2ge)", "islam", "criminalit\u00e9", "terrorisme", "mafia", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "fronti\u00e8re", "immigration"], "thematicPersons": ["Lega dei Ticinesi", "Gobbi, Norman"], "alternativeTitle": ["\"Ces jeunes qui nous gouvernent\": Norman Gobbi / FOR_2015-12-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.12.2015"], "alternativeSummary": ["Cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie \u00e0 \"Ces jeunes qui nous gouvernent\". Ils ont moins de 40 ans et dirigent d\u00e9j\u00e0 des cantons ou des grandes villes du pays. Tous ont la volont\u00e9 de trouver des solutions en d\u00e9passant les dogmatismes et les id\u00e9ologies.   Invit\u00e9: Norman Gobbi, conseiller d'Etat tessinois et conseiller national (Lega)"], "variantIds": ["ece-7345980"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-07T10:18:45Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 18 heures 40 Le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie ces jeunes qui nous gouvernent avec aujourd'hui un homme qui a fortement marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, je veux parler du Tessinois Norman Gobbi, ce membre de la Lega, vous vous en souvenez, \u00e9tait sur le ticket de l'UDC pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e2g\u00e9 de 38 ans Normann Gobbi et depuis 4 ans \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement tessinois des institutions qui g\u00e8re notamment les questions s\u00e9curitaires et migratoires, il est l'auteur de propositions souvent radicales comme l'introduction d'un casier judiciaire pour tous les \u00e9trangers qui veulent, c'est-\u00e0-dire au Tessin ou encore la fermeture des fronti\u00e8res Vincent Bourquin rencontr\u00e9e et lui a demand\u00e9 si au commande un ex\u00e9cutif on vieillissait plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nC'est une question qui m'oppose surtout les jeunes, quand je fais des rencontres avec des jeunes qui se mettent en jeu dans la politique, parce que c'est un jeu d\u00e9mocratique, avant tout, mais c'est aussi un engagement pour la communaut\u00e9 et cet esprit de service pour la communaut\u00e9, c'est le le motive le principal qui moins bouger pour me mettre en jeu un niveau communal tout d'abord, puis \u00e0 niveau cantonal en 99 et puis aussi au niveau national en 2010, quand j'ai \u00e9t\u00e9 ceux \u00e9lus au conseil national aujourd'hui depuis 5 ann\u00e9es, je suis membre du Conseil d'\u00c9tat du canton du Tessin et c'est vraiment quelque chose de pas que de particulier parce que je suis, je reste apr\u00e8s la la 2\u00e8me l\u00e9gislature toujours le, le plus jeune conseiller d'\u00c9tat du canton du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [86%] :\r\nEst ce que vous souhaitez aussi \u00eatre un mod\u00e8le pour les jeunes que d'autres jeunes se disent tiens, j'aimerais Freda politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [86%] :\r\nOui, certainement, pour ma g\u00e9n\u00e9ration, je crois que je suis un petit peu \u00e0 un mod\u00e8le pour ceux qui veulent s'engager dans quelque chose d'autre c'est pas seulement la profession dans ma classe \u00e0 l'\u00e9cole primaire je j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 un petit peu un un petit Lydec dans le bien dans le mal mais \u00e0 la fin, c'\u00e9tait surtout une question de de personnalit\u00e9s, les gens peuvent avoir cette personnalit\u00e9 tr\u00e8s jeune apr\u00e8s peuvent aussi pendant 4 prendre cette personnalit\u00e9 plus plus tard d'un \u00e0 sa vie, mais l'c'est aussi d'\u00eatre un petit peu allez verser, pas question d'\u00eatre un mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [92%] :\r\nMais avec les pressions et les pressions de l'administration de vos coll\u00e8gues des m\u00e9dias, etc, ce qu'on arrive \u00e0 garder une certaine fougue une certaine fra\u00eecheur bien finalement, on rentre dans le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nNon, je crois que dans ce sens et moi qui, dans le temps \u00e0 la musique, dans le d\u00e9partement et aujourd'hui aussi con, pr\u00e9sident du gouvernement ans un petit peu au gouvernement, c'est, c'est aussi que ceux qui en conna\u00eet, j'adore, mais dans le d\u00e9partement, c'est moi le chef, c'est moi qui d\u00e9cide, c'est moi qui porte aussi la responsabilit\u00e9 et le visage devant la population pour les succ\u00e8s mais aussi les succ\u00e8s qu'ils ont paru. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [86%] :\r\nAlors, quelques semaines, vous \u00eates devenu connu dans tout le pays, avec votre candidature au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que \u00e7a change pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [81%] :\r\nCertainement aujourd'hui Norman Gobbi, c'est pas seulement connues au sud des arm\u00e9es d'un taux de la Suisse, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des r\u00e9sultats les plus importants que ce que j'ai abouti d'autre c\u00f4t\u00e9 c'est certainement la question de la reprise intense de la Suisse italienne au gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e un niveau politique, c'est une question de repr\u00e9sentativit\u00e9 \u00e9quitable en niveau du Congo de gouvernement f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui on 3 et 4 Suisses allemands le Tessin la Suisse italienne est rest\u00e9 dehors du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et je dis toujours le Tessin a choisi d'\u00eatre parti de de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, c'est un amour qui nous lient \u00e0 la Suisse, cet amour \u00e0 cette passion \u00e0 de temps en temps besoin du nouveau feu un petit peu dans le chat men\u00e9 2 sets feux de patients qui nous lient \u00e0 la Suisse, et je crois que une des repr\u00e9sentants suisse italienne au gouvernement donnerait ce feu \u00e0 cette passion qui nous lie fortement parce qu'on a toujours dit William web serr\u00e9, c'est l'\u00e9t\u00e9, selon toujours dit : nous voulons \u00eatre libres et suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [83%] :\r\nQue ce qu'il n'y a pas un manque de solidarit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des, des, des romans, l'autre minorit\u00e9 du du pays par rapport aux Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [82%] :\r\nM\u00e9content par exemple de la solidarit\u00e9 latine c'est \u00e9videmment question si de nombreux parce que les Romands sont aussi une minorit\u00e9, mais un homme aurait \u00e9t\u00e9 majoritaire dans la Suisse latine et le r\u00f4le quand m\u00eame du Tessin de la Suisse italienne de \u00e9quilibre entre les Suisses allemands, les romans de temps en temps vient oublier nous comme 6 italienne comme Tessinois on \u00e9vite que dans la Suisse, on a les m\u00eames rapports bipolaire qu'on a en Belgique entre les vraiment et les faits \u00e0 la main en Suisse on a heureusement 4 Coolture autour du Saint-Gothard le Saint-Gothard, c'est pour moi un petit mot de notre pays, peut-\u00eatre plus que le route Les outils, c'est-\u00e0-dire que des Suisses al\u00e9maniques, le retard est vraiment un petit peu le lien entre les 4 dans notre pays, la Suisse, c'est une nation pour volont\u00e9 de ces partis et c'est parti doivent \u00eatre aussi retenue dans la composition de gouvernement, mais surtout dans la cour dans la dans la r\u00e9partition aussi des ressources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [93%] :\r\nVous avez dit une fois que les Romands et Tessinois ne se comprenaient plus depuis le vote sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1902 comment changer cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [85%] :\r\nMais certainement la d\u00e9votion que le Tessin envisag\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rence de la Suisse romande le p\u00f4le principal du Tessin et hors des et des fronti\u00e8res suisses c'est la m\u00e9tropole de Milan qui est \u00e0 25 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re qui a son et, \u00e7a, \u00e7a donne un petit peu aussi la dimension parce que si Gen\u00e8ve et le p\u00f4le pour la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve si l'arc l\u00e9manique est quand m\u00eame une dimension de niveau national le Tessin et un coin et un triangle ins\u00e9r\u00e9 dans la Lombardie qui c'est un des moteurs europ\u00e9ens mais que, aujourd'hui, malheureusement, a de la peine \u00e0 avoir un petit peu de \u00e9lan un niveau \u00e9conomique saine manque de l'\u00e9lan, a amen\u00e9 beaucoup de travailleurs frontaliers sous notre t\u00e9l\u00e9 toi parce que notre nos conditions cadres sont meilleurs sans aucune favorise \u00e0 Sion \u00e0 niveau fiscal sans aucune faveur et un niveau \u00e9conomique notre situation cadre est meilleur pour les entreprises italiennes aujourd'hui le Tessin : c'est le 1er employeur d'\u00e9taler, si on ne compte que les 62000 frontaliers qui rendent chaque jour sur le Tessin sont dans une seule entreprise sur notre territoire, on est plus grand que la fillette on est all\u00e9 donc \u00e7a donne aussi un petit peu la dimension le Tessin a le m\u00eame nombre de frontaliers que toute la Suisse al\u00e9manique et \u00e0 la fa\u00e7ade au m\u00eame type et aussi la pression qu'on a au sud des Alpes \u00e0 niveau du march\u00e9 du travail ah et apr\u00e8s aussi au niveau des, des, des salaires parce que les salaires des frontaliers italiens h\u00f4tesses assurant la moiti\u00e9 des frontaliers en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [87%] :\r\nLes frontaliers justement vous avez introduit un casier judiciaire pour les frontaliers, hein, sur l'effet de vives r\u00e9actions est -ce que est -ce que \u00e7a fonctionne est -ce que cela a chang\u00e9 quelque chose, introduction de ce casier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [88%] :\r\nLe casier vaut pas seulement pour les frontaliers, mais pour tous les \u00e9trangers qui veulent venir travailler et avoir leur des morts au s\u00e9jour au Tessin, donc c'est une question surtout de s\u00e9curit\u00e9, malheureusement le Tessin avec une r\u00e9gion, celle de la Lombardie qui est beaucoup confront\u00e9 aussi avec la question des organisations criminelles, on a vu au Tessin, plusieurs cas de gens qui avaient eu des pr\u00e9c\u00e9dents non \u00e0 niveau des organisations criminelles et la fin, ces gens ont commis les m\u00eames Reaper non sous nos territoires \u00e0 la fin c'est, c'est une question de d\u00e9fense parce que le la valeur de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la de la libert\u00e9 et de l'ind\u00e9pendance de notre pays et un d\u00e9part des des valeurs fondant de la Suisse, et donc aussi du Tessin, il faut d\u00e9fendre sur une valeur, et cette valeur aujourd'hui est quand m\u00eame valeur oscille d\u00e9terminante en comparaison avec nos voisins italiens, parce qu'il offre la m\u00eame situation des niveaux, un niveau du paysage \u00e0 niveau aussi de la beaut\u00e9 du paysage, mais \u00e0 la fin, on a une situation de s\u00e9curit\u00e9 meilleure et cette s\u00e9curit\u00e9, il faut la d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [94%] :\r\nMais en m\u00eame temps est -ce que ce genre de mesure, ce n'est pas une criminalisation des frontaliers une criminalisation des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:56) [82%] :\r\n\u00e0 la fin, non parce que si je pense que chaque Suisse qui veut d\u00e9tenir un chien pour tester un monde dangereux doivent quand m\u00eame pour le pr\u00e9senter son casier si chaque tessinois aussi ceux qui veulent louer un appartement doivent quand m\u00eame son casier, mais \u00e0 la fin, c'est une question CDD \u00e9quitabilit\u00e9 mais surtout une question de conna\u00eetre tous les gens qui veulent venir chez nous pour travailler o\u00f9 s\u00e9journaient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [93%] :\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale est -ce que vous avez l'impression que la Suisse est quelque peu na\u00efve en mati\u00e8re s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [87%] :\r\nMais, d'un c\u00f4t\u00e9, on pense toujours que les autres sont bien et se porte comme nous mais le vrai la r\u00e9alit\u00e9, c'est malheureusement autre parce que si je pense aussi la menace li\u00e9e aux organisations criminelles, on pense toujours \u00e0 la mafia li\u00e9e au des lignes de drogue au \u00e0 la prostitution, mais aujourd'hui la mafia est surtout active dans le dans l'\u00e9conomie, on tient compte qu'on a des pizzas \u00e0 des restaurants o\u00f9 on fait de Blacy chasse de l'argent ou des autres entreprises de construction o\u00f9 on offre des prix sur le prix du march\u00e9 pour blanchir de l'argent \u00e0 la fin, c'est aussi une question de guerre d\u00e9loyale contre notre \u00e9conomie qui est saine et donc la France, c'est aussi d\u00e9fendre notre \u00e9conomie, pour nous, il faut entre nos travailleurs et la fin aussi d\u00e9fendre nos assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:10) [96%] :\r\nEt finalement, la solution est -ce que \u00e7a serait pas purement et simplement une fermeture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [83%] :\r\nSi l'mais c'\u00e9tait et la c'est mesure, je l'ai avanc\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 l\u00e0 au mois de juin quant \u00e0 l'Allemagne et l'Autriche, avaient ferm\u00e9 leurs fronti\u00e8res \u00e0 cause du gel du du G20 en et puis apr\u00e8s, aussi, la France avait suspendu l'accord de Schengen, l'unique porte ouverte de la M\u00e9diterran\u00e9e vers le nord, c'\u00e9tait le Tessin, c'\u00e9tait la Suisse et la fin, on peut pas se prononcer, la t\u00e2che que l'Union europ\u00e9enne, le travail pour unir, Le Pen n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer la Suisse doivent d\u00e9fendre sa souverainet\u00e9 aussi dans le domaine de la de la de la migration, mais comme le fait le canton du Tessin quand m\u00eame ONU interruption aussi orient\u00e9 inscription solution sur l'EDF mais, mais on ne peut pas on peut pas se prend sous les naus\u00e9es pour le tout, le peuple tout le poids de la migration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [93%] :\r\nMais l'int\u00e9gration des \u00e9trangers est -ce que \u00e7a c'est quelque chose d'important \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [87%] :\r\nCertainement parce que cette migration qui proviennent hors du continent europ\u00e9en nous am\u00e8ne aussi une question d'int\u00e9gration, il faut \u00e9viter qu'on aille des ghettos qu'on a vu en France et aussi en Belgique ou dans ces ghettos, \u00e0 la fin, on a une imagination des gens et aussi une perte de lien avec le territoire o\u00f9 il vit ce lien, il l'est pour nous tr\u00e8s important comme on a amen\u00e9 aussi une question de d\u00e9montrer que ce que sont nos valeurs d\u00e9mocratiques et lib\u00e9rales qui doivent \u00eatre respect\u00e9 pour les gens qui d\u00e9cident de plantes heure des morts chez nous dans ce sens, l'int\u00e9gration est un moyen aussi pour lutter contre la radicalisation islamiste qui est en main apr\u00e8s am\u00e8nent aussi au terrorisme cet aspect de lutter contre la ghetto\u00efsation de lutter contre radicalisation passe surtout avec l'int\u00e9gration et l\u00e0 comme division de nos valeurs lib\u00e9rales et d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [95%] :\r\nVous parlez de radicalisation islamiste est -ce que vous avez l'impression que la Suisse prend assez au s\u00e9rieux cette possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [84%] :\r\nMais si je pense qu'il y a un peu plus comme moi avant les attaques de mois de novembre \u00e0 Paris il y avait une m\u00eame une op\u00e9ration de police qui a amen\u00e9 l'arr\u00eat de plus ou moins douzaines de personnes le lieu de radicalisation, c'\u00e9tait un petit appartement de la ville de on ensuite donc une le c\u00f4t\u00e9 germanophone d'\u00e9taler \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Autriche, c'\u00e9tait une petite ville comme on a plusieurs fois dans la Suisse une ville aussi o\u00f9 le contr\u00f4le social et quand m\u00eame plus accrue que ailleurs mais mais dans une petite ville comme petite ville suisse, un appartement, un lieu normalement, o\u00f9 les gens venaient venez avec pour aller faire des folies pas int\u00e9resse au Moyen-Orient, savez -vous entre hommes si \u00e7a passait un merlan, \u00e7a peut passer aussi chez nous, donc c'est important que la Suisse prend \u00e7a au s\u00e9rieux le au logement, le travail entre les polices cantonales, pas seulement de d\u00e9sarmer entre les polices cantonales de Suisse et la police f\u00e9d\u00e9rale et le service d'un vaccin du monde fonctionne tr\u00e8s bien, comme le le travail entre les services de de l'enseignement suisse avec des autres Haute-Savoie : c'est tr\u00e8s bien au logement Tessin aussi un tr\u00e8s bon contact avec les forces de police italienne et on partage surtout des informations le plus partag\u00e9 des informations, c'est un des moyens d\u00e9cisifs pour l'\u00e9t\u00e9 contre le le contre- terrorisme et surtout pour l'identifier, on avance les les personnes potentiellement dangereuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [81%] :\r\nVous avez l'impression quand on comptait 100 il y a beaucoup de ces gens potentiellement dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [87%] :\r\nHeureusement pas on a \u00e9loign\u00e9 des gens encore r\u00e9cemment parce qu'il d\u00e9montrait social m\u00e9dia sourd tout leur amour pour la la cause de l'\u00c9tat islamique de Daesh, \u00e0 la fin, on a r\u00e9ussi \u00e0 les par que causer un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, malheureusement, lorsque les proc\u00e9dures parfois sont trop compliqu\u00e9es, mais dans ce sens et faut toujours garder un \u00e9quilibre en donnant un oeil \u00e0 la libert\u00e9 des citoyens, mais dans le c\u00f4t\u00e9 la la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens et de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Norman Gobbi, interrog\u00e9 par Vincent Bourquin et demain entretien avec la municipale lausannoise Florence Germond et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T17:57:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois : chef du D\u00e9partement des Institutions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E7798D2-03F7-4939-8460-C2D24702D3BC", "internalArchiveId": "6E7798D2-03F7-4939-8460-C2D24702D3BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers ne respecte pas les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie : Interview de Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers en novembre 2010. Mais entre-temps les d\u00e9mocrates du centre ont lanc\u00e9 un second texte \"pour le renvoi effectif\" afin d'imposer leurs propres vues. Le sort de cette initiative dite \"de mise en oeuvre\" est d\u00e9sormais dans les mains des votants. ", "durationSec": 1440, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["migration de population", "criminalit\u00e9", "initiative populaire"], "thematicPersons": ["UDC", "Sommaruga, Simonetta"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-09T10:59:24Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration 2015 : Cheffe du D\u00e9partement de justice et police", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7188A97-8FD2-410B-A2AF-F637B5E6108D", "internalArchiveId": "D7188A97-8FD2-410B-A2AF-F637B5E6108D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain  (Patrick)\r\n*** A Yverdon-les-Bains, il y a comme un malaise au sein de la classe politique... En cause : le cumul des fonctions du syndic Jean-Daniel Carrard. Arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de la ville en janvier dernier, l'\u00e9lu lib\u00e9ral-radical a - malgr\u00e9 son nouveau mandat - gard\u00e9 un pied dans son bureau d'architecture... Un statut de \"syndic-architecte\" point\u00e9 du doigt derni\u00e8rement, suite \u00e0 la vente r\u00e9cente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e... \r\nMichael Peuker, vous avez enqu\u00eat\u00e9 avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision... Cette op\u00e9ration immobili\u00e8re suscite des questions sur un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat du syndic dans cette affaire...\r\nDes questions qui embarrassent au sein de nombreux partis - des Verts \u00e0 l'UDC... Alors pour comprendre le malaise, il faut remonter aux origines de l'affaire. En octobre dernier, la ville vend un terrain constructible \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de la r\u00e9gion pour y construire de grandes halles artisanales. Et l\u00e0, trois probl\u00e8mes sont \u00e9voqu\u00e9s... Jean-Daniel Carrard, outre sa fonction de syndic, est \u00e9galement administrateur d'un bureau d'architecte... Et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce bureau qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour la construction des futures halles... Autre \u00e9l\u00e9ment qui fait grincer des dents, ce m\u00eame bureau d'architecture compte acqu\u00e9rir des locaux administratifs dans le futur b\u00e2timent... Enfin, le terrain en question a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 28'000 francs en-dessous de l'estimation de sa valeur... Certains soup\u00e7onnent donc le syndic de profiter personnellement de la situation... \r\n*** Et selon votre enqu\u00eate Michael, est-ce que le \"syndic-architecte\" a vraiment profit\u00e9 de cette op\u00e9ration ? \r\nDifficile de l'affirmer... Interrog\u00e9, Jean-Daniel Carrard \u00e9voque ouvertement une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir mais il l'affirme: Il s'est volontairement recus\u00e9 lorsque le dossier de cette vente a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en municipalit\u00e9. Il dit m\u00eame \u00eatre \"sorti de la salle\" \u00e0 ce moment l\u00e0. Pour lui, pas d'ambiguit\u00e9, tout est clair... Il r\u00e9fute tout m\u00e9lange des genres.\r\n*** Un argument qui convainc aussi au niveau politique?\r\nOui et non... En fait, personne ne remet en cause le bien-fond\u00e9 du projet en question, car les surfaces artisanales font d\u00e9faut actuellement \u00e0 Yverdon... Le conseil communal a d'ailleurs avalis\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9 en connaissance de cause... Il n'emp\u00eache, la question du cumule des fonctions - et par cons\u00e9quent des int\u00e9r\u00eats - pose probl\u00e8me et met plusieurs partis dans l'embarras... Et pour cause: dans le canton de Vaud, seuls les postes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne et la syndicature d'Yverdon sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 temps plein. A droite on parle de maladresse politique, \u00e0 gauche on \u00e9voque ouvertement le conflit d'int\u00e9r\u00eat.", "durationSec": 709, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7345983", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Double casquette du syndic d'Yverdon en cause dans une vente de terrain / FOR_2015-12-23T18:04:00_developpement-3", "Forum du 23.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le cumul des fonctions du syndic d'Yverdon-les-Bains Jean-Daniel Carrard, \u00e9galement architecte, est mis en cause au sein de la classe politique apr\u00e8s la vente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e, a appris la RTS. D\u00e9bat entre Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-les-Bains, et Pierre Dessemontet, pr\u00e9sident du PS local."], "variantIds": ["ece-7345983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:37:46Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse \u00e0 Yverdon-les-Bains il y a comme un malaise au sein de la classe politique locale en cause le cumul des fonctions du syndic Jean-Daniel Carrard, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif de la ville en janvier dernier, l'\u00e9lu lib\u00e9ral- radical, a, malgr\u00e9 son nouveau mandat gard\u00e9 un pied dans son bureau d'architecture, un statut de syndic, architecte, pourrait -on dire, point\u00e9 du doigt, derni\u00e8rement, suite \u00e0 la vente r\u00e9cente d'un terrain municipal \u00e0 une entreprise priv\u00e9e nickel Poker vous avez enqu\u00eat\u00e9 avec nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision cette op\u00e9ration immobili\u00e8re suscite des questions sur un potentiel conflit d'int\u00e9r\u00eat du syndic dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nOui, une affaire qui suscite bien des interrogations au sein des diff\u00e9rents partis des Verts \u00e0 l'UDC alors pour comprendre le malaise, il faut remonter aux origines de l'affaire, en octobre dernier la ville vente un terrain constructible \u00e0 une entreprise priv\u00e9e de la r\u00e9gion pour y construire de grandes halles artisanales et la 3 probl\u00e8mes sont \u00e9voqu\u00e9s Jean-Daniel Carrard outre sa fonction de syndic \u00e9tait \u00e9galement administrateur d'un bureau d'architectes et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce bureau qui a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour la construction des futures \u00e0 l'autre \u00e9l\u00e9ment qui fait grincer des dents, ce m\u00eame bureau d'architecture compte acqu\u00e9rir des locaux administratifs dans le futur b\u00e2timent enfin le terrain en question a \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 28000 francs en-dessous de l'estimation de sa valeur, certains soup\u00e7onnent donc le syndic de profiter personnellement de la situation et selon votre enqu\u00eate Michael, est-ce que le syndic architecte a vraiment profit\u00e9 de cette op\u00e9ration alors impossible de l'affirmer interrog\u00e9 Jean-Daniel Carrard \u00e9voque ouvertement une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir, mais il affirme : il s'est volontairement r\u00e9cuser lorsque le dossier de cette vente a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en municipalit\u00e9 les diff\u00e9rents proc\u00e8s verbaux le prouve, hein, il est sorti de la salle au moment de ces discussions, pour lui, pas d'ambigu\u00eft\u00e9 : tout est clair, il r\u00e9fute tout m\u00e9lange des genres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [99%] :\r\nUn argument qui convainc aussi au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nOui et non, en fait, personne ne remet vraiment en cause le bien- fond\u00e9 du projet en question car les surfaces artisanales font d\u00e9faut actuellement Yverdon le conseil communal a d'ailleurs avalis\u00e9 le projet \u00e0 une large majorit\u00e9 en connaissance de cause, il n'emp\u00eache, la question du cumul des fonctions et par cons\u00e9quent des int\u00e9r\u00eats pose probl\u00e8me et met plusieurs partis dans l'embarras et pour cause, dans le canton de Vaud les postes \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne et la syndicature d'Yverdon justement sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s \u00e0 temps plein \u00e0 droite, certains parlent de maladresse politique \u00e0 gauche, on \u00e9voque ouvertement le conflit d'int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [81%] :\r\nMerci Micha\u00ebl peu et on accueille le principal int\u00e9ress\u00e9, bonsoir Jean-Daniel Carrard oui bonsoir syndic d'Yverdon au PLR architecture lundi on accueille aussi Pierre de se montrer, bonsoir monsieur, bonsoir, le pr\u00e9sident du PS yverdonnois on va commencer avec vous, Jean-Daniel Carrard on a pos\u00e9 les faits et ce qu'il y a un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre d'autres d'architecte et votre poste de syndic. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:35) [96%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [87%] :\r\nClairement, non, il y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eats parce qu'il n'y a pas d'affaire il y a jamais eu d'affaire dans cette op\u00e9ration l\u00e0 je suis architecte depuis 30 ans Yverdon j'ai effectu\u00e9 les la le mandat de municipales depuis 13 ans, o\u00f9 je mets aussi \u00e0 l'enqu\u00eate des des objets pour savoir que dans le canton de Vaud \u00e0 part le syndic d'Yverdon normalement puisque je, moi je suis pas \u00e0 100 pourcent le le syndic de Lausanne, tous les autres sont du syndic \u00e0 temps partiel et pour lancer le d\u00e9bat, mais encore une fois, quand il a appris que hier vous enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet, ben, je suis pas au courant, h\u00e9 bien je vous \u00eates t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour vous dire ce que je pensais de la situation et qu'est -ce qu'il en est donc cette histoire de terrain et c'est une une fausse affaire c'est simplement quelque chose pour faire un besoin actuellement d'ailleurs, je suis surpris que ce sujet sorte maintenant en pleine campagne \u00e9lectorale et que je soit quelque part attaqu\u00e9 et visiblement, interpell\u00e9 par le pr\u00e9sident du PS yverdonnoise qui est lui aussi candidat \u00e0 la municipalit\u00e9, ceci dit, j'aimerais rappeler que je suis pas \u00e0 100 pourcent a a comme comme syndic que devrait \u00eatre la situation Yverdon j'ai remplac\u00e9 le syndic d\u00e9missionnaire PS von Siebenthal et j'ai demand\u00e9 l'autorisation et c'est clair pour la et pour le conseil communal de pouvoir travailler \u00e0 68 ans d'pourcent sur 6 mois, il y a 90 pourcent que que le syndic sur 6 mois, partant du principe que les \u00e9lections ou d\u00e9but d'ann\u00e9e 2016 et qui \u00e9tait pour moi hors de question, devant mon bureau avec un risque de de non- r\u00e9\u00e9lection pour ce qui est maintenant de l'affaire en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [88%] :\r\nOn va peut-\u00eatre juste donner la parole, si vous permettez, on va, on va, on va y revenir, on vous donne donc justement la parole ce soir pour vous d\u00e9fendre, Jean-Daniel Carrard vous le vous le faites, on va justement demander \u00e0 la Pierre de se montait, le pr\u00e9sident des des socialistes de l'vous avez entendu les r\u00e9ponses de Jean-Daniel Carrard, il n'a rien \u00e0 se reprocher, il n'y a pas d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:31) [84%] :\r\nNon, moi je, je, je rejoins pendant sa d'il y a pas d'affaire mais je voudrais revenir effectivement sur la jeunesse des choses, c'est vrai que d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction en fait cette question, elle a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, elle \u00e9tait pos\u00e9e au Conseil communal, on le quand c'est moi qui en et puis comment justement le syndic en sa double qualit\u00e9 puisque effectivement comme il vient de le dire, il occupe cette double qualit\u00e9 pour une p\u00e9riode d'une ann\u00e9e qui est cette ann\u00e9e 2015, comment il allait arbitrer, effectivement, lorsque effectivement les 2, les 2 fonctions dit mais ce la r\u00e9ponse qui nous a \u00e9t\u00e9 faite au moment, non pas par monsieur Carrard, qui \u00e9tait absent pour raisons de sant\u00e9 lors de la s\u00e9ance du conseil communal de f\u00e9vrier mais par 2 de ses coll\u00e8gues Madame capte et monsieur Burkhardt qui syndic \u00e9tait en gros et en substance : circulez, il y a rien \u00e0 voir, voir m\u00ealez -vous de ce qui vont regarder effectivement le probl\u00e8me qu'on a constat\u00e9 en octobre au del\u00e0 du fait du du fait g\u00e9n\u00e9rale disons de de l'avant de cette parcelle du projet qui est dessus et c'est effectivement que bah, on s'est retrouv\u00e9 dans une situation o\u00f9, en gros, la ville vend un peu en dessous du prix que la ville a obtenu par par son expert par son expertise en terrain \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le bureau d'architectes, dont Monsieur Perrin arr\u00eat administrateur effectivement compte acqu\u00e9rir peut-\u00eatre une une partie de ce b\u00e2timent, et donc, \u00e9videmment, \u00e7a suscite des interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [84%] :\r\nJean-Daniel Carrard effectivement quand on d\u00e9value le prix m\u00eame si tous les 2, vous nous dites, il y a pas vraiment d'affaire mais \u00e7a porte \u00e0 confusion est -ce qu'il aurait pas fallu peut-\u00eatre abandonner quand m\u00eame cette activit\u00e9 pour \u00eatre neutre et hors de tout soup\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [83%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai encore une fois on a clairement dit que j'allais pas abandonner mon bureau d'architecture, tels que la je devrais le faire si j'\u00e9tais un vrai situation d'une l\u00e9gislature compl\u00e8te et encore une fois ceci \u00e9tait tr\u00e8s clair, donc j'ai gard\u00e9 mon d\u00eener goulots d'architecte je suis que mandat\u00e9 dans cette op\u00e9ration l\u00e0 et je r\u00e9fute le fait que le les terrains en l'occurrence de mon client ont \u00e9t\u00e9 vendus trop trop bon march\u00e9, la ville la ville vous entendez a vendu un terrain qui se trouve \u00e0 moins de 20 m\u00e8tres \u00e0 18 m\u00e8tres exactement journaliste apr\u00e8s- midi \u00e0 un autre, mais d'\u00e9tat \u00e0 200 francs le m2 il y a moins 2 ans, la ville a vendu cette ann\u00e9e et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la route de terrain en acheter en avant durant \u00e0 170 francs, tout \u00e7a, passer en conseil communal, donc vous voyez que mon client lui et qui est, qui est ind\u00e9pendant acheter cette histoire \u00e0 303 francs, h\u00e9 bien on peut difficilement dire que il a il a pay\u00e9 trop bon march\u00e9, on pourrait m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:59) [98%] :\r\nPoser la question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:00) [98%] :\r\nDu contraire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:01) [84%] :\r\nC'est ces d\u00e9r\u00e8glements quand m\u00eame plus g\u00e9n\u00e9ralement, peut-\u00eatre parce que derri\u00e8re toute cette affaire, Jean-Daniel Carrard se pose quand m\u00eame la question de la limite ou est -ce que vous vous mettez on entend vous vous reprochez rien, vous \u00eates droit dans votre m\u00e8re ou est -ce que selon vous il faut mettre la limite en terme d'aider des mandats du cumul des mandats, selon la fonction qu'on occupe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:18) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne question, je suis content qu'on parte sur nos d\u00e9bats je suis pr\u00e9sent discuter \u00e9videmment je vous l'ai dit avec monsieur se monter ou qui que ce soit les les ex\u00e9cutifs de se les municipaux de se sont dans la grande partie des gens qui sont, qui ont plusieurs fonctions il syndic il y a 318 syndic dans ce qu'il y en a en tout cas \u00e0 317 6 Lausanne, voire 3 Francesco c'est d'Yverdon est \u00e0 100 pourcent qui qui ont d'autres professions, ils peuvent \u00eatre vigneron agriculteur propri\u00e9taire avec des probl\u00e8mes de la il peut \u00eatre, avocats, notaires fiduciaires et puis tous ces gens -l\u00e0 peuvent avoir des conflits d'int\u00e9r\u00eats, parce que vous avez un fr\u00e8re, une soeur ou qui si\u00e8ge elle qui peut avoir des sujets qui sont trait\u00e9s ou po\u00e8te, membre du conseil d'administration, comme on a eu r\u00e9cemment et quelques un qui \u00e9tait membre d'une conc\u00e9da lustration de des retraites populaires, par exemple, a d\u00fb sortir parce que ceux qui ont trait\u00e9 un sujet des retraites Populaires, tout \u00e7a c'est r\u00e9gl\u00e9 par la loi, il y a pas besoin d'en faire encore une un particulier, c'est l'article 65 de la loi sur les communes qui fini la r\u00e9cusation et vous \u00eates oblig\u00e9 de de vous r\u00e9cusez et de de signifier vous vos int\u00e9r\u00eats et compte vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 et que vous vous faites pas de ce que vous avez un conflit d'int\u00e9r\u00eat, vous sortez et les d\u00e9bats ainsi les d\u00e9lib\u00e9rations, ainsi que les d\u00e9cisions se prennent sans vous, mais \u00e0 Yverdon comme ailleurs et il y a quand m\u00eame un certain nombre de syndic aussi coll\u00e8gues sur ce qu'on entend, je voudrais citer hier \u00e0 316. \r\nQui vont \u00eatre confront\u00e9s, qui sont confront\u00e9s, compte toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 comme moi \u00e0 ce genre de probl\u00e8me c'est pas pour autant que, on leur cherche des milliards peut-\u00eatre que maintenant qu'on est en p\u00e9riode est. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:02) [65%] :\r\nCoralie mon n'avoir au final fait toujours \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:05) [65%] :\r\nC'est la loi qui applique apporte ou l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:07) [84%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Pierre de sant\u00e9 est -ce qu'il faut est -ce que plus largement, il faut peut-\u00eatre voir ou la loi ou la charge pour la r\u00e9mun\u00e9ration ou est -ce que les \u00e9quilibres entre activit\u00e9 professionnelle et et mandats publics sont sont ad\u00e9quats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:19) [88%] :\r\nNon, justement je pense que dans le cas de c'est int\u00e9ressant parce qu'aujourd'hui m\u00eame Yverdon a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 sa 30 1000\u00e8me, habitant de sa Ferrer et donc on est en train de changer de statut, on on est en train de, de, de, de passer du statut de villes moyennes ou de petites villes vraiment celui de 200 tr\u00e8s jeune \u00e0 l'important et je pense que dans ce cadre l\u00e0 en fait la politique \u00e9volue aussi, on doit effectivement aller vers plus je dirais plus de reconnaissance de des des th\u00e9matiques qui sont li\u00e9es \u00e0 ces probl\u00e8mes -l\u00e0, sachant que dans une municipalit\u00e9 comme celle d'Yverdon tant la rumination du syndic que celle des municipaux est assez confortable et qu'elle permet, en tout cas certainement de de maintenir un certain niveau de vie au-del\u00e0 d'activit\u00e9 professionnelle qui pourrait \u00eatre annexes et au \u00e9videmment j'ai j'ai strictement rien \u00e0 dire ce que je voulais dire par l\u00e0 c'est qu'effectivement je pense que la population, notamment la population urbaine, notamment la population des grands centres urbains va demander, dans le futur, plus de transparence \u00e0 ses \u00e9lus sur ces questions- l\u00e0 et donc une beaucoup plus grande ouverture sur o\u00f9 sont les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s, o\u00f9 sont les int\u00e9r\u00eats publics, je dirais, en anglais, une foule discret au jeu d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 l'image de ce qui se fait au Grand Conseil de ce qui se fait au Conseil national et c'est une id\u00e9e, je vous promets je j'en suis partie prenante \u00e0 l'heure actuelle, au niveau du conseil communal d'Yverdon qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 faire passer, il y a toujours un sens du secret et un sens du la r\u00e9cusation suffit, elle est d'ailleurs volontaire et annonc\u00e9 ce qui \u00e0 mon sens ne ne suffit plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [89%] :\r\nDe se monter, vous vous admettez quelques arri\u00e8re- pens\u00e9es \u00e9lectorales tout de m\u00eame, il y a les \u00e9lections communales dans quelques semaines, franchement, \u00e7a approche, \u00e7a sent un petit peu, c'est un peu cette arri\u00e8re- go\u00fbt non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, on est souvent en p\u00e9riode \u00e9lectorale, dans le canton de Vaud \u00e7a fait on vit une ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 Toral le le syndic est en place que depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le pr\u00e9avis sort en octobre d'images auraient tendance \u00e0 vous dire : bah, c'est pas de ma faute, je je regrette effectivement toute toute cette question elle serait sortie dans une ann\u00e9e, on aurait r\u00e9agi de la m\u00eame mani\u00e8re probablement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 vous 2, Jean-Daniel Carrard Pierre de se montrer, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:14) [69%] :\r\nJuste, qui regroupe quelque chose oui justement, juste un mot. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:16) [83%] :\r\nJe voulais dire quand m\u00eame que la municipalit\u00e9 pour aller exactement dans le sens de Dieu du pr\u00e9sident d\u00e9funt montait \u00e0 la mi- 2 le nouveau r\u00e8glement du Conseil communal qui est \u00e0 l'\u00e9tude maintenant par les conseils communaux, il est sorti sous municipalit\u00e9 droite h\u00e9 bien le rejet des int\u00e9r\u00eats en demandant justement qui est une transparence de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, pour que tout un chacun sache qu'il y a des int\u00e9r\u00eats que \u00e7a soit et pas seulement les municipaux mais aussi les conseillers communaux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:41) [62%] :\r\nCe que tout le monde le Bont\u00e9 monde voil\u00e0, d'autre part \u00e0 la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:44) [76%] :\r\nC'est vraiment \u00e9tonnant merci \u00e0 merci, monsieur, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T17:30:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D25D6C7-F2BF-4CF6-B061-B9898AE50B0B", "internalArchiveId": "3D25D6C7-F2BF-4CF6-B061-B9898AE50B0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-12-23T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Revue romande 6h45) *** On va faire un tour de la presse romande et al\u00e9manique avec vous, Simon Corthay et Dominique Choffat. Avec cette information du Temps, qui nous annonce une montagne d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts frontaliers que la Suisse va devoir payer \u00e0 la France.\r\nPersonne n'a anticip\u00e9 les effets, ni chiffr\u00e9 l'impact financier. Ce verdict \u00e9mane d'une avocate experte du droit du travail.\r\nLa France va donc dor\u00e9navant taxer les soci\u00e9t\u00e9s qui emploient des frontaliers. \r\nDes employeurs genevois doivent aujourd'hui payer les charges sociales de certains salari\u00e9s. Des salari\u00e9s qui r\u00e9sident en France, et travaillent partiellement en Suisse.\r\n Et ce qui inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes du secteur, interrog\u00e9s par Le Temps, eh bien c'est le probable effet r\u00e9troactif de cette nouvelle donne.\r\nNouvelle: fa\u00e7on de parler. La disposition europ\u00e9enne sur laquelle s'appuye la France pour exiger ces arri\u00e9r\u00e9s, cette disposition existe depuis 2012. Mais elle a semble-t-il, \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tout le monde auparavant. \r\n*** La campagne du non \u00e0 l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels s'annonce rude...\r\nLes Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\nEt les armes semblent assez in\u00e9gales, dans cette nouvelle bataille. \r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9 l'UDC, qui soumet au peuple une id\u00e9e simple: celle de renvoyer les \u00e9trangers qui violent notre hospitalit\u00e9.\r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, les opposants \u00e0 cette initiative, qui brandissent des textes juridiques et des r\u00e8glements complexes.\r\nAvec cet appel, lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, cet appel \u00e0 une prise de responsabilit\u00e9 de l'UDC. \r\nLe premier parti du pays avait promis de sortir de l'opposition, quand il aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son deuxi\u00e8me si\u00e8ge. \r\nIl serait donc bien inspir\u00e9, selon l'\u00e9ditorialiste, de prendre ses distances avec cette votation.\r\n*** Il est question de sant\u00e9 ce matin dans la presse romande.\r\nD'abord dans le Nouvelliste, qui \u00e9voque le rapport de qualit\u00e9 publi\u00e9 par l'h\u00f4pital du Valais.\r\nEt c'est une bonne nouvelle: les r\u00e9sultats de ce rapport sont plut\u00f4t r\u00e9jouissants. \r\nAvec des indicateurs qui s'am\u00e9liorent, notamment en ce qui concerne le taux de mortalit\u00e9, et la r\u00e9cup\u00e9ration des patients apr\u00e8s des complications. \r\nVoil\u00e0 pour les bonnes notes. \r\nMais il reste quelques points noirs. \r\nPar exemple dans le domaine des infarctus cardiaques, eh bien le nombre de d\u00e9c\u00e8s est plus \u00e9lev\u00e9 en Valais que dans les autres cantons. Il a donc encore du travail \u00e0 faire.\r\nOn reste dans le secteur de la sant\u00e9, dans la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nAvec la clinique des Grangettes, qui sort premi\u00e8re d'une \u00e9tude comparative pour toute la Suisse. \r\nUne \u00e9tude sur les soins p\u00e9diatriques, qui a mesur\u00e9 la satisfaction des parents.\r\nMais \u00e0 peine cette clinique est-elle prim\u00e9e pour ses soins aux enfants, que son centre d'urgences p\u00e9diatriques change de mains. \r\nLe magazine Bilan le r\u00e9v\u00e8le: son propri\u00e9taire, la fondation Wils-dorf, vient d'en faire don aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nUn paradoxe qui s'explique semble-t-il par une raison d'ordre fiscale.\r\n*** Des migrants, il en est aussi question en Bosnie. Des Bosniaques pouss\u00e9s \u00e0 prendre la route...\r\nEntre les ch\u00f4meurs qui quittent le pays, et la pouss\u00e9e islamiste, l'avenir semble toujours dans le brouillard en Bosnie.*** Des migrants, il en est aussi question en Bosnie. Des Bosniaques pouss\u00e9s \u00e0 prendre la route...\r\nEntre les ch\u00f4meurs qui quittent le pays, et la pouss\u00e9e islamiste, l'avenir semble toujours dans le brouillard en Bosnie.\r\nEt pourtant, 20 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la signature des Accords de Dayton, aux Etats-Unis.\r\n20 ans, mais des fractures du conflit yougoslave qui restent toujours bien visibles. \r\nEntre autre \u00e0 Sarajevo.\r\nLa Bosnie, qui garde l'espoir, entre autre gr\u00e2ce au tourisme. \r\nJe vous conseille de lire Le Courrier ce matin, avec ce magnifique reportage au coeur de la Bosnie d'aujourd'hui.\r\nEt pourtant, 20 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la signature des Accords de Dayton, aux Etats-Unis.\r\n20 ans, mais des fractures du conflit yougoslave qui restent toujours bien visibles. \r\nEntre autre \u00e0 Sarajevo.\r\nLa Bosnie, qui garde l'espoir, entre autre gr\u00e2ce au tourisme. \r\nJe vous conseille de lire Le Courrier ce matin, avec ce magnifique reportage au coeur de la Bosnie d'aujourd'hui.\r\n*** Et on va finir cette revue de presse, avec des nouvelles de Solar Impulse.\r\nL'avion solaire reprendra bel et bien son tour du monde. \r\nIl est clou\u00e9 au sol sur l'\u00eele d'Hawa\u00ef depuis le mois de juillet. \r\nMais l'avion exp\u00e9rimental suisse est parvenu \u00e0 boucler son budget pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEt de nouveaux d\u00e9fis attendent la centaine de collaborateurs, comme l'annonce Andr\u00e9 Borschberg dans 24 Heures.\r\nAvec l'\u00e9laboration d'un drone, d'un avion sans pilote, donc, capable de voler durant des mois \u00e0 une altitude de 20 kilom\u00e8tres. \r\nC'est l'avenir, nous promet le pilote de cette aventure, qui oeuvre donc aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard.\r\n(Revue al\u00e9manique 6h50) Revue al\u00e9manique 6h50\r\n*** On va faire un tour de la presse romande et al\u00e9manique avec vous, Simon Corthay et Dominique Choffat. Avec cette information du Temps, qui nous annonce une montagne d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts frontaliers que la Suisse va devoir payer \u00e0 la France.\r\nDOM Personne n'a anticip\u00e9 les effets, ni chiffr\u00e9 l'impact financier. Ce verdict \u00e9mane d'une avocate experte du droit du travail.\r\nLa France va donc dor\u00e9navant taxer les soci\u00e9t\u00e9s qui emploient des frontaliers. \r\nDes employeurs genevois doivent aujourd'hui payer les charges sociales de certains salari\u00e9s. Des salari\u00e9s qui r\u00e9sident en France, et travaillent partiellement en Suisse.\r\n Et ce qui inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes du secteur, interrog\u00e9s par Le Temps, eh bien c'est le probable effet r\u00e9troactif de cette nouvelle donne.\r\nNouvelle: fa\u00e7on de parler. La disposition europ\u00e9enne sur laquelle s'appuye la France pour exiger ces arri\u00e9r\u00e9s, cette disposition existe depuis 2012. Mais elle a semble-t-il, \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tout le monde auparavant. \r\n*** Apr\u00e8s les entreprises suisses, si on parlait maintenant de celles de France voisine?\r\nSIM Justement, la Neue Zuercher Zeitung publie le reportage de son envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Belfort. Sous l'mage d'un atelier de m\u00e9canicien auto d\u00e9sert, o\u00f9 pend une publicit\u00e9 pour un mod\u00e8le qui a l'air d\u00e9j\u00e0 vieux, le portrait d'un d\u00e9clin industriel qui atteint, dit la NZZ, des dimensions pr\u00e9occupantes. Le directeur de l'agence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique Nord Franche Comt\u00e9 explique qu'il tente d'attirer des investisseurs dans l'un des derniers bastions industriels de l'hexagone. Sans succ\u00e8s, la r\u00e9gion est \u00e0 peine connue en France-m\u00eame et encore moins hors des fronti\u00e8res. L'argent va dans les centres plus dynamiques comme Lyon, Marseille, Toulouse ou Bordeaux. Titre du reportage, en fran\u00e7ais... Bonjour tristesse...\r\n*** Et si les Fran\u00e7ais font travailler du monde, c'est \u00e0 Berne!\r\nSIM Oui, la capitale f\u00e9d\u00e9rale sera une \u00e9tape du Tour de France cet \u00e9t\u00e9... et le chef de la police cantonale bernoise a d\u00e9j\u00e0 averti ses troupes. 2500 collaborateurs ne pourront pas prendre leurs vacances entre le 18 et le 20 juillet. Dans le Bund, la col\u00e8re des agents face \u00e0 cette mobilisation qui tombe en pleines vacances scolaires. \r\n*** La campagne du non \u00e0 l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels s'annonce rude...\r\nDOM Les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain.\r\nEt les armes semblent assez in\u00e9gales, dans cette nouvelle bataille. \r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9 l'UDC, qui soumet au peuple une id\u00e9e simple: celle de renvoyer les \u00e9trangers qui violent notre hospitalit\u00e9.\r\nEt d'un autre c\u00f4t\u00e9, les opposants \u00e0 cette initiative, qui brandissent des textes juridiques et des r\u00e8glements complexes.\r\nAvec cet appel, lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorialiste de 24 heures et de la Tribune de Gen\u00e8ve, cet appel \u00e0 une prise de responsabilit\u00e9 de l'UDC. \r\nLe premier parti du pays avait promis de sortir de l'opposition, quand il aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son deuxi\u00e8me si\u00e8ge. \r\nIl serait donc bien inspir\u00e9, selon l'\u00e9ditorialiste, de prendre ses distances avec cette votation.\r\nSIM Et dans la NZZ, cette citation de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration : le texte de l'UDC est une br\u00e8che dans les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie... \r\n*** Simonetta Sommaruga qui sera l'invit\u00e9e du Journal...\r\nSimonetta Sommaruga rejointe dans son analyse par le commentateur du quotidien zurichois, qui insiste sur un travers de l'initiative. Les dispositions sur les abus d'aide sociale ne s'appliquent qu'aux \u00e9trangers.   Conclusion de la Neue Zuercher Zeitung: c'est une justice archa\u00efque de classe, une justice \u00e0 deux vitesses...\r\nL'int\u00e9gration des \u00e9trangers, la voici en une de la Basler Zeitung. Et cette initiative impressionnante qui a d\u00e9but\u00e9 au mois de septembre au bord du Rhin. Dans les locaux de la paroisse catholique Saint-Joseph, une \u00e9cole coranique... 80 \u00e9l\u00e8ves des deux sexes viennent de toute la r\u00e9gion, d'Allemagne et de France voisines aussi. Un projet port\u00e9 par la commission musulmane b\u00e2loise et un homme d'\u00e9glise. Le journal apprend \u00e0 ses lecteurs que l'initiative est aussi soutenue par le gouvernement turc. \r\n*** Il est question de sant\u00e9 ce matin dans la presse romande.\r\nDOM D'abord dans le Nouvelliste, qui \u00e9voque le rapport de qualit\u00e9 publi\u00e9 par l'h\u00f4pital du Valais.\r\nEt c'est une bonne nouvelle: les r\u00e9sultats de ce rapport sont plut\u00f4t r\u00e9jouissants. \r\nAvec des indicateurs qui s'am\u00e9liorent, notamment en ce qui concerne le taux de mortalit\u00e9, et la r\u00e9cup\u00e9ration des patients apr\u00e8s des complications. \r\nVoil\u00e0 pour les bonnes notes. \r\nMais il reste quelques points noirs. \r\nPar exemple dans le domaine des infarctus cardiaques, eh bien le nombre de d\u00e9c\u00e8s est plus \u00e9lev\u00e9 en Valais que dans les autres cantons. Il a donc encore du travail \u00e0 faire.\r\nOn reste dans le secteur de la sant\u00e9, dans la Tribune de Gen\u00e8ve.\r\nAvec la clinique des Grangettes, qui sort premi\u00e8re d'une \u00e9tude comparative pour toute la Suisse. \r\nUne \u00e9tude sur les soins p\u00e9diatriques, qui a mesur\u00e9 la satisfaction des parents.\r\nMais \u00e0 peine cette clinique est-elle prim\u00e9e pour ses soins aux enfants, que son centre d'urgences p\u00e9diatriques change de mains. \r\nLe magazine Bilan le r\u00e9v\u00e8le: son propri\u00e9taire, la fondation Wils-dorf, vient d'en faire don aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\nUn paradoxe qui s'explique semble-t-il par une raison d'ordre fiscale.\r\n*** Du stress dans une r\u00e9gion o\u00f9 les fronti\u00e8res avaient disparu...\r\nSIM La NZZ embarque ses lecteurs dans les trains \u00e0 grande vitesse X2000 qui franchissent le bras de mer entre Danemark et Su\u00e8de sur le fameux pont de l'\u00d6resund... 5 heures entre Copenhague et Stockholm, du centre d'une capitale \u00e0 l'autre, une s\u00e9rieuse concurrence pour l'avion. Et bien d\u00e8s le mois de janvier prochain, explique la NZZ... l'avion redeviendra concurrentiel. A cause de l'afflux de migrants, qu'elles veulent freiner, les autorit\u00e9s su\u00e9doises r\u00e9introduisent des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re. Les trains X2000 sont supprim\u00e9s et le trajet prendra une demi-heure de plus. De plus, a appris la NZZ, c'est les employ\u00e9s des chemins de fer su\u00e9dois qui devront s'occuper de contr\u00f4ler les passeports des voyageurs, au lieu des fonctionnaires de la s\u00e9curit\u00e9. Les Danois l\u00e8vent les bras au ciel. Les critiques viennent aussi du premier ministre Lars Rasmussen. \r\n*** Des migrants, il en est aussi question en Bosnie. Des Bosniaques pouss\u00e9s \u00e0 prendre la route...\r\nDOM Entre les ch\u00f4meurs qui quittent le pays, et la pouss\u00e9e islamiste, l'avenir semble toujours dans le brouillard en Bosnie.\r\nEt pourtant, 20 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la signature des Accords de Dayton, aux Etats-Unis.\r\n20 ans, mais des fractures du conflit yougoslave qui restent toujours bien visibles. \r\nEntre autre \u00e0 Sarajevo.\r\nLa Bosnie, qui garde l'espoir, entre autre gr\u00e2ce au tourisme. \r\nJe vous conseille de lire Le Courrier ce matin, avec ce magnifique reportage au coeur de la Bosnie d'aujourd'hui.\r\n*** On passe \u00e0 une op\u00e9ration chirurgicale... \u00e0 menton ouvert...\r\nSIM Un passage sur le billard qui a dur\u00e9 quasiment toute l'ann\u00e9e au Caire, en Egypte. Le patient: le c\u00e9l\u00e9brissime masque mortuaire en or massif de Tout ank Amon, vieux de 3300 ans. Le chirurgien: le restaurateur d'art sp\u00e9cialis\u00e9 dans les antiquit\u00e9s \u00e9gyptiennes, l'Allemand Christian Eckmann et autour de lui, une \u00e9quipe de 20 sp\u00e9cialistes en blouse. L'op\u00e9ration, qui a donc pris plusieurs mois: s\u00e9parer la barbe de c\u00e9r\u00e9monie qui avait \u00e9t\u00e9 maladroitement recoll\u00e9e avec de la r\u00e9sine epoxy par ce qu'on appelle ici des bracaillons. Christian Eckmann a pu effacer les traces du ratage et recoller la barbe de deux kilos et demi du pharaon en utilisant le ciment d'origine, de la cire d'abeille. Bonne vieille recette...  \r\n*** Et on termine avec la technologie du 21e si\u00e8cle... \r\nDOM L'avion solaire  Solar Impulse reprendra bel et bien son tour du monde. \r\nIl est clou\u00e9 au sol sur l'\u00eele d'Hawa\u00ef depuis le mois de juillet. \r\nMais l'avion exp\u00e9rimental suisse est parvenu \u00e0 boucler son budget pour l'ann\u00e9e prochaine. \r\nEt de nouveaux d\u00e9fis attendent la centaine de collaborateurs, comme l'annonce Andr\u00e9 Borschberg dans 24 Heures.\r\nAvec l'\u00e9laboration d'un drone, d'un avion sans pilote, donc, capable de voler durant des mois \u00e0 une altitude de 20 kilom\u00e8tres. \r\nC'est l'avenir, nous promet le pilote de cette aventure, qui oeuvre donc aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard.", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7345949", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7345965", "ece-7345949"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T14:01:10Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nKiss, allez, on va faire un tour de la presse romande et al\u00e9manique avec vous, Simon Corthay et Dominique Choffat, avec cette information du Temps, dont on parlait d\u00e9j\u00e0 6 heures et quart qui nous annonce une montagne d'arri\u00e9r\u00e9s d'imp\u00f4ts frontaliers que la Suisse va devoir payer \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [97%] :\r\nPersonne n'a anticip\u00e9 les effets ni chiffr\u00e9 l'impact financier ce verdict \u00e9mane d'une avocate experte du droit du travail, la France va donc dor\u00e9navant taxer les soci\u00e9t\u00e9s qui emploient des frontaliers des employeurs Genevois doivent aujourd'hui payer des \u00c9tats, des charges sociales de certains salari\u00e9s des salari\u00e9s qui r\u00e9sident en France et travaillent partiellement en Suisse et ce qui inqui\u00e8te les sp\u00e9cialistes du secteur, interrog\u00e9 par Le Temps, h\u00e9 bien c'est la probable effet r\u00e9troactif de cette nouvelle donne nouvelle fa\u00e7on de parler, la disposition europ\u00e9enne sur laquelle s'appuie la France pour exiger ces arri\u00e9r\u00e9s cette disposition existe depuis 2012, mais elle a semble -t-il \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 tout le monde auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [97%] :\r\nApr\u00e8s les entreprises suisses si on parlait maintenant de celles de France voisine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nAlors justement la note ce soir Zeitung publie le reportage de son envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Belfort sous l'image d'un atelier de m\u00e9canicien auto d\u00e9sert o\u00f9 pend une publicit\u00e9 pour un mod\u00e8le qui a l'air d\u00e9j\u00e0 vieux, le portrait d'un d\u00e9clin industriel qui atteint d'il y a NZZ des dimensions pr\u00e9occupantes, le directeur de l'Agence de d\u00e9veloppement \u00e9conomique Nord Franche Comt\u00e9, explique qu'il tente d'attirer des investisseurs dans l'une des dans l'un des derniers bastions industriels de l'hexagone, sans succ\u00e8s, la r\u00e9gion est \u00e0 peine connue en France m\u00eame, et encore moins hors des fronti\u00e8res, l'argent va dans les centres plus dynamiques que sont Lyon, Marseille, Toulouse ou Bordeaux, titre du reportage en fran\u00e7ais, bonjour tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nElle \u00e9tait Belfort Fran\u00e7oise Sagan je crois pas je ne crois pas bien et si les Fran\u00e7ais font travailler du monde c'est \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [95%] :\r\nOui, la capitale f\u00e9d\u00e9rale sera une \u00e9tape du Tour de France cet \u00e9t\u00e9, le chef de la police cantonale bernoise a d\u00e9j\u00e0 avertir si a d\u00e9j\u00e0 averti ses troupes 12500 collaborateurs ne pourront pas prendre leurs vacances entre le 18 et le 20 juillet dans le Bund, la col\u00e8re des agents face \u00e0 cette mobilisation qui tombe en pleines vacances scolaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [99%] :\r\nLa campagne du non \u00e0 l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels s'annonce tr\u00e8s rude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [97%] :\r\nLes Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain et les armes semblent assez in\u00e9gales dans cette nouvelle bataille avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui soumet au peuple, une id\u00e9e simple, celle de renvoyer les \u00e9trangers qui viole notre hospitalit\u00e9 et d'un autre c\u00f4t\u00e9, les opposants \u00e0 cette initiative qui brandissent des textes juridiques et des r\u00e8glements complexes avec cet appel lanc\u00e9 par l'\u00e9ditorialiste de 24 heures la Tribune de Gen\u00e8ve, cet appel \u00e0 une prise de responsabilit\u00e9 de l'UDC, le 1er parti du pays, avait promis de sortir de l'opposition quand il aurait r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il serait donc bien inspir\u00e9, selon l'\u00e9ditorialiste de prendre ses distances avec cette votation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [98%] :\r\nEt dans la NZZ cette citation de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration le texte de l'UDC est une br\u00e8che, une br\u00e8che dans les r\u00e8gles de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration encore pour quelques jours, qui sera tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 l'invit\u00e9 du journal pour nous parler de cette initiative du 28 f\u00e9vrier et pour dresser aussi avec nous un un bilan de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [92%] :\r\nSimonetta Sommaruga rejointe dans son analyse par le commentateur du quotidien Z\u00fcrichois qui insiste sur un travers de l'initiative, les dispositions sur les abus d'aide sociale ne s'applique qu'aux \u00e9trangers, conclusion de la navette Sochaux Zeitung, c'est une justice archa\u00efque de classe, une justice \u00e0 2 vitesses, l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, la voici encore en ruines de la base leur Zeitung et cette initiative impressionnante qui a d\u00e9but\u00e9 au mois de septembre au bord du Rhin, dans les locaux de la paroisse catholique Saint-Joseph, une \u00e9cole coranique 91 \u00e9l\u00e8ves des deux sexes viennent de toute la r\u00e9gion d'Allemagne et de France, voisines aussi un projet port\u00e9 par la commission musulmane b\u00e2loise et un homme d'\u00e9glise, le journal apprend \u00e0 ses Lecteurs que l'initiative est aussi soutenue par le gouvernement turc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [90%] :\r\nIl est question de sant\u00e9 aussi ce matin dans la presse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [96%] :\r\nD'abord dans le Nouvelliste qui \u00e9voque le rapport de qualit\u00e9, publi\u00e9 par l'h\u00f4pital du Valais et c'est une bonne nouvelle : les r\u00e9sultats de ce rapport sont plut\u00f4t r\u00e9jouissants avec des indicateurs qui s'am\u00e9liorent, notamment en ce qui concerne le taux de mortalit\u00e9 et la r\u00e9cup\u00e9ration des patients apr\u00e8s des complications, voil\u00e0 pour les bonnes notes, mais il reste quelques points noirs, par exemple dans le domaine des infarctus s'cardiaques, h\u00e9 bien le nombre de d\u00e9c\u00e8s est plus \u00e9lev\u00e9 en Valais que dans les autres cantons il y a donc encore du travail \u00e0 faire et on reste dans le secteur de la sant\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve avec la clinique des Grangettes qui sort premi\u00e8re d'une \u00e9tude comparative pour toute la Suisse une \u00e9tude parue sur les soins p\u00e9diatriques qui a mesur\u00e9 la satisfaction des parents, mais \u00e0 peine cette clinique est -elle prim\u00e9e pour ses soins des enfants que son centre d'urgences p\u00e9diatriques change de demain, le magazine Bilan le r\u00e9v\u00e8le son propri\u00e9taire, la fondation Wils-dorf vient d'en faire don aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, un paradoxe qui s'explique, semble -t-il, pour une raison d'ordre fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [98%] :\r\nDu stress dans une r\u00e9gion o\u00f9 les fronti\u00e8res avaient disparu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [94%] :\r\nLa NZZ embarque ses Lecteurs dans les trains \u00e0 grande vitesse, X 2000 qui franchissent le bras de mer entre Danemark et Su\u00e8de sur le fameux pont de l'de 5 heures entre Copenhague et Stockholm du centre d'une capitale \u00e0 l'autre, une s\u00e9rieuse concurrence pour l'avion et bien d\u00e8s le mois de janvier prochain, explique la NZZ l'avion redeviendra concurrentiel \u00e0 cause de l'afflux de migrants qu'elles veulent freiner les autorit\u00e9s su\u00e9doises r\u00e9introduise des contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re, les trains x 2000 seront supprim\u00e9s et le trajet prendra une demi- heure de plus, ce n'est pas tout : la NZZ a aussi appris que les employ\u00e9 des chemins de fer su\u00e9dois devront s'occuper de contr\u00f4ler les passeports des voyageurs au lieu de fonctionnaires de la s\u00e9curit\u00e9, les Danois l\u00e8vent les bras au ciel et critique les voisins su\u00e9dois, \u00e0 commencer par le 1er ministre danois, Lars s'Rassmussen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [85%] :\r\nTr\u00e8s belle s\u00e9rie, je vous conseille, qui s'appelle Brown aura aussi les doigts ou de bruit de gens en anglais qui justement prend, prend acte de cette, de ce pont entre Danemark et Su\u00e8de et il y a des intrigues polici\u00e8res, etc, c'est tout \u00e0 fait brillant voil\u00e0 des migrants, il en est aussi question en Bosnie des Bosniaques qui sont pouss\u00e9s \u00e0 prendre la route. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [94%] :\r\nEntre les ch\u00f4meurs qui quittent le pays et la pouss\u00e9e islamiste, l'avenir semble toujours dans le brouillard, en Bosnie et toujours et pourtant 20 ans se sont \u00e9coul\u00e9s depuis la signature des accords de Dayton aux \u00c9tats-Unis 20 ans mais des fractures du conflit yougoslave reste toujours bien visibles entre autre \u00e0 Sarajevo la Bosnie qui garde l'espoir suscit\u00e9 par le d\u00e9veloppement de son tourisme, je vous conseille de lire le courrier ce matin avec ce magnifique reportage au coeur de la Bosnie d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [99%] :\r\nOn va passer \u00e0 une op\u00e9ration chirurgicale \u00e0 menton ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [96%] :\r\nUn passage sur le billard, qui a dur\u00e9 quasiment toute l'ann\u00e9e, au Caire, en \u00c9gypte, le patient le c\u00e9l\u00e9brissime masque mortuaire en or massif de Toutankhamon, vieux de 3300 ans le chirurgien, le restaurateur d'art sp\u00e9cialis\u00e9 dans les antiquit\u00e9s \u00e9gyptiennes, l'Allemand Christian Eckmann et autour de lui une \u00e9quipe de 20 sp\u00e9cialistes en blouse, l'op\u00e9ration qui a donc pris plusieurs mois s\u00e9parer la barbe de c\u00e9r\u00e9monie qui avait \u00e9t\u00e9 maladroitement recoll\u00e9e avec de la r\u00e9sine \u00e9poxy parce qu'on appelle ici des bras Caillon, Christian Eckmann a pu effacer les traces du ratage et recoller la barbe de 2 kilos et demi du pharaon, en utilisant le ciment d'origine de la cire d'abeille bonne vieille recette bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [78%] :\r\nDonc j'avais plus entendu ce terme de brut ayant Simon Corthay du Vaudois, sauf erreur, c'est c'est du Vaudois c'est dur et on termine avec la technologie du 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:45) [95%] :\r\nAvec cela rime, l'avion solaire reprendra bel et bien son tour du monde, il est clou\u00e9 au sol sur l'\u00eele d'Hawa\u00ef depuis le mois de juillet, mais l'avion exp\u00e9rimental suisse est parvenu \u00e0 boucler son budget pour l'ann\u00e9e prochaine, nouveaux d\u00e9fis attendent la centaine de collaborateurs qui travaillent sur ce projet, comme l'annonce Andr\u00e9 Borschberg dans 24 heures avec l'\u00e9laboration d'un drone, un avion sans pilote, donc capable de voler durant des mois \u00e0 une altitude de 20 km, c'est l'avenir, nous promet le pilote de cette aventure, qui oeuvre donc aux c\u00f4t\u00e9s de Bertrand Piccard, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-23T06:13:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D17F1637-8F7A-44BF-90D9-5C15B78FA773", "internalArchiveId": "D17F1637-8F7A-44BF-90D9-5C15B78FA773", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ueli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, CF UDC ZH, en charge du DDPS\r\nUeli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA  \r\nVal: Ueli Maurer ne l\u00e2che donc pas Sepp Blatter, Patrick....\r\nPatrick: Voil\u00e0 ce qui ressort des propos tenus aujourd'hui \u00e0 Adelboden par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Ueli Maurer donnait sa conf\u00e9rence de presse annuelle, en forme d'adieux cette ann\u00e9e. Avant de revenir sur le bilan de ses six ans \u00e0 la t\u00eate du DDPS... Alexandra Richard, vous avez fait r\u00e9agir le ministre des sports \u00e0 la suspension de Sepp Blatter... \r\nDIR\r\nOui c'est qu'Ueli Maurer l'avait soutenu envers et contre tous. En plein scandale de corruption, il lui avait r\u00e9serv\u00e9 un accueil amical, devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FIFA. Il ne faudrait pas faire de lui un bouc \u00e9missaire, disait alors Ueli Maurer. Il avait aussi rappel\u00e9 tout ce que Sepp Blatter avait fait de formidable pour le football... C'\u00e9tait en mai dernier. Aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la FIFA est suspendu pour huit ans. Mais les propos d'Ueli Maurer sont pratiquement les m\u00eames. Aucun regret?...\r\nMAG (Maurer 1)\r\nDes erreurs mais pas de crime... Ueli Maurer ne l\u00e2che pas Sepp Blatter. Quant \u00e0 la corruption dans le sport, bien s\u00fbr, il faut la combattre... il y a la convention de Macolin... \"mais il faut nous laisser encore un peu de temps\"... voil\u00e0 ce que demande le ministre des sports.\r\n*** Ministre de la d\u00e9fense aussi, Ueli Maurer... Et l\u00e0, un \u00e9chec qu'il reconna\u00eet lui-m\u00eame, Alexandra, c'est bien s\u00fbr le gripen:\r\nEchec, oui, mais par manque de financement. Il aurait fallu r\u00e9server cette somme dans la politique d'investissement. Pour le ministre UDC, il faudrait \u00e0 l'avenir inscrire ce type de d\u00e9pense au budget courant de l'arm\u00e9e, en quelque sorte. Autrement dit: pouvoir se payer un nouvel avion sans passser par une votation populaire:\r\nMAG (Maurer 2)\r\nUn budget, pour la s\u00e9curit\u00e9, qu'il ne faudrait pas trop r\u00e9duire, pour Ueli Maurer... Lorsqu'il aura les cordons de la bourse, il s'en souviendra:\r\nMAG (Maurer 3)\r\nDes finances qu'Ueli Maurer se r\u00e9jouit de g\u00e9rer... parce que, dit-il, les chiffres, les comptes, c'est un peu \"son troisi\u00e8me hobby\"", "durationSec": 158, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341347", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Ueli Maurer soutient toujours Sepp Blatter, suspendu par la FIFA / FOR_2015-12-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC estime que le pr\u00e9sident suspendu de la FIFA m\u00e9rite toujours de la consid\u00e9ration, malgr\u00e9 sa condamnation lundi par la justice de la FIFA."], "variantIds": ["ece-7341347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T17:46:26Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOui Maurer ne l\u00e2che donc pas Sepp Blatter Patrick et voil\u00e0 ce qui ressort des propos tenus aujourd'hui \u00e0 Adelboden par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou Lima horaire donnait sa conf\u00e9rence de presse annuelle en forme d'adieux cette ann\u00e9e avant de revenir sur le bilan de ses 6 ans \u00e0 la t\u00eate du DDPS Alexandra Richard vous avez fait r\u00e9agir le ministre des sports \u00e0 la suspension de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, c'est connu Maurer l'avait soutenu envers et contre tout \u00e7a, en plein scandale de corruption, il lui avait r\u00e9serv\u00e9 un accueil amical devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de la FIFA, il ne faudrait pas faire de lui un bouc \u00e9missaire, disait \u00e0 l'heure o\u00f9 les Maurer, il avait aussi rappel\u00e9 tout ce que Sepp Blatter avait fait de formidable pour le football, c'\u00e9tait en mai dernier, aujourd'hui, le pr\u00e9sident de la FIFA est suspendu pour 8 ans mais les propos de Lima horaires sont pratiquement les m\u00eames aucun regret d'avoir soutenu cette Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [85%] :\r\nNon, je pensais pas faire a fait beaucoup pour le sport des choses positives en Afrique pour la cha\u00eene et il faut toujours dire parfois pas fait un Crime jusqu'aujourd'hui, il a fait des fautes, \u00e7a c'est vrai, et a la peine maintenant, mais il faut pas oublier qu'il a fait beaucoup pour le sport, beaucoup de respect aussi, mais il a fait des fautes quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [90%] :\r\nDes photos mais pas de Crime y Maurer ne l\u00e2che pas Sepp Blatter quant \u00e0 la corruption dans le sport, bien s\u00fbr, il faut la combattre, il y a la convention de Macolin mais il nous faut aussi maintenant plus de temps, voil\u00e0 ce que demande le ministre des Sports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [88%] :\r\nLe ministre des Sports mais aussi ministre de la D\u00e9fense o\u00f9 les Maurer et l\u00e0 il y a quand m\u00eame un \u00e9chec qu'il reconna\u00eet lui- m\u00eame, Alexandra, c'est le Gripen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [92%] :\r\nOui, les ch\u00e8ques, mais par manque de financement, il aurait fallu r\u00e9server cette somme dans la politique d'investissement pour le ministre UDC il faudrait \u00e0 l'avenir, inscrire ce type de d\u00e9pense au budget courant de l'arm\u00e9e en quelque sorte, autrement dit pouvoir se payer un nouvel avion sans passer par une votation populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [82%] :\r\nOui, \u00e7a ce n'est pas n\u00e9cessaire et \u00e7a ce n'est pas pr\u00e9vu : il faut faire un loi ou quelque chose comme \u00e7a mais, normalement, ce n'est pas remonter pour tous les projets de l'armement aussi pour les avions parce que la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a c'est une des prestations de l'\u00c9tat, les plus importants et ces obligations sont pay\u00e9s du pour tuer normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nUn budget pour la s\u00e9curit\u00e9 qu'il ne faudrait surtout pas trop r\u00e9duire pour Ueli mahoraises Losc lorsqu'il aura les les cordons de la bourse, il s'en souviendra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [89%] :\r\nJ'pens\u00e9 : il faut faire une analyse de la situation mais je pense aussi que la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 une certaine priorit\u00e9 s'le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a aussi vice- attendent le programme de l\u00e9gislature, alors il faut aussi soutenir maintenant tous les projets de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [87%] :\r\nDes finances Maurer, se r\u00e9jouit de g\u00e9rer parce que, dit -il, les chiffres, les comptes, c'est un peu son troisi\u00e8me hobby vaste dans l'imp\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T17:13:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D97511B-323E-4534-8098-48CB66E925A9", "internalArchiveId": "3D97511B-323E-4534-8098-48CB66E925A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Campagne lanc\u00e9e contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste bernoise, pdte de la Conf\u00e9dr\u00e9ation\r\nCampagne lanc\u00e9e contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers 12h30 PF renvoi criminels \u00e9trangers \r\nL'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers ne respecte pas les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 ce matin la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain. Le texte courcircuite le travail du Parlement. Mais surtout, il nuirait \u00e0 la place \u00e9conomique suisse s'il est accept\u00e9, Chrystel Domenjoz\r\nParce que ce texte, s'il est accept\u00e9, compliquerait encore un peu les relations avec l'Union europ\u00e9ene, notamment les discussions sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse. L'initiative de mise en oeuvre contrevient selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les droits de l'homme et l'accord sur la libre-circulation des personnes. \r\nC'est donc un appel du pied tr\u00e8s insistant que la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a fait aux milieux \u00e9conomiques pour qu'ils se rendent compte de l'enjeu et sinvestissent dans la campagne. Simonetta Sommaruga\r\nMAG\r\nCe texte pose \u00e9galement des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets pour les cantons. Notamment \r\nMAG\r\nChrystel Domenjoz au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 124, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7341332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Campagne lanc\u00e9e contre l'initiative UDC pour le renvoi des criminels \u00e9trangers  / 12H30_2015-12-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers ne respecte pas les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 ce mardi matin la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain."], "variantIds": ["ece-7341332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-29T12:40:26Z", "speechToTexts": ["29.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nL'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers ne respectent pas les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 ce matin la campagne en vue de la votation du 28 f\u00e9vrier prochain le texte court circuite le travail du Parlement, mais surtout il nuirait \u00e0 la place \u00e9conomique suisse s'il est accept\u00e9, Chrystel Domenjoz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOui, parce que ce texte compliquerait encore un peu les relations avec l'Union europ\u00e9enne sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, notamment les discussions sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse car l'accord sur la libre circulation des personnes, est directement concern\u00e9, c'est donc un appel du pied tr\u00e8s insistant que lance la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux milieux \u00e9conomiques pour qu'ils s'investissent dans la campagne Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [88%] :\r\nPendant notre d\u00e9mocratie directe c'est chacun qui doit prendre sa responsabilit\u00e9, les citoyens la citoyenne, mais aussi l'\u00e9conomie, moi je consid\u00e8re que les int\u00e9ressante important avec cette autorisation parce que l'ins\u00e9curit\u00e9 c'est quelque chose qui va \u00e0 l'encontre des int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie parce que stabilit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de droits, ce sont vraiment des points forts de notre pays, si l'\u00e9conomie, vu que c'est le point fort, ne soient pas affaibli, je pense qu'un engagement ce serait important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [84%] :\r\nCe texte pose \u00e9galement des probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets au cantons car si l'initiative est tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9e quant aux motifs de renvoi ne dit pas qui s'en occupe, Nick qui assume les co\u00fbts Kaiser, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs de justice et police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une des questions parce que dans le contexte de l'autre initiative qui \u00e9tait au Parlement, on a r\u00e9gl\u00e9 tous ces questions, on a trouv\u00e9 des solutions concernant les co\u00fbts, notamment entre la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons mais avec cette initiative, ici, tout est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:40) [90%] :\r\nLe texte de l'UDC pr\u00e9voit toute une s\u00e9rie de cas o\u00f9 le renvoi du criminels \u00e9trangers serait effectif, ce serait plus qu'avec la loi \u00e9labor\u00e9e par le Parlement apr\u00e8s le oui \u00e0 une 1\u00e8re initiative en 2010 une estimation \u00e9voque 10000 renvoi pour le texte soumis au peuple le 28 f\u00e9vrier contre 4000 pour la la solution retenue par le Parlement, solutions qui deviendrait caduque si initiative pour le renvoi effectif est accept\u00e9 en f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [93%] :\r\nEt on vous parlait Alain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T11:36:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1481601", "internalArchiveId": "AA1512481522", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 1674, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7361656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7361665.image", "alternativeTitle": ["19h30", "VD: les skieurs doivent monter tr\u00e8s haut pour trouver de la neige", "Le r\u00e9chauffement climatique pourrait accro\u00eftre la douceur hivernale", "BE: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se mobilise contre la nouvelle initiative de l'UDC", "VD: l\u2019Op\u00e9ra de Lausanne propose une nouvelle adaptation de \"My Fair Lady\"", "Syrie: le pr\u00e9sident compte encore beaucoup de partisans", "BE / Nouvelle initiative UDC: le point avec Linda Bourget depuis Berne", "VS: une communaut\u00e9 portugaise est active et tr\u00e8s unie \u00e0 Sion", "Syrie / Sort de Bachar el-Assad: les pr\u00e9cisions de Ksenia Bolchakova", "JU: l'exportation des chevaux des Franches-Montagnes ne sera plus subventionn\u00e9e", "Une fus\u00e9e spatiale a r\u00e9ussi \u00e0 revenir sur terre sans dommages", "GE: il est possible de f\u00eater No\u00ebl en toute bonne conscience \u00e9cologique", "BE: le projet d'\u00e9l\u00e9vation du barrage de Grimsel tombe \u00e0 l'eau", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Aux Diablerets, le Glacier 3000 est pris d\u2019assaut.", "La temp\u00e9rature moyenne d\u00e9passe les normes de d\u00e9cembre mesur\u00e9es ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Leur texte demande l'application du texte sur le renvoi des criminels \u00e9trangers adopt\u00e9 par le peuple en 2010.", "La com\u00e9die musicale est une satire sociale emball\u00e9e par des textes en fran\u00e7ais et des chants en anglais.", "Des Syriens restent \u00e0 Damas pour ne pas abandonner Bachar el-Assad", "C\u2019est elle qui s'occupe notamment de la grande cr\u00e8che du Chemin des Cr\u00e8ches en Vieille Ville.", "L\u2019Organisation mondiale du commerce a pris cette d\u00e9cision.", "Cette prouesse technologique est due \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e am\u00e9ricaine.", "Pour un No\u00ebl 100% bio, tout commence par le choix du sapin, mais attention, tous les sapins en pot ne sont pas replantables.", "La justice bernoise donne raison aux organisations de protection de la nature qui estiment ce projet dangereux pour la pr\u00e9servation des marais."], "variantIds": ["ece-7242942", "ece-7242940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T22:14:06Z", "subTitles": ["00:00:45:13  00:00:46:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:47:02  00:01:04:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:01:04:10  00:01:05:15\r\n          Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n00:01:05:20  00:01:09:01\r\n        Dans quelques jours\r\n   le rideau va tomber sur 2015.\r\n\r\n00:01:09:06  00:01:11:02\r\n  Nous allons vous faire revivre\r\n\r\n00:01:11:07  00:01:14:03\r\n   les \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9\r\n       nos cantons romands.\r\n\r\n00:01:14:08  00:01:16:20\r\n       Notre r\u00e9trospective \r\n      nous am\u00e8ne par Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:01:17:01  00:01:19:20\r\n        Un vent de col\u00e8re\r\n    y a souffl\u00e9 toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n00:01:20:01  00:01:22:22\r\n        Fonction publique,\r\n  requ\u00e9rants, chauffeurs de taxi,\r\n\r\n00:01:23:03  00:01:25:06\r\nils \u00e9taient nombreux dans les rues.\r\n\r\n00:01:25:11  00:01:27:03\r\n    Une ann\u00e9e de contestation.\r\n\r\n00:01:27:08  00:01:30:09\r\n\r\n\r\n00:01:30:18  00:01:34:21\r\n      -\u00c0 Gen\u00e8ve, on a termin\u00e9\r\nl'ann\u00e9e 2015 comme on l'a commenc\u00e9e:\r\n\r\n00:01:35:02  00:01:40:00\r\n       d\u00e9brayages, gr\u00e8ves\r\n       et manifestations.\r\n\r\n00:01:40:17  00:01:44:00\r\nUn bras de fer entre fonctionnaires\r\n         et leur employeur\r\n\r\n00:01:44:05  00:01:46:02\r\n   sur les coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n00:01:46:07  00:01:49:07\r\n         -Nous sommes tous\r\n  dans le bateau du d\u00e9mant\u00e8lement\r\n\r\n00:01:49:11  00:01:51:16\r\n    des conditions de travail.\r\n\r\n00:01:51:21  00:01:56:07\r\n          Et du bien-\u00eatre\r\n    de la population genevoise.\r\n\r\n00:01:56:11  00:01:56:22\r\n\r\n\r\n00:01:57:03  00:02:00:14\r\n     -Le canton de Gen\u00e8ve est\r\n  celui qui offre les prestations\r\n\r\n00:02:00:19  00:02:04:14\r\n les plus grandes \u00e0 ses citoyens.\r\n\r\n00:02:04:19  00:02:06:17\r\n   Notre budget de l'an prochain\r\n\r\n00:02:06:22  00:02:12:02\r\n    ne pr\u00e9voit ni licenciement\r\n      ni baisse de salaire.\r\n\r\n00:02:12:18  00:02:13:07\r\n\r\n\r\n00:02:13:11  00:02:17:11\r\n-Enseignants, travailleurs sociaux\r\n  ou employ\u00e9s du corps m\u00e9dical.\r\n\r\n00:02:17:15  00:02:23:03\r\nEn novembre, la mobilisation atteint\r\n   10'000 personnes dans la rue.\r\n\r\n00:02:23:08  00:02:28:16\r\nLes employ\u00e9s de Swissport, eux, \r\nont bloqu\u00e9 l'a\u00e9roport en f\u00e9vrier\r\n\r\n00:02:28:21  00:02:33:07\r\n    pendant quelques heures.\r\n\r\n00:02:33:11  00:02:34:18\r\n\r\n\r\n00:02:34:23  00:02:38:14\r\n    -Nous, on ne peut pas faire\r\n       une gr\u00e8ve d'amendes.\r\n\r\n00:02:38:19  00:02:43:03\r\n     On est oblig\u00e9s de prendre\r\n      les passagers \u00e0 partie.\r\n\r\n00:02:43:08  00:02:43:17\r\n\r\n\r\n00:02:43:22  00:02:48:05\r\n -La gr\u00e8ve des amendes, c'est une \r\ndes actions de la police cantonale.\r\n\r\n00:02:48:10  00:02:52:11\r\n Pour s'opposer \u00e0 la refonte de la\r\ngrille salariale des fonctionnaires.\r\n\r\n00:02:52:15  00:02:55:13\r\n         Au mois de mai,\r\n il y a une reprise du dialogue.\r\n\r\n00:02:55:18  00:03:00:08\r\n   La gr\u00e8ve aura dur\u00e9 un an: \r\n  2 millions de francs perdus.\r\n\r\n00:03:02:17  00:03:06:12\r\n    En 2015, on \u00e9l\u00e8ve la voix\r\n     pour s'opposer au sort\r\n\r\n00:03:06:17  00:03:09:15\r\n     des requ\u00e9rants d'asile\r\n      du foyer des Tattes.\r\n\r\n00:03:09:20  00:03:13:17\r\n      Il y a eu un incendie\r\ndans le centre cinq mois plus t\u00f4t.\r\n\r\n00:03:13:22  00:03:15:07\r\n          Ayop y \u00e9tait.\r\n\r\n00:03:15:11  00:03:18:07\r\n      Suite au mouvement,\r\n    son d\u00e9part est suspendu.\r\n\r\n00:03:18:11  00:03:21:10\r\n\r\n\r\n00:03:21:14  00:03:25:23\r\n En juin, le centre des Tattes est\r\nle foyer d'une autre manifestation.\r\n\r\n00:03:26:04  00:03:30:14\r\nContre le transfert de requ\u00e9rants\r\n   d\u00e9bout\u00e9s vers des abris PC.\r\n\r\n00:03:30:19  00:03:31:16\r\n\r\n\r\n00:03:31:21  00:03:36:02\r\n -M\u00eame les Suisses ne mettent pas\r\n leurs chiens dans des abris PC !\r\n\r\n00:03:36:07  00:03:36:12\r\n\r\n\r\n00:03:36:17  00:03:39:11\r\n      -Le collectif occupe\r\n  le centre culturel du Gruetli\r\n\r\n00:03:39:16  00:03:40:23\r\n     pendant deux semaines.\r\n\r\n00:03:41:04  00:03:43:06\r\nPuis loge dans la salle du Faubourg.\r\n\r\n00:03:43:11  00:03:47:02\r\nAu bout de deux mois, les requ\u00e9rants\r\n      rejoignent des abris PC.\r\n\r\n00:03:47:07  00:03:50:19\r\nMais ils obtiennent une garantie\r\n    de logements en surface\r\n\r\n00:03:51:00  00:03:52:22\r\n     pour les mois \u00e0 venir.\r\n\r\n00:03:53:03  00:03:57:05\r\n      La grogne gagne aussi\r\n       les taxis genevois.\r\n\r\n00:03:57:10  00:04:01:10\r\n   En raison d'une concurrence\r\n   venue des \u00c9tats-Unis: Uber.\r\n\r\n00:04:01:14  00:04:04:01\r\n    Jug\u00e9 ill\u00e9gal et d\u00e9loyal,\r\n\r\n00:04:04:06  00:04:08:19\r\n    ce nouveau service op\u00e8re\r\n   quand m\u00eame dans le canton.\r\n\r\n00:04:09:01  00:04:09:08\r\n\r\n\r\n00:04:09:12  00:04:12:12\r\n         -On a perdu 40 %\r\n      du chiffre d'affaires.\r\n\r\n00:04:12:17  00:04:15:07\r\n        C'est une industrie\r\n        qui va dispara\u00eetre.\r\n\r\n00:04:15:11  00:04:21:03\r\n  C'est une perte exponentielle.\r\n\r\n00:04:21:08  00:04:21:15\r\n\r\n\r\n00:04:21:20  00:04:25:07\r\n       -En fin de course,\r\nl'\u00e9laboration d'une nouvelle loi\r\n\r\n00:04:25:11  00:04:30:00\r\n   sur les taxis sera d\u00e9battue\r\n au Parlement l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n00:04:30:05  00:04:30:14\r\n\r\n\r\n00:04:30:19  00:04:34:23\r\n  Les d\u00e9put\u00e9s au Grand Conseil\r\n  se positionnent en d\u00e9cembre\r\n\r\n00:04:35:04  00:04:38:09\r\n      en faveur d'une loi\r\n   pour fluidifier le trafic.\r\n\r\n00:04:38:13  00:04:43:14\r\nCette ann\u00e9e encore, on a d\u00fb s'armer\r\n de patience dans les bouchons...\r\n\r\n00:04:43:19  00:04:44:20\r\n\r\n\r\n00:04:45:01  00:04:46:11\r\n      -C'est de pire en pire.\r\n\r\n00:04:46:15  00:04:50:09\r\nDepuis 50 ans que je suis \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n          c'est horrible.\r\n\r\n00:04:50:13  00:04:50:17\r\n\r\n\r\n00:04:50:22  00:04:53:15\r\n-Alors on cherche des solutions.\r\n\r\n00:04:53:20  00:04:57:22\r\n  Le Parlement vote un cr\u00e9dit \r\n  d'\u00e9tude sur un p\u00e9age urbain.\r\n\r\n00:04:58:03  00:05:02:09\r\nEt l'Entente d\u00e9pose une initiative\r\n sur une grande travers\u00e9e du lac,\r\n\r\n00:05:02:13  00:05:07:11\r\n    trois mois apr\u00e8s le refus\r\n    d'un tunnel sous la rade.\r\n\r\n00:05:08:13  00:05:10:23\r\n          En attendant,\r\n     les Genevois d\u00e9couvrent\r\n\r\n00:05:11:04  00:05:13:16\r\nla joie de glisser sur le bitume.\r\n\r\n00:05:13:21  00:05:16:03\r\n  \u00c7a pla\u00eet beaucoup \u00e0 la maire.\r\n\r\n00:05:16:08  00:05:23:22\r\n   -C'est une expression festive\r\n       de la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n00:05:24:22  00:05:25:09\r\n\r\n\r\n00:05:25:13  00:05:29:01\r\nLes transports publics deviennent\r\n     aussi plus attractifs.\r\n\r\n00:05:29:06  00:05:31:11\r\n    Le billet est moins cher.\r\n\r\n00:05:31:15  00:05:36:11\r\n Et les distributeurs du canton\r\n    rendent tous la monnaie.\r\n\r\n00:05:36:15  00:05:40:03\r\n     Mais les TPG annoncent\r\n   qu'ils sont dans le rouge.\r\n\r\n00:05:40:08  00:05:43:06\r\n   Ils diminuent la fr\u00e9quence\r\n     des bus et des trams.\r\n\r\n00:05:43:11  00:05:43:16\r\n\r\n\r\n00:05:43:21  00:05:46:06\r\n          -C'est minime,\r\n      ce sera imperceptible.\r\n\r\n00:05:46:11  00:05:49:13\r\n      \u00c7a nous permet de faire\r\n        quelques \u00e9conomies.\r\n\r\n00:05:49:18  00:05:50:01\r\n\r\n\r\n00:05:50:06  00:05:54:18\r\n -Quelques semaines plus tard, \r\nc'est la d\u00e9mission d'Anita Frei.\r\n\r\n00:05:54:23  00:06:00:15\r\n  Raison: conflit de personnes\r\n  avec le ministre en charge.\r\n\r\n00:06:03:14  00:06:08:05\r\n Le chantier du si\u00e8cle, le CEVA,\r\n     voit le bout du tunnel.\r\n\r\n00:06:08:10  00:06:12:08\r\n      L'inauguration du RER\r\n    est pr\u00e9vue pour fin 2019.\r\n\r\n00:06:12:12  00:06:16:23\r\nIl va s'appeler le \"L\u00e9man express\".\r\n\r\n00:06:17:05  00:06:21:20\r\nLa mobilit\u00e9 douce, un des chevaux\r\n  de bataille de Liza Mazzone.\r\n\r\n00:06:22:01  00:06:25:02\r\n    Les Genevois lui donnent\r\n        un si\u00e8ge \u00e0 Berne\r\n\r\n00:06:25:07  00:06:27:16\r\n   au d\u00e9triment d'Anne Mahrer.\r\n\r\n00:06:27:21  00:06:31:19\r\n    \u00c0 27 ans, la d\u00e9put\u00e9e Verte\r\ndevient la benjamine du Parlement.\r\n\r\n00:06:32:00  00:06:33:14\r\n    -C'est un r\u00e9sultat d\u00e9licat.\r\n\r\n00:06:33:19  00:06:35:13\r\n   Je suis heureuse d'\u00eatre \u00e9lue,\r\n\r\n00:06:35:18  00:06:38:16\r\n      mais je suis admirative\r\n     du travail d'Anne Mahrer.\r\n\r\n00:06:38:21  00:06:41:03\r\n         Je suis flipp\u00e9e !\r\n\r\n00:06:41:08  00:06:46:03\r\n\r\n\r\n00:06:46:08  00:06:47:13\r\n  -Un autre scrutin: la \"LPol\",\r\n\r\n00:06:47:18  00:06:51:01\r\n        la r\u00e9organisation\r\n     de la police cantonale.\r\n\r\n00:06:51:06  00:06:54:01\r\n    40 voix d'\u00e9cart au final.\r\n\r\n00:06:57:01  00:06:59:20\r\n       Apr\u00e8s recomptage,\r\n    la votation est valid\u00e9e.\r\n\r\n00:07:00:01  00:07:03:11\r\n      Mais il y a toujours\r\n un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n00:07:03:15  00:07:06:20\r\n    Le MCG s'y \u00e9tait oppos\u00e9.\r\n\r\n00:07:07:01  00:07:09:11\r\nC'est une d\u00e9faite pour le parti.\r\n\r\n00:07:09:16  00:07:12:22\r\n     Il en essuie une autre\r\n   aux \u00e9lections municipales.\r\n\r\n00:07:13:03  00:07:15:15\r\n        -J'arrive dernier !\r\n\r\n00:07:15:20  00:07:19:01\r\n -Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique\r\n       avec ses affiches,\r\n\r\n00:07:19:06  00:07:25:01\r\nle chef de file du MCG, E.Stauffer,\r\n      n'est pas r\u00e9\u00e9lu \u00e0 Onex.\r\n\r\n00:07:25:06  00:07:29:02\r\n   Dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation,\r\nla 2\u00e8me force politique du canton\r\n\r\n00:07:29:07  00:07:34:03\r\n   n'a plus aucun repr\u00e9sentant\r\n   dans un ex\u00e9cutif communal.\r\n\r\n00:07:34:08  00:07:35:21\r\n\r\n\r\n00:07:36:02  00:07:38:01\r\n      -Bonsoir Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n00:07:38:06  00:07:42:11\r\n  En 2015, les Genevois n'ont pas\r\nfailli \u00e0 leur r\u00e9putation de r\u00e2leurs.\r\n\r\n00:07:42:15  00:07:45:00\r\n     Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement\r\n          dans les rues.\r\n\r\n00:07:45:05  00:07:48:09\r\n        -2015, \u00e7a pourrait\r\n   se r\u00e9sumer \u00e0 \"pas contents\".\r\n\r\n00:07:48:13  00:07:51:08\r\n            C'est vrai\r\n  que la situation est difficile.\r\n\r\n00:07:51:12  00:07:53:20\r\n Notamment au niveau des finances.\r\n\r\n00:07:54:01  00:07:58:06\r\nIl y a aussi une v\u00e9ritable pouss\u00e9e\r\n  d\u00e9mographique pour le canton.\r\n\r\n00:07:58:11  00:08:02:20\r\n  Ca demande des besoins accrus\r\nen mobilit\u00e9 et en infrastructures.\r\n\r\n00:08:03:01  00:08:07:20\r\n C'est une particularit\u00e9 du canton\r\n   qu'on doit souvent expliquer.\r\n\r\n00:08:08:01  00:08:10:15\r\nC'est vrai que le clich\u00e9 se v\u00e9rifie.\r\n\r\n00:08:10:20  00:08:13:14\r\n   On dit qu'on aime bien r\u00e2ler.\r\n\r\n00:08:13:19  00:08:16:17\r\n    Mais certaines comparaisons\r\n        font parfois passer\r\n\r\n00:08:16:22  00:08:19:01\r\nles Genevois pour des enfants g\u00e2t\u00e9s.\r\n\r\n00:08:19:06  00:08:22:05\r\n      Mais quand on compare,\r\n      il faut tout comparer.\r\n\r\n00:08:22:10  00:08:26:06\r\nLes salaires, mais aussi les loyers\r\n    et les primes d'assurance.\r\n\r\n00:08:26:11  00:08:31:02\r\n Certains vivent ici des situations\r\ndifficiles, des histoires tragiques.\r\n\r\n00:08:31:07  00:08:34:15\r\n  Parfois, demander du changement\r\n       peut \u00eatre salutaire.\r\n\r\n00:08:34:20  00:08:38:23\r\n -On vous retrouve dans un instant\r\n  pour parler des d\u00e9fis \u00e0 venir.\r\n\r\n00:08:39:04  00:08:43:04\r\n  Mais d'abord, il n'y a pas que \r\n  les rues qui ont \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9es.\r\n\r\n00:08:43:09  00:08:48:06\r\n      Gen\u00e8ve a d\u00fb affronter\r\nune crue de l'Arve exceptionnelle.\r\n\r\n00:08:48:11  00:08:54:08\r\n          C'est la suite\r\n      de notre r\u00e9trospective.\r\n\r\n00:08:54:12  00:08:57:12\r\n\r\n\r\n00:08:57:17  00:08:59:19\r\n    -Apr\u00e8s 86 ans de service,\r\n\r\n00:09:00:00  00:09:03:10\r\n   le marronnier de la Treille\r\n       prend sa retraite.\r\n\r\n00:09:03:14  00:09:06:13\r\n     C'est lui qui annoncera\r\n    le printemps aux Genevois\r\n\r\n00:09:06:18  00:09:09:08\r\n        avec l'\u00e9closion\r\n   de ses premiers bourgeons.\r\n\r\n00:09:09:12  00:09:12:09\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n avec des jours humides en mai,\r\n\r\n00:09:12:13  00:09:15:08\r\n        des fortes pluies\r\n      font d\u00e9border l'Arve.\r\n\r\n00:09:15:12  00:09:18:19\r\n Son d\u00e9bit est 10 fois sup\u00e9rieur\r\n          \u00e0 la normale.\r\n\r\n00:09:19:00  00:09:20:01\r\n\r\n\r\n00:09:20:06  00:09:24:02\r\n   -C'est le d\u00e9bit le plus \u00e9lev\u00e9\r\n       observ\u00e9 depuis 1935,\r\n\r\n00:09:24:07  00:09:27:18\r\ndate de mise en place de la station.\r\n\r\n00:09:27:23  00:09:28:10\r\n\r\n\r\n00:09:28:14  00:09:30:22\r\n     -Les ponts sont ferm\u00e9s\r\n       \u00e0 la circulation.\r\n\r\n00:09:31:03  00:09:33:02\r\n   Les rives sont s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n00:09:33:07  00:09:35:21\r\n        L'Arve s'infiltre\r\n       dans les sous-sols.\r\n\r\n00:09:36:02  00:09:40:00\r\n          \u00c7a n'\u00e9pargne\r\n    pas la faune et la flore.\r\n\r\n00:09:40:16  00:09:44:00\r\n Apr\u00e8s la pluie, le beau temps.\r\n\r\n00:09:45:12  00:09:47:03\r\n     Avec l'\u00e9t\u00e9 caniculaire,\r\n\r\n00:09:47:08  00:09:51:06\r\nles nageurs sont nombreux \u00e0 profiter\r\n    des eaux fra\u00eeches du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n00:09:51:11  00:09:54:08\r\nIls utilisent le pont Sous-Terre\r\n        comme plongeoir,\r\n\r\n00:09:54:12  00:09:55:19\r\n     malgr\u00e9 l'interdiction.\r\n\r\n00:09:56:00  00:09:58:11\r\n        -Ils font un tour, \r\n       ils font leur m\u00e9tier.\r\n\r\n00:09:58:15  00:10:01:11\r\n    Nous, on dit \"oui monsieur\"\r\n          et on revient.\r\n\r\n00:10:01:15  00:10:01:20\r\n\r\n\r\n00:10:02:01  00:10:05:19\r\n-Pour emp\u00eacher ce type de sauts,\r\n la Ville veut mettre un filet.\r\n\r\n00:10:06:00  00:10:06:04\r\n\r\n\r\n00:10:06:09  00:10:08:04\r\n -\u00c0 moins de mettre des barbel\u00e9s,\r\n\r\n00:10:08:09  00:10:11:23\r\nil y aura toujours moyen de sauter.\r\n\r\n00:10:12:04  00:10:15:17\r\n  Ce serait dommage d'enlever \u00e7a.\r\n\r\n00:10:15:22  00:10:17:07\r\n\r\n\r\n00:10:17:11  00:10:20:11\r\n       -D'ici quatre ans,\r\nles Genevois se jetteront \u00e0 l'eau\r\n\r\n00:10:20:16  00:10:22:08\r\n   \u00e0 la plage des Eaux-Vives.\r\n\r\n00:10:22:12  00:10:27:03\r\n   L'\u00c9tat et le WWF ont trouv\u00e9\r\n      un terrain d'entente.\r\n\r\n00:10:27:08  00:10:31:18\r\n\u00c9pilogue dans la d\u00e9b\u00e2cle de la BCGE.\r\n\r\n00:10:31:23  00:10:35:07\r\n L'ex-directeur Dominique Ducret\r\n        obtient en appel\r\n\r\n00:10:35:11  00:10:39:20\r\n une r\u00e9paration pour tort moral.\r\n\r\n00:10:40:01  00:10:43:10\r\n          Autre scandale:\r\nsuite aux r\u00e9v\u00e9lations de SwissLeaks\r\n\r\n00:10:43:14  00:10:47:11\r\n      sur l'\u00e9vasion fiscale,\r\nle Minist\u00e8re public perquisitionne\r\n\r\n00:10:47:20  00:10:50:04\r\n  les locaux de la banque HSBC.\r\n\r\n00:10:50:09  00:10:53:23\r\n         Pour soup\u00e7ons\r\nde blanchiment d'argent aggrav\u00e9.\r\n\r\n00:10:54:04  00:10:54:08\r\n\r\n\r\n00:10:54:12  00:10:59:05\r\n  -Nous cherchons \u00e0 s\u00e9curiser les\r\ninformations sur les clients \u00e9voqu\u00e9s\r\n\r\n00:10:59:10  00:11:05:12\r\n  comme \u00e9tant d\u00e9tenteur de fonds\r\n provenant d'infractions p\u00e9nales.\r\n\r\n00:11:05:17  00:11:06:10\r\n\r\n\r\n00:11:06:14  00:11:10:18\r\n-Le parquet Genevois et la filiale\r\n   suisse concluent un accord.\r\n\r\n00:11:10:23  00:11:13:03\r\nL'\u00e9tablissement reconna\u00eet ses torts\r\n\r\n00:11:13:08  00:11:16:11\r\n  et paye 40 millions de francs\r\n     pour \u00e9viter le proc\u00e8s.\r\n\r\n00:11:17:04  00:11:20:12\r\n    On l'attendait pour 2015,\r\n      il s'ouvrira en 2016,\r\n\r\n00:11:20:17  00:11:24:10\r\n    le proc\u00e8s de Fabrice A., \r\n   meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline\r\n\r\n00:11:24:14  00:11:29:02\r\n  sa socioth\u00e9rapeute, en 2013.\r\n\r\n00:11:29:22  00:11:33:17\r\n    En novembre, le rapport \r\n   des experts psychiatriques\r\n\r\n00:11:33:22  00:11:37:23\r\n       estime que l'homme\r\n est dangereux et irr\u00e9cup\u00e9rable.\r\n\r\n00:11:38:04  00:11:41:06\r\n  Mais ils ne recommandent pas\r\n      l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n00:11:41:11  00:11:44:17\r\n        Quant au rapport\r\n  de l'enqu\u00eate administrative,\r\n\r\n00:11:44:22  00:11:48:05\r\n   il blanchit la directrice.\r\n\r\n00:11:48:10  00:11:54:10\r\n       Elle n'a pas faut\u00e9\r\n    en autorisant la sortie.\r\n\r\n00:11:54:14  00:11:58:11\r\n Le parlement ouvre lui en mars\r\n   une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n00:11:58:16  00:12:01:22\r\nOn attend son rapport en juin 2016.\r\n\r\n00:12:02:03  00:12:06:08\r\nDu c\u00f4t\u00e9 p\u00e9nitentiaire, on inaugure\r\n  la nouvelle aile de La Brenaz.\r\n\r\n00:12:06:12  00:12:12:00\r\nElle peut accueillir 100 d\u00e9tenus,\r\n de quoi soulager Champ-Dollon.\r\n\r\n00:12:12:05  00:12:12:22\r\n\r\n\r\n00:12:13:03  00:12:16:05\r\n       -\u00c7a permet au mieux\r\n  de rattraper un peu le retard.\r\n\r\n00:12:16:10  00:12:19:03\r\n Mais pas de r\u00e9pondre aux besoins.\r\n\r\n00:12:19:08  00:12:20:03\r\n\r\n\r\n00:12:20:08  00:12:23:09\r\n      -L'Op\u00e9ra des Nations\r\n     sort de terre en 2015.\r\n\r\n00:12:23:13  00:12:26:12\r\n   Cette structure temporaire\r\n       permet de r\u00e9pondre\r\n\r\n00:12:26:17  00:12:29:12\r\n    aux besoins de r\u00e9novation\r\n        du Grand th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n00:12:29:17  00:12:33:20\r\nElle va accueillir de 2016 \u00e0 2018\r\n   toutes les repr\u00e9sentations.\r\n\r\n00:12:34:01  00:12:38:04\r\n      Autre lieu culturel:\r\n  le Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\n\r\n00:12:38:09  00:12:42:14\r\n       Le Parlement vote\r\n   un cr\u00e9dit de 132 millions.\r\n\r\n00:12:42:19  00:12:48:21\r\n   Les Genevois vont d\u00e9cider\r\nl'ann\u00e9e prochaine de son avenir.\r\n\r\n00:12:50:07  00:12:51:17\r\n            \u00c0 80 ans,\r\n\r\n00:12:51:22  00:12:55:16\r\n   la loi sur la vie nocturne\r\n s'offre une nouvelle jeunesse.\r\n\r\n00:12:55:21  00:12:59:10\r\n      Elle permet aux bars\r\net discoth\u00e8ques de rester ouverts\r\n\r\n00:12:59:14  00:13:00:22\r\n         jusqu'\u00e0 08h00.\r\n\r\n00:13:01:03  00:13:03:20\r\nMais les clauses sont tr\u00e8s strictes.\r\n\r\n00:13:04:01  00:13:07:21\r\n Les F\u00eates de Gen\u00e8ve provoquent\r\n  trop de nuisances \u00e9galement.\r\n\r\n00:13:08:02  00:13:10:00\r\n Fini les festivit\u00e9s \u00e0 rallonge.\r\n\r\n00:13:10:05  00:13:13:17\r\n   Des 2016, la manifestation\r\nest raccourcie de deux semaines.\r\n\r\n00:13:13:22  00:13:17:02\r\n       L'esprit de Calvin\r\nest bien pr\u00e9sent dans la cit\u00e9...\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:17:12\r\n\r\n\r\n00:13:17:17  00:13:20:03\r\n          -Une ann\u00e9e 2015\r\n    particuli\u00e8rement difficile.\r\n\r\n00:13:20:08  00:13:23:19\r\n   Est-ce qu'on peut s'attendre\r\n    \u00e0 une embellie pour 2016 ?\r\n\r\n00:13:24:00  00:13:26:15\r\n        -Les perspectives\r\n     ne sont pas excellentes.\r\n\r\n00:13:26:20  00:13:28:21\r\nDe gros dossiers politiques arrivent.\r\n\r\n00:13:29:02  00:13:32:02\r\n       C'est toujours autant\r\n     d'occasions de s'\u00e9charper\r\n\r\n00:13:32:07  00:13:35:01\r\n    entre les trois composantes\r\n           du Parlement.\r\n\r\n00:13:35:06  00:13:38:19\r\n        Mais on sait aussi\r\n    qu'il y a une autre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:13:39:00  00:13:42:01\r\nOn l'a vue \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e.\r\n\r\n00:13:42:06  00:13:45:15\r\n   Avec les menaces terroristes,\r\n      les Genevois ont refus\u00e9\r\n\r\n00:13:45:20  00:13:47:06\r\n        de c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n00:13:47:11  00:13:50:16\r\n        Ils se sont rendus\r\n   aux festivit\u00e9s de l'Escalade.\r\n\r\n00:13:50:21  00:13:54:23\r\n     On y a rencontr\u00e9 des gens\r\n qui venaient remercier la police.\r\n\r\n00:13:55:04  00:13:56:21\r\n     Ce sont des petits riens.\r\n\r\n00:13:57:02  00:14:00:23\r\n  Mais si un Genevois est capable\r\n    de dire merci \u00e0 la police,\r\n\r\n00:14:01:08  00:14:06:09\r\n     c'est qu'il n'y a pas que\r\n   la Gen\u00e8ve divis\u00e9e en col\u00e8res.\r\n\r\n00:14:06:13  00:14:10:04\r\n   Il y a une Gen\u00e8ve solidaire,\r\n        unie et g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n00:14:10:09  00:14:13:13\r\nOn esp\u00e8re l'entendre plus souvent.\r\n\r\n00:14:13:18  00:14:15:01\r\n           -Merci Jo\u00ebl.\r\n\r\n00:14:15:06  00:14:18:01\r\n         Dans cette ann\u00e9e\r\n     particuli\u00e8rement chaude,\r\n\r\n00:14:18:06  00:14:20:19\r\n  Gen\u00e8ve a choisi de se d\u00e9tendre.\r\n\r\n00:14:21:00  00:14:26:01\r\n        La ville a organis\u00e9\r\n     un festival du burlesque.\r\n\r\n00:14:26:06  00:14:34:01\r\n L'effeuillage dans tout son art.\r\n\r\n00:14:34:06  00:14:36:03\r\n\r\n\r\n00:14:36:08  00:14:41:09\r\n -Lada Redstar est une r\u00e9f\u00e9rence\r\n     mondiale du burlesque.\r\n\r\n00:14:41:13  00:14:45:19\r\n    Une discipline qui allie\r\n      humour et s\u00e9duction.\r\n\r\n00:14:46:00  00:14:52:05\r\n  Elle d\u00e9fend son art au Geneva\r\n Burlesque Festival ce week-end.\r\n\r\n00:14:52:10  00:14:55:04\r\n     -C'est une sous-cat\u00e9gorie\r\n         de rien du tout.\r\n\r\n00:14:55:09  00:15:00:07\r\nUne cat\u00e9gorie ultime de la f\u00e9minit\u00e9,\r\n    de l'\u00e9l\u00e9gance et du glamour.\r\n\r\n00:15:00:11  00:15:04:22\r\n -Un concept de libert\u00e9 f\u00e9minine \r\nqui remonte \u00e0 la fin du XIX\u00e8me s.\r\n\r\n00:15:05:03  00:15:10:11\r\n    -La Belle Epoque, \u00e0 Paris, \r\n    en 1884, Yvette se couche.\r\n\r\n00:15:10:16  00:15:17:14\r\n   Tout doucement, elle enl\u00e8ve \r\n   son corset et va se coucher.\r\n\r\n00:15:17:19  00:15:22:01\r\n   C'est le premier strip-tease\r\n       officiel sur sc\u00e8ne !\r\n\r\n00:15:22:06  00:15:26:11\r\n\r\n\r\n00:15:26:15  00:15:31:14\r\nDans les ann\u00e9es 40 et 50, on arrive\r\n   aux vrais divas du burlesque.\r\n\r\n00:15:31:19  00:15:35:02\r\n        C'\u00e9tait des stars.\r\n\r\n00:15:35:07  00:15:39:06\r\n\r\n\r\n00:15:39:11  00:15:43:03\r\n      Ensuite, avec l'arriv\u00e9e\r\n        de la pornographie,\r\n\r\n00:15:43:08  00:15:46:11\r\n       le burlesque n'avait\r\n     plus de raison d'exister.\r\n\r\n00:15:46:16  00:15:50:06\r\n      Les personnes pouvaient\r\n       voir beaucoup plus !\r\n\r\n00:15:50:11  00:15:54:11\r\n\r\n\r\n00:15:54:15  00:15:57:19\r\n Le burlesque a donc eu un d\u00e9clin,\r\n\r\n00:15:58:00  00:16:02:02\r\n       avant de r\u00e9appara\u00eetre\r\n       dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:16:02:07  00:16:05:18\r\n      Ensuite, Dita Von Teese\r\n        est devenue connue\r\n\r\n00:16:05:23  00:16:11:03\r\n      et a permis aux filles\r\n     de s'exprimer sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n00:16:11:08  00:16:14:06\r\n\r\n\r\n00:16:14:11  00:16:17:20\r\n      -En Suisse, Emma Mylan\r\n    fait figure de pionni\u00e8re.\r\n\r\n00:16:18:01  00:16:21:23\r\n    La d\u00e9couverte de cet art\r\n\u00e0 l'adolescence a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n00:16:22:04  00:16:22:09\r\n\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:24:18\r\n-Je cherchais des rep\u00e8res f\u00e9minins.\r\n\r\n00:16:24:23  00:16:28:19\r\n   Tout ce qu'on me pr\u00e9sentait,\r\n  c'est que pour \u00eatre sensuelle,\r\n\r\n00:16:29:00  00:16:31:13\r\n     il fallait se tr\u00e9mousser\r\n         sur une voiture.\r\n\r\n00:16:31:18  00:16:35:01\r\n On ne se reconna\u00eet pas forc\u00e9ment\r\n       dans cette f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n00:16:35:06  00:16:40:11\r\n   Beaucoup de femmes ont besoin\r\n de plus de douceur et d'\u00e9l\u00e9gance.\r\n\r\n00:16:40:16  00:16:41:16\r\n\r\n\r\n00:16:41:21  00:16:47:21\r\n-Meneuse de revues en Suisse, elle \r\ntient aussi une \u00e9cole de burlesque.\r\n\r\n00:16:48:02  00:16:51:16\r\n     Certaines de ses \u00e9l\u00e8ves\r\n  participent \u00e0 ses spectacles.\r\n\r\n00:16:51:21  00:16:55:10\r\n    Sur sc\u00e8ne, elles veulent \r\n   se sentir belles et libres,\r\n\r\n00:16:55:14  00:17:00:09\r\n   sans se prendre au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:17:00:13  00:17:04:00\r\n        -Applaudissements !\r\n\r\n00:17:04:05  00:17:09:09\r\n  -Marge von BlaBla s'est lanc\u00e9e\r\n  dans la performance burlesque\r\n\r\n00:17:09:13  00:17:13:18\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n00:17:13:23  00:17:14:16\r\n\r\n\r\n00:17:14:21  00:17:17:13\r\n -J'aime que \u00e7a reste une passion.\r\n\r\n00:17:17:18  00:17:20:04\r\nCertaines en ont fait leur m\u00e9tier,\r\n\r\n00:17:20:09  00:17:29:17\r\n       mais moi je pr\u00e9f\u00e8re\r\n     que \u00e7a reste p\u00e9riodique.\r\n\r\n00:17:29:22  00:17:30:17\r\n\r\n\r\n00:17:30:22  00:17:36:01\r\n      -Quant \u00e0 Lilly Bulle,\r\n elle soigne son univers r\u00e9tro.\r\n\r\n00:17:36:06  00:17:40:07\r\n      Elle passe des mois \r\n      \u00e0 cr\u00e9er ses costumes\r\n\r\n00:17:40:11  00:17:43:14\r\n   et \u00e0 am\u00e9liorer ses num\u00e9ros.\r\n\r\n00:17:43:19  00:17:44:00\r\n\r\n\r\n00:17:44:05  00:17:46:13\r\n  -Souffrir pour \u00eatre belle, non.\r\n\r\n00:17:46:18  00:17:53:08\r\nMais faire des efforts, se magnifier,\r\n   \u00eatre dans une recherche de soi,\r\n\r\n00:17:53:12  00:17:56:08\r\n    \u00e7a me parle beaucoup plus.\r\n\r\n00:17:57:22  00:18:01:00\r\n    -Le burlesque, c'est l'art\r\n       de se rendre unique\r\n\r\n00:18:01:05  00:18:04:23\r\n  et constamment se r\u00e9inventer\r\n  pour faire r\u00eaver le public.\r\n\r\n00:18:05:04  00:18:09:04\r\n    Un public majoritairement\r\n       compos\u00e9 de femmes.\r\n\r\n00:18:09:09  00:18:12:11\r\n\r\n\r\n00:18:12:16  00:18:15:08\r\n            -C'est sur\r\n  cette douce note de sensualit\u00e9\r\n\r\n00:18:15:12  00:18:17:14\r\n  que se termine cette \u00e9mission.\r\n\r\n00:18:17:19  00:18:20:16\r\n  Demain, nous serons en Valais.\r\n\r\n00:18:20:21  00:18:24:11\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous souhaite\r\n      une soir\u00e9e lumineuse.\r\n\r\n00:18:24:15  00:18:27:14\r\n\r\n\r\n00:18:27:19  00:18:31:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n             V.Gerber\r\n\r\n00:18:31:16  00:18:36:01\r\n    Dans un instant: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T19:10:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482956", "durationSec": 55, "title": "SO TAPIS DUPLEX KSENIA_RTS000000686956", "excerpt": "Apr\u00e8s 5 ans de conflit, le pr\u00e9sident syrien Bachar El Assad conserve encore de nombreux partisans \u00e0 Damas. Les habitants rencontr\u00e9s par la journaliste Ksenia Bolchakova, encadr\u00e9e par les autorit\u00e9s syriennes, sont reconnaissants envers l'aide militaire apport\u00e9e par la Russie."}, {"internalArchiveId": "AA1512482957", "durationSec": 169, "title": "SO SYRIE DAMAS_RTS000000686904", "excerpt": "Suite aux d\u00e9cisions prises le 19.12.2015  par l\u00bfOrganisation mondiale du commerce (OMC), le canton du Jura ne pourra plus verser de subventions pour l'exportation des chevaux de la race des Franches-Montagnes. Les \u00e9leveurs subissent un nouveau coup dur apr\u00e8s l'abandon du taux plancher du franc suisse en janvier 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAMAS"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "sequenceIds": ["1483262"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482958", "durationSec": 97, "title": "SO SUBVENTIONS CHEVAUX_RTS000000687038", "excerpt": "La c\u00e9l\u00e8bre com\u00e9die musicale \"My Fair Lady\",est \u00e0 l'affiche de l'Op\u00e9ra de Lausanne. L'adaptation est sign\u00e9e par le metteur en sc\u00e8ne Jean Liermier et le directeur de l'Op\u00e9ra de Lausanne Eric Vigi\u00e9, la sopratno Marie-Eve Munger tient le r\u00f4le principal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX"], "sequenceIds": ["1483250"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482959", "durationSec": 151, "title": "SO MY FAIR LADY_RTS000000686986", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lance la campagne contre l'initiative de l'UDC dite \"de mise en oeuvre\" du renvoi des criminels \u00e9trangers qui demande l'application du  texte adopt\u00e9 par le peuple en 2010. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe la Justice et Police Simonetta Sommaruga estime qu'il ne faut pas renvoyer des \u00e9trangers pour des d\u00e9lits mineurs et en l'absence de juge. Alors que le conseiller national UDC Adrian Amstutz estime que la d\u00e9cision du peuple de 2010 n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Cette nouvelle initiative sera soumise au vote  le 28 f\u00e9vrier prochain.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)", "COM\u00c9DIE MUSICALE (SC\u00c8NE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482960", "durationSec": 119, "title": "SO INITIATIVE RENVOIS_RTS000000687040", "excerpt": "Le Tribunal administratif bernois a d\u00e9cid\u00e9 que l'\u00e9l\u00e9vation du barrage du Grimsel n'\u00e9tait pas compatible avec la protection des sites mar\u00e9cageux. Ce verdict donne donc raison aux organisations de protection de la nature.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CRIMINALIT\u00c9", "DISCRIMINATION RACIALE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "AMSTUTZ, ADRIAN"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482961", "durationSec": 94, "title": "SO GRIMSEL BARRAGE_RTS000000687078", "excerpt": "En cette p\u00e9riode de f\u00eates de No\u00ebl, la neige manque sur les montagnes et dans les stations de ski. Les skieurs doivent monter \u00e0 tr\u00e8s haute altitude pour trouver de la neige. Ce mois de d\u00e9cembre d\u00e9passe en moyenne de 4 degr\u00e9s les normes de ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "OBERLAND BERNOIS"], "thematicThemes": ["VERDICT", "BARRAGE"], "sequenceIds": ["1483210"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482962", "durationSec": 106, "title": "SO GLACIER 3000 2_RTS000000687058", "excerpt": "La communaut\u00e9 portugaise de Sion cr\u00e9e et anime chaque ann\u00e9e une cr\u00e8che sur le chemin des cr\u00e8ches \u00e0 Sion. Cette ann\u00e9e, elle a construite la plus grande cr\u00e8che.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DIABLERETS, LES"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "STATION DE SKI", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1483162"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482963", "durationSec": 147, "title": "SO COMMUNAUTE PORTUGAISE_RTS000000686505", "excerpt": "Le mois de d\u00e9cembre 2015 est d'ores et d\u00e9j\u00e0 le mois de d\u00e9cembre le plus chaud depuis 2 si\u00e8cles en Suisse. Le manque de neige et les temp\u00e9ratures douces devraient \u00eatre toujours plus fr\u00e9quents \u00e0 l'avenir \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CR\u00c8CHE DE NO\u00cbL", "INT\u00c9GRATION SOCIALE", "COMMUNAUT\u00c9 DE VIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482964", "durationSec": 82, "title": "SO ACTU METEO_RTS000000687076", "excerpt": "Des gens parviennent \u00e0 f\u00eater No\u00ebl sans aller \u00e0 l'encontre de leur conscience \u00e9cologique. Le choix du sapin, les d\u00e9corations, les emballages peuvent aussi \u00eatre \u00e9cologiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "MONTAGNE"], "sequenceIds": ["1483183"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482965", "durationSec": 141, "title": "FRIGO GE NOEL ECO RESPONSABLE_RTS000000683955", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLOGIE", "NO\u00cbL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483051", "summary": "Parking du Col du Pillon, skieurs arrivant en voiture. Itw Bernhard Tschannen, directeur de Glacier 3000. Itw skieurs. Itw S\u00e9bastien Giraldi, chef du service des pistes et du sauvetage. Clients mangeant sur la terrasse du restaurant.", "id": "1483162", "visualThemes": ["GLACIER (G\u00c9OGRAPHIE)", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["DIABLERETS, LES"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483072", "summary": "Pistes de ski avec peu de neige. Itw Lionel Moret, m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9osuisse. Montagnes des Pr\u00e9alpes d\u00e9nu\u00e9es de neige.", "id": "1483183", "visualThemes": ["PISTE DE SKI", "MONTAGNE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS", "VAUD", "GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483099", "summary": "Guttannen: vues du barrage de Grimsel.\nBerne-ville : itw Peter Anderegg, porte-parole de l'association Grimsel. Itw Gianni Biasutti, directeur des forces motrices de l'Oberhasli.", "id": "1483210", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "OBERLAND BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483139", "summary": "Chevenez : itw Martial Laville, \u00e9leveur de chevaux des Franches-Montagnes. Chevaux de la race des Franches-Montagnes courant dans un enclos.\nJura : itw Jacques Gerber, ministre de l'Economie jurassien.", "id": "1483250", "visualThemes": ["CHEVAL", "\u00c9LEVAGE DE CHEVAUX"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483151", "summary": "Fum\u00e9e s'\u00e9levant de la ville. Sc\u00e8nes de vie ordinaire au centre-ville. Itw Marie Kayyat, retrait\u00e9e. Itw Alissa Kherbek, fonctionnaire. Itw de rue.", "id": "1483262", "visualThemes": ["SC\u00c8NE DE RUE", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["DAMAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633878", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022687", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1481600", "internalArchiveId": "AA1512481521", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-22T00:00:00Z", "durationSec": 606, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7360449", "imageURL": "http://www.rts.ch/7360452.image", "alternativeTitle": ["12h45", "JU: Maurice Heusler fabrique de magnifiques jouets en bois", "L\u2019avenir du romanche est en danger", "JU / Rapprochement h\u00f4pital-psychiatrie: la d\u00e9claration de Dominique Sartori, directeur H\u00f4pital du Jura bernois", "Une fus\u00e9e spatiale a r\u00e9ussi \u00e0 revenir sur terre et atterrir sans dommages", "BE: l\u2019UDC lance une nouvelle initiative pour le renvoi des criminels \u00e9trangers", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cialis\u00e9 dans la cr\u00e9ation de fermes miniatures, cet artisan rencontre un franc succ\u00e8s.", "Le vieux r\u00eave d\u2019unifier les cinq romanches parl\u00e9s aux Grisons en une seule langue standard a \u00e9chou\u00e9.", "C'est un nouveau pas dans l'histoire de la conqu\u00eate spatiale.", "Le parti estime que la mise en oeuvre du texte de 2010 \u00e9labor\u00e9e par le Parlement ne va pas assez loin."], "variantIds": ["ece-7242530", "ece-7242291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T05:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022686\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [73%] : \r\nLe blond aussi \u00e7a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:03) [82%] : \r\nGwena\u00eblle d\u00e9fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:31) [72%] : \r\nY a quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:37) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, au sommaire de ce 12 45 l'engagement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral contre l'initiative pour le renvoi effectif les criminels \u00e9trangers un texte jug\u00e9 probl\u00e9matique sur le fond, mais aussi sur la forme, UDC revient \u00e0 la charge, alors que le peuple a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 et le Parlement \u00e9labor\u00e9 lois d'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:38 > 0:01:50) [91%] : \r\nDans l'espace et retour, nous \u00e9voquerons la prouesse d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e am\u00e9ricaine qui, pour la 1\u00e8re fois est parvenu \u00e0 faire d\u00e9coller les fus\u00e9es et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer ensuite et en douceur le 1er ratage de son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:02:04) [85%] : \r\nNous irons dans l'atelier d'un artisan jurassien qui travaille beaucoup pour le P\u00e8re No\u00ebl et cr\u00e9er des fermes miniatures en bois, des cadeaux locaux artisanaux qui, malgr\u00e9 l'assaut des jeux \u00e9lectroniques ont toujours leur place au pied du sapin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:06 > 0:02:25) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas de l'initiative de mise en oeuvre, lanc\u00e9e par l'UDC pour faire appliquer \u00e0 la lettre une autre initiative, celle pour le renvoi des criminels \u00e9trangers adopt\u00e9s en 2010 un nouveau texte, donc sur lequel le les Suisses se prononceront le 28 f\u00e9vrier ce matin Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 la campagne d'Abuja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:26 > 0:03:16) [89%] : \r\nLancement d'une campagne contre une initiative un peu particuli\u00e8re ce matin \u00e0 Berne, un texte \u00e9crit par l'UDC, que l'on appelle initiative de mise en oeuvre, plut\u00f4t 7 minutes ce petit initiative de mise en oeuvre et comment dire bernois, une Chiome, une pagaille, d'autres parlent aussi de contraintes inutiles, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement recommande d\u00e8s lors le rejet de cette initiative tout en plein car souvenez-vous en 2010, le peuple accept\u00e9 une autre initiative UDC celle qui demandait le renvoi des criminels \u00e9trangers probl\u00e8me le parti estime que la mise en oeuvre du texte \u00e9labor\u00e9 par le Parlement ne va pas assez loin, du coup, il lance une nouvelle initiative qui dicte l'application de la 1\u00e8re c'est compliqu\u00e9 in\u00e9dit et d'apr\u00e8s le gouvernement, ce serait dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:17 > 0:03:43) [86%] : \r\nCette initiative viole d\u00e8s principes fondamentaux de notre d\u00e9mocratie directe parce que c'est le dernier ans c'\u00e9tait toujours comme \u00e7a que c'est la population qui votent sur des initiatives populaires et apr\u00e8s c'est le Parlement qui fait les lois, alors pour voter ce qu'initiative il faudra d\u00e9cider est-ce qu'on peut Vermant changer est-ce que la population venir celui, celle que celui qui fait aussi les lois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:44 > 0:04:15) [92%] : \r\nMais pour l'UDC, la r\u00e9ponse est claire on n'a m\u00eame pas fait de multiples, le Parlement n'a pas la libert\u00e9 de s'opposer \u00e0 une d\u00e9cision populaire \u00e0 l'\u00e9poque, le Parlement a fait une proposition peuple mais le peuple a explicitement refus\u00e9 cette variante et chez nous, en Suisse, c'est toujours le peuple, la plus haute instance ensuite vient le Parlement et ensuite le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Palais f\u00e9d\u00e9ral parfois renverse cela et \u00e7a ne va pas, parce que c'est aussi sur ces questions que votera le peuple le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:41) [95%] : \r\nLa psychiatrie et les h\u00f4pitaux du Jura bernois se rapproche apr\u00e8s la d\u00e9cision du canton d'autonomiser les services psychiatriques de la r\u00e9gion, les 2 institutions ont sign\u00e9 une d\u00e9claration d'intention dans ce sens, des synergies qui devraient se concr\u00e9tiser d'ici 2017, objectif affich\u00e9 : offrir des prestations adapt\u00e9es au bassin de population dans les domaines somatiques et psychiatriques aussi bien stationnaire qu'ambulatoire, je propose d'entendre le directeur de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:41 > 0:05:10) [91%] : \r\nDans le monde, la sant\u00e9, tout est remis en question, aujourd'hui, dans le le somatiques \u00e9galement est-ce que la chirurgie devrait organiser diff\u00e9remment la m\u00e9decine \u00e0 travers la Suisse devrait s'envisager diff\u00e9remment en remet un peu tout en question, aujourd'hui, je crois que c'est surtout la pouss\u00e9e finalement des \u00e9l\u00e9ments financiers qui qui qui nous am\u00e8ne ce type de r\u00e9flexion parce que sur le plan de la qualit\u00e9 des soins, sur le plan de l'offre \u00e0 la population, elle est bonne, simplement aujourd'hui on a plus les moyens financiers de dire quelques ann\u00e9es pour pour aller de l'avant, et \u00e7a nous oblige \u00e0 nous interroger mais il n'y a pas de probl\u00e8me en soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:11 > 0:05:25) [95%] : \r\nC'est un nouveau pas dans l'histoire de la conqu\u00eate spatiale, je vous le disais en titre pour la 1\u00e8re fois une fus\u00e9e lanc\u00e9e en orbite, a r\u00e9ussi \u00e0 revenir sur terre et atterrir sans dommages une prouesse technique que l'on doit \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e am\u00e9ricaine entend-il a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:27 > 0:06:14) [93%] : \r\nLa fus\u00e9e s'appelle Falcon 9 et en d\u00e9collant de Cap Canaveral en Floride, elle s'appr\u00eate \u00e0 rentrer dans les annales de l'histoire spatiale, cet engin de plus de 300 tonnes a pour particularit\u00e9 de pouvoir se rendent en l'espace de larguer des satellites, puis de revenir se poser sur Terre, ce 1er vol r\u00e9ussi n'a dur\u00e9 qu'une dizaine de minutes mais a permis de mettent sur orbite, rien de moins que 11 satellite le Falcon 9 se compose de 2 \u00e9tages, le 1er sert de propulseurs, tandis que le second se d\u00e9tache dans l'espace pour larguer sa cargaison, une fois sa mission effectu\u00e9e le lanceur revient dans l'atmosph\u00e8re et atterrit \u00e0 la verticale r\u00e9utilisable pour plusieurs vols la fus\u00e9e construite par une entreprise priv\u00e9e, permettra de r\u00e9aliser d'\u00e9normes \u00e9conomies de l'ordre de plusieurs centaines de millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:15 > 0:06:28) [93%] : \r\nOn revient en Suisse, la 4\u00e8me langue nationale est plus en danger que jamais le vieux r\u00eave d'unifier les 5 romanche parl\u00e9 aux Grisons en une seule langue standard a \u00e9chou\u00e9 et dans la bataille, le canton a perdu beaucoup d'argent Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:44) [91%] : \r\nLe Val M\u00fcstair, aux confins des Grisons une vall\u00e9e qui traverse une crise d'identit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent en cause ses manuels scolaires en romanche standard, le fameux romanche Crichton, ils sont tout neufs, mais les professeurs n'ont plus le droit de les utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:52) [83%] : \r\nAlors commune afin que No\u00ebl lors d'un vote, les citoyens ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire le rumantsch grischun choses ne nous sommes oblig\u00e9s de nous y tenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:52 > 0:06:56) [72%] : \r\nLa votation d\u00e9faillance avec le voil\u00e0 lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:00 > 0:07:06) [90%] : \r\nEt \u00e9criture, l'\u00e9cole communale enseigne donc \u00e0 nouveau le romanche local qui s'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:09 > 0:07:17) [83%] : \r\nEn fait, il y a tr\u00e8s peu de diff\u00e9rences entre le roman de gris Chun et le Valade, les enfants n'avaient d'ailleurs pas de probl\u00e8me \u00e0 prendre le rumantsch grischun honneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:17 > 0:07:18) [76%] : \r\nFait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:18 > 0:07:40) [89%] : \r\nComme val M\u00fcstair 3 quarts des communes romanche enseigne \u00e0 nouveau leur langue locale, le projet du Grand conseil grison d'imposer, par mesure d'\u00e9conomie, le romanche standard, a \u00e9chou\u00e9 au Val M\u00fcstair cette paysanne, passionn\u00e9 de litt\u00e9rature, qui a men\u00e9 la fronde comme une majorit\u00e9 de la population, elle a eu peur que le romanche local disparaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:40 > 0:07:57) [87%] : \r\nLes gens le roman Chawn une langue artificielle, personne ne l'a pas nous il y a seulement 6 quelques livres qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par des fanatiques, donc, mais personne en a besoin, c'est une longue sans racine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:57 > 0:08:07) [87%] : \r\nNombreux sont ceux qui voyaient la solution pour sauver la 4\u00e8me langue nationale menac\u00e9e ce papa dans la 1\u00e8re fille a appris le romanche standard sans perdent le dialecte regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:08:21) [88%] : \r\nMoi je crois que \u00e7a affaiblit c'est mon opinion, mais je crois je crois m\u00eame dire les gens qui venaient disait ah bien vous et l\u00e0 hop on a tout foutu en l'air, ils disent : mais \u00e0 quoi vous pensez, vous allez o\u00f9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:21 > 0:08:31) [96%] : \r\nLe canton doit maintenant produire de nouveaux manuels au lieu d'\u00e9conomiser, il a perdu plusieurs millions de francs et la communaut\u00e9 romanche n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi divis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:34 > 0:08:51) [90%] : \r\nDans la hotte du P\u00e8re No\u00ebl \u00e9lectronique n'a pas chass\u00e9 les jouets artisanaux pour certains parents, l'enjeu, c'est aussi de faire vivre l'\u00e9conomie locale, exemple dans le Jura, dans l'atelier d'un artisan sp\u00e9cialis\u00e9 dans la cr\u00e9ation de ferme miniature, preuve que les jouets en bois font toujours r\u00eaver Alice arr\u00eater Aurore du Dupont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:02) [90%] : \r\nBonjour, j'ai vu votre travail au march\u00e9 de Saint-Martin \u00e0 rentrer, et puis je suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 vous commandez une ferme pour mes 2 gar\u00e7ons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:02 > 0:09:12) [82%] : \r\nPetites, moyennes ou grandes fermes man\u00e8ge ou pantin en bois, le magasin de Maurice Heusler, fascine, \u00e0 la veille de No\u00ebl, nombreux sont les parents \u00e0 venir s'approvisionner en jouets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:22) [85%] : \r\nDavantage de de jouets cette dure dans le temps et puis je pense que dans plusieurs ann\u00e9es, ce sera toujours d\u00e9jou\u00e9 intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:23 > 0:09:28) [90%] : \r\nPour concevoir ces jouets, c'est dans le regard des enfants que cet artisan puisse son inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:37) [80%] : \r\nLes enfants et rien d'autre que sait faire r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai tellement vraisemblable prix quoi et puis ces puis j'ai j'ai continu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:39 > 0:09:42) [74%] : \r\nJ'ai toujours aim\u00e9 le bois toujours et monsieur l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:42 > 0:09:52) [89%] : \r\nCela fait 15 ans que Maurice reconverti dans la fabrication de jouets en bois, son mod\u00e8le favori la ferme jurassiennes ce qu'il affectionne, c'est le c\u00f4t\u00e9 concret de son activit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:09:56) [82%] : \r\nParce qu'on a ce qu'on fait, monsieur informatique parce qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:56 > 0:09:59) [98%] : \r\nEt puis la r\u00e9compense, c'est avant tout ce contact avec les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:00 > 0:10:11) [73%] : \r\nTout \u00e9tait du porter dans la m\u00eame non qui ferme la sur l'oreiller et puis le matin, la souris alors dit : je dissous l'adorent, il y a des petits sur la place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:12 > 0:10:20) [96%] : \r\nChaque ann\u00e9e, il pr\u00e9sente ses jouets dans les galeries et sur les march\u00e9s de No\u00ebl de Suisse romande pour sa femme, s'il a choisi de se reconvertir, c'est aussi pour accomplir un r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:21 > 0:10:28) [85%] : \r\nEt n'avait pas d'argent pour pour s'acheter des jouets dans alors il a toujours aim\u00e9 travailler le bois, il a toujours dit qu'\u00e0 la retraite, il serait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:29 > 0:10:36) [96%] : \r\nCette fin d'ann\u00e9e, le couple a vendu une dizaine de fermes comme celle-ci, qui se retrouveront au pied du sapin, le 25 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:36 > 0:10:40) [87%] : \r\nC'est moi qui vous bonne journ\u00e9e, bonne f\u00eate \u00e0 une prochaine bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:42 > 0:10:50) [94%] : \r\n\u00e0 la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:02) [83%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:11 > 0:12:02) [86%] : \r\nA-t-on confirm\u00e9, bref \u00e7a Sophie Julie, Sophie, c'est juste et moi- m\u00eame, je me fais aussi la gueule et c'est beaucoup plus dur \u00e0 porter, ce que je merci et bonjour \u00e0 tous, c'est l'hiver depuis 5 heures 47 ce matin, heure locale, et \u00e7a ne saute pas tout de suite aux yeux lorsque l'on regarde en action des montagnes qui sont disons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment verte, brune, grise et il n'y a pas le moindre flocon \u00e0 l'horizon de cette fin d'ann\u00e9e 2015 volontiers le temps on filme trop parfait merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:06 > 0:12:07) [69%] : \r\nCharlie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:12 > 0:12:33) [75%] : \r\nBien oui, \u00e7a joue micro ce qui il enfin il hein, il ouvre ses chemin\u00e9es, \u00e7a va, bon, il fait, il fait du coin, un Plymouth Astruc, mais c'est pas qui est l'antenne dernier oui exact, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:41 > 0:12:46) [79%] : \r\nQuoi, on est mardi c'est bien qui ont, r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:48 > 0:13:01) [75%] : \r\nDonc c'est pour \u00e7a que d'accord Laurent et puis qui \u00e9pic\u00e9 Gis\u00e8le qui fait suite, mais elle la fait midi Gis\u00e8le Afftac f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:04 > 0:13:25) [73%] : \r\nAllez en double, je pensais que ce ou \u00e0 mais elle a pass\u00e9, mais elle a diffus\u00e9, s\u00e9rieux, elle m'entend pas je pense que les concentr\u00e9e sur la m\u00e9t\u00e9o, elle a peut-\u00eatre la drop et les cartes d'affaires drop au lieu de whisky ou de la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:29 > 0:13:37) [68%] : \r\nBravo situe tout, caddies c'est pas gr\u00e2ce \u00e0 manger qui formaient un jour, je suis m\u00eame parvenu apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:39 > 0:13:40) [92%] : \r\nBen bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:48 > 0:13:57) [86%] : \r\nOui du coup s'\u00e9coule, que \u00e7a soit pour les petits, les c'est c'est nickel de commencer avec les journaux, 10 minutes mais quand m\u00eame franchement balaise parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:02 > 0:14:04) [72%] : \r\n\u00e9t\u00e9 assez vite vite form\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:10 > 0:14:26) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est l'hiver depuis 5 heures 47 ce matin rend suisse et \u00e7a ne saute pas tout de suite aux yeux lorsque l'on regarde en direction des montagnes qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment verte, brune, grise, pas le moindre flocon \u00e0 l'horizon de cette fin d'ann\u00e9e 2015 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:22 > 0:15:23) [70%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:27 > 0:15:31) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, hiver depuis 5 heures 47 ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:31 > 0:17:43) [91%] : \r\nAlors locale et \u00e7a ne saute pas aux yeux tout de suite, surtout lorsque l'on regarde en direction des montagnes qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vertes, grises ou brunes, pas le moindre flocon \u00e0 l'horizon de cette fin d'ann\u00e9e 2015, malheureusement, hier nous avons eu le passage d'une perturbation qui a donn\u00e9 de la pluie, jusqu'\u00e0 1008 voire 1900 m\u00e8tres quelques flocons tellement peu d'chose du c\u00f4t\u00e9 du Bas-Valais et le courant perturb\u00e9 circule toujours bien plus au nord, nous aurons tout au plus la marge de ces nuages, \u00e0 savoir des nuages \u00e9lev\u00e9s essentiellement, ils seront peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus nombreux demain qu'aujourd'hui, la bonne nouvelle tout de m\u00eame, c'est que le brouillard s'est dissip\u00e9 sur le bassin Genevois relativement vite ce matin gr\u00e2ce au Sud-Ouest et gr\u00e2ce \u00e0 ces nuages \u00e9lev\u00e9s donc qui arrive par dessus et on peut juste parler de quelques poches de r\u00e9sistance dans la queue, dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou encore celle de Payerne, mais ailleurs, vraiment, c'est le soleil qui l'emportera tr\u00e8s largement, avec des temp\u00e9ratures vraiment douce sp\u00e9cialement en montagne 6 degr\u00e9s \u00e0 2 millim\u00e8tres 12 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, on aura certainement le mois de d\u00e9cembre le plus chaud de tous les temps, \u00e0 la montagne en pleine 9 \u00e0 11 degr\u00e9s sur le plateau 13 a failli, c'est tr\u00e8s doux avec ces fameux vent de sud- ouest qui vont s'acc\u00e9l\u00e9rer, en soir\u00e9e, ils pourraient localement atteindre sur le Jura vraiment temporairement 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et dans les Alpes 45 \u00e0 55 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin on va retrouver \u00e0 nouveau ce ph\u00e9nom\u00e8ne de brouillards matinaux au-dessus donc ces nuages \u00e9lev\u00e9s qui seront plus insistant l'apr\u00e8s- midi, notamment sur le Nord, en aura vraiment d\u00e9grad\u00e9 Nord-Sud \u00e9puiserons aussi le m\u00e9rite \u00e0 nouveau DD la dissipation de la grisaille et le Tessin : l'Engadine des Grisons seront en marge de ce syst\u00e8me, c'est quand m\u00eame le soleil qui l'emportera pour toutes les r\u00e9gions, sur l'ensemble de la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse en raison d'un vent qui viendra de nord- ouest, donc c'est un millim\u00e8tre de lever \u00e0 2000 m\u00e8tres mais c'est vraiment quand m\u00eame nous, pourquoi 23 d\u00e9cembre et puis sur le plateau 9 \u00e0 10 degr\u00e9s 13, toujours du c\u00f4t\u00e9 de Ferrari 10 \u00e0 Sion, avec des vents, donc de sud- ouest dans les basses couches mais je vous le disais qui pivote l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 l'Ouest, Nord-Ouest en montagne entre 45 et 55 m\u00e8tres, alors voil\u00e0, je vous le disais, c'est l'hiver, le 1er jour, ben je vous souhaite \u00e0 tous de passer un bel apr\u00e8s- midi et ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-22T12:05:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512482871", "durationSec": 111, "title": "FRIGO JOUETS BOIS JUBE 181215_RTS000000684252", "excerpt": "L'artisan jurassien Maurice Heusler s'est sp\u00e9cialis\u00e9 depuis 15 ans dans la fabrication de fermes jurassiennes en bois qui trouvent preneurs aupr\u00e8s des parents d\u00e9sireux d'offrir des jouets de qualit\u00e9 \u00e0 leurs enfants comme cadeau de No\u00ebl.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ARTISANAT", "JOUET"], "sequenceIds": ["1483072"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482872", "durationSec": 111, "title": "MI INITIATIVE CRIMINELS_RTS000000686640", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a lanc\u00e9 une campagne contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC visant \u00e0 dicter l'application de l'initiative populaire pour le renvoi syst\u00e9matique des criminels \u00e9trangers, accept\u00e9e en votation f\u00e9d\u00e9rale le 20101128. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral recommande le rejet de cette initiative in\u00e9dite, qui violerait les principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie directe en \u00f4tant au parlement ses pr\u00e9rogatives d'\u00e9laboration des lois.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1483059"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482873", "durationSec": 28, "title": "MI JU PSYCHIATRIE_RTS000000686600", "excerpt": "Les services psychiatriques et les h\u00f4pitaux du Jura bernois ont sign\u00e9 \u00e0 Moutier une d\u00e9claration d'intention pour d\u00e9velopper les synergies entre les deux institutions d'ici 2017. Ce rapprochement vise \u00e0 offrir des prestations adapt\u00e9es \u00e0 la population de la r\u00e9gion, dans les domaines somatiques et psychiatriques stationnaires et ambulatoires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482874", "durationSec": 50, "title": "MI LANCEUR FUSEE_RTS000000686593", "excerpt": "Les citoyens des Grisons ont refus\u00e9 en votation l'unification des 5 dialectes romanches en une seule langue r\u00e9gionale standard, le rumantsch grischun, propos\u00e9e par le Grand conseil pour des mesures d'\u00e9conomie. Le canton avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 plusieurs millions de francs pour \u00e9diter des manuels scolaires en rumantsch grischun, qui devront \u00eatre remplac\u00e9s par de nouveaux manuels en langue locale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512482875", "durationSec": 127, "title": "MI ROMANCHE_RTS000000686553", "excerpt": "R\u00e9action du directeur de l'h\u00f4pital du Jura bernois Dominique Sartori apr\u00e8s la signature d'une d\u00e9claration d'intention avec les services psychiatriques pour d\u00e9velopper les synergies entre les deux institutions. La remise en question de l'organisation de la sant\u00e9 serait due \u00e0 une baisse des moyens financiers sans rapport avec la qualit\u00e9 des soins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["LANGUE ROMANCHE", "DIALECTE"], "sequenceIds": ["1483067"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482876", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE PSYCHIATRIE_RTS000000686601", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482941", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement justice et police. Itw Simonetta Sommaruga. Itw Adrian Amstutz, chef du groupe UDC au Conseil national.", "id": "1483059", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482949", "summary": "Val M\u00fcstair : manuels scolaires en langue romanche standard rumantsch grischun pos\u00e9s sur table. Itw Giancarlo Conrad, ma\u00eetre d'\u00e9cole. Ecoliers suivant cours de romanche dans salle de classe. Itw Renata Bott, association Pro Idiom. Itw Pierre-Ren\u00e9 Girond, h\u00f4telier.\nCoire : d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil grison en session.", "id": "1483067", "visualThemes": ["LANGUE ROMANCHE", "DIALECTE"], "visualGeographicals": ["GRISONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482954", "summary": "Jura : itw Cl\u00e9ment Roueche, client. Maurice Heusler, artisan cr\u00e9ateur de jouets en bois, fabriquant animaux et fermes en bois dans son atelier. Maurice Heusler montrant ses jouets aux enfants dans stand de supermarch\u00e9. Itw Agn\u00e8s Heusler, \u00e9pouse de Maurice Heusler.", "id": "1483072", "visualThemes": ["ARTISANAT", "JOUET"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633877", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022686", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2F1B4671-1A84-4B4B-BF98-D417C55D48E1", "internalArchiveId": "2F1B4671-1A84-4B4B-BF98-D417C55D48E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "publicationDate": "2015-12-21T00:00:00Z", "summary": "Par Dominique Choffat et Simon Corthay (Presse al\u00e9manique) *** Difficile de faire l'impasse ce matin, dans la presse romande, sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet l'a laiss\u00e9 pantois. \r\nSont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tout bord, la police, et la presse bien s\u00fbr.\r\nAlors on se calme.\r\nEt puis, on commence, demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s.\r\nAvec, pourquoi pas, des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat. \r\nUne nouvelle culture est \u00e0 construire.\r\n*** Dans la presse al\u00e9manique, l'histoire d'un budget judiciaire de moins en moins ma\u00eetris\u00e9... \r\nSIM\r\nLa Neue Luzerner Zeitung s'arr\u00eate ce matin dans les tribunaux lucernois, encombr\u00e9s de plus en plus d'affaires p\u00e9nales - et au cours desquelles les accus\u00e9s sont d\u00e9fendus par des avocats commis d'office. Dans de nombreux cas, les pr\u00e9venus ne paient pas leur avocat - et c'est le canton qui efface l'ardoise, qui totalise plus d'un million et demi de francs pour 2014.\r\nDOM Eh bien en parlant d'ardoise, le Courrier s'interroge se matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS.\r\nDes d\u00e9tenus retrait\u00e9s.\r\nDoivent-ils consacrer une partie de ces revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention?\r\nCertains politiciens le souhaitent.\r\nIl faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses, ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS.\r\nEt certaines prisons ont am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation.\r\nUn d\u00e9bat passionnant.\r\nSIM Dans le Tages Anzeiger, tenez-vous bien, le bilan \u00e9nerg\u00e9tique du handball fran\u00e7ais... Dans ce sport, nos voisins sont simplement les meilleurs, champions olympiques, d'Europe et du monde. Une r\u00e9forme des ligues de handball fran\u00e7aises, avec une refonte par r\u00e9gions, a permis aux \u00e9quipes des heures de trajets en car. 500'000 kilom\u00e8tres de moins aux compteurs, plus de 150'000 litres de carburant. Faussement na\u00eff, le Tages Anzeiger se demande si c'est par hasard que le communiqu\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration de handball est tomb\u00e9 en pleine saison de la COP 21...\r\nDOM Tout autre chose dans le quotidien Le Temps. \r\nLe Temps qui dresse la constellation des sites internet de la droite dure.\r\nAnti-presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression, qui ont touss une conviction: \r\nils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, par ce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me politico-m\u00e9diatique.\r\nLe sociologue Uli Windisch l'affirme: 75% des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2% sont proches de l'UDC. \r\nCe qui lui pose probl\u00e8me. \r\nAvec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites: l'obsession contre l'islam, et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o-chr\u00e9tienne qu'ils estiment menac\u00e9e. \r\nSIM Le revival du jeu d'\u00e9checs du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le. Une \u00e9cole fond\u00e9e par un entra\u00eeneur l'\u00e9t\u00e9 dernier apprend \u00e0 500 enfants \u00e0 pousser du buis. Dans la Basler Zeitung, cet adepte explique que les \u00e9checs augmentent les facult\u00e9s de concentration - mais pas seulement. Une maman n'en revient pas: regardez comment mon fils de trois ans se tient tranquille devant l'\u00e9chiquier...\r\n(Presse romande 7h50) *** Difficile de faire l'impasse ce matin, dans la presse romande, sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nUn d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet l'a laiss\u00e9 pantois. \r\nSont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tout bord, la police, et la presse bien s\u00fbr.\r\nAlors on se calme.\r\nEt puis, on commence, demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s.\r\nAvec, pourquoi pas, des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat. \r\nUne nouvelle culture est \u00e0 construire.\r\nEh bien en parlant d'ardoise, le Courrier s'interroge se matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS.\r\nDes d\u00e9tenus retrait\u00e9s.\r\nDoivent-ils consacrer une partie de ces revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention?\r\nCertains politiciens le souhaitent.\r\nIl faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses, ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS.\r\nEt certaines prisons ont am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation.\r\nUn d\u00e9bat passionnant.\r\nTout autre chose dans le quotidien Le Temps. \r\nLe Temps qui dresse la constellation des sites internet de la droite dure.\r\nAnti-presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression, qui ont touss une conviction: \r\nils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, par ce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me politico-m\u00e9diatique.\r\nLe sociologue Uli Windisch l'affirme: 75% des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2% sont proches de l'UDC. \r\nCe qui lui pose probl\u00e8me. \r\nAvec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites: l'obsession contre l'islam, et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o-chr\u00e9tienne qu'ils estiment menac\u00e9e.", "durationSec": 426, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7336407", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Dominique Choffat et Simon Corthay", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T07:52:00_revue-de-presse", "Par Dominique Choffat et Simon Corthay / JDM_2015-12-21T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7336423", "ece-7336407"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-28T06:13:19Z", "speechToTexts": ["28.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est tout juste Philippe Kennel, vous \u00eates notre invit\u00e9 encore une dizaine de minutes ben on va commenter la presse oui qui nous parle du sujet du week- end, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, on avait Pierre Maudet avec nous, il y a, il y a quelques dizaines de minutes, difficile de faire l'impasse ce matin dans la presse romande Dominique Choffat sur les manifestations qui ont d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOn se calme, demande l'\u00e9ditorialiste de La Tribune de Gen\u00e8ve, un d\u00e9tour par les commentaires laiss\u00e9s sur internet la laisser plus pantois sont vis\u00e9s, sans discernement, les artistes, les autorit\u00e9s, les politiques de tous bords, la police et la presse, bien s\u00fbr, alors on se calme, et puis on commence demande l'\u00e9ditorialiste, on commence par assainir le dialogue entre les milieux de la culture alternative et les autorit\u00e9s avec pourquoi pas des m\u00e9diateurs externes, histoire de pacifier le d\u00e9bat une nouvelle culture est \u00e0 construire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [85%] :\r\nLe vivre-ensemble entre les alternatifs et et le reste de la population, voil\u00e0, on sera un peu \u00e9videmment du d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration Philippe Kennel ces \u00e9v\u00e9nements, je ne vois la police tr\u00e8s critiqu\u00e9e, elle a mis une heure et demie intervenir etc vous avez suivi \u00e7a comment est peut-\u00eatre sur le plan policier parce que la r\u00e9ponse vous para\u00eet juste, c'est-\u00e0-dire pas de r\u00e9ponse avant une heure et demie par l'arrestation, on a un peu laiss\u00e9 faire, on sait pas, on attend les conclusions du rapport, comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a, bah disons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nPersonnellement, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'a dit le Conseil d'\u00c9tat, mode et tout \u00e0 l'heure, maintenant c'est vrai qu'en terme de communication les propos qu'a la directrice de la polici\u00e8re, peut-\u00eatre 10 la Bonfanti oui, sur votre antenne, un forum c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas l\u00e0 la meilleure des mani\u00e8res de faire, de dire on a fait tout juste oui oui, et puis surtout, je vous interdis de dire quoi que ce soit bon m\u00eame France Info a repris ses ses propos non disons personnellement je dis et je veux pas me je suis g\u00e9rer la police c'est diff\u00e9rent, c'est difficile, pardon, aujourd'hui on sait qu'on a un contexte qui \u00e9tait difficile et vraiment loin de moi de vouloir critiquer la police, mais, et je crois qu'il faut effectivement attendre ce qui va se dire, mais ceci dit est -ce ceci dit, je suis autant je suis d'accord avec ce que dit le Conseil d'\u00c9tat, autant je crois que quand on on n'a pas partout, mais je veux dire en Suisse en particulier, on a des manifestations de ce type, il faut toujours se demander ce que \u00e7a veut dire, c'est jamais tr\u00e8s agr\u00e9able, je crois que c'est le courrier qu'un \u00e9ditorial aujourd'hui exactement cela, et je le partage, il faut se demander ce que \u00e7a veut dire parce que, en Suisse, on est un pays et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, au fond, on peut aussi s'exprimer en je veux dire, on a d\u00e9j\u00e0 un multipartisme, ensuite on a la possibilit\u00e9 de lancer des initiatives, faire des r\u00e9f\u00e9rendum etc donc, au fond, on a un cadre institutionnel qui ont, au fond, ne devrait pas laisser une opposition non- int\u00e9gr\u00e9 dans les institutions, or effectivement tout d'un coup, \u00e7a se passe, qui a un dysfonctionnement quelque part, alors il faut se poser la question, autant il faut condamner, et \u00e7a je souhaiterais archi faire merci clair l\u00e0- dessus, sur les violences et tout ce qu'il y a eu samedi, autant je pense que il faut se dire mais qu'est -ce que \u00e7a traduit et il faut poser la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [87%] :\r\nMoi je me souviens, oui je me souviens de 1987 et Lausanne bouge \u00e0 l'\u00e9poque des gens qui voulaient un lieu de culture alternative \u00e0 Lausanne, qui aussi cass\u00e9 des vitrines avec des lacrymog\u00e8nes des polices dans les rues etc bon et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la cr\u00e9ation de la Deutsche et Vista qui a, qui a v\u00e9cu ensuite quasiment 15 aucun zoo ou 20 ans, on doit aussi comprendre la la revendication des jeunes alternatifs, m\u00eame si les casseurs n'\u00e9tait probablement pas issu de leurs rangs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [83%] :\r\nOui alors tout non mais moi je suis, je pense qu'il faut y ont on la Suisse vit dans un syst\u00e8me o\u00f9 on int\u00e8gre les gens donc que, il faut leur dire le fond, on y revient, il il faut se poser la question du jour pas prendre position parce que je n'est pas, c'est le probl\u00e8me de de pour ou contre l'usine en revanche, c'est clair que, avoir une sc\u00e8ne de culture alternative, on doit, on a la peau, on doit l'avoir, maintenant il faut peut-\u00eatre se dire \u00e7a ne vise pas que la culture alternative et c'est peut-\u00eatre plus large, regardez les \u00e9lections espagnoles, c'est vrai qu'on voit quand m\u00eame des partis pour des mois, prenez, il y a quelques ann\u00e9es, les indign\u00e9s non ont fait long feu, pourquoi, parce que, on avait l'impression qu'il y avait pas d'id\u00e9ologie derri\u00e8re alors que, il y avait la crise bancaire alors tout \u00e9tait l\u00e0 au fond pour que ces partis r\u00e9ussissent et puis tout donc on le voit quand m\u00eame revenir oui donc, quand je dis pas d'id\u00e9ologie, il y avait pas de projet derri\u00e8re et c'\u00e9tait le ferment de quelque chose, c'\u00e9tait le ferment quelque chose, donc je pense que ces ferments de quelque chose, plus on les prend \u00e0 l'origine, mieux c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [92%] :\r\nDans la presse et l\u00e9manique, Simon Corthay, vous \u00eates aussi avec nous, l'histoire d'un budget judiciaire de moins en moins ma\u00eetris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [96%] :\r\nLanaille Luciano Zeitung s'arr\u00eate ce matin dans les tribunaux lucernois encombr\u00e9s de plus en plus d'affaires p\u00e9nales et au cours desquelles les accus\u00e9s sont d\u00e9fendus par des avocats commis d'office dans de nombreux cas, les pr\u00e9venus ne payent pas leur avocat et c'est le canton qui efface l'ardoise, plus d'un 1000000 et demi de francs pour 2014. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:52) [95%] :\r\nEn parlant var doivent le Courrier s'interroge ce matin sur les d\u00e9tenus qui touchent une rente AVS des d\u00e9tenus retrait\u00e9s donc doivent -ils consacrer une partie de ses revenus pour couvrir les frais d'entretien en d\u00e9tention, certains politiciens le souhaitent un d\u00e9bat passionnant, il faut dire qu'ils sont toujours plus nombreux dans les p\u00e9nitenciers suisses ces d\u00e9tenus \u00e0 l'\u00e2ge de toucher l'AVS et certaines prisons ont m\u00eame am\u00e9nag\u00e9 des sections sp\u00e9ciales pour faire face \u00e0 cette nouvelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [89%] :\r\nDans de salsa outsider, tenez -vous bien, le bilan \u00e9nerg\u00e9tique du de fran\u00e7ais dans ce sport, nos voisins sont simplement les meilleurs champions olympiques, d'Europe et du monde, une r\u00e9forme des ligues de handball fran\u00e7aises avec une refonte par r\u00e9gions, a permis aux \u00e9quipes de biffer des heures de trajets en car 500000 kilom\u00e8tres de moins au compteur plus de 150000 litres de carburant \u00e9conomis\u00e9 faussement na\u00eff, le Tages sa guerre se demande si c'est par hasard que le communiqu\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration balle est tomb\u00e9e en pleine saison de la COP 21. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [93%] :\r\nTout autre chose dans le quotidien Le Temps, le temps qui passe en revue la constellation des sites internet de la droite dure anti- presse est le dernier-n\u00e9 de ces lieux d'expression qui ont touss une conviction, ils veulent r\u00e9v\u00e9ler des informations pass\u00e9es sous silence, parce qu'ils jugent comme le syst\u00e8me, le syst\u00e8me politico- m\u00e9diatique, le sociologue Olivennes l'affirme 75 pourcent des des journalistes sont de gauche, et seuls 1 \u00e0 2 pourcent sont sont proches de l'UDC, ce qui lui pose probl\u00e8me \u00e9videmment avec un autre point commun de ces diff\u00e9rents sites l'obsession contre l'Islam et pour la sauvegarde d'une identit\u00e9 jud\u00e9o- chr\u00e9tien, l'ambiance estiment menac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [91%] :\r\nLe revivals du jeu d'\u00e9checs du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le une \u00e9cole fond\u00e9e par un entra\u00eeneur l'\u00e9t\u00e9 dernier, apprend \u00e0 500 enfants \u00e0 pousser du buis dans la base leurs Zeitung cet adepte explique que les \u00e9checs augmentent les facult\u00e9s de concentration, mais pas seulement une maman n'en revient pas, regardez comment mon fils de 3 ans, se tient tranquille devant l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [91%] :\r\nQui merci \u00e0 vous Dominique Choffat et Simon Corthay, merci beaucoup \u00e0 vous Philippe Kenel, merci beaucoup, pr\u00e9sident de la Licra, Suisse, vous \u00e9tiez le 1er invit\u00e9 de notre s\u00e9rie pour cette semaine, comment assurer le vivre ensemble dans un monde globalis\u00e9, la r\u00e9ponse est film\u00e9e, voil\u00e0, il faut savoir o\u00f9 mettre le curseur, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-21T07:02:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-295A66F8-F839-4840-AD89-472E13CF713C", "internalArchiveId": "295A66F8-F839-4840-AD89-472E13CF713C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats s'opposent au texte de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers", "publicationDate": "2015-12-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\nLes Etats s'opposent au texte de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers La bataille contre l'initiative de l'UDC \"pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers\", soumise au vote le 28 f\u00e9vrier, est lanc\u00e9e.\r\nSelon la NZZ am Sonntag, 40 des 46 conseillers aux Etats ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune contre ce texte de mise en oeuvre. Ils le jugent notamment anticonstitutionnel. Les explications de Marie Giovanola.\r\nEXTRO POSSIBLE: Les Suisses se prononceront le 28 f\u00e9vrier...\r\n((Tous les S\u00e9nateurs ont paraph\u00e9 cette d\u00e9claration, \u00e0 l'exception des cinq repr\u00e9sentants de l'UDC et de l'ind\u00e9pendant Thomas Minder. A l'origine de la d\u00e9marche: le socialiste Hans St\u00f6ckli. Interrog\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique, l'ancien maire de Bienne estime qu'un \"oui\" dans les urnes en f\u00e9vrier prochain serait synonyme de \"chaos juridique\" . Selon lui, l'initiative qui pr\u00e9voit le renvoi automatique des \u00e9trangers condamn\u00e9s pour un catalogue de d\u00e9lits, viole, les principes constitutionnels, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et l'accord de libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne. Elle est aussi qualifi\u00e9e de disproportionn\u00e9e puisqu'elle concernerait \u00e9galement des peines avec sursis.\r\nLa Schweiz am Sonntag revient elle aussi ce dimanche sur cette initiative en proposant une interview du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice. Pour Heinrich Koller, non seulement le texte viole les droits fondamentaux, mais aussi la s\u00e9paration des pouvoirs. Il explique que \"l'initiative met le Parlement hors jeu en tant que l\u00e9gislateur et le remplace par une dictature de la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs\". Le haut fonctionnaire critique aussi les intentions cach\u00e9es de l'UDC, qui vise les \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s et moins instruits.  Exemple \u00e0 l'appui: l'initiative ne prend pas en compte les d\u00e9lits \u00e9conomiques, comme l'escroquerie.))", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7334453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les Etats s'opposent au texte de mise en \u0153uvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers  / 12H30_2015-12-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.12.2015"], "alternativeSummary": ["Selon la NZZ am Sonntag, 40 des 46 conseillers aux Etats ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune contre le texte de mise en \u0153uvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Ils le jugent notamment anticonstitutionnel."], "variantIds": ["ece-7334453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:23Z", "speechToTexts": ["27.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa bataille contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels de \u00e9trangers soumise au vote le 28 f\u00e9vrier est lanc\u00e9e selon la NZZ AM Sonntag 40 des 46 conseillers aux \u00c9tats ont sign\u00e9 une d\u00e9claration commune contre ce texte, de mise en oeuvre, il ne jugent notamment anticonstitutionnel, les explications de Marie de Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nTous les s\u00e9nateurs ont paraph\u00e9 cette d\u00e9claration \u00e0 l'exception des 5 repr\u00e9sentants de l'UDC et de l'ind\u00e9pendant Thomas s'Minder \u00e0 l'origine de la d\u00e9marche, le socialiste Hans St\u00f6ckli, interrog\u00e9 par l'hebdomadaire al\u00e9manique, l'ancien maire de Bienne estime qu'un oui dans les urnes en f\u00e9vrier prochain serait synonyme de chaos juridique, selon lui, l'initiative qui pr\u00e9voit le renvoi automatique des \u00e9trangers condamn\u00e9s pour un catalogue de d\u00e9lits viole les principes constitutionnels la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et l'accord de libre circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne, elle est aussi qualifi\u00e9e de disproportionn\u00e9e puisqu'elle concernerait \u00e9galement des peines avec sursis la achat a \u00e9t\u00e9 Am zone tags revient elle aussi ce dimanche sur cette initiative, en proposant une interview du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice pour Heinrich Koller non seulement le texte viole les droits fondamentaux, mais aussi la s\u00e9paration des pouvoirs, il explique que l'initiative met le Parlement hors jeu en tant que l\u00e9gislateur et le remplace par une dictature de la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs, le haut fonctionnaire critique aussi les intentions cach\u00e9es de l'UDC qui vise les \u00e9trangers mal int\u00e9gr\u00e9s et moins instruits, exemples \u00e0 l'appui, l'initiative ne prend pas en compte les d\u00e9lits \u00e9conomiques comme l'escroquerie dans l'actuel. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-20T11:40:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0955355E-6447-4DEF-B7A3-F8D1A94EA4BE", "internalArchiveId": "0955355E-6447-4DEF-B7A3-F8D1A94EA4BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve commencera la nouvelle ann\u00e9e 2016 sans budget", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le canton de Gen\u00e8ve commencera la nouvelle ann\u00e9e 2016 sans budget 12h30 VS violence domestique \r\nLe canton de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2016 sans budget. Entamm\u00e9s hier, les d\u00e9bats \u00e9taient chaotiques et laissaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sager les \u00e9venements de ce matin. \u00e7a  n'a donc pas manqu\u00e9 Tania Sazpinar, tous les partis ont refus\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re et ont directement renvoy\u00e9 le Conseil d'Etat \u00e0 sa copie... \r\nOui constat sans appel ce matin et quasi historique puisque l'entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 96 voix contre une et 2 abstentions.. Un r\u00e9sultat qui \u00e9tait envisag\u00e9 puisque l'entr\u00e9e en mati\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en commission et surtout au vu de l'ambiance d\u00e9let\u00e8re qui r\u00e9gnait durant les d\u00e9bats hier. Mais c'\u00e9tait sans compter la presque unanimit\u00e9 de ce matin. \r\nLe PLR, le PDC, et l'UDC ont finalement renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre sur un budget devenu d\u00e9ficitaire suite aux d\u00e9bats d'hier. Qualifi\u00e9 tant\u00f4t de pas s\u00e9rieux ou d'inacceptable le budget \u00e0 donc directement \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 la case d\u00e9part. Et chaque parti n'a pas manqu\u00e9 d'en attribuer la faute au c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique. \r\nLe ministre des finances, Serge Dal Busco, \u00e0 appel\u00e9 la classe politique \u00e0 se ressaisir, il a deplor\u00e9 le fait que chacun campe sur ses positions...Tout en soulignant le d\u00e9gat d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9\r\nGen\u00e8ve commencera donc la nouvelle ann\u00e9e sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8me provisoires. L'Etat devra calquer ses d\u00e9penses mensuelles sur celles de l'exercice 2015. Une situation que Gen\u00e8ve a d\u00e9j\u00e0 connu en 2013... elle avait dur\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'avril.\r\nTania Sazpinar en direct de Gen\u00e8ve", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve commencera la nouvelle ann\u00e9e 2016 sans budget / 12H30_2015-12-18T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le canton de Gen\u00e8ve naviguera \u00e0 vue en ce qui concerne ses finances d\u00e8s le 1er janvier. Le Grand Conseil a en effet refus\u00e9 vendredi \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le projet de budget 2016."], "variantIds": ["ece-7330102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T12:06:40Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBernard le canton de Gen\u00e8ve commencera l'ann\u00e9e 2016 sans budget, entam\u00e9 hier les d\u00e9bats \u00e9taient chaotiques et laissaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sager les \u00e9v\u00e9nements de ce matin et \u00e7a donc pas manqu\u00e9 Tania Sazpinar tous les partis ont refus\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re et ont directement renvoy\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat sa copie oui constat sans appel et quasi historique puisque l'entr\u00e9e en mati\u00e8re a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 96 voix contre une et 2 abstentions, un r\u00e9sultat qui a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9, puisque l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e en commission et surtout au vu de l'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e9gnait durant les d\u00e9bats, hier, mais c'\u00e9tait sans compter la presque unanimit\u00e9 du vote de ce matin, le PLR, le PDC et l'UDC ont finalement renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre sur un budget devenu d\u00e9ficitaire, suite \u00e0 la journ\u00e9e d'hier, qualifi\u00e9 tant\u00f4t de pas s\u00e9rieux ou d'inacceptable le budget \u00e0 donc directement \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 la case d\u00e9part et chaque parti n'a pas manqu\u00e9 d'en attribuer la faute au c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, le ministre des finances Serge Dal Busco appel\u00e9 la classe politique \u00e0 se ressaisir, il a d\u00e9plor\u00e9 le fait que chacun campe sur ses positions, tout en soulignant le d\u00e9g\u00e2t d'image et de cr\u00e9dibilit\u00e9 Gen\u00e8ve commencera donc la nouvelle ann\u00e9e sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8me provisoires, l'\u00c9tat devra calquer ses d\u00e9penses mensuelles sur celles de l'exercice 2015, une situation que le canton a d\u00e9j\u00e0 connu en 2013 \u00e0 elle avait dur\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois d'avril dernier. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T11:39:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FAE725C-C784-46D4-9B26-9DB043A378BC", "internalArchiveId": "2FAE725C-C784-46D4-9B26-9DB043A378BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: la nouvelle UDC", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Vincent Bourquin: la nouvelle UDC (SIGNATURE : LA NOUVELLE UDC)  \r\nEt si 2016 \u00e9tait l'ann\u00e9e de tous les changements pour ll'UDC. Commentaire de Vincent Bourquin \r\nAvec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont l'un, Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s strat\u00e9gique d\u00e9partement des finances, le parti a de nouvelles responsabilit\u00e9s. \r\nFinies l'opposition syst\u00e9matique et la stigmatisation de cette classe politique. dont l'UDC est aussi membre. Bien s\u00fbr cette formation ne se privera pas de recourir aux droits populaires. comme le PS et cela ne bloque en aucun cas le syst\u00e8me, cela le nourrit.\r\nAvec l'\u00e9lection de Guy Parmelin, l'UDC prend une nouvelle dimension. nationale. Comme les autres grands partis, elle a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral issu de deux r\u00e9gions linguistiques. \r\nLa formation de Toni Brunner  devra donc se renforcer de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine o\u00f9 son personnel politique est encore faible. Le renouvellement de la vice-pr\u00e9sidence romande sera notammnent d\u00e9cisive pour prouver l'existence d'une nouvelle  g\u00e9n\u00e9ration.\r\nL'UDC doit aussi tourner la page Blocher. Avec le retrait d'Eveline Widmer-Schlumpf et l'arriv\u00e9e de sa fille Magdalena sous la coupole, le p\u00e8re fondateur de l'UDC moderne sera moins avide de revanche. Et la rel\u00e8ve existe. il faut juste lui laisser de la place.\r\n2016, c'est aussi une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse. Et l\u00e0 encore, les d\u00e9mocrates du centre doivent se montrer raisonnables. faire des concessions pour parvenir \u00e0 une solution qui ne mette pas en p\u00e9ril l'avenir \u00e9conomique et social de la Suisse.\r\nL'UDC va-t-elle vraiment changer? En tout cas son refus d'assurer son r\u00f4le de premi\u00e8re force du pays pourrait agacer une partie de son \u00e9lectorat. Entre opposition  et responsabilit\u00e9s, la tension sera incessante.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: la nouvelle UDC", "Vincent Bourquin: la nouvelle UDC / JDM_2015-12-18T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: la nouvelle UDC / JDM_2015-12-18T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Et si 2016 \u00e9tait l\u2019ann\u00e9e de tous les changements pour le premier parti du pays, l\u2019UDC. Avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont l\u2019un, Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s strat\u00e9gique d\u00e9partement des finances, le parti a de nouvelles responsabilit\u00e9s.", "Et si 2016 \u00e9tait l\u2019ann\u00e9e de tous les changements pour le premier parti du pays, l\u2019UDC. Avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont l\u2019un, Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s strat\u00e9gique D\u00e9partement des Finances, le parti a de nouvelles responsabilit\u00e9s. ", "Et si 2016 \u00e9tait l\u2019ann\u00e9e de tous les changements pour le premier parti du pays, l\u2019UDC. Avec deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux, dont l\u2019un, Ueli Maurer, \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s strat\u00e9gique D\u00e9partement des Finances, le parti a de nouvelles responsabilit\u00e9s. "], "variantIds": ["ece-7330079", "ece-7330062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T06:09:42Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n54 ici 2016 \u00e9tait l'ann\u00e9e de tous les changements pour l'UDC voici le commentaire de Vincent Bourquin et si 2016 \u00e9tait l'ann\u00e9e de tous les changements pour le 1er parti du pays, l'UDC avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux dont la \u00e0 la t\u00eate du tr\u00e8s strat\u00e9gique, d\u00e9partement des finances le parti \u00e0 de nouvelles responsabilit\u00e9s, fini l'opposition syst\u00e9matique et la stigmatisation de cette classe politique dont l'UDC est aussi membre bien s\u00fbr cette formation ne se privera pas de recourir aux droits populaires comme le PS, et cela ne bloque en aucun cas le syst\u00e8me cela le nourrit avec l'\u00e9lection de Guy Parmelin, l'UDC prend une nouvelle dimension nationale comme les autres grands partis, elle a un conseiller f\u00e9d\u00e9ral issu de de r\u00e9gions linguistiques, la formation de Toni Brunner devra donc se renforcer et de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la Sarine o\u00f9 son personnel politique est encore faible, le renouvellement de la vice- pr\u00e9sidence romande sera notamment d\u00e9cisive pour prouver l'existence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, l'UDC doit aussi tourner la page, Blocher avec le retrait d'Eveline Widmer-Schlumpf et l'arriv\u00e9e de sa fille Magdalene sous la Coupole le p\u00e8re fondateur de l'UDC moderne sera moins avide de revanche et la rel\u00e8ve existe, il faut juste lui laisser de la place 2016, c'est aussi une ann\u00e9e d\u00e9cisive pour l'application de l'initiative sur l'immigration de masse et, l\u00e0 encore, les d\u00e9mocrates du centre doivent se montrer raisonnables, faire des concessions pour parvenir \u00e0 une solution qui ne mette pas en p\u00e9ril l'avenir \u00e9conomique et social de la Suisse, l'UDC va -t-elle vraiment chang\u00e9, en tout cas son refus d'assurer son r\u00f4le de premi\u00e8re force du pays pourrait agacer une partie de son \u00e9lectorat entre opposition et responsabilit\u00e9s la tension sera incessante. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T06:37:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2DEED2FA-9BF6-4040-9C58-A1D2FA6AD4F7", "internalArchiveId": "2DEED2FA-9BF6-4040-9C58-A1D2FA6AD4F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques en visite pour conna\u00eetre la d\u00e9mocratie directe", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Nidegger, CN UDC GE\r\nDes d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques en visite pour conna\u00eetre la d\u00e9mocratie directe 12h30 Nigel Farrage\r\nLe leader du parti britannique UKIP, Nigel Farage, n'est pas venu en Suisse pour finir. Aujourd'hui, le Palais f\u00e9d\u00e9ral devait recevoir la visite de l'un des chefs de file des eurosceptiques. Une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, dont la moiti\u00e9 sont du parti pour l'ind\u00e9pendance britannique, a fait le voyage de Bruxelles sans lui. C'est que Nigel Farage \u00e9tait occup\u00e9 \u00e0 obtenir un maximum dans le compromis que recherchent Londres et Bruxelles, Muriel Ballaman", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des d\u00e9put\u00e9s eurosceptiques en visite pour conna\u00eetre la d\u00e9mocratie directe / 12H30_2015-12-18T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["Nigel Farage, attendu vendredi pour une visite au Palais f\u00e9d\u00e9ral, n'est pas venu. Le leader du parti britannique UKIP est rest\u00e9 \u00e0 Bruxelles pour le sommet entre Londres et Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7330090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T12:09:42Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe leader du parti britannique You qui peut Nigel Farage, n'est pas venu en Suisse pour finir aujourd'hui le Palais f\u00e9d\u00e9ral devait recevoir la visite de l'un des chefs de file des eurosceptiques, une d\u00e9l\u00e9gation de d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, dont la moiti\u00e9 sont du parti pour l'ind\u00e9pendance britannique, h\u00e9 bien cette d\u00e9l\u00e9gation a fait le voyage de Bruxelles, mais sans lui, c'est que Nigel Farage est occup\u00e9 \u00e0 obtenir un maximum dans le compromis que recherchent, Londres et Bruxelles Muriel maman mais les discussions seront difficiles, de l'aveu du 1er ministre britannique, David Cameron, il s'agit pour lui de trouver des gages au sein de l'Union europ\u00e9enne pour qu'ils puissent plaider en faveur de l'UE lors du r\u00e9f\u00e9rendum qu'il a promis \u00e0 ses concitoyens, et s'il y a un pays qui s'y conna\u00eet en r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 dire c'est bien, la Suisse, c'\u00e9tait le but de la visite in officiel de la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne s'instruire sur comment marche nos institutions, le conseiller national UDC Evening Yves Nidegger, avocat \u00e9galement \u00e0 tout de m\u00eame pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9mocratie directe suisse, ce matin, devant une assembl\u00e9e qui ne comptait pas Nigel Farage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [93%] :\r\nIl fait partie de la panoplie anglaise d'arguments tant qu'\u00e9pouvantail qui permettra au gouvernement anglais d'obtenir un maximum sous menace d'une sortie de l'Angleterre qui est le 2\u00e8me, contributeur apr\u00e8s l'Allemagne au budget europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [91%] :\r\nUn \u00e9pouvantail donc plus utile \u00e0 Bruxelles qu'\u00e0 Berne, mais nul doute que les \u00e9chos de la salle de 187 du Palais f\u00e9d\u00e9ral vont arriver jusqu'aux oreilles de Nigel Farage, c'est que la Suisse et ses accords bilat\u00e9raux sont souvent cit\u00e9e comme mod\u00e8le en marge de l'Europe par les eurosceptiques et puis Suisse et Grande-Bretagne tentent toutes de d'infl\u00e9chir la libre circulation des personnes selon leur souhait, les notes du cours du professeur d'un jour Yves Nidegger vont donc alimenter les arguments du parti UKIP dans la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum britannique quant \u00e0 Yves Nidegger, il n'exclut pas de saisir l'occasion pour inviter Nigel l'\u00e9pouvantail Farage \u00e0 une prochaine occasion merci Muriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T11:42:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F745152D-5CAA-45CB-A19B-E94D1A0595D0", "internalArchiveId": "F745152D-5CAA-45CB-A19B-E94D1A0595D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse renforce ses moyens pour lutter contre le terrorisme", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Ueli Maurewr, CF UDC ZH, en charge du DDPS\r\nLa Suisse renforce ses moyens pour lutter contre le terrorisme (Dialogue Chrystel Domenjoz) 18h Lutte anti-terroriste\r\nLa Suisse renforce sa lutte contre le terrorisme... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de cr\u00e9er 86 postes suppl\u00e9mentaires... Cette hausse des effectifs concerne le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Fedpol, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et les garde-fronti\u00e8res.\r\nChrystel Domenjoz, le Gouvernement r\u00e9agit aux \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, notamment les attentats de Paris en novembre...\r\nBlabla\r\n- Ces nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s principalement dans les organes de s\u00e9curit\u00e9....\r\nBlablabla\r\n- Qui dit cr\u00e9ation de postes, dit co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, alors que le budget est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ficitaire.\r\nCompte tenu de l'urgence de la situation, le financement sera assur\u00e9 par un financement urgent. \r\nUne demande de cr\u00e9dit de 6,3 millions de francs a \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la D\u00e9l\u00e9gation des finances. \r\nUne somme qui ne couvre pas l'ensemble des frais de salaires.\r\n(Int. Ueli Maurer DIGAS) 18h Itv. Maurer\r\nEt Chrystel Domenjoz, vous avez interrog\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer tout \u00e0 l'heure sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er ces 86 postes suppl\u00e9mentaires.... \r\n MAG 2'47''\r\nUeli Maurer interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz.\r\n(SLV Pierre-Alain Fridez) 18h SLV Fridez\r\nPierre-Alain Fridez, bonsoir... Vous \u00eates CN PS JU, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9\r\n- 86 nouveaux postes cr\u00e9\u00e9s... d'ici \u00e0 ce qu'ils soient effectifs, \u00e7a prendra quelques mois. Est-ce une r\u00e9ponse efficace?\r\n- En comparaison avec les dispositions prises en France ou en Grande-Bretagne, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t modeste tout de m\u00eame...\r\n- l'\u00e9valuation du SRC montre que la menace s'est encore accrue d\u00e9but novembre. La Suisse n'est pas une cible prioritaire, selon le SRC. Mais on ne peut jamais exclure l'acte d'une personne isol\u00e9e. Les propos d'Ueli Maurer qu'on vient d'entendre ne sont pas non plus forc\u00e9ment rassurants...  Quel est l'\u00e9tat r\u00e9el de la menace ? N'y a-t-il pas le risque de cr\u00e9er encore plus de peur dans la population? \r\n- le Parlement vient tout juste de voter un plafonnement du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. La cr\u00e9ation de 86 nouveaux postes risque d'avoir des cons\u00e9quences... \r\n(il \u00e9tait contre le plafonnement...)\r\n- mais n\u00e9cessaire de mettre des priorit\u00e9s ?", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330110", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La Suisse renforce ses moyens pour lutter contre le terrorisme / FOR_2015-12-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Suisse renforce sa lutte contre le terrorisme. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 ce vendredi de cr\u00e9er 86 postes suppl\u00e9mentaires. Cette hausse des effectifs concerne le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Fedpol, le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et les gardes-fronti\u00e8re. Le gouvernement r\u00e9agit aux \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, notamment les attentats de Paris en novembre. Les interviews d'Ueli Maurer, ministre de la D\u00e9fense et de Pierre-Alain Fridez, conseiller national socialiste jurassien, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7330110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T17:22:09Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse renforce donc sa lutte contre le terrorisme, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de cr\u00e9er 86 postes suppl\u00e9mentaires, cette hausse des effectifs concerne le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration Fedpol le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et les garde- fronti\u00e8res Chrystel Demangeot le gouvernement r\u00e9agit aux \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, notamment les attentats de Paris de novembre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [95%] :\r\nOui, la menace \u00e9tait en effet encore accrue depuis d\u00e9but novembre, selon l'\u00e9valuation du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration et \u00e7a ne devrait pas se d\u00e9tendre dans un futur proche, les attentats de Paris en confirmer les soup\u00e7ons que le groupe \u00c9tat islamique avait envoy\u00e9 en Europe des personnes charg\u00e9es de planifier ou d'ex\u00e9cuter des attaques pour l'heure, l'enqu\u00eate n'a pas permis de faire un lien entre les auteurs ou leur entourage et la Suisse, et rien ne montre pour l'instant que la Suisse est une cible prioritaire, mais les int\u00e9r\u00eats en Suisse des pays membres de la coalition militaire qui combat l'et ils sont de plus en plus menac\u00e9e selon le SRC, de m\u00eame que les int\u00e9r\u00eats russes et arabes et de la communaut\u00e9 juive, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer les services de lutte contre le terrorisme et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [99%] :\r\nCes nouveaux postes seront cr\u00e9\u00e9s principalement dans les organes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [90%] :\r\nOui, essentiellement le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration le fils f\u00e9d\u00e9ral de la police et les garde- fronti\u00e8res le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations sera \u00e9galement renforc\u00e9 puisque la crise migratoire am\u00e8ne un nombre croissant de r\u00e9fugi\u00e9s et un potentiel de danger, a \u00e9tudi\u00e9 pour \u00e9viter que des personnes radicalis\u00e9s n'entrent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [98%] :\r\nAlors qui dit cr\u00e9ation de postes dit co\u00fbts suppl\u00e9mentaires alors que le budget est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ficitaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [92%] :\r\nMais il faudra passer par un financement urgent, une demande de cr\u00e9dit de6,3 millions de francs a \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 la D\u00e9l\u00e9gation des finances, alors ce n'est pas tant le cr\u00e9dit qui inqui\u00e8tent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bien la dotation en personnel puisque le parlement a vot\u00e9 lors de cette session, qui vient de se terminer un plafonnement du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faudra encore donc d\u00e9finir, c'est la cr\u00e9ation de ces postes suppl\u00e9mentaires entra\u00eenera pas la suppression d'autres dans d'autres d\u00e9partements, et puis, ironie de la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements cette Ueli Maurer, futur ministre des Finances qui s'occupera d\u00e8s janvier de la demande d'Ueli Maurer, actuel ministre de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [94%] :\r\nEt Chrystel Domenjoz justement, vous avez interrog\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer tout \u00e0 l'heure sur la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er ces 86 postes suppl\u00e9mentaires, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [85%] :\r\nSi vous prenez la France avec 5000 \u00e7a c'est pas tr\u00e8s beaucoup chez nous, j'ai pens\u00e9 les n\u00e9cessaire parce que les menaces sont augment\u00e9s cette ann\u00e9e et on a beaucoup de indications de la population des t\u00e9l\u00e9phones, des lettres et j'ai pens\u00e9 : la n\u00e9cessaire qu'on peut examiner tous ces t\u00e9l\u00e9phones parce que c'est dangereux parce que on a toujours des champs peu un peu isol\u00e9, et \u00e7a c'est une menace pour la population et avec plus de personnel, on a la possibilit\u00e9, pour observer \u00e7a un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [89%] :\r\nCe sont des profils tr\u00e8s particuliers que vous recherchez quand seront -ils vraiment op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [79%] :\r\nNeil je pense on peut commencer apr\u00e8s la d\u00e9cision de la d\u00e9l\u00e9gation des finances en 2 mois et apr\u00e8s je vais pas en soi ne peut occuper tous ses positions chez ceux que l'Automne, on verra, je pense, on a assez de champs qui sont un dans ce domaine, on a besoin des champs avec des connaissances Lang sp\u00e9cial un peu, je suis pense l\u00e0 o\u00f9 on a une une vrai savoir en Suisse pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nPour les garde- fronti\u00e8res le temps de les former, ce sera pas avant juillet 2017, ce qu'il y aura effectivement plus de gardes- fronti\u00e8res, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [84%] :\r\nM\u00eame on peut pas taire l'\u00e9thique avec plus parce qu'il faut aller chercher, il faut r\u00e9former, et apr\u00e8s on est pr\u00eat, je pense, avec les 20 bits pour cette ann\u00e9e, c'est le potentiel qu'on a en Suisse, pour \u00e7a, mais c'est toujours aussi possible pour soutenir les gardes fronti\u00e8res avec l'arm\u00e9e c'est \u00e7a sera c'est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [97%] :\r\nPour l'instant c'est pas n\u00e9cessaire de faire recours \u00e0 l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [85%] :\r\nPour le moment, je ne pense pas mais on est pr\u00eat, on a affront\u00e9 une planification, on verra, mais je pense toujours, il faut \u00eatre pragmatique, d\u00e9cid\u00e9 de Caracas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:54) [88%] :\r\nVous avez dit que vous m\u00eame par rapport \u00e0 d'autres pays comme la France ou la Grande-Bretagne au fond 86 postes c'est rien est -ce que c'est suffisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [83%] :\r\nOui, je pense, assez pour le moment parce qu'il est pas n\u00e9cessaire qu'on int\u00e8gre Surf et nous avons pas un march\u00e9 pour plus, il faut chercher les champs en Suisse et pour le moment, je pense, celle -ci serait possible, mais beaucoup plus malheureusement pas mais on a d\u00e9j\u00e0 maintenant changer un peu les champs, dans les d\u00e9partements pour soutenir les services tes renseignements fait pour tout \u00e7a, il faut faire des priorit\u00e9s maintenant et \u00e7a c'est sur le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [98%] :\r\nQuel est l'\u00e9tat de la menace aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [83%] :\r\nIci pour tire cependant ce l'Europe est plus menac\u00e9 la Suisse aussi, Paris 3 ou une autre cassette tous les choses possibles on n'esp\u00e8re pas, on est attentif, on a une pr\u00e9vention, on a des liaisons en Suisse avec les pays voisins, je pense en fait qu'on peut mais on n'est jamais s\u00fbr on n'a pas une certaine de 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer, interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz Pierre-Alain Fridez, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national socialiste jurassien, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 86 nouveaux postes cr\u00e9\u00e9s d'ici \u00e0 ce qu'ils soient effectifs, \u00e7a prendra quelques mois, est ce que selon vous c'est une r\u00e9ponse efficace. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:17) [85%] :\r\nOn sait en tout cas une r\u00e9ponse, je pense qu'effectivement oui Maurer, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont pris une mesure qui paraissent, qui me para\u00eet ad\u00e9quat, c'est-\u00e0-dire que les dangers actuels qui menace la Suisse pas effectivement une guerre conventionnelle sym\u00e9trique avec un pays voisin, je pense qu'on avait c'\u00e9tait beaucoup trop dans dans l'arm\u00e9e proprement dit par compte la lutte contre le terrorisme, la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, \u00e7a c'est du ressort de la police du service de renseignement des gardes- fronti\u00e8res et ces ces d\u00e9cisions d'aujourd'hui me paraissent int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [98%] :\r\nEn comparaison avec les dispositions prises en France ou en Grande-Bretagne, \u00e7a para\u00eet tout de m\u00eame plus modeste non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je ne connais pas suffisamment les tenants aboutissants du du dossier, les besoins etc \u00e7a c'est des choses qui sont vraiment plut\u00f4t garder garder ce secret, par contre, l\u00e0, il y a au moins une direction, il y a une d\u00e9cision et c'est vrai que chez nous tout va un peu plus lentement, et puis ce probl\u00e8me, la limitation des des engagements de dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui posent certainement probl\u00e8me il y a l'aspect financier, donc on y va un petit peu \u00e0 \u00e0 petits pas mais en tout cas on va dans cette direction et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet un pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:24) [93%] :\r\nDans l'\u00e9valuation du service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration montre que la menace s'est encore accrue, d\u00e9but novembre, la Suisse n'est pourtant pas une cible prioritaire, selon ce service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais on ne peut jamais exclure l'acte d'une personne isol\u00e9e, les propos d'Ueli Maurer convient d'antan ne sont pas non plus franchement rassurant, on a un peu de la peine \u00e0 mesurer l'\u00e9tat r\u00e9el finalement de la menace. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:49) [90%] :\r\nEffectivement, donc le soi-disant seulement de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales ont certainement des informations qui est pass\u00e9 des choses pas tr\u00e8s claires \u00e0 Gen\u00e8ve, il est clair que, maintenant, de mon point de vue, il faut effectivement aller un peu plus loin et dans ce sens -l\u00e0, donc je suis un socialiste qui a, qui a vot\u00e9 en faveur de la loi sur le service de renseignement, je pense qu'effectivement, il faut donner des moyens \u00e0 ses services pour v\u00e9ritablement tenter de d\u00e9busquer la personne isol\u00e9e, le r\u00e9seau qui pourrait passer \u00e0 l'acte, tout \u00e7a, c'est effectivement un montage qu'il faut r\u00e9aliser \u00e7a prend du temps, c'est un travail de fourmi, on peut pas tout \u00e9viter, mais il faut en tout cas, aller dans cette direction, et l\u00e0 je pense qu'on y va \u00e0 petits pas, on est d'accord, mais au moins on y va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [89%] :\r\nEt bien d'un d'un c\u00f4t\u00e9 on dit voil\u00e0, attention, alerte la le, le, le, la menace est r\u00e9elle, m\u00eame si c'est pas une cible prioritaire : la Suisse n'est pas une cible prioritaire on on augmente de 80 6 postes est -ce qu'il n'y a pas le risque de cr\u00e9er encore plus de psychose dans la population. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:50) [89%] :\r\nDonc je pense que les Suisses savent que, effectivement, des gens Suisse, maintenant il y a, il y a des moyens, il y a des fronti\u00e8res des polices d'un service de renseignement malheureusement avec peu de moyens, les les choses existent, on sent bien que on est dans une situation o\u00f9 on peut pas exclure, mais on ne ressent pas un danger imm\u00e9diat, l\u00e0 effectivement le conseiller f\u00e9d\u00e9ral prend des mesures en amont pour tenter effectivement de cr\u00e9er les conditions de plus de s\u00e9curit\u00e9, je pense qu'on va dans la bonne bonne direction et les gens, je pense, non pas tomber dans la psychose, on n'est pas dans une situation v\u00e9ritablement dramatique, par contre, pour le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, allez en l'\u00e9tat actuel des choses, ne rien faire, ce serait certainement quelque chose d'inad\u00e9quat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:30) [96%] :\r\nOui, le parlement vient tout juste de voter un plafonnement du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous y faisiez allusion tout \u00e0 l'heure, la cr\u00e9ation de 86 nouveaux postes risque d'avoir des cons\u00e9quences non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:42) [88%] :\r\n\u00e9coutez, peut-\u00eatre mais ce qui est certain, c'est que il y a certains partis de droite, que je ne citerai pas qui effectivement r\u00e9clament \u00e0 cor et \u00e0 cri, plus de s\u00e9curit\u00e9 etc puis apr\u00e8s des moments o\u00f9 il faut parler finances alors on coupe les finances on va supprimer des postes de gardes fronti\u00e8res et puis on en tient pas v\u00e9ritablement les engagements comprend face aux gens, je crois qu'effectivement il y a des secteurs o\u00f9 des nous besoin existe notamment les garde- fronti\u00e8res, les services de renseignements, la police et je soutiens v\u00e9ritablement ces ces cr\u00e9ations de postes dans ce domaine -l\u00e0, je pense qu'on aurait pu r\u00e9duire le nombre de de militaires de l'arm\u00e9e encore un peu plus parce qu'effectivement, c'est pas les militaires qui sont les personnes v\u00e9ritablement les mieux plac\u00e9s pour r\u00e9pondre aux dangers actuels, notamment le terrorisme, etc, donc il faut faire des choix, ces choix, la droite ne les fait pas et puis elle a un double discours un peu g\u00eanant, je pense qu'il faut aller dans ce direction Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris des mesures certainement limit\u00e9 certainement peut-\u00eatre pas suffisante, entre guillemets, mais je ne connais pas suffisamment vraiment tous, tous les indices qui sont \u00e0 disposition, on va dans la bonne direction quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Pierre-Alain Fridez, je rappelle que vous \u00eates conseiller national socialiste jurassien, membre de la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9, bonne soir\u00e9e, merci, bonne soir\u00e9e et puis les 28. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T17:15:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fridez, Pierre-Alain", "role": "Conseiller National 2011-2015 ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5EA20A3-1E18-4D66-A7A8-53AD40D0D904", "internalArchiveId": "C5EA20A3-1E18-4D66-A7A8-53AD40D0D904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique de  Buman,CN PDC FR;Philippe Nantermod, CN PLR VS;Mathias Reynard, CN PS VS;Tim Guldimann, ancien ambassadeur de Suisse, PS, Suisse de l'\u00e9tranger\r\nPremi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus 18h Parlement : premi\u00e8re session pour les nouveaux venus\r\nL'UDC Magdalena Martulo Blocher, le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod... ils ont une chose en commun : ils terminent aujourd'hui leur toute premi\u00e8re session au Conseil national...\r\nTr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout. \r\nMuriel Ballaman, vous \u00eates all\u00e9e rencontrer ces petits nouveaux et voir ce que les plus anciens pensent d'eux... Tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait...\r\n  SON\r\nAu parlement, tous sont \u00e9lus, certes, mais il y a des codes, des bonnes mani\u00e8res \u00e0 adopter. Important: le respect de ceux qui n'en sont plus \u00e0 leur premi\u00e8re l\u00e9gislature... La Nadine de Rotschild du parlement, le PDC Dominique de Buman qui aborde sa 12\u00e8me ann\u00e9e au National, veut \u00eatre accueillant envers les nouveaux, mais met les points sur les i:\r\nSON 22'' pas de le\u00e7ons \u00e0 recevoir\r\nParmi les nouveux \u00e9lus qu'on attendait, il y a le PLR Philippe Nantermod. Le valaisan a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 deux interventions, alors que la plupart des nouveaux \u00e9lus n'en ont encore d\u00e9pos\u00e9e aucune. Il a fait preuve de cette m\u00eame \u00e9nergie lors des s\u00e9ances de groupe... et l\u00e0, \u00e7a s'est tout de suite moins bien pass\u00e9. Ecoutez-le. \r\nSON 46\"\r\nSavoir slalomer en politique est bien un art, et pas seulement au PLR. \r\nA gauche, ce sont les m\u00eames r\u00e8gles qui pr\u00e9valent?\r\nIls se rejoigent l\u00e0 dessus, oui. Un autre valaisan, le socialiste Mathias Reynard, est arriv\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 berne. A 24 ans, c'\u00e9tait alors le benjamin du parlement. Et il compare. \r\nSON 15\"\r\nL'humilit\u00e9, pas tous passent par cette case l\u00e0... M\u00eame ceux qui ont une grande exp\u00e9rience comme l'ancien ambassadeur de Suisse Tim Guldimann doivent apprendre les r\u00e8gles du parlement. On retrouve Matthias Reynard. \r\nSON 11\"\r\nEt puisqu'il \u00e9tait l\u00e0, on est all\u00e9s lui demander ce qu'il pensait du fait de faire profil bas... et on n'avait pas fini notre question qu'il secouait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate, Tim Guldimann. \r\nSON 8\"\r\nEtre actif, deux phases d'une m\u00eame m\u00e9daille. Apr\u00e8s tout, c'est ce qu'on attend d'un parlementaire comme l'explique le PDC exp\u00e9riment\u00e9 Dominique de Buman.\r\nSON 9\"\r\navoir du jus, c'est bien, encore faut il savoir le doser... \r\nDonc on voit que sur la forme l'apprentissage est en cours... et sur le fond, est-ce que ces nouvelles stars de la politique ont rafraichi le parlement? \r\nEn tous cas pas encore... L'UDC Magdalena Martullo Blocher n'a encore d\u00e9pos\u00e9 encore aucune intervention et ne s'est pas faite particuli\u00e8rement remarquer en pl\u00e9num.... et m\u00eame au sein du groupe, elle n'intervient pas beaucoup, parfois pas du tout. Quant \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Roger Koppel, le tr\u00e8s attendu r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il s'est surtout fait remarquer pour son application \u00e0 taper tr\u00e8s fort sur son clavier en plein discours d'adieu d'Evelyne Widmer Schlumpf. \r\nEnfin, le vert vaudois Daniel Br\u00e9laz n'a pas non plus d\u00e9pos\u00e9 d'interventions... mais qu'on se rassure: chez lui, c'est normal. Lorsqu'il a si\u00e9g\u00e9 entre 2007 et 2011, il n'a d\u00e9pos\u00e9 qu'un seul postulat en 4 ans. A l'\u00e9poque, il avait un double mandat. Maintenant, il n'a plus d'excuses.", "durationSec": 271, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330111", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re session au Conseil national pour les nouveaux venus / FOR_2015-12-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'UDC Magdalena Martullo-Blocher, le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod terminent ce vendredi leur toute premi\u00e8re session au Conseil national. Tr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout. Tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait."], "variantIds": ["ece-7330111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T17:28:01Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nL'UDC Magdalena marre tout le Blocher le socialiste Tim Guldimann ou encore le PLR Philippe Nantermod au ils ont tous une chose en commun, ils terminent aujourd'hui leur toute premi\u00e8re session au Conseil national, tr\u00e8s attendus, certains se sont d\u00e9j\u00e0 fait remarquer, d'autres pas du tout, Muriel amant, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer ces petits nouveaux et voir ce que les plus anciens pensent de tous ne se sont pas comport\u00e9s comme on l'attendait, hein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [93%] :\r\nOui au Parlement, tous sont \u00e9lus, certes, mais il y a des c\u00f4tes des bonnes mani\u00e8res \u00e0 adopter important, le respect de ceux qui n'en sont plus \u00e0 leur premi\u00e8re l\u00e9gislature la Nadine de Rothschild du parlement, le PDC Dominique de Buman qui aborde sa 12\u00e8me ann\u00e9e au National veut \u00eatre accueillant envers les nouveaux mais met les points sur les I. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [94%] :\r\nIl y a la mani\u00e8re de s'exprimer devant le groupe, on peut exprimer un point de vue, mais il faut le faire de mani\u00e8re qui n'est pas tranchantes ou qui n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able pour les coll\u00e8gues, c'est une cour des grands, le Parlement et de la m\u00eame mani\u00e8re que les nouveaux ont la m\u00eame l\u00e9gitimit\u00e9 les nouveaux doivent aussi se rendre compte que ceux qui sont l\u00e0 depuis un certain temps, donc pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [92%] :\r\nEt parmi les nouveaux \u00e9lus qu'on attendait il y a le PLR Philippe Nantermod, le valaisan a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 deux interventions alors que la plupart des nouveaux \u00e9lus n'ont encore d\u00e9pos\u00e9e aucune, il a fait preuve de cette m\u00eame \u00e9nergie lors des s\u00e9ances de groupe et l\u00e0 \u00e7a s'est tout de suite moins bien pass\u00e9, \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nOui, alors la pri\u00e8re s\u00e9ances de groupe j'ai j'ai pris la parole et puis je me suis un peu l\u00e2ch\u00e9, comme j'avais l'habitude de le faire dans le groupe, cantonal et puis je me suis rendu compte qu'en fait non, il faut d'abord aller voir le leader de la commission et puis voil\u00e0, je me suis un peu pris une gamelle, j'ai perdu assez s\u00e8chement, mais je crois que c'est comme \u00e7a qu'on apprend -t-on dans ce coll\u00e8ge, je regrette rien, c'est comme quand on apprend, le ski on commence par pas r\u00e9ussi Al-Salam on vous apprenait parce qu'il a maintenant oui j'apprends l'ceux qui sont encore en chasse- neige, mais j'ai h\u00e2te de pouvoir aller plus vite, \u00e7a va l'arrange pas justement d'aller lentement, de faire ce qu'on vous dit non, non, \u00e7a me d\u00e9range pas, je pense que il faut passer par l\u00e0, par compte, c'est vrai que \u00e7a me d\u00e9mange un peu d'aller plus vite et puis je suis pas venu ici pour bien faire, donc des fois, je vais essayer de mettre les skis en parall\u00e8le et puis quitte \u00e0 me prendre 2, 3, il y avait, je prendrais le risque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [79%] :\r\nSavoir slalomer politique, h\u00e9 bien on n'arr\u00eate pas seulement au PLR. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [90%] :\r\nPourquoi la gauche aussi, ce sont les m\u00eames r\u00e8gles qui pr\u00e9valent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [87%] :\r\nOui, ils se rejoignent l\u00e0- dessus un autre valaisan le socialiste Mathias s'Reynard est arriv\u00e9 il y a 4 ans \u00e0 berne \u00e0 24 ans s'\u00e9tait alors le Benjamin du parlement et il compare. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [85%] :\r\nOn peut \u00eatre surpris de voir certains qui arrivent et puis tout de suite, ils interviennent tout de suite, ils r\u00e9agissent dans le groupe, en tout cas, si j'\u00e9tais \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re de \u00e7a, j'ai mis, je sais pas commenc\u00e9e en 2 groupes avant d'intervenir, je pense que l'humilit\u00e9, c'est quelque chose qui est reconnu et qui appr\u00e9ci\u00e9 des coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:40) [94%] :\r\nEt l'humilit\u00e9 pas tous passent par cette case -l\u00e0, m\u00eame ceux qui ont une grande exp\u00e9rience, comme l'ancien ambassadeur de Suisse, Tim Guldimann, doivent apprendre les r\u00e8gles du parlement, on retrouve Matthias s'Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a c'est une des personnalit\u00e9s qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affirm\u00e9 en arrivant et puis qui ben voil\u00e0 doit apprendre aussi le fonctionnement qu'on a ici c'est pas la m\u00eame chose, une ambassade qu'parlement, c'est une autre r\u00e9alit\u00e9 qu'il d\u00e9couvre ici, il est Gisladottir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [95%] :\r\nEt puisqu'il \u00e9tait l\u00e0, on est all\u00e9 lui demander ce qu'il pensait du fait de faire profil bas et on n'avait pas fini notre question qu'il secouait d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate Tim Guldimann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [79%] :\r\nNon, c'est pas n\u00e9cessaire, j'ai suis Z\u00e9lie alors je dois remplir cette fonction, selon mes convictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [91%] :\r\n\u00eatre actif deux phases du m\u00eame m\u00e9daille, apr\u00e8s tout, c'est ce qu'on attend d'un parlementaire, comme l'explique le PDC exp\u00e9riment\u00e9 Dominique de Buman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [92%] :\r\nCertains ou certaines qui parfois agace au d\u00e9but sont des gens qui ont aussi du potentiel, c'est des gens qui ont de la niaque au bord du coeur du juge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [97%] :\r\nAvoir du jus, c'est bien, encore faut -il savoir le doser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [86%] :\r\nDonc on voit que sur la forme, l'apprentissage est en cours et sur le fond est -ce que c'est une nouvelle Star de la politique on rafra\u00eechit le Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [90%] :\r\nEn tout cas pas encore l'UDC Magdalena marteau l'Blocher n'a pas encore d\u00e9pos\u00e9 d'intervention et elle ne s'est pas faite particuli\u00e8rement remarqu\u00e9e en pl\u00e9num et m\u00eame au sein du groupe elle n'intervient pas beaucoup, parfois pas du tout quant \u00e0 son coll\u00e8gue de parti Roger Koppel, le tr\u00e8s attendu, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, il sait surtout faire marquer pour son application \u00e0 taper tr\u00e8s fort sur son clavier en plein discours d'adieu d'Evelyne Widmer-Schlumpf, enfin le Vert Vaudois, Daniel Br\u00e9laz n'a pas non plus d\u00e9pos\u00e9 d'interventions, mais qu'on se rassure, chez lui, c'est normal lorsqu'il a si\u00e9g\u00e9 entre 2007 et 2011, il n'a d\u00e9pos\u00e9 qu'un seul postulat en 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque, il avait un double mandat, maintenant il n'a plus d'excuses merci Muriel Balamandji. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T17:43:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46126E8D-808F-47AC-95E5-72647BB67D05", "internalArchiveId": "46126E8D-808F-47AC-95E5-72647BB67D05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau de Gent\u00e8s, Marie;Michel Sapin, ministre fran\u00e7ais des finances fran\u00e7ais;Jean-Jacques Rey-Bellet, ancien conseiller d'Etat valaisan;Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de l'\u00e9conomie;Balthazar Gl\u00e4ttli, vert zurichois;Martin Candinas, PDC grison;Bardet, Romain;J\u00e9sus Castillo, \u00e9conomiste chez Natixis, Espagne;Niggers With Attitude, NWA, album  \u00abStraight Outta Compton \u00bb extrait \"Fuck Tha Police\"\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/FINANCEMENT DAECH PAPIER ANALYSE - 7H)) C'est le 2\u00e8me volet de la lutte contre Daesh...\r\nL'an\u00e9antissement de ses moyens financiers...\r\nHier l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de se donner les moyens de ses ambitions..\r\nElle a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui vise \u00e0 d\u00e9truire les sources de financement de l'\u00e9tat islamique en Iraq et en Syrie. \r\nLe tout dans une configuration historique...\r\nNew-York. Marie Bourreau\r\n(18/FINANCEMENT DAECH ( 1SON)) La Turquie...se retrouve donc sous surveillance...\r\nM\u00eame si les diplomates ont refus\u00e9 d'admettre en on qu'elle \u00e9tait explicitement vis\u00e9e par cette r\u00e9solution. \r\nMichel Sapin, ministre fran\u00e7ais des finances. \r\n18 \r\nEt les grandes puissances sont au chevet de la Syrie aujourd'hui.\r\nDix sept pays dont les Etats Unis, la Russie... l'Arabie saoudite et l'Iran r\u00e9unis \u00e0 New York.. Ils se penchant sur une resolution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU.  qui pr\u00e9voit un plan de cessez le feu et un r\u00e8glement politique... Un plan am\u00e9ricano russe...\r\n(07/GE: COURS DES COMPTES PAPIER) ***A Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent...cette enqu\u00eate qui vise le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire...\r\nEnqu\u00eate men\u00e9e par la Cour des comptes...\r\nPlusieurs point lui pose probl\u00e8me: \r\nla surveillance des d\u00e9tenus.\r\nLeur transports...\r\nmais aussi les effectifs de l'Office cantonal de la d\u00e9tention. \r\nLa proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but septembre. \r\net les enjeux sont politiques.\r\nLeatia Guinand...\r\n(Br\u00e8ve GE budget) A Gen\u00e8ve toujours...\r\n2016 sera-t-elle une ann\u00e9e avec ou sans...budget? \r\nEt bien on le saura ce matin. \r\n***puisque le Grand conseil doit voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re...mais pas s\u00fbre qu'une majorit\u00e9 se d\u00e9gage en faveur du oui.\r\nHier les d\u00e9put\u00e9s ont amorc\u00e9 le d\u00e9bat et trait\u00e9 des projets de lois li\u00e9s au budget...\r\nIls ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter la d\u00e9duction pour frais de d\u00e9placement \u00e0 500 francs. et de confier au Conseil d'Etat le droit d'accorder ou pas des annuit\u00e9s \u00e0 la fonction publique.\r\n(06/VS: MULTI  RODUIT ITV REY-BELLET) Son p\u00e8re le r\u00eavait avocat...il est entr\u00e9 dans les ordres...\r\nil disait de l'\u00e9cole de recrue qu'on y surveillait les sapins.\r\nMonseigneur Roduit n'est plus..\r\n***L'abb\u00e9 de St-Maurice est mort hier, le jour-m\u00eame de son 76e anniversaire.\r\nL'abb\u00e9 Roduit avait  pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois en mai dernier, apr\u00e8s 16 ans de fonction, et apr\u00e8s avoir men\u00e9 \u00e0 bien les festivit\u00e9s des 1500 ans de l'abbaye de St-Maurice. \r\nL'ancien Conseiller d'Etat valaisan Jean-Jacques Rey-Bellet a copr\u00e9sid\u00e9 ces festivit\u00e9s. Il souligne l'ouverture spirituelle et les r\u00e9alisations concr\u00e8tes de l'abb\u00e9 Roduit...\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n(Br\u00e8ve Brexit) Le cadeau de No\u00ebl des europ\u00e9ens \u00e0 David Cameron...\r\nIls sont ouverts au compromis pour \u00e9viter le Brexit...\r\nIls lui pr\u00e9senteront m\u00eame une premi\u00e8re copie en f\u00e9vrier...\r\nAnnonce faite cette nuit \u00e0 Bruxelles lors du sommet des chefs d'Etat de l'Union europ\u00e9enne. \r\nLes 28 ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation mais pas \u00e0 n'importe quel prix...\r\npas question de sacrifier la libre circulation des personnes...\r\nLondres aura donc de la peine \u00e0 priver les ressortissants europ\u00e9ens d'aides sociales...le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en Donald Tusk les a averti. \r\n***Autre d\u00e9cision des 28: acc\u00e9l\u00e9rer la cr\u00e9ation d'un corps de garde fronti\u00e8re et garde-c\u00f4tes europ\u00e9en.\r\nIls d\u00e9voileront les contours de cette nouvelle force au milieu de l'ann\u00e9e prochaine. \r\nMais pour la Gr\u00e8ce comme pour d'autres pays, elle ne doit pas intevenir sans le consentement des pays concern\u00e9s.\r\n(01/MESURE D'ACCOMPAGNEMENT PAPIER INTEGRE) Freiner l'immigration c'est la volont\u00e9 des britanniques, celles des suisses aussi...il y a deux semaines le cf pr\u00e9sentait sa clause de sauvegarde...aujourd'hui il devrait nous dire ce qu'il compte faire en Suisse pour freiner le recours aux travailleurs \u00e9trangers...\r\nam\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des Suisses pour r\u00e9duire l'immigration et lutter contre les abus sur le march\u00e9 du travail. \r\nAlexandra Richard, tous les regards se tournent vers Johann Schneider Ammann, plut\u00f4t r\u00e9ticent jusqu'ici.\r\n**Un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon qu'on retrouve \u00e0 7h15 pour \u00e9voquer la pr\u00e9sidence de Johann Schneider-Ammann\r\n(D/5 GLISSEMENT A DROITE... COMMENT CELA S'EST TRADUIT PAPIER INTEGRE) La session se termine \u00e0 Berne... Premi\u00e8re session de cette nouvelle l\u00e9gislature, celle du Rechts-Rutsch, le glissement \u00e0 droite... Lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, le PLR et l'UDC ont progress\u00e9 de seize si\u00e8ges dans les deux chambres. Une droitisation du Parlement... A-t-elle d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 perceptible ces trois derni\u00e8res semaines?... El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Thibaut Schaller... \r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Muriel Ballaman...\r\n(D/4 ESPAGNE, ELECTIONS ANGLE ECO PAPIER INTEGRE) Rechts-rutsch...en espagnol \u00e7a se dit: giro a la derecha...\r\nPas s\u00fbr que l'Espagne vire davantage \u00e0 droite ce dimanche, \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives...des \u00e9lections plus incertaines que jamais...puisqu'aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 aboslue. \r\nAlors pour tenter de faire la diff\u00e9rence: \r\nLa droite au pouvoir brandit ses r\u00e9ussites \u00e9conomiques.\r\nRomain Bardet.\r\n(26/NWA HALL OF FAME: 1988-2015, MEME COMBAT PAPIER) Sans transition...N.W.A vous connaissez?\r\n***...c'est un groupe de hip hop am\u00e9ricain, le pionnier du gangsta rap m\u00eame!\r\n..leur musique nous ram\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80'...\r\nMais elle r\u00e9sonne \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9. \r\nParce que le groupe, les Niggers with attitude (les noirs styl\u00e9s)...avait choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique en d\u00e9non\u00e7ant avec violence les brutalit\u00e9s de la police \u00e0 l'encontre... des Noirs. \r\nEt bien figurez-vous que N.W.A va entrer au Rock and Roll, Hall Of Fame, l'ann\u00e9e prochaine...\r\nBref, 1**...m\u00eame combat. \r\nNicolae Schiau.\r\n(Br\u00e8ve sport) une autre histoire qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter celle-l\u00e0.\r\nCelle de Roger Federer en Coupe Davis. \r\naucune chance \u00e0 priori de le revoir brandir le saladier d'argent.\r\nLe b\u00e2lois ne participera pas au premier tour de la Coupe Davis d\u00e9but mars en Italie...\r\nsauf surprise il devrait carr\u00e9ment renoncer \u00e0 la Coupe.\r\nil a d\u00e9voil\u00e9 une partie de son agenda hier.\r\nsa priorit\u00e9 est ailleur: il vise l'or au JO. et \u00e0 part Roland Garros il n'a pr\u00e9vu aucun tournoi sur terre battue.\r\n((Il se dit confiant. \r\nSepp Blatter pense \u00eatre blanchi par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la Fifa, dans l'affaire des 2 millions de francs vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini. Il croit m\u00eame \u00e0 la lev\u00e9e de sa suspension. Ses avocats l'on fait savoir hier...apr\u00e8s 8 heures d'audition. \r\nVerdict d\u00e8s lundi.  \r\nEn attendant Vladimir Poutine lui donne raison. Il a estim\u00e9 hier que le pr\u00e9sident de la Fifa m\u00e9ritait le prix nobel de la paix pour sa contribution dans le domaine humanitaire.))\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 967, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330068", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2015-12-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7330086", "ece-7330068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-25T06:57:52Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8re le seul journal de Coralie, Claude Daesh, l'objectif des Nations unies, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a adopt\u00e9 une r\u00e9solution potentiellement historique, cette nuit, \u00e0 l'unanimit\u00e9 son but : couper les vivres \u00e0 l'\u00e9tat islamique qui encaisse 80 millions de dollars par mois et pour y parvenir, l'ONU place la Turquie sous surveillance \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire qui est dans le viseur de la Cour des comptes, nous vous le r\u00e9v\u00e9lons ce matin L enqu\u00eate notamment sur le transport des d\u00e9tenus, celui que le chef de la s\u00e9curit\u00e9 Pierre Maudet, a d\u00e9cid\u00e9 de privatiser son p\u00e8re r\u00eaver qu'il fasse du droit, il est rentr\u00e9 dans les ordres, Mgr Roduit n'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nL'abbaye de Saint-Maurice \u00e9taient un hier soir, c'\u00e9tait le jour m\u00eame de ses 76 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [96%] :\r\nHommage \u00e0 son ouverture spirituelle et son ouverture aux nouvelles technologies aussi J moins 2 en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nL'Espagne \u00e0 la veille d'\u00e9lections l\u00e9gislatives tr\u00e8s incertaine, selon les derniers sondages, aucun parti ne devrait remporter la majorit\u00e9 absolue ce dimanche, on peut se poser la question, donc, est -ce la fin du bipartisme traditionnel en Espagne, avec d'un c\u00f4t\u00e9, les socialistes et de l'autre, le Parti populaire au pouvoir de Marianne aura Rohi question qu'on posera \u00e0 notre invit\u00e9, l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 en l'occurrence l'\u00e9crivain journaliste et analyste tendresse Ortega il sera en Direct de Madrid et puis avant cela, ce sera dans une vingtaine de minutes, nous irons voir sur place comment la population espagnole ces \u00e9lections quand on attend -t-elle notre correspondante Val\u00e9rie Daumont s'est rendu dans la r\u00e9gion de Valence, l\u00e0 o\u00f9 la crise avait fait beaucoup de ravages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\nUne crise qui se conjugue de plus en plus au pass\u00e9, c'est ce que tente de prouver la droite au pouvoir pour faire la diff\u00e9rence dimanche, tous unis pour l'emploi et la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est le slogan choisi par Yoann Schneider- Ammann pourcent n'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sidence l'ann\u00e9e prochaine, le Bernois avant, entr\u00e9e en fonction officiellement le 1er janvier Pietro Bugnon a pu s'entretenir avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nLe ministre de l'\u00e9conomie, qui devrait d\u00e9voiler aujourd'hui sa recette magique pour doper l'employabilit\u00e9 des Suisses et dans ce journal aussi le degr\u00e9 d'amplitude du reste Roach au Parlement Thibaut Schaller la mesurer et un rap des ann\u00e9es 80 qui r\u00e9sonne avec l'actualit\u00e9, celui deN. W et point c'est le 2\u00e8me volet de la lutte contre Daesh Lannion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [89%] :\r\nSi seulement de ses moyens financiers, hier \u00e0 l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 de se donner les moyens de ses ambitions, elle a vot\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 une r\u00e9solution qui vise \u00e0 d\u00e9truire les sources de financement de l'\u00c9tat islamique en Irak et en Syrie, le toutes dans une configuration historique New-York Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [91%] :\r\nC'est une premi\u00e8re dans l'histoire des Nations Unies, jamais le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne s'\u00e9taient r\u00e9unis autour des ministres des Finances, c'est dire l'importance que la communaut\u00e9 internationale souhaite accorder \u00e0 la lutte contre le financement du terrorisme car les informations sont alarmantes, selon des experts, l'\u00e9tat islamique engrange 80 millions de dollars par mois sur le march\u00e9 noir du p\u00e9trole ou par l'interm\u00e9diaire des ran\u00e7ons d'extorsion de fonds et du trafic d'antiquit\u00e9s cette r\u00e9solution veut donc frapper fort en coupant les sources de financement, de Daesh, elle demande \u00e0 tous les gouvernements mais aussi au secteur priv\u00e9 bancaire de surveiller les flux illicite de p\u00e9trole de capitaux et d'Oeuvres d'art, sans quoi, des sanctions pourraient \u00eatre impos\u00e9es la Turquie accus\u00e9e par la Russie de fermer les yeux sur le trafic de p\u00e9trole sur son territoire et donc maintenant officiellement sous le radar de l'ONU, cette r\u00e9solution \u00e9tait primordial, mais sa mise en oeuvre sera cruciale pour toucher durablement Daesh Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nLa Turquie qui se retrouve donc sous surveillance, m\u00eame si les diplomates ont refus\u00e9 d'admettre officiellement homme qu'elle \u00e9tait explicitement vis\u00e9e par cette r\u00e9volte r\u00e9solution Michel Sapin, ministre fran\u00e7ais des Finances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [91%] :\r\nLa Turquie est un \u00c9tat membre de l'ONU, la Turquie est tout autant engag\u00e9e que tout autre \u00c9tat dans la mise en oeuvre des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, elle s'impose \u00e0 tous les \u00c9tats membres de l'ONU, donc \u00e0 la Turquie en tant qu'\u00c9tat, et donc la Turquie en tant qu'\u00c9tat doit le fait d\u00e9j\u00e0, mais elle doit le faire, totalement et compl\u00e8tement lutter contre toutes les formes de trafic qui peut venir de Daesh voil\u00e0, c'est une obligation qui s'impose \u00e0 la Turquie, comme \u00e0 d'autres pays limitrophes ou plus \u00e9loign\u00e9s et il conviendra, l\u00e0 aussi dans le concert des nations, de v\u00e9rifier que chaque \u00c9tat non seulement juridiquement mais je le r\u00e9p\u00e8te, pratiquement l'effectivit\u00e9 de la mise en oeuvre des mesures de lutte contre ce financement de Daesh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [96%] :\r\nEt aujourd'hui \u00e0 l'ONU, les grandes puissances se mettent au chevet de la Syrie 17 pays dont les \u00c9tats-Unis, la Russie, l'Arabie Saoudite et l'Iran sont r\u00e9unis \u00e0 New York, il se penche sur une autre r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui pr\u00e9voit un plan de cessez-le-feu et un r\u00e8glement politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [90%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 pr\u00e9sent, cette enqu\u00eate qui vise le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [93%] :\r\nL'enqu\u00eate men\u00e9e par la Cour des comptes plusieurs point lui pose probl\u00e8me : la surveillance des d\u00e9tenus leur transports mais aussi des effectifs de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d\u00e9but septembre et les enjeux sont politiques, La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:02) [91%] :\r\nSelon nos informations, la Cour des comptes m\u00e8nent depuis septembre une vaste enqu\u00eate sur les ressources humaines de l'Office cantonal de la d\u00e9tention, les investigations visent en 1er lieu la surveillance et le convoyage des d\u00e9tenus, une question qui fait d\u00e9bat depuis que Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00c9conomie a d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, d'externaliser l'\u00e9mission en faisant appel \u00e0 des gardiens priv\u00e9s, la Cour des comptes enqu\u00eate \u00e9galement sur l'attribution de mandats au sein des ressources du m\u00eame de la d\u00e9tention, notamment en relation avec la formation elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 l'engagement des cadres formellement la cour a \u00e9t\u00e9 saisi par le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, alors qu'elle songeait elle- m\u00eame a empoign\u00e9 le dossier avec un mandat sensiblement diff\u00e9rent, apparemment, le d\u00e9partement de Pierre Maudet affirme d'ailleurs ne pas \u00eatre au courant que la cour investigue aussi sur l'externalisation du convoyage, ni sur l'attribution de mandats, la Cour des comptes devrait rendre son rapport avant l'\u00e9t\u00e9 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [95%] :\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, toujours 2016 sera -t-elle justement une ann\u00e9e avec ou sans budget, h\u00e9 bien on le saura ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:57) [93%] :\r\nOui, puisque le Grand Conseil doit voter l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, mais pas s\u00fbr qu'une majorit\u00e9 se d\u00e9gage en faveur du oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:01) [92%] :\r\nHier, les d\u00e9put\u00e9s ont amorc\u00e9 le d\u00e9bat et trait\u00e9 des projets de lois li\u00e9s au budget, ils ont notamment d\u00e9cid\u00e9 de limiter la d\u00e9duction pour frais de d\u00e9placement \u00e0 500 francs et de confier au Conseil d'\u00c9tat, le droit d'accorder ou pas des annuit\u00e9s \u00e0 la fonction publique, son p\u00e8re le r\u00eavait, avocat il est entr\u00e9 dans les ordres, il disait de l'\u00e9cole de recrues qu'on y surveillait les sapins lui c'est Mgr Roduit il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [93%] :\r\nL'abb\u00e9 de Saint-Maurice est mort hier, vous l'avez dit, c'\u00e9tait le jour m\u00eame de son c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [92%] :\r\nEn 6\u00e8me anniversaire, effectivement, l'abb\u00e9 Roduit, avait pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission au pape Fran\u00e7ois en mai dernier d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s 16 ans de fonction et apr\u00e8s avoir men\u00e9 \u00e0 bien les festivit\u00e9s des 1000 500 ans de l'abbaye de Saint-Maurice, l'ancien conseiller d'\u00c9tat valaisan Jean-Jacques Rey-Bellet a copr\u00e9sid\u00e9 ces festivit\u00e9s il souligne l'ouverture spirituelle et les r\u00e9alisations concr\u00e8tes de l'abb\u00e9 Roduit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re chose \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la mise sur Internet de l'ensemble des archives num\u00e9ris\u00e9es de l'abbaye de Saint-Maurice, c'est plus de 700000 documents qui ont \u00e9t\u00e9 ouverts au public et puis il y a eu la r\u00e9ouverture du Tr\u00e9sor il y a eu ce passage du Tr\u00e9sor \u00e0 Paris au Louvre et \u00e0 Notre-Dame, et puis il y a la r\u00e9alisation aussi du parcours de visite du martelait le site arch\u00e9ologique dans toutes ces op\u00e9rations l\u00e0 il c'est l'ouverture qu'il a cherch\u00e9, et puis de la m\u00eame mani\u00e8re, sur le plan religieux, par contre, il a d\u00e9velopp\u00e9 des Liens avec avec les coptes d'\u00c9gypte et et d'autres repr\u00e9sentants des religions chr\u00e9tiennes, il a fait preuve ne cum\u00e9nisme tr\u00e8s pratique et concret. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [90%] :\r\nL\u00e9g\u00e8rement Jacques Rey-Bellet, interrog\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jandun le cadeau de No\u00ebl des europ\u00e9ens \u00e0 David Cameron, h\u00e9 bien ils sont ouverts au compromis pour \u00e9viter le break Seat il lui pr\u00e9senteront m\u00eame une premi\u00e8re copie de compromis en f\u00e9vrier, annonce faite cette nuit \u00e0 Bruxelles lors du sommet des chefs d'\u00e9tat de l'Union europ\u00e9enne, les 28 ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation, mais pas \u00e0 n'importe quel prix, pas question de sacrifier la libre- circulation des personnes, Londres aura donc de la peine \u00e0 priver les ressortissants europ\u00e9ens d'aide sociale, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en DonaldE. t\u00f4t ce qui les a avertis freiner l'immigration, c'est la volont\u00e9 des britanniques, celles des suisses aussi, il y a 2 semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sentait sa clause de sauvegarde aujourd'hui il devrait nous dire ce qu'il compte faire en Suisse pour freiner le recours aux travailleurs \u00e9trangers et am\u00e9liorer l'employabilit\u00e9 des Suisses pour freiner ainsi l'immigration et lutter contre les abus sur le march\u00e9 du travail, Alexandra Richard, tous les regards se tournent donc aujourd'hui vers Yoann Schneider- Ammann plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 agir jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [92%] :\r\nEngag\u00e9 plus de Suisse pour \u00e9viter de devoir recourir \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voit du potentiel chez les femmes, les travailleurs proche de la retraite et les personnes handicap\u00e9es depuis le vote sur l'immigration massive Schneider- Ammann essuie une pluie de critiques : la gauche d\u00e9nonce son manque d'ambition, selon elle, les mesures d'accompagnement \u00e9voqu\u00e9es sont trop timides pour r\u00e9pondre aux critiques sur la libre- circulation aujourd'hui le ministre l'\u00c9conomie estime qu'il y a bien un potentiel de Main-d'oeuvre indig\u00e8ne mais il fait confiance aux entreprises, ce sont elles qui feront les d\u00e9marches pour employer plus de Suisse et pas l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:14) [86%] :\r\nIl nous faut les identifier, il nous faut les former, les entreprises doivent investir, \u00e7a nous donne la chance depuis le potentiel des travailleurs n\u00e9cessaires et en m\u00eame temps de r\u00e9duire l'immigration et les entreprises doivent contribuer pour r\u00e9duire ce flux qu'elles m'ont bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:39) [96%] :\r\nLes patrons l'ont compris, autrement dit, pas question de leur imposer des normes contraignantes jusqu'ici Johann Schneider- Ammann a fait de la r\u00e9sistance, on verra aujourd'hui, si une majorit\u00e9 se dessine au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui forcer la main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:52) [89%] :\r\nC'est un dossier r\u00e9alis\u00e9 avec la collaboration de Pietro Bugnon je le signale, Pietro Bugnon, qu'on va retrouver tout \u00e0 l'heure dans 5 6 minutes pour \u00e9voquer la pr\u00e9sidence qui s'annonce d'ailleurs n'Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [90%] :\r\nEt puis, fin de la session d'hiver aujourd'hui \u00e0 Berne : premi\u00e8re session de cette nouvelle l\u00e9gislature celle du reste route le glissement \u00e0 droite lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le PLR et l'UDC ont progress\u00e9 de 16 si\u00e8ges dans les 2 chambres, une droitisation du Parlement, d\u00e9j\u00e0 perceptible h\u00e9 bien Thibaut Schaller a tent\u00e9 de le mesurer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:22) [92%] :\r\nPlafonnement des effectifs des employ\u00e9es de la Conf\u00e9d\u00e9ration tentative de muscler le programme d'\u00e9conomie ou d'attaquer la SSR, ou encore le retrait de la nationalit\u00e9 suisse aux combattants terroristes pour l'instant, les exemples o\u00f9 la majorit\u00e9 absolue PLR UDC a pu r\u00e9ellement s'exprimer au Conseil national sont peu nombreuses et ils ont souvent \u00e9t\u00e9 temp\u00e9r\u00e9 par le Conseil des \u00c9tats o\u00f9 ces 2 partis ne peuvent pas faire la loi pour le Vert Z\u00fcrichois Balthasar Gl\u00e4ttli la tendance devrait toutefois \u00eatre plus marqu\u00e9s lors des cessions \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:48) [86%] :\r\nC'est clair que les obs\u00e8ques, on a trait\u00e9 qu'on a vot\u00e9 \u00e9tait encore pr\u00e9par\u00e9s par des commissions qui \u00e9taient, pas sous l'influence de la droite aussi fortement qu'il le sera dans l'ann\u00e9e \u00e0 venir, c'est peut-\u00eatre pas encore dans toutes sans profondeur qu'on a pu sentir le reste scotch\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:06) [92%] :\r\nLe glissement \u00e0 droite en fran\u00e7ais a d\u00e9j\u00e0 fait une victime : le centre- en tout cas selon le PDC grison Martine comme qui voit son parti perdre en influence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:15) [85%] :\r\nOn a constat\u00e9 la droitisation du Conseil national mais non l'UDC et le PLR on majorit\u00e9 c'est pas seulement le PDC qui d\u00e9cide toujours c'est quelque chose va mal \u00e0 droite ou \u00e0 la gauche, c'est souvent le PLR qui des sites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:32) [93%] :\r\nLe PLR, nouveau parti pivot \u00e0 la place du PDC, au fond, c'est le rapport de force qui a chang\u00e9 au Parlement, on en a vu les premiers signes lors de cette session, mais le 1er r\u00e9sultat concret, a bien \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lection tr\u00e8s peu contest\u00e9e d'un second UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [88%] :\r\nReste en espagnol, \u00e7a se dit Rio \u00e0 la dette Charles oui, bravo, mais pas s\u00fbr hein, quoi qu'il en soit, que l'Espagne vire davantage \u00e0 droite ce dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives des \u00e9lections plus incertaine que jamais, puisqu'aucun parti ne devrait obtenir la majorit\u00e9 absolue, alors pour tenter de faire la diff\u00e9rence, la droite au pouvoir brandit ses r\u00e9ussites \u00e9conomiques Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [95%] :\r\nLe Parti populaire de Mariano rare il y a surtout bas\u00e9 sa campagne sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques obtenus ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, la croissance a repris le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, m\u00eame s'il reste au-dessus des 20 pourcent si si elle est \u00e9lue, la droite s'achemine donc vers une poursuite de sa politique \u00e9conomique selon J\u00e9sus Castillo, \u00e9conomiste chez Natixis. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:27) [95%] :\r\nUne tr\u00e8s grande rigueur du c\u00f4t\u00e9 des finances publiques, l'attente des objectifs fix\u00e9s avec Bruxelles et puis c\u00f4t\u00e9 march\u00e9 du travail, la volont\u00e9 de cr\u00e9er 2 millions d'emplois au cours des 4 prochaines ann\u00e9es par des recettes finalement assez de r\u00e9duction des cotisations sociales de formation etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:45) [96%] :\r\nRespect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes et s'il remporte le scrutin dimanche, m\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:51) [92%] :\r\nOn a \u00e9galement un engagement au respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires communes \u00e0 l'ensemble des pays de la zone Euro mais avec l'annonce de la possibilit\u00e9 de faire jouer les marges de flexibilit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 introduites en toutes ces r\u00e8gles, r\u00e9cemment, donc on a une r\u00e9forme fiscale qui conduirait \u00e0 Dax, peut-\u00eatre un peu plus li\u00e9 aux revenus et un peu moins les revenus les plus faibles, tout \u00e7a pour retrouver un petit peu de marge de manoeuvre en terme de d\u00e9penses publiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:15) [93%] :\r\nMais rien n'est jou\u00e9, il semblerait qu'on assiste \u00e0 la fin du bipartisme en Espagne avec des alliances in\u00e9vitables et les Challenger sont bien l\u00e0, en plein essor dans les sondages, soudain, parti centriste et lib\u00e9ral Moss le parti anti- aust\u00e9rit\u00e9 d\u00e9sormais plus cl\u00e9ment avec Bruxelles, c'est donc l'incertitude qui r\u00e8gne pour les milieux \u00e9conomiques, \u00e0 la veille de l\u00e9gislatives ind\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [90%] :\r\nSans transition, Simon and W et vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [83%] :\r\nAh mais je ne connais que \u00e7a, c'est un groupe de de gangsta rap, enfin, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait la fin des ann\u00e9es 80 Docteur Dr\u00e9 vient deM. de Beaulieu et ils avaient fait si je me souviens bien, en 88, un titre qui s'appelait police et les voil\u00e0 et qui avait valu beaucoup d'ennuis, oui, c'est toute ma vie, c'est toute ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [86%] :\r\nEh bien, on en parlait, on \u00e9coute ce titre hein, puisque leur musique nous ram\u00e8ne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 elle r\u00e9sonne \u00e9trangement avec l'actualit\u00e9 puisque ce groupeN. W et avait choqu\u00e9 l'Am\u00e9rique en d\u00e9non\u00e7ant avec violence les brutalit\u00e9s de la police \u00e0 l'encontre des Noirs, h\u00e9 bien figurez -vous queM. W et va entrer au Rock and Roll pour le Fame l'ann\u00e9e prochaine, bref 1988 2015, m\u00eame combat, Nicolas et ceux qui au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:18) [72%] :\r\nEn 1988 les Niggers With Attitude and W et en sortant l'album jouer auteur comme tonne et ce titre particuli\u00e8rement controvers\u00e9 de police. \r\nTitre qui d\u00e9non\u00e7aient la brutalit\u00e9 de la police de Los-Angeles quarantaine oui c'est le 1er groupe \u00e0 avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une politisation du Hip-Hop que ce groupe aujourd'hui disparu, acc\u00e8de au Panth\u00e9on de la musique n'a rien d'\u00e9tonnant : outre mesure dans ses membres ont marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations enti\u00e8res de fans et de musiciens, ce qui interpelle le plus c'est de constater \u00e0 quel point leurs chansons sont encore d'actualit\u00e9 depuis les \u00e9v\u00e9nements Ferguson, plus d'une dizaine de noirs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par la police aux \u00c9tats-Unis, cristallisant toujours un peu plus les critiques autour des violences polici\u00e8res, hier encore, les autorit\u00e9s de Baltimore, appel\u00e9 au calme apr\u00e8s l'annulation surprise du proc\u00e8s d'un policier jug\u00e9 pour le meurtre d'un noir ainsi cette nomination peut-\u00eatre vu en quelque sorte comme la r\u00e9ponse du monde culturel \u00e0 une actualit\u00e9 am\u00e9ricaine qui, depuis 1988 ne cesse de se r\u00e9p\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [91%] :\r\nUne actualit\u00e9 qui ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter celle -l\u00e0, celle de Roger Federer en Coupe Davis aucune chance, a priori, de le revoir, brandir le saladier d'argent cette ann\u00e9e, le B\u00e2lois ne participera pas au 1er tour de la Coupe d\u00e9but mars en Italie, sauf surprise, il devrait carr\u00e9ment renoncer \u00e0 cette comp\u00e9tition, il a d\u00e9voil\u00e9 une partie de son agenda, hier, sa priorit\u00e9 est ailleurs : il vise l'or aux JO. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [91%] :\r\nBen, il a bien raison toujours maire mettre la barre assez haut, si on en a les moyens, en tout cas, Coralie, Claude, c'\u00e9tait le journal m\u00e9t\u00e9o alternance de passages nuageux avec de bons moments de soleil aujourd'hui sur le plateau des brouillards qui ne se dissiperont qu'en cours de journ\u00e9e 0 \u00e0 9 ce matin 10 \u00e0 13 cet apr\u00e8s- midi, demain, du soleil et quelques voiles d'altitude 10 \u00e0 12 degr\u00e9s et dimanche du soleil encore quelques brouillards sur le plateau, mais vont se dissiper assez rapidement 10 \u00e0 12 degr\u00e9s au maximum dimanche pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T06:43:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F12A5C83-983F-4F7C-A509-ABE5242AF931", "internalArchiveId": "F12A5C83-983F-4F7C-A509-ABE5242AF931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil national d\u00e9cide d'emp\u00eacher les cantons de limiter l'installation de nouveaux praticiens \u00e9trangers en Suisse. Explications de ce revirement", "publicationDate": "2015-12-18T00:00:00Z", "summary": "Les cantons ne pourront plus geler les admissions de nouveaux m\u00e9decins d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2016. Le Conseil national a enterr\u00e9 ce vendredi 18 d\u00e9cembre 2015, un projet qui voulait ancrer d\u00e9finitivement le moratoire dans la loi. D\u00e9cision tomb\u00e9e \u00e0 1 voix. La droite, PLR et UDC, a toujours bataill\u00e9 contre ce projet, jug\u00e9 trop \u00e9tatiste. Ces 2 partis disposent d\u00e9sormais d'une majorit\u00e9 au Conseil national. 18 cantons y recourent actuellement, dont Vaud et Gen\u00e8ve. Une mani\u00e8re de lutter contre les hausses de primes dues \u00e0 une offre trop dense et faire face \u00e0 l'afflux de praticiens \u00e9trangers, notamment des psychiatres et des radiologues. ", "durationSec": 126, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7330093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["m\u00e9decin", "co\u00fbt de la sant\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le gel de l'admission des nouveaux m\u00e9decins bris\u00e9 par le Conseil national / 12H30_2015-12-18T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 18.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les cantons ne pourront plus geler les admissions de nouveaux m\u00e9decins d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2016. Le Conseil national a enterr\u00e9 vendredi matin un projet qui voulait ancrer d\u00e9finitivement le moratoire dans la loi."], "variantIds": ["ece-7330093"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:36:15Z", "speechToTexts": ["25.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOuais, les cantons de pourront plus geler les admissions de nouveaux m\u00e9decins d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 prochain le Conseil national enterr\u00e9 ce matin un projet qui voulait ancrer d\u00e9finitivement le moratoire dans la loi, d\u00e9cision tomb\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s le Chrystel demain jour c'est plut\u00f4t rare, un cas projet soit refus\u00e9 en votation finale Chrystel, comment s'explique ce revirement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nEh bien les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont pass\u00e9s par l\u00e0 la droite PLR et UDC a toujours bataill\u00e9 contre ce projet jug\u00e9 trop \u00e9tatiste, sans succ\u00e8s, en septembre, mais ces 2 partis disposent d\u00e9sormais d'une majorit\u00e9 au Conseil national enterr\u00e9e donc cette possibilit\u00e9 laiss\u00e9e aux cantons de limiter l'offre m\u00e9dicale de sp\u00e9cialistes 18 cantons y recourent actuellement dont Vaud et Gen\u00e8ve, une mani\u00e8re de lutter contre les hausses de primes dues \u00e0 une offre trop dense et faire face \u00e0 l'afflux de praticiens \u00e9trangers, notamment des psychiatres ou des radiologues mais le conseiller national PLR tessinois Ignazio Cassis n'est pas convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [85%] :\r\nParce que c'\u00e9tait solution l\u00e0 n'\u00e9tait pas une H\u00e9l\u00e8ne efficace, m\u00eame dans les cantons o\u00f9 elle est appliqu\u00e9e, les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmente comme dans les autres cantons o\u00f9 elle n'a pas appliqu\u00e9, donc pourquoi laisser une solution qui est inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [84%] :\r\nAlors ce revirement a f\u00e2ch\u00e9 \u00e0 gauche et au PDC, les r\u00e9actions \u00e9taient d'ailleurs tr\u00e8s vive ce matin dans les pas perdus, beaucoup redoutent comme la concerne Ascione a l'socialiste si Marina Carobbio une hausse des primes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [85%] :\r\nSurtout dans les cantons de fronti\u00e8re, il y a beaucoup de m\u00e9decins qui vient de de l'\u00e9tranger, \u00e7a va \u00eatre difficile d'avoir une r\u00e9gulation et donc \u00e7a c'est avoir un effet sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [97%] :\r\nD\u00e8s juillet prochain les sp\u00e9cialistes pourront donc \u00e0 nouveau s'installer sans restriction, il faut savoir que ce domaine l'ambulatoire, hospitalier repr\u00e9sente 40 pourcent des des co\u00fbts \u00e0 charge de l'assurance maladie et puis Chris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [90%] :\r\nLe Parlement par contre accept\u00e9 d\u00e9finitivement 12 autres objets ce matin 3 initiatives populaires sont d\u00e9sormais pr\u00eates \u00e0 \u00eatre soumises au pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nEt le Parlement, recommande le rejet de ces 3 textes, \u00e0 l'initiative des syndicats AVS Plus qui demande une hausse de 10 pourcent des des rentes, celle des Verts pour une \u00e9conomie durable et une gestion efficiente des ressources m\u00eame rejet pour l'initiative qui demande un revenu de base inconditionnel, le programme des 4 dimanches de votations de l'ann\u00e9e prochaine promet d'\u00eatre charg\u00e9 et puis le Parlement a ce matin enterr\u00e9 d\u00e9finitivement le secret bancaire suisse puisqu'il a accept\u00e9 la loi sur l'\u00e9change automatique d'informations en mati\u00e8re fiscale. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-18T11:39:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carobbio, Marina", "role": "conseill\u00e8re nationale tessinoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "conseiller national PLR tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90248D6F-C176-4DB8-85B2-0615911FE4D8", "internalArchiveId": "90248D6F-C176-4DB8-85B2-0615911FE4D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La Presse) ***Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... la presse... et ce billet pour commencer, dans le Temps: sign\u00e9 de l'ancien conseiller d'Etat genevois Vert, David Hiler, et intitul\u00e9: \"je voudrais \u00eatre vaudois !\"\r\n\"Oui, je le confesse, j'envie nos voisins\", \u00e9crit-il. Et de louer sa classe politique, qui connait encore le dialogue, et sait construire des solutions n\u00e9goci\u00e9es, pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \r\nContrairement \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 chancun ne pense, semble-t-il, \u00e0 en d\u00e9coudre et \u00e0 imposer ses vues. Cocktail qu'on appelle \"blocage\". \r\nDans le canton de Vaud, tous les acteurs concern\u00e9s ont pris leurs responsabilit\u00e9s pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, conscients que se jouait l'avenir du canton. \r\nGen\u00e8ve de son c\u00f4t\u00e9, attend que les chambres f\u00e9d\u00e9rales bougent pour la r\u00e9forme des entreprises, et \u00e0 la place, attaque frontalement la fonction publique avec des r\u00e9formes structurelles. Tandis que le parlement jette de l'huile sur le feu. \r\n***Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider Amman est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le Tagesanzeiger: il met trop de temps \u00e0 prendre des mesures pour combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9 en Suisse.\r\n Johann Schneider Amman manque de courage sur ce dossier, il traine les pieds, selon des avis recueillis par le Tagi . Le premier papier de position pour encourager la main d'oeuvre indig\u00e8ne date de fin 2011.  Projet qui est arriv\u00e9 trop tard et n'a pas suffit  pour combattre le texte de l'UDC sur l'immigration de masse. Le ministre de l'\u00e9conomie PLR a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau projet de 30 mesures en juin dernier,  pour mieux int\u00e9grer les a\u00een\u00e9s dans le monde du travail et mieux concilier vie de famille et vie professionnelle. Mais concr\u00e8tement, rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris, critique un professeur en management de l'universit\u00e9 de Bern. lIl a y plus de 10'000 chomeurs en Suisse  \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans . Rudolf Strahm, ancien \u00e9lu socialiste et sp\u00e9caliste en formation,  pr\u00e9conise donc la mise en place d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil F\u00e9d\u00e9ral qui assure la concr\u00e9tisation de ces mesures d'encouragement. \r\n***D'autres points forts de la presse...\r\nQuans les seniors l\u00e2chent le volant par s\u00e9curit\u00e9... dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Les quotidiens qui reviennent sur l'exp\u00e9rience neuch\u00e2teloise. Neuch\u00e2tel qui est le seul canton romand \u00e0 proposer un rabais de 200 francs sur un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF, en \u00e9change de l'abandon d\u00e9finitif du premis de conduire. Et \u00e7a marche. Cette ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 37% de plus \u00e0 renoncer. Au-del\u00e0 des chiffres, c'est un tabou qui est bris\u00e9. Celui de la planification de la toujours plus longue vieillesse. \r\n5 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la fronti\u00e8re b\u00e2loise, soup\u00e7onn\u00e9s de djihadisme.La Baslerzeitung revient ce matin sur cette information communiqu\u00e9e par les garde fronti\u00e8res. Deux d'entre eux traversaient la fronti\u00e8re \u00e0 pied, d'origine iranienne, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenance \u00e0 une organisation criminelle. Interrog\u00e9 par le journal, Fedpol refuse de donner des informations sur des cas particulier.\r\nLe canton du Jura, est le premier de Suisse en terme de libert\u00e9 civiles. Toutes cat\u00e9gories confondues, Gen\u00e8ve est dernier, Argovie, premier. Le Jura 8\u00e8me, et les autres cantons romands sont tous apr\u00e8s la 17\u00e8me place.... Le classement d'Avenir suisse, pour l'indice de libert\u00e9 des cantons suisses, qu'on trouve dans le Temps, ce matin. Libert\u00e9s \u00e0 la fois \u00e9conomiques et civiles, donc. Du d\u00e9lai pour obtenir un permis de construire, \u00e0 la politique de protection des non-fumeurs, en passant par les finances cantonales, les diff\u00e9rentes taxes ou pourquoi pas l'\u00e2ge limite pour voir certains films au cin\u00e9ma. \r\nLa place financi\u00e8re suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le importante de plaque tournante pour les versements illicites vers des hauts fonctionnaires de la FIFA. A la demande des Etats-Unis, la Suisse a bloqu\u00e9 plus de 50 millions de francs, relate ce matin le BUND, 50 comptes bancaires dans 10 banques diff\u00e9rentes int\u00e9ressent la justice am\u00e9ricaine. Pour Folco Galli, porte-parole du d\u00e9partement de la justice, d\u00e9clare: c'est une des affaires d'entraide internationale les plus importantes connues dans le pays.", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326538", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-17T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-17T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7326557", "ece-7326538"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T17:59:12Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors on va vous garder encore une petite petite dizaine de minutes si vous \u00eates d'accord va parcourir la presse qui nous ram\u00e8ne \u00e0 des questions d'\u00e9ducation Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz sont avec nous et un billet pour commencer de quelqu'un que vous connaissez tr\u00e8s bien, c'est un billet dans le Temps sign\u00e9 de l'ancien conseiller d'\u00c9tat, je ne vois Vert David Hilaire qui \u00e9taient pas notre invit\u00e9 il y a pas si longtemps que \u00e7a, sur cette antenne, son titre : je voudrais \u00eatre Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui, je le confesse, j'envie nos voisins, \u00e9crit David Wheeler, ancien ministre des Finances et de louer sa classe politique au canton nouveau qui conna\u00eet encore le dialogue se construire des solutions n\u00e9goci\u00e9es pour servir l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, contrairement \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 chacun ne pense semble -t-il 40 d\u00e9coudre et \u00e0 imposer ses vues cocktail qu'on appelle blocage dans le canton de Vaud tous les acteurs concern\u00e9s ont pris leurs responsabilit\u00e9s pour la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises conscients que se joue \u00e0 l'avenir du canton, Gen\u00e8ve, de son c\u00f4t\u00e9, attend que les chambres f\u00e9d\u00e9rales bougent pour la r\u00e9forme des entreprises et \u00e0 la place, attaque frontalement la fonction publique avec des r\u00e9formes structurelles, tandis que le parlement jette de l'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [88%] :\r\nVous aussi, Madame, Emery-Torracinta o\u00f9 vous souhaiteriez parfois \u00eatre vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [91%] :\r\nAlors, parfois, c'est vrai que j'envie ma ma coll\u00e8gue Anne-Catherine Lyon qui n'est pas dans la m\u00eame situation financi\u00e8re qu'que moi en ce qui concerne son son d\u00e9partement mais mais plus s\u00e9rieusement ce que David Hiler peut-\u00eatre de de dire, c'est que quand le canton de Vaud il y a une dizaine d'ann\u00e9es, a pris un certain nombre de mesures d'\u00e9conomies et ce qui lui permet d'ailleurs d'\u00eatre dans une situation, une bonne situation aujourd'hui, il a eu toute la fonction publique et des milliers de personnes dans, dans, dans la rue, donc au fond ce que nous connaissons aujourd'hui, vous vous la connu avant, maintenant il est vrai que Gen\u00e8ve a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s latin, j'ai envie de dire tr\u00e8s fran\u00e7ais dans ce sens -l\u00e0, nous n'avons probablement pas autant que le reste de la Suisse, l\u00e0, la culture du du compromis ou du Consensus la culture du dialogue et c'est vrai que quand les choses vont mal, c'est important d'arriver \u00e0 se parler c'est important d'arriver \u00e0 se mettre autour de la table, malheur, il faut le faire sans tabou et il faut le faire dans l'id\u00e9e qu'on peut, qu'on peut \u00e9couter l'autre, on peut entendre l'autre c'est pas simplement un dialogue de sourds b\u00e9n\u00e9volement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [85%] :\r\nOn parle parfois certains commentateurs parlent d'enfants g\u00e2t\u00e9s par rapport \u00e0 ceux qui manifestent \u00e0 Gen\u00e8ve, les fonctionnaires, votre coll\u00e8gue Pierre Maudet \u00e9tait hier sur cette antenne hier matin, il disait que lui, il commence \u00e0 \u00eatre agac\u00e9s par cette situation, elle, elle vous agace aussi cette situation de gr\u00e8ve certes suspendu 2 depuis hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nAlors moi je comprends les, les, les gens qui sont vous, je vous ai dit que les enseignants que je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9tait extr\u00eamement inquiet par rapport \u00e0 ce qui risque d'arriver \u00e0, \u00e0 l'\u00e9ducation, mais pour moi c'est important, c'est ce qui est important, c'est que le dialogue puisse se se renouer dans son cela je suis extr\u00eamement contente qu'un accord \u00e9tait sign\u00e9, qu'on puisse enfin se mettre autour de la table avec le Conseil d'\u00c9tat et les les syndicats et qu'on puisse ensemble arriver \u00e0 voir comment les comment et faire \u00e9voluer les choses de la meilleure fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nSi Boris a \u00e9volu\u00e9 depuis hier, effectivement, on l'a dit, on va parler de formation toujours le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider- Ammann tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans le de sa guerre Esther, Coco, il met trop de temps \u00e0 prendre des mesures pour combattre la p\u00e9nurie de personnes qualifi\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [92%] :\r\nIl y a une Schneider Amman, manque de courage dans ce dossier, il tra\u00eene les pieds, selon des avis recueillis par le Taghi le 1er papier de position pour encourager la main-d'oeuvre indig\u00e8ne remonte \u00e0 fin 2011, il est arriv\u00e9 trop tard et n'a pas suffi pour combattre l'initiative de l'UDC sur les migrations de masse, le ministre de l'\u00e9conomie PLR a pr\u00e9sent\u00e9 un nouveau projet de 30 mesures en juin dernier pour mieux int\u00e9grer les a\u00een\u00e9s dans le monde du travail et mieux concilier vie de famille et vie professionnelle, mais concr\u00e8tement, rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris il y a plus de 10000 ch\u00f4meurs en Suisse, \u00e2g\u00e9s de plus de 45 ans, Rodolphe Strahm feu Jordan Loose pour Rudolf Strahm pardon, ancien \u00e9lu socialiste et sp\u00e9cialiste en formation pr\u00e9conise donc la mise en place d'une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui assure la concr\u00e9tisation de ces mesures d'encouragement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre un mot rapidement incertain sur l'action de Monsieur Schneider- Ammann dans dans son d\u00e9partement et \u00e7a, \u00e7a vous concerne \u00e9videmment aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e7a me concerne, je suis pas s\u00fbr que ce soit habilit\u00e9 \u00e0 imposer un un jugement sur la politique d'un un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui qui est en place, maintenant on a de v\u00e9ritables enjeux aujourd'hui, on a eu les la l'initiative du 9 f\u00e9vrier donc c'est clair qu'on doit faire face et dans ce sens -l\u00e0, il serait important que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se mobilisent, moi je suis frapp\u00e9 de voir aussi, par exemple en termes de de cr\u00e8ches Chawiya tous des projets qui sont en route maintenant pour pour sur le plan f\u00e9d\u00e9ral pour soutenir un peu mieux les familles et soutenir la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8ches mais on s'aper\u00e7oit que ce sont des projets extr\u00eamement timor\u00e9 qui vont encourager \u00e0 la cr\u00e9ation, on sait que c'est par la cr\u00e9ation de places de cr\u00e8che qui est probl\u00e9matique, c'est surtout apr\u00e8s le fonctionnement de ces cr\u00e8ches et l\u00e0, la Conf\u00e9d\u00e9ration para\u00eet extr\u00eamement muette, donc je crois qu'on doit, si on veut faire se faire face aux difficult\u00e9s avec une politique qui consisterait, qui a consist\u00e9, depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 remettre \u00e0 la charge des cantons, un certain nombre de choses un peu co\u00fbteuse, mais on doit maintenant au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, prendre la mesure de ce qui est en train de se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [89%] :\r\nEt l\u00e0 encore une fois, vous remettez la balle dans le camp de la Berne f\u00e9d\u00e9rale d'autre point fort de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nQuand les seniors l\u00e2chent le volant par s\u00e9curit\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures Les quotidiens qui reviennent sur l'exp\u00e9rience neuch\u00e2teloise Neuch\u00e2tel, qui est le seul canton Romand a propos\u00e9 un rabais de 200 francs pour un abonnement g\u00e9n\u00e9ral CFF en \u00e9change de l'abandon d\u00e9finitif du permis de conduire et \u00e7a marche : cette ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 37 pourcent de de plus \u00e0 renoncer, au-del\u00e0 des chiffres, c'est un tabou qui est bris\u00e9, celui de la planification de la toujours plus longue vieillesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [93%] :\r\n5 hommes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 la fronti\u00e8re b\u00e2loise soup\u00e7onn\u00e9 de djihadisme la Bavi\u00e8re revient ce matin sur cette information communiqu\u00e9e par les gardes- fronti\u00e8res de entre eux traversaient la fronti\u00e8re \u00e0 pied, d'origine iranienne, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenance \u00e0 une organisation criminelle, interrog\u00e9 par le journal Fedpol refuse de donner des informations sur des cas particuliers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [92%] :\r\nLe canton du Jura est le 1er de Suisse en terme de libert\u00e9s civiles, toutes cat\u00e9gories confondues, Gen\u00e8ve est dernier Argovie premier le Jura 8\u00e8me et les autres cantons romands sont tous apr\u00e8s la 17\u00e8me place le classement, c'est celui d'Avenir Suisse pour l'indice de libert\u00e9 des cantons suisses qu'on trouve dans le temps ce matin lors de libert\u00e9, \u00e0 la fois \u00e9conomiques et civiles donc du d\u00e9lai pour obtenir un permis de construire \u00e0 la politique de protection des non- fumeurs en passant par les finances cantonales les diff\u00e9rentes taxes ou alors pourquoi pas l'\u00e2ge limite pour voir certains films au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [95%] :\r\nLa place financi\u00e8re suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le important de plaque tournante pour les versements illicite vers de hauts fonctionnaires de la FIFA, \u00e0 la demande des \u00c9tats-Unis et la Suisse a bloqu\u00e9 plus de 50 millions de francs, relate ce matin, le Bund 50 comptes bancaires dans 10 banques diff\u00e9rentes int\u00e9ressent la justice am\u00e9ricaine pour Folco Galli, porte- parole du d\u00e9partement de la justice, c'est une affaire d'entraide internationale, l'une des plus importantes connues dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [82%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, la m\u00eame rigueur \u00e0 certains peut-\u00eatre un un dernier mot sur ce classement d'Avenir Suisse voulait peut-\u00eatre vu Gen\u00e8ve dernier en mati\u00e8re de libert\u00e9s civiles le canton du Jura 1er est -ce que \u00e7a appelle un commentaire de votre part, ce classement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [92%] :\r\n\u00e9coutez je j'ai pas eu l'occasion de lire encore l'article donc je vois pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi il est fait allusion, j'imagine que tout est relatif, je crois que les Genevois n'ont pas l'air de sortir ou manquer de libert\u00e9, ne serait -ce qu'avoir la facilit\u00e9 avec laquelle ils descendent dans la rue aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [88%] :\r\nC'est une, c'est un peu ironique, je me permets cette r\u00e9flexion non de votre part de l\u00e0, la r\u00e9ponse est oui, sans doute, oui c'est un peu vous manie l'ironie parfois, \u00e7a, \u00e7a m'arrive oui tr\u00e8s bien, on vous remercie en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve, madame Ana Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste et chef du d\u00e9partement g\u00e9nevois de l'Instruction publique merci informations avec vous bonne journ\u00e9e belle journ\u00e9e aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T06:32:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A95BF2BF-001A-42BA-A9C3-9D2B99A081DD", "internalArchiveId": "A95BF2BF-001A-42BA-A9C3-9D2B99A081DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin, une bouff\u00e9e d'air frais pour l'UDC Vaud", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin, une bouff\u00e9e d'air frais pour l'UDC Vaud (Dialogue Peuker)", "durationSec": 209, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326598", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, une bouff\u00e9e d'air frais pour l'UDC Vaud / FOR_2015-12-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 placer l'un des siens au sommet de la pyramide du pouvoir, l'UDC vaudoise se prend \u00e0 r\u00eaver de lendemains meilleurs."], "variantIds": ["ece-7326598"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T18:24:02Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nJanvier prochain et ensuite poser cette question qui Parmelin et qu'il leur remette de l'UDC vaudoise apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi \u00e0 placer l'un des siens au sommet de la pyramide du pouvoir, la section cantonale du parti se prend \u00e0 r\u00eaver de lendemains meilleurs min\u00e9e jusqu'il y a peu par les incessantes d'\u00e9go et de clans, la formation politique veut tourner la page, persuad\u00e9 de tenir avec cette \u00e9lection, \u00e7a figure d'autorit\u00e9 incontest\u00e9e, on peut le dire, Michael peu l'UDC Vaudois sort renforc\u00e9e au lendemain de l'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de qui Parmelin oui et c'est parti sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [62%] :\r\nOui, oui, pardon, reprenant Robert va recommencer la Gr\u00e8ce et en demandant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [84%] :\r\nJe vous posez la question de savoir si l'UDC vaudoise va \u00eatre renforc\u00e9e par l'accession au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de qui Parmelin Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors \u00e7a on peut le dire, il y a encore quelques mois, l'UDC Vaud, c'\u00e9tait le parti des dissensions internes mise \u00e0 mal l'\u00e9t\u00e9 dernier par l'affaire des spots \u00e0 faire du nom de sa pr\u00e9sidente, un scandale, un coup dur pour la formation politique qui tente de s'imposer \u00e0 la droite de l'\u00e9chiquier politique cantonale encore largement domin\u00e9 par l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [86%] :\r\nPR et donc l'UDC Vaud peut compter sur l'effet Parmelin pour redorer son blason. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nAlors, c'est ce qu'on esp\u00e8re, en coulisses, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti en est convaincu, avec Guy Parmelin au gouvernement f\u00e9d\u00e9ral : l'UDC Vaud va gagner en respecte habilit\u00e9 la formation devient incontournable et surtout attractive interrog\u00e9 plusieurs pontes du parti se r\u00e9jouissent \u00e0 l'id\u00e9e de voir enfin s'ouvrir \u00e0 eux, les portes de milieux qui leur \u00e9tait jusque jusqu'ici interdits comme les milieux patronaux culturelle respective en chasse gard\u00e9e du PLR et de la gauche, une visibilit\u00e9 notable de bonne augure \u00e0 la veille des des prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [95%] :\r\n\u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales, \u00e0 commencer bien s\u00fbr par les communales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [90%] :\r\nEh oui, en f\u00e9vrier prochain et l\u00e0 le parti s'attend \u00e0 un effet positif sur les listes de candidats, ces derni\u00e8res doivent \u00eatre boucl\u00e9s prochainement et, selon nos informations, plusieurs candidatures de derni\u00e8re minute se sont d\u00e9clar\u00e9s, et puis il y a aussi tout le plan strat\u00e9gique La droite vaudoise veut cette fois partir unis, contrairement aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ou le PLR avait renfort renoncer tout apparentement avec l'UDC \u00e0 l'UDC maintenant de confirmer son statut de partenaire s\u00e9rieux et fiables, si elle veut se positionner pour le grand rendez- vous de 2017 les \u00e9lections cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nAlors, l'UDC qui est absente du Conseil d'\u00c9tat Vaudois depuis le d\u00e9c\u00e8s de son ministre Jean-Claude Mermoud \u00e7a remonte, hein, c'\u00e9tait en 2011 Michael. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, le parti a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 imposer l'un des siens \u00e0 la succession de son ministre, mise \u00e0 part, guy Parmelin qui avait \u00e0 l'\u00e9poque, refus\u00e9 de se pr\u00e9senter, l'UDC vaudoise ne disposait pas de r\u00e9el homme fort, au contraire, la formation est tomb\u00e9 dans une v\u00e9ritable guerre de clans, on a beaucoup parl\u00e9 de l'opposition citadins agrarien une opposition rattacher plut\u00f4t un conflit de personnes, c'est aujourd'hui le le principal d\u00e9fi du parti retrouver l'unit\u00e9, condition sine qua none s'il esp\u00e8re s'imposer en 2007 et pour son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 salutaire et l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de guy Parmelin vient couronner ce que l'on appelle \u00e0 l'interne, la victoire des agrariens pragmatique au d\u00e9triment d\u00e9cide atteint des citadins ambitieux comme Fabienne Despot ou Claude \u00e0 la fois bless\u00e9 ces derniers ont d'ailleurs reconnu leur d\u00e9faite cons\u00e9quence Fabienne Despot annonc\u00e9 sa d\u00e9mission prochaine de la pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidence, pardon du parti cantonal, un poste qui devrait revenir \u00e0 l'un des nouveaux \u00e9lus \u00e0 Berne Jacques Nicolet agriculteur son \u00e9tat une figure mod\u00e9r\u00e9e et rassembleuse, s'il parvient \u00e0 resserrer ses troupes et remet de l'ordre dans son parti, il pourrait faire basculer la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat en ramenant un si\u00e8ge \u00e0 l'arbre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [88%] :\r\nMichael peu en Direct avec nous de de Niro nous faisons un forum sp\u00e9cial ce soir puisque c'est, c'est la f\u00eate pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu Guy Parmelin on passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T17:15:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AB9EBD3-2C7C-495A-9A1C-394C846C398C", "internalArchiveId": "1AB9EBD3-2C7C-495A-9A1C-394C846C398C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les comas \u00e9thyliques continueront \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s par la LaMal", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Berset,  Conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste fribourgeois, en charge de la sant\u00e9\r\nLes comas \u00e9thyliques continueront \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s par la LaMal 12h30 CE coma \u00e9thilique \r\nLes frais d'hospitalisation li\u00e9s aux comas \u00e9thyliques continueront d'\u00eatre pris en charge par l'assurance maladie. Le Conseil national a refus\u00e9 ce matin par 97 voix contre 85 une initiative parlementaire de l'UDC Toni Bortoluzzi. Le texte voulait sortir les prestations li\u00e9es \u00e0 une alcoolisation a\u00efgue du catalogue de l'assurance maladie. Pietro Bugnon, les opposants ont d\u00e9nonc\u00e9 une proposition inefficace et contre-productive...\r\nPour l'UDC et quelques \u00e9lus lib\u00e9raux radicaux, payer son coma \u00e9thylique... devait \u00eatre une mani\u00e8re de responsabiliser les consommateurs d'alcool... Une mesure de p\u00e9dagogie et de pr\u00e9vention pour \u00e9viter que les jeunes ne se retrouvent en coma \u00e9thylique, engendrant d'importants co\u00fbts pour le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\nFaux ont r\u00e9torqu\u00e9 la gauche et le centre... la grande majorit\u00e9 des personnes hocpitalis\u00e9es pour une alcoolisation aigue ne sont pas des jeunes... Cette facturation viserait des personnes adultes qui se trouvent parfois dans une situation financi\u00e8re d\u00e9licate. Les jeunes, eux, renonceraient \u00e0 appeler l'ambulance. Ce qui serait pire que tout.\r\nUne mesure difficile \u00e0 mettre en oeuvre aussi Pietro...\r\nCar le corps m\u00e9dical devrait faire le tri entre les bitures et les comas \u00e9thyliques dus \u00e0 une d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool. Un travail difficile et compliqu\u00e9 pour les m\u00e9decins urgentistes en pleine nuit, alors que la salle d'attente est pleine.\r\nLe ministre de la sant\u00e9 a ass\u00e9n\u00e9 un argument massue: cette proposition introduirait un changement de paradigme dangereux pour l'assurance maladie: l'abandon du principe de solidarit\u00e9 pour un principe de causalit\u00e9 et de responsabilit\u00e9 individuelle.\r\nSON\r\nblablabla", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326585", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les comas \u00e9thyliques continueront \u00e0 \u00eatre rembours\u00e9s par la LaMal / 12H30_2015-12-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a refus\u00e9 ce jeudi une initiative parlementaire de l'UDC Toni Bortoluzzi visant \u00e0 mettre fin \u00e0 la prise en charge des frais d'hospitalisation li\u00e9s aux comas \u00e9thyliques. Les opposants ont d\u00e9nonc\u00e9 une proposition inefficace et contre-productive."], "variantIds": ["ece-7326585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T13:27:54Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl n'en reste au Palais f\u00e9d\u00e9ral, les frais d'hospitalisation li\u00e9s aux comas \u00e9thyliques continueront d'\u00eatre prises en charge par l'assurance maladie, le Conseil national a refus\u00e9 ce matin par 97 voix contre 85 une initiative parlementaire de l'UDC : Toni Bertolotti le texte voulait sortir les prestations li\u00e9es \u00e0 une alcoolisation aigu\u00eb du catalogue de l'assurance maladie, Pietro Bugnon, vous \u00eates \u00e0 Berne, les opposants ont d\u00e9nonc\u00e9 une proposition inefficace une proposition contre- productive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nPour l'UDC et quelques \u00e9lus lib\u00e9raux radicaux payer son coma \u00e9thylique devait \u00eatre une mani\u00e8re de responsabilis\u00e9 les habitu\u00e9s des bitures une mesure de p\u00e9dagogie et de pr\u00e9vention pour \u00e9viter que les jeunes ivres morts ne surchargent les services d'urgence engendrant aussi d'importants co\u00fbts pour le syst\u00e8me de sant\u00e9 faux, ont r\u00e9torqu\u00e9 la gauche et le centre, la grande majorit\u00e9 des personnes hospitalis\u00e9es pour une alcoolisation aigu\u00eb ne sont pas des jeunes, cette facturation viserait des personnes adultes qui se trouvent parfois dans une situation financi\u00e8re d\u00e9licate, les jeunes eux renonceraient \u00e0 appeler l'ambulance, ce qui serait pire que tout, une mesure difficile \u00e0 mettre en oeuvre un Pietro oui car le corps m\u00e9dical devrait faire le tri entre les bitures occasionnelle et les comas \u00e9thyliques dus \u00e0 une d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool et donc \u00e0 la maladie, une \u00e9valuation difficile et compliqu\u00e9 pour les m\u00e9decins urgentistes en pleine nuit, alors que la salle d'attente est pleine, le ministre de la Sant\u00e9 Alain Berset a aussi ass\u00e9n\u00e9 un argument massue : cette proposition introduirait un changement de paradigme dangereux pour l'assurance maladie, l'abandon du principe de solidarit\u00e9 pour un principe de causalit\u00e9 et de responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [92%] :\r\nCe qui aujourd'hui n'existe pas dans la Lamal celle de prendre en compte la faute de l'assur\u00e9, \u00e7a n'existe pas, c'est \u00e7a le changement que propose cette initiative seulement dans le domaine de l'alcool, on pourrait aussi tenir compte d'un comportement inappropri\u00e9 dans le domaine de la fum\u00e9e, on pourrait tenir compte d'domaine inappropri\u00e9 dans la consommation g\u00e9n\u00e9rale les repas au restaurant, c'est pour \u00e7a que \u00e7a n'existe pas aujourd'hui, c'est parce que si on ouvre cette porte, on peut aller relativement loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [91%] :\r\nUne bo\u00eete de Pandore, que n'a pas voulu ouvrir le Conseil national, ce matin, les \u00e9lus ont suivi l'avis des cantons, des assureurs du corps m\u00e9dical, des professionnels de la pr\u00e9vention, tous \u00e9taient farouchement oppos\u00e9s \u00e0 cette proposition qu'il juge contre- productive, co\u00fbteuses et dont le r\u00e9sultat th\u00e9rapeutique est proche de 0 et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T11:37:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFD7E94C-CCD4-404F-A00F-3AC880BB598B", "internalArchiveId": "EFD7E94C-CCD4-404F-A00F-3AC880BB598B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Guy Parmelin, nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu et asserment\u00e9, \u00e0 son retour sur ses terres vaudoises", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Emission en direct et en plein air depuis la place Perd-Temps \u00e0 Nyon, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Bursins, village vaudois qui a vu grandir son \u00e9lu, Guy Parmelin. A Nyon, les b\u00e2timents publics et le Ch\u00e2teau se sont par\u00e9s de vert et blanc, les couleurs du Pays de Vaud pour c\u00e9l\u00e9brer la venue de leur repr\u00e9sentant UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le h\u00e9ros du jour qui est arriv\u00e9 en train sp\u00e9cial, avec de nombreux invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\n(en lui posant une premi\u00e8re question, c'\u00e9tait un voyage sp\u00e9cial depuis Berne? ) r\u00e9ponse: oui d\u00e9j\u00e0 je vais dormir chez moi....", "durationSec": 376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326600", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "ex\u00e9cutif national"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud f\u00eate son nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin / FOR_2015-12-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin, en direct de Nyon, r\u00e9agit \u00e0 son retour sur ses terres vaudoises apr\u00e8s son \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7326600"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:32:23Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nForum et donc ce soir en Direct et en plein air, on peut vous dire, il fait froid c'est humide, ici du c\u00f4t\u00e9 de Nyon la place tant \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Bursins, le village du tout nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, c'est donc la grande tente officielle pour la r\u00e9ception, beaucoup de monde, la population \u00e9tait l\u00e0 cet apr\u00e8s- midi pour accueillir Guy Parmelin ici, c'est la f\u00eate, on a m\u00eame entendu le le syndic de Nyon Daniel Rosselat nous dire tout \u00e0 l'heure ici aujourd'hui \u00e0 Nyon, c'est la Guy travaille on appr\u00e9ciera l'de zones alors on va profiter de l'occasion pour vous proposer, on l'a dit une radiographie du canton de Vaud et de ces mutations depuis la d\u00e9mission de feu Jean-Pascal Delamuraz, rendez- vous avec Claudine Amstein Lionel Baier Pierre DES monter et Luc Thomas, ce sera dans une demi- heure, mais en attendant on va commencer cette \u00e9mission avec le h\u00e9ros du jour, Chrystel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [90%] :\r\nOui, le h\u00e9ros du jour que Guy Parmelin, qui est arriv\u00e9 en train sp\u00e9cial comme il se doit, avec de nombreux invit\u00e9s un Berne Nyon parsem\u00e9 de haltes \u00e0 Fribourg et dans tout le canton de Vaud avant les festivit\u00e9s qui ont lieu en ce moment, on a pu happer Guy Parmelin quelques minutes, on \u00e9tait en plein de bain de foule ici \u00e0 Nyon alors l'aller retour Berne- Nyon, c'est c'est un trajet qu'il conna\u00eet bien, il conna\u00eet \u00e7a par coeur depuis 12 ans qu'il parlementaire f\u00e9d\u00e9ral cette fois -ci, c'est un peu sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [84%] :\r\nOui, bon, non, j'ai fait aller sympa ce soir, je reste chez moi, je vais dormir chez moi ici c'est plus sympa, je dois retourner de madame parce que vous le savez peut-\u00eatre, on ne savait pas, mais demande la l\u00e0 quelque chose de sp\u00e9cial \u00e0 la s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s le petit nouveau, il va faire la photo avec les les anciens et donc je dois \u00eatre \u00e0 Berne demain, mais j'ai aussi beaucoup de de travail au bureau \u00e0 pr\u00e9parer pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [93%] :\r\nPas mal de monde hein pour pour vous accueillir, vous attendiez untel untel accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [82%] :\r\nNon, mais je sentais qu'il avait un enthousiasme, il suffit de voir la pile de de cartes de mails, de SMS que j'ai re\u00e7u, heureusement que la chancellerie et bien pour nous aider \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre, mais autant de monde, j'aurais pas pu imaginer ait autant de monde qui viennent et je suis \u00e9tonn\u00e9, il y a des gens qui sont venus de tr\u00e8s tr\u00e8s loin, pas seulement du canton, mais aussi de de Suisse al\u00e9manique des anciens quoi les bon, les invit\u00e9s j'pas qui viendrait, mais ils sont quand m\u00eame venus monsieur Tony Bortolo h\u00e9 beh Monsieur Borer, ils sont venus, \u00e7a me fait vraiment chaud au coeur, qui sont venus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:03) [85%] :\r\nJ'ai vu une jeune fille qui vous demander un autographe et des demandes de photos de celle -ci est -ce que le regard des gens a chang\u00e9 depuis que vous \u00eates \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [87%] :\r\nAh certainement d\u00e9j\u00e0 en ville de Berne, l'autre jour j'ai veux dire les manquements train j'\u00e9tais Sollac montre l'air et \u00e0 force de serrer les mains de 2 personnes que je ne connaissais pas mais qui, manifestement, regardent la t\u00e9l\u00e9vision le mercredi quant \u00e0 l'\u00e9lection, mais \u00e7a fait chaud au coeur, auquel cas par on sent que c'est spontan\u00e9, c'est sinc\u00e8re, maintenant \u00e7a fait aussi un petit peu peur je dois vous l'avouer, parce qu'on ressent une telle atteinte, donc je vais pas dire qu'on le risque de d\u00e9cevoir, c'est pas \u00e7a, mais il y aura des moments difficiles, je suis parfaitement conscient, et j'esp\u00e8re aussi que dans ces moments difficiles, les gens penseront qu'on peut pas tout faire non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nGuy Parmelin vous \u00eates ici chez vous sur vos Terres qu'est -ce qui vous disent les gens \u00e0 qui vous savez, les mains dans la rue, ils vous disent : Guy oublie pas d'o\u00f9 tu viens, oublie pas terrass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [85%] :\r\nNon, ils ne disent pas \u00e7a et nous disent en gros : il souhaite bon bon courage, bonne chance, ils sont, ils sont assez conscients du du d\u00e9fi, ils sont surtout extr\u00eamement chaleureux, extr\u00eamement fier et puis ce que je pense aussi, c'est que c'est des gens qui vont me soutenir, quelle que soit la chose et je compte sur eux, je leur ai dit \u00e0 mes amis, si vous voyez que l'entra\u00eenement que j'oublie un peu mes racines, rappelez -moi rapidement des tkt pas \u00e7a veut pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [84%] :\r\nVous parlez de vous envoler en parle du ciel dans le ciel justement tout \u00e0 l'heure, il y a des avions, des PC 7, sauf erreur, qui ont fait un survol, vous \u00eates le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui veut racheter des avions de combat, il y a tellement de brouillard que ses avions les a pas vu, c'est un signe pr\u00e9monitoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [81%] :\r\nNon je crois pas, j'ai demand\u00e9 d'ailleurs \u00e0 voler mon r\u00eave petit histoire si c'\u00e9tait lui, m'a dit : non non c'\u00e9tait Antonov, c'est-\u00e0-dire du mettez encore le chef du commando plus rien, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 si ici de d\u00e9sob\u00e9ir, ce qu'il vient de survoler Nyon, alors j'ai pas vu si c'\u00e9tait des PC et PC 7 non blague mise \u00e0 part, j'entends, c'est vrai que la la probl\u00e9matique du futur avion de combat va tr\u00e8s vite revenir d'autant plus que maintenant l'Onuci vont passer qui sont beaucoup plus rapidement les les FA- 18 c'est une question de de comment ce qu'il faut dire, de s\u00e9curit\u00e9 et puis de responsabilit\u00e9 mais je crois que c'est pas aujourd'hui d'en parler, mais effectivement, c'est un des gros dossiers qui est sur la tempe du futur chef du d\u00e9partement, puisque je vous rappelle que je suis \u00e9lu, asserment\u00e9s mais pas encore en charge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [80%] :\r\nOn se rappelle que le dernier Vaudois, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ministre de la d\u00e9fense qui a d\u00fb acheter des avions, c'est pas tr\u00e8s bien fini Paul Chaudet, l'affaire des mirages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [86%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 vigneron aussi moi je suis paysan vigneron, j'esp\u00e8re que \u00e7a se terminera mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [87%] :\r\nEncore une question dans votre, dans votre discours, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les la les questions de s\u00e9curit\u00e9, qui est un des grands Andy grands dossiers que vous allez devoir d'grand chantier, vous allez devoir traiter, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e de, de, de, comment vous allez am\u00e9liorer la la s\u00e9curit\u00e9 des rapports de politique de s\u00e9curit\u00e9 plus fr\u00e9quents, parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nBon, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9, parce que c'est le genre de choses au moment, vous savez quel d\u00e9partement vous avez Daewoo, vous essayez d'avoir une id\u00e9e de de la situation mais je crois que je vais pas non plus, il faut qu'on s'attendait \u00e0 ce que le 1er mois o\u00f9 la 1\u00e8re semaine, je prends des des grandes d\u00e9cisions, je veux prendre le temps de discuter avec les principaux responsables du d\u00e9partement, ce que je peux vous dire d\u00e9j\u00e0, c'est que je veux soigner vraiment les relations d'une part entre tout ce qui est civil dans le d\u00e9partement, et ce qui est militaire, \u00e7a doit travailler dans l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou comment \u00e7a c'est clair, je serai particuli\u00e8rement attentif, j'aimerais que tout le monde tire \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la m\u00eame corde, \u00e7a je crois que c'est indispensable, d'autant plus que les donn\u00e9es sont compt\u00e9s endroits vraiment travailler finement mais maintenant moi je dois prendre la mesure du d\u00e9partement, voir les diff\u00e9rents responsables, je dois d'abord m'constituer un staff et sage d\u00e9pend aussi un petit peu de qui ou les Maurer, vous savez que dans la nuit, station au moment o\u00f9 quelqu'un pari peut prendre certains collaborateurs avec lui donc ces prochaines semaines prochains mois mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a ira assez vite, il y a un certain changement, en tout cas dans mon entourage imm\u00e9diate, puisque je vais m'adjoindre une \u00e9quipe en qui j'aurai toute confiance et puis apr\u00e8s \u00e7a va aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite savez il y a d\u00e9j\u00e0 des dossiers sur la table, on approche du World \u00e9conomique Forum, il y aura des rencontres qui s'agend\u00e9s, mais pour le moment, il faut d\u00e9j\u00e0 une adresse e-mail au d\u00e9partement, et \u00e7a je le r\u00e9p\u00e8te, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [88%] :\r\nLa Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu asserment\u00e9s et qui commencera, qui prendra ses ses fonctions le 1er janvier prochain et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T17:12:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A89741D-3A73-4B78-97A5-BC51E1785AD7", "internalArchiveId": "2A89741D-3A73-4B78-97A5-BC51E1785AD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark Leonard, directeur du conseil europ\u00e9en des affaires internationales, un centre de recherche pan-europ\u00e9en; Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz & Co;Roland Mesot, pdt de l'UDC FR;Christophe Piguet, Avocat et sp\u00e9iclasite en droit du sport\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 15 UE SOMMET IMMIGRATION) Bruxelles aujourd'hui et demain...les 28 chefs d'\u00e9tats et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent pour leur habituel sommet de fin d'ann\u00e9e. Deux sujet \u00e0 l'ordre du jour: la migration et les tractations avec le Premier ministre britannique au sujet du r\u00e9f\u00e9rendum pour le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne. Avant le d\u00e9but du sommet \u00e0 28, l'Autriche organise ce matin avec l'Allemagne, la Su\u00e8de et les pays du Benelux un mini-sommet o\u00f9 est convi\u00e9 le Premier ministre turc Ahmet Davutoglu. Pierre Benazet....\r\nMAG\r\nAmnesty international accuse la Turquie de maltraiter les migrants qu'elle abrite....ils seraient arr\u00eat\u00e9s et battus...voir renvoy\u00e9s dans des pays en guerre...\r\n(8H(2) D2 SOMMET EUROPEN ET GB) Outre la migration...le Brexit aussi au menu des 28 durant ces 2 jours de sommet....n\u00e9gocier avec David Cameron, ses propositions de r\u00e9formes pour que la Grande Bretagne demeure dans l'Union...puisque le Premier ministre britannique a promis un r\u00e9f\u00e9rendum d'ici 2017 pour demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter. Catherine Ilic.\r\nMAG\r\n16H de d\u00e9lib\u00e9rations et les jur\u00e9s n'ont pas pu se mettre d'accord sur un verdict....le proc\u00e8s d'un policier blanc pour la mort d'un jeune noir \u00e0 Baltimore aux Etats-Unis...juste apr\u00e8s son interpellation...est annul\u00e9...un nouveau proc\u00e8s sera prochainement convoqu\u00e9.\r\n(8H(3) 22 FED) Les march\u00e9s asiatiques orient\u00e9s \u00e0 la hausse ce matin...apr\u00e8s la d\u00e9cision de la r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter son principal taux d'int\u00e9r\u00eats....un quart de point d'une grande importance symbolique. De quoi marquer la fin de la crise financi\u00e8re et d'une politique mon\u00e9taire ultra-accommodante. Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la Banque Syz & Co, s'attend m\u00eame \u00e0 plusieurs nouvelles hausses l'ann\u00e9e prochaine. Il l'a dit \u00e0 Katja Schaer\r\nMAG\r\nL'\u00e9conomie helv\u00e9tique devrait lentement se redresser...elle aussi. Les experts du Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie s'attendent \u00e0 une croissance du produit int\u00e9rieur brut de 0,8% cette ann\u00e9e...puis de 1,5% en 2016 et de 1,9% en 2017.\r\n(8H(4) 12 NE ASILE) 200 place suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 l'afflux du migrants...Neuch\u00e2tel ouvre les premi\u00e8res lundi prochain \u00e0 Bevaix...les 3 autres structures programm\u00e9es suivront...apr\u00e8s discussions avec la population. Le voisinage sera lui directement inform\u00e9.Coraline Pauchard.\r\nMAG\r\nLe PDC valaisan d\u00e9signera le 12 mai prochain ses candidats pour les prochaines \u00e9lections cantonales...depuis hier....le futur ex-pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay est candidat \u00e0 l'investiture....sa section de Martigny Combe l'a officiellement d\u00e9sign\u00e9.\r\nDeux socialistes brigueront un si\u00e8ge au gouvernement bernois lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier prochain...le parti a investi hier soir le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique Christoph Ammann....les autonomistes du Jura bernois restent sur la touche.\r\n(8H(5) 09 FR RENAISSANCE DE L'ALLIANCE DE CENTRE-DROIT) Ils \u00e9taient divi\u00e9s pour les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...mais les partis du centre droit fribourgeois seront bel et bien unis pour les prochaines \u00e9lections cantonales, dans un an. Une alliance PDC, PLR UDC qui a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 en 2013 et qui cette fois devrait permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement..Pierre Berset.\r\nMAG\r\n((PAPIER : BERSET \r\nRien de nouveau, en apparence, la majorit\u00e9 de droite au Gouvernement existe bel et bien avec 3 d\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens et un radical. En face la gauche panach\u00e9e a trois si\u00e8ge. .\r\nUne fois mise entre parenth\u00e8ses les rancoeurs et les rancunes suscit\u00e9es par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales pour LE si\u00e8ge des Etats. la droite a  retrouv\u00e9 la table de discussion et ranim\u00e9 la vieille convention d'alliance \u00e9lectorale : celle qui en 2013 avait sauv\u00e9 le troisi\u00e8me si\u00e8ge PDC, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui radical et UDC !.\r\nL\u00e0, l'histoire va repasser les plats pour permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au Gouvernement : Le pr\u00e9sident Roland MESOT en est tout aise..\r\nSON : Mesot : 0'15\r\nL'OBJECTIF \u00e9lectoral est d\u00e9fini : restera \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9tails d'une plate--forme... avec ou sans th\u00e8mes sensibles....  ))\r\nLa gr\u00e8ve des fonctionnaires genevois entre paranth\u00e8se pour 3 mois....selon le protocole d'accord pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement et accept\u00e9 par les syndicats...3 mois pour \u00e9couter les propositions d'\u00e9conomies des fonctionnaires pour assainir les finances...une pause mais la pression demeure...puisque les fonctionnaires manifesteront encore aujourd'hui sous les fen\u00eatres du grand conseil, lorsque les d\u00e9put\u00e9s discuteront du prochain budget de l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve.\r\n(8H(6) 25 FIFAGATE PLATINI) Sepp Blatter compara\u00eet aujourd'hui devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA...le pr\u00e9sident suspendu de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football risque la suspension \u00e0 vie....Blatter y sera....mais Michel Platini refuse son audition, demain, devant la m\u00eame commission...lui aussi risque la radiation \u00e0 vie et ne pas se d\u00e9fendre, pour l'avocat et sp\u00e9cialiste en droit du sport Christophe Piguet, c'est une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied...\r\nMAG\r\nChristophe Piguet avec Laurent Bastardoz\r\nLes avocats de Platini seront pr\u00e9sents \u00e0 Z\u00fcrich pour l'audience demain....le verdict devrait \u00eatre connu en d\u00e9but de semaine prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326554", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-12-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7326572", "ece-7326554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-24T06:37:05Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPierre, le journal de Sandra Viscardi de Casse-t\u00eate chinois au menu du sommet de l'Union europ\u00e9enne, qui d\u00e9bute \u00e0 Bruxelles le corps europ\u00e9en de gardes fronti\u00e8res et un \u00e9ventuel Praxit\u00e8le, ce n'est qu'un 1er pas d'autres au suivront la Fed augmente d'un quart de point ses taux directeurs, preuve de la sant\u00e9 retrouv\u00e9e de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine au pr\u00e9venu qui refuse de se d\u00e9fendra probablement quelque chose \u00e0 se reprocher, selon l'avocat, ne pas se pr\u00e9senter demain devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA pourrait \u00eatre per\u00e7u comme un aveu de culpabilit\u00e9 de la part de Michel Platini, le pr\u00e9sident de l'UEFA risque la suspension \u00e0 vie de Bruxelles aujourd'hui et demain les 20. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [94%] :\r\n6 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement d'union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent pour leur habituel, sommet de fin d'ann\u00e9e, 2 sujets \u00e0 l'ordre du jour, la migration et les tractations avec le 1er ministre britannique au sujet du r\u00e9f\u00e9rendum pour le maintien ou non du Royaume-Uni dans l'Union europ\u00e9enne, alors avant le d\u00e9but du sommet \u00e0 28 l'Autriche organise ce matin avec l'Allemagne, la Su\u00e8de et les pays du B\u00e9n\u00e9lux au mini- sommet o\u00f9 est convi\u00e9 le 1er ministre turc, Ahmed Davutoglu, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nCe pr\u00eat sommet portera sur l'\u00e9ventuelle r\u00e9installation de r\u00e9fugi\u00e9s syriens actuellement en Turquie vers ces pays du nord ouest de l'Union, ils sont de toute fa\u00e7on des pays de destination pour l'essentiel des migrants arriv\u00e9s en Europe cette ann\u00e9e, si un chiffre de plusieurs centaines de milliers a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 en Allemagne, l'Autriche, imagine plut\u00f4t quelques dizaines de milliers et encore si les gardes- fronti\u00e8res turques parviennent effectivement \u00e0 r\u00e9duire le nombre de migrants entrant dans l'UE et pour le sommet \u00e0 28 cette initiative soul\u00e8ve de s\u00e9rieux doutes de la part des autres pays de l'Union europ\u00e9enne d'abord, parce que pour l'instant, moins de 500 r\u00e9fugi\u00e9s ont pu \u00eatre relocalis\u00e9s alors que l'objectif est de r\u00e9installer 160000 de ce d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Italie ou en Gr\u00e8ce, les regards seront aussi tourn\u00e9s vers l'accueil qui sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la proposition avant hier de la commission de cr\u00e9er un corps quasi supranational de garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens, une id\u00e9e que soutient farouchement l'Allemagne et qui provoque de vives r\u00e9ticences, ailleurs en Europe centrale, Pierre B\u00e9nazet pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [89%] :\r\nMais Amnesty International accuse la Turquie de maltraiter les migrants qu'elle abrite, ils seraient arr\u00eat\u00e9s, battus, voire m\u00eame renvoy\u00e9s dans des pays en guerre, outre la migration le break si donc bien s\u00fbr au menu des 28 durant ces 2 jours de sommet n\u00e9gocier donc avec David Cameron, ses propositions de r\u00e9forme pour que la Grande Bretagne demeure dans l'Union le 1er ministre britannique a premi\u00e8res r\u00e9f\u00e9rendum 10 2017 pour demander demander aux Britanniques s'ils souhaitent rester membres de l'Union ou la quitter Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [91%] :\r\nPour appeler \u00e0 voter contre le bras Exit, David Cameron a formul\u00e9 4 exigences aux \u00c9tats-membres de l'Union protection des \u00c9tats en dehors de la zone Euro, comp\u00e9titivit\u00e9, souverainet\u00e9 et meilleure ma\u00eetrise du flux migratoire, c'est ce dernier point qui repr\u00e9sente la principale Pierre d'achoppement afin de r\u00e9duire l'incitation \u00e0 l'immigration, le 1er ministre veut priver les ressortissants de l'UE de certaines prestations sociales pendant leurs 4 premi\u00e8res ann\u00e9es de s\u00e9jour au Royaume-Uni une demande consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s probl\u00e9matique par ses partenaires europ\u00e9ens, car elles remettent en cause le principe d'\u00e9galit\u00e9 de traitement selon eux accepter untel changement signifierait ouvrir une br\u00e8che dans laquelle d'autres \u00c9tats pourraient s'engouffrer Mark L\u00e9onard, directeur du conseil europ\u00e9en des affaires internationales, un centre de recherche paneurop\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [86%] :\r\nJe pense que dans beaucoup de pays europ\u00e9ens, on a peur que d'arriver crame cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent o\u00f9 chaque \u00c9tat-membre peut ren\u00e9gocier, c'est un homme et que \u00e7a va d\u00e9truire l'acquis communautaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [94%] :\r\nFace \u00e0 la r\u00e9ticence des n\u00e9gociateurs, il va \u00eatre extr\u00eamement difficile pour David Cameron d'arracher un accord substantiel sur l'immigration, mais il sait qu'il ne peut pas revenir les mains vides, car c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce dossier qui pr\u00e9occupe le plus les Britanniques, les r\u00e9cents sondages r\u00e9v\u00e8lent en effet que si le 1er ministre ne parvient pas \u00e0 obtenir une r\u00e9forme des r\u00e8glements sur la libre circulation le penchant pour le bras Exit pourrait devenir plus marqu\u00e9 Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [93%] :\r\n16 heures de d\u00e9lib\u00e9rations, les jur\u00e9s n'ont pas pu se mettre d'accord sur un verdict le proc\u00e8s d'un policier blanc pour la mort d'un jeune noir \u00e0 Baltimore aux \u00c9tats-Unis juste apr\u00e8s son interpellation ce proc\u00e8s l'enqu\u00eate annul\u00e9 un nouveau proc\u00e8s sera prochainement convoqu\u00e9 les march\u00e9s asiatiques orient\u00e9s \u00e0 la hausse ce matin apr\u00e8s la d\u00e9cision de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine d'augmenter son principal taux d'int\u00e9r\u00eat, un quart de point d'une grande importance symbolique de quoi marquer la fin de la crise financi\u00e8re et d'une politique mon\u00e9taire ultra- accommodante Fabrice Coudry Gatti chef conomie, c'\u00e9tait \u00e0 la Banque Syz and Co s'attend m\u00eame \u00e0 plusieurs nouvelles hausses l'ann\u00e9e prochaine, il a dit \u00e0 Katja cher. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:39) [92%] :\r\nPour l'instant, la Fed t\u00e9l\u00e9graphie assez clairement qu'elle aimerait remonter de mani\u00e8re graduelle, les taux 4 fois au cours de l'ann\u00e9e 2005 donc on arriverait avec des taux de la Fed aux alentours de 1 25 a r\u00e9uni \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 les anticipations je dirais du march\u00e9 il y a quelques semaines en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [89%] :\r\nPour les \u00e9mergents, \u00e7a pourrait \u00e9quivaloir \u00e0 un retour des investissements. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0, retour des investissements \u00e0 une certaine en tout cas, stabilisation \u00e7a serait int\u00e9ressant aussi de voir ce qui se passe sur les m\u00e9taux industriels ce qui se passe sur l'or d'ailleurs leur entrain de remonter un peu le conseil le message, c'est que la Fed finalement et pas donc \u00e7a on avance sur le site et qu'elle est m\u00eame un peu comme on dit dans le m\u00eame jargon Abia une c'est-\u00e0-dire qu'elle est en train de trop resserr\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame le march\u00e9 l'interpr\u00e8te comme \u00e9tant encore accommodante malgr\u00e9 les 4 remont\u00e9es de taux qu'elle pr\u00e9voit l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [93%] :\r\nL'\u00e9conomie helv\u00e9tique devrait lentement se redresser, elle aussi, les experts du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie s'attendent \u00e0 une croissance du produit int\u00e9rieur brut de 0 8 pourcent cette cette ann\u00e9e puis d'un virgule 5 en 2016 et un virgule 9 pourcent en en 2017, 200 places suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 l'afflux de migrants Neuch\u00e2tel, ouvre les premi\u00e8res lundi prochain \u00e0 Bevaix les 3 autres structures programm\u00e9es suivront apr\u00e8s discussion avec la population, le voisinage sera lui directement inform\u00e9 Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:58) [91%] :\r\n200 places suppl\u00e9mentaires, 4 nouvelles structures d'accueil dans le canton, ce sont les mesures pr\u00e9paratoires que le Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place la raison des centres cantonaux et un flux migratoires toujours plus pressants pour parer au plus urgent, un 1er abri de protection civile ouvrira ses portes lundi prochain, il accueillera une cinquantaine de candidats \u00e0 l'asile, uniquement des hommes adultes, soulignent les autorit\u00e9s, qualifi\u00e9 de provisoire ce lieu s'ajoute \u00e0 3 autres abris PC eux aussi temporaire depuis quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, \u00e0 terme, si les demandes d'asile continuent leur ascension, 2 autres abris verront le jour dans le canton, les familles et les mineurs seront h\u00e9berg\u00e9s dans une structure en dur \u00e0 La Chaux-de-Fonds le cas neuch\u00e2telois n'est pas isol\u00e9 : la recherche de lieux d'h\u00e9bergements est quasi identique dans toutes les r\u00e9gions, y compris au niveau f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9but d\u00e9cembre, la Conf\u00e9d\u00e9ration annon\u00e7ait la r\u00e9quisition de 2 sur la place d'armes de Thoune dans le canton de Berne, motif : soulager les centres d\u00e9j\u00e0 existants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:55) [93%] :\r\nLe PDC valaisan d\u00e9signera le 12 mai prochain ses candidats pour les prochaines \u00e9lections cantonales depuis hier, le futur ex- pr\u00e9sident du PDC suisse Christophe Darbellay est candidat \u00e0 l'investiture, sa section de Martigny, on l'a officiellement d\u00e9sign\u00e9 et de socialistes brigueront un si\u00e8ge au gouvernement bernois lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier prochain, le parti a investi hier soir, le francophone Roberto Bernasconi et l'Al\u00e9manique, Christoph Ammann les autonomistes du Jura bernois restent sur la touche, ils \u00e9taient divis\u00e9s pour les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais les partis du centre droit fribourgeois seront bel et bien unis pour les prochaines \u00e9lections cantonales, ce sera dans un an, une alliance PDC PLR UDC qui a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 son efficacit\u00e9 en 2013 et qui, cette fois, devrait permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au gouvernement, Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [91%] :\r\nRien de nouveau, en apparence, la majorit\u00e9 de droite au Gouvernement existe d\u00e9j\u00e0 avec 3 d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et un radical en face, la gauche panach\u00e9e \u00e0 3 si\u00e8ges, une fois mise entre parenth\u00e8ses les rancoeurs et les rancunes suscit\u00e9es par l'UDC lors des f\u00e9d\u00e9rales pour le si\u00e8ge des \u00c9tats, la droite a retrouv\u00e9 la terre de discussion et ranim\u00e9 une vieille convention d'alliance \u00e9lectorale, celle qui, en 2013 avait sauv\u00e9 le troisi\u00e8me si\u00e8ge PDC gr\u00e2ce \u00e0 l'appui, radical et UDC la l'histoire va repasser les plats pour permettre \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au gouvernement, Roland Mesot, pr\u00e9sident UDC on est tout aise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:13) [90%] :\r\nC'est clair, nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous attendons m\u00eame que ce moment d'arriver au Conseil d'\u00c9tat, c'est nos objectifs de l\u00e9gislature, nous avions 2 objectifs : le 1er \u00e9tait de faire un 2\u00e8me, conseil national c'est et on va tout faire, on va travailler pour atteindre notre 2\u00e8me objectif, qui est avoir un conseiller d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:29) [98%] :\r\nReste \u00e0 s'entendre sur les d\u00e9tails d'une plateforme commune avec ou sans th\u00e8mes sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [94%] :\r\nLa gr\u00e8ve des fonctionnaires Genevois entre parenth\u00e8ses pour 3 mois, selon le protocole d'accord pr\u00e9sent\u00e9 hier par le gouvernement et accept\u00e9 par les syndicats, 3 mois donc pour \u00e9couter les propositions d'\u00e9conomies des fonctionnaires pour assainir les finances une pause mais pas mais la pression demeure puisque les fonctionnaires manifesteront encore aujourd'hui sous l'effet du Grand Conseil lorsque les d\u00e9put\u00e9s discuteront du prochain budget de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, Sepp Blatter, compara\u00eet aujourd'hui devant la commission d'\u00e9thique de la FIFA, le pr\u00e9sident suspendu de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football risque la suspension \u00e0 vie donc Blatter il sera mais Michel Platini refuse son audition demain devant cette m\u00eame commission lui aussi risque la radiation \u00e0 vie et ne pas se d\u00e9fendre, pour l'avocat, et sp\u00e9cialiste en droit du sport Christophe Piguet, c'est une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:18) [91%] :\r\nC'est effectivement une mani\u00e8re de se tirer une balle dans le pied, \u00e0 la fois pour des questions juridiques, mais aussi pour une raison d'apparence je constate en tout cas de sur mon exp\u00e9rience que les pr\u00e9venus qui refuse de se pr\u00e9senter ont souvent quelque chose \u00e0 se reprocher et, au contraire, on voit que les innocents, on a h\u00e2te de donner leur feu, explications, m\u00eame si Monsieur Platini n'a pas confiance en la chambre de jugement Vienne l'emp\u00eache de se pr\u00e9senter afin de donner sa propre d'r\u00e9daction d'de r\u00e9pondre aux questions qui sont pos\u00e9es et aussi de s'expliquer sur les contradictions ou sur les circonstances qui paraissent accablantes pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [94%] :\r\nChristophe Piguet avec Laurent Bastard, do, les avocats de Platini, donc, seront pr\u00e9sents \u00e0 Z\u00fcrich pour l'audience demain le verdict devrait \u00eatre connu en d\u00e9but de semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T07:19:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E1D0530-821C-4C30-A31F-EA1E60847465", "internalArchiveId": "4E1D0530-821C-4C30-A31F-EA1E60847465", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil des Etats att\u00e9nue la pression sur la SSR en rejetant une motion de l'UDC visant \u00e0 traiter d'urgence toutes les interventions parlementaires pour les int\u00e9grer dans le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le service public", "publicationDate": "2015-12-17T00:00:00Z", "summary": "Contrairement au National hier, il a rejet\u00e9 une motion UDC en ce sens par 27 voix contre 12. L'appel de la ministre de la communication, Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 entendu par les Etats. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait donc pouvoir r\u00e9diger sereinement son rapport qui servira de base au grand d\u00e9bat sur le service public en 2016. Et c'est bien sur le service public et pas sur la SSR qu'il devra porter, avertit Doris Leuthard. On ne va pas d\u00e9battre pour savoir si la SSR doit oui ou non \u00e0 l'avenir encore diffuser la descente du Lauberhorn.", "durationSec": 86, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7326576", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "t\u00e9l\u00e9vision", "service public", "radio"], "thematicPersons": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Le Conseil des Etats att\u00e9nue la pression sur la SSR / 12H30_2015-12-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.12.2015"], "alternativeSummary": ["Contrairement au National, les Etats ont rejet\u00e9 une motion UDC visant \u00e0 traiter en urgence toutes les interventions parlementaires pour les int\u00e9grer dans le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le service public. Les s\u00e9natures estiment que le gouvernement doit pouvoir r\u00e9diger son rapport en toute libert\u00e9 et le soumettre ensuite au Parlement."], "variantIds": ["ece-7326576"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-11-03T11:32:11Z", "speechToTexts": ["24.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Conseil des \u00e9tats att\u00e9nue donc la pression sur la SSR, il n'y a pas de raison pour lui de traiter en urgence toutes les interventions parlementaires pour les int\u00e9grer dans le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le service public, contrairement au Conseil national hier, il a rejet\u00e9 une motion UDC en ce sens, parce 27 voix contre 12 les \u00e9tats estiment que le gouvernement doit pouvoir r\u00e9diger son rapport en toute libert\u00e9 et le soumettre ensuite au parlement Alexandra Richard oui parce qu'il ne faut pas tout faire \u00e0 l'envers, la ministre de la communication, Doris Letarte l'a rappel\u00e9 ce matin, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut ce d\u00e9bat sur le principe mais, formellement, ce serait une erreur de traiter d'abord les interventions parlementaires et l'appel de Doris Letarte a \u00e9t\u00e9 entendu par les \u00c9tats, hier, le National lui voulait tr\u00e8s vite pouvoir discuter du service public et jusque dans les moindres d\u00e9tails, le territoire de diffusion, la r\u00e9partition public priv\u00e9 et m\u00eame le budget de la SSR, ce serait mettre une pression inutile, il n'y a pas d'urgence, c'est ce qu'estiment les \u00e9tats o\u00f9 l'UDC est moins forte et le PLR, divis\u00e9s sur la question ce matin, le d\u00e9bat a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s calme sur la question, beaucoup plus qu'hier et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait maintenant pouvoir r\u00e9diger sereinement son projet attendu d'ici l'\u00e9t\u00e9 prochain, il servira alors de base au grand d\u00e9bat sur le service public et c'est bien sur le service public et pas sur la SSR qu'il devra porter avertit Doris Leuthard, on ne va pas d\u00e9battre pour savoir si les cha\u00eenes publiques doivent encore \u00e0 l'avenir, diffuser ou non la descente de l'arbre, on reste au. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-17T11:36:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "Correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}