{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=200&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=225&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=175&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-259AF9F8-732D-45E4-AF46-C4E95235D63A", "internalArchiveId": "259AF9F8-732D-45E4-AF46-C4E95235D63A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Marcou, professeur \u00e0 Science Po Grenoble et sp\u00e9cialiste de la Turquie;John Clerc, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement;Filippo Lombardi,  conseiller aux \u00e9tats et chef de groupe PDC;Jean-Luc Addor, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative, UDC; Fr\u00e9d\u00e9ric Matthey, conseiller communal du Landeron et co-pr\u00e9sident du projet de fusion\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(05/COP21/LE ROLE CLE DE LA CHINE RENCONTRE HOLLANDE ET XI JINPING) Limiter le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te \u00e0 2 degr\u00e9s: c'est l\u00e0 l'enjeu de la COP21. La conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement ce matin et durant 12 jours les repr\u00e9sentants de 195 pays vont tenter de se mettre d'accord. Et il y a un pays qui devrait jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations: c'est la Chine. Le pr\u00e9sident Si Jine pine a d\u00een\u00e9 \u00e0 l'Elys\u00e9e hier soir. Et Fran\u00e7ois Hollande l'a dit, l'appui de la Chine est \u00abessentiel\u00bb pour parvenir \u00e0 un \u00abaccord global et ambitieux\u00bb. A Shanghai, Rapha\u00ebl Grand\r\n(PAPIER COP21) Avant l'ouverture officielle de la COP 21, des premiers engagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris. Les Etats-Unis, l'Inde, la France et 17 autres pays ont annonc\u00e9 leur intention de doubler leurs investissements dans la recherche des \u00e9nergies renouvelables.  La nouvelle est arriv\u00e9e hier de la Maison Blanche, Georges Pop \r\nLe moment \u00e9videmment n'est pas fortuit, l'effet d'annonce \u00e9tant garanti. Quant aux Etats-Unis qui sont \u00e0 l'origine de cette communication, on sait qu'ils sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 l'id\u00e9e d'un accord contraignant qui risquerait d'\u00eatre rejet\u00e9 par un congr\u00e8s majoritairement r\u00e9publicain et passablement climato-sceptique. A d\u00e9faut de s'engager sur une r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre on promet donc des fonds suppl\u00e9mentaires pour de nouvelles technologies d'\u00e9nergie verte, mais aussi pour le captage et le stockage du gaz carbonique. Nos trois grands voisins, Allemagne, France et Italie, ainsi que le Danemark, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge participent \u00e0 ce projet intitul\u00e9 \u00ab Mission innovation \u00bb. La Suisse ne fait pas partie des pays engag\u00e9s . De leur c\u00f4t\u00e9 les Etats-Unis annoncent \u00e9galement la cr\u00e9ation d'un  groupe ind\u00e9pendant de 28 investisseurs priv\u00e9s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 financer la recherche. Parmi eux Bill Gates, le  cofondateur de Microsoft, Mark Zuckerberg alias Facebook,  Jeff Bezos d'Amazon, le Chinois Jack Ma du g\u00e9ant  Alibaba ainsi que  l'Indien Ratan Tata le patron du Groupe qui produit notamment des voitures pour le march\u00e9 indien.\r\n(16/SOMMET UE-TURQUIE/IT MARCOU 2 - REP 22H30) L'union europ\u00e9enne va aider la Turquie \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Elles se sont mis d'accord hier \u00e0 Bruxelles sur un fonds de 3 milliards d'euros. En contrepartie, le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'union europ\u00e9enne devrait \u00eatre relanc\u00e9. Le premier ministre turc Ahmet Davutoglu a parl\u00e9 de jour historique pour son pays. Mais pour le sp\u00e9cialiste de la Turquie Jean Marcou, Ankara a peut \u00eatre plac\u00e9  trop d'espoirs dans cette r\u00e9union.\r\nDes propos recueillis par Alexandre Habay\r\n(D3/COMPOSITION DES COMMISSIONS/PI J. CLERC/F. LOMBARDI) En Suisse, la nouvelle l\u00e9gislature d\u00e9bute officiellement aujourd'hui. On conna\u00eetra donc dans la journ\u00e9e la composition exacte des commissions parlementaires du conseil national. Comme ces commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales, l'UDC et le PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des 11 commissions du National. Une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque, Muriel Ballaman, la commission, c'est le berceau des lois.\r\n(10/VS: CHAQUE VOIX COMPTE/ IT J.-L. ADDOR) Les Valaisans ont dit non hier \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9lectoral cantonal. Ils ont rejet\u00e9 \u00e0 64,4% l'initiative \"Chaque voix compte\". Un texte qui devait permettre de rendre le syst\u00e8me actuel conforme \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9ral en mati\u00e8re de respect des forces politiques en pr\u00e9sence. En juin dernier, les Valaisans avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 une r\u00e9forme des institutions. Alors quel message ont-ils voulu faire passer avec leur nouveau refus d'hier? Yves Terrani a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC Jean-Luc Addor, co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative...\r\nA noter encore qu'hier, les valaisains ont par contre dit oui \u00e0 un train de mesures d'\u00e9conomie destin\u00e9 \u00e0 relever les finances cantonales.\r\n(13/NE: NON A LA FUSION ENTRE-2-LACS/ IT F. MATTHEY) Autre votation hier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. Et l'\u00e9chec du projet de fusion de 7 communes. Avec le refus du Landeron, la commune de l'Entre-deux -Lacs ne verra pas le jour, elle aurait form\u00e9 la 3\u00e8me plus grosse commune du canton. \r\nLes citoyens du Landeron ont dit non \u00e0 plus de 68% des voix.  Un net refus qui annule la proc\u00e9dure m\u00eame si les 6 autres communes s'\u00e9taient prononc\u00e9es en faveur de l'union. \r\nPour Fr\u00e9d\u00e9ric Matthey, conseiller communal du Landeron et co-pr\u00e9sident du projet de fusion, le non de sa commune d\u00e9passe la question financi\u00e8re. \r\nDes propos recueillis par Coraline Pauchard.\r\n(Br\u00e8ve sport) Football, en super league, le FC Sion s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 domicile face \u00e0 Thoune 2 \u00e0 1. Le FC B\u00e2le a battu Lucenre 3 \u00e0 0 et Grasshoper a \u00e9cras\u00e9 Zurich 5 \u00e0 0.\r\nEn hockey sur glace, Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de 6 d\u00e9faites cons\u00e9cutives en Ligue nationale A. Les Biennois ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs aux buts. Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri 7 \u00e0 4.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 521, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275967", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill / JDM_2015-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barill / JDM_2015-11-30T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7275984", "ece-7275967"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T13:16:36Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite le journal Tania Barril dans moins de 2 heures souffrira s'ouvrir officiellement la conf\u00e9rence sur le climat \u00e0 Paris 150 dirigeants du monde entier sont pr\u00e9sents au Bourget pour lancer ce sommet qui se tiendra sur 12 jours 12 jours pour tenter de trouver un accord sur le r\u00e9chauffement climatique est un pays sera scrut\u00e9e de pr\u00e8s dans le cadre de ces n\u00e9gociations, la Chine, consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus pollueur du monde, avec le soutien de l'Union europ\u00e9enne, la Turquie s'engage dans la crise migratoire, un fonds d'aide de 3 milliards d'euros a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 hier \u00e0 Bruxelles pour l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en \u00e9change la Turquie esp\u00e8re bien voir le processus de son adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, relanc\u00e9e, mais \u00e0 ce stade, rien n'est encore jou\u00e9 sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale comment seront compos\u00e9s, les commissions parlementaires de la nouvelle l\u00e9gislature, le voile sera lev\u00e9 dans le courant de la journ\u00e9e, une chose est s\u00fbre : l'UDC PLR seront majoritaires et cette majorit\u00e9 aura de l'influence Muriel nous explique pourquoi et comment, dans quelques instants, limiter le r\u00e9chauffement de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [95%] :\r\nPlan\u00e8te \u00e0 2 degr\u00e9s c'est la longe de la COP 21 la conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre officiellement ce matin et durant 12 jours, les repr\u00e9sentants de 195 pays vont tenter de se mettre d'accord et il y a un pays qui devrait jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ces n\u00e9gociations, c'est la Chine, le pr\u00e9sident : Si Jinping \u00e0 d\u00eener \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e hier soir et Fran\u00e7ois Hollande l'a dit, l'appui de la Chine est essentiel pour parvenir \u00e0 un accord global et ambitieux \u00e0 Shanghai Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [90%] :\r\n\u00e0 Paris, la Chine sera sous pression le pays repr\u00e9sente plus du quart des \u00e9missions mondiales de CO2, la Chine, qui porte aussi l'\u00e9tiquette du plus gros pollueurs du monde, a annonc\u00e9 viser 2 objectifs inverser sa courbe des \u00e9missions de CO2 avant 2030 et augmenter d'ici l\u00e0, \u00e0 20 pourcent sa sa part d'\u00e9nergies non fossiles gr\u00e2ce au renouvelable au nucl\u00e9aire, l'\u00e9cologie n'est plus un sujet tabou dans le discours politique chinois, car si la Chine est acteur du changement climatique, elle est aussi victime le nord du pays souffrent de la d\u00e9sertification, alors que le Sud fait face \u00e0 des inondations de plus en plus fr\u00e9quentes, enfin les villes chinoises suffoque ce matin \u00e0 P\u00e9kin, l'indice de pollution de l'air culminer \u00e0 400 plus de 20 fois la norme tol\u00e9r\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, P\u00e9kin vient donc chercher un accord \u00e0 Paris, un message \u00e0 relayer \u00e0 sa population, mais pas \u00e0 n'apporte quel prix en Chine l'\u00e9cologie passe toujours apr\u00e8s la croissance \u00e9conomique Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shangai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [96%] :\r\nEt avant l'ouverture officielle de la COP 21 des premiers engagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris les \u00c9tats-Unis, l'Inde, la France et 17 autres pays ont annonc\u00e9 leur intention de doubler leurs investissements dans la recherche des \u00e9nergies renouvelables, la nouvelle est arriv\u00e9e hier de la Maison Blanche Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [94%] :\r\nOui c'est une annonce dans le moment \u00e9videmment n'est pas fortuit, effet d'annonce garanti quant aux \u00c9tats-Unis, qui sont \u00e0 l'origine de cette communication, on sait qu'ils sont plut\u00f4t r\u00e9ticents \u00e0 priori \u00e0 l'id\u00e9e d'un accord contraignant qui risquerait d'\u00eatre rejet\u00e9 par un Congr\u00e8s majoritairement r\u00e9publicain et passablement climato-sceptique alors \u00e0 d\u00e9faut de s'engager sur une r\u00e9duction claire des gaz \u00e0 effet de serre, on promet des fonds suppl\u00e9mentaires pour de nouvelles technologies d'\u00e9nergie verte et de captage et de stockage du gaz carbonique, nos 3 grands voisins, Allemagne, France, Italie, ainsi que le Danemark, la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge, participent \u00e0 ce projet intitul\u00e9 Mission innovation, la Suisse, elle ne fait pas partie des paysans engag\u00e9s de leur c\u00f4t\u00e9, les \u00c9tats-Unis annoncent \u00e9galement la cr\u00e9ation d'un groupe Indem ind\u00e9pendant de 28 investisseurs priv\u00e9s d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 financer la recherche parmi eux Bill Gates, le cofondateur de Microsoft, Mark Zuckerberg, alias Facebook Jeff Bezos d'amazone, le Chinois Jack Ma du g\u00e9ant Alibaba, ainsi que l'Indien Ratan Tata, le patron du groupe, qui produit et qui produit notamment des voitures pour le march\u00e9 indien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:43) [95%] :\r\nL'Union europ\u00e9enne va aider la Turquie \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, elles se sont mises d'accord hier \u00e0 Bruxelles sur un fonds de 3 milliards d'euros on contrepartie le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne devrait \u00eatre lanc\u00e9 le 1er ministre turc Ahmet Davutoglu, a parl\u00e9 de jour historique pour son pays, mais pour le sp\u00e9cialiste de la Turquie Jean Marcou, Ankara a peut-\u00eatre placer trop d'espoirs dans cette r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:05) [91%] :\r\nDonc c'est probablement ce qui explique que malgr\u00e9 tout, que la Turquie est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 cette nouvelle r\u00e9union \u00e0 grand renfort de trompettes je crois que cette relance des contacts entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie est quand m\u00eame tr\u00e8s contingentes contingentes justement de la situation des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s, actuellement en Europe, finalement, il faut bien voir que on m\u00e9lange la gestion de ce dossier avec finalement la la question de de l'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et donc on peut craindre que de se m\u00e9lange naissent un certain nombre de malentendus effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Ben en Suisse, la nouvelle l\u00e9gislature d\u00e9bute officiellement aujourd'hui on conna\u00eetra donc dans la journ\u00e9e la composition exacte des commissions parlementaires du Conseil national comme ces commissions sont le reflet des chambres f\u00e9d\u00e9rales l'UDC elle PLR devraient d\u00e9tenir une majorit\u00e9 des si\u00e8ges dans la moiti\u00e9 des 11 commissions du National une majorit\u00e9 qui aura son influence puisque Muriel maman la Commission, h\u00e9 bien c'est le berceau des lois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:13) [90%] :\r\n\u00e0 l'abri des regards publics couverts par le secret des commissions, les d\u00e9put\u00e9s s'y laissent parfois aller \u00e0 des \u00e9clats de voix, des confidences ou \u00e0 des examens, comme ce parlementaire qui demandent d'interrompre une s\u00e9ance de commission car il estime ses coll\u00e8gues insuffisamment pr\u00e9par\u00e9e, bref, les commissions c'est l\u00e0 o\u00f9 les parlementaires se transforme en ouvrier de la politique, John Clerc a \u00e9t\u00e9 pendant 15 ans secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:35) [86%] :\r\nUn ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 dire, les commissions c'est le Congr\u00e8s au travail, tandis que les sciences pl\u00e9ni\u00e8re c'est le congr\u00e8s en repr\u00e9sentation, donc une grande partie du travail parlementaire se fait effectivement dans une commission, c'est cela que on peut faire valoir son influence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:55) [90%] :\r\nEt les commissions n'ont pas toutes le m\u00eame prestige la commission la plus convoit\u00e9e, c'est celle de l'\u00e9conomie et des redevances, la majorit\u00e9 des poids- lourds du Parlement, il si\u00e8ge et la place est cher pour s'y asseoir les crit\u00e8res l'anciennet\u00e9 d'abord la comp\u00e9tence ensuite et le fait de d\u00e9j\u00e0 si\u00e9ger dans une commission n'est pas forc\u00e9ment une garantie pour y rester, \u00e9coutez le conseiller aux \u00c9tats et chef de groupe PDC Filippo Lombardi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [80%] :\r\nLa visite, on peut garder la commission qu'on avait sur le devenir, mais dans des cas extr\u00eames, le comit\u00e9 de groupe pourrait d\u00e9cider diff\u00e9remment, voyons d'apr\u00e8s l'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 de la commission des finances, parce que tout d'un coup on avait 4 conseillers d'\u00c9tat qui sont arriv\u00e9s au d\u00e9part tous les 4, on voulait aller \u00e0 la commission des finances, h\u00e9 ben voil\u00e0, j'ai fini c\u00e9der ma place parce que j'avais plus efficaces que moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:42) [85%] :\r\nLes comit\u00e9s des diff\u00e9rents groupes ont jusqu'au 8 d\u00e9cembre pour tenter le difficile exercice de repartir 270 5 si\u00e8ges de commissions sans froisser aucun \u00e9go parlementaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [93%] :\r\nLes Valaisans ont dit non hier \u00e0 une r\u00e9forme du syst\u00e8me \u00e9lectoral cantonal, ils ont rejet\u00e9 \u00e064,4 pourcent l'initiative, chaque voix compte, un texte qui devait permettre de rendent le syst\u00e8me actuel, conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale en mati\u00e8re de respect des forces politiques en pr\u00e9sence, en juin dernier les Valaisans avaient d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 une r\u00e9forme des institutions, alors quel message ont -ils voulu faire passer avec leur nouveau refus d'hier Yves Terrani a pos\u00e9 la question \u00e0 l'UDC \u00e0 l'UDC Jean-Luc Addor, co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre que les Valaisans n'ont pas voulu d'une double proportionnelle jugement peut-\u00eatre trop compliqu\u00e9, alors si c'est le cas, plus qu'une cons\u00e9quence \u00e0 tirer, c'est de revenir \u00e0 un syst\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e par la Commission du Grand Conseil, c'est-\u00e0-dire 6 arrondissements \u00e9lectoraux avec une proportionnelle simple cervelle m\u00e9rite d'\u00eatre plus simple, mais malheureusement, ce serait quand m\u00eame moins respectueux des diversit\u00e9s du canton, notamment des petits Distri, etc, le gouvernement aura la responsabilit\u00e9 de proposer maintenant au Grand Conseil, un d\u00e9cret alors c'est un peu emb\u00eatant parce qu'on se trouve dans une sorte de crise institutionnelle, on va se retrouver en mars prochain, une ann\u00e9e, jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9bat qu'on a eu en mars de cette ann\u00e9e, on n'a pas avanc\u00e9, pourquoi, parce que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas voulu soumettre chaque voix compte au peuple en m\u00eame temps que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:10) [92%] :\r\n\u00e0 noter encore qu'hier les Valaisans ont en revanche dit oui \u00e0 un train de mesures d'\u00e9conomie destin\u00e9 \u00e0 relever les finances cantonales football en Super Ligue le FC Sion s'est inclin\u00e9e hier \u00e0 domicile face \u00e0 Thoune 2 \u00e0 1 le FC B\u00e2le a battu Lucerne 3 0 Grasshopper a \u00e9cras\u00e9 Z\u00fcrich 5 \u00e0 0 en hockey sur glace Bienne a mis fin hier \u00e0 une s\u00e9rie de sites de cons\u00e9cutives en Ligue nationaleA. Les Biennois ont battu Fribourg Gott\u00e9ron 5 \u00e0 4 aux tirs au but Kloten s'est impos\u00e9 face \u00e0 Ambri s'attaque \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [95%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T07:14:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4D3CF77-10B8-4FEC-A0A2-41893546CF8B", "internalArchiveId": "B4D3CF77-10B8-4FEC-A0A2-41893546CF8B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entr\u00e9e du Parti socialiste suisse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1943 avec l'\u00e9lection d'Ernst Nobs", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Forum propose une s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. En 6 \u00e9pisodes, elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 2015. Un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  Pour ce premier \u00e9pisode, retour en 1943. Le 15 d\u00e9cembre, le Parti socialiste fait son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 219, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275924", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Nobs, Ernst", "Parti socialiste"], "alternativeTitle": ["Les moments forts des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral (1/6): l'entr\u00e9e du PS au gouvernement / FOR_2015-11-30T18:06:00_developpement-4", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose d\u00e8s ce lundi soir une s\u00e9rie sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. En 6 \u00e9pisodes, elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain. Un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.  Pour ce premier \u00e9pisode, retour en 1943. Le 15 d\u00e9cembre, le Parti socialiste fait son entr\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7275924"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T16:14:20Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDans Forum d\u00e9but ce soir de notre coup de projecteur historique sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse 5 \u00e9pisodes qui vont nous amener jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain et pour commencer ce soir, retour en 1943 Pietro Bugnon cette ann\u00e9e- l\u00e0, marque une grande premi\u00e8re, l'entr\u00e9e du parti socialiste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, oui, parce que si aujourd'hui la pr\u00e9sence du PS au gouvernement ne fait presque plus aucun doute, \u00e7a n'a de loin pas \u00e9t\u00e9 le cas pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle apr\u00e8s la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral retour en 1943 avec cette archive t\u00e9l\u00e9visuelle, il va r\u00e9pondre de maintenance, une agressivit\u00e9 d'insurrection d\u00e9mocratique d'art non et de Tiaret d\u00e9mographique \u00e0 une soupe qui a \u00e9t\u00e9 une guerre Extel 10 p\u00e9riodes, une \u00e9tape qui a marqu\u00e9 l'histoire de la d\u00e9mocratie suisse dit le reportage le PS lance Ernst Nobs c'est r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la majorit\u00e9 de droite radicale et catholique conservatrice de lui laisser en si\u00e8ge au gouvernement un PS qui a tent\u00e9 de mettre un pied au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pendant pr\u00e8s de 15 ans, lan\u00e7ant m\u00eame une initiative pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, texte balay\u00e9 par le peuple au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 40 alors pourquoi Pietro en 1943 la droite accepte de lire un socialiste, h\u00e9 bien parce que le PS r\u00e9ussit une perc\u00e9e \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 42 il devient carr\u00e9ment le 1er parti du Conseil national avec 56 \u00e9lus un record cette ann\u00e9e- l\u00e0 il gagne 11 si\u00e8ges, la droite se voit alors presque contrainte d'accepter cette esp\u00e8re rare c'est esp\u00e8ce rare en politique suisse, le socialiste oui surprenant hein, quand on conna\u00eet le pass\u00e9 Adams Napster oui le jour de l'\u00e9lection, le 15 d\u00e9cembre 43, les \u00e9lus de droite ont d\u00fb faire le point dans leur poche, car dans sa jeunesse, Ernst Nobs \u00e9tait un marxiste convaincu, tr\u00e8s \u00e0 gauche du PS encourageant m\u00eame la r\u00e9volte des ouvriers en 1918 1919 il fut un des pas des artisans de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, il passa un mois en prison \u00e0 cause de \u00e7a le Z\u00fcrichois dirigea aussi le journal folk serait juste claire, clairement \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 gauche et au fil des ann\u00e9es dans le contexte de la seconde guerre mondiale, le PS doit repenser sa strat\u00e9gie Ernst Napster entame aussi \u00e0 une mue politique oui le Z\u00fcrichois aux lunettes Corbusier ne s'embourgeoise, il devient conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Z\u00fcrich, reprenant le dicast\u00e8re de justice et police, le socialiste r\u00e9volutionnaire se met \u00e0 aimer la peinture, il y a des amis entrepreneurs la lutte des classes, c'est du pass\u00e9, ses positions sont plus centristes, il est favorable par exemple \u00e0 la d\u00e9fense nationale, comme une grande partie du PS, il estime que la r\u00e9volution n'est plus en bon moyen pour faire passer ses id\u00e9es, voil\u00e0 en clair le Parti socialiste devient un parti gouvernemental pitre oui c'est \u00e7a, Ernst Nobs devenu \u00e9ligible pour la droite du Parlement surfe sur la victoire de son parti, il est m\u00eame \u00e9lu au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il reste 7 ans pour le PS, en une p\u00e9riode d'entr\u00e9e et de sortie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'en 59 ann\u00e9e de la cr\u00e9ation de la formule magique socialiste sont depuis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors l'entr\u00e9e du premier socialiste en 1943 le retour d'un second UDC en 2015 est -ce que il y a des points de comparaison oui essentiellement de c'est une victoire \u00e9lectorale dans les 2 cas qui pousse \u00e0 remettre en question les \u00e9quilibres au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 1943 le PS 70 ans plus tard 2015, l'UDC c'est clairement un moteur de changement, autre point commun, le profil est cruciale \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a toujours opt\u00e9 pour des candidats mod\u00e9r\u00e9s, c'\u00e9tait le cas d'Ernst de des dans le reste Nobs en 43 la lutte des classes pour lui \u00e9tait derri\u00e8re, ce sera sans doute le cas aussi le 9 d\u00e9cembre prochain, Pietro Bugnon, on vous retrouve demain avec un prochaine pilote, ce sera pour retracer la premi\u00e8re femme \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il s'appelle bien s\u00fbr \u00c9lisabeth Kopp, c'\u00e9tait en 1984. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:31:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Inconnu", "role": "speaker du Cin\u00e9-Journal ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45BDB154-0D76-4C82-9DD3-D20E5CB0E57F", "internalArchiveId": "45BDB154-0D76-4C82-9DD3-D20E5CB0E57F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de Presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz... \r\nUn rapport class\u00e9 secret, Esther, met en doute la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Suisse...\r\nLes centrales nucl\u00e9aires suisses peuvent-elles r\u00e9sister au crash d'un avion ? La question se pose s\u00e9rieusement, \u00e0 en croire le Tagesanzeiger ce matin. Le journal al\u00e9manique parle d'un danger tenu secret. En d\u00e9cembre 2014 et en avril 2015, les exploitants suisses des centrales nucl\u00e9aires ont d\u00fb actualiser leurs calculs sur la question, \u00e0 la demande de l'inspection de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Un citoyen a voulu avoir acc\u00e8s aux r\u00e9sultats, il s'est adress\u00e9 au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus, au motif que ces informations pouvaient \u00eatre utilis\u00e9es \u00e0 des fins terroristes. ET faire courir un danger d'une contamination radio active \u00e0 large \u00e9chelle en cas de crash d'avion. Car les appareils de r\u00e9f\u00e9rence pour les tests effectu\u00e9s apr\u00e8s le 11 septembre 2001 ne sont plus d'actualit\u00e9: les Boeing 707 de l'\u00e9poque sont cinq fois plus l\u00e9ger que les actuels A 380. ET si l'on en croit le chef de la direction nucl\u00e9aire allemand, Dieter Majer, cit\u00e9 par le journal: la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter un risque intol\u00e9rabvle, c'est de fermer les centrales nucl\u00e9aires.\r\n***Et du nucl\u00e9aire, on passe logiquement \u00e0 la COP 21, Val\u00e9rie...\r\nLa grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat... \r\nDans le Temps, double page explicative...\r\nles 5 acteurs de la conf\u00e9rence, dont le chef de la d\u00e9l\u00e9gation Suisse, Franz Perez, qui sera votre invit\u00e9 Simon, d\u00e8s 7h30. Les 3 questions qui f\u00e2chent: le financement, la forme de l'accord et l'ambition du texte. Un texte comme rempart \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 plan\u00e9taire, titre l'\u00e9ditorial du Temps.\r\nAutres \u00e9ditos sur ce sujet: La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures, c'est le m\u00eame: le p\u00e9trole enjeu du climat et du djihad. Les cartes des menaces climatiques peuvent quasi se superposer \u00e0 celles des conflits et des poches de djihadisme.\r\nLe quotidien jurassien nous questionne dans son \u00e9dito: sommes nous pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire notre usage de la voiture ? \u00e0 voyager moins loin ? \r\nIl faut un niveau de conscience et de solidarit\u00e9  plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 pour se dire qu'agir au niveau local, voire personnel, aura des effets sur la terre entir\u00e8re. \r\n***Et en p\u00e9riode de r\u00e9chauffement, il n'est jamais inutile de parler de la Br\u00e9vine. \r\nDans l'Express et l'Impartial, la Sib\u00e9rie de la Suisse s'interroge sur son attractivit\u00e9. Et une citation mise en \u00e9vidence par les quotidiens neuch\u00e2telois: A la Br\u00e9vine on a tout ce qu'il faut. Il nous manque juste une pharmacie, mais personne ne tombe malade...\r\n***C'est la rentr\u00e9e aujourd'hui ! Pour le nouveau parlement...\r\nET qui dit session d'hiver, dit aussi \u00e9lection des deux premier scitoyens du pays, les pr\u00e9sidents du conseil national et du conseil des Etats. Grand portrait ce matin de deux PLR, Christa Marrkwadler qui acc\u00e8de au perchoir de la chambre du peuple, et du neuchatelois Rapha\u00ebl comte qui monte sur el tr\u00f4ne de la chambre des cantons. En mains lib\u00e9rales .. titre le Tagi .. car ces deux pr\u00e9sidents ont la particuzlatit\u00e9 d'\u00eatre jeunes et de se situer \u00e0 gauche du PLR. Christa Markwalder c'est l'europ\u00e9enne convaincue. A 40 ans, elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la temp\u00eate de l'affaire du kaskastan, elle travaille \u00e0 50 % pour la Zuriuch assurance ...Et pour elle nos valeurs sont aussi les valeurs de l'Euzrope., En face Rapha\u00ebl Comte, 36 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un discret gauchisant. Il veut profiter de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour aller \u00e0 la rencontre des Suisses. \r\nUn parlement plus \u00e0 droite oeuvres les feux aujourd'hui \u00e0 Berne. Titre du point fort propos\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Avec galerie de portraits des nouveaux \u00e9lus qui d\u00e9tonnent, et les dossiers chauds, pour les vaudois ou les genevois. Et puis, comme les journaux al\u00e9maniques la semaine derni\u00e8re: un poster d\u00e9tachable du parlement en milieu de journal...\r\n***Qui dit nouveau parlement, dit \u00e9lections du conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nET qui dit nouveau parlement dit \u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral . On retrouve Le tessinois Norman Gobi ce matin dans le Blick. Avec cette question pos\u00e9e par le journal: Norman Gobbi \u00eates vous de droite ou de gauche ? Comme dans la NZZ vendredi dernier, le candidat UDC se justifie pour ses visions plus \u00e0 gauche que l'UDC en mati\u00e8re de protection contre le dumping salarial au tessin. Norman Gobi parle \u00e0 nouveau de solutions r\u00e9gionales, en bon f\u00e9d\u00e9raliste qu'il est. On peut voir aussi des photos, dont une de sa femme et de se deux enfants, \u00e2g\u00e9s de 3 et 5 ans. On apprend aussi que Norman Gobbi est rarement en contact avec Christoph Blocher et qu'\u00eel a d\u00e9j\u00e0 fait deux r\u00e9gimes, le dernier il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0.\r\nET puisque on parle de conseil fd\u00e9\u00e9arl, ce coup bas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la Sonntagszeitung et repris ce matin par le Blick. Les journalistes de la weltwoche, hebdomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel, auraitent fait des coups de fil aupr\u00e8s des parlementaires pour savoir si Guy Parmelin a des probl\u00e8mes avec l'alcool. Le plan serait de discr\u00e9diter Guy Parmelin pour faire remonter les chances du candidat al\u00e9manique, le zougois Thomas Aeschi, qui pourrait p\u00e2tir de sa proximit\u00e9 avec un certain Christop Blocher ...\r\nGuy Parmelin... le faux mod\u00e9r\u00e9... titre la Libert\u00e9. Une grand interview du candidat qui assure, comme Norman Gobbi d'ailleurs la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique: je ne suis pas un candidat Alibi. Qui se d\u00e9finit comme pragmatique et \u00e0 l'\u00e9coute. Tout en assurant que le quart d'heure vaudois n'est pas son style: il aime la ponctuait\u00e9 et l'efficacit\u00e9. Interview \u00e0 lire aussi dans les quotidiens neuch\u00e2telois, dans le Nouvelliste ou le courrier. \r\n***Elections aussi, communales cette fois-ci, en f\u00e9vrier dans le Canton de Vaud... et les syndics ont le blues...\r\nA  mois du premier tour de ces \u00e9lections, 24 heures propose un papier sur la situation des syndics et conseillers communaux, pris par certains comme des d\u00e9fouloirs. Ce qui les inciterait \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter au prochain scrutin. Prises \u00e0 partis dans des f\u00eates de village, bisbilles qui se terminent devant les tribunaux, c'est m\u00eame une tendance qui irait en s'ampllifiant. Pourquoi ? Les \u00e9lus ont les nerfs \u00e0 vifs \u00e0 cause de dossiers toujours plus complexes. Mais aussi: les gens sont de plus en plus frustr\u00e9s, professionnellement, personnellement, et la politique, c'est le lieu o\u00f9 ils peuvent se d\u00e9fouler et se donner une certaine valeur. \r\nOn en parlait dans RTS religion tout \u00e0 l'heure, l'affaire de la cr\u00e8che interdite sous le sapin de Noel en face de l'h\u00f4tel de ville \u00e0 Neuchtael, cette affaire faitv couler beaucoup d'encxre dans le Blick ce matin. L'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le conseiller communal socialiste Olivier Arni a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9, les jeunes UDC ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e0colt\u00e9 400 signatures, ils comptent bien arraiver \u00e0 1000 paraphes d'ici la fin de la semaine. Le Blick commente:  A quoi donc a pens\u00e9 le magistrat avant de prendre sa d\u00e9cision ??? C'est bien le combat le plus inutile qu'on aurait pu imaginer en Suisse. Il rappelle ce qui se passe aux Etats unis, o\u00f9 ce genre de bagarres pour ou contre les cr\u00e8ches sur la voie publique est devenu un rituel avant No\u00ebl. Mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer tol\u00e9rante avec repr\u00e9sentations religieuses. Ca  lui \u00e9pargne des tiraillements st\u00e9riles qui ne font qu'envenimer le climat.\r\n***Et pendant que Neuch\u00e2tel s'\u00e9chauffe sur sa cr\u00e8che, les Th\u00e9ories du complot continuent de fleurir, antichambre du djihadisme...\r\nC'est dans le Matin d'aujourd'hui. Les th\u00e9ories du complot qui pullulent sur le Web participent \u00e0 la radicalisation des jeunes, en renfor\u00e7ant leur m\u00e9fiance envers le monde r\u00e9el et ses acteurs. Il faut prendre au s\u00e9rieux l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, dit l'\u00e9dito. Et miser sur l'\u00e9ducation: non pas une \u00e9ducation \u00e0 UNE v\u00e9rit\u00e9 absolue - elle n'existe pas. Mais une \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique et \u00e0 la connaissance des sources. \r\n***Et encore une histoire de tours, \u00e0 Berne cette fois-ci, Esther...\r\nEsther Tours n'ont pas le blues BZ + Bund\r\nIl n'existe pas de citation de Voltaire sur le tours... pourtant, il est \u00e0 toutes les sauces, Voltaire. C'est une perspective offerte dans Le Temps, par Fran\u00e7ois Jacob, auteur d'une biogrpahie de Voltaire. \r\nDe nombreuses citations de l'ermite de Ferney sont jet\u00e9es sur la toile... et la plupart sont fauses !  Sorte d'illusion collective, dont nous serions victimes, d\u00e9j\u00e0 depuis la fin de la seconde guerre mondiale, une repr\u00e9sentation erron\u00e9e  faite de l\u00e9gendes et d'approximations...", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-30T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-30T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7275985", "ece-7275968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:59Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa revue de presse maintenant avec Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, un rapport class\u00e9 secret Esther met en doute la s\u00e9curit\u00e9 alors que s'ouvre la COP 21 la s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires en Suisse c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, les centrales nucl\u00e9aires suisses peuvent -elles r\u00e9sister au crash d'un avion, la question se pose s\u00e9rieusement \u00e0 en croire le tag Hassan sa guerre ce matin le journal al\u00e9manique parle d'un danger, tenu secret 40 d\u00e9cembre 2014 en avril 2015, les exploitants suisses des centrales nucl\u00e9aires ont d\u00fb actualiser leurs calculs sur la question, \u00e0 la demande de l'inspection de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, un citoyen a voulu avoir acc\u00e8s aux r\u00e9sultats, il s'est adress\u00e9 au pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es, mais il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus au motif que ces informations pouvaient \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins terroristes un document parle d'un danger d'une contamination radioactive \u00e0 large \u00e9chelle en cas de crash d'avion car les appareils de r\u00e9f\u00e9rence pour les tests effectu\u00e9s apr\u00e8s le 11 septembre 2001 ne sont plus d'actualit\u00e9, les Boeing 707 de l'\u00e9poque sont 5 fois plus l\u00e9ger que les actuels A 380 et si l'on en croit le chef de la direction nucl\u00e9aire allemand Dieter Meier, cit\u00e9 par le journal, la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter un risque intol\u00e9rable, c'est de fermer les centrales nucl\u00e9aires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [79%] :\r\nBien, bien, bien, bien, et du nucl\u00e9aire, on passe donc logiquement \u00e0 cette clope Inter Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [95%] :\r\nEh oui, la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat dans le Temps double page explicative les 5 acteurs de la conf\u00e9rence dont le chef de la d\u00e9l\u00e9gation Suisse Franz Perez qui sera votre invit\u00e9 Simon d\u00e8s 7 heures et demie et les 3 questions qui f\u00e2chent aussi le financement, la forme de l'accord, l'ambition du texte, un texte comme rempart \u00e0 l'ins\u00e9curit\u00e9 plan\u00e9taire, titre l'\u00e9ditorial du temps d'autres \u00e9ditos sur le sujet ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures c'est le m\u00eame, le p\u00e9trole, enjeu du climat et du Djihad les cartes des menaces climatiques peuvent quasi se superposer \u00e0 celle des conflits et des poches de djihadisme le quotidien jurassien nous questionne dans son \u00e9dito, sommes -nous pr\u00eats \u00e0 r\u00e9duire notre usage de la voiture \u00e0 voyager moins loin, il faut un niveau de conscience et de solidarit\u00e9 plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9 pour se dire qu'agir au niveau local, voire personnel aura des effets sur la terre enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nEt en cette p\u00e9riode de r\u00e9chauffement, il n'est jamais totalement inutile de parler de la Br\u00e9vine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [91%] :\r\nJamais dans l'Express et L'Impartial la Sib\u00e9rie de la Suisse s'interroge sur son attractivit\u00e9 et une citation mise en \u00e9vidence par les quotidiens neuch\u00e2telois \u00e0 la Br\u00e9vine, on a tout ce qu'il faut, il manque juste une pharmacie, mais comme personne tombe malade, voil\u00e0, c'est parce qu'bon se. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [73%] :\r\nC'est du qui fait toujours \u00e0 ses frais, \u00e7a tous les microbes qui j'juste maintient la sant\u00e9 tout le monde le sait bien s\u00fbr bon c'est la rentr\u00e9e aujourd'hui pour le nouveau parlement en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:38) [90%] :\r\nOui, et qui dit session d'hiver dit aussi : \u00e9lection des de 1er citoyen du pays, les pr\u00e9sidents du Conseil national et du Conseil des \u00c9tats grand portrait ce matin de 2 PLR Christa Markwalder, qui acc\u00e8de au perchoir de la Chambre du peuple et le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte qui monte sur le tr\u00f4ne de la Chambre des cantons en mains lib\u00e9rales, titre le Guy car ces 2 pr\u00e9sidents ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre jeunes et de se situer \u00e0 gauche du PLR, Christa Markwalder, elle, europ\u00e9enne convaincue \u00e0 40 ans elle a r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la temp\u00eate de l'affaire du Kazakhstan et pour elle, nos valeurs sont aussi les valeurs de l'Europe, en face, Rapha\u00ebl Comte 36 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme un discret gauchisant, il veut profiter de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence pour aller \u00e0 la rencontre des Suisses et ce parlement toujours en par le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [92%] :\r\nPlus \u00e0 droite ouvres les feux aujourd'hui \u00e0 Berne, titre du point fort propos\u00e9 dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures avec galerie de portraits des nouveaux \u00e9lus qui d\u00e9tonnent et les dossiers chauds pour les Vaudois Genevois et puis comme les journaux al\u00e9maniques la semaine derni\u00e8re, posters d\u00e9tachable du parlement en milieu de journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [87%] :\r\nQui dit nouveau parlement dit aussi \u00e7a se profile : \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [93%] :\r\nEt on retrouve Le tessinois Norman Gobbi ce matin dans le Blick avec cette question pos\u00e9e par le journal Norman Gobbi, \u00eates -vous de droite ou de gauche, comme dans la NZZ vendredi dernier, le candidat UDC doit se justifier pour ses visions plus \u00e0 gauche que l'UDC en mati\u00e8re de protection contre le dumping salarial au Tessin notamment Norman Gobbi parle \u00e0 nouveau de solutions r\u00e9gionales en bon f\u00e9d\u00e9raliste qu'il est, on peut voir aussi des photos dont une de sa femme et de ses 2 enfants \u00e2g\u00e9s de 3 et de 5 ans et puisqu'on parle de conseil f\u00e9d\u00e9ral ce mode d'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce coup bas, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier par la SonntagsZeitung et reprise ce matin par le Blick, les journalistes de la Weltwoche pr\u00e8s hebdomadaire dirig\u00e9 par le conseiller national UDC Roger Koeppel aurait fait des coups de fil aupr\u00e8s des parlementaires pour savoir si Guy Parmelin \u00e0 des probl\u00e8mes avec l'alcool, le plan serait de discr\u00e9diter Guy Parmelin pour faire remonter les chances du candidat al\u00e9manique le zougois Thomas c'est Shy qui pourrait lui p\u00e2tir de sa proximit\u00e9 avec un certain Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [91%] :\r\nBlocher Guy Parmelin : toujours le faux mod\u00e9r\u00e9, titre la libert\u00e9 une grande interview du candidat qui assure comme Norman Gobbi, d'ailleurs la semaine derni\u00e8re dans la presse al\u00e9manique, je ne suis pas en candidat Alibi, qui se d\u00e9finit aussi comme pragmatique \u00e0 l'\u00e9coute, tout en assurant que le quart d'heure Vaudois n'est pas son Style, il aime la ponctualit\u00e9 et l'efficacit\u00e9, interview qui est aussi \u00e0 lire dans les quotidiens neuch\u00e2telois le Nouvelliste ou encore le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [80%] :\r\nCourrier les chiens aussi communales, cette fois en f\u00e9vrier dans le canton de Vaud et pas r\u00e9p\u00e9ter les syndics ont le blues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [90%] :\r\nIl y a un mois \u00e0 3 mois du 1er tour des \u00e9lections 24 heures propose un papier sur la situation des syndics et des conseils aux communaux qui sont pris par certains comme des d\u00e9fouloir ce qui les inciterait \u00e0 ne pas se repr\u00e9senter ces politiciens au prochain scrutin, prise \u00e0 partie dans les f\u00eates de village bisbilles qui se termine au tribunal, c'est m\u00eame une tendance qui r\u00e9ponse amplifions alors pourquoi, h\u00e9 bien, les \u00e9lus ont les nerfs \u00e0 vif, dit -on, \u00e0 cause des dossiers toujours plus complexe, mais aussi les gens ont les jours eux- m\u00eames qui sont plus en plus frustr\u00e9s professionnellement personnellement et puis la politique h\u00e9 bien deviendrait le lieu o\u00f9 ils peuvent \u00e0 la fois se d\u00e9fouler et se donner une certaine valeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [95%] :\r\nAlors, on en parlait dans RTS religion tout \u00e0 l'heure, mais l'affaire de la cr\u00e8che, interdite sous le sapin de No\u00ebl, en face de l'H\u00f4tel de Ville \u00e0 Neuch\u00e2tel, cette affaire fait couler beaucoup d'encre dans le Blick ce matin l'interdiction d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le conseiller communal socialiste Olivier Arni a suscit\u00e9 un v\u00e9ritable toll\u00e9 les jeunes UDC ont lanc\u00e9 une p\u00e9tition, ils ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 400 signatures, il compte bien arriver \u00e0 1000 paraphes d'ici la fin de la semaine et le Blick de commenter \u00e0 quoi donc a pens\u00e9 le magistrat avant de prendre sa d\u00e9cision, c'est bien le combat le plus inutile qu'on aurait pu imaginer en Suisse, il rappelle ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 ce genre de bagarres pour ou contre les cr\u00e8ches sur la voie publique, h\u00e9 bien c'est devenu un rituel avant No\u00ebl mais la Suisse a int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer tol\u00e9rante avec les repr\u00e9sentations religieuses, \u00e7a lui \u00e9pargne des tiraillements st\u00e9riles qui ne font qu'envenimer le climat, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [93%] :\r\nOui, et pendant que Neuch\u00e2tel s'\u00e9chauffe sur sa cr\u00e8che les th\u00e9ories du complot continuent de fleurir parfois antichambre du djihadisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [93%] :\r\nOui, c'est dans le Matin d'aujourd'hui, les th\u00e9ories du complot qui pullulent sur le web, participent \u00e0 la radicalisation des jeunes en renfor\u00e7ant leur m\u00e9fiance envers le monde r\u00e9el et ses acteurs il faut prendre au s\u00e9rieux l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne dit l'\u00e9dito et miser sur l'\u00e9ducation, alors non pas une \u00e9ducation \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 absolue, parce qu'elle n'existe pas mais une \u00e9ducation \u00e0 l'esprit critique et \u00e0 la connaissance des sources. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [90%] :\r\nEncore une histoire de tours \u00e0 Berne, cette fois, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [89%] :\r\nOui, car pr\u00e8s de 2 tiers des habitants de la commune bernoise d'Ostermundingen ont accept\u00e9 la construction de la plus haute tour du canton un clair soutien au d\u00e9veloppement de la commune estime la derni\u00e8re Zeitung, ce sera la plus haute tour du canton de Berne la 4\u00e8me plus hautes de Suisse derri\u00e8re la prime Towers de Z\u00fcrich, celle de Roche \u00e0 B\u00e2le et la Tour v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e de Chavannes-pr\u00e8s-Renens rappelle le Bund et cet \u00e9dito de la derni\u00e8re Zeitung aux architectes maintenant de construire un centre attractif et de qualit\u00e9 autour de ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [90%] :\r\nEsther, Coco, Val\u00e9rie Droux, c'\u00e9tait la revue de presse, on vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T06:21:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4546F8-4B00-4E53-90E6-7737AC2851D8", "internalArchiveId": "9D4546F8-4B00-4E53-90E6-7737AC2851D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014?", "publicationDate": "2015-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2015\r\nQuel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014?  \r\nLes choses bougent sur le dossier de la libre circulation des personnes, entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse avant la fin de l'ann\u00e9e. Le CF devrait en parler ce vendredi. \r\nSur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations britanniques avec Bruxelles prennent du retard. La crise migratoire remet en cause le dispositif de libre mouvement de Schengen. Autant de facteur qui influencent les rapports Berne-Bruxelles.\r\nRomain Clivaz, la Commission europ\u00e9enne s'est exprim\u00e9e aujourd'hui apr\u00e8s les diff\u00e9rents articles de la presse dominicale sur la libre circulation des personnes. Si elle n'a logiquement pas comment\u00e9 directement ces articles, elle s'est montr\u00e9e  plus bavarde que d'habitude....\r\nDIR\r\nOui normalement les r\u00e9ponses sont tr\u00e8s calibr\u00e9es, souvent r\u00e9p\u00e9titives, sur le mod\u00e8le : le dialogue pr\u00e9sidentiel se poursuit, un dialogue constructif, mais nous n'y sommes pas encore.\r\nPour m\u00e9moire il s'agit de discussions lanc\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9es lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles.il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker de chercher une voie pour sortir de la contradiction entre l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des personnes et le vote favorable \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse de f\u00e9vrier 2014.\r\nLa porte-parole de la commission a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser qu'une solution technique pouvait, peut-\u00eatre, \u00eatre trouv\u00e9e, que la commission investit beaucoup de temps et beaucoup d'\u00e9nergie pour une solution,\r\nmais qu'ensuite il y aurait encore un obstacle politique de taille \u00e0 franchir.\r\n*** Et cet obstacle de taille Romain, il se nomme Etats membres.\r\nOui.pour la commission l'\u00e9ventuelle solution technique doit ensuite convaincre les 28, et avant tout les voisins de la Suisse, dont trois grand Etats membres --- et ci il ne sera plus question de technique mais de politique.\r\nOn a peu de d\u00e9tails sur le contenu des discussions techniques. entre les pr\u00e9sidences suisses et communautaires, tout au plus sait-on que les discussions tournent autour d'un des articles de l'accord sur la libre circulation des personnes,\r\nL'atricle 14, al 2, qui pr\u00e9voit qu'en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique  ou social les partenaires se retrouvent pour d\u00e9finir des mesures appropri\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation.\r\nC'est autour de cette disposition les Etat majors recherchent la potion quasi-magique, pour permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre en oeuvre l'article constitutionnel contre l'immigration de masse.le tout sans contingents, une voie que Bruxelles a toujours exclu\r\n*** Et c'est une potion qu'il faudra ensuite faire avaler aux Etats membres.alors que ces derni\u00e8res semaines plusieurs dossier tendent \u00e0 rendre l'environnement encore plus compliqu\u00e9 pour des compromis \u00e0 la Suisse.\r\nA commencer par la crise migratoire qui dure.elle remet en cause un des piliers du libre mouvement des personnes, l'espace sans fronti\u00e8re de Schengen.\r\nM\u00eame le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab syst\u00e8me partiellement comateux \u00bb devant le parlement europ\u00e9en, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9animer l'esprti de Schengen. \r\nDans un tel contexte, accepter des limitations dans un domaine li\u00e9 comme celui de la libre circulation, qui plus est pour un Etat tiers comme la Suisse, cela pourrait s'av\u00e9rer toujours plus compliqu\u00e9.\r\n*** Et puis il y a le cas britannique.\r\nOui, a priori, la volont\u00e9 de Londres de red\u00e9finir les rapports avec Bruxelles et de discuter migration aurait pu ouvrir les esprits \u00e0 une discussion plus large. mais il n'en fut rien.\r\nLes esprits ce sont crisp\u00e9s au fil de mois---\r\net ces derniers jours les discussions ne se d\u00e9roulent pas dans la plus grande s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. si le vote sur ces nouvelles relations \u00e9tait envisag\u00e9 pour la mi-2016, il pourrait avoir lieu plus tard si les discussions s'enlisent.David Cameron a jusqu'\u00e0 fin 2017 pour organiser le scrutin.\r\nDes n\u00e9gociations qui pourraient donc se prolonger.\r\n*** Des n\u00e9gociations dont la Suisse pourrait \u00eatre l'otage.\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7275925", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel sc\u00e9nario pour r\u00e9gler la question du vote du 9 f\u00e9vrier 2014? / FOR_2015-11-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les choses bougent sur le dossier de la libre circulation des personnes entre la Suisse et l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse avant la fin de l\u2019ann\u00e9e. L'interview de Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC zurichois et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche."], "variantIds": ["ece-7275925"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:24Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [86%] :\r\nParce que \u00e7a bouge sur le dossier de la lutte : circulation des personnes, donc la Suisse et l'Union europ\u00e9enne Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nOui C\u00f4t\u00e9 suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit poser les jalons de la mise en oeuvre de l'initiative contre immigration de masse avant la fin de l'ann\u00e9e, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en parler ce vendredi sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations britanniques avec Bruxelles prennent -elles du retard, la crise migratoire remettent en cause le dispositif de libre mouvement de Schengen, autant de facteurs qui influencent les rapports Berne- Bruxelles Romain qui va vous \u00eates notre correspondant pr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, la Commission s'est exprim\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s les diff\u00e9rents articles de la presse dominicale sur la Libye : circulation des personnes et s'il n'a logiquement pas comment\u00e9 directement ces articles, elle s'est montr\u00e9e en un plus bavarde que d'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nOui, normalement les les r\u00e9ponses sont tr\u00e8s calibr\u00e9es souvent r\u00e9p\u00e9titives sur le mode : le dialogue pr\u00e9sidentiel se poursuit un dialogue constructif, pour m\u00e9moire, il s'agit de discussions lanc\u00e9es en d\u00e9but d'ann\u00e9e lors de la visite de Simonetta Sommaruga \u00e0 Bruxelles, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude Junker de chercher une voie pour sortir de la contradiction entre l'accord bilat\u00e9ral sur la libre circulation des personnes et le vote favorable \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse en f\u00e9vrier 2014, un porte- parole de la commission, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser ce midi qu'une solution technique pouvait peut-\u00eatre \u00eatre trouv\u00e9e, que la commission investit beaucoup de temps et d'\u00e9nergie pour y arriver mais qu'ensuite il y aurait encore un obstacle politique de taille a franchi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [77%] :\r\nOui, cet obstacle de taille \u00e0 bien, il se nomme \u00e9tats membres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nOui, l'\u00e9ventuelle solution technique doit ensuite convaincre les 28 et avant tout les voisins de la Suisse, dont 3 grands \u00c9tats membres et ici, il ne sera plus question de technique mais de politique, alors on a peu d\u00e9tails sur le contenu des discussions en cours, tout au plus sait -on qu'elle s'acc\u00e9l\u00e8re, qu'elle tourne autour d'un des articles de l'accord sur la libre circulation des personnes, l'article 14 alin\u00e9a 2 on entendra encore beaucoup parler, il pr\u00e9voit qu'en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social, les partenaires se retrouvent pour d\u00e9finir des mesures appropri\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 cette solution, c'est autour de cette disposition d'urgence que les \u00e9tats majors recherchent la potion quasi- magique pour permettre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre en oeuvre l'article constitutionnel contre l'immigration de masse, le tout sans contingents car c'est une voie que Bruxelles a toujours exclu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [95%] :\r\nEt \u00e7a, Romain, c'est une potion qu'il faudra aussi faire avaler aux \u00c9tats-membres de l'Union europ\u00e9enne, alors que ces derni\u00e8res semaines, pr\u00e9cis\u00e9ment, plusieurs dossier tendent \u00e0 rendre l'environnement encore plus compliqu\u00e9 pour des compromis \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nOui, \u00e0 commencer par la crise migratoire qui dure, chaque jour, elle remet en cause un des piliers du lit, mouvement des personnes l'espace sans fronti\u00e8res de Schengen, m\u00eame le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker a \u00e9voqu\u00e9 un syst\u00e8me partiellement comateux devant le Parlement europ\u00e9en, \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9animer l'esprit de Schengen dans un h\u00f4tel contexte accepter des limites d'limitations dans un domaine li\u00e9 comme celui -l\u00e0, les circulation des personnes, ce n'est pas le m\u00eame accord, mais c'est le m\u00eame esprit, qui plus est pour un \u00c9tat tiers, la Suisse, cela semble chaque jour plus compliqu\u00e9, et puis il y a le cas britannique oui, a priori, la volont\u00e9 de de red\u00e9finir ses rapports avec Bruxelles et de discuter migration aurait pu ouvrir les esprits \u00e0 une discussion plus large mais il n'en est rien, les esprits se crispe au fil des mois et ces derniers jours, les discussions ne se d\u00e9roule pas dans la plus grande des s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et c'est un euph\u00e9misme, si le vote sur ces nouvelles relations \u00e9tait envisag\u00e9 pour la mi- 2016, il pourrait maintenant avoir lieu plus tard si les discussions au Senlis, David Cameron a jusqu'\u00e0 fin 2017 pour organiser organiser le scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [97%] :\r\nDes n\u00e9gociations Romain dont la Suisse pourrait finalement \u00eatre l'otage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nOui, et si \u00e7a dure jusqu'\u00e0 fin 2017 fois, imaginez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait pour d\u00e9but 2017, avoir une solution sur la Libye : circulation des personnes, cette prise d'otages, comme le disent certains fonctionnaires europ\u00e9ens, c'est un sc\u00e9nario qui est toujours plus plausible avec le Front Bruxelles- Londres qui se durcit difficile l\u00e0 aussi d'imaginer comme sur Schengen des concessions \u00e0 la Suisse, un pays tiers, c'est ce qui fait dire en coulisses \u00e0 Berne et qu'il faut aller vite pour \u00e9viter la multiplication des interf\u00e9rences dans un dossier d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [90%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, Romain Clivaz, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, est ce sc\u00e9nario que vous \u00e9voquez en d\u00e9but de de votre dialogue en sorte d'entre-deux entre une application stricte de l'initiative contre l'immigration de masse voter le 9 f\u00e9vrier 2014 et une interpr\u00e9tation de cette initiative, \u00e0 savoir interpr\u00e9ter le fameux article 14 de la libre- circulation des personnes, et bien le nouvel \u00e9lu UDC au National Roger Koeppel et patron de la Weltwoche ne dit pas forc\u00e9ment non il pourrait entrer en mati\u00e8re, on lui a pos\u00e9 la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [87%] :\r\nPremi\u00e8rement, je suis optimiste en ce qui concerne ses relations de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, c'est comment on doit dire la Suisse doit limiter cette immigration Emma, ce qu'on a toujours maintenant et troisi\u00e8mement j'ai j'ai parl\u00e9 de cette solution, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, quand j'ai fait, j'ai fait mes pr\u00e9sentations comme comme \u00e9tait r\u00e9dacteur en chef des cit\u00e9s comme sans car l'ann\u00e9e tout \u00e7a, c'est juste, il y a, c'\u00e9tait paragraphe cathos qu'on pourrait prendre pour faire un compromis, \u00e7a veut dire pour pour impl\u00e9menter cette solution cette autod\u00e9termination de la circulation des des personnages, alors je pense qu'il y a une probabilit\u00e9 que \u00e7a, c'est juste que l'Inde 7 7 avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous accepteriez que ceux qui fixent les crit\u00e8res de cette sorte de clause de sauvegarde, soit autant des Suisses que des membres de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:16) [77%] :\r\n\u00e0 un an, je ne sais pas ce que j'ai entendait correctement non c'est c'est c'est c'est vraiment centrale c'est vraiment tr\u00e8s important que la Suisse d\u00e9termine ses limites, ses comptes King on comme on est ce qu'on va appeler je ne passait pas encore c'est la Suisse qui doit le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [75%] :\r\nDonc les et je l'esp\u00e8re, d'une mani\u00e8re unilat\u00e9rale oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [83%] :\r\nMais, mais je peux vous promettre l'Union aurait europ\u00e9enne va accepter cette solution parce que l'Union europ\u00e9enne ne veut pas quitter ses contrats avec la Suisse, la Suisse est l'un des 2 unique dont l'Europe qui, qui a beaucoup d'agents qui peut sa qui nous m\u00eame sa regagner avec l'homme, il s'est pay\u00e9 ses factures, alors je pense qu'il y a on a exag\u00e9r\u00e9 ces conflits par des raisons politiques, \u00e7a va se corriger je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [91%] :\r\nC'est quand m\u00eame int\u00e9ressant de vous entende parce qu'on a l'impression quand on, quand on \u00e9coute votre discours, mais aussi celui de Christoph Blocher, ces derniers jours que au lendemain des \u00e9lections, on se rend compte quand m\u00eame qu'il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques qui sont tr\u00e8s importants, que l'Union europ\u00e9enne et qu'il faudrait quand m\u00eame pas trop f\u00e2cher notre partenaire dans une p\u00e9riode o\u00f9 le franc fort, est un gros probl\u00e8me pour la Suisse est -ce que quand m\u00eame, on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aussi en terme d'impact sur notre \u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [84%] :\r\nAh mais absolument l'UDC pense beaucoup \u00e0 la \u00e0 l'autre \u00e9conomie c'est le c'est le parti le plus \u00e9conomique de la cerise, je voudrais dire alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [92%] :\r\nJusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous disiez que vous \u00e9tiez pr\u00eat \u00e0 sacrifier les bilat\u00e9rales pour mieux contr\u00f4ler l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [82%] :\r\nBodui devait comprendre que la Suisse, \u00e0 des centaines, des contrats avec des \u00c9tats de l'et l'Union europ\u00e9enne avec l'Union europ\u00e9enne et pour les bilat\u00e9rales, ce sont si contraire maintenant qui sont trop son temps au risque de peut-\u00eatre on va quitter ses contrats de migration en masse, l'initiative est amplement et moi j'ai pas moi mon opinion personnelle, quand je parle avec des gens de l'Union europ\u00e9enne, quand je parle avec mes coll\u00e8gues en Allemagne, ils me disent d'union europ\u00e9enne va pas risqu\u00e9, les pirates l\u00e0 avec la Suisse, si l'Union europ\u00e9enne risque c'est bilat\u00e9ral, je dirais, la Suisse peut survivre aussi ce sc\u00e9nario mais je suis pas contre les les contrats bilat\u00e9ral, mais on ne doit pas exag\u00e9rer l'importance de ces contrats, la Suisse a centaines des contre 290 contrats avec l'Union europ\u00e9enne, 6 seulement 6 contraction risque d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'Afrique et peut avec une dict\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [83%] :\r\nCasser mais si la libre- circulation dispara\u00eet, la, la Suisse a vraiment un probl\u00e8me, et en particulier son \u00e9conomie, donc les 194 or. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [90%] :\r\nPas du tout, non, vous devez pas la Suisse doit avoir march\u00e9 de travail ouvert \u00e7a c'est juste, \u00e7a doit \u00eatre ouvert, or tout le monde, pas une discrimination de l'Am\u00e9rique et tout \u00e7a, nous devons avoir une une une situation que la Suisse peut choisir les les ouvriers les plus bien que quand on veut, mais cet automatisme de la libre circulation, c'est un mauvais instrument j'\u00e9tais jamais contre cet instrument et la Suisse changer ce syst\u00e8me, et je vous, je vous assure que l'Union europ\u00e9enne ne va pas casser 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [86%] :\r\nMais l'Union europ\u00e9enne, j'ai Kepel risque bien, elle l'a d\u00e9j\u00e0 dit d'\u00eatre d'accord pour une telle solution, que si elle est aussi partie prenante dans la dans la d\u00e9cision de, de, de d\u00e9clencher cette clause de sauvegarde pas si oui, seulement si c'est que la Suisse qui le d\u00e9cide, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [88%] :\r\nOui, mais la Suisse a une position forte, la Suisse peut dire : on a vu, on a eu une votation, nous sommes, nous, nous avons des relations bonnes avec la l'Union europ\u00e9enne, nous voulons seulement je changeais un contrat modifier un contrat entre 290 contre et croyez -moi, \u00e7a ne serait pas encore \u00e0 Sospel et \u00e7a ne serait pas une une une qu'une cause pour une guerre de l'Union europ\u00e9enne contre la Suisse, encore une fois on que g\u00e8re \u00e7a par des raisons politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:11) [88%] :\r\nChristoph Blocher et \u00e7a sera notre derni\u00e8re question et pour cette solution de clause de sauvegarde pour autant que les milieux \u00e9conomiques ne demande pas derri\u00e8re un accord institutionnel est -ce que c'est pas dangereux de se couper de cet acc\u00e8s -l\u00e0 au march\u00e9 europ\u00e9en en plan ce matin pense notamment aux banquiers et \u00e0 la place financi\u00e8re suisse qui attend beaucoup de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [77%] :\r\nLa Suisse nettoient jamais sign\u00e9 cette ce contrat que Monsieur Burkhalter veut signer avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est dangereux parce que la Suisse perd quand elle fait ses comptes avec l'Union europ\u00e9enne, ce tout comme vous, si c'est en fran\u00e7ais c'est contraire le de contre, ramenant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [91%] :\r\nLe quand m\u00eame, un contrat d'un accord institutionnel d'acc\u00e8s aux mains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:52) [85%] :\r\nOui la attaqu\u00e8rent Tati se on ne doit pas faire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereuse parce que la Suisse perd l'autonomie dans la politique de l'\u00e9conomie, elle ne peut plus d\u00e9termin\u00e9 sa propre politique \u00e9conomique quand nous signons ce contrat et et on peut avoir des bonnes relations une une une relation ouverte avec l'Union europ\u00e9enne, mais la Suisse ne doit jamais sign\u00e9 ce contrat d'un site institutionnel pour moi c'est une, c'est vraiment une, c'est ce serait une catastrophe quand la Suisse \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [95%] :\r\nRoger Koeppel, le nouveau conseiller national UDC Z\u00fcrichois et patron de la Weltwoche. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-30T17:31:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1476128", "internalArchiveId": "AA1511476049", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 3000, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7294692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7294682.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Des emails si polluants/ Contraventions/ Les Suisses parmi les champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat", "Internet, le cloud et les nuages de fum\u00e9e", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Contraventions : tarif de 1 \u00e0 10 suivant le canton", "Les Suisses parmi les champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Des emails si polluants", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "- Ces emails si polluants\n- \"CONTRAVENTIONS\"\n- Un job de r\u00eave \u00e0 0 franc par mois", "L'internet consommerait aujourd'hui 2% de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale. L'envoi d'un mail avec une pi\u00e8ce jointe d'un m\u00e9gaoctet \u00e9quivaut \u00e0 allumer une ampoule de 25 watts pendant une heure. Les centres de donn\u00e9es sont tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, et ils sont parfois aliment\u00e9s en courant provenant du charbon.", "Le retour tr\u00e8s personnel de mise au point sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine. Cette semaine la folie du black friday qui s\u2019abat sur l\u2019Europe, la science au service de Miss Suisse et le classement des meilleures toilettes publiques d\u2019Europe.", "R\u00e9veillez tout le voisinage dans le Jura, il vous en co\u00fbtera 100 francs. Essayez \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u2019amende pourra aller jusqu\u2019\u00e0 1000 francs.  Entre cantons romands, nous ne sommes pas \u00e9gaux devant les contraventions,  pourquoi ? Reportage sur le syst\u00e8me des buches.", "Nous sommes avec les N\u00e9erlandais les plus g\u00e9n\u00e9reux de notre temps pour les associations. 100 000 en Suisse fonctionnent gr\u00e2ce aux b\u00e9n\u00e9voles, mais trouver des bonnes volont\u00e9s devient de plus en plus dur, d\u2019o\u00f9 le lancement d\u2019une grande op\u00e9ration s\u00e9duction  des Romands sous forme de speed dating.", "Le 9 d\u00e9cembre on connaitra le nom du conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui remplacera Eveline Widmer-Schlumpf. Ce sera vraisemblablement l\u2019un des trois candidats officiels de l\u2019UDC, sauf qu\u2019\u00e0 Berne,   les surprises sont fr\u00e9quentes. En 1993, Christianne Brunner l\u2019avait appris \u00e0 ses d\u00e9pens.", "Alors que les chefs d\u2019Etat du monde entier se penchent sur le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 paris, mise au point enqu\u00eate sur une source de pollution invisible et souvent insoup\u00e7onn\u00e9e : notre addiction \u00e0 internet. Un simple email peut consommer qu\u2019une ampoule de 25 watts pendant une heure."], "variantIds": ["ece-7186008", "ece-7186036", "ece-7185793", "ece-7185786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:25:12Z", "subTitles": ["20:13:11:07  20:13:14:12\r\n      -Je trouve surprenant\r\n      qu'un service public\r\n\r\n20:13:14:17  20:13:18:20\r\n     tombe dans la bassesse \r\n     de ce que j'ai vu hier.\r\n\r\n20:13:19:01  20:13:21:22\r\n     En parlant des hommages\r\n       faits \u00e0 la France,\r\n\r\n20:13:22:03  20:13:25:13\r\n       il \u00e9tait inutile,\r\n  d\u00e9plac\u00e9, vulgaire et navrant\r\n\r\n20:13:25:18  20:13:30:06\r\n      de montrer ce que cela\r\naurait pu donner sur un site porno.\r\n\r\n20:13:30:11  20:13:34:23\r\n -Inacceptable, qu'un dimanche \u00e0 \r\n20h30, on puisse passer des images\r\n\r\n20:13:35:04  20:13:41:17\r\nde cadavres tra\u00een\u00e9s par un v\u00e9hicule,\r\n     sans aucun avertissement !\r\n\r\n20:13:41:22  20:13:45:01\r\n        -Certains disent\r\n    que les gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n20:13:45:06  20:13:48:03\r\n      sont d\u00e9nu\u00e9s d'humour,\r\n        il n'en est rien.\r\n\r\n20:13:48:08  20:13:51:09\r\n     Voyez plut\u00f4t\r\n le nom de la personne\r\n\r\n20:13:51:13  20:13:55:11\r\n   pour l'interview\r\nrelative aux terroristes.\r\n\r\n20:13:55:15  20:13:57:05\r\n      -La police cantonale\r\n\r\n20:13:57:10  20:14:01:02\r\nqui invite des mineurs d\u00e9linquants\r\n        pour un week-end,\r\n\r\n20:14:01:07  20:14:04:12\r\n    elle est pas belle la vie\r\n        pour ces jeunes !\r\n\r\n20:14:04:17  20:14:08:17\r\n...\r\n\r\n20:14:08:22  20:14:11:08\r\n-Ce soir, dans \"Mise au point\"...\r\n\r\n20:14:11:12  20:14:15:02\r\n  A la veille de la conf\u00e9rence\r\n    de Paris sur le climat,\r\n\r\n20:14:15:07  20:14:20:03\r\ncoup de projecteur sur une pollution\r\n    m\u00e9connue, celle d'Internet.\r\n\r\n20:14:20:08  20:14:25:03\r\nAujourd'hui, Internet consommerait\r\n  2 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n20:14:25:08  20:14:30:02\r\n  -Sa non \u00e9lection avait cr\u00e9\u00e9 un\r\nmouvement parmi les femmes suisses.\r\n\r\n20:14:30:07  20:14:36:01\r\n   Retour sur ce 3 mars 1993.\r\n\r\n20:14:36:06  20:14:41:06\r\n  -A Gen\u00e8ve, les contraventions\r\n  sont plus sal\u00e9es et strictes.\r\n\r\n20:14:41:11  20:14:47:09\r\nD\u00e9sormais, un simple tapage nocturne\r\n peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 1'000 francs.\r\n\r\n20:14:47:13  20:14:54:11\r\nDes amendes in\u00e9gales entre r\u00e9gions,\r\n       est-ce bien normal ?\r\n\r\n20:14:54:15  20:15:00:14\r\n-Les Suisses peinent de plus en plus\r\n    \u00e0 s'engager pour pas un sou.\r\n\r\n20:15:00:19  20:15:06:23\r\nPour recruter, les associations vont\r\njusqu'\u00e0 organiser desspeed dating.\r\n\r\n20:15:11:02  20:15:14:03\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n20:15:14:08  20:15:24:22\r\nAvant de se plonger dans ce sommaire,\r\nretour sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n20:15:31:21  20:15:35:00\r\n -Une clinique priv\u00e9e de Soleur\r\n\r\n20:15:35:05  20:15:39:22\r\n  a \u00e9tudi\u00e9 les caract\u00e9ristiques\r\n   physiques des miss suisses.\r\n\r\n20:15:40:03  20:15:44:07\r\n La plus belle de tous les temps\r\n   est Kersten, \u00e9lue en 2010.\r\n\r\n20:15:44:11  20:15:46:07\r\n    Les chercheurs pr\u00e9cisent\r\n\r\n20:15:46:11  20:15:50:11\r\n   qu'ils n'ont pris en compte\r\n  que les crit\u00e8res esth\u00e9tiques.\r\n\r\n20:15:50:15  20:15:53:14\r\n    Il y en aurait d'autres ?\r\n\r\n20:15:53:19  20:16:01:08\r\n-C'est important de croire d'abord\r\n  en soi, avant d'autres choses.\r\n\r\n20:16:06:12  20:16:09:11\r\n-Une \u00e9pid\u00e9mie de tailleurs d\u00e9ferle\r\n\r\n20:16:09:14  20:16:12:22\r\n     sur les pr\u00e9sentatrices\r\n       m\u00e9t\u00e9o am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:16:13:03  20:16:17:20\r\n    Pas cher, sobre, \u00e9l\u00e9gant,\r\n      en plusieurs coloris.\r\n\r\n20:16:18:01  20:16:25:03\r\n      Une mode qui n'a pas\r\n encore s\u00e9duit toute la plan\u00e8te.\r\n\r\n20:16:38:05  20:16:42:19\r\nLe Blick r\u00e9v\u00e8le que le fabricant\r\nde chips Zweifel aurait retrouv\u00e9\r\n\r\n20:16:43:00  20:16:47:18\r\n  une grenade dans sa derni\u00e8re \r\n  livraison de pommes de terre.\r\n\r\n20:16:47:23  20:16:51:19\r\nAh, c'\u00e9tait donc \u00e7a leur secret ?\r\n\r\n20:16:57:02  20:17:03:02\r\nDans l'Hebdo, l'enqu\u00eate sur l'homme\r\nd'affaire Federer nous apprend tout\r\n\r\n20:17:03:07  20:17:05:21\r\n  du manager et de sa fortune.\r\n\r\n20:17:06:02  20:17:11:21\r\n    Ce n\u00e9gociateur hors pair\r\nest une v\u00e9ritable machine \u00e0 cash.\r\n\r\n20:17:12:02  20:17:16:03\r\nLa preuve, quelques pages plus loin.\r\n\r\n20:17:23:14  20:17:28:06\r\n   -Vendredi, encore une mode \r\n  made in USA, le black Friday,\r\n\r\n20:17:28:11  20:17:32:04\r\n     un grand jour de soldes\r\n      apr\u00e8s Thancksgiving,\r\n\r\n20:17:32:09  20:17:36:21\r\n      est le meilleur jour\r\nde vente des magasins am\u00e9ricains.\r\n\r\n20:17:37:01  20:17:41:19\r\n En Suisse, plusieurs enseignes\r\n        s'y sont mises.\r\n\r\n20:17:42:00  20:17:48:14\r\n      Sauf que cette ann\u00e9e,\r\n un vendredi noir, \u00e7a sonne mal.\r\n\r\n20:17:59:23  20:18:05:01\r\n-Le classement tr\u00e8s attendu des plus\r\nbelles toilettes publiques du monde.\r\n\r\n20:18:05:06  20:18:07:15\r\nL'esth\u00e9tisme suisse al\u00e9manique...\r\n\r\n20:18:07:20  20:18:10:08\r\n  Les commodit\u00e9sso british...\r\n\r\n20:18:10:12  20:18:14:13\r\n      La m\u00e9thode fran\u00e7aise,\r\n       tr\u00e8s \u00e9cologique...\r\n\r\n20:18:14:18  20:18:20:01\r\n      Et \u00e0 la 2\u00e8me place,\r\n  les WC du Flon \u00e0 Lausanne...\r\n\r\n20:18:20:06  20:18:24:01\r\n      -On ne me voit plus !\r\n\r\n20:18:28:11  20:18:31:02\r\n       -Encore une preuve\r\n      du g\u00e9nie helv\u00e9tique,\r\n\r\n20:18:31:07  20:18:36:08\r\n   qui ne recule devant rien pour\r\npr\u00e9server les plus grands secrets...\r\n\r\n20:18:37:14  20:18:43:02\r\n           -D\u00e8s demain,\r\n   143 chefs d'Etat se r\u00e9uniront\r\n\r\n20:18:43:07  20:18:50:07\r\n      pour tenter d'endiguer\r\n   le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n20:18:50:11  20:18:58:09\r\n  Les craintes pour la s\u00e9curit\u00e9 \r\n occupent \u00e9videmment l'attention.\r\n\r\n20:18:58:13  20:19:04:08\r\n  120'000 hommes seront r\u00e9partis\r\n  sur l'ensemble du territoire.\r\n\r\n20:19:11:23  20:19:16:14\r\n     Ce soir, nous avons d\u00e9cid\u00e9\r\nde nous pencher sur une autre source\r\n\r\n20:19:16:19  20:19:21:21\r\n  de pollution, invisible, mais que\r\nnous g\u00e9n\u00e9rons presque tous: Internet.\r\n\r\n20:19:22:02  20:19:29:16\r\n  Notre \u00e9quipe a tent\u00e9 de mesurer\r\n   l'impact d'un simple e-mail.\r\n\r\n20:19:35:12  20:19:40:02\r\n  -Ce sont devenus des gestes\r\nquotidiens: surfer sur Internet,\r\n\r\n20:19:40:07  20:19:46:01\r\ns'informer, consulter ses mails,\r\n    ou alors jouer en ligne.\r\n\r\n20:19:46:06  20:19:53:11\r\n     Et puis, il y a les vid\u00e9os\r\nen streaming et en haute d\u00e9finition.\r\n\r\n20:19:57:08  20:20:00:23\r\n     En apparence, un monde \r\n    virtuel et d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9.\r\n\r\n20:20:01:03  20:20:05:05\r\n       Mais en coulisses,\r\n       le moteur chauffe.\r\n\r\n20:20:05:10  20:20:08:03\r\n    Alain Anglade, ing\u00e9nieur\r\n\r\n20:20:08:08  20:20:12:00\r\n    pour l'agence fran\u00e7aise\r\n  de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:20:12:05  20:20:17:19\r\n   s'est int\u00e9ress\u00e9 surtout \u00e0 la\r\nconsommation \u00e9lectrique des mails.\r\n\r\n20:20:18:00  20:20:21:21\r\n  -Un mail peut faire 2 \u00e0 3 fois\r\n       le tour de la Terre,\r\n\r\n20:20:22:02  20:20:26:10\r\navant d'arriver \u00e0 son destinataire,\r\n     en m\u00eame pas une seconde.\r\n\r\n20:20:26:14  20:20:29:21\r\n          -Un courriel\r\n avec une pi\u00e8ce-jointe d'un m\u00e9ga\r\n\r\n20:20:30:02  20:20:34:15\r\n       consomme l'\u00e9quivalent\r\nd'une ampoule 25 watts pendant 1 h.\r\n\r\n20:20:34:20  20:20:39:06\r\n   -Ca correspond \u00e0 l'\u00e9metteur\r\n qui envoie un mail, le r\u00e9cepteur\r\n\r\n20:20:39:11  20:20:44:23\r\nqui le re\u00e7oit, et l'infrastructure\r\n   qui transporte les donn\u00e9es.\r\n\r\n20:20:45:04  20:20:51:23\r\n-Chaque heure, 8,5 mias d'e-mails\r\n   sont envoy\u00e9s dans le monde.\r\n\r\n20:20:52:04  20:20:55:23\r\n    Et c'est sans les spams.\r\n\r\n20:21:04:02  20:21:08:16\r\n  Internet, c'est des millions\r\n  d'informations par seconde,\r\n\r\n20:21:08:21  20:21:15:11\r\n  \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, \r\n  et en perp\u00e9tuelle expansion.\r\n\r\n20:21:15:15  20:21:21:21\r\n-C'est constitu\u00e9 de c\u00e2bles, de fibre\r\n  optique, de liaisons satellites.\r\n\r\n20:21:22:02  20:21:27:07\r\n    On compare sa consommation \r\n   \u00e0 celle de l'aviation civile.\r\n\r\n20:21:27:11  20:21:33:06\r\n-Aujourd'hui, Internet consommerait\r\n  2 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n20:21:33:11  20:21:40:08\r\nLes centres de donn\u00e9es, sur toute\r\nla plan\u00e8te, abritent des milliers\r\n\r\n20:21:40:12  20:21:46:07\r\nde serveurs qui stockent et relaient\r\n    les informations num\u00e9riques.\r\n\r\n20:21:46:11  20:21:53:02\r\n  Quand vous envoyez un e-mail,\r\nil va rejoindre un serveur local,\r\n\r\n20:21:53:06  20:21:59:13\r\npuis un centre de donn\u00e9es r\u00e9gional,\r\net r\u00e9exp\u00e9di\u00e9 chez votre fournisseur\r\n\r\n20:21:59:18  20:22:03:09\r\n            d'acc\u00e8s,\r\nparfois \u00e0 l'autre bout du monde,\r\n\r\n20:22:03:13  20:22:08:13\r\n       m\u00eame si le message\r\n   est destin\u00e9 \u00e0 votre voisin.\r\n\r\n20:22:08:17  20:22:13:14\r\n          Quelque part\r\ndans l'agglom\u00e9ration genevoise...\r\n\r\n20:22:13:19  20:22:22:18\r\nVous ne verrez pas l'ext\u00e9rieur de ce\r\n data center,question de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:22:22:23  20:22:31:06\r\n -Toutes les donn\u00e9es dudata center\r\npassent \u00e0 travers cette fibre jaune.\r\n\r\n20:22:32:15  20:22:39:14\r\nC'est de la fibre optique, et plus de\r\n 4 mios d'e-mails \u00e9chang\u00e9s par jour.\r\n\r\n20:22:39:19  20:22:43:08\r\n           Actuellement,\r\non stocke 10'000 terras de donn\u00e9es,\r\n\r\n20:22:43:12  20:22:46:11\r\nsoit l'\u00e9quivalent de 2 mios de DVD.\r\n\r\n20:22:46:16  20:22:50:09\r\n        En pleine capacit\u00e9,\r\n    on peut multiplier par dix.\r\n\r\n20:22:50:13  20:22:55:09\r\n-Pour r\u00e9ceptionner ces informations,\r\n  des disques durs haute capacit\u00e9\r\n\r\n20:22:55:13  20:23:01:21\r\n   qui stockent souvent deux \r\n   ou trois fois les donn\u00e9es.\r\n\r\n20:23:02:02  20:23:08:14\r\n       -On est dans le local\r\n    de distribution \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:23:11:04  20:23:14:18\r\n   On a une capacit\u00e9 d'un m\u00e9ga watt.\r\n\r\n20:23:14:23  20:23:18:04\r\n     Il y deux tableaux \u00e9lectriques,\r\n\r\n20:23:18:09  20:23:23:11\r\n                 au cas-o\u00f9 on aurait\r\n             un probl\u00e8me \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:23:23:16  20:23:29:15\r\n   Ici, on consomme l'\u00e9quivalent\r\n        de 4'000 familles.\r\n\r\n20:23:29:20  20:23:34:07\r\n          C'est beaucoup.\r\n\r\n20:23:36:18  20:23:42:13\r\n-En Suisse, les services li\u00e9s \u00e0 \r\nInternet consomment pr\u00e8s de 8 %.\r\n\r\n20:23:42:18  20:23:50:04\r\n 2 %, les centres de donn\u00e9es, c'est\r\nl'\u00e9quivalent du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:23:50:09  20:23:56:05\r\n         On peut r\u00e9duire\r\n    sa facture d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:23:56:10  20:24:01:11\r\n        Ici, par exemple,\r\n  plus besoin de climatisation.\r\n\r\n20:24:01:16  20:24:07:05\r\n      Les nouveaux serveurs\r\ntol\u00e8rent des temp\u00e9ratures \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n20:24:07:10  20:24:11:07\r\n     L'air ext\u00e9rieur permet\r\n       de les refroidir.\r\n\r\n20:24:12:11  20:24:16:06\r\n                -S'il fait 40 degr\u00e9s\r\n                      \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n20:24:16:11  20:24:20:14\r\n           on refroidira \u00e0 40 degr\u00e9s\r\n                       les serveurs.\r\n\r\n20:24:20:19  20:24:25:12\r\n    L'installation nous permet\r\n   d'\u00e9conomiser 40 % d'\u00e9nergie.\r\n\r\n20:24:25:17  20:24:30:06\r\n     -En plus, on y utilise\r\n que des \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n20:24:30:11  20:24:35:10\r\n          Le bon \u00e9l\u00e8ve\r\n   dans un univers de cancres.\r\n\r\n20:24:35:14  20:24:41:05\r\nLa majorit\u00e9s des centres mondiaux\r\n      se trouvent aux USA.\r\n\r\n20:24:44:10  20:24:47:09\r\nGoogle et Facebook y ont construit\r\n\r\n20:24:47:13  20:24:52:08\r\n d'\u00e9normes centres de donn\u00e9es, \r\n comme ici en Caroline du Nord.\r\n\r\n20:24:52:12  20:24:56:22\r\n      De quoi interpeller\r\n les organisations \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:25:02:04  20:25:04:19\r\n-A Greenpeace, on a commenc\u00e9\r\n\r\n20:25:05:00  20:25:08:10\r\n\u00e0 s'int\u00e9resser\r\naux entreprises d'Internet.\r\n\r\n20:25:08:14  20:25:14:02\r\nLeurs centres suscitent une nouvelle\r\ndemande importante en \u00e9nergie.\r\n\r\n20:25:14:07  20:25:19:11\r\n-Ces centres sont parfois aliment\u00e9s\r\n   par des centrales \u00e0 charbon.\r\n\r\n20:25:19:16  20:25:23:11\r\n Que ces entreprises se servent\r\n    d'une \u00e9nergie polluante\r\n\r\n20:25:23:16  20:25:30:21\r\n d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e au 19\u00e8me si\u00e8cle,\r\n  il y a l\u00e0 comme un paradoxe.\r\n\r\n20:25:31:02  20:25:36:11\r\n-Quand on te dit \"Internet\",\r\ntu ne penses pas au charbon.\r\n\r\n20:25:36:16  20:25:41:18\r\n     Dans beaucoup d'endroits,\r\n Internet est aliment\u00e9 au charbon.\r\n\r\n20:25:41:23  20:25:46:13\r\n          Ici, lecloud,\r\n     le nuage devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:25:46:18  20:25:48:11\r\n     -Les g\u00e9ants du secteur\r\n\r\n20:25:48:16  20:25:52:13\r\n  commencent \u00e0 consid\u00e9rer ces \r\n  questions environnementales.\r\n\r\n20:25:52:18  20:26:00:04\r\nGoogle ne revendique l'utilisation \r\nque de 33 % d'\u00e9nergie renouvelable.\r\n\r\n20:26:00:09  20:26:04:05\r\nPlus jeune \u00e9lue au Conseil national,\r\n\r\n20:26:04:10  20:26:09:21\r\n      la Verte Lisa Mazzone\r\n  se pr\u00e9occupe de la situation.\r\n\r\n20:26:15:05  20:26:20:04\r\n  -C'est vrai que l'immat\u00e9rialit\u00e9\r\n\r\n20:26:20:09  20:26:24:11\r\nd'Internet rend pour tout un chacun\r\n\r\n20:26:24:16  20:26:28:08\r\nla pollution \u00e0 peu pr\u00e8s inimaginable.\r\n\r\n20:26:28:12  20:26:32:08\r\nOn ne la voit pas quand on l'utilise.\r\n\r\n20:26:32:12  20:26:38:15\r\n         On sait assez peu\r\n   comment ce moteur fonctionne.\r\n\r\n20:26:44:07  20:26:49:08\r\n    L'introduction de labels, \r\n    d'\u00e9tiquettes \u00e9nerg\u00e9tiques,\r\n\r\n20:26:49:12  20:26:53:13\r\n     pourraient permettre aux\r\n consommateurs de faire un choix,\r\n\r\n20:26:53:18  20:26:58:12\r\n et qu'il y ait une \u00e9mulation en \r\nfaveur d'un Internet plus durable.\r\n\r\n20:26:58:17  20:27:02:12\r\n    -Des labels plut\u00f4t qu'un \r\n    cadre l\u00e9gal trop stricte.\r\n\r\n20:27:02:17  20:27:05:09\r\n      Et des petits gestes\r\n        pour \u00e9conomiser,\r\n\r\n20:27:05:13  20:27:08:14\r\n  comme nettoyer r\u00e9guli\u00e8rement\r\n         sa messagerie,\r\n\r\n20:27:08:19  20:27:16:09\r\nlimiter le nombre de destinataires\r\n et la taille des pi\u00e8ces-jointes.\r\n\r\n20:27:16:13  20:27:19:18\r\n-Le consommateur peut se demander\r\n\r\n20:27:19:23  20:27:30:06\r\n\u00e0 quel point il a besoin\r\nde tout conserver en ligne.\r\n\r\n20:27:30:11  20:27:36:06\r\n -Reste \u00e0 trouver comment faire\r\n   pour \u00e9viter le black-out.\r\n\r\n20:27:36:11  20:27:43:10\r\n  Berlin, le quartier populaire\r\n    et m\u00e9tiss\u00e9 de Kreuzberg.\r\n\r\n20:27:43:14  20:27:48:19\r\nDans cette ancienne chocolaterie,\r\n\r\n20:27:49:00  20:27:55:00\r\n       s'est \u00e9tabli Ecosia,\r\nun moteur de recherche \u00e9cologique.\r\n\r\n20:27:55:05  20:28:02:01\r\nChristian Kroll est le fondateur\r\n   du projet d\u00e9but\u00e9 en 2009.\r\n\r\n20:28:07:02  20:28:11:22\r\n               -Ecosia est un moteur\r\n          de recherche comme Google.\r\n\r\n20:28:12:03  20:28:19:13\r\n  Sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est que quand\r\non y cherche, par exemple un h\u00f4tel,\r\n\r\n20:28:19:18  20:28:25:00\r\n      on y montre les m\u00eames \r\n     propositions que Google,\r\n\r\n20:28:25:05  20:28:32:10\r\net aussi des annonces sponsoris\u00e9es,\r\n  mais l'argent que nous gagnons\r\n\r\n20:28:32:14  20:28:40:19\r\n  est investi dans un programme de\r\nplantation d'arbres au Burkina Faso.\r\n\r\n20:28:41:00  20:28:46:14\r\n       Chez Google, l'argent\r\n     va chez les actionnaires.\r\n\r\n20:28:48:22  20:28:51:14\r\n  -Sur le terrain, l'entreprise\r\n\r\n20:28:51:19  20:28:56:07\r\n       fournit notamment\r\n  les machines indispensables.\r\n\r\n20:28:56:12  20:29:03:09\r\nElle reverse 80 % de ses b\u00e9n\u00e9fices,\r\n entre 40 et 50'000 frs par mois.\r\n\r\n20:29:03:13  20:29:09:10\r\n       La start-up emploie\r\n    une dizaine de personnes.\r\n\r\n20:29:09:14  20:29:16:05\r\n   -On a 2,5 mios d'utilisateurs\r\npar mois, environ 200'000 par jour.\r\n\r\n20:29:16:10  20:29:21:08\r\n  -Pour d\u00e9velopper la conscience\r\ndes Internautes, Ecosia leur permet\r\n\r\n20:29:21:12  20:29:24:15\r\n   de voir au fur et \u00e0 mesure\r\n        des recherches,\r\n\r\n20:29:24:20  20:29:28:22\r\n        combien d'arbres\r\n   ils contribuent \u00e0 planter.\r\n\r\n20:29:29:03  20:29:34:08\r\n     Ecosia plante un arbre \r\n     toutes les 13 secondes.\r\n\r\n20:29:36:14  20:29:41:01\r\n         -Je note combien\r\n    d'arbres plant\u00e9s \u00e0 ce jour.\r\n\r\n20:29:49:16  20:29:54:10\r\n   C'est notre fa\u00e7on de v\u00e9rifier\r\n si nous atteignons nos objectifs.\r\n\r\n20:29:54:14  20:29:58:23\r\n      Les autres entreprises\r\n  estiment leur succ\u00e8s en euros.\r\n\r\n20:29:59:04  20:30:05:04\r\nNous, notre objectif est d'arriver\r\n  \u00e0 1 milliard d'arbres en 2020.\r\n\r\n20:30:05:09  20:30:08:10\r\n      On a encore du chemin !\r\n\r\n20:30:08:14  20:30:12:00\r\n     -Un objectif ambitieux,\r\n       un moyen peut-\u00eatre\r\n\r\n20:30:12:05  20:30:17:17\r\n    d'\u00e9viter de tous devoir,\r\n  un jour, d\u00e9m\u00e9nager sur Mars.\r\n\r\n20:30:17:22  20:30:20:06\r\n      Avant de se quitter,\r\n\r\n20:30:20:11  20:30:25:23\r\n        essayons de faire\r\nun bilan internet de ce reportage.\r\n\r\n20:30:26:04  20:30:31:19\r\nAu total, il a fallu 70 \u00e0 90 mails,\r\n\r\n20:30:32:00  20:30:35:21\r\n     600 \u00e0 1'000 recherches,\r\n\r\n20:30:36:02  20:30:40:08\r\n5 \u00e0 8 gigas d'\u00e9changes de donn\u00e9es.\r\n\r\n20:30:40:12  20:30:46:01\r\nNotre consommation web s'\u00e9l\u00e8verait\r\n \u00e0 celle d'une ampoule 25 watts,\r\n\r\n20:30:46:06  20:30:50:00\r\nallum\u00e9e pendant 40 \u00e0 pr\u00e8s de 60 h.\r\n\r\n20:30:50:05  20:30:54:11\r\nMaintenant, on \u00e9teint la lumi\u00e8re !\r\n\r\n20:31:07:16  20:31:11:07\r\n  -Dans une vingtaine de minutes,\r\n\r\n20:31:11:11  20:31:17:05\r\nnous vous emm\u00e8nerons dans un club de\r\nrencontre qui pourrait vous tenter.\r\n\r\n20:31:23:05  20:31:27:04\r\n-Dans cespeed datingparticulier,\r\n      il n'est pas question\r\n\r\n20:31:27:09  20:31:31:01\r\n     de trouver l'\u00e2me soeur\r\n      mais des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:31:31:06  20:31:34:11\r\n        Les associations\r\n  peinent d\u00e9sormais \u00e0 recruter.\r\n\r\n20:31:34:15  20:31:36:15\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:31:38:06  20:31:43:18\r\n  -Dans 10 jours, on conna\u00eetra le\r\n  rempla\u00e7ant d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n20:31:43:23  20:31:46:19\r\n  Probablement, un candidat UDC,\r\n\r\n20:31:47:00  20:31:51:11\r\n    mais l'histoire nous montre\r\n   que rien n'est jou\u00e9 d'avance.\r\n\r\n20:31:51:15  20:31:56:20\r\n      En 1993, tout le monde\r\n   attendait Christiane Brunner.\r\n\r\n20:32:05:11  20:32:09:00\r\n  -10 ans apr\u00e8s l'entr\u00e9e rat\u00e9e\r\n    de Liliane Uchtenhagen,\r\n\r\n20:32:09:05  20:32:11:23\r\n      2 ans apr\u00e8s la sortie\r\n        d'Elisabeth Kopp,\r\n\r\n20:32:12:04  20:32:16:12\r\n les femmes f\u00eatent sur la place\r\n  f\u00e9d\u00e9rale Christiane Brunner,\r\n\r\n20:32:16:17  20:32:19:22\r\n     la candidate officielle\r\n      du parti socialiste.\r\n\r\n20:32:20:03  20:32:22:02\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e par l'envie\r\n\r\n20:32:22:07  20:32:27:16\r\nd'avoir une femme au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:32:27:21  20:32:33:14\r\n         -Le 3 mars 1993,\r\nc'est le d\u00e9but d'une semaine folle.\r\n\r\n20:32:34:18  20:32:37:20\r\n   -La tension \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vive.\r\n\r\n20:32:38:01  20:32:42:15\r\n      *-On obtenu des voix...\r\n\r\n20:32:42:20  20:32:46:11\r\n     -D\u00e8s le premier tour,\r\n le coup de th\u00e9\u00e2tre se pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:32:46:15  20:32:50:00\r\n       -Je me suis pr\u00e9par\u00e9e\r\n       \u00e0 ne pas \u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n20:32:50:05  20:32:55:02\r\n          Francis Matthey\r\n      \u00e9tait assis devant moi.\r\n\r\n20:32:55:07  20:32:58:02\r\n       -Et au 2\u00e8me tour...\r\n\r\n20:32:58:07  20:33:02:02\r\n     *-Est \u00e9lu avec 130 voix,\r\n        Monsieur Matthey !\r\n\r\n20:33:02:07  20:33:05:14\r\n-Des parlementaires m'ont demand\u00e9:\r\n\r\n20:33:05:19  20:33:12:11\r\n  \"Si on vote pour toi et que tu \r\n es \u00e9lu, est-ce que tu acceptes ?\"\r\n\r\n20:33:12:15  20:33:18:04\r\n On ne m'a jamais dit de refuser.\r\n\r\n20:33:18:09  20:33:23:08\r\n     -J'ai pr\u00e9par\u00e9 la r\u00e9action\r\n      en allant le f\u00e9liciter.\r\n\r\n20:33:23:12  20:33:27:19\r\n     -Pourtant, sur pression\r\n      du groupe socialiste,\r\n\r\n20:33:28:00  20:33:30:11\r\n F.Matthey suspend sa d\u00e9cision.\r\n\r\n20:33:30:15  20:33:33:18\r\n     -Je vous demande un temps\r\n           de r\u00e9flexion.\r\n\r\n20:33:33:23  20:33:36:16\r\n             Je comprends\r\n      qu'on ait voulu une femme,\r\n\r\n20:33:36:21  20:33:40:09\r\n  mais il fallait le dire avant.\r\n\r\n20:33:41:13  20:33:45:17\r\n      -Tout les distingue.\r\n\r\n20:33:47:07  20:33:53:03\r\n-On estimait que j'\u00e9tais quelqu'un\r\n       de lanomenclatura.\r\n\r\n20:33:53:08  20:33:59:21\r\n   -C.Brunner avait organis\u00e9 la\r\ngr\u00e8ve des femmes 2 ans auparavant.\r\n\r\n20:34:00:02  20:34:05:10\r\n -J'avais un profil de f\u00e9ministe,\r\n\r\n20:34:05:14  20:34:10:07\r\n     syndicaliste tr\u00e8s gauche,\r\n     et tout simplement femme.\r\n\r\n20:34:10:11  20:34:14:19\r\n        -Sa non \u00e9lection\r\n   provoque une mobilisation.\r\n\r\n20:34:15:00  20:34:21:12\r\n      -Dans toute la Suisse,\r\n   les femmes \u00e9taient en col\u00e8re.\r\n\r\n20:34:21:17  20:34:28:11\r\n-Une semaine de manifestations et de\r\npressions croissantes sur F.Matthey.\r\n\r\n20:34:28:15  20:34:33:14\r\n     -Mes enfants et ma femme\r\n       ont souvent pleur\u00e9,\r\n\r\n20:34:33:19  20:34:38:10\r\n\u00e0 cause de ce qu'on disait de moi.\r\n\r\n20:34:38:14  20:34:43:04\r\n      Tout \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le\r\n        dans la d\u00e9cision.\r\n\r\n20:34:43:09  20:34:46:12\r\n     -Et ce 10 mars 1993...\r\n\r\n20:34:46:17  20:34:51:04\r\n  *-Je dois refuser mon \u00e9lection\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:34:51:09  20:34:55:22\r\n    -Un homme tire sa r\u00e9v\u00e9rence\r\npour faire place \u00e0 une autre femme,\r\n\r\n20:34:56:03  20:35:00:17\r\n         Ruth Dreifuss,\r\n    au profil plus rassurant.\r\n\r\n20:35:00:22  20:35:04:21\r\n        Un ticket f\u00e9minin\r\n   avec le soleil pour t\u00e9moin.\r\n\r\n20:35:05:02  20:35:09:15\r\n     -C'est devenu un symbole\r\n     de la cause des femmes.\r\n\r\n20:35:09:20  20:35:13:22\r\n -Les plaies se sont referm\u00e9es.\r\n\r\n20:35:14:03  20:35:18:01\r\n-J'aurais souhait\u00e9 avoir ce mandat.\r\n\r\n20:35:18:06  20:35:26:03\r\nJ'aurais fait \u00e7a avec plaisir, mais \r\nje n'ai jamais regrett\u00e9 ma d\u00e9cision.\r\n\r\n20:35:26:08  20:35:30:07\r\n  -Reste les bons souvenirs...\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:36:17\r\n-Ca a cr\u00e9\u00e9 un mouvement tr\u00e8s fort, \r\nimpr\u00e9vu, dont je suis encore fi\u00e8re.\r\n\r\n20:35:42:15  20:35:46:22\r\n     -Nous ne sommes pas \u00e9gaux\r\n        devant les amendes.\r\n\r\n20:35:47:03  20:35:51:06\r\n    Selon les cantons romands,\r\n les contrevenants sont passibles\r\n\r\n20:35:51:11  20:35:55:17\r\n     d'amendes dont le montant\r\n      peut varier de 1 \u00e0 10.\r\n\r\n20:35:55:22  20:36:01:12\r\n A Gen\u00e8ve, c'est d\u00e9sormais jusqu'\u00e0\r\n  1'000 frs pour tapage nocturne.\r\n\r\n20:36:01:17  20:36:04:02\r\n   Dans certaines communes, les \r\n  contrevenants peuvent n\u00e9gocier.\r\n\r\n20:36:04:07  20:36:06:07\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:36:06:11  20:36:09:08\r\n      De la salsa provient \r\n      d'un des appartements\r\n\r\n20:36:09:12  20:36:15:19\r\n -22h45, un samedi \u00e0 Gen\u00e8ve, des\r\nvoisins se sont plaints du bruit.\r\n\r\n20:36:16:00  20:36:22:19\r\nIl y a 6'000 interventions annuelles\r\npour tapage nocturne dans le canton.\r\n\r\n20:36:27:10  20:36:31:22\r\n    -Bonjour, c'est la police !\r\n\r\n20:36:32:03  20:36:38:11\r\n-Bonjour... \r\n         Un chien aboie\r\n\r\n20:36:38:15  20:36:41:06\r\n           -On entend depuis en bas.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:44:14\r\n    Vous d\u00e9rangez tout le voisinage.\r\n\r\n20:36:50:03  20:36:53:20\r\n        Ca va \u00eatre d\u00e9clar\u00e9\r\n  en contravention pour le bruit.\r\n\r\n20:36:54:01  20:37:02:03\r\nSi on doit revenir ce soir,\r\nil y aura une 2\u00e8me contravention.\r\n\r\n20:37:02:08  20:37:07:00\r\nFermez les fen\u00eatres...\r\n                        -Non.\r\n\r\n20:37:07:05  20:37:10:01\r\n-Si vous parlez fort,\r\n\u00e7a d\u00e9range aussi.\r\n\r\n20:37:10:06  20:37:12:04\r\n                    -Non, c'est bon.\r\n\r\n20:37:12:09  20:37:15:11\r\n     -Bonne soir\u00e9e, Monsieur !\r\n\r\n20:37:23:10  20:37:26:22\r\n -L'amende risque d'\u00eatre sal\u00e9e.\r\n\r\n20:37:27:03  20:37:32:08\r\n    La patrouille tranchera\r\n selon le nombre de plaignants.\r\n\r\n20:37:38:15  20:37:42:20\r\nD\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire r\u00e9gner le calme,\r\n       Gen\u00e8ve hausse le ton.\r\n\r\n20:37:43:01  20:37:46:13\r\n      Les f\u00eatards risquent\r\n   jusqu'\u00e0 1'000 frs d'amende,\r\n\r\n20:37:46:18  20:37:52:07\r\n      contre 300 \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n200 \u00e0 Fribourg, et 100 dans le Jura.\r\n\r\n20:38:03:04  20:38:06:18\r\n          L'an dernier,\r\npr\u00e8s d'un million de contre-danses\r\n\r\n20:38:06:23  20:38:12:05\r\n  ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, \r\n soit deux b\u00fbches par habitant.\r\n\r\n20:38:12:09  20:38:19:07\r\n  Explication de la directrice\r\n du Service des contraventions.\r\n\r\n20:38:19:11  20:38:23:11\r\n                     -Sur un million\r\n               d'affaires par ann\u00e9e,\r\n\r\n20:38:23:15  20:38:26:21\r\n                        700'000 sont\r\n                des amendes d'ordre.\r\n\r\n20:38:27:02  20:38:30:20\r\n300'000 sont des ordonnances p\u00e9nales.\r\n\r\n20:38:31:01  20:38:34:09\r\n      -Les amendes d'ordre\r\n  se sont notamment les amendes\r\n\r\n20:38:34:13  20:38:36:13\r\n    de parking et les radars.\r\n\r\n20:38:36:18  20:38:40:01\r\n          Leur montant\r\n est fix\u00e9 par une loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:38:40:06  20:38:43:23\r\n       Le procureur d\u00e9cide\r\ndu montant des ordonnances p\u00e9nales\r\n\r\n20:38:44:04  20:38:49:02\r\n        ou contraventions,\r\nqui a augment\u00e9 au minimum de 20 %.\r\n\r\n20:38:50:05  20:38:55:11\r\n-On ne veut pas forc\u00e9ment encaisser,\r\n     mais davantage dissuader.\r\n\r\n20:38:55:16  20:39:01:09\r\n-En plus du montant qui a chang\u00e9,\r\n le processus s'est automatis\u00e9.\r\n\r\n20:39:01:13  20:39:05:07\r\nCe qui le rendrait plus \u00e9quitable.\r\n\r\n20:39:05:11  20:39:14:02\r\n-Il y a plus de codifications, donc\r\nd'automatisations de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n20:39:14:07  20:39:17:15\r\n                         Auparavant,\r\n     on pouvait taxer plus ou moins,\r\n\r\n20:39:17:20  20:39:20:19\r\n      selon une certaine fourchette.\r\n\r\n20:39:21:00  20:39:26:05\r\nCe qui n'est plus le cas aujourd'hui.\r\n\r\n20:39:32:05  20:39:35:09\r\n    -Dans ce secteur enregistrement,\r\n\r\n20:39:35:13  20:39:39:18\r\n               sont notamment saisis\r\n     les rapports de contraventions.\r\n\r\n20:39:39:23  20:39:41:20\r\n   -Le nouveau syst\u00e8me permet\r\n\r\n20:39:42:01  20:39:45:15\r\n   de traiter plus rapidement\r\n     les 200 contraventions\r\n\r\n20:39:45:20  20:39:48:08\r\nqui \u00e9chouent quotidiennement ici.\r\n\r\n20:39:48:12  20:39:51:17\r\n   D\u00e9sormais, plus d'influence\r\n        sur les montants,\r\n\r\n20:39:51:22  20:39:55:18\r\n c'est un code et un tarif fixe\r\n    pour chaque infraction !\r\n\r\n20:39:55:23  20:39:59:10\r\n                     -Sur ce rapport\r\n     de contravention d'une personne\r\n\r\n20:39:59:14  20:40:08:11\r\n     qui a commis un exc\u00e8s de bruit,\r\n on saisit les donn\u00e9es de la police.\r\n\r\n20:40:08:16  20:40:12:11\r\n            \"Le locataire vocif\u00e9rait\r\n\r\n20:40:12:16  20:40:18:14\r\n     de mani\u00e8re \u00e0 troubler fortement\r\n          la tranquillit\u00e9 publique.\"\r\n\r\n20:40:18:19  20:40:24:21\r\n\"Il ne r\u00e9pondait pas aux injonctions\r\n     et refusait d'ouvrir la porte.\"\r\n\r\n20:40:25:02  20:40:36:00\r\n        Il les a notamment trait\u00e9 de\r\n\"petits cons, bouffons et connards\".\r\n\r\n20:40:36:05  20:40:40:21\r\n     -Avant le 1er octobre,\r\n        ce type d'amende\r\n\r\n20:40:41:02  20:40:48:05\r\n    \u00e9tait de 150 frs maximum,\r\n  aujourd'hui, c'est 1'000 frs.\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:54:19\r\n           -On n'en a pas encore eu,\r\n           mais \u00e7a ne va pas tarder.\r\n\r\n20:41:00:11  20:41:04:11\r\n         -Ici, le secteur\r\n       du service juridique.\r\n\r\n20:41:04:16  20:41:08:21\r\n       On y traite notamment\r\n         les oppositions.\r\n\r\n20:41:09:02  20:41:13:01\r\n    -Une infime minorit\u00e9 des\r\n  contrevenants font opposition\r\n\r\n20:41:13:06  20:41:16:10\r\n  et dans la majorit\u00e9 des cas,\r\n         ils \u00e9chouent.\r\n\r\n20:41:16:14  20:41:23:08\r\n   Au guichet, on peut obtenir\r\n une r\u00e9duction selon son revenu.\r\n\r\n20:41:23:12  20:41:26:18\r\n-A priori, on n'est pas un service\r\n\r\n20:41:26:23  20:41:31:04\r\n     extr\u00eamement sympathique.\r\n\r\n20:41:34:09  20:41:38:01\r\n       -Le nouveau montant\r\n  des contraventions, non plus.\r\n\r\n20:41:38:06  20:41:40:16\r\n  Jusqu'\u00e0 1'000 frs pour bruit,\r\n\r\n20:41:40:21  20:41:45:04\r\n  parquer sur une voie de bus: \r\n 500 frs, petit larcin: 750 frs,\r\n\r\n20:41:45:09  20:41:48:06\r\n    153 km/h sur l'autoroute:\r\n        30 jours-amende,\r\n\r\n20:41:48:11  20:41:54:09\r\n     soit jusqu'\u00e0 90'000 frs\r\n suivant le revenu du chauffard.\r\n\r\n20:41:55:01  20:42:00:13\r\n-La politique p\u00e9nale\r\nest bas\u00e9e sur une certaine s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:42:00:17  20:42:06:15\r\nJe n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire des\r\ncadeaux \u00e0 ceux qui violent la loi.\r\n\r\n20:42:06:20  20:42:10:04\r\n       Gen\u00e8ve, qu'on d\u00e9crit\r\n      souvent comme laxiste,\r\n\r\n20:42:10:09  20:42:14:10\r\n         a d\u00e9sormais une\r\n    politique p\u00e9nale s\u00e9rieuse.\r\n\r\n20:42:14:14  20:42:20:11\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n  le montant des contraventions\r\n\r\n20:42:20:16  20:42:26:14\r\n   est du ressort des pr\u00e9fets\r\n et il n'a pas pris l'ascenseur.\r\n\r\n20:42:26:19  20:42:33:08\r\n  Ici, on pratique la justice \r\n  de proximit\u00e9, le sur-mesure.\r\n\r\n20:42:43:21  20:42:48:18\r\n     Quand il y a un doute,\r\n  on convoque le contrevenant.\r\n\r\n20:42:48:23  20:42:53:14\r\n                 -Le plus simple est\r\n       que je vous entende d'embl\u00e9e,\r\n\r\n20:42:53:19  20:42:56:14\r\n avant de fixer le montant d'amende.\r\n\r\n20:42:56:19  20:43:01:20\r\n                  Puisqu'apr\u00e8s, vous\r\n    l'auriez probablement contest\u00e9e.\r\n\r\n20:43:02:01  20:43:05:10\r\n -Monsieur s'est retrouv\u00e9 coinc\u00e9\r\n        avec son v\u00e9hicule\r\n\r\n20:43:05:14  20:43:10:02\r\n    entre les deux barri\u00e8res\r\n     d'un passage \u00e0 niveau.\r\n\r\n20:43:10:07  20:43:12:23\r\n-J'ai mal appr\u00e9hend\u00e9 cet endroit.\r\n\r\n20:43:13:04  20:43:17:19\r\n-Les feux se sont enclench\u00e9s avant ?\r\n\r\n20:43:18:00  20:43:22:19\r\n      -Non, \u00e7a a d\u00fb se faire \r\n     au moment o\u00f9 je rentrais.\r\n\r\n20:43:23:00  20:43:26:16\r\n         -Vous auriez d\u00fb\r\n   avoir le temps de traverser.\r\n\r\n20:43:31:04  20:43:35:02\r\n   Je vous enverrai ma d\u00e9cision\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n20:43:35:07  20:43:39:04\r\n    Vous pouvez vous y opposer.\r\n\r\n20:43:39:09  20:43:43:00\r\n     -On adapte la sanction\r\n        \u00e0 l'infraction.\r\n\r\n20:43:43:05  20:43:46:07\r\n     -Bonne journ\u00e9e, Monsieur.\r\n\r\n20:43:46:11  20:43:52:16\r\n-Le canton de Vaud compte 10 pr\u00e9fets\r\n    qui sanctionnent en fonction\r\n\r\n20:43:52:21  20:43:56:12\r\n   de recommandations suisses,\r\n      de la jurisprudence,\r\n\r\n20:43:56:17  20:43:58:11\r\n    et de leur personnalit\u00e9.\r\n\r\n20:43:58:15  20:44:02:02\r\n-Chaque personne a sa sensibilit\u00e9.\r\n\r\n20:44:02:07  20:44:04:18\r\n    On essaie de s'harmoniser,\r\n\r\n20:44:04:23  20:44:12:10\r\n  car il faut faire en sorte qu'on\r\nn'ait pas des disparit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n20:44:12:14  20:44:18:06\r\n   Nous, on va regarder le cas.\r\n\r\n20:44:18:11  20:44:24:18\r\n   Tous ne sont pas identiques.\r\n\r\n20:44:28:08  20:44:33:11\r\n     -19h00, la patrouille\r\n   de la police Vevey Riviera\r\n\r\n20:44:33:16  20:44:36:18\r\n    entame sa ronde de nuit.\r\n\r\n20:44:40:13  20:44:44:14\r\n    -On essaie de faire preuve\r\n         de psychologie.\r\n\r\n20:44:44:19  20:44:52:11\r\n Chaque cas est diff\u00e9rent, donc on \r\nne va pas d\u00e9noncer syst\u00e9matiquement.\r\n\r\n20:44:52:15  20:44:59:19\r\n-A Gen\u00e8ve, c'est jusqu'\u00e0 1'000 frs\r\n       d'amende pour bruit.\r\n\r\n20:45:00:00  20:45:03:13\r\n-C'est clair que \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n20:45:03:18  20:45:09:23\r\n  Sur quoi on va statuer pour dire\r\nque \u00e7a m\u00e9rite les 1'000 frs ou pas ?\r\n\r\n20:45:10:04  20:45:13:07\r\n     C'est une sacr\u00e9e somme !\r\n\r\n20:45:16:11  20:45:21:16\r\n-Dans la r\u00e9gion, l'amende standard\r\n    pour bruit est de 150 frs.\r\n\r\n20:45:21:21  20:45:27:12\r\n C'est une comp\u00e9tence municipale\r\n         qui en d\u00e9cide.\r\n\r\n20:45:27:17  20:45:32:05\r\n               -Bonne journ\u00e9e !\r\n-A vous aussi.\r\n\r\n20:45:32:09  20:45:34:18\r\n-Mardi est le jour des audiences.\r\n\r\n20:45:34:23  20:45:39:02\r\n  On re\u00e7oit les contrevenants\r\nqui font opposition aux amendes.\r\n\r\n20:45:39:07  20:45:45:20\r\n             -Merci de votre sourire.\r\n-On est l\u00e0 pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:45:50:01  20:45:52:11\r\n -Prochaine audition: un f\u00eatard\r\n\r\n20:45:52:16  20:45:56:21\r\n       accus\u00e9 d'avoir entonn\u00e9\r\nun chant insultant envers la police.\r\n\r\n20:45:57:02  20:46:00:22\r\n-Si j'ai bien compris l'opposition,\r\n\r\n20:46:01:03  20:46:07:20\r\nvous admettez avoir port\u00e9 atteinte \r\n\u00e0 la tranquillit\u00e9 publique \u00e0 02h30,\r\n\r\n20:46:08:01  20:46:13:17\r\n mais vous contestez avoir chant\u00e9.\r\n\r\n20:46:13:22  20:46:16:15\r\n           -Exactement.\r\n\r\n20:46:16:20  20:46:23:08\r\n  -Comme vous \u00e9tiez deux, et que \r\n  la police a entendu la chanson,\r\n\r\n20:46:23:12  20:46:28:14\r\n   \u00e7a signifie que c'est l'autre\r\n          qui chantait ?\r\n\r\n20:46:28:19  20:46:36:05\r\n-On \u00e9tait quatre, et chacun vous dira\r\n que la chanson n'a pas \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e.\r\n\r\n20:46:36:10  20:46:45:14\r\n -\"J'estime avoir \u00e9t\u00e9 respectueux\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard des agents...\"\r\n\r\n20:46:47:20  20:46:56:20\r\nEt vu votre profession, vous ne devez\r\n  pas \u00eatre un anarchiste virulent !\r\n\r\n20:46:58:16  20:47:03:11\r\n -Le jeune homme est apprenti de\r\nbanque et gagne 650 frs par mois,\r\n\r\n20:47:03:16  20:47:08:23\r\n    ce qui conduit Pierre Blanc\r\n\u00e0 r\u00e9duire l'amende de 150 \u00e0 50 frs.\r\n\r\n20:47:09:04  20:47:11:21\r\n  -Vous avez bien fait de venir.\r\n\r\n20:47:12:02  20:47:17:18\r\n          Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n20:47:17:23  20:47:21:02\r\nL\u00e0, vous avez vu un cas d'application\r\n\r\n20:47:21:07  20:47:28:00\r\n    de l'adaptation de l'amende\r\n    \u00e0 la situation du pr\u00e9venu.\r\n\r\n20:47:28:05  20:47:32:22\r\n    C'\u00e9tait un peu l'\u00e9garement\r\n           d'un moment.\r\n\r\n20:47:33:03  20:47:36:11\r\n         C'est pas un type\r\n\r\n20:47:36:16  20:47:40:20\r\nqui va \u00eatre un habitu\u00e9 de la justice.\r\n\r\n20:47:41:01  20:47:44:19\r\n    Il ne va vraisemblablement\r\n      plus jamais traverser\r\n\r\n20:47:45:00  20:47:48:01\r\n  en dehors d'un passage pi\u00e9tons.\r\n\r\n20:47:48:06  20:47:53:01\r\n-Conform\u00e9ment au code p\u00e9nal, Pierre\r\n Blanc sanctionne en tenant compte\r\n\r\n20:47:53:06  20:47:58:01\r\ndes circonstances de l'infraction\r\n   et du revenu des pr\u00e9venus.\r\n\r\n20:47:58:06  20:48:01:00\r\n      La m\u00e9thode genevoise\r\n      lui semble injuste.\r\n\r\n20:48:01:05  20:48:04:13\r\n  -C'est contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:48:04:18  20:48:09:16\r\n            Plus la faute est grave,\r\n        plus la sanction sera grave.\r\n\r\n20:48:09:21  20:48:17:13\r\n        On doit tenir compte\r\nde la situation mat\u00e9rielle des gens.\r\n\r\n20:48:17:18  20:48:22:05\r\n     -Les m\u00eames infractions\r\n    ne sont pas sanctionn\u00e9es\r\n\r\n20:48:22:10  20:48:26:14\r\n       de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n20:48:28:13  20:48:32:20\r\n     Gen\u00e8ve a choisi la voie\r\n        la plus radicale.\r\n\r\n20:48:33:01  20:48:37:23\r\n-Si le Service des contraventions\r\ngenevois pouvait engager\r\n\r\n20:48:38:04  20:48:42:08\r\n300 fonctionnaires demain,\r\non pourrait faire des auditions\r\n\r\n20:48:42:12  20:48:48:08\r\npour juger des circonstances \r\net tenir compte des revenus !\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:55:22\r\nCe n'est pas envisageable et on doit\r\ntravailler sur des grandes quantit\u00e9s.\r\n\r\n20:48:56:03  20:49:00:18\r\nPar cons\u00e9quent,\r\non doit avoir une standardisation.\r\n\r\n20:49:00:23  20:49:05:02\r\n   -Membre d'un r\u00e9seau romand\r\n d'avocats, Me Roulet est ulc\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:49:05:07  20:49:08:13\r\npar le nouveau syst\u00e8me genevois.\r\n\r\n20:49:08:18  20:49:13:12\r\nUn de ces clients vient de recevoir\r\n  une b\u00fbche douze fois plus sal\u00e9e\r\n\r\n20:49:13:17  20:49:17:08\r\n  que celle qu'il aurait re\u00e7ue\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n20:49:17:12  20:49:21:12\r\n-Ce motocycliste vient de recevoir\r\n      une ordonnance p\u00e9nale\r\n\r\n20:49:21:17  20:49:25:21\r\n   pour avoir franchi une ligne\r\n  de s\u00e9curit\u00e9 du site des trams.\r\n\r\n20:49:26:02  20:49:30:11\r\n     Il est amend\u00e9 de 700 frs\r\n     et de 500 frs de frais !\r\n\r\n20:49:30:15  20:49:33:11\r\n         L'amende d'ordre\r\n     aurait d\u00fb \u00eatre de 100 frs\r\n\r\n20:49:33:15  20:49:36:16\r\n  si la loi avait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e.\r\n\r\n20:49:36:21  20:49:40:13\r\n       On viole le principe\r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 de traitement.\r\n\r\n20:49:40:18  20:49:42:13\r\nTous les citoyens suisses\r\n\r\n20:49:42:18  20:49:46:04\r\nont le droit d'\u00eatre trait\u00e9s\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re.\r\n\r\n20:49:46:09  20:49:51:03\r\nLe code p\u00e9nal suisse n'a pas pour \r\nvocation de laisser \u00e0 un procureur\r\n\r\n20:49:51:08  20:49:54:04\r\nune marge d'appr\u00e9ciation\r\ntoute diff\u00e9rente\r\n\r\n20:49:54:09  20:49:57:21\r\nde celles des autres procureurs\r\ndes autres cantons.\r\n\r\n20:49:58:02  20:50:01:20\r\n -L'harmonisation entre cantons\r\n     n'est pas pour demain,\r\n\r\n20:50:02:01  20:50:05:15\r\n alors amis genevois un conseil:\r\n       baissez le volume !\r\n\r\n20:50:16:14  20:50:22:12\r\n   -Les Suisses sont parmi les\r\n champions du monde du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:50:22:17  20:50:26:11\r\n         Seulement voil\u00e0,\r\nles bonnes \u00e2mes se font plus rares\r\n\r\n20:50:26:15  20:50:29:13\r\net certaines associations se lancent\r\n\r\n20:50:29:18  20:50:34:22\r\n   dans une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n20:50:35:03  20:50:37:11\r\n             Regardez.\r\n\r\n20:50:41:09  20:50:45:02\r\n-Unspeed meetingpour b\u00e9n\u00e9voles,\r\n       \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n20:50:45:07  20:50:50:17\r\n  Une soixantaine de personnes\r\n    rentreront dans l'ar\u00e8ne.\r\n\r\n20:50:50:22  20:50:56:05\r\n    28 associations d\u00e9fendent\r\n     toutes sortes de causes\r\n\r\n20:50:56:10  20:51:01:07\r\n     et traquent le b\u00e9n\u00e9vole\r\n      qui se cache en vous.\r\n\r\n20:51:03:07  20:51:05:20\r\n     -On cherche 40 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:51:06:01  20:51:11:11\r\n-Tous les \u00e2ges, \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n20:51:11:15  20:51:16:16\r\n-L'organisatrice donne le rythme\r\n   des rencontres en musique.\r\n\r\n20:51:16:21  20:51:19:09\r\n          -Sept minutes !\r\n\r\n20:51:19:13  20:51:23:07\r\n        -Des associations\r\n   pr\u00eates \u00e0 tout pour s\u00e9duire.\r\n\r\n20:51:23:11  20:51:27:02\r\n-Ca nous oblige \u00e0 synth\u00e9tiser.\r\n\r\n20:51:27:07  20:51:30:00\r\n-C'est pas \u00e9vident, mais \u00e7a marche !\r\n\r\n20:51:30:05  20:51:33:07\r\n        -Quitte \u00e0 trouver\r\n       des arguments choc.\r\n\r\n20:51:33:11  20:51:36:23\r\n -Ca peut \u00eatre un plus pour le CV.\r\n\r\n20:51:37:04  20:51:44:05\r\n    -Des b\u00e9n\u00e9voles potentiels\r\n       un peu d\u00e9boussol\u00e9s.\r\n\r\n20:51:44:10  20:51:48:16\r\n    -On y va pour 7 minutes !\r\n              -D\u00e9j\u00e0 !\r\n\r\n20:51:48:21  20:51:52:19\r\n      -Mais c'est surtout\r\n    des litres d'eau aval\u00e9s,\r\n\r\n20:51:53:00  20:51:56:14\r\n     pour refaire sa salive\r\n     apr\u00e8s 2 h de palabres.\r\n\r\n20:51:56:19  20:52:00:01\r\n  -On a de la peine \u00e0 articuler.\r\n\r\n20:52:00:06  20:52:02:07\r\n             Ext\u00e9nu\u00e9 !\r\n\r\n20:52:02:11  20:52:07:23\r\n      *Take a chance on me\r\n              ABBA\r\n\r\n20:52:08:04  20:52:14:22\r\n-Pour l'Aire de vie, association qui\r\ns'occupe de personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0 Rolle,\r\n\r\n20:52:15:03  20:52:19:04\r\nle but est de renforcer ses troupes.\r\n\r\n20:52:19:09  20:52:23:08\r\n-Je vais vous pr\u00e9senter\r\nnotre association.\r\n\r\n20:52:23:12  20:52:27:09\r\n           -Antoinette\r\n est une ex-comptable de 62 ans.\r\n\r\n20:52:27:13  20:52:32:08\r\n   Cette b\u00e9n\u00e9vole tr\u00e8s active \r\n   pose beaucoup de questions.\r\n\r\n20:52:32:12  20:52:39:00\r\n-On cherche un chauffeur,\r\nune cuisini\u00e8re, une animatrice.\r\n\r\n20:52:39:05  20:52:48:12\r\n                    -Que donnez-vous\r\n          en \u00e9change aux b\u00e9n\u00e9voles ?\r\n\r\n20:52:48:17  20:52:52:11\r\n-On est comme une petite famille.\r\n\r\n20:52:52:15  20:52:56:02\r\n      -Vous payez quand m\u00eame\r\n        mes d\u00e9placements ?\r\n\r\n20:52:56:07  20:52:58:20\r\n    -Ca d\u00e9pend d'o\u00f9 vous venez.\r\n\r\n20:52:59:01  20:53:01:17\r\n    -Quelle est votre attente ?\r\n\r\n20:53:01:22  20:53:06:11\r\n-C'est soulager les autres b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:53:06:15  20:53:09:11\r\n      -C'est de quelle heure\r\n         \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n20:53:09:15  20:53:11:06\r\n          -Jusqu'\u00e0 16h00.\r\n\r\n20:53:11:11  20:53:16:00\r\n-Antoinette a le coeur sur la main,\r\n  mais elle pose ses conditions.\r\n\r\n20:53:16:05  20:53:17:21\r\n          -7 minutes !\r\n\r\n20:53:18:02  20:53:21:19\r\n          -On est loin\r\nde l'image classique du b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n20:53:22:00  20:53:24:21\r\n       -Pourquoi j'ai envie\r\n       de faire b\u00e9n\u00e9vole ?\r\n\r\n20:53:25:02  20:53:29:09\r\n       Parce que je trouve\r\n     que je suis privil\u00e9gi\u00e9e,\r\n\r\n20:53:29:13  20:53:35:11\r\n  et que j'aimerais le partager \r\n ou partager le souci des autres.\r\n\r\n20:53:35:15  20:53:38:07\r\n-Qu'attendez-vous des associations ?\r\n\r\n20:53:38:11  20:53:42:05\r\n-Qu'elles couvrent les d\u00e9fraiements,\r\n\r\n20:53:42:10  20:53:47:10\r\n    qu'elles prennent en charge\r\n          les transports.\r\n\r\n20:53:47:14  20:53:52:22\r\n    C'est pas toujours le cas.\r\n\r\n20:53:53:03  20:54:00:20\r\nSi ce n'est que chercher le beurre\r\net l'argent du beurre, non merci !\r\n\r\n20:54:01:01  20:54:05:11\r\n -Antoinette a perdu son emploi\r\n         il y a 7 ans.\r\n\r\n20:54:05:16  20:54:11:18\r\n      Elle a d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9\r\navec une vingtaine d'associations.\r\n\r\n20:54:11:23  20:54:15:12\r\n      -Vous pourriez rester\r\n       sur votre canap\u00e9 ?\r\n\r\n20:54:15:17  20:54:18:13\r\n-C'est pas mon style.\r\n\r\n20:54:18:18  20:54:21:05\r\nJ'ai besoin de bouger.\r\n\r\n20:54:21:10  20:54:25:14\r\n    -Il y a peut-\u00eatre un but\r\n      un peu moins noble.\r\n\r\n20:54:25:19  20:54:29:18\r\n           -C'est aussi\r\n      pour actualiser mon CV.\r\n\r\n20:54:29:23  20:54:34:23\r\nA travers le b\u00e9n\u00e9volat, je peux\r\ntrouver un employeur potentiel.\r\n\r\n20:54:35:04  20:54:38:07\r\n       -Il y a un int\u00e9r\u00eat\r\n     dans votre engagement ?\r\n\r\n20:54:38:11  20:54:40:10\r\n            -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n20:54:40:14  20:54:47:10\r\nMoralement, mon int\u00e9r\u00eat,\r\nc'est aussi de me faire plaisir.\r\n\r\n20:54:47:14  20:54:53:05\r\nJe veux que ce soit gagnant-gagnant.\r\n\r\n20:54:53:10  20:54:56:10\r\n    C'est mon but.\r\n\r\n20:54:56:14  20:55:01:01\r\n    -Depuis quelques ann\u00e9es\r\nB\u00e9n\u00e9volat-Vaud a cr\u00e9\u00e9 une mesure\r\n\r\n20:55:01:06  20:55:05:17\r\n pour inciter les personnes en \r\nr\u00e9insertion \u00e0 devenir b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:55:05:22  20:55:08:17\r\n       Une main-d'oeuvre\r\n     encore sous exploit\u00e9e,\r\n\r\n20:55:08:22  20:55:11:09\r\ncar ce sont surtout les personnes\r\n\r\n20:55:11:13  20:55:15:20\r\n       entre 40 et 54 ans\r\n     qui font du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:55:16:01  20:55:21:19\r\n  -C'est la premi\u00e8re mani\u00e8re de\r\ns'int\u00e9grer \u00e0 la vie d'une soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:55:22:00  20:55:26:22\r\nOn voit des personnes qui sont\r\ndans des processus de r\u00e9insertion,\r\n\r\n20:55:27:03  20:55:30:20\r\npour lesquelles le b\u00e9n\u00e9volat\r\npourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique,\r\n\r\n20:55:31:01  20:55:35:23\r\ntant sur le plan social que sur celui\r\ndes comp\u00e9tences professionnelles.\r\n\r\n20:55:36:04  20:55:41:02\r\n      Ca fait du bien de faire\r\nquelque chose pour quelqu'un d'autre.\r\n\r\n20:55:41:07  20:55:46:02\r\n      -Il reste 2,24 minutes \r\n     avant la prochaine ronde,\r\n\r\n20:55:46:07  20:55:48:15\r\n      et la musique de ABBA !\r\n\r\n20:55:48:20  20:55:59:11\r\n...\r\n\r\n20:55:59:15  20:56:03:22\r\n-On va faire une couronne d'automne.\r\n\r\n20:56:04:03  20:56:11:03\r\n-Quelques semaines plus tard, bilan\r\n avec l'association l'Aire de vie.\r\n\r\n20:56:11:08  20:56:15:05\r\n-Ca a donn\u00e9 quoi, cespeed meeting ?\r\n\r\n20:56:15:10  20:56:24:18\r\n    -Beaucoup de gens venaient\r\n  de Lausanne, Yverdon ou Vevey,\r\n\r\n20:56:24:23  20:56:29:12\r\nqui ne vont pas aller jusqu'\u00e0 Rolle.\r\n\r\n20:56:29:17  20:56:31:16\r\n     On a trouv\u00e9 Antoinette !\r\n\r\n20:56:31:21  20:56:35:10\r\n    C'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose.\r\n\r\n20:56:35:14  20:56:40:11\r\n         Ca va comme \u00e7a ?\r\n                 -Prenez-le comme \u00e7a.\r\n\r\n20:56:40:15  20:56:44:12\r\n-C'est vrai ?\r\n                    -Je sais pas o\u00f9 !\r\n\r\n20:56:49:11  20:56:54:06\r\n      -Bravo, elle a gagn\u00e9 !\r\n\r\n20:56:54:11  20:57:01:05\r\n-Comment vous vous trouvez ici ?\r\n\r\n20:57:01:10  20:57:06:06\r\n        -On s'amuse bien !\r\n\r\n20:57:06:11  20:57:14:18\r\n        Allez, on se lance \r\n        une derni\u00e8re fois ?\r\n\r\n20:57:14:23  20:57:19:12\r\n  -Avec 33 % de la population \r\n  impliqu\u00e9e dans le b\u00e9n\u00e9volat,\r\n\r\n20:57:19:17  20:57:23:20\r\n     la Suisse est en t\u00eate \r\n    au niveau international.\r\n\r\n20:57:24:01  20:57:28:21\r\nSelon une \u00e9tude qui sera publi\u00e9e en\r\nf\u00e9vrier, l'engagement s'essouffle,\r\n\r\n20:57:29:02  20:57:32:12\r\n    surtout en Suisse romande\r\n       et chez les jeunes.\r\n\r\n20:57:32:17  20:57:35:04\r\n  Aujourd'hui, les associations\r\n\r\n20:57:35:09  20:57:38:19\r\n          fonctionnent\r\n  comme de petites entreprises.\r\n\r\n20:57:39:00  20:57:42:18\r\n        -Elles recherchent\r\n   de plus en plus de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n20:57:42:23  20:57:45:21\r\nqui ont des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n20:57:46:02  20:57:49:03\r\nqui sont autonomes, efficaces.\r\n\r\n20:57:49:08  20:57:53:19\r\nCe secteur souffre aussi\r\ndu contexte g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n20:57:54:00  20:58:02:06\r\nde la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui\r\no\u00f9 tout doit \u00eatre rentable, efficace.\r\n\r\n20:58:02:11  20:58:06:13\r\n      -Jean-Pierre Pralong\r\n dirige une fondation en Valais.\r\n\r\n20:58:06:18  20:58:08:21\r\nIl a des semaines bien remplies,\r\n\r\n20:58:09:02  20:58:12:12\r\n   mais trouve encore le temps\r\n     de faire du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n20:58:12:17  20:58:17:14\r\nIl a aid\u00e9 Pro Raris, une association\r\n  qui s'occupe de maladies rares,\r\n\r\n20:58:17:19  20:58:22:08\r\n       \u00e0 obtenir ce local\r\n     dans l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n20:58:22:12  20:58:28:13\r\n -Il nous manquait des comp\u00e9tences\r\n en mati\u00e8re de gestion de projet.\r\n\r\n20:58:28:18  20:58:33:03\r\n-J'ai l'impression d'avoir apport\u00e9\r\n      juste ce qui manquait.\r\n\r\n20:58:33:08  20:58:38:22\r\n    Il fallait faire ressortir\r\n       les \u00e9l\u00e9ments forts.\r\n\r\n20:58:39:03  20:58:42:09\r\n          -Jean-Pierre\r\n a aid\u00e9 \u00e0 structurer le projet,\r\n\r\n20:58:42:13  20:58:46:07\r\n      exactement ce qu'il \r\n     fait toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n20:58:46:11  20:58:53:14\r\n -J'aime bien utiliser ce que je sais\r\nfaire pour le transmettre aux autres.\r\n\r\n20:58:53:19  20:58:58:05\r\n           Il n'y a pas\r\n  d'arri\u00e8re-pens\u00e9es commerciales.\r\n\r\n20:58:58:10  20:59:03:07\r\n Il n'y a pas un \u00e9change d'argent.\r\n\r\n20:59:03:11  20:59:06:22\r\n -Et du point de vue personnel ?\r\n\r\n20:59:07:03  20:59:11:18\r\n  -J'ai une vraie utilit\u00e9 au-del\u00e0\r\n  d'une activit\u00e9 professionnelle.\r\n\r\n20:59:11:23  20:59:16:05\r\n   J'aide gratuitement des gens\r\n   \u00e0 faire avancer leur projet.\r\n\r\n20:59:16:10  20:59:21:22\r\n        J'aime cette id\u00e9e\r\n   d'apprendre \u00e0 s'autonomiser,\r\n\r\n20:59:22:03  20:59:26:15\r\n      obtenir une comp\u00e9tence\r\n      qu'ils n'avaient pas.\r\n\r\n20:59:26:20  20:59:33:23\r\n C'est laisser quelque chose dans \r\n la soci\u00e9t\u00e9, dans laquelle on vit.\r\n\r\n20:59:34:04  20:59:37:05\r\n    -Chacun a sa motivation.\r\n\r\n20:59:37:10  20:59:42:05\r\nEt forc\u00e9ment, il y a des domaines\r\n  plus attractifs que d'autres.\r\n\r\n20:59:42:10  20:59:44:16\r\n    L'\u00e9cologie, par exemple.\r\n\r\n20:59:44:21  20:59:50:10\r\n     On se retrouve parfois\r\n dans des endroits surprenants.\r\n\r\n20:59:50:14  20:59:55:21\r\nAu zoo de B\u00e2le, on ne demande pas\r\n     vraiment de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n20:59:56:02  21:00:00:20\r\n   Il y a une liste d'attente\r\n  pour y passer deux semaines.\r\n\r\n21:00:01:01  21:00:04:18\r\n-J'ai pris deux semaines de vacances.\r\n\r\n21:00:04:23  21:00:10:11\r\nLes enfants sont \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\nalors je m'occupe des pingouins !\r\n\r\n21:00:10:16  21:00:16:00\r\n-Pour Sophie Winteler, r\u00e9dactrice\r\n en chef adjointe de l'Express,\r\n\r\n21:00:16:05  21:00:19:20\r\n        c'est le premier\r\n      engagement b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n21:00:20:01  21:00:25:08\r\n-Vous auriez pu faire du b\u00e9n\u00e9volat\r\n    pour les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n21:00:25:12  21:00:32:15\r\nou pour les personnes migrantes !\r\n\r\n21:00:32:20  21:00:40:22\r\n-Evidemment que d'aller s'occuper\r\ndes pingouins, c'est vraiment l\u00e9ger.\r\n\r\n21:00:41:03  21:00:44:21\r\nC'est un peu \"futile\" !\r\n\r\n21:00:45:02  21:00:48:12\r\nC'est rigolo.\r\n\r\n21:00:48:17  21:00:55:11\r\n   Je peux assouvir une passion,\r\n il y a une part plus personnelle.\r\n\r\n21:00:55:15  21:01:02:07\r\nSi on le fait pour une ONG,\r\nou dans un EMS,\r\n\r\n21:01:02:11  21:01:06:07\r\non y retrouve aussi quelque chose.\r\n\r\n21:01:06:11  21:01:15:09\r\nOn donne et on re\u00e7oit, c'est\r\nla fonction premi\u00e8re du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n21:01:19:07  21:01:21:14\r\n...\r\n          -C'est parti !\r\n\r\n21:01:21:19  21:01:25:09\r\n      -S\u00e9duire le b\u00e9n\u00e9vole \r\n     est un vrai engagement.\r\n\r\n21:01:25:13  21:01:27:22\r\n         C'est comme une\r\n      rencontre amoureuse ?\r\n\r\n21:01:28:03  21:01:29:20\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n21:01:30:01  21:01:37:04\r\n-Mais parfois, on peut se sentir\r\naussi seul que sur la banquise.\r\n\r\n21:01:40:06  21:01:44:11\r\n         -L\u00e0, \u00e7a a cal\u00e9,\r\n      mais on est optimiste.\r\n\r\n21:01:44:16  21:01:46:16\r\n    -Vous vous sentez seul ?\r\n\r\n21:01:46:20  21:01:52:05\r\n-Oui, mais m\u00eame Amnesty International\r\n           n'a personne !\r\n\r\n21:01:52:10  21:01:55:08\r\n      *Take a chance on me\r\n              ABBA\r\n\r\n21:01:55:12  21:02:08:05\r\n...\r\n\r\n21:02:08:10  21:02:13:02\r\n    -Vous avez aim\u00e9 ou d\u00e9test\u00e9\r\n   ce que vous avez vu ce soir,\r\n\r\n21:02:13:07  21:02:16:04\r\n   dites-le nous sur notre site\r\n\r\n21:02:16:09  21:02:20:19\r\n      ou sur notre r\u00e9pondeur.\r\n\r\n21:02:20:23  21:02:26:02\r\n  Passez une tr\u00e8s belle semaine,\r\n            au revoir.\r\n\r\n21:02:38:10  21:02:48:05\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T20:43:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511472617", "durationSec": 774, "title": "Pas de bras, pas de b\u00e9n\u00e9volat", "excerpt": "Rencontre avec des b\u00e9n\u00e9voles et des responsables d'association lors d'un speed meeting du b\u00e9n\u00e9volat. En Suisse, plus de 30% de la population est impliqu\u00e9e dans le b\u00e9n\u00e9volat, mais le recrutement devient de plus en plus difficile en Suisse romande et aupr\u00e8s des jeunes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUELPA, B\u00e9atrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1483234", "1483235", "1483236"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475575", "durationSec": 913, "title": "La valse des contre-danses", "excerpt": "Si les amendes d'ordre sont fix\u00e9es par une loi f\u00e9d\u00e9rale, les contraventions elles sont du ressort des cantons. Ainsi, les tarifs varient \u00e9norm\u00e9ment d'un canton \u00e0 l'autre. A Gen\u00e8ve, qui vient d'augmenter ses tarifs, le tapage nocturne peut \u00eatre sanctionn\u00e9 jusqu'\u00e0 1000 francs. Dans le canton de Vaud, par exemple, les montants des amendes sont parfois r\u00e9gl\u00e9s en fonction du revenu des contrevenants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WIDMANN, Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CHAMPENDAL, Lancelot", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["AMENDE"], "sequenceIds": ["1483199", "1483211"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476806", "durationSec": 771, "title": "Pollueur surfeur", "excerpt": "La consommation d'\u00e9nergie d'Internet est devenue une part importante de la consommation d'\u00e9nergie globale. Un e-mail avec pi\u00e8ce jointe par exemple consomme autant qu\u00bfune ampoule de 25 watts pendant une heure. Les millions de mails envoy\u00e9s chaque seconde ont donc un co\u00fbt \u00e9cologique important. En Suisse, 8% de l'\u00e9nergie est consomm\u00e9e par Internet.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "CONSOMMATION", "INTERNET", "INFORMATIQUE"], "sequenceIds": ["1483054", "1483057"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476808", "durationSec": 258, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476809", "durationSec": 311, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9lection du socialiste neuch\u00e2telois Francis Matthey au d\u00e9triment de la Genevoise PS Christiane Brunner en 1993.  Les 2 politiciens Christiane Brunner et Francis Matthey s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512482936", "summary": "France: Itw par Skype de Alain Anglade, ing\u00e9nieur en \u00e9nergie.\nUSA : Itw Gary Cook, sp\u00e9cialiste des nouvelles technologies \u00e0 Greenpeace.\nGen\u00e8ve-ville : Itw de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte. Lisa Mazzone consultant Internet sur son ordinateur.\nBerlin : Itw Christian Kroll, fondateur du moteur de recherche Ecosia. Int bureaux Ecosia, collaborateurs travaillant sur leur ordinateur. Astronaute g\u00e9ant dessin\u00e9 sur un immeuble.", "id": "1483054", "visualGeographicals": ["BERLIN", "FRANCE", "GENEVE-VILLE", "USA"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512482939", "summary": "Int data center, c\u00e2bles et serveurs reli\u00e9s et clignotant. Conduite d'a\u00e9ration et de refroidissement des serveurs du centre de stockage.\nItw Boris Siegenthaler, directeur de l'entreprise Infomaniak Network.", "id": "1483057", "visualThemes": ["FIBRE OPTIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483088", "summary": "Interventions de la police pour tapage nocturne. Policiers infligeant amende au f\u00eatard. Statement Anne-Fr\u00e9d\u00e9rique Widmann, journaliste RTS, avec panneaux d\u00e9taillant les amendes. Itw Masha-H\u00e9l\u00e8ne Alimi, directrice du service des contraventions Gen\u00e8ve. Listes d'amendes. Itw Raffaele Nicolini, chef de secteur Service des contraventions GE. Itw Pierre Beno\u00eet, employ\u00e9 au service des contraventions. Int bureau du service des contraventions, avec service du contentieux. Itw Olivier Jornot, procureur de Gen\u00e8ve.\nItw Jacques Roulet, avocat", "id": "1483199", "visualThemes": ["AMENDE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483100", "summary": "Ext tribunal de l'arrondissement de l'Est vaudois. Itw Florence Siegrist, pr\u00e9fet district Riviera Pays d'En  Haut. Itw Florence Siegrist. Patrouille de police nocturne. Pierre Blanc, pr\u00e9sident de la commission de police Riviera, en s\u00e9ance de conciliation avec des contrevenants. Itw Pierre Blanc.", "id": "1483211"}, {"internalArchiveId": "AA1512483123", "summary": "Speed meeting des b\u00e9n\u00e9voles. Associations et b\u00e9n\u00e9voles discutant lors rassemblement. Divers itw. Itw Caroline Matt, b\u00e9n\u00e9vole. Itw Antoinette Banoub, b\u00e9n\u00e9vole. Antoinette Banoub, dans ses activit\u00e9s quotidiennes et en tant que b\u00e9n\u00e9vole. Itw Latha Heiniger, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale b\u00e9n\u00e9volat -Vaud. Antoinette Banoub, jouant avec des personnes \u00e2g\u00e9es, dans son activit\u00e9 de b\u00e9n\u00e9volat.", "id": "1483234", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483124", "summary": "Jean-Pierre Pralong, directeur et b\u00e9n\u00e9vole, entrant dans les locaux de ProRaris, maladies rares. Itw Jean-Pierre Pralong.", "id": "1483235", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483125", "summary": "Sophie Winteler, r\u00e9dactrice en chef de l'Express, faisant du b\u00e9n\u00e9volat au zoo de B\u00e2le et nourrissant des pingouins.", "id": "1483236", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "FAVRE, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630382", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021920", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1475969", "internalArchiveId": "AA1511475890", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "durationSec": 1704, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7294590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7294600.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\u00ab Je porterai la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00bb, affirme Guy Parmelin", "COP21: les explications de Natalie Bougeard, depuis Le Bourget en France", "Guy Parmelin, homme de dialogue dans la ligne de l\u2019UDC", "L\u2019amnistie fiscale d\u00e9passe de loin les attentes des autorit\u00e9s du canton du Jura", "Crise des migrants: un sommet in\u00e9dit s\u2019est tenu \u00e0 Bruxelles entre les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne et la Turquie", "Le tombeau de Toutankhamon compterait deux pi\u00e8ces inconnues", "La Conf\u00e9rence de Paris sur le climat est la 21e depuis les d\u00e9buts \u00e0 Rio en 1992", "COP21 / S\u00e9curit\u00e9: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, depuis Paris", "Sommet / Crise des migrants: le point avec Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "Les Parisiens se sont rassembl\u00e9s pour la COP21 en faisant une cha\u00eene humaine", "#Tasvulactu / VD: des gymnasiens de Payerne nous parlent du scandale du dopage russe", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est le candidat romand que pr\u00e9sente l\u2019UDC parmi les trois retenus.", "Avant son introduction, 550 millions de francs dormaient sur des comptes non d\u00e9clar\u00e9s.", "L\u2019Union europ\u00e9enne propose une compensation financi\u00e8re si la Turquie accueille plus de migrants.", "Il pourrait s'agir de la tombe de la fameuse reine N\u00e9fertiti.", "Retour sur les pr\u00e9c\u00e9dents sommets climatique.", "Des milliers de chaussures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la Place de la R\u00e9publique.", "Ils parlent \u00e9galement des comportements \u00e9cologiques \u00e0 la veille de la COP21."], "variantIds": ["ece-7185759", "ece-7185761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-08T22:16:03Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:18:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:21:23\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:24:22\r\n    Une cha\u00eene humaine \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:25:03  19:30:28:12\r\n      Malgr\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence\r\n     li\u00e9 au risque terroriste,\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:33:20\r\n10'000 militants \u00e9cologistes \u00e9taient\r\ndans les rues pour d\u00e9fendre le climat\r\n\r\n19:30:34:01  19:30:35:15\r\n       en marge de la COP21.\r\n\r\n19:30:35:20  19:30:42:21\r\n Des \u00e9chauffour\u00e9es ont \u00e9clat\u00e9 entre\r\ndes militants cagoul\u00e9s et la police.\r\n\r\n19:30:45:09  19:30:47:01\r\n     Et nous irons au Bourget,\r\n\r\n19:30:47:06  19:30:52:04\r\nl\u00e0 o\u00f9 s'ouvre demain cette Conf\u00e9rence\r\n  des Nations unies sur le climat.\r\n\r\n19:30:52:09  19:30:57:15\r\n    Avec un objectif: limiter le\r\nr\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:00:03\r\nNous demanderons \u00e0 Nathalie Bougeard\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:05:05\r\n    pourquoi cette conf\u00e9rence est\r\ncapitale pour l'avenir de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:05:15  19:31:10:20\r\nLe Premier ministre turc est l'invit\u00e9\r\ndes dirigeants europ\u00e9ens aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:11:01  19:31:13:11\r\nBruxelles demande de l'aide \u00e0 Ankara\r\n\r\n19:31:13:15  19:31:17:22\r\n pour endiguer le flux de migrants\r\n      en route vers l'Europe.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:21:12\r\n      Un dossier o\u00f9 l'Europe\r\n       est tr\u00e8s demandeuse.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:25:22\r\n          Nous recevrons\r\n      le Romand du ticket UDC\r\n\r\n19:31:26:03  19:31:28:20\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:36:18\r\n  Guy Parmelin est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:41:22\r\n         Que se cache-t-il\r\nderri\u00e8re la tombe de Toutankhamon ?\r\n\r\n19:31:42:03  19:31:46:18\r\n Des inspections au radar r\u00e9v\u00e8lent\r\n l'existence d'un passage secret.\r\n\r\n19:31:46:23  19:31:54:03\r\nCela conforte la th\u00e8se d'une chambre\r\n   o\u00f9 serait enterr\u00e9e N\u00e9fertiti.\r\n\r\n19:31:56:01  19:32:00:20\r\nMettre sur pied le plus grand sommet\r\n    diplomatique jamais organis\u00e9\r\n\r\n19:32:01:01  19:32:05:02\r\n    dans le pays deux semaines\r\n  apr\u00e8s des attentats sanglants.\r\n\r\n19:32:05:07  19:32:08:17\r\n        Le d\u00e9fi est \u00e9norme\r\n  pour les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:13:09\r\n     Elles ont interdit toutes\r\nmanifestations en marge de la COP21.\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:18:11\r\n  Ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 les gens\r\n     de descendre dans la rue.\r\n\r\n19:32:19:07  19:32:23:12\r\n        -Une cha\u00eene humaine\r\nde plusieurs kilom\u00e8tres dans Paris.\r\n\r\n19:32:23:17  19:32:27:14\r\n Cet apr\u00e8s-midi, 4'500 personnes\r\n    se sont donn\u00e9es la main:\r\n\r\n19:32:27:19  19:32:31:19\r\n   une action pour contourner\r\n  l'interdiction de manifester\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:08\r\nqui d\u00e9coule de l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:32:34:19  19:32:38:04\r\n        -La cha\u00eene humaine\r\n  nous a paru \u00eatre un compromis.\r\n\r\n19:32:38:09  19:32:41:20\r\n      -Lib\u00e9rez les pi\u00e9tons,\r\n   enferm\u00e9s dans les voitures !\r\n\r\n19:32:42:01  19:32:46:18\r\n -J'esp\u00e8re juste qu'on sera assez\r\n  entendu malgr\u00e9 le dispositif.\r\n\r\n19:32:48:06  19:32:50:22\r\n           -Ce matin,\r\n   des milliers de chaussures\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:54:21\r\nd\u00e9pos\u00e9es place de la R\u00e9publique,\r\n  toutes point\u00e9es vers l'est,\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:57:21\r\n        o\u00f9 se d\u00e9rouleront\r\n  les n\u00e9gociations de la COP21.\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:02:13\r\n      -C'est pour remplacer le\r\nrassemblement de personnes physiques.\r\n\r\n19:33:02:18  19:33:05:08\r\n          Les chaussures\r\n      vont marcher pour nous.\r\n\r\n19:33:05:17  19:33:09:14\r\n  -Parmi les anonymes, quelques\r\n  c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s se sont gliss\u00e9es:\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:13:02\r\n       le pape Fran\u00e7ois,\r\nMarion Cotillard ou Ban Ki-moon.\r\n\r\n19:33:13:07  19:33:15:10\r\n Le secr\u00e9taire des Nations unies\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:19:16\r\n    \u00e9tait re\u00e7u cet apr\u00e8s-midi\r\n\u00e0 l'Elys\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:33:19:21  19:33:23:12\r\n  L'ONU, qui assure la s\u00e9curit\u00e9\r\n    de l'a\u00e9roport du Bourget\r\n\r\n19:33:23:17  19:33:25:06\r\n     o\u00f9 se d\u00e9roule la COP21.\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:27:19\r\nEgalement 2'800 policiers fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:22\r\n        et 6'300 hommes\r\n   d\u00e9ploy\u00e9s dans la capitale.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:33:02\r\n   -La totalit\u00e9 de mes coll\u00e8gues\r\n\r\n19:33:33:07  19:33:34:06\r\n           est employ\u00e9e.\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:35:23\r\n     On est en \u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:33:36:04  19:33:39:22\r\net on a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 pour la COP21\r\n       par les militaires.\r\n\r\n19:33:40:08  19:33:42:11\r\n -Des effectifs mis \u00e0 l'\u00e9preuve.\r\n\r\n19:33:42:16  19:33:44:16\r\n En marge de la cha\u00eene humaine,\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:48:21\r\n quelques centaines d'anti-COP21\r\n    ont manifest\u00e9 dans Paris.\r\n\r\n19:33:49:02  19:33:53:03\r\nCes \u00e9v\u00e9nements ne doivent pas faire\r\n   oublier la majorit\u00e9 pacifique\r\n\r\n19:33:53:08  19:33:55:19\r\n  qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les chaussures\r\n  pour des oeuvres de charit\u00e9.\r\n\r\n19:33:56:15  19:33:58:11\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:33:58:15  19:34:01:00\r\n Le dispositif est impressionnant.\r\n\r\n19:34:01:05  19:34:04:03\r\n         Les circonstances\r\n       sont exceptionnelles.\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:13:10\r\n    -C'est le plus grand sommet\r\n    jamais organis\u00e9 en France.\r\n\r\n19:34:13:11  19:34:16:19\r\n   Dans un contexte d'attentats.\r\n\r\n19:34:16:21  19:34:22:22\r\n   La s\u00e9curit\u00e9 est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:29:06\r\n  120'000 policiers et militaires\r\n          sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:34:29:08  19:34:33:13\r\n         Il y a \u00e9galement\r\n   davantage de fonctionnaires.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:37:13\r\n   Des routes et des autoroutes\r\n          sont bloqu\u00e9es.\r\n\r\n19:34:37:15  19:34:43:04\r\n         Dans l'ensemble,\r\n       les gens comprennent.\r\n\r\n19:34:43:06  19:34:48:18\r\n            Au Bourget,\r\n on sent le calme et la f\u00e9brilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:48:20  19:34:52:08\r\nL'\u00c9tat n'a pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:34:52:10  19:34:56:11\r\nIl prend des mesures exceptionnelles.\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:02:12\r\nComme l'interdiction de manifester.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:08:03\r\n     Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \r\n    encourent 6 mois de prison.\r\n\r\n19:35:08:03  19:35:10:00\r\n      -La Conf\u00e9rence de Paris\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:15:08\r\nest pour beaucoup la conf\u00e9rence de la\r\nderni\u00e8re chance en mati\u00e8re de climat.\r\n\r\n19:35:15:12  19:35:18:03\r\n   Apr\u00e8s des d\u00e9buts prometteurs\r\n          \u00e0 Rio en 1992,\r\n\r\n19:35:18:08  19:35:21:18\r\nles r\u00e9unions de ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n     ont le plus souvent d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:24:09\r\n   -Philippe Roch a particip\u00e9\r\n\r\n19:35:24:13  19:35:27:05\r\n         \u00e0 une douzaine\r\n  de conf\u00e9rences sur le climat.\r\n\r\n19:35:27:10  19:35:30:16\r\n    A Rio, on le voit derri\u00e8re\r\nle conseiller f\u00e9d\u00e9ral Flavio Cotti\r\n\r\n19:35:30:21  19:35:33:12\r\nqui signe l'accord pour la Suisse.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:35:13\r\n      -J'ai eu un choc \u00e0 Rio.\r\n\r\n19:35:35:18  19:35:38:01\r\n Pour la premi\u00e8re fois, j'ai senti\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:42:13\r\n qu'il y avait une volont\u00e9 du c\u00f4t\u00e9\r\n   de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9cologie,\r\n\r\n19:35:42:18  19:35:46:04\r\n     du d\u00e9veloppement social,\r\n     de travailler ensemble.\r\n\r\n19:35:46:14  19:35:50:11\r\n -Quatre ans plus tard \u00e0 Kyoto,\r\n    il faut aller plus loin.\r\n\r\n19:35:50:21  19:35:51:22\r\n          -Les conditions\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:54:00\r\n    des changements climatiques\r\n\r\n19:35:54:05  19:35:58:01\r\n  risquent d'\u00eatre catastrophiques\r\npour nos enfants et petits-enfants.\r\n\r\n19:35:58:06  19:36:00:22\r\n        -Les Etats-Unis,\r\n  \u00e0 qui on a impos\u00e9 ces accords\r\n\r\n19:36:01:03  19:36:05:02\r\n pour r\u00e9duire l'effet de serre,\r\n    ne les appliqueront pas.\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:08:19\r\n   -Le fait d'avoir voulu forcer\r\n        les choses \u00e0 Kyoto\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:03\r\n  n'\u00e9tait pas une bonne solution.\r\n\r\n19:36:11:08  19:36:13:06\r\n   Les Am\u00e9ricains n'\u00e9taient pas\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:14:18\r\n       les seuls m\u00e9contents.\r\n\r\n19:36:14:23  19:36:20:03\r\n   Il a fallu beaucoup de temps\r\npour revenir n\u00e9gocier des progr\u00e8s.\r\n\r\n19:36:20:08  19:36:24:23\r\n  -Apr\u00e8s le blocage de Kyoto, on\r\nadopte la politique des petits pas.\r\n\r\n19:36:25:04  19:36:29:04\r\n      La COP7 de Marrakech\r\n d\u00e9bloque des moyens financiers\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:31:11\r\n pour les pays en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:34:11\r\n      En 2009, Copenhague,\r\n       50'000 personnes.\r\n\r\n19:36:34:15  19:36:38:05\r\nLa COP15 se veut plus ambitieuse\r\n       et c'est l'\u00e9chec.\r\n\r\n19:36:38:10  19:36:42:06\r\n      -En voulant trop faire,\r\n   on a noy\u00e9 l'effort politique,\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:45:17\r\n        qui doit se passer\r\n   dans des relations discr\u00e8tes\r\n\r\n19:36:45:22  19:36:49:16\r\net non pas toutes les cinq minutes\r\n         \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:55:20\r\n-La Conf\u00e9rence de Paris va inaugurer\r\n  une nouvelle m\u00e9thode de travail.\r\n\r\n19:36:56:01  19:36:59:18\r\n   Un m\u00eame objectif a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9\r\n    \u00e0 tous les participants:\r\n\r\n19:36:59:23  19:37:03:18\r\nlimiter le r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:03:23  19:37:07:22\r\n     Chaque pays a le choix\r\nde sa politique pour y parvenir.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:10:21\r\n   -Nathalie Bougeard, bonsoir.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:13:06\r\n R\u00e9duire le gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:16:12\r\n   ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n          qu'on en parle.\r\n\r\n19:37:16:17  19:37:24:00\r\n         Cette conf\u00e9rence\r\n    peut tenir ses promesses ?\r\n\r\n19:37:24:05  19:37:35:11\r\n-L'objectif du marathon diplomatique\r\n   de ces 2 prochaines semaines,\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:38:18\r\n     c'est un accord universel\r\n         et contraignant.\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:42:18\r\n     Il va falloir s'entendre\r\n    sur le terme contraignant.\r\n\r\n19:37:42:23  19:37:46:07\r\n       Les pays ne sont pas\r\n        sur la m\u00eame ligne.\r\n\r\n19:37:46:09  19:37:51:18\r\n            Mais on dit\r\nque tous les pays doivent s'engager.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:57:20\r\n       Mais on ne parle pas\r\n   d'engagement \u00e0 parts \u00e9gales.\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:03:03\r\n  Il y a une th\u00e9matique qui peut \r\n faire d\u00e9railler cette conf\u00e9rence,\r\n\r\n19:38:03:08  19:38:04:22\r\n       c'est le financement.\r\n\r\n19:38:05:00  19:38:09:22\r\nQui paye avec quelles conditions ?\r\n\r\n19:38:10:03  19:38:14:17\r\n  Autant de d\u00e9saccords possibles.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:20:12\r\n Les n\u00e9gociations seront serr\u00e9es.\r\n\r\n19:38:20:14  19:38:26:14\r\n Le temps est extr\u00eamement r\u00e9duit.\r\n\r\n19:38:28:16  19:38:34:00\r\n    La course contre la montre\r\n           est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:36:17\r\n-Direction Bruxelles, qui accueille\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:41:10\r\nun sommet in\u00e9dit entre les 28 pays\r\n  membres de l'UE et la Turquie.\r\n\r\n19:38:41:14  19:38:44:12\r\n     Objectif des Europ\u00e9ens:\r\n   un engagement ferme d'Ankara\r\n\r\n19:38:44:17  19:38:46:13\r\n     pour accueillir davantage\r\n       de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:50:04\r\nEn \u00e9change, l'Union promet notamment\r\n    une compensation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:38:50:21  19:38:54:14\r\n  -Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Bruxelles,\r\n   28 chefs d'Etat sont venus\r\n\r\n19:38:54:19  19:38:57:14\r\n     rencontrer A.Davutoglu,\r\n    le Premier ministre turc,\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:01:02\r\n    pour finaliser un accord \r\n   de coop\u00e9ration avec Ankara.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:02:22\r\n   L'UE a besoin de la Turquie\r\n\r\n19:39:03:03  19:39:07:07\r\npour faire face \u00e0 la plus grande \r\ncrise migratoire de son histoire.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:11:13\r\n1,5 mio de personnes sont entr\u00e9es\r\n ill\u00e9galement en Europe en 2015.\r\n\r\n19:39:11:18  19:39:13:02\r\n       -Je veux cet accord,\r\n\r\n19:39:13:07  19:39:15:04\r\n   pour que la Turquie s'engage,\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:17:20\r\npour que l'Europe apporte un soutien\r\n\r\n19:39:18:01  19:39:21:06\r\n        et que les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     puissent \u00eatre accueillis.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:24:11\r\n -Voici ce que pr\u00e9voit l'accord.\r\n\r\n19:39:29:21  19:39:32:20\r\n  Voici en quoi s'engage l'UE.\r\n\r\n19:39:39:01  19:39:43:10\r\nDes n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE,\r\n     gel\u00e9es depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:45:06\r\n     -C'est un jour historique\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:46:14\r\n        dans nos relations.\r\n\r\n19:39:46:19  19:39:50:11\r\n    J'aime la phrase inscrite \r\n   dans le texte d'aujourd'hui:\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:53:02\r\n           \"redynamiser\r\n     le processus d'adh\u00e9sion\".\r\n\r\n19:39:53:07  19:39:56:09\r\n   C'est une nouvelle dynamique\r\n         pour nous tous.\r\n\r\n19:39:56:20  19:39:59:11\r\n      -L'Europe est pr\u00eate \r\n      \u00e0 tous les compromis\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:04:02\r\n  pour prot\u00e9ger ses fronti\u00e8res,\r\nmais \u00e7a ne r\u00e9soudra pas la crise.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:05:23\r\n       -La Turquie n'est pas\r\n\r\n19:40:06:04  19:40:08:07\r\n la seule solution \u00e0 cette crise.\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:11:14\r\n        Le plus important,\r\n    c'est notre responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:40:11:19  19:40:14:20\r\n          et notre devoir\r\n    de prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:18:00\r\n       Sans cela, Schengen \r\n      appartiendra au pass\u00e9.\r\n\r\n19:40:18:05  19:40:22:01\r\n      -Pour sauver Schengen\r\net endiguer l'afflux de migrants,\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:25:02\r\n        la Turquie n'est\r\n     qu'une premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:40:27:13  19:40:29:10\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:33:15\r\n    On sent que les Europ\u00e9ens\r\n  sont vraiment tr\u00e8s demandeurs.\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:40:22\r\n         -C'est flagrant.\r\n\r\n19:40:41:03  19:40:47:14\r\n   Les 28 chefs d'\u00c9tat europ\u00e9ens\r\n     ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:40:47:16  19:40:53:16\r\n      M\u00eame Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:40:55:02  19:41:01:02\r\n        Alors que son pays \r\n        accueille la COP21.\r\n\r\n19:41:03:09  19:41:10:11\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Turquie n'envoyait\r\n    que son Premier ministre.\r\n\r\n19:41:10:15  19:41:17:10\r\n   L'Europe veut que la Turquie\r\n   contr\u00f4le mieux sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:41:17:11  19:41:19:17\r\n  Pour d\u00e9tecter des terroristes.\r\n\r\n19:41:19:19  19:41:25:19\r\n           Les Europ\u00e9ens\r\n     d\u00e9roulent le tapis rouge.\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:32:23\r\n         Quitte \u00e0 enfouir\r\n      les droits de l'homme.\r\n\r\n19:41:32:23  19:41:35:11\r\n -Le pape Fran\u00e7ois en Centrafrique\r\n\r\n19:41:35:16  19:41:38:22\r\n      pour la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n     de sa tourn\u00e9e africaine.\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:41:18\r\n       Une \u00e9tape d\u00e9licate, \r\n       sous haute s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:46:03\r\n  Le chef de l'Eglise catholique\r\n  a pr\u00each\u00e9 en faveur de la paix,\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:47:16\r\n       dans un pays d\u00e9chir\u00e9\r\n\r\n19:41:47:21  19:41:50:23\r\n         par les violences\r\n   entre chr\u00e9tiens et musulmans.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:55:19\r\n Il a appel\u00e9 \u00e0 la r\u00e9conciliation \r\net au refus de la peur de l'autre.\r\n\r\n19:41:56:17  19:41:59:18\r\n Jug\u00e9e contraire au droit f\u00e9d\u00e9ral\r\n            au Tessin,\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:02:23\r\n        envisag\u00e9e en Valais\r\n     et abandonn\u00e9e \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n19:42:03:04  19:42:06:12\r\n        l'amnistie fiscale\r\n  est une pratique controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:42:06:17  19:42:07:16\r\n           Dans le Jura,\r\n\r\n19:42:07:21  19:42:11:19\r\n l'exp\u00e9rience d\u00e9passe les attentes\r\n     des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:16:11\r\n  -550 mios de francs dormaient\r\n  sur des comptes non d\u00e9clar\u00e9s\r\n\r\n19:42:16:16  19:42:19:10\r\n         jusqu'\u00e0 ce que\r\n   les autorit\u00e9s jurassiennes\r\n\r\n19:42:19:14  19:42:22:08\r\n       d\u00e9cident de lancer\r\n     leur amnistie fiscale.\r\n\r\n19:42:22:12  19:42:25:13\r\n     Entre 2010 et fin 2014,\r\n   cet argent a refait surface\r\n\r\n19:42:25:18  19:42:28:10\r\n       et engendr\u00e9 53 mios\r\n       de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:42:28:20  19:42:31:03\r\n -Ca d\u00e9passe ce qu'on avait pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:42:31:08  19:42:33:18\r\nOn avait pr\u00e9vu 25 mios de recettes,\r\n\r\n19:42:33:23  19:42:35:02\r\n         on en a 53 mios.\r\n\r\n19:42:35:07  19:42:40:03\r\n 300 mios de fortune non d\u00e9clar\u00e9s,\r\n         on en a 550 mios.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:45:07\r\n -Les 53 mios d'imp\u00f4ts pr\u00e9lev\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 redistribu\u00e9s comme suit.\r\n\r\n19:42:52:15  19:42:58:06\r\n   A Del\u00e9mont, 2 mios de francs\r\nr\u00e9utilis\u00e9s \u00e0 des fins budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:01:07\r\n-On a utilis\u00e9 cet argent pour combler\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:03\r\n        un d\u00e9ficit communal\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:05:17\r\n    ou pour des amortissements.\r\n\r\n19:43:06:04  19:43:09:07\r\n         -A Rossemaison,\r\n  les chiffres restent secrets.\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:14:21\r\n La somme re\u00e7ue a fait du bien \r\n \u00e0 la commune de 596 habitants.\r\n\r\n19:43:16:07  19:43:23:23\r\n        -Sur l'exercice 2014,\r\nnous avons re\u00e7u un montant important.\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:26:12\r\nOn a pu mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:28:14\r\n    pour r\u00e9aliser des projets,\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:34:17\r\n sans passer par l'emprunt public.\r\n\r\n19:43:35:08  19:43:38:15\r\n-Les vieux cand\u00e9labres \u00e0 mercure\r\n        seront remplac\u00e9s\r\n\r\n19:43:38:20  19:43:41:13\r\n    et une maison associative\r\n         verra le jour.\r\n\r\n19:43:41:18  19:43:43:23\r\n L'amnistie fiscale jurassienne\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:48:10\r\n         offre au canton\r\n des recettes sur le long terme.\r\n\r\n19:43:49:19  19:43:50:20\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:43:51:01  19:43:57:09\r\n il y aura un imp\u00f4t sur la fortune\r\n et sur le revenu de ces montants.\r\n\r\n19:43:57:13  19:43:59:11\r\n   Pour le canton, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:03:15\r\n   2,5 mios de francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:04:02  19:44:06:16\r\n        -Ce qui est loin\r\n      d'\u00eatre une bagatelle\r\n\r\n19:44:06:21  19:44:10:07\r\n         pour un canton\r\n d\u00e9pendant des aides f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:44:11:12  19:44:15:05\r\n  -L'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       c'est dans 10 jours.\r\n\r\n19:44:15:10  19:44:19:07\r\n     L'UDC pr\u00e9sente un ticket\r\n  de trois personnes repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:21:21\r\ntrois r\u00e9gions linguistiques du pays.\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:25:22\r\n         Derni\u00e8re interview\r\ndes candidats propos\u00e9s par le parti.\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:29:07\r\n        C'est Guy Parmelin\r\n    qui se pr\u00eate \u00e0 l'exercice.\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:30:18\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:34:09\r\n     Il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands\r\n         au gouvernement.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:38:04\r\n      Cette surrepr\u00e9sentation\r\n       ne vous d\u00e9range pas ?\r\n\r\n19:44:47:08  19:44:54:02\r\n    -\u00c7a respecte la volont\u00e9 \u00e9mise\r\npar les pr\u00e9sidents des grands partis.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:59:11\r\n      Ils ont demand\u00e9 \u00e0 l'UDC\r\n    d'\u00eatre capable de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:44:59:16  19:45:06:08\r\nau moins un repr\u00e9sentant d'une r\u00e9gion\r\n      linguistique minoritaire.\r\n\r\n19:45:06:12  19:45:07:15\r\n          Il y en a deux.\r\n\r\n19:45:07:17  19:45:08:14\r\n-La Suisse est un pays d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n19:45:08:14  19:45:18:15\r\n   -S'il y avait six Al\u00e9maniques\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:18:20  19:45:24:11\r\n    vous trouveriez \u00e7a normal ?\r\n\r\n19:45:24:11  19:45:29:07\r\n        -Les parlementaires\r\n   jugeront sur les comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:34:18\r\n    -On vous conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:37:14\r\n       Voici votre portrait.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:04\r\n         -S\u00e9ance photo,\r\n     entre deux interviews.\r\n\r\n19:45:40:09  19:45:44:09\r\nDepuis que l'UDC l'a \u00e9lu candidat\r\nau Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin\r\n\r\n19:45:44:13  19:45:48:01\r\nn'a plus le temps de se consacrer\r\n  \u00e0 son m\u00e9tier, la viticulture.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:51:04\r\nGuy Parmelin, un homme appliqu\u00e9,\r\n       sans grand relief,\r\n\r\n19:45:51:09  19:45:54:02\r\n        comme le rel\u00e8vent\r\n      quelques adversaires.\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:56:19\r\n      -C'est un parlementaire\r\n\r\n19:45:57:01  19:45:59:00\r\n      qui ne sort pas du lot.\r\n\r\n19:45:59:05  19:46:03:20\r\nIl est agr\u00e9able dans le quotidien,\r\n on peut bien discuter avec lui.\r\n\r\n19:46:04:07  19:46:06:17\r\n-Homme de dialogue, Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:46:06:22  19:46:11:16\r\nPeut-\u00eatre, mais il se targue d'\u00eatre\r\n  fid\u00e8le \u00e0 la ligne de son parti.\r\n\r\n19:46:11:21  19:46:14:12\r\n          Il est membre\r\n    du comit\u00e9 de l'initiative\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:16:20\r\n contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:20:00\r\n      Alors, Guy Parmelin,\r\n       bon petit soldat ?\r\n\r\n19:46:20:10  19:46:22:07\r\n    -Ce n'est pas un politicien\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:23:20\r\n        qui remet en cause,\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:27:17\r\n     qui se positionne contre \r\n    les positions de son parti.\r\n\r\n19:46:27:22  19:46:31:08\r\n Quand on est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n         il est pertinent\r\n\r\n19:46:31:12  19:46:34:23\r\n de prendre une certaine distance\r\n         avec son parti.\r\n\r\n19:46:35:09  19:46:39:15\r\n-Dix ans au Grand Conseil vaudois,\r\n    douze au Conseil national,\r\n\r\n19:46:39:20  19:46:43:11\r\n    il manque \u00e0 Guy Parmelin \r\n   l'exp\u00e9rience d'un ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:46:43:16  19:46:46:11\r\n           L'occasion,\r\n  il ne l'a pas saisie en 2011,\r\n\r\n19:46:46:16  19:46:50:03\r\n \u00e0 la mort du conseiller d'Etat\r\n      Jean-Claude Mermoud.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:52:18\r\n     Il refuse de se lancer\r\n         dans la course\r\n\r\n19:46:52:23  19:46:56:10\r\n     et fait perdre \u00e0 l'UDC\r\n   son si\u00e8ge au gouvernement.\r\n\r\n19:46:56:20  19:47:01:14\r\n  -Je ne me pr\u00e9senterai pas \u00e0 la\r\nsuccession de Jean-Claude Mermoud.\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:05:03\r\n         -Guy Parmelin\r\n porte les espoirs d'une r\u00e9gion\r\n\r\n19:47:05:08  19:47:10:02\r\n   d'avoir un nouveau conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s Jean-Pascal Delamuraz.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:22:14\r\n    -C'est vrai, vous postulez\r\n      \u00e0 l'ex\u00e9cutif du pays.\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:26:12\r\nVous aviez boud\u00e9 cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:14  19:47:31:18\r\nVous visiez d\u00e9j\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:47:31:20  19:47:37:20\r\n         -Je privil\u00e9giais\r\n      les dossiers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:43:23\r\n           Entre-temps,\r\n j'ai pu gagner plus d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:52:08\r\n En plus, j'ai pr\u00e9sid\u00e9 la commission\r\nsur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et la sant\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:12  19:47:57:00\r\n      -On lit dans la presse\r\n       que vous \u00eates sympa,\r\n\r\n19:47:57:05  19:48:00:11\r\n  mais que vous \u00eates sans relief.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:04:02\r\n     -Regardez Alain Berset.\r\n\r\n19:48:04:07  19:48:11:10\r\n            Il n'avait\r\n aucune exp\u00e9rience de l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:17:11\r\n   personne ne songe \u00e0 remettre\r\n    en cause ses comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:48:18:17  19:48:24:17\r\nJ'ai une exp\u00e9rience par mon service\r\n   militaire o\u00f9 j'\u00e9tais caporal.\r\n\r\n19:48:27:06  19:48:31:23\r\n  Il y a diff\u00e9rentes exp\u00e9riences\r\n         dans ma carri\u00e8re\r\n\r\n19:48:32:04  19:48:36:04\r\n           qui montrent\r\n  que je suis capable de diriger.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:39:03\r\n      -Vous vous \u00eates engag\u00e9\r\n\r\n19:48:39:08  19:48:45:19\r\n         dans la campagne\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:48:51:02  19:48:56:13\r\n     Vous dites que vous \u00eates\r\n     le candidat des Romands\r\n\r\n19:48:56:18  19:49:00:00\r\n  qui ne vous suivent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:02:20\r\n -Si on regarde ce qui se passe,\r\n\r\n19:49:03:01  19:49:09:01\r\n      cette initiative demande\r\nde ren\u00e9gocier la situation en cours.\r\n\r\n19:49:09:06  19:49:11:09\r\n      La situation le permet.\r\n\r\n19:49:14:22  19:49:16:18\r\n     Aujourd'hui \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:49:16:23  19:49:21:12\r\n la Suisse et l'Union europ\u00e9enne \r\n trouvent une base de discussion.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:24:23\r\n         Bonne peut-\u00eatre\r\n      pour les deux parties.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:28:09\r\nC'est ce que l'initiative demandait.\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:32:06\r\n C'est un article constitutionnel.\r\n\r\n19:49:32:11  19:49:37:05\r\n        Nous aurons ensuite\r\n      la phase parlementaire.\r\n\r\n19:49:37:07  19:49:42:09\r\n         -Vous soutiendrez\r\n        ce projet f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:49:42:11  19:49:48:11\r\n        On parle d'un vote\r\n       sur les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:49:51:01  19:49:57:01\r\n-La question que vous me posez dans\r\nle cas o\u00f9 je suis \u00e9lu, c'est clair.\r\n\r\n19:49:58:12  19:50:03:02\r\n    Une fois dans l'ex\u00e9cutif,\r\n il y a des discussions internes.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:07:19\r\nL'option majoritaire qui est retenue\r\n        doit \u00eatre d\u00e9fendue.\r\n\r\n19:50:07:21  19:50:13:21\r\n            Je porterai\r\n  la position du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:15:23\r\n    -On entendait dans le sujet\r\n\r\n19:50:16:04  19:50:19:23\r\n      que vous ne prenez pas\r\n   vos distances avec le parti.\r\n\r\n19:50:20:01  19:50:26:01\r\n   Quel est votre profil exact ?\r\n\r\n19:50:29:01  19:50:35:01\r\n-Guy Parmelin se situe en phase\r\n   avec le programme de l'UDC.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:40:12\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9\r\n avec une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:50:40:17  19:50:50:14\r\nQuand vous \u00eates \u00e9lu sur la base d'un\r\nprogramme, vous devez le respecter.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:59:11\r\n   Sur quelques points de vue,\r\nvous pouvez avoir des divergences.\r\n\r\n19:51:01:07  19:51:07:07\r\n      -Est-ce que vous comptez\r\nsur le soutien des Suisses romands ?\r\n\r\n19:51:11:12  19:51:16:14\r\n           Norman Gobbi\r\n     compte sur les Tessinois.\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:22:16\r\n      -On commence maintenant\r\n       la campagne interne.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:20\r\nJe suis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:26:01  19:51:28:16\r\n      Il y aura des auditions\r\n          mardi prochain.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:33:01\r\n      Elles seront d\u00e9cisives,\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:39:09\r\n            y compris\r\n   pour certains nouveaux \u00e9lus.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:43:11\r\n     C'est l'occasion pour moi\r\n       d'avoir des contacts.\r\n\r\n19:51:43:12  19:51:49:12\r\n          Et d'expliquer\r\n    certaines de mes positions.\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:56:22\r\n        -Votre sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n ce sont les assurances sociales.\r\n\r\n19:51:58:01  19:52:04:01\r\n        Vous \u00eates capables \r\n        pour les Finances ?\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:20:18\r\n     -Lorsque vous vous lancez\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:17\r\net qu'il n'y a qu'un si\u00e8ge de libre,\r\n\r\n19:52:23:22  19:52:27:02\r\n      il y a des discussions\r\n       au sein du coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:29:17\r\n Pour celui qui arrive en dernier,\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:34:14\r\n   c'est plus facile s'il peut\r\n prendre directement ses marques.\r\n\r\n19:52:34:19  19:52:40:22\r\n      \u00c7a serait plus simple\r\n d'avoir les assurances sociales.\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:47:06\r\n    Mais vous devez \u00eatre pr\u00eat\r\n  \u00e0 avoir tous les d\u00e9partements.\r\n\r\n19:52:47:08  19:52:50:11\r\n             -Merci.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:55:02\r\n Cela pourrait \u00eatre la d\u00e9couverte\r\n arch\u00e9ologique la plus importante\r\n\r\n19:52:55:07  19:52:56:06\r\n         du 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:00:01\r\nLe tombeau de Toutankhamon compterait\r\n  deux pi\u00e8ces inconnues jusqu'ici.\r\n\r\n19:53:00:06  19:53:03:06\r\n        Il pourrait s'agir\r\n     de la tombe de N\u00e9fertiti.\r\n\r\n19:53:04:13  19:53:08:18\r\n   -On pensait tout conna\u00eetre \r\n  des myst\u00e8res de Toutankhamon.\r\n\r\n19:53:08:23  19:53:13:06\r\n Le tombeau de l'enfant pharaon\r\n rec\u00e9lerait encore des secrets.\r\n\r\n19:53:13:11  19:53:18:21\r\n C'est ce qu'a laiss\u00e9 entendre hier\r\nle ministre \u00e9gyptien des Antiquit\u00e9s.\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:23:16\r\n-Les premiers r\u00e9sultats du scanner\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:27:04\r\n nous donnent un r\u00e9sultat positif.\r\n\r\n19:53:27:09  19:53:31:16\r\n    Il y a bien quelque chose\r\n derri\u00e8re les murs ouest et nord.\r\n\r\n19:53:31:21  19:53:35:11\r\n        Il pourrait s'agir\r\n  d'une autre chambre fun\u00e9raire.\r\n\r\n19:53:36:05  19:53:40:18\r\n   -Une d\u00e9couverte que l'on doit\r\n\u00e0 des investigations arch\u00e9ologiques\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:45:20\r\n   dirig\u00e9es par l'\u00e9gyptologue\r\n  britannique Nicholas Reeves.\r\n\r\n19:53:47:10  19:53:49:21\r\n-Mon examen attentif de ces analyses\r\n\r\n19:53:50:02  19:53:52:05\r\n a soulign\u00e9 la pr\u00e9sence apparente\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:54:21\r\nde portes ferm\u00e9es sur le mur ouest,\r\n\r\n19:53:55:02  19:53:59:23\r\nqui pourraient conduire \u00e0 d'autres\r\npi\u00e8ces du tombeau de Toutankhamon.\r\n\r\n19:54:00:09  19:54:03:06\r\n        -Dans ces pi\u00e8ces\r\n   pourrait reposer N\u00e9fertiti,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:09\r\n      l'\u00e9pouse d'Akhenaton,\r\n      p\u00e8re de Toutankhamon.\r\n\r\n19:54:06:13  19:54:10:09\r\n  De quoi nourrir une histoire\r\n   qui passionne depuis 1922.\r\n\r\n19:54:10:13  19:54:13:05\r\n         L'une des rares\r\n     s\u00e9pultures pharaoniques\r\n\r\n19:54:13:10  19:54:15:15\r\ndont le contenu est rest\u00e9 intact.\r\n\r\n19:54:15:20  19:54:20:12\r\n  Cette cohabitation inattendue\r\n  serait due au d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9\r\n\r\n19:54:20:17  19:54:25:15\r\n  de Toutankhamon, enterr\u00e9 dans\r\nl'hypog\u00e9e du tombeau de N\u00e9fertiti,\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:23\r\n \u00e0 d\u00e9faut d'avoir une s\u00e9pulture\r\n    pr\u00eate pour l'accueillir.\r\n\r\n19:54:34:08  19:54:38:12\r\n     -Comme chaque dimanche,\r\nnous donnons la parole aux jeunes.\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:39:21\r\n          Cette semaine,\r\n\r\n19:54:40:02  19:54:44:14\r\n  des gymnasiens de Payerne nous\r\nparlent du scandale du dopage russe\r\n\r\n19:54:44:19  19:54:48:19\r\n et des comportements \u00e9cologiques,\r\n     \u00e0 la veille de la COP21.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:58:00\r\n-Quand on lui promet la mont\u00e9e des \r\neaux, des s\u00e9cheresses d\u00e9vastatrices\r\n\r\n19:54:58:05  19:55:02:23\r\net d'autres catastrophes naturelles,\r\n  on s'attend \u00e0 ce que l'humanit\u00e9\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:06:18\r\n    face en sorte d'enrayer\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:55:06:23  19:55:10:20\r\n     -On a 18 ans, c'est nous\r\n qui allons \u00eatre les plus touch\u00e9s.\r\n\r\n19:55:11:01  19:55:12:09\r\n       Il faut se mobiliser.\r\n\r\n19:55:12:13  19:55:15:05\r\n        Parfois on se dit \r\n       qu'on est tout seul.\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:20:12\r\n      -Un geste plus un geste\r\n  et c'est la Terre qui va mieux.\r\n\r\n19:55:20:17  19:55:25:17\r\n-On dit que c'est pas bien de polluer\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:29:22\r\n      mais il y a des rabais\r\n      sur les vols d'avion.\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:33:00\r\n     C'est un cercle vicieux.\r\n\r\n19:55:33:05  19:55:37:18\r\n   -On est tellement all\u00e9 loin \r\n  dans la consommation d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:55:37:23  19:55:41:13\r\n     que \u00e7a va \u00eatre difficile\r\n      de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:46:15\r\n-Sans cons\u00e9quence directe, les gens\r\n ont du mal \u00e0 se sentir concern\u00e9s.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:49:00\r\n  -C'est l'effet Winnie l'ourson:\r\n\r\n19:55:49:05  19:55:55:10\r\n   on se met un pot sur la t\u00eate\r\npour oublier qu'il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:55:55:14  19:56:00:11\r\n-On attend trop, \u00e7a sera trop tard.\r\n\r\n19:56:00:15  19:56:06:10\r\n     -Quand le niveau des mers\r\n          aura augment\u00e9,\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:11:04\r\n    \u00e7a va recouvrir des villes.\r\n\r\n19:56:11:09  19:56:15:19\r\n           -C'est cruel\r\n  mais si la plan\u00e8te doit mourir,\r\n\r\n19:56:16:00  19:56:24:08\r\npeut-\u00eatre que \u00e7a va \u00eatre notre fin\r\n   \u00e0 nous et que c'est normal.\r\n\r\n19:56:24:19  19:56:28:01\r\n       -Selon un rapport\r\nde l'Agence mondiale antidopage,\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:34:02\r\n  la Russie aurait mis en place un\r\nsyst\u00e8me de dopage institutionnalis\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:07  19:56:35:13\r\n         -Ca m'\u00e9tonne pas.\r\n\r\n19:56:35:18  19:56:37:18\r\n    Avec tout ce qu'il se passe\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:42:11\r\ndans le monde du foot, la corruption,\r\n      c'est un \u00e9l\u00e9ment de plus.\r\n\r\n19:56:42:15  19:56:47:23\r\n   -C'est dommage que des gens\r\nqu'on admire soient des tricheurs.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:09\r\n    -Ce n'est pas que la Russie\r\n          qui a fait \u00e7a.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:56:10\r\n        Tricher c'est mal,\r\n mais se faire prendre c'est pire.\r\n\r\n19:56:56:14  19:56:58:10\r\n       -Il y a la pression.\r\n\r\n19:56:58:14  19:57:03:20\r\n        Le moyen qu'on a, \r\n        c'est de se doper.\r\n\r\n19:57:04:01  19:57:08:00\r\n   -C'est un sport de machines.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:10:12\r\n     -C'est un avertissement.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:15\r\n Il faut accro\u00eetre les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:57:14:20  19:57:16:15\r\n   -On n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:24:10\r\n    Ils vont toujours trouver \r\n   des solutions pour se doper.\r\n\r\n19:57:29:13  19:57:32:04\r\n-Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n19:57:32:09  19:57:34:12\r\n Malgr\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:57:34:17  19:57:39:15\r\n10'000 personnes ont form\u00e9 une cha\u00eene\r\n  humaine pour d\u00e9fendre le climat,\r\n\r\n19:57:39:20  19:57:44:16\r\n   et cela en marge de la COP21\r\n  qui s'ouvre demain au Bourget.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:52:02  19:57:54:09\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:59:14\r\n Ne manquez pas \"Mise au point\" qui\r\nfait le bilan \u00e9cologique d'Internet.\r\n\r\n19:57:59:19  19:58:02:23\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:06:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   J.Cloux, J.Deffaugt, L.Estade\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T19:20:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477408", "durationSec": 29, "title": "SO PAPE CENTRAFRIQUE_RTS000000665223", "excerpt": "Portrait du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin qui est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Guy Parmelin est le candidat romand officiel pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC aux c\u00f4t\u00e9s d'un al\u00e9manique et d'un tessinois."}, {"internalArchiveId": "AA1511477409", "durationSec": 96, "title": "SO NEFERTITI_RTS000000665305", "excerpt": "En marge de la conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat (COP21), l'ex-directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Philippe Roch a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences sur le climat. Il t\u00e9moigne des \u00e9checs relatifs des diff\u00e9rentes COP.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477410", "durationSec": 101, "title": "SO GUY PARMELIN PORTRAIT_RTS000000665104", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves du gymnase intercantonal de la Broye \u00e0 Payerne commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : le r\u00e9chauffement climatique en marge de la conf\u00e9rence COP21.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "sequenceIds": ["1477624"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477411", "durationSec": 112, "title": "SO COP 21 HISTORIQUE_RTS000000665163", "excerpt": "Les autorit\u00e9s cantonales jurassienne ont introduit un amnistie fiscale en 2010. En 4 ans, cette mesure a rapport\u00e9 53 millions de francs d'imp\u00f4ts r\u00e9partis entre la Conf\u00e9d\u00e9ration, le canton, les communes et les paroisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE", "CLIMAT"], "thematicPersons": ["ROCH, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477412", "durationSec": 95, "title": "SO CLIMAT NEWS_RTS000000665317", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477413", "durationSec": 101, "title": "SO CHEFS ETATS EU TURQUIE_RTS000000665325", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477414", "durationSec": 162, "title": "FRIGO TASVULACTU 2911 02_RTS000000664656", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["\u00c9L\u00c8VE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477415", "durationSec": 122, "title": "FRIGO AMNISTIE FISCALE JU PAD_RTS000000662426", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AMNISTIE FISCALE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511477515", "summary": "Plateau : Itw de Guy Parmelin, conseiller national et candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1477614"}, {"internalArchiveId": "AA1511477525", "summary": "Berne : Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral se faisant prendre en photo dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.  Itw de Jean-Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national PS fribourgeois. Itw d'Ad\u00e8le Thorens, copr\u00e9sidente des Verts suisses.\nBursins : Guy Parmelin se promenant sur un chemin de vignes avec le village en arri\u00e8re-plan. Guy Parmelin sortant de son domicile.", "id": "1477624", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "BURSINS"], "visualPersons": ["THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "PARMELIN, GUY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOUGEARD, Natalie", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630312", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021898", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9D981DAE-DC63-48D0-AFAF-F409EEABF05A", "internalArchiveId": "9D981DAE-DC63-48D0-AFAF-F409EEABF05A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2015-11-29T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier *** Est-on arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier? A en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer. La NZZ am Sonntag parle carr\u00e9ment d'une \"solution\", qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce qui est s\u00fbr c'est que le l'agenda se resserre...\r\nOui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier vendredi d\u00e9j\u00e0. On sait aussi qu'une \"rencontre\" est pr\u00e9vue d'ici la fin de l'ann\u00e9e entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Objectif: faire le point sur les fameuses \"consultations\" qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre Berne et Bruxelles.\r\n*** Et c'est dans le cadre de ces consultations qu'une solution serait apparue. Laquelle?\r\nIl s'agit d'une sorte de clause sauvegarde qui limiterait l'immigration. Elle serait activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte, dans le cadre de l'accord existant sur la libre circulation des personnes. Ceci, je cite, \"en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\". On savait jusqu'ici que cet instrument \u00e9tait \u00e9tudi\u00e9 par la Suisse et son super-n\u00e9gociateur Jacques de Watteville. Ce qui est nouveau aujourd'hui, c'est que Jean-Claude Juncker y serait favorable, selon une source bernoise cit\u00e9e par la NZZ am Sonntag.\r\nA ce stade, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, impossible de se faire confirmer cette information. No comment aussi du c\u00f4t\u00e9 des services de Simonetta Sommaruga. C'est secret d\u00e9fense, comme d'habitude, sur ce dossier. C'est que le sujet est br\u00fblant.\r\n*** Une piste de solution donc... qui passe par le comit\u00e9 mixte libre circulation des personnes... Quels en sont les avantages?\r\nD'abord... ce comit\u00e9 mixte existe d\u00e9j\u00e0. Il est compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration... C'est une solution technique, diplomatique, qui ne n\u00e9cessite pas l'approbation de tous les Etats membres de l'Union.\r\nMais cette disposition n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e... Il y aussi un probl\u00e8me de... Qu'est-ce qu'une \"difficult\u00e9 s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social\"...? Est-ce un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9? Une baisse du PIB? Difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade... Et surtout l'activation de cette clause de sauvegarde temporaire devrait \u00eatre accept\u00e9e par les deux parties... Autrement dit, si Bruxelles refuse... on repart \u00e0 z\u00e9ro.\r\n*** En Suisse, est-ce que cette solution pourrait \u00eatre accept\u00e9e?\r\nC'est l\u00e0 toute la question... Est-ce que ces mesures purement techniques, qui sortent du champ politique, vont contenter l'UDC...? A priori non... Car le parti de Toni Brunner veut que la Suisse puisse limiter son immigration de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. Or l\u00e0, clairement, dans le comit\u00e9 mixte, l'Union europ\u00e9enne aurait un droit de v\u00e9to.\r\nMais soyons prudents, \u00e0 ce stade, on ne peut pas parler d'une perc\u00e9e... encore moins d'une solution. Ce nouvel \u00e9pisode dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier montre seulement que le dossier est soumis \u00e0 d'intenses pressions. Car le temps presse... l'article constitutionnel devra \u00eatre mis en oeuvre apr\u00e8s traitement par le Parlement trois ans apr\u00e8s le vote... Donc d'ici f\u00e9vrier 2017.\r\n*** Pietro Bugnon merci...", "durationSec": 506, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7274114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en \u0153uvre du vote du 9 f\u00e9vrier / FOR_2015-11-29T18:00:00_developpement-1", "Forum du 29.11.2015"], "alternativeSummary": ["Est-on arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier? A en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer. La NZZ am Sonntag parle carr\u00e9ment d'une \"solution\" qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker. Interview de Ren\u00e9 Schwok, directeur du Global Studies Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7274114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:24Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt son arriv\u00e9s au bout de l'\u00e9pineux dossier du 9 f\u00e9vrier \u00e0 en croire la presse al\u00e9manique du jour, les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer la NZZ AM Sonntag parle carr\u00e9ment d'une solution qui aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, Pietro Bugnon, vous \u00eates l'un de nos correspondants \u00e0 Berne, ce qui est s\u00fbr, c'est que la gendarmerie se resserre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [96%] :\r\nOui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait pr\u00e9senter son projet de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier vendredi d\u00e9j\u00e0, on sait aussi qu'une rencontre est pr\u00e9vue d'ici la fin de l'ann\u00e9e, entre la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker. Objectif : faire le point sur ces fameuses consultations qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, c'est bien dans le cadre de ces consultations qu'une solution serait apparue alors laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nUne sorte de clause de sauvegarde, une de plus qui limiterait l'immigration, elle serait activ\u00e9e par un comit\u00e9 mixte qui existent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et qui est charg\u00e9e de l'application de l'accord sur la libre circulation des personnes, activation je cite en cas de difficult\u00e9s s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social, alors on savait jusqu'ici que cet instrument \u00e9tait \u00e9tudi\u00e9 par la Suisse et son super- n\u00e9gociateur Jacques de Watteville, ce qui est nouveau aujourd'hui, c'est que Jean-Claude Junker lui- m\u00eame y serait favorable, selon une source bernoise cit\u00e9e par la NZZ AM Sonntag, \u00e0 ce stade, c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, impossible de se faire confirmer cette information, no comments aussi du c\u00f4t\u00e9 des services de Simonetta Sommaruga c'est secret d\u00e9fense, comme d'habitude sur ce dossier br\u00fblant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [94%] :\r\nOui, une piste de solution donc \u00e0 vous entendre, qui passe par le comit\u00e9 mixte, libre circulation des personnes, quels en seraient les avantages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nEh bien, on peut parler d'une solution \u00e0 l'amiable, on d\u00e9politise le diff\u00e9rend qui seraient arbitrer sur le plan juridique par ce fameux comit\u00e9 mixte compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de l'Union europ\u00e9enne et de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une piste technique diplomatique qui contourne l'\u00e9chelon gouvernemental car elle ne n\u00e9cessite pas l'approbation directe de tous les \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, mais cette disposition n'a jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e et puis il y a aussi un probl\u00e8me de d\u00e9finition qu'est -ce qu'une difficult\u00e9 s\u00e9rieuses d'ordre \u00e9conomique ou social est -ce que c'est un taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 est -ce que c'est une baisse du PIB, difficile \u00e0 dire \u00e0 ce stade et surtout l'activation de cette clause de sauvegarde temporaire devrait \u00eatre accept\u00e9e par les 2 parties, autrement dit, si Bruxelles refuse, on repart \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [89%] :\r\nMais en Suisse, est-ce que cette solution pourrait \u00eatre accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [92%] :\r\nC'est l\u00e0 toute la question est -ce que ces mesures purement techniques vont contenter l'UDC a priori non parce qu'elle donnerait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, une sorte de droit de v\u00e9to, l'UDC pourrait pr\u00e9f\u00e9rer une solution plus via une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale en renon\u00e7ant aux contingences et Christophe Blocher qui l'a dit la semaine derni\u00e8re, ce nouvel \u00e9pisode dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier montre que le dossier est soumis \u00e0 d'intenses tensions, car le temps presse, l'article constitutionnel devrait \u00eatre mis en oeuvre apr\u00e8s traitement par le Parlement, 3 ans apr\u00e8s le vote d'ici f\u00e9vrier 2017 r\u00e9ponse peut-\u00eatre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [92%] :\r\nVendredi nous serons attentifs \u00e0 cette r\u00e9ponse, Pietro Bugnon, merci beaucoup pour Ren\u00e9 je vote le directeur du Global stylise Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, avoir recours \u00e0 ce comit\u00e9 mixte pour tenter d'enclencher une clause de sauvegarde sans l'assentiment de Bruxelles para\u00eet toutefois illusoire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce ce serait g\u00e9nial ainsi \u00e7a, si on peut trouver une solution comme \u00e7a, maintenant j'ai j'ai quelques doutes parce que cet article 14 de l'accord sur la Libye accusations des personnes donc qui concerne le comit\u00e9 mixte, il dit qu'une clause de sauvegarde ne peut \u00eatre actionn\u00e9e que si les 2 parties du comit\u00e9 mixte sont d'accord, donc silu\u00e9 et la Suisse sont d'accord, en d'autres termes, lui, \u00e0 un droit de v\u00e9to et donc la Suisse ne pourrait pas actionner une clause de sauvegarde toute seule, donc \u00e7a c'est ma 1\u00e8re r\u00e9serve 2\u00e8me chose cet article 14 dit que cette clause ne peut \u00eatre activ\u00e9 que s'il y a des difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales en Suisse, mais le probl\u00e8me de la Suisse, c'est plut\u00f4t le contraire, c'est l'absence de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et sociales qui fait que les gens viennent et puis le 3\u00e8me probl\u00e8me, c'est que cette clause article 14 mentionne le caract\u00e8re temporaire de cette activation on pourrait pas de fa\u00e7on unilat\u00e9rale et d\u00e9finitive, mettre en place une clause de sauvegarde, donc c'est pour \u00e7a que j'ai j'ai quelques r\u00e9serves sur l'oeuf de Colomb qui est cet article 14 l'Avantage de passer par cet article 14 ce qu'il n'y a pas besoin de ren\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne un nouveau trait\u00e9, il n'y a pas besoin de passer par des proc\u00e9dures de ratification par les parlements des 28 \u00c9tats-membres membres, le Parlement europ\u00e9en et peut-\u00eatre aussi par le Parlement suisse et le peuple suisse, donc c'est une solution est extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, mais en m\u00eame temps j'ai exprim\u00e9 mes r\u00e9serves \u00e0 l'\u00e9troit Kotel que j'ai mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure et puis \u00e0 part \u00e7a on sait toujours pas en quoi consisterait la clause de sauvegarde accapare \u00e0 partir de quel niveau la Suisse pourrait dire il y a trop de ressortissants de l'Union europ\u00e9enne qui viennent en Suisse, cela aussi doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9, donc l'article 14 c'est un v\u00e9hicule pour mettre en place une clause de sauvegarde, mais le contenu de cette clause de sauvegarde doit \u00eatre encore n\u00e9gociants de la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [93%] :\r\nDonc, finalement, que ce soit un comit\u00e9 mixte qui cette clause de sauvegarde ou alors les gouvernements, \u00e7a change pas grand chose, m\u00eame dans le cas d'un comit\u00e9 mixte, il y a la possibilit\u00e9, pour Bruxelles, de dire non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:14) [88%] :\r\nExactement, c'est pour \u00e7a que je ne suis pas encore s\u00fbr qu'on est trouv\u00e9 de que l'on conna\u00eet, trouv\u00e9 le s\u00e9same qui va r\u00e9soudre tous les probl\u00e8mes parce que ce comit\u00e9 mixte est actionn\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc les repr\u00e9sentants de l'UE au comit\u00e9 mixte ont un droit de v\u00e9to et si la Suisse dit on veut limiter le nombre de ressortissants, les repr\u00e9sentants de Bruxelles, dire ben on n'est pas d'accord, c'est pour \u00e7a que je suis pas encore tout \u00e0 fait convaincu par le caract\u00e8re magique de cette solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [94%] :\r\nEn plus, comme vous le disiez la Suisse ne remplit pas forc\u00e9ment les conditions pour activer cette clause et puis on voit mal le le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qui a \u00e9rig\u00e9 la libre- circulation en dogme absolu transiger sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:54) [87%] :\r\nEffectivement, je suis un peu sceptique mais esp\u00e9rons que que lui montre beaucoup beaucoup beaucoup de souplesse \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on appr\u00e9ciera au moins la souplesse de l'UE sur elle, mon cette souplesse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [95%] :\r\nAvec tout le contexte actuel, les, les, les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res on rediscute aussi de l'afflux de migrants, notamment dans un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie, est-ce que ce contexte politique aujourd'hui est de nature finalement \u00e0 faciliter les n\u00e9gociations pour la Suisse ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [87%] :\r\n\u00e9coutez ce qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 dans la NZZ Am Sonntag, c'est plut\u00f4t le le contexte du r\u00e9f\u00e9rendum britannique, \u00e0 savoir que, lui, aimerait toute d\u00e9bloquer rapidement la situation avec la Suisse, pour pas que \u00e7a Vienne se m\u00e9langer avec les n\u00e9gociations dilu\u00e9 avec David Cameron, avec les exigences de David Cameron qui pourrait toucher la Ligue : circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e0 trouver un accord avec la Suisse et donn\u00e9 les garanties \u00e0 la Grande-Bretagne qu'elle trouvera aussi un accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:47) [92%] :\r\nMais peut-\u00eatre que, que ce serait une formule assez discr\u00e8te qui permettrait de ne pas trop \u00e9veiller l'attention de la du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:55) [92%] :\r\nDonc, on trouve un accord avec la Suisse, la Grande-Bretagne n'est pas forc\u00e9ment au fa\u00eete de de cet accord et on reste intransigeant avec les exigences de la Grande-Bretagne, le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:06) [86%] :\r\nC'est un peu ce qui \u00e9tait est d\u00e9crit dans dans cet article, ceci dit monsieur Cameron n'a pas de demander en fait de limitation ou libre \u00e9tablissement des ressortissants de l'UE en Grande-Bretagne donc le le d\u00e9bat britannique, c'est un petit peu artificiel, ceci dit, les opposants \u00e0 Cameron, donc ceux qui veulent la sortie du Royaume-Uni, de dur\u00e9e pourrait au fond ce pr\u00e9voit noir du mod\u00e8le suisse pour dire h\u00e9 bien, il faut sortir de l'US comme \u00e7a, c'est la seule solution pour avoir une limitation de l'immigration des ressortissants de l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [87%] :\r\nCette solution tout d'un coup de de comit\u00e9 mixte d'avoir recours \u00e0 ce comit\u00e9 mixte d'arriver \u00e0 une solution beaucoup plus souples pour la Suisse, elle \u00e9merge tout d'un coup, aujourd'hui, \u00e0 votre avis, qu'est -ce qui fait que que cette solution para\u00eet tout d'un coup, comme vous l'avez dit, comme l'oeuf de colons dans ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:56) [87%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame depuis f\u00e9vrier qu'on en parle, hein, donc pour moi, c'est pas une d\u00e9couverte, j'ai m\u00eame insist\u00e9 \u00e0 un meeting priv\u00e9 o\u00f9 on n'cette solution je crois au mois de mars, au mois d'avril, donc c'est c'est dans l'air depuis pas mal de temps, ce qui a, ce qui a l'air d'\u00eatre la nouveaut\u00e9, c'est qu'effectivement Monsieur Junker n'a pas accept\u00e9 cette solution mais a exprim\u00e9 un int\u00e9r\u00eat positif ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a le d\u00e9clencheur au fond de de l'optimisme actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [99%] :\r\nRen\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-29T17:14:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1475855", "internalArchiveId": "AA1511475776", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-28T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7292703", "imageURL": "http://www.rts.ch/7292756.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "La Chine est le premier pollueur de la plan\u00e8te", "GE: plus de 3000 personnes ont battu le pav\u00e9 pour manifester pour le climat", "VD: les autorit\u00e9s veulent interdire l\u2019enseignement du cr\u00e9ationnisme dans les \u00e9coles du canton", "La Chine comme premier pollueur de la plan\u00e8te: les explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, \u00e0 Hong Kong", "FR: l\u2019\u00e9lection du deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait au c\u0153ur des discussions de l\u2019assembl\u00e9e du PDC", "Ski: le d\u00e9but de saison ne sera pas facile pour Janka et K\u00fcng qui se rel\u00e8vent tous deux de blessures", "Allemagne: Berlin arrive au bout de ses capacit\u00e9s d\u2019accueil pour les migrants", "Des addicts au smartphone tentent la retraite num\u00e9rique pour s\u2019en lib\u00e9rer", "Yvette Th\u00e9raulaz rend hommage \u00e0 la chanteuse Barbara dans son dernier spectacle", "Les pierres en granite utilis\u00e9es pour le curling se fabriquent en Ecosse", "La 4D s\u2019invite au cin\u00e9ma et permet notamment de ressentir des odeurs, de l\u2019eau et du vent", "Le metteur en sc\u00e8ne, \u00e9crivain et cin\u00e9aste suisse Luc Bondy est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans", "Mac\u00e9doine: le pays \u00e9rige un mur m\u00e9tallique le long de la fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce contre les migrants", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Dans le pays, l'air est parfois irrespirable. D\u00e9sormais, ce sont les Chinois eux-m\u00eames qui veulent lutter contre cette pollution.", "A deux jours de la COP21, les manifestants demandent des mesures concr\u00e8tes et contraignantes pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "Il ne serait plus question d'enseigner cette th\u00e9orie dans les \u00e9coles priv\u00e9es \u00e9vang\u00e9liques, que ce soit durant les heures de cours ou en dehors.", "Au-del\u00e0 de cette discussion dans les coulisses, il \u00e9tait question des mots d'ordre pour les votations du 28 f\u00e9vrier", "La descente et le Super-G \u00e0 Lake Louise seront un premier test pour les deux leaders suisses.", "La capitale a d\u00e9j\u00e0 accueilli 50.000 r\u00e9fugi\u00e9s. Des centaines arrivent encore tous les jours. On compte d\u00e9j\u00e0 90 foyers \u00e0 Berlin", "Pour certains, l\u2019ordinateur, le t\u00e9l\u00e9phone ou la tablette sont une v\u00e9ritable addiction.", "C\u2019est un homme pour une artiste qu\u2019elle admire depuis toujours. Les deux femmes ont en commun de vivre sur et pour la sc\u00e8ne.", "Elles sont taill\u00e9es et polies au micromillim\u00e8tre. Rencontre avec une petite usine familiale.", "Cette nouveaut\u00e9 s\u2019inscrit dans la tendance des cin\u00e9mas \u00e0 vouloir proposer toujours plus d\u2019immersion et de spectacle.", "Malade depuis de longues ann\u00e9es, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre parisien de l'Od\u00e9on depuis 2012.", "La tension monte \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne entre les forces de l'ordre et des migrants qui sont bloqu\u00e9s l\u00e0 depuis plusieurs jours."], "variantIds": ["ece-7185882", "ece-7185884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T22:25:03Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:20:21\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:26:19\r\nDes milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9\r\npour demander des mesures concr\u00e8tes\r\n\r\n19:30:27:00  19:30:29:12\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:30:29:17  19:30:34:04\r\nLa Conf\u00e9rence de Paris d\u00e9bute lundi.\r\n\r\n19:30:34:09  19:30:38:11\r\n            A Gen\u00e8ve,\r\n  ils \u00e9taient 3'000 dans la rue.\r\n\r\n19:30:39:21  19:30:42:06\r\n  L'assembl\u00e9e du PDC aujourd'hui,\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:46:09\r\n      avec un soutien massif\r\n des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens\r\n\r\n19:30:46:13  19:30:50:05\r\n        \u00e0 la construction\r\n d'un deuxi\u00e8me tunnel au Gothard.\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:55:18\r\n La succession d'E.Widmer-Schlumpf\r\n   \u00e9tait sur toutes les l\u00e8vres.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:01:12\r\n La Mac\u00e9doine commence \u00e0 cl\u00f4turer\r\n   sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:03:13\r\n    Une barri\u00e8re de 3 m de haut\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:08:03\r\n      pour tenter d'endiguer\r\n      l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:31:08:08  19:31:10:23\r\n           En Allemagne,\r\n     les centres sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:31:11:04  19:31:13:19\r\nVous verrez notre reportage \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:31:14:06  19:31:18:04\r\n        Nous nous pencherons\r\nsur la nouvelle maladie de ce si\u00e8cle:\r\n\r\n19:31:18:09  19:31:19:17\r\n       l'hyperconnectivit\u00e9.\r\n\r\n19:31:19:22  19:31:24:19\r\nUne vraie d\u00e9pendance aux ordinateurs\r\n ou aux smartphones peut se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:31:25:00  19:31:29:18\r\n    Pour tenter de se soigner,\r\ndes cures de d\u00e9tox sont organis\u00e9es.\r\n\r\n19:31:31:03  19:31:32:20\r\n     Et nous irons au cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:31:33:01  19:31:37:14\r\ndans une salle un peu particuli\u00e8re\r\n qui fait appel \u00e0 nos cinq sens.\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:11\r\n       Si\u00e8ges en mouvement,\r\n   fum\u00e9e, pluie, vent et odeurs.\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:45:20\r\n      C'est le cin\u00e9ma en 4D.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:51:03\r\n     Les attentes sur la COP21\r\n           sont \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:54:09\r\n  La Conf\u00e9rence des Nations unies\r\n           sur le climat\r\n\r\n19:31:54:13  19:31:56:17\r\n  ouvre ses portes lundi \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:31:56:22  19:31:59:12\r\nCe week-end, la rue se fait entendre.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:19\r\n     Dans de nombreuses villes\r\n        \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:07:03\r\n   des milliers de manifestants \r\n  demandent des mesures concr\u00e8tes\r\n\r\n19:32:07:08  19:32:11:20\r\n   et contraignantes pour lutter\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:32:12:01  19:32:16:18\r\n A Gen\u00e8ve, plus de 3'000 personnes\r\n ont battu le pav\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:32:17:18  19:32:21:10\r\n      -Assez de ces pollueurs\r\n    qui veulent notre malheur !\r\n\r\n19:32:21:20  19:32:24:12\r\n          -Ce malheur:\r\n  le r\u00e9chauffement plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:32:24:17  19:32:28:02\r\n       Pour y faire face,\r\n  des slogans et de la musique.\r\n\r\n19:32:28:07  19:32:31:22\r\n   Les participants r\u00e9clament\r\n      des mesures fortes.\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:34:18\r\n         -Il y a urgence.\r\n\r\n19:32:34:23  19:32:36:23\r\n      Il faut en faire plus.\r\n\r\n19:32:37:04  19:32:38:15\r\n         Il faut se lancer\r\n\r\n19:32:38:20  19:32:41:19\r\nsur une sortie des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:32:42:00  19:32:45:12\r\n       Il faut que ce soit\r\n    un engagement contraignant\r\n\r\n19:32:45:17  19:32:51:07\r\n qui permette des avanc\u00e9es rapides\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:57:01\r\nen mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions\r\n      de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:01:05\r\n  -L'objectif de la Conf\u00e9rence\r\n    de Paris sur le climat:\r\n\r\n19:33:01:10  19:33:03:12\r\n un accord mondial pour limiter\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:07:10\r\n   la hausse de la temp\u00e9rature\r\n   en dessous de deux degr\u00e9s.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:09:11\r\n    Certains sont sceptiques.\r\n\r\n19:33:09:21  19:33:15:20\r\n -Par rapport \u00e0 ce qu'il faudrait\r\n faire, \u00e7a ne sera pas suffisant.\r\n\r\n19:33:17:10  19:33:20:07\r\n         -Les gouvernants,\r\n        je ne suis pas s\u00fbre\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:24:01\r\n          qu'ils veulent\r\n   nous sortir de cette gonfle !\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:27:21\r\n     -Aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n  ils sont 3'000 participants.\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:32:11\r\n  Et qu'importe la g\u00e9n\u00e9ration,\r\n    chacun lutte \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:36:17\r\n       -On mange v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n         on fait du v\u00e9lo.\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:40:13\r\n      On essaye de consommer\r\n        un maximum local.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:44:10\r\n    -Je ne prends pas l'avion,\r\n        je ne voyage pas.\r\n\r\n19:33:44:20  19:33:49:16\r\n      -On essaye de recycler\r\n pour faire du bien \u00e0 la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:33:50:03  19:33:54:00\r\n      -Une marche similaire\r\n  est pr\u00e9vue demain \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:33:54:05  19:34:00:04\r\n   Celle de Paris est annul\u00e9e \r\n  pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:01  19:34:03:18\r\n     -D'autres manifestations\r\n          pour le climat\r\n\r\n19:34:03:23  19:34:06:09\r\nont eu lieu en Suisse aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:06:13  19:34:12:10\r\nA Zurich, un millier de manifestants\r\n se sont r\u00e9unis sur Helvetiaplatz.\r\n\r\n19:34:12:14  19:34:16:20\r\nD'autres marches auront lieu demain.\r\n\r\n19:34:19:21  19:34:23:16\r\n     Pr\u00e8s de 150 chefs d'Etats\r\n    se retrouvent lundi \u00e0 Paris\r\n\r\n19:34:23:21  19:34:26:04\r\n pour la Conf\u00e9rence sur le climat.\r\n\r\n19:34:26:09  19:34:30:13\r\n    La Chine, premier pollueur\r\n de la plan\u00e8te, est tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n19:34:30:18  19:34:33:17\r\n   Ce sont les Chinois eux-m\u00eames\r\n\r\n19:34:33:22  19:34:39:01\r\n        qui veulent lutter\r\n      contre cette pollution.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:42:14\r\n -D\u00e9noncer les usines pollu\u00e9es:\r\n\r\n19:34:42:19  19:34:45:23\r\n        c'est la mission\r\n  que s'est donn\u00e9e Tian Zuning.\r\n\r\n19:34:46:04  19:34:50:02\r\n     Elle parcourt la Chine\r\npour rendre compte de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:54:18\r\nAujourd'hui, elle mesure la qualit\u00e9\r\n    de l'air pr\u00e8s d'une usine,\r\n\r\n19:34:54:23  19:34:57:07\r\n   dans la province du Hebei.\r\n\r\n19:34:57:17  19:35:02:11\r\n -L\u00e0, on en est \u00e0 98 microgrammes\r\n      par m\u00e8tre cube d'air.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:07:04\r\n      -C'est quatre fois plus\r\nque la limite recommand\u00e9e par l'OMS.\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:11:01\r\n  Rien d'\u00e9tonnant quand on sait\r\n    que la province du Hebei\r\n\r\n19:35:11:06  19:35:16:00\r\n   abrite sept des dix villes \r\n   les plus pollu\u00e9es de Chine.\r\n\r\n19:35:16:05  19:35:17:07\r\n         R\u00e9guli\u00e8rement,\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:22:07\r\n   le pays conna\u00eet des phases\r\n o\u00f9 l'air devient irrespirable.\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:26:04\r\n Comme il y a quelques semaines,\r\n      dans le nord du pays.\r\n\r\n19:35:26:09  19:35:30:23\r\n    Une r\u00e9alit\u00e9 bien souvent\r\n    ni\u00e9e par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:31:04  19:35:34:08\r\n           Et c'est l\u00e0\r\n   que Tian Zuning intervient.\r\n\r\n19:35:35:22  19:35:38:01\r\n -Les gens ont le droit de savoir\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:40:16\r\net de surveiller ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:44:13\r\n          Chaque citoyen\r\n    doit pouvoir \u00eatre inform\u00e9.\r\n\r\n19:35:44:23  19:35:46:16\r\n    -La Chine a promis d'agir.\r\n\r\n19:35:46:21  19:35:49:01\r\n Une n\u00e9cessit\u00e9 pour les habitants\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:50:20\r\n     comme pour les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:35:51:01  19:35:54:23\r\n   qui doivent faire face \u00e0 une\r\n    population qui en a assez.\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:58:09\r\n   -Un dimanche matin \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:01:23\r\n    Ces habitants participent\r\n    \u00e0 un atelier \"ciel bleu\".\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:06:05\r\n    Guo Hui, la professeure,\r\nexplique ce qu'est la pollution.\r\n\r\n19:36:06:14  19:36:09:20\r\n -En rouge, ce sont des particules\r\n  fines qui remontent par le nez\r\n\r\n19:36:10:01  19:36:11:19\r\n  et p\u00e9n\u00e8trent dans les poumons.\r\n\r\n19:36:12:08  19:36:15:16\r\n  -Indispensable pour survivre\r\n      d\u00e9sormais en Chine.\r\n\r\n19:36:16:03  19:36:18:06\r\n -Pourquoi devrions-nous attendre\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:20:05\r\n    que les autres se chargent\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:21:23\r\n     de notre environnement ?\r\n\r\n19:36:22:04  19:36:25:09\r\n        J'esp\u00e8re mobiliser\r\n   de plus en plus de personnes\r\n\r\n19:36:25:13  19:36:27:19\r\n  et ensemble nous nous battrons.\r\n\r\n19:36:28:05  19:36:32:03\r\n     -Des initiatives priv\u00e9es\r\nqui poussent les autorit\u00e9s \u00e0 agir.\r\n\r\n19:36:32:08  19:36:37:01\r\nP\u00e9kin a d\u00e9voil\u00e9 un ambitieux plan \r\nde r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:36:37:06  19:36:41:05\r\n  Reste \u00e0 savoir si l'\u00e9conomie\r\n    pourra s'en accommoder.\r\n\r\n19:36:43:12  19:36:45:12\r\n   -Fr\u00e9d\u00e9ric Leli\u00e8vre, bonsoir.\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:48:10\r\n        On a vu ces images \r\n       de pollution extr\u00eame.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:11\r\n         Que font vraiment\r\n      les autorit\u00e9s chinoises\r\n\r\n19:36:51:16  19:36:54:11\r\npour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l'air ?\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:06:06\r\n       -La Chine ne nie plus\r\n\r\n19:37:06:11  19:37:12:14\r\n      la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter\r\n  contre le changement climatique\r\n\r\n19:37:12:19  19:37:16:07\r\n mais sa politique reste ambigu\u00eb.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:20:20\r\n             La Chine,\r\n   le premier pollueur au monde.\r\n\r\n19:37:20:22  19:37:24:02\r\n    Elle continue de construire\r\n     des centrales \u00e0 charbon.\r\n\r\n19:37:24:04  19:37:28:16\r\n   Et P\u00e9kin vient de reconna\u00eetre\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:34:18\r\n   qu'elle a sous-estim\u00e9 de 20 %\r\n    sa consommation de charbon.\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:36:14\r\n          Autre paradoxe,\r\n\r\n19:37:36:19  19:37:40:23\r\n la Chine, la championne du monde\r\n      des \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:45:07\r\n  L'an dernier, elle a davantage\r\n     investi que les autres.\r\n\r\n19:37:45:09  19:37:51:09\r\n   -La Chine est tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:58:06\r\n      Pourrait-elle accepter\r\n     un accord contraignant ?\r\n\r\n19:37:58:19  19:38:04:19\r\n    -Il y a quelques semaines,\r\n    une d\u00e9claration a marqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:08:12\r\n Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident\r\n     chinois se sont entendus\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:11:16\r\n           sur un accord\r\n    juridiquement contraignant.\r\n\r\n19:38:11:18  19:38:16:11\r\nIl faudra voir ce que cela devient.\r\n\r\n19:38:16:12  19:38:21:11\r\n   Les \u00c9tats-Unis ont mis leur \r\n  opposition \u00e0 toute contrainte.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:27:09\r\n     On imagine mal la Chine \r\n    \u00eatre trait\u00e9e diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:30:13\r\n    Ce serait un sc\u00e9nario noir.\r\n\r\n19:38:31:12  19:38:37:09\r\n Depuis 2009, la Chine est devenue\r\n    la 2\u00e8me puissance du monde.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:41:20\r\n        Son poids politique\r\n      s'alourdit chaque jour.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:49:00\r\n    Elle seule peut tenir t\u00eate\r\naux \u00c9tats-Unis et peser sur l'Inde.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:50:17\r\n        -Politique suisse,\r\n\r\n19:38:50:22  19:38:55:05\r\n  avec l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \r\n d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:38:55:10  19:39:00:01\r\nIl \u00e9tait question des mots d'ordre\r\n pour les votations du 28 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:39:00:06  19:39:02:11\r\n avec notamment ce soutien massif\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:07:05\r\n du PDC au percement d'un deuxi\u00e8me\r\n    tunnel routier au Gothard.\r\n\r\n19:39:08:08  19:39:12:06\r\n-Ici si\u00e8gent les parlementaires PDC\r\n         qui devront \u00e9lire\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:01\r\n         le successeur\r\n   d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:17:17\r\nLe th\u00e8me est dans tous les esprits.\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:22:01\r\n  Et l'assembl\u00e9e est l'occasion\r\n   de faire passer un message.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:25:16\r\n  -Nous voulons une personnalit\u00e9\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:28:02\r\n qui soit constructive, coll\u00e9giale\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:30:18\r\n et qui respecte l'Etat de droit.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:42:19\r\n   C'\u00e9tait mon premier message\r\nau trio Parmelin, Aeschi et Gobbi.\r\n\r\n19:39:43:07  19:39:46:18\r\n -Alors que les trois candidats\r\n       officiels de l'UDC\r\n\r\n19:39:46:23  19:39:49:09\r\nseront auditionn\u00e9s mardi prochain,\r\n\r\n19:39:49:13  19:39:53:14\r\n  le PDC fait planer le myst\u00e8re\r\n    sur sa future strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:39:54:00  19:39:56:03\r\n  -On reconna\u00eet le droit de l'UDC\r\n\r\n19:39:56:08  19:39:57:19\r\n       \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:00:05\r\n     -Vous ne r\u00e9pondez pas.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:05:12\r\nEst-ce que vous pourriez soutenir\r\n     un candidat surprise ?\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:11:11\r\n-Nous reconnaissons le droit de l'UDC\r\n \u00e0 avoir deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:40:11:20  19:40:14:13\r\n          -Le sc\u00e9nario\r\n   d'une candidature de combat\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:18:15\r\n  n'est pour l'instant \u00e9voqu\u00e9 \r\n  par aucun parlementaire PDC.\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:23:02\r\n    Le candidat Thomas Aeschi\r\n n'est plus forc\u00e9ment le favori.\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:26:00\r\n-Je crois que la course est ouverte.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:28:17\r\nSi un autre Al\u00e9manique avait atterri\r\n\r\n19:40:28:22  19:40:31:19\r\n        sur le ticket UDC,\r\n     par exemple Heinz Brand,\r\n\r\n19:40:32:00  19:40:34:06\r\n les choses seraient plus claires.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:40:06\r\n  Je peux tout \u00e0 fait m'imaginer\r\n \u00e9lire un Tessinois ou un Romand.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:13\r\n    -Les derni\u00e8res nouvelles\r\n d'une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:48:00\r\naux allures de guerre psychologique.\r\n\r\n19:40:48:23  19:40:54:09\r\n  -A l'\u00e9tranger, la tension monte\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne\r\n\r\n19:40:54:13  19:40:58:19\r\n   entre les forces de l'ordre\r\n et des migrants qui sont bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:40:59:00  19:41:00:13\r\n      depuis plusieurs jours.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:04:14\r\n    La construction par Skopje \r\n   d'une cl\u00f4ture n'arrange rien.\r\n\r\n19:41:04:19  19:41:09:01\r\n  Un mur m\u00e9tallique \u00e9rig\u00e9 le long\r\n  de sa fronti\u00e8re avec la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:15:03\r\n   -D'un c\u00f4t\u00e9 du gaz lacrymog\u00e8ne\r\net des policiers en tenue de combat,\r\n\r\n19:41:15:08  19:41:17:20\r\n     de l'autre des pierres\r\n        et des migrants\r\n\r\n19:41:18:01  19:41:22:01\r\nbloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re mac\u00e9donienne\r\n      depuis plusieurs jours.\r\n\r\n19:41:22:06  19:41:26:16\r\n    Aujourd'hui, les deux camps\r\nse sont affront\u00e9s apr\u00e8s qu'un homme\r\n\r\n19:41:26:21  19:41:30:14\r\n se soit \u00e9lectrocut\u00e9 en tentant\r\n    de monter sur un wagon.\r\n\r\n19:41:30:19  19:41:34:18\r\n      La police mac\u00e9donienne\r\na commenc\u00e9 \u00e0 installer une cl\u00f4ture:\r\n\r\n19:41:34:23  19:41:39:02\r\n des piquets de 3 m\u00e8tres de haut\r\n      et des fils barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:41:39:07  19:41:44:19\r\n Une barri\u00e8re de plus en Europe\r\n de l'Est pour stopper le flux.\r\n\r\n19:41:45:00  19:41:49:03\r\nLa Mac\u00e9doine a filtr\u00e9 les migrants\r\n         par nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:50:23\r\n     Depuis quelques jours,\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:55:23\r\n     elle n'autorise le passage\r\nqu'aux Syriens, Afghans ou Irakiens.\r\n\r\n19:41:56:04  19:42:00:17\r\n     Des milliers d'autres\r\n   se retrouvent coinc\u00e9s ici.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:05:01\r\n     -On a quitt\u00e9 nos villes,\r\n  car on n'y conna\u00eet pas la paix.\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:09:22\r\n Quand on voit le Maroc, l'Iran, \r\nla Tunisie ou l'Alg\u00e9rie \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\r\n\r\n19:42:10:03  19:42:12:14\r\non a l'impression qu'il y a la paix.\r\n\r\n19:42:12:19  19:42:16:13\r\n     Qu'on soit ici ou l\u00e0-bas,\r\n           on va mourir.\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:21:05\r\n -Ces mouvements de protestation\r\n  durent depuis quelques jours.\r\n\r\n19:42:21:10  19:42:26:05\r\nCertains migrants bloquent le trafic\r\n   en campant sur la voie ferr\u00e9e.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:30:23\r\nUne dizaine se sont cousus la bouche\r\n    et font la gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:42:31:04  19:42:34:04\r\n Depuis cet \u00e9t\u00e9, certains jours,\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:39:08\r\n     plus de 10'000 personnes\r\nont travers\u00e9 ce point de fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:42:40:03  19:42:44:18\r\n -Pour la plupart de ces migrants,\r\n  l'objectif, c'est l'Allemagne.\r\n\r\n19:42:44:23  19:42:48:03\r\n     Mais le pays fournit d\u00e9j\u00e0\r\n       un tr\u00e8s gros effort.\r\n\r\n19:42:48:08  19:42:50:20\r\n           Berlin arrive\r\n     au bout de ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:02\r\n   La capitale a d\u00e9j\u00e0 accueilli\r\n         50'000 r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:57:01\r\n     et des centaines arrivent\r\n          tous les jours.\r\n\r\n19:42:58:00  19:43:01:07\r\n          -Nous sommes\r\nau Palais des Congr\u00e8s de Berlin.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:03:16\r\nUn centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:06:23\r\n       a ouvert ses portes\r\n    il y a quelques semaines.\r\n\r\n19:43:07:04  19:43:10:03\r\n       Azzam et sa famille\r\n    sont ici depuis 15 jours.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:12:01\r\n    En arrivant en Allemagne,\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:15:17\r\n    ils esp\u00e9raient \u00eatre log\u00e9s\r\n    dans un foyer d'accueil.\r\n\r\n19:43:16:04  19:43:18:22\r\n-Nous sommes surpris et stup\u00e9faits.\r\n\r\n19:43:19:03  19:43:22:08\r\nNous sommes une famille avec un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n19:43:22:12  19:43:25:05\r\n   c'est difficile de vivre ici.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:31:22\r\n  D'habitude, quatre familles sont\r\nlog\u00e9es ici avec de nombreux enfants.\r\n\r\n19:43:32:09  19:43:35:14\r\n    -Un millier de personnes\r\n     sont accueillies ici.\r\n\r\n19:43:35:19  19:43:38:07\r\nLes autorit\u00e9s de la ville ont confi\u00e9\r\n\r\n19:43:38:11  19:43:41:20\r\n  \u00e0 une association caritative\r\n     la gestion des lieux.\r\n\r\n19:43:42:01  19:43:45:19\r\n         Tout fonctionne\r\n gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat et aux dons.\r\n\r\n19:43:46:08  19:43:48:14\r\n  -Nous avons besoin de manteaux,\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:51:09\r\n    de pulls et de chaussures.\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:54:23\r\nBeaucoup arrivent sans chaussures.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:58:00\r\n           -Entre 600\r\n   et 1'000 demandeurs d'asile\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:00:09\r\n arrivent chaque jour \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:44:00:13  19:44:05:03\r\n  Leur h\u00e9bergement et leur prise\r\nen charge est devenu un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:10:00\r\n   Pour le directeur du centre,\r\nce type de solution est provisoire.\r\n\r\n19:44:11:18  19:44:15:11\r\n    -Les capacit\u00e9s de la ville \r\n    commencent \u00e0 \u00eatre limit\u00e9es.\r\n\r\n19:44:15:15  19:44:17:05\r\n     Ce serait mieux d'\u00e9viter\r\n\r\n19:44:17:10  19:44:19:11\r\n  les centres d'accueil de masse\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:23:07\r\n     et de r\u00e9partir les gens\r\n  dans les quartiers de la ville\r\n\r\n19:44:23:11  19:44:25:03\r\n     pour qu'ils s'int\u00e8grent.\r\n\r\n19:44:25:12  19:44:29:11\r\n-Une dizaine de centres d'urgence\r\n    ont ouvert leurs portes.\r\n\r\n19:44:29:15  19:44:32:17\r\nNotamment dans l'ancien a\u00e9roport\r\n         de Tempelhof.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:36:14\r\n Les autorit\u00e9s tentent de saisir\r\n      les logements vides.\r\n\r\n19:44:37:00  19:44:38:19\r\n   -Il y a encore des capacit\u00e9s\r\n\r\n19:44:39:00  19:44:42:08\r\n        du c\u00f4t\u00e9 des h\u00f4tels\r\n et des appartements de vacances.\r\n\r\n19:44:42:12  19:44:44:15\r\n  Il faut pr\u00e9parer ces logements\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:46:20\r\n    pour h\u00e9berger les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:47:07  19:44:51:04\r\n-50'000 r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s\r\n      cette ann\u00e9e \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:44:51:09  19:44:53:06\r\n     Les autorit\u00e9s comptent\r\n\r\n19:44:53:11  19:44:58:13\r\n  sur la solidarit\u00e9 des r\u00e9gions\r\n   voisines pour les soulager.\r\n\r\n19:44:59:22  19:45:04:14\r\n -Si votre premier geste du matin\r\n est d'attraper votre smartphone,\r\n\r\n19:45:04:19  19:45:09:04\r\n  si vous \u00eates incapables de vous\r\n  en s\u00e9parer pendant la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:11:06\r\n   alors ce sujet est pour vous.\r\n\r\n19:45:11:11  19:45:16:02\r\nPour certains, c'est une v\u00e9ritable\r\n addiction et pour s'en lib\u00e9rer,\r\n\r\n19:45:16:07  19:45:19:14\r\nils tentent la retraite num\u00e9rique.\r\n\r\n19:45:22:06  19:45:25:05\r\n     -C'est perdus au coeur\r\n      des Alpes bernoises\r\n\r\n19:45:25:10  19:45:27:11\r\n que nous les avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:31:13\r\n    30 Zurichois travaillant\r\ndans les nouvelles technologies.\r\n\r\n19:45:31:18  19:45:34:06\r\n           Organis\u00e9e\r\n  par une start-up berlinoise,\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:36:18\r\ncette retraite a dur\u00e9 trois jours.\r\n\r\n19:45:36:23  19:45:41:21\r\n72 h sans aucun appareil num\u00e9rique.\r\n\r\n19:45:43:09  19:45:46:09\r\n            -Le matin,\r\nle r\u00e9veil sonne sur mon t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:45:46:13  19:45:49:01\r\nje vais tout de suite sur Internet.\r\n\r\n19:45:49:06  19:45:53:09\r\n   Je regarde ce que j'ai manqu\u00e9\r\n      pendant que je dormais.\r\n\r\n19:45:53:13  19:45:57:00\r\nJe d\u00e9jeune en \u00e9coutant de la musique.\r\n\r\n19:45:57:05  19:46:00:16\r\n       Je suis en permanence\r\n       plong\u00e9 dans Internet.\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:02:14\r\n     Sur le chemin du travail,\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:03\r\n     au bureau, en permanence.\r\n\r\n19:46:05:14  19:46:07:01\r\n     -Dans les pays riches,\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:10:14\r\n        l'hyperconnexion\r\nserait le nouveau mal du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:14:03\r\n     Perturbant les adultes\r\n   jusque dans leur intimit\u00e9,\r\n\r\n19:46:14:08  19:46:16:23\r\n         les adolescents\r\n    dans le travail scolaire,\r\n\r\n19:46:17:04  19:46:19:19\r\n  d\u00e9clenchant des d\u00e9pressions.\r\n\r\n19:46:20:00  19:46:25:01\r\n Un cadre touche 200 fois par jour\r\nson smartphone et re\u00e7oit 50 e-mails.\r\n\r\n19:46:30:07  19:46:32:17\r\n-Le smartphone et Internet agissent\r\n\r\n19:46:32:22  19:46:35:12\r\ncomme de petits automates du bonheur.\r\n\r\n19:46:35:17  19:46:40:15\r\nComme une machine de casino dont on\r\nn'arrive pas \u00e0 d\u00e9tacher son regard.\r\n\r\n19:46:40:20  19:46:43:08\r\n        Les notifications \r\n       sont des bons points\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:45:16\r\n  que nous attendons de recevoir.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:48:12\r\n     Nous sommes en permanence\r\n           sous tension,\r\n\r\n19:46:48:17  19:46:50:19\r\n  ce qui d\u00e9clenche des \u00e9motions.\r\n\r\n19:46:51:00  19:46:54:17\r\n  Mais ce qui se passe r\u00e9ellement\r\n       n'est pas important.\r\n\r\n19:46:55:03  19:46:59:16\r\n-Ateliers de discussion, s\u00e9ances \r\nde yoga, randonn\u00e9es silencieuses.\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:02:02\r\nAlexander pousse les participants\r\n\r\n19:47:02:07  19:47:05:01\r\n         \u00e0 s'interroger\r\n    sur leurs propres usages.\r\n\r\n19:47:05:06  19:47:07:14\r\nL'objectif est d'aider \u00e0 retrouver\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:18\r\n le chemin de relations sociales\r\n      directes et intenses.\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:15:11\r\n      -Il y a d'autres choses\r\n\r\n19:47:15:15  19:47:17:09\r\n        qui sont possibles.\r\n\r\n19:47:17:13  19:47:22:05\r\n On peut utiliser son smartphone \r\nmais \u00e7a vaut la peine de le poser.\r\n\r\n19:47:22:10  19:47:24:22\r\nPlus on peut parler de nos pratiques,\r\n\r\n19:47:25:03  19:47:28:18\r\n       moins on a de risque\r\n   d'une utilisation excessive.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:33:16\r\n   -Ces Zurichois ont travers\u00e9\r\nen douceur ces jours d'abstinence.\r\n\r\n19:47:33:21  19:47:37:04\r\n       Mais pour certains,\r\n  une grosse sensation d'ennui.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:38:11\r\n        Ils sont repartis\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:43:02\r\navec des r\u00e9solutions pour vivre \r\nautrement les m\u00e9dias num\u00e9riques.\r\n\r\n19:47:43:07  19:47:46:05\r\n    Rentr\u00e9s avec la certitude\r\n       que sans Internet,\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:48:22\r\nleur quotidien serait impossible.\r\n\r\n19:47:53:18  19:47:57:13\r\n  -Le canton de Vaud ne veut plus\r\n       que le cr\u00e9ationnisme\r\n\r\n19:47:57:18  19:48:02:11\r\n        puisse \u00eatre enseign\u00e9\r\ndans les \u00e9coles priv\u00e9es \u00e9vang\u00e9liques.\r\n\r\n19:48:02:15  19:48:08:16\r\n   Il va r\u00e9viser la loi sur les\r\n  \u00e9coles priv\u00e9es pour y arriver.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:13:15\r\n   -La th\u00e9orie de l'\u00e9volution,\r\n          une croyance.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:17:15\r\n  C'est ainsi qu'est enseign\u00e9e\r\n   la naissance de l'humanit\u00e9\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:21:04\r\n dans trois \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques\r\n       priv\u00e9es vaudoises.\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:23:11\r\n En 2014, un d\u00e9put\u00e9 s'en \u00e9meut.\r\n\r\n19:48:23:16  19:48:31:02\r\n    Les contr\u00f4les confirment\r\n  qu'il y r\u00e8gne une confusion.\r\n\r\n19:48:32:13  19:48:34:16\r\n -Nous avons contraint ces \u00e9coles\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:37:01\r\n  \u00e0 modifier leur plan d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:48:37:06  19:48:41:20\r\nNous avons constat\u00e9 qu'elles avaient\r\n    modifi\u00e9 leur plan d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:48:42:01  19:48:47:09\r\n Elles sont rentr\u00e9es dans le rang.\r\n\r\n19:48:47:18  19:48:52:13\r\n-Le canton constate alors qu'il n'a\r\n pas le cadre l\u00e9gal pour emp\u00eacher\r\n\r\n19:48:52:18  19:48:57:06\r\nl'enseignement du cr\u00e9ationnisme \r\nen dehors du programme scolaire.\r\n\r\n19:48:57:11  19:48:59:12\r\nUne lacune qu'il entend combler.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:04:07\r\n300 enfants sont scolaris\u00e9s dans \r\nles 8 \u00e9coles \u00e9vang\u00e9liques r\u00e9unies\r\n\r\n19:49:04:11  19:49:06:22\r\n sous la banni\u00e8re Instruire.ch.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:21:21\r\n-D\u00e9fenseur engag\u00e9 du cr\u00e9ationnisme,\r\n       Joachim Sieber r\u00e9agit\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:25:20\r\n       depuis la Mongolie \r\n      o\u00f9 il est en mission.\r\n\r\n19:49:26:07  19:49:28:12\r\n *-Il faudrait d\u00e9finir ce qui fait\r\n\r\n19:49:28:17  19:49:30:07\r\n      que cette connaissance\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:31:20\r\n        soit scientifique.\r\n\r\n19:49:32:01  19:49:36:10\r\n    Un d\u00e9bat est n\u00e9cessaire et\r\ns'il n'a pas lieu et qu'on interdit\r\n\r\n19:49:36:14  19:49:40:13\r\n         le cr\u00e9ationnisme,\r\ncette loi ne pourra pas \u00eatre juste.\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:44:14\r\n-Les autres cantons ont eux aussi\r\n      lanc\u00e9 des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:49:07\r\nA Fribourg, les r\u00e9ponses de l'\u00e9cole\r\n   ont satisfait les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:54:10\r\nTandis qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, un \u00e9tablissement\r\n a fait l'objet de recommandations.\r\n\r\n19:49:55:03  19:49:59:05\r\n        -Le metteur en sc\u00e8ne,\r\n\u00e9crivain et cin\u00e9aste suisse Luc Bondy\r\n\r\n19:49:59:10  19:50:01:08\r\n   est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans.\r\n\r\n19:50:01:12  19:50:03:20\r\n Malade depuis de longues ann\u00e9es,\r\n\r\n19:50:04:01  19:50:07:09\r\n        il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate\r\n  du th\u00e9\u00e2tre parisien de l'Od\u00e9on.\r\n\r\n19:50:08:07  19:50:12:04\r\n      -On peut toujours dire\r\n  qu'un home pour les alcooliques\r\n\r\n19:50:12:09  19:50:14:13\r\n est plus important qu'un th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:50:14:18  19:50:20:13\r\n     Je trouve que le th\u00e9\u00e2tre\r\n          est important.\r\n\r\n19:50:22:00  19:50:24:13\r\n           -Luc Bondy\r\n   a donn\u00e9 sa vie au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:50:24:18  19:50:27:22\r\n         Si la maladie\r\nl'a presque toujours accompagn\u00e9,\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:31:01\r\n        il la surmontait\r\n   et se remettait au travail.\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:07\r\n    Il s'est \u00e9teint ce matin,\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans,\r\n\r\n19:50:34:11  19:50:38:12\r\n       laissant derri\u00e8re lui\r\nune soixantaine de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:50:38:17  19:50:40:18\r\n et d'op\u00e9ras, partout en Europe.\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:43:12\r\n      Il aimait le th\u00e9\u00e2tre\r\n  et les acteurs passionn\u00e9ment.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:45:08\r\n      Un amour r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:50:45:17  19:50:47:13\r\n   -Je l'aime pour ce qu'il est.\r\n\r\n19:50:47:18  19:50:49:06\r\n      Je l'aime enthousiaste\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:51:22\r\n       et aussi quand il dit\r\n          \"t'es \u00e0 chier\".\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:54:16\r\n C'est toujours extr\u00eame chez lui.\r\n\r\n19:50:55:02  19:50:57:13\r\n-Luc Bondy \u00e9tait un homme-orchestre.\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:02:07\r\nMise en sc\u00e8ne, \u00e9criture, po\u00e9sie,\r\nil s'est m\u00eame essay\u00e9 au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:05:14\r\n     Si le metteur en sc\u00e8ne\r\n     a un passeport suisse,\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:08:21\r\n     c'est gr\u00e2ce \u00e0 Hitler, \r\n    comme il aimait le dire.\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:13:00\r\nSa m\u00e8re, danseuse juive allemande\r\n    s'est r\u00e9fugi\u00e9e en Suisse\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:05\r\no\u00f9 elle a rencontr\u00e9 son futur mari,\r\njuif austro-hongrois, aussi r\u00e9fugi\u00e9.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:22:12\r\nLuc Bondy quitte l'\u00e9cole \u00e0 16 ans\r\n    pour \u00e9pouser le th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:51:22:17  19:51:27:20\r\nIl a longtemps dirig\u00e9 le Festival de\r\nVienne en Autriche, et depuis 2012,\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:31:11\r\n       il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate\r\n du th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:35:21\r\nSa derni\u00e8re cr\u00e9ation, \"Othello\",\r\n  initialement pr\u00e9vue en mars,\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:39:04\r\n     venait d'\u00eatre repouss\u00e9e\r\n     \u00e0 la saison prochaine.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:44:11\r\n  -L'\u00e9quipe de Suisse de curling\r\n  a rat\u00e9 de peu la m\u00e9daille d'or\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:05\r\n    aux Championnats d'Europe,\r\n           au Danemark.\r\n\r\n19:51:47:10  19:51:52:09\r\nLes Suisses avaient brillamment battu\r\n  la Finlande hier en demi-finale.\r\n\r\n19:51:52:13  19:51:57:15\r\n  Les Su\u00e9dois, tenants du titre, \r\n s'imposent sur le score de 7 \u00e0 6.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:06:15\r\n        Le curling se joue\r\n   avec des pierres en granite.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:09:20\r\n            Des pierres\r\n    qui se fabriquent en Ecosse\r\n\r\n19:52:10:01  19:52:13:16\r\n dans une petite usine familiale.\r\n\r\n19:52:15:19  19:52:21:11\r\n-Ailsa Craig, en fran\u00e7ais \"le rocher\r\nd'Elisabeth\", petite \u00eele \u00e9cossaise.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:24:20\r\nC'est d'ici que provient le granite\r\n\r\n19:52:25:01  19:52:28:00\r\n      qui sert \u00e0 fabriquer \r\n     les pierres de curling.\r\n\r\n19:52:28:05  19:52:31:02\r\n       Depuis un si\u00e8cle,\r\n    une entreprise familiale\r\n\r\n19:52:31:07  19:52:35:15\r\ntransporte du granite vert et bleu\r\n   vers son usine de Mauchline.\r\n\r\n19:52:35:20  19:52:40:15\r\n      Premi\u00e8re \u00e9tape: d\u00e9couper\r\nle granite vert, d\u00e9pourvu de quartz,\r\n\r\n19:52:40:20  19:52:44:11\r\n           qui formera\r\n    l'essentiel de la pierre.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:50:02\r\n        Deuxi\u00e8me \u00e9tape:\r\n     ajouter aux extr\u00e9mit\u00e9s\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:54:11\r\n   une couche de granite bleu\r\n tr\u00e8s fine, imperm\u00e9able \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:52:54:15  19:52:57:08\r\nAssembler deux granites incassables:\r\n\r\n19:52:57:12  19:53:02:11\r\n     voil\u00e0 la formule magique\r\nqui fait la r\u00e9putation de l'usine.\r\n\r\n19:53:05:14  19:53:08:01\r\n-Quand deux pierres s'entrechoquent\r\n\r\n19:53:08:06  19:53:09:14\r\n         \u00e0 haute vitesse,\r\n\r\n19:53:09:19  19:53:13:19\r\n  les pierres ne se cassent pas.\r\n\r\n19:53:15:05  19:53:18:16\r\n-Une pierre de curling p\u00e8se 18,1 kg.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:23:01\r\n  La pr\u00e9cision du poids d\u00e9pend \r\n  d'une fabrication minutieuse.\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:27:12\r\n Le polissage demande \u00e9galement\r\n  une pr\u00e9cision au millim\u00e8tre\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:32:00\r\n       afin de permettre \r\n      une glisse parfaite.\r\n\r\n19:53:33:12  19:53:38:11\r\n-Les bords en contact avec la glace\r\ndoivent \u00eatre polis \u00e0 la perfection.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:44:11\r\nSi le polissage n'est pas parfait,\r\nles bords deviennent irr\u00e9guliers.\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:48:23\r\n  -Les pierres Kays of Scotland\r\n  sont les meilleures du monde.\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:50:18\r\n       Le patron est fier.\r\n\r\n19:53:51:04  19:53:52:23\r\n     -On a de quoi \u00eatre fiers.\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:55:08\r\n  On les a con\u00e7ues et fabriqu\u00e9es.\r\n\r\n19:53:55:12  19:53:59:10\r\n     Les pierres qui glissent\r\n   sur la glace sont brillantes.\r\n\r\n19:53:59:19  19:54:05:04\r\n-Une pierre de curling co\u00fbte 1'000\r\nfrs, elle est garantie un si\u00e8cle.\r\n\r\n19:54:07:08  19:54:10:11\r\n         -Le coup d'envoi\r\n    de la saison de ski alpin,\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:12:22\r\n c'est ce week-end, \u00e0 Lake Louise.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:17:09\r\nAvec au programme pour les hommes,\r\n    la descente et le super-G.\r\n\r\n19:54:17:13  19:54:18:21\r\n       Et pour les Suisses,\r\n\r\n19:54:19:02  19:54:21:16\r\nce sera un premier test, notamment\r\npour Carlo Janka et Patrick Kueng.\r\n\r\n19:54:21:21  19:54:23:14\r\n Tous deux rel\u00e8vent de blessures.\r\n\r\n19:54:24:10  19:54:28:00\r\n -S'entra\u00eener, avaler les pistes\r\n        encore et encore,\r\n\r\n19:54:28:05  19:54:32:19\r\n   pour combler un gros retard\r\n      dans la pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:54:33:00  19:54:35:11\r\nVictime d'une inflammation au genou,\r\n\r\n19:54:35:16  19:54:39:02\r\n    Patrick Kueng s'entra\u00eene\r\n    apr\u00e8s deux mois d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:41:00\r\n    A l'inverse, Carlo Janka,\r\n\r\n19:54:41:05  19:54:44:19\r\nsouffrant d'une vert\u00e8bre lombaire,\r\n        joue la prudence.\r\n\r\n19:54:45:00  19:54:48:09\r\n       Pour tous les deux,\r\n    la confiance est de mise.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:53:03\r\n -Ca se passe bien, l'entra\u00eenement\r\n\r\n19:54:53:08  19:54:55:05\r\n     de descente est possible.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:57:21\r\n  La vitesse n'est pas trop mal.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:01:16\r\n      Je suis assez confiant.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:06:13\r\n   -Je ressens un peu mon genou.\r\n\r\n19:55:06:18  19:55:09:03\r\n    Je suis sur la bonne voie.\r\n\r\n19:55:09:08  19:55:15:00\r\n     Je croise les doigts pour\r\n que \u00e7a continue sur cette lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:20:11\r\n  -Aux derniers entra\u00eenements,\r\n   ce n'\u00e9tait pas encore \u00e7a.\r\n\r\n19:55:20:16  19:55:25:13\r\nPour Janka, alterner entra\u00eenements\r\n    et repos n'est pas id\u00e9al.\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:31:08\r\n  Pour Kueng, apr\u00e8s un mois sur\r\nles skis, il faut rester r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:55:32:21  19:55:37:19\r\n-C'est difficile de se reposer sans\r\n perdre du terrain sur les autres.\r\n\r\n19:55:38:00  19:55:42:21\r\n Les pauses, je les ferai dans la \r\nperspective de la saison prochaine.\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:47:06\r\n-Avec quelques jours sur la neige,\r\n     on sait o\u00f9 on se situe.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:52:11\r\n        Si mon genou tient,\r\n  je serai performant rapidement.\r\n\r\n19:55:53:23  19:55:59:04\r\n-Le week-end donnera le coup d'envoi\r\n    d'une saison de transition.\r\n\r\n19:56:01:08  19:56:05:05\r\n  -Yvette Th\u00e9raulaz rend hommage\r\n      \u00e0 la chanteuse Barbara\r\n\r\n19:56:05:10  19:56:07:07\r\n    dans son dernier spectacle.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:11:01\r\n   Cette artiste qu'elle admire\r\n         depuis toujours.\r\n\r\n19:56:13:01  19:56:16:12\r\n   -Je veux converser avec vous.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:18:22\r\n     Je vous ai toujours aim\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:23:06\r\n -Yvette Th\u00e9raulaz avait 15 ans\r\n  quand elle d\u00e9couvre Barbara.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:25:11\r\n   Le coup de foudre imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:56:25:22  19:56:28:01\r\n -Je ne sais pas dire je t'aime\r\n\r\n19:56:28:06  19:56:31:15\r\n   Je ne sais, je ne sais pas,\r\n  je ne peux pas dire je t'aime\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:33:21\r\n  -Barbara est morte \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:56:34:02  19:56:38:19\r\n      A 67 ans, Y.Th\u00e9raulaz\r\n ose lui consacrer un spectacle.\r\n\r\n19:56:40:05  19:56:42:09\r\n  -C'est une longue conversation\r\n\r\n19:56:42:13  19:56:44:01\r\n      autour du verbe aimer.\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:47:03\r\n        Autour de ce verbe,\r\n      il y a plein de choses.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:51:10\r\n Je ne suis pas toujours d'accord\r\n    avec elle mais c'est bien.\r\n\r\n19:56:51:14  19:56:53:20\r\n     C'est un hommage lucide.\r\n\r\n19:56:54:06  19:57:01:03\r\n-L'amour: le fil rouge \u00e0 toutes les\r\ndeux, de leurs textes, de leur vie.\r\n\r\n19:57:03:08  19:57:05:12\r\n -On a beaucoup de points communs,\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:08:04\r\nle fait d'\u00eatre une grande amoureuse.\r\n\r\n19:57:08:09  19:57:12:02\r\n    Elle a eu beaucoup d'hommes\r\n       dans sa vie, pas moi,\r\n\r\n19:57:12:07  19:57:16:07\r\n         mais la quantit\u00e9\r\n     ne prouve pas la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:20:05\r\n-Des histoires qu'elles expriment\r\n        d\u00e8s leurs d\u00e9buts,\r\n\r\n19:57:20:10  19:57:21:23\r\n      chacune \u00e0 leur fa\u00e7on.\r\n\r\n19:57:22:04  19:57:24:02\r\n  -J'avais envie de me le faire\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:26:17\r\nOuais, il faut que je me le fasse\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:30:07\r\n     -Moi, je suis assez crue.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:33:04\r\n  Elle est beaucoup plus nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:36:23\r\n-Dans ma main, il a gliss\u00e9 son cou\r\n\r\n19:57:37:04  19:57:42:02\r\n C'est alors que je l'ai reconnu\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:49:15\r\n     -J'ai \u00e9pous\u00e9 la chanson,\r\n    j'aime \u00e7a par-dessus tout.\r\n\r\n19:57:51:02  19:57:52:22\r\n  -Vivre sur et pour la sc\u00e8ne:\r\n\r\n19:57:53:03  19:57:56:05\r\nleur plus belle histoire d'amour\r\n            est l\u00e0.\r\n\r\n19:58:05:15  19:58:09:20\r\n     -Je vous emm\u00e8ne au cin\u00e9ma\r\n    dans une salle dernier cri.\r\n\r\n19:58:10:01  19:58:12:14\r\nIl y a \u00e9videmment l'image et le son,\r\n\r\n19:58:12:19  19:58:15:17\r\n      mais aussi des odeurs,\r\n       de l'eau et du vent.\r\n\r\n19:58:15:22  19:58:17:10\r\n      C'est le cin\u00e9ma en 4D.\r\n\r\n19:58:17:14  19:58:22:15\r\nOn en trouve \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:58:24:00  19:58:28:21\r\n    -Voici la salle de cin\u00e9ma\r\n qui fait appel \u00e0 nos cinq sens.\r\n\r\n19:58:29:02  19:58:34:18\r\nSi\u00e8ge en mouvement, fum\u00e9e, pluie,\r\n  vent et odeur: c'est la 4D !\r\n\r\n19:58:37:03  19:58:39:13\r\n-Je ne sais pas si c'est l'avenir,\r\n\r\n19:58:39:18  19:58:41:19\r\n    mais c'est une alternative.\r\n\r\n19:58:42:00  19:58:45:20\r\n        Le cin\u00e9ma a \u00e9volu\u00e9,\r\n on est pass\u00e9 du 35 mm au digital.\r\n\r\n19:58:46:01  19:58:50:14\r\n         Depuis le digital,\r\nles possibilit\u00e9s sont exponentielles.\r\n\r\n19:58:50:19  19:58:54:21\r\n          Apr\u00e8s la 4DX,\r\nce sera peut-\u00eatre les hologrammes.\r\n\r\n19:58:56:06  19:58:59:10\r\n       -Les effets partent\r\n    de la salle des machines.\r\n\r\n19:58:59:14  19:59:02:01\r\nOn y trouve de l'air sous pression,\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:05:09\r\n   un r\u00e9servoir d'eau filtr\u00e9e\r\n        et des parfums.\r\n\r\n19:59:05:21  19:59:08:12\r\n-Voici l'armoire aux huit parfums.\r\n\r\n19:59:08:17  19:59:10:22\r\n    Ca va de l'air du Pacifique\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:15:11\r\n              au caf\u00e9,\r\nen passant par la poudre de revolver.\r\n\r\n19:59:18:09  19:59:20:23\r\n  -L'exp\u00e9rience est d\u00e9conseill\u00e9e\r\n\r\n19:59:21:04  19:59:23:01\r\n       aux femmes enceintes,\r\n\r\n19:59:23:06  19:59:26:11\r\n       aux moins de un m\u00e8tre\r\n        et aux alcoolis\u00e9s.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:31:11\r\n  Pour prot\u00e9ger votre brushing,\r\nvous pouvez presser sur ce bouton.\r\n\r\n19:59:32:20  19:59:37:09\r\n-La 4D existe d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps\r\n   dans les parcs d'attraction.\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:42:14\r\n Une multinationale sud-cor\u00e9enne \r\nen a fait un concept qui s'impose.\r\n\r\n19:59:42:19  19:59:44:21\r\n  250 salles en sont \u00e9quip\u00e9es.\r\n\r\n19:59:45:02  19:59:48:07\r\nCo\u00fbt de l'installation: un million.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:53:06\r\n        -En terme d'image,\r\n   c'est positif pour le groupe.\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:14\r\n          La rentabilit\u00e9\r\n      se calcule sur dix ans.\r\n\r\n19:59:57:19  20:00:03:20\r\n D\u00fb aux investissements, on a d\u00fb \r\n majorer les prix de neuf francs.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:08:11\r\n-S\u00e9ance \u00e0 29 frs pour un adulte.\r\n\r\n20:00:08:15  20:00:12:23\r\n     Pas \u00e9vident d'en avoir\r\n        pour son argent.\r\n\r\n20:00:13:10  20:00:14:16\r\n        -Ca d\u00e9pend du film.\r\n\r\n20:00:14:21  20:00:19:20\r\n-Ca apporte quelque chose au film ?\r\n          -Pas grand-chose.\r\n\r\n20:00:20:01  20:00:23:10\r\n-On a tout ce qu'il faut \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:00:23:14  20:00:28:08\r\n L\u00e0, c'est quelque chose de plus.\r\n\r\n20:00:29:21  20:00:34:20\r\n  -La technologie se destine avant\r\ntout aux blockbusters hollywoodiens.\r\n\r\n20:00:35:01  20:00:42:03\r\nReste \u00e0 savoir si elle deviendra\r\n     une vraie r\u00e9volution.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:45:13\r\n-Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n20:00:45:18  20:00:49:06\r\n      Plus de 3'000 personnes\r\n     ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n20:00:49:11  20:00:51:01\r\n      dans les rues de Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:00:51:06  20:00:56:08\r\npour r\u00e9clamer davantage de r\u00e9duction\r\nd'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n20:00:56:12  20:01:01:04\r\nLes manifestants jugent insuffisantes\r\n    les mesures prises par Berne\r\n\r\n20:01:01:09  20:01:03:01\r\n     pour prot\u00e9ger le climat.\r\n\r\n20:01:03:18  20:01:05:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:06:03  20:01:07:22\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:01:08:03  20:01:10:20\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n     suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:01:11:01  20:01:12:14\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n20:01:12:19  20:01:16:10\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       V.Born-Dard, J.Cloux,\r\n       J.Deffaugt, L.Estade\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-28T19:28:55Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477251", "durationSec": 139, "title": "FRIGO CINEMA 4D_RTS000000657772", "excerpt": "Des salles de cin\u00e9ma 4D ont ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich. Ces cin\u00e9mas sont dot\u00e9s de dispositifs tels que des si\u00e8ges en mouvement, des diffuseurs de fum\u00e9e, d'air et d'odeurs dans le but de cr\u00e9er une exp\u00e9rience immersive pour le spectateur.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALLE DE CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477252", "durationSec": 154, "title": "FRIGO NOUVO DIGITAL DETOX OK_RTS000000662749", "excerpt": "Les retraites ou s\u00e9jours destin\u00e9s \u00e0 se couper des technologies num\u00e9riques, du smartphone et d'internet sont en augmentation . Venue des Etats-Unis, la mode des \"digital detox\" se veut une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9pendance g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l'hyperconnectivit\u00e9. Des s\u00e9jours de ce type sont organis\u00e9s dans les Alpes bernoises.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT", "INTERNET"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477253", "durationSec": 97, "title": "FRIGO SKI KUNG ET JANKA_RTS000000663969", "excerpt": "Les skieurs suisses Patrick Kueng et Carlos Janka ont repris les entra\u00eenements apr\u00e8s des blessures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477254", "durationSec": 106, "title": "FRIGO VD CREATIONNISME 24112015 PONTET_RTS000000660401", "excerpt": "Le canton de Vaud souhaite interdire l'enseignement des th\u00e9ories cr\u00e9ationnistes dans les \u00e9coles priv\u00e9es \u00e9vang\u00e9liques. Cette mesure concerne environ 300 \u00e9l\u00e8ves et n\u00e9cessite une r\u00e9vision de la loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CR\u00c9ATIONNISME", "FORMATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477255", "durationSec": 113, "title": "SO BARBARA 2_RTS000000662969", "excerpt": "La chanteuse et com\u00e9dienne suisse Yvette Th\u00e9raulaz pr\u00e9sente un nouveau spectacle dans lequel elle rend hommage \u00e0 la chanteuse Barbara.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["SPECTACLE CHANT\u00c9"], "thematicPersons": ["THERAULAZ, YVETTE", "BARBARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477256", "durationSec": 23, "title": "SO BE ET ZH CLIMAT 2_RTS000000664692", "excerpt": "Diverses manifestations pour le climat ont eu lieu en Suisse, \u00e0 Zurich, \u00e0 Saint-Gall et \u00e0 Berne. D'autres marches sont pr\u00e9vues le 29.11.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477257", "durationSec": 124, "title": "SO BERLIN SATURATION REFUGIES 2_RTS000000664632", "excerpt": "Berlin a accueilli 50'000 r\u00e9fugi\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. La capitale allemande est proche de la saturation alors que des centaines de migrants continuent \u00e0 arriver chaque jour. De nombreux centres d'accueil d'urgence ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1477401"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477258", "durationSec": 125, "title": "SO CHINE POLLUEUR_RTS000000664627", "excerpt": "Plusieurs ONG chinoises m\u00e8nent des actions contre la pollution et pour sensibiliser la population aux probl\u00e8mes environnementaux. Ces initiatives priv\u00e9ed poussent le gouvernement \u00e0 agir pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1477393"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477259", "durationSec": 107, "title": "SO CLIMAT MARCHE GENEVE_RTS000000664757", "excerpt": "Pr\u00e8s de 3000 personnes ont particip\u00e9 \u00e0 une marche pour le climat \u00e0 Gen\u00e8ve en marge de la conf\u00e9rence COP21. les manifestants demandent des engagements forts de la part des participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "CLIMAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477260", "durationSec": 111, "title": "SO CURLING PIER_RTS000000664257", "excerpt": "L'entreprise familiale Kays of Scotland fabrique depuis un si\u00e8cle des pierres de curling en granite. Le granite de ces pierres provient d'une carri\u00e8re situ\u00e9e sur l'\u00eele \u00e9cossaise d'Ailsa Craig.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECOSSE"], "thematicThemes": ["PIERRE", "GRANITE", "CURLING"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477261", "durationSec": 92, "title": "SO LUC BONDY_RTS000000664767", "excerpt": "Le metteur en sc\u00e8ne suisse Luc Bondy est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans. Il a collabor\u00e9 \u00e0 une soixantaine de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra et a r\u00e9alis\u00e9 un film.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE", "MISE EN SC\u00c8NE"], "thematicPersons": ["BONDY, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477262", "durationSec": 90, "title": "SO MACEDOINE BARRIERES_RTS000000664705", "excerpt": "Championnat du monde de curling, l'\u00e9quipe de Suisse remporte la m\u00e9daille d'argent. Elle s'est inclin\u00e9e 7-6 en finale face \u00e0 la Su\u00e8de.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477263", "durationSec": 28, "title": "SO MEDAILLE ARGENT CURLING_RTS000000664699", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens (PDC) se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 Fribourg pour d\u00e9finir les consignes de vote pour les votations du 28.02.2016. Ils ont \u00e9galement parl\u00e9 de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 09.12.2015 et de la succession d'Eveline Widmer-Schlumpf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511477264", "durationSec": 110, "title": "SO PDC ASSEMBLEE_RTS000000664676", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1477400"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511477294", "summary": "Tian Zuning, responsable d'une ONG mesure le niveau de particules fines dans l'air pr\u00e8s d'une usine \u00e0 l'aide d'un appareil. Chemin\u00e9es d'usines crachant de la fum\u00e9e. ITW de Tian Zuning. Enfants et adultes r\u00e9unis dans une salle d'\u00e9cole et suivant un atelier. Itw de Guo Hui, responsable d\u00bfune ONG environnementale.", "id": "1477393", "visualThemes": ["POLLUTION"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477300", "summary": "Duplex Hong Kong : itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Lelievre, journaliste.", "id": "1477399"}, {"internalArchiveId": "AA1511477301", "summary": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) r\u00e9unis en assembl\u00e9e. D\u00e9claration de Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, \u00e0 la tribune. Itw de Filippo Lombardi, chef du groupe parlementaire PDC. Itw de Martin Candinas, conseiller national PDC grison.", "id": "1477400", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LOMBARDI, FILIPPO", "CANDINAS, MARTIN"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477302", "summary": "Ext du palais des congr\u00e8s avec enfants et adultes jouant au football. Int du palais des congr\u00e8s avec migrants faisant la queue. Famille de migrants marchant dans les couloirs puis montrant leur chambre. R\u00e9serve de v\u00eatements et de mat\u00e9riel. Itw de S\u00e9bastian Bock, coordinateur du centre d'urgence Malteser. Ext de l'ancien a\u00e9roport de Tempelhof. Itw de Stefan von Dassel, conseiller municipal \u00e0 Berlin-Mitte. R\u00e9fugi\u00e9s mangeant dans un r\u00e9fectoire \u00e0 l'int d'un grand hall.", "id": "1477401", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630243", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021895", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9F3991E3-8E74-4FF6-92E4-B29E2D31C3D6", "internalArchiveId": "9F3991E3-8E74-4FF6-92E4-B29E2D31C3D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es du PDC \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2015-11-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC;CATINFO_NOV2015\r\nR\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es du PDC \u00e0 Fribourg *** Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Fribourg aujourd'hui pour la premi\u00e8re fois depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'occasion de relancer la machine apr\u00e8s la perte d'un si\u00e8ge. Tous les regards sont tourn\u00e9s vers le 9 d\u00e9cembre et l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral qui verra l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me UDC ou gouvernement. Le pr\u00e9sident du PDC dans son discours tout \u00e0 l'heure a mis l'UDC devant ses responsabilit\u00e9s en vue d'une application pragmatique de l'initative sur l'immigration de masse.  \r\nBonsoir Christophe Darbellay... \r\n Vous appelez l'UDC et le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sera \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre \u00e0 \u00eatre \"constructif et \u00e0 respecter les int\u00e9r\u00eats de la place \u00e9conomique suisse\"...\r\nLes trois candidats de l'UDC r\u00e9pondent-ils \u00e0 ces crit\u00e8res ?\r\nIl y a le cas Norman Gobbi, un l\u00e9giste. devenu soudainement UDC. sur le principe peut-il \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC ? (le chef de groupe PDC, Fillipo Lombardi a d\u00e9clar\u00e9 qu'il lui donnerait sa voix)\r\nVous excluez que le PDC \u00e9lise qu'un d'autre qu'un des trois candidats ?\r\nDifficile d'imaginer que vous ne r\u00eavez pas de conseil f\u00e9d\u00e9ral vous aussi Christophe Darbellay. un latin UDC le 9 d\u00e9cembre, \u00e7a signifierait la fin de vos \u00e9ventuelles ambitions non ? Vous allez inciter votre parti \u00e0 voter pour Thomas Aeschi ?", "durationSec": 552, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7272462", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9union des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es du PDC \u00e0 Fribourg / FOR_2015-11-28T18:03:00_developpement-2", "Forum du 28.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Fribourg ce samedi pour la premi\u00e8re fois depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, l'occasion de relancer la machine apr\u00e8s la perte d'un si\u00e8ge. Tous les regards sont tourn\u00e9s vers le 9 d\u00e9cembre et l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui verra l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement. Le pr\u00e9sident du PDC, dans son discours tout \u00e0 l'heure, a mis l'UDC devant ses responsabilit\u00e9s en vue d'une application pragmatique de l'initiative sur l'immigration de masse. Le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay appelle l'UDC, et notamment le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre, \u00e0 \u00eatre \"constructif et \u00e0 respecter les int\u00e9r\u00eats de la place \u00e9conomique suisse\u201d. Son interview."], "variantIds": ["ece-7272462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-05T17:29:25Z", "speechToTexts": ["05.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC \u00e9taient r\u00e9unis \u00e0 Fribourg aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales le occasion de relancer la machine apr\u00e8s la perte d'un si\u00e8ge, tous les regards sont d\u00e9sormais tourn\u00e9s vers le 9 d\u00e9cembre et l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui verra l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement, le pr\u00e9sident du PDC dans son discours, tout \u00e0 l'heure, a mis l'UDC devant ses responsabilit\u00e9s en vue d'une application pragmatique de l'initiative sur l'immigration de masse, bonsoir Christophe Darbellay bonsoir, vous appelez l'UDC le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui sera \u00e9lu le 9 novembre prochain \u00e0 \u00eatre constructif et \u00e0 respecter les int\u00e9r\u00eats de la place \u00e9conomique suisse alors les 3 candidats qui sont actuellement pr\u00e9sent\u00e9es par l'UDC et ceux qui r\u00e9pondent \u00e0 ces crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [82%] :\r\nMoi je suis pas en mesure de vous le dire, ce que un instant, je pense qu'on va simplement l'\u00e9volutionnisme 1er d\u00e9cembre seront les 3 candidats officiels, auditionn\u00e9 par le groupe d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et ensuite on on d\u00e9cidera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [85%] :\r\nMais, sur le rep\u00e9rage ou peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [81%] :\r\nBon, c'est difficile \u00e0 je me suis jamais exprim\u00e9 sur les candidatures, j'ai connu les 3 depuis assez longtemps, je pense que chacun ce soir, \u00e7a laisse, mais je voudrais pas m'exprimer comment maintenant \u00e0 ce stade sur les candidatures \u00e0 titre individuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [91%] :\r\nIl y a le cas quand m\u00eame de de Norman Gobbi, qui est, qui est un petit peu particulier, c'est un l\u00e9guiste devenu soudainement UDC sur le principe, et ce qui peut repr\u00e9senter l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [80%] :\r\nDonc, \u00e7a me fait un petit peu sourire parce que dans le fond, l'UDC s'est attaqu\u00e9 \u00e0 Madame immersion pendant des ann\u00e9es, en disant : elle repr\u00e9sente quand m\u00eame une partie de 5 pourcent mais mais \u00e9lectoral de pas repr\u00e9senter la Suisse valablement et l'accord pr\u00e9sent\u00e9 l\u00e9gislative de la de la d\u00e9mocratie suisse et puis dans le fond, maintenant si l'UDC consid\u00e8re que la Liga avec 1 pourcent de de l'\u00e9lectorat du pays pour la repr\u00e9senter valablement alors c'est son probl\u00e8me, c'est pas lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [79%] :\r\nDonc c'est un peu quand m\u00eame, voyez c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [75%] :\r\nJe vais, je crois qu'il faut aussi souligner, moi c'est situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [93%] :\r\nChristophe Darbellay est -ce que vous pourriez agir en coulisses est -ce qu'on peut imaginer que finalement vous tiriez un peu les ficelles PDC pour \u00e9lire un autre que ces 3 candidats qui sont pr\u00e9sent\u00e9es par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [85%] :\r\nPour le PDC joue comme toujours un r\u00f4le d\u00e9terminant, mais je crois pas que PDC aujourd'hui ce contrat d'\u00e9chafauder des plans secrets c'est le fantasme \u00e9videmment de tous les journalistes du pays mais on a vraiment d\u00e9cid\u00e9 que la n\u00e9gligence de l'UDC, d'avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge c'est-\u00e0-dire \u00e9t\u00e9 justifi\u00e9 de par le syst\u00e8me de concordance dont nous sommes les inventeurs depuis la fin des ann\u00e9es \u00e7a compte et on va dans ce contexte -l\u00e0 auditionn\u00e9 les 3 candidats officiels, il y a pas ce plan secret il y a rien qui est \u00e9chafaudant coulisses on leur demande simplement sur la meilleure impression possible de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, parce qu'on va leur poser des questions politiques, on va voir s'ils sont vraiment d'accord est pr\u00eat \u00e0 assumer certaines responsabilit\u00e9s compter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [83%] :\r\nSi l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00c9lise un latin, l'UDC le 9 d\u00e9cembre est SK quelque part, \u00e7a signifierait pas la fin de vos vos \u00e9ventuelles ambitions vous pr\u00e9tendez Stand conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [86%] :\r\nBon, \u00e9coutez d'abord je les ambitions valaisannes et c'est ce qui me tient le plus \u00e0 coeur, \u00e7a reste le discours officiel et c'est la v\u00e9rit\u00e9, maintenant je crois qu'il faut pas fermer les portes, hein, j'ai pas l'impression que je r\u00eave \u00e0 \u00e7a, on nous avons chaque matin mais je pense que je suis Monsieur le 1er qui a dit qu'il fallait que l'UDC pr\u00e9sente \u00e0 latin, pas pour un parti qui pr\u00e9tend repr\u00e9senter l'ensemble du pays et toutes ses composantes UDC a pris acte de cette demande et a maintenant pr\u00e9sent\u00e9 de latin, plus un Al\u00e9manique alors est -ce que c'est une mani\u00e8re de faire passer l'al\u00e9manique ou ou c'est vraiment une volont\u00e9 repr\u00e9senter tout le pays sont verra mais enfin je crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une bonne chose de le faire comme \u00e7a, \u00e7a fera peut-\u00eatre pas plaisir aux journalistes du temps qui sont en train de pleurer parce que j'aimerais \u00e9videmment plut\u00f4t l'al\u00e9manique pour diff\u00e9rentes raisons sur lesquelles je parvenir ce soir mais enfin pour moi en tout cas d'avoir vu la taille qui puisse repr\u00e9senter valablement la Suisse et l'imaginer m\u00eame qu'on puisse \u00e9lire un 3\u00e8me roman conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas une perspective qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:46) [92%] :\r\nAlors Christophe Darbellay restez avec nous, dans 5 mois l'PDC doit \u00e9lire votre successeur \u00e0 la pr\u00e9sidence, vous avez quitt\u00e9 ce poste en avril prochain apr\u00e8s 10 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du parti, on en parle tout de suite, mais avant on rejoint St\u00e9phane Delory \u00e0 Berne St\u00e9phane Delory, vous vous \u00e9tiez \u00e0 l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC et vous avez constat\u00e9 que, pour l'heure, les candidats \u00e0 la succession peinent \u00e0 sortir du bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, contrairement \u00e0 2006 ou Christophe Darbellay \u00e9tait le seul candidat \u00e0 la succession de Doris Leuthard, cette fois -ci, aucune personnalit\u00e9 de s'impose disons naturellement la la direction du parti \u00e0 composer, hier soir, une commission de s\u00e9lection pour tenter de d\u00e9nicher la perle rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [87%] :\r\nEst ce qu'il y a quand m\u00eame des noms qui circulent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nAlors il y a des noms, il y a le Zougois Gerhard d\u00e9ficitaire peut-\u00eatre celui qui cache le moins bien ses ambitions tr\u00e8s profil\u00e9e \u00e0 la droite du parti, un pur lib\u00e9ral- conservateur d'inspiration thatch\u00e9rienne, dit -on, les repr\u00e9sentants de l'aile gauche du parti, monde d\u00e9j\u00e0 au front, ils vont tout faire, disent pour barrer la route \u00e0 celui qu'ils consid\u00e8rent comme un UDC d\u00e9guis\u00e9, et puis il y a Martine tandis \u00e0 35 ans le Grison se cache depuis 4 ans au conseil national, candidats, c'est un peu le prolongement Darbellay il vient d'un canton alpin, plut\u00f4t jeunes, plut\u00f4t centriste, en fait, m\u00eame physiquement, il ressemble \u00e0 Christophe Darbellay jusque dans la calvitie probl\u00e8me pas certain que ce jeune p\u00e8re de famille soient pr\u00eats \u00e0 relever le d\u00e9fi et puis certains dans le parti, estime qu'il n'a pas les \u00e9paules pour la fonction, on parle aussi de St\u00e9phan M\u00fcller Altermatt un sur l'Euro \u00e0 39 ans, meilleur supporters peut-\u00eatre de Doris feuilles un \u00e9colo- conservateur, dira -t-on, et puis c\u00f4t\u00e9 femme, le nom d'\u00c9lisabeth Schneider Schneiter est aussi \u00e9voqu\u00e9e comme les 3 autres, elle est aussi membre actuel de de la pr\u00e9sidence, elle incarne PDC plus urbain, plus \u00e0 gauche, alors encore une fois, personne ne s'est d\u00e9clar\u00e9 pour une candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence, les sections cantonales peuvent faire des propositions d'ici le 14 f\u00e9vrier \u00e0 la commission de s\u00e9lection 14 f\u00e9vrier, jour de la Saint-Valentin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [98%] :\r\nLa personnalit\u00e9 du nouveau pr\u00e9sident PDC est -elle si importante que cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [92%] :\r\nOui, parce que c'est lui qui va influencer la politique future du PDC le positionnement du parti alors il va pas d\u00e9cider tout seul, mais il aura un poids important sur la question du rapprochement strat\u00e9gique ou pas du PDC avec les autres partis du les Verts lib\u00e9raux, le PBD et puis le PDC parti, on le sait tr\u00e8s \u00e9tal\u00e9es sur l'\u00e9ventail politique, il faut donc un rassembleur, un pr\u00e9sident capable de r\u00e9gler les conflits de fixer si possible une ligne personnalit\u00e9s charismatiques qui jouit du soutien \u00e0 la fois des urbains et des il y a un soutien dans les fiefs historiques catholique, mais aussi par exemple parmi les immigr\u00e9s des villes, bref, vous l'entendez, on n'est pas tr\u00e8s loin d'un \u00e9pisode de Mission impossible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nMission impossible en tout cas pas tr\u00e8s loin, merci St\u00e9phane Delory, en Direct de Berne, Christophe Darbellay, vous \u00eates toujours avec nous, on le voit, la perle rare pour vous succ\u00e9der, elle est vraiment rare \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:33) [88%] :\r\nBon, c'est \u00e9videmment une mission qui exige un engagement absolument consid\u00e9rable de changer un pic de pays aussi d'aller dans toutes les r\u00e9gions du pays, puis d'incarner, parti qui est pas toujours facile incarner, je crois que le grand d\u00e9fi pour le parti et surtout au niveau du groupe parlementaire, c'est d'avoir une plus grande unit\u00e9, ce sera le r\u00f4le principal de mon successeur, je me suis passablement employ\u00e9 c'est pas toujours facile, mais je pense qu'il faut avoir vraiment quelqu'un qui soit reconnue par toutes les composantes du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [89%] :\r\nOui, St\u00e9phane Deleury le disait, il faut trouver un pr\u00e9sident capable de r\u00e9unir les plus conservateurs et les plus progressistes les plus \u00e0 droite, les plus \u00e0 gauche, les alpins et les urbains ce on a un peu l'impression que c'est mission impossible quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:09) [80%] :\r\nCe n'est pas mission impossible disons pr\u00e9sidentielle est compos\u00e9 d'une dizaine de membres qui a la possibilit\u00e9 de de repr\u00e9senter le parti dans ses diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s, on traverse toute cette pr\u00e9sidence et je vois bien, par exemple, on pourrait imaginer un sc\u00e9nario avec un Allemand \u00e0 la pr\u00e9sidence et puis on arrive pas \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, tout \u00e7a \u00e9videmment possible, il faut simplement discuter il y a passablement \u00e9tait int\u00e9ressant dans le parti, je conviens avec vous que nous avons un peu on instant \u00e0 sortir du bois, mais les choses sont maintenant l'action va discuter avec les candidatures peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [84%] :\r\nOui, St\u00e9phane Delory \u00e9voquait certaines de ces personnalit\u00e9s notamment guerre le conseiller national zougois l'un de vos vice- pr\u00e9sident un homme qui est jug\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite, certains parlent d'un UDC peut -on avec ce profil pr\u00e9sider un parti comme le PDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:53) [82%] :\r\n\u00e7a me para\u00eet relativement difficile, je pense que la description qui est faite ici gare correspond pas tout \u00e0 fait \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il a effectivement quelques traits communs de Margaret Thatcher, mais il y a aussi un certain nombre de choses qui qui font qu'il est un homme constructif, quelqu'un qui est capable d'employer des probl\u00e8mes d'une grande Intelligence, peut-\u00eatre qu'il faudra qui arrondissent quelques Anglais, \u00e7a peut \u00eatre une personnalit\u00e9 int\u00e9ressante est maintenant membre de la pr\u00e9sidence du parti, je crois que c'est quelqu'un que j'aime, si on avant comme j'mis en avant que Moby chauffons Martine candidats secou\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense qu'il y a plusieurs personnalit\u00e9s mais c'est un choix pour le parti et je pense qu'il faudrait, faudrait -il avoir une personnalit\u00e9 qui sont des travaux qui peut plus consensuel qui soit l\u00e9g\u00e8rement \u00e0 droite du centre, comme je suis, mais qui puisse \u00eatre reconnu par les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:37) [93%] :\r\nOn peut imaginer que vous restiez encore un peu plus longtemps \u00e0 la t\u00eate du parti si on trouve pas le bon successeur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:42) [84%] :\r\nMoi j'ai pas l'intention de de prolonger, parce que la campagne \u00e9lectorale dans les ann\u00e9es 20, 30, passablement d'\u00e9nergie, j'ai passablement demanda aussi des mandats r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, beaucoup de monde aux b\u00e9n\u00e9voles qui occuperont ces prochains mois, je tiens pas forc\u00e9ment \u00e0 l'Inter, mais je reste \u00e0 disposition du parti lorsqu'il faudra donner un coup de main parce qu'on peut pas avoir \u00e9t\u00e9 mais on est toujours l\u00e0, logiquement, pour donner un coup de massue sur les fesses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:04) [94%] :\r\nChristophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, bonne soir\u00e9e voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-28T17:19:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ECD5FB1-E0B5-4DDC-A879-6B0E99F7DD2A", "internalArchiveId": "6ECD5FB1-E0B5-4DDC-A879-6B0E99F7DD2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Guy Parmelin, la bonne \u00e9toile de Bursins", "publicationDate": "2015-11-28T00:00:00Z", "summary": "* * Guy Parmelin, la bonne \u00e9toile de Bursins\r\nIl ne fait d\u00e9j\u00e0 plus de la figuration. Pendant des semaines, le landerneau politico-m\u00e9diatique souriait un brin m\u00e9prisant en parlant de l'agriculteur de Bursins. Tout d\u00e9sign\u00e9 pour \u00eatre le Romand de service sur le ticket UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Au mieux, il devait servir de cache-sexe d\u00e9mocratique \u00e0 l'UDC dont l'objectif \u00e9tait d'imposer de force au parlement son candidat d\u00e9sign\u00e9 et forc\u00e9ment al\u00e9manique. Il ne faut jamais sous-estimer le Vaudois qui dort.\r\nGuy Parmelin, cela fait longtemps qu'il pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mine de rien, c'est son graal \u00e0 lui. Il a ainsi refus\u00e9 un si\u00e8ge fait pour lui au gouvernement vaudois.  A l'\u00e9poque, beaucoup n'ont pas compris. Non, ce qui l'int\u00e9resse c'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral, pas le ch\u00e2teau Saint-Maire. \r\nDans un autre contexte politique, il aurait \u00e9t\u00e9 un PAI mod\u00e9r\u00e9 de la cuv\u00e9e de Marcel Blanc et Jean-Claude Mermoud. Mais l'agriculteur sait tracer un sillon et il a l'intelligence maligne et int\u00e9ress\u00e9e des terriens. Il a vite compris d'o\u00f9 venait le vent \u00e0 l'UDC. Et il n'a eu de cesse depuis que de prendre \u00e0 son compte la ligne zurichoise. \r\nJe ne saurais dire qu'elles sont les convictions profondes de Guy Parmelin. Ce n'est en tous cas aucunement un id\u00e9ologue. C'est d'abord un opportuniste politique, ou un strat\u00e8ge efficace si l'on veut parler positivement. Il est rest\u00e9 certes ouvert et sympathique, mais il est faux de croire que c'est un mod\u00e9r\u00e9. Sur toutes les questions importantes, l'asile, l'Europe, les finances, il d\u00e9fend la ligne bloch\u00e9rienne. Il se force un peu, peut-\u00eatre, mais cela lui permet d'\u00eatre adoub\u00e9 par son parti. Le style est diff\u00e9rent, ce qui lui vaudra des voix au centre et \u00e0 gauche. \r\nGuy Parmelin, assur\u00e9ment, ferait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral soluble dans la coll\u00e9gialit\u00e9. \r\nAlors oui, face au brillant id\u00e9ologue nationaliste et ultra-lib\u00e9ral Thomas Aeschi, l'opportuniste \u00e9volutif de Bursins a des chances de r\u00e9aliser son r\u00eave : arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le premier vaudois depuis Jean-Pascal Delamuraz. Dont au fond, il est beaucoup plus proche que de Christophe Blocher.  \r\nLes jeux ne sont pas faits. Ce sera tr\u00e8s serr\u00e9 le 9 d\u00e9cembre, mais si le Vaudois la joue bien devant les groupes, il peut entra\u00eener dans son sillage une bonne partie de la Gauche et du Centre, les Romands et le lobby agricole. \r\nGuy Parmelin croit en sa bonne \u00e9toile. Le ciel se d\u00e9gage. Le beau menace, disent les Vaudois.\r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin    \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7252766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Guy Parmelin, la bonne \u00e9toile de Bursins / 69S_2015-11-28T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 28.11.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\n\nPar Jean-Marc B\u00e9guin."], "variantIds": ["ece-7252766"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T11:14:20Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, votre \u00e9dito ce matin titris\u00e9s guy Parmelin la bonne \u00e9toile de Bursins oui, il l'a fait d\u00e9j\u00e0 plus de la figuration pendant des semaines le landerneau politico- m\u00e9diatique, souriait un brin m\u00e9prisant en parlant de l'agriculteur de Bursins tout d\u00e9sign\u00e9 pour \u00eatre le Romand de service sur le ticket UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au mieux, il devait servir de cache- sexe d\u00e9mocratique \u00e0 l'UDC dont l'objectif \u00e9tait d'imposer de force au Parlement son candidat d\u00e9sign\u00e9 et forc\u00e9ment al\u00e9manique, il ne faut jamais sous- estimer le Vaudois qui dort guy Parmelin cela fait longtemps qu'il pense au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mine de rien, c'est son graal \u00e0 lui il a si refus\u00e9 un si\u00e8ge fait pour lui au gouvernement Vaudois, \u00e0 l'\u00e9poque, beaucoup n'ont pas compris non ce qui l'int\u00e9resse c'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral pas le ch\u00e2teau sa m\u00e8re dans un autre contexte politique, il aurait \u00e9t\u00e9 un PAI mod\u00e9r\u00e9 de la cuv\u00e9e de Marcel Blanc et Jean-Claude Mermoud mais l'agriculteur sait tracer un sillon et il a l'Intelligence Malines et int\u00e9ress\u00e9e des terriens, il a vite compris d'o\u00f9 venait le vent \u00e0 l'UDC il n'a eu de cesse depuis que de prendre \u00e0 son compte la ligne Z\u00fcrichois je ne saurais dire quelles sont les convictions profondes de Guy Parmelin ce n'est en tout cas, aucunement un id\u00e9ologue c'est d'abord un opportuniste politique ou un strat\u00e8ge efficace si l'on veut parler positivement, il est rest\u00e9 certes ouvert et sympathique, mais il est faux de croire que c'est un mod\u00e9r\u00e9 sur toutes les questions importantes, l'Asie, l'Europe, les finances, il d\u00e9fend la ligne bloch\u00e9rienne il se force un peu, peut-\u00eatre, mais cela lui permet d'\u00eatre adoub\u00e9 par son parti, le Style est diff\u00e9rent, ce qui lui vaudra des voix au centre et \u00e0 gauche qui Parmelin assur\u00e9ment ferait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral soluble dans la coll\u00e9gialit\u00e9 alors oui face au brillant id\u00e9ologue nationaliste et ultra- lib\u00e9ral Thomas s'\u00e9chine l'opportuniste \u00e9volutif de Bursins des chances de r\u00e9aliser son r\u00eave, arriver au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 1er Vaudois depuis Jean-Pascal Delamuraz dont au fond il est beaucoup plus proche que de Christoph Blocher, les jeux ne sont pas faits, ce sera tr\u00e8s serr\u00e9, le 9 d\u00e9cembre mais si le Vaudois la joue bien devant les groupes, il peut entra\u00eener dans son sillage une bonne partie de la gauche et du centre, les Romands et le lobby agricole guy Parmelin croit en sa bonne \u00e9toile, le ciel se d\u00e9gage le beau menace disent les Vaudois Jean-Marc B\u00e9guin, on retrouve votre \u00e9dito sur notre page internet, RTL s'Point CH oblige. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-28T06:22:02Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1475764", "internalArchiveId": "AA1511475685", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "durationSec": 1865, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7291181", "imageURL": "http://www.rts.ch/7291261.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 Herv\u00e9 Falciani \u00e0 cinq ans de prison", "Climat 2015: les \u00c9tats-Unis sont r\u00e9ticents \u00e0 prendre des mesures contre le r\u00e9chauffement climatique", "Le collectif \u00abSur un malentendu\u00bb interpr\u00e8te la pi\u00e8ce \u00abTristesse animal noir\u00bb", "JU: Gabriel Domin\u00e9, un producteur de lait jurassien n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester", "Climat 2015 / Les \u00c9tats unis, r\u00e9ticents \u00e0 agir: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington", "Attentats de Paris: le personnel soignant a d\u00fb pratiquer une m\u00e9decine de guerre", "Candidature UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: entretien avec Norman Gobbi (2/2)", "BE: des milliers de paysans ont manifest\u00e9 contre les mesures d\u2019\u00e9conomies d\u00e9cid\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Curling / Championnats d\u2019Europe: l\u2019\u00e9quipe de Suisse a nettement battu la Finlande en demi-finale", "L\u2019\u00e9lection du Tessinois Norman Gobbi comblerait 16 ans d\u2019absence du Tessin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "La France s\u2019est recueillie, dans la Cour des Invalides, en m\u00e9moire des victimes des attentats de Paris", "Candidature UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: entretien avec Norman Gobbi (1/2)", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien informaticien d\u2019HSBC a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d\u2019espionnage informatique. Il avait soustrait des donn\u00e9es de milliers de clients pour les remettre aux autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises.", "Ils subissent cependant les effets des changements climatiques, mais ne sont pas pr\u00eats \u00e0 risquer de d\u00e9truire leur \u00e9conomie en prenant des mesures contre les gaz \u00e0 effets de serre.", "Tous les membres de ce collectif sont tous d'anciens \u00e9tudiants de la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande, la Manufacture.", "Gabriel Domin\u00e9 a fait ses calculs. Si la Conf\u00e9d\u00e9ration coupe 800 millions dans la politique agricole 2018-2021, il perdra 7000 francs par an.", "Les blessures \u00e9taient tr\u00e8s caract\u00e9ristiques et n\u00e9cessitaient des gestes particuliers.", "Ils \u00e9taient 10.000 agriculteurs devant le Palais F\u00e9d\u00e9ral.", "Ils se qualifient donc en finale.", "Le Tessinois de 38 ans est entr\u00e9 en politique \u00e0 22 ans et est conseiller national depuis cinq ans.", "Le point d\u2019orgue de cette c\u00e9r\u00e9monie d\u2019hommage aux victimes a \u00e9t\u00e9 le discours de Fran\u00e7ois Hollande."], "variantIds": ["ece-7167426", "ece-7167424"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T22:20:05Z", "subTitles": ["19:30:18:18  19:30:21:00\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:23:15\r\n         Voici les titres\r\n    de ce vendredi 27 novembre.\r\n\r\n19:30:24:01  19:30:26:22\r\n     Les agriculteurs suisses\r\n      se sentent dos au mur.\r\n\r\n19:30:27:03  19:30:30:17\r\n   10'000 d'entre eux ont march\u00e9\r\n      dans les rues de Berne.\r\n\r\n19:30:30:23  19:30:36:21\r\n     Ils d\u00e9noncent les coupes\r\n     budg\u00e9taires envisag\u00e9es.\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:43:03\r\n Pas de sursis pour Herv\u00e9 Falciani,\r\nl'ex-informaticien de la banque HSBC.\r\n\r\n19:30:43:08  19:30:47:05\r\n Il est condamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison\r\n     par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:52:14\r\n    pour espionnage \u00e9conomique.\r\n\r\n19:30:55:05  19:30:58:20\r\nLe recueillement national en France,\r\n        deux semaines apr\u00e8s\r\n\r\n19:30:59:01  19:31:00:11\r\n      les attentats de Paris.\r\n\r\n19:31:00:16  19:31:04:23\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie a r\u00e9uni les officiels,\r\n   les familles, les secouristes\r\n\r\n19:31:05:04  19:31:09:03\r\n    dans la Cour des Invalides.\r\n\r\n19:31:09:08  19:31:13:10\r\n Fran\u00e7ois Hollande a rendu hommage\r\n        \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:19:00\r\n  16 ans que le Tessin n'est plus\r\n  repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:21:21\r\n         Dans ce journal,\r\n   nous recevrons Norman Gobbi,\r\n\r\n19:31:22:02  19:31:29:22\r\nle candidat italophone du ticket UDC\r\n pour remplacer E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:39:02\r\n  Enfin, nous nous pencherons sur\r\n   le succ\u00e8s de la Manufacture,\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:41:13\r\n     la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:31:41:19  19:31:45:12\r\n  Nous verrons que les \u00e9tudiants\r\nqui en sortent r\u00e9ussissent \u00e0 vivre\r\n\r\n19:31:45:17  19:31:49:21\r\n     d'un m\u00e9tier de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:31:51:05  19:31:54:09\r\n     Grogne du monde agricole\r\n     dans les rues de Berne.\r\n\r\n19:31:54:13  19:31:58:22\r\nDes milliers de paysans ont manifest\u00e9\r\n     dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:59:03  19:32:04:01\r\n Ils s'opposent notamment au plan\r\n d'\u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:32:06:19  19:32:10:11\r\n -Ce matin, 10'000 agriculteurs\r\n   devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:10:15  19:32:14:12\r\n         Ils ont d\u00e9fil\u00e9\r\n     dans les rues de Berne\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:17:23\r\npour protester contre la d\u00e9cision\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:32:18:04  19:32:21:00\r\n    de rogner dans le budget\r\n       de l'agriculture.\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:22:15\r\n       -Il y a un ras-le-bol\r\n\r\n19:32:22:20  19:32:24:05\r\n         lorsque l'on voit\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:29:04\r\nles coupes pr\u00e9vues et les d\u00e9cisions\r\n   r\u00e9centes du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:29:09  19:32:31:11\r\n     C'est la goutte de trop.\r\n\r\n19:32:31:22  19:32:33:20\r\n  -Voici les \u00e9conomies pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:47:20\r\n    Ces coupes interviennent\r\n alors que les march\u00e9s du lait,\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:50:19\r\ndu sucre et de la viande de porc\r\n         sont en crise.\r\n\r\n19:32:51:00  19:32:52:19\r\n  Le revenu agricole va chuter\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:56:00\r\n    en dessous de la moyenne\r\n    des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es:\r\n\r\n19:32:56:05  19:32:59:07\r\n des milliers de francs en moins\r\n        par exploitation.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:03:23\r\n Les paysans demandent au Parlement\r\nde revoir le budget du gouvernement.\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:09:22\r\nChaque ann\u00e9e, 2 % des exploitations\r\n          doivent fermer.\r\n\r\n19:33:11:23  19:33:15:10\r\n  -Parmi les 10'000 agriculteurs\r\n    pr\u00e9sents ce matin \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:33:15:14  19:33:17:03\r\n    beaucoup de jeunes paysans.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:21:16\r\n   Ils savent qu'ils vont vivre\r\n      des temps difficiles.\r\n\r\n19:33:26:09  19:33:32:23\r\n         -Gabriel Domin\u00e9\r\nest producteur de lait \u00e0 Vicques.\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:41:22\r\n    Passons au prochain sujet.\r\n\r\n19:33:42:00  19:33:45:11\r\n   Nous revenons sur les paysans\r\n qui \u00e9taient \u00e0 Berne aujourd'hui.\r\n\r\n19:33:45:15  19:33:47:00\r\n         Avec ce portrait.\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:17\r\n         -Gabriel Domin\u00e9\r\nest producteur de lait \u00e0 Vicques.\r\n\r\n19:33:50:22  19:33:55:11\r\nDepuis quatre ans, il est \u00e0 la t\u00eate\r\n d'une exploitation de 35 vaches.\r\n\r\n19:33:55:15  19:33:58:05\r\nEt en 4 ans, l'agriculture a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:33:58:10  19:34:02:03\r\n         Le prix du lait\r\n   a chut\u00e9 de 10 cts en un an.\r\n\r\n19:34:03:05  19:34:06:13\r\n        -On s'attendait pas\r\n\u00e0 ce que \u00e7a devienne plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:34:06:19  19:34:09:06\r\n On fait avec, on tente de trouver\r\n\r\n19:34:09:11  19:34:12:13\r\n        d'autres solutions.\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:15:14\r\nOn esp\u00e8re que \u00e7a changera \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:34:16:02  19:34:19:17\r\n      -Manifester \u00e0 Berne:\r\n       il n'a pas h\u00e9sit\u00e9.\r\n\r\n19:34:19:22  19:34:24:02\r\n    -Il n'y aura plus de place\r\n           dans le car.\r\n\r\n19:34:24:07  19:34:27:03\r\n   -Si la Conf\u00e9d\u00e9ration sabre\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:31:01\r\n         dans le paquet\r\ndes paiements directs 2018-2021,\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:34:23\r\nG.Domin\u00e9 perdra 7'000 frs par an.\r\n\r\n19:34:35:04  19:34:37:10\r\n     C'est une grosse somme.\r\n\r\n19:34:37:21  19:34:40:23\r\n-C'est une somme assez consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:49:05\r\n On les gagne m\u00eame pas en un mois\r\n      avec notre production.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:54:02\r\n-G.Domin\u00e9 participe \u00e0 sa premi\u00e8re\r\n      grande manifestation\r\n\r\n19:34:54:07  19:34:56:21\r\n     sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:57:02  19:35:01:20\r\n        Avec ses coll\u00e8gues,\r\nil est l\u00e0 pour dire son ras-le-bol.\r\n\r\n19:35:02:10  19:35:07:08\r\n-D\u00e8s qu'il faut faire des \u00e9conomies,\r\n on tape d'abord sur l'agriculture.\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:09:12\r\n     On voudrait que \u00e7a cesse\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:11:17\r\n     et qu'ils nous \u00e9coutent.\r\n\r\n19:35:11:22  19:35:16:13\r\n      Pour pouvoir garantir \r\n     un m\u00e9tier pour l'avenir.\r\n\r\n19:35:17:01  19:35:21:15\r\n -Chute des prix \u00e0 la production,\r\nmenaces sur les paiements directs:\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:24:12\r\n les perspectives sont sombres.\r\n\r\n19:35:24:22  19:35:27:22\r\n       -On a besoin d'avoir\r\n    des structures performantes\r\n\r\n19:35:28:03  19:35:29:11\r\n      pour pouvoir \u00e9conomiser\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:31:04\r\n   sur les co\u00fbts de production.\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:34:11\r\n       En m\u00eame temps, c'est\r\nune grosse charge d'investissement\r\n\r\n19:35:34:15  19:35:36:23\r\nsur les \u00e9paules d'un jeune comme \u00e7a.\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:41:04\r\n -Ce soir, c'est d\u00e9j\u00e0 le retour\r\n  \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 pour G.Domin\u00e9,\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:12\r\navec la 2\u00e8me traite de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:49:07\r\n    -5 ans de prison, la peine\r\n  est lourde pour Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:35:49:11  19:35:52:21\r\n    Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n a reconnu l'ancien informaticien\r\n\r\n19:35:53:02  19:35:56:03\r\n coupable d'espionnage \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:56:08  19:35:59:05\r\n  Il avait soustrait des donn\u00e9es\r\n      de milliers de clients\r\n\r\n19:35:59:10  19:36:03:00\r\n  pour les remettre aux autorit\u00e9s\r\n       fiscales fran\u00e7aises.\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:08:17\r\n        -D\u00e9but novembre,\r\nil n'\u00e9tait pas venu \u00e0 son proc\u00e8s.\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:12:14\r\nAujourd'hui, le verdict est rendu:\r\n         5 ans de prison.\r\n\r\n19:36:12:19  19:36:16:14\r\n  Herv\u00e9 Falciani se garde bien\r\nde remettre les pieds en Suisse.\r\n\r\n19:36:16:19  19:36:20:05\r\n   Il s'est r\u00e9cemment affich\u00e9\r\n       en France voisine.\r\n\r\n19:36:20:10  19:36:22:05\r\n      Condamn\u00e9 par d\u00e9faut,\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:26:09\r\n    il est reconnu coupable\r\nd'espionnage \u00e9conomique aggrav\u00e9.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:31:13\r\n    Bien qu'il soit acquitt\u00e9\r\n       d'autres charges,\r\n\r\n19:36:31:18  19:36:36:07\r\n         ce verdict est\r\n un succ\u00e8s pour les plaignants.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:38:18\r\n      -On est tr\u00e8s satisfaits\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:41:02\r\n  car le tribunal a bien compris\r\n\r\n19:36:41:07  19:36:44:09\r\n     qui \u00e9tait le personnage.\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:48:09\r\nCa n'a jamais \u00e9t\u00e9 unwhistleblower,\r\n\r\n19:36:48:13  19:36:51:20\r\n        il a uniquement agi\r\n        par app\u00e2t du gain.\r\n\r\n19:36:52:01  19:36:56:09\r\n        Il ne satisfaisait\r\nque ses propres besoins personnels.\r\n\r\n19:36:56:20  19:37:00:16\r\n-Aucune trace de lanceur d'alerte\r\n      reconnue \u00e0 Falciani.\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:02:13\r\n       Pour le procureur,\r\n\r\n19:37:02:18  19:37:06:12\r\n  le signal de la Cour d\u00e9passe \r\n la question du secret bancaire.\r\n\r\n19:37:06:23  19:37:08:16\r\n-On parle d'espionnage \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:10:00\r\n        Ca n'a rien \u00e0 voir\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:11:11\r\n     avec le secret bancaire.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:14:13\r\n           Ca peut \u00eatre\r\n dans n'importe quelle entreprise,\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:16:13\r\n     pas forc\u00e9ment une banque.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:19:08\r\n-Egalement absent de Bellinzone,\r\n\r\n19:37:19:12  19:37:23:12\r\nl'avocat de H.Falciani n'exclut pas\r\n  un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:23:17  19:37:25:04\r\n    Il juge la peine lourde.\r\n\r\n19:37:25:09  19:37:28:04\r\n    Pour lui, peu de chances\r\n     que la Suisse obtienne\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:31:18\r\n    l'extradition de Falciani\r\n   pour espionnage \u00e9conomique.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:34:23\r\n *-Ce sera dur pour les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:37:01\r\n  suisses d'obtenir l'extradition\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:39:14\r\n    pour ce genre d'infraction.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:42:11\r\n *Si M. Falciani vient en Suisse,\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:04\r\n          il sera arr\u00eat\u00e9\r\n     et devra purger sa peine.\r\n\r\n19:37:47:17  19:37:51:04\r\n         -Une lourde peine\r\nqui ne sera s\u00fbrement jamais purg\u00e9e.\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:52:18\r\n        Reste le signal.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:55:06\r\n   En Suisse, on ne badine pas\r\n\r\n19:37:55:11  19:37:59:17\r\navec la remise de secret d'affaires\r\n    \u00e0 des organismes \u00e9trangers.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:04:05\r\n   Quant au secret bancaire, \r\n   Falciani ne l'a pas viol\u00e9.\r\n\r\n19:38:04:10  19:38:07:03\r\n         Cela affaiblit\r\n   une disposition mise \u00e0 mal\r\n\r\n19:38:07:08  19:38:10:01\r\n          par l'\u00e9change\r\n   automatique d'informations.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:15:13\r\n    -A Paris, la musique dans\r\n la Cour des Invalides, ce matin.\r\n\r\n19:38:15:18  19:38:19:13\r\n  Brel, Barbara, la Marseillaise,\r\n  pour se recueillir \u00e0 la m\u00e9moire\r\n\r\n19:38:19:18  19:38:22:04\r\n    des victimes des attentats\r\n         du 13 novembre.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:27:20\r\nUn hommage national, avec en point\r\nd'orgue, le discours du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:30:06  19:38:32:08\r\n     *-Emilie Meaud, 29 ans.\r\n\r\n19:38:32:12  19:38:37:14\r\n   *-Isabelle Merlin, 44 ans.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:43:16\r\n-130 noms lus \u00e0 haute voix dans \r\nla Cour d'honneur des Invalides.\r\n\r\n19:38:43:20  19:38:48:04\r\n  Des victimes qui symbolisent\r\n   un art de vivre fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:57:10\r\n        Un art de vivre\r\n   honni par les terroristes.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:01:14\r\n    La r\u00e9ponse de la France:\r\n     un hommage en musique\r\n\r\n19:39:01:19  19:39:06:13\r\n  et un pr\u00e9sident au diapason.\r\n\r\n19:39:09:13  19:39:11:12\r\n   *-C'est parce qu'ils \u00e9taient\r\n\r\n19:39:11:17  19:39:14:08\r\n la France qu'ils ont \u00e9t\u00e9 abattus.\r\n\r\n19:39:14:12  19:39:18:19\r\n    *C'est parce qu'ils \u00e9taient\r\nla libert\u00e9 qu'ils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:19:00  19:39:25:16\r\n   *A vous tous, je vous promets\r\nque la France mettra tout en oeuvre\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:30:11\r\npour d\u00e9truire l'arm\u00e9e des fanatiques\r\n     qui ont commis ces crimes.\r\n\r\n19:39:30:22  19:39:34:00\r\n         -Un ton martial\r\n   et des mots de consolation.\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:36:13\r\nF.Hollande semblait plus que jamais\r\n\r\n19:39:36:18  19:39:41:08\r\n le pr\u00e9sident de tous les Fran\u00e7ais\r\npour leur parler du combat \u00e0 venir.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:43:14\r\n     *-Nous m\u00e8nerons ce combat\r\n\r\n19:39:43:19  19:39:45:08\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:50:23\r\n*Nous le gagnerons en \u00e9tant fid\u00e8les\r\n      \u00e0 l'id\u00e9e de la France:\r\n\r\n19:39:51:04  19:39:55:04\r\n         un art de vivre,\r\n   une volont\u00e9 d'\u00eatre ensemble,\r\n\r\n19:39:55:09  19:40:00:13\r\n   un attachement \u00e0 la la\u00efcit\u00e9, \r\n   une appartenance \u00e0 la nation.\r\n\r\n19:40:03:13  19:40:05:09\r\n      -Une nation mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:40:05:13  19:40:08:20\r\n    contre ceux qui \u00e9gorgent\r\n   ses fils et ses compagnes.\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:11:10\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n   a invit\u00e9 tous les Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:40:11:14  19:40:13:23\r\n\u00e0 mettre un drapeau \u00e0 leur fen\u00eatre.\r\n\r\n19:40:14:04  19:40:16:01\r\n      Mais hors des stades,\r\n\r\n19:40:16:06  19:40:20:20\r\nle blason tricolore inspire pour\r\nbeaucoup la d\u00e9rive nationaliste.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:25:15\r\n -Hommages aux morts et \u00e9galement\r\n   aux bless\u00e9s de ces attaques.\r\n\r\n19:40:25:20  19:40:29:06\r\n   413 personnes ont \u00e9t\u00e9 admises\r\n   dans les h\u00f4pitaux parisiens,\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:30:13\r\n        la nuit du carnage.\r\n\r\n19:40:30:18  19:40:37:15\r\nLe personnel soignant a d\u00fb pratiquer\r\n     de la m\u00e9decine de guerre.\r\n\r\n19:40:41:01  19:40:44:16\r\n       -Pr\u00e8s de 500 bless\u00e9s\r\npris en charge en quelques heures.\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:48:07\r\n     Une situation semblable\r\n   \u00e0 de la m\u00e9decine militaire.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:52:14\r\nLe colonel D.Ollat est intervenu\r\n   au Mali ou en Afghanistan.\r\n\r\n19:40:52:19  19:40:55:00\r\n       Arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n      apr\u00e8s les attentats,\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:11\r\nil d\u00e9couvre une situation de guerre.\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:00:18\r\n -On a retrouv\u00e9 les m\u00eames l\u00e9sions\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:05:13\r\n      et blessures de guerre.\r\n\r\n19:41:07:07  19:41:10:06\r\n-Cet h\u00f4pital a accueilli 41 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:15:21\r\nEn 48 h, les m\u00e9decins ont proc\u00e9d\u00e9\r\n\u00e0 50 interventions chirurgicales.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:18:04\r\n        -Une fois le trajet\r\n\r\n19:41:18:09  19:41:20:11\r\n     de la balle reconstitu\u00e9,\r\n\r\n19:41:20:16  19:41:24:11\r\n         on va s'imaginer\r\n     quels organes sont l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n19:41:24:15  19:41:28:02\r\n      Dans un premier temps, \r\n     on va faire un nettoyage.\r\n\r\n19:41:28:07  19:41:30:21\r\n       Les plaies de guerre \r\n      ne sont jamais propres.\r\n\r\n19:41:31:08  19:41:33:12\r\n         -Le chirurgien\r\n     stabilise les fractures\r\n\r\n19:41:33:17  19:41:35:15\r\n  et r\u00e9pare ce qui peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:38:11\r\n -Il faut nettoyer plusieurs fois.\r\n\r\n19:41:38:16  19:41:43:19\r\nLes patients sont souvent r\u00e9op\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:48:22\r\n    -Des interventions lourdes\r\nnotamment \u00e0 cause des kalachnikovs.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:51:16\r\n  M\u00e9decin humanitaire, R.Bedoui\r\n\r\n19:41:51:21  19:41:55:05\r\n       conna\u00eet les ravages\r\nprovoqu\u00e9s par ces armes de guerre.\r\n\r\n19:41:55:10  19:41:59:04\r\n   Il se souvient d'une femme\r\nbless\u00e9e par balle au Sud-Soudan.\r\n\r\n19:41:59:19  19:42:04:14\r\n      -Cette balle a travers\u00e9\r\n   le tibia, le f\u00e9mur, l'abdomen\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:08:10\r\n    et a provoqu\u00e9 l'arrachement\r\n     d'une partie de l'\u00e9paule.\r\n\r\n19:42:08:14  19:42:10:07\r\n     Une balle peut traverser\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:11:13\r\n         plusieurs membres\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:16:03\r\n     et provoquer des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:42:17:09  19:42:20:06\r\n     -Ces l\u00e9sions laissent \r\n    d'importantes s\u00e9quelles.\r\n\r\n19:42:20:11  19:42:24:15\r\n Apr\u00e8s les attaques, des bless\u00e9s\r\n ont d\u00fb \u00eatre amput\u00e9s en urgence.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:27:12\r\n          94 personnes\r\n  sont toujours hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n19:42:28:16  19:42:37:13\r\n          -Les USA sont\r\n  dans une situation paradoxale.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:41:15\r\nLe pays est expos\u00e9 aux changements\r\n  climatiques, mais Barack Obama\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:45:23\r\n    doit faire face \u00e0 de fortes\r\n   r\u00e9sistances dans ses efforts.\r\n\r\n19:42:49:22  19:42:52:02\r\n    -La mer et des immeubles.\r\n\r\n19:42:52:07  19:42:57:08\r\n  Miami Beach, l'un des paysages\r\nurbains les plus connus est menac\u00e9.\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:00:17\r\n      Le maire s'est lanc\u00e9\r\ndans une course contre la montre.\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:04:03\r\n     But de ces chantiers:\r\n \u00e9chapper \u00e0 la mont\u00e9e des eaux.\r\n\r\n19:43:04:14  19:43:06:14\r\n  -Miami conna\u00eet des inondations\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:08:12\r\n          depuis 70 ans.\r\n\r\n19:43:08:17  19:43:12:04\r\n Mais ce que nous avons vu durant\r\n     les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:43:12:09  19:43:16:06\r\n  c'est des inondations extr\u00eames,\r\n  des inondations de beau temps.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:19:11\r\n    Il fait beau et tout \u00e0 coup\r\n      l'eau envahit les rues.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:24:21\r\n L'eau monte \u00e0 travers les \u00e9gouts\r\n      pour envahir les rues.\r\n\r\n19:43:26:22  19:43:31:05\r\n  -La ville installe des pompes\r\npour refouler l'eau vers la baie.\r\n\r\n19:43:31:10  19:43:34:23\r\nOn rehausse des rues de plusieurs\r\n    dizaines de centim\u00e8tres.\r\n\r\n19:43:35:04  19:43:36:12\r\n     On sur\u00e9l\u00e8ve les digues.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:39:05\r\n        Facture pr\u00e9vue:\r\n      400 mios de dollars.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:43:09\r\n   -Miami Beach prot\u00e8ge 30 mias\r\n      de valeur immobili\u00e8re,\r\n\r\n19:43:43:13  19:43:47:21\r\n la qualit\u00e9 de vie des habitants \r\net l'\u00e9norme industrie touristique.\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:53:03\r\nNous allons devenir un mod\u00e8le pour \r\ncombattre le changement climatique.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:58:18\r\n   -Si rien n'est fait, l'eau\r\n pourrait monter jusqu'\u00e0 1,80 m\r\n\r\n19:43:58:23  19:44:01:09\r\n    d'ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:05:08\r\n Toute la r\u00e9gion est concern\u00e9e:\r\n  avec une forte concentration\r\n\r\n19:44:05:12  19:44:10:12\r\nde population, des constructions sur\r\ntoute la c\u00f4te et un climat tropical.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:13:01\r\n-La grande majorit\u00e9 de la population\r\n\r\n19:44:13:06  19:44:14:16\r\n       vit \u00e0 peine un m\u00e8tre\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:16:01\r\n        au-dessus de l'eau.\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:19:11\r\n     Le probl\u00e8me chronique de\r\n  l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:22:11\r\n       associ\u00e9 aux temp\u00eates\r\n    rend la Floride vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:24:06\r\n    -Rien qu'avec l'immobilier\r\n\r\n19:44:24:11  19:44:25:14\r\n          et le tourisme,\r\n\r\n19:44:25:19  19:44:27:16\r\n   les enjeux sont gigantesques.\r\n\r\n19:44:27:21  19:44:31:04\r\n       Mais paradoxalement,\r\n  la Floride est aussi un bastion\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:33:00\r\n       de ceux qui doutent.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:37:10\r\n-Dans la course \u00e0 la pr\u00e9sidence,\r\nla Floride a deux repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:44:37:14  19:44:38:23\r\n    dans le camp r\u00e9publicain,\r\n\r\n19:44:39:04  19:44:42:05\r\n   qui rejettent la politique\r\n      climatique d'Obama.\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:43:22\r\n      -Nous ne d\u00e9truisons pas\r\n\r\n19:44:44:03  19:44:44:22\r\n          notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:44:45:03  19:44:47:06\r\n          L'Am\u00e9rique est\r\n    le meilleur pays du monde,\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:49:03\r\n       mais pas une plan\u00e8te.\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:52:15\r\n    -Le gouverneur de l'Etat\r\n   est all\u00e9 jusqu'\u00e0 interdire\r\n\r\n19:44:52:20  19:44:54:22\r\n \u00e0 son administration d'utiliser\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:58:07\r\n    les mots \"r\u00e9chauffement\" \r\n   et \"changement climatique\".\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:00:20\r\n       Ils sont nombreux \r\n       \u00e0 \u00eatre sceptiques.\r\n\r\n19:45:01:01  19:45:04:15\r\n          Exemple avec\r\n    ce journaliste financier.\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:09:01\r\n       -La principale raison\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:11:11\r\n  de notre croissance \u00e9conomique\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:15:14\r\n     ces 150 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\nc'est l'acc\u00e8s \u00e0 une source d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:45:15:19  19:45:17:04\r\n       dense et bon march\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:09  19:45:19:13\r\n         Le p\u00e9trole a \u00e9t\u00e9\r\n       un facteur essentiel.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:26:13\r\n   Si on r\u00e9duit son utilisation,\r\n\r\n19:45:26:18  19:45:29:21\r\n        il faudra accepter\r\n moins de croissance, et un recul.\r\n\r\n19:45:30:07  19:45:40:19\r\n     -Ceux qui sont au front\r\n   des changements climatiques\r\n\r\n19:45:41:00  19:45:43:16\r\n arriveront-ils \u00e0 convaincre les\r\n          sceptiques ?\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:47:22\r\n  -Pierre Gobet, l'environnement,\r\n    le climat ont toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:45:48:03  19:45:50:19\r\n des priorit\u00e9s pour Barack Obama.\r\n\r\n19:45:51:00  19:45:54:22\r\n    Quelles sont ses ambitions\r\n    pour cette COP21 \u00e0 Paris ?\r\n\r\n19:45:55:10  19:45:59:09\r\n         -Dimanche soir,\r\n Barack Obama va arriver \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:02:08\r\n  Il veut jouer un r\u00f4le central.\r\n\r\n19:46:02:10  19:46:07:07\r\n   Il va rencontrer le pr\u00e9sident\r\n             chinois.\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:12:09\r\n  Il veut r\u00e9duire jusqu'\u00e0 28 % des\r\n\u00e9missions aux \u00c9tats-Unis sur 20 ans.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:20:14\r\nSon probl\u00e8me, c'est que la question\r\n      ici est tr\u00e8s polaris\u00e9e.\r\n\r\n19:46:26:05  19:46:31:11\r\n     Le Congr\u00e8s est \u00e0 majorit\u00e9\r\n           r\u00e9publicaine\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:35:11\r\n   et s'oppose \u00e0 cette solution.\r\n\r\n19:46:35:12  19:46:41:04\r\n  Il est controvers\u00e9 sur l'aspect\r\n   contraignant de la solution.\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:43:08\r\n   Les r\u00e9publicains sont contre,\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:46:15\r\n   et \u00e7a obligerait \u00e0 soumettre\r\n        le texte au S\u00e9nat.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:51:05\r\n    Les engagements seront pris\r\n         par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:54:12\r\nIls sont \u00e9ventuellement r\u00e9vocables\r\n       par son successeur.\r\n\r\n19:46:54:14  19:46:58:11\r\n      C'est tout le dilemme.\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:02:01\r\n  On rappelle la pression morale.\r\n\r\n19:47:02:03  19:47:06:08\r\nC'est 5 % de la population mondiale,\r\n          les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:09:07\r\n   Mais c'est 15 % des \u00e9missions\r\n             globales.\r\n\r\n19:47:09:07  19:47:13:03\r\n     -La succession d'Eveline\r\nWidmer-Schlumpf au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:15:15\r\n     L'UDC pr\u00e9sente un ticket\r\n      avec trois candidats.\r\n\r\n19:47:15:20  19:47:20:00\r\n Ce soir, avec nous, le conseiller\r\n  d'Etat de la Lega Norman Gobbi.\r\n\r\n19:47:20:05  19:47:21:10\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:30:12\r\n  16 ans que votre canton n'est \r\n plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement.\r\n\r\n19:47:30:17  19:47:34:15\r\n    Vous sentez que vous avez\r\n un canton entier derri\u00e8re vous ?\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:44:08\r\n   -Je sens un soutien au niveau\r\n             f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:44:10  19:47:48:05\r\n  Car l'UDC suisse m'a propos\u00e9 sur\r\nle ticket pour repr\u00e9senter le Tessin.\r\n\r\n19:47:48:07  19:47:54:07\r\n          Et au Tessin,\r\n   je sens beaucoup de soutien.\r\n\r\n19:47:54:10  19:47:57:05\r\n          M\u00eame s'il y a\r\n     quelques voix critiques.\r\n\r\n19:47:57:07  19:48:01:11\r\n -Aussi au sein de la population ?\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:02:02\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:48:02:04  19:48:04:13\r\n Beaucoup me tiennent les pouces.\r\n\r\n19:48:04:15  19:48:06:11\r\n -On regarde un portrait de vous.\r\n\r\n19:48:06:11  19:48:10:11\r\n -Le pr\u00e9sident du gouvernement \r\ntessinois se d\u00e9place en voiture,\r\n\r\n19:48:10:15  19:48:14:02\r\n    mais se d\u00e9finit lui-m\u00eame\r\n  comme un 4x4 de la politique.\r\n\r\n19:48:14:07  19:48:17:05\r\n     A 38 ans, Norman Gobbi\r\n   a d\u00e9j\u00e0 bien roul\u00e9 sa bosse.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:23:14\r\n       Il d\u00e9barque \u00e0 Berne\r\ncomme conseiller national en 2010.\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:27:20\r\n   Il retourne au Tessin en 2011,\r\nquand il offre \u00e0 son parti, la Lega,\r\n\r\n19:48:28:01  19:48:30:16\r\n       un deuxi\u00e8me si\u00e8ge\r\n   au gouvernement tessinois.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:35:09\r\n Charg\u00e9 du domaine s\u00e9curitaire,\r\n il encha\u00eene les provocations.\r\n\r\n19:48:35:13  19:48:39:20\r\nJuin 2015: il exige la fermeture\r\n  de la fronti\u00e8re tessinoise.\r\n\r\n19:48:40:01  19:48:43:21\r\n   Il demande aux frontaliers\r\nun extrait de casier judiciaire.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:09\r\n  Viol de la libre circulation,\r\n    accuse E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:48:47:13  19:48:51:20\r\n L'ambassadeur de Suisse \u00e0 Rome\r\n   est convoqu\u00e9 par l'Italie.\r\n\r\n19:48:53:08  19:48:55:02\r\n     -Comme il est de la Lega,\r\n\r\n19:48:55:07  19:48:57:19\r\n    il n'h\u00e9site pas \u00e0 exprimer\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:20\r\n           une opinion\r\nm\u00eame si elle n'est pas coll\u00e9giale.\r\n\r\n19:49:02:09  19:49:07:01\r\n  -Norman Gobbi d\u00e9rape parfois.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:13:20\r\n  En 2007, il traite de n\u00e8gre un\r\nhockeyeur de Lugano en plein match.\r\n\r\n19:49:14:01  19:49:18:14\r\nPopuliste et provocateur au Tessin,\r\n    il sait pourtant pr\u00e9senter\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:21:15\r\n      un tout autre visage\r\n       au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:22:02  19:49:24:18\r\n-N.Gobbi est un coll\u00e8gue agr\u00e9able,\r\n\r\n19:49:24:23  19:49:28:16\r\n avec lequel il fait bon discuter.\r\n\r\n19:49:28:21  19:49:33:23\r\n Et qui est relativement consensuel\r\ndans les conf\u00e9rences intercantonales.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:40:00\r\n -L'\u00e9lection de N.Gobbi comblerait\r\n16 ans d'absence du Tessin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:49:40:05  19:49:43:20\r\n           Son origine\r\n est sa meilleure carte \u00e0 jouer.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:52:11\r\n -Norman Gobbi, la Lega est connue\r\n       pour ses d\u00e9bordements\r\n\r\n19:49:52:16  19:49:57:08\r\n  parfois vulgaires, ses attaques\r\n   dans le journal du dimanche.\r\n\r\n19:49:57:12  19:50:01:02\r\n L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale serait pr\u00eate\r\n       \u00e0 \u00e9lire un l\u00e9ghiste ?\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:06:12\r\n  -Aujourd'hui, c'est mon profil\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:23\r\n         qui est propos\u00e9\r\n   devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:50:09:01  19:50:11:03\r\n   Je suis le candidat officiel\r\n            de l'UDC.\r\n\r\n19:50:11:05  19:50:14:11\r\n    Et de la Suisse italienne.\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:19:16\r\n  J'ai ma fa\u00e7on de me pr\u00e9senter,\r\n        et de communiquer.\r\n\r\n19:50:19:18  19:50:25:18\r\n   Je suis dur dans les termes,\r\n      correct dans la forme.\r\n\r\n19:50:27:19  19:50:34:05\r\nComme canton, on l'a vu avec ce qu'a\r\n dit le coll\u00e8gue Charles Juillard,\r\n\r\n19:50:34:10  19:50:38:00\r\n      je suis tr\u00e8s solidaire\r\n        avec les cantons.\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:41:04\r\nOn n'est pas toujours du m\u00eame avis\r\n      avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:47:03\r\n   -On a vu un d\u00e9rapage verbal.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:48:14\r\n     La presse a ressorti \u00e7a.\r\n\r\n19:50:48:16  19:50:52:13\r\n    Est-ce qu'il faudra mettre\r\n    de l'eau dans votre vin ?\r\n\r\n19:50:52:15  19:50:55:03\r\n -C'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:50:55:05  19:50:57:11\r\n         Avec les erreurs,\r\n       j'ai beaucoup appris.\r\n\r\n19:50:57:12  19:50:59:14\r\n   Aussi au niveau de la forme.\r\n\r\n19:50:59:16  19:51:02:06\r\nNotamment de la fonction publique.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:04:08\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du Grand Conseil.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:17\r\n       Conseiller national.\r\n\r\n19:51:07:19  19:51:10:06\r\n        Depuis cinq ann\u00e9es,\r\n     je suis conseiller d'Etat\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:12:21\r\n     en charge de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:23  19:51:14:16\r\n  Et pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:51:14:18  19:51:19:02\r\n      \u00c7a m'a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:20:21\r\nJe ne mets pas d'eau dans mon vin.\r\n\r\n19:51:20:23  19:51:23:04\r\n Je pr\u00e9f\u00e8re les choses naturelles.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:11\r\n       -Vous n'\u00eates pas UDC.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:29:13\r\n   Vous \u00eates membre de la Lega.\r\n\r\n19:51:29:15  19:51:33:11\r\n  Quelle l\u00e9gitimit\u00e9 il y a d'\u00eatre\r\n    candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:51:33:12  19:51:39:12\r\nd'un parti qui ne repr\u00e9sente que 1 %\r\n         de la population ?\r\n\r\n19:51:41:16  19:51:46:15\r\n-C'est un parti r\u00e9gional qui est n\u00e9\r\n     au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:52:13\r\n C'\u00e9tait le seul parti qui luttait \r\ncontre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.\r\n\r\n19:51:52:15  19:51:58:15\r\n       Dans un autre canton,\r\n       \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un UDC.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:08:17\r\n -Vous avez trait\u00e9 la conseill\u00e8re\r\n     f\u00e9d\u00e9rale Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:52:08:22  19:52:12:01\r\nd'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de 5 %.\r\n     C'est pareil pour vous.\r\n\r\n19:52:12:03  19:52:15:17\r\n         -Je ne serai pas\r\n    un demi-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:15:19  19:52:18:12\r\n Mais je serai le conseiller UDC.\r\n\r\n19:52:18:14  19:52:21:11\r\n     En provenance d'un canton\r\n     o\u00f9 le r\u00e9servoir UDC\u2015Lega\r\n\r\n19:52:21:12  19:52:23:17\r\n         est bien pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:00\r\n     J'ai donc la l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:30:03\r\n           -Votre atout,\r\n      c'est d'\u00eatre tessinois.\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:35:04\r\nIl n'y a plus de conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n            tessinois.\r\n\r\n19:52:35:06  19:52:40:22\r\n  Est-ce que vous saurez enlever\r\n    le costume du Tessinois ?\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:45:12\r\n        Quand on est \u00e9lu,\r\n on ne repr\u00e9sente plus un canton.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:49:02\r\n-C'est la m\u00eame chose quand on passe\r\n    du l\u00e9gislatif \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:52:49:04  19:52:50:13\r\n        au niveau cantonal.\r\n\r\n19:52:50:18  19:52:54:03\r\nQuand on entre dans un gouvernement,\r\n       on est plus coll\u00e9gial.\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:56:14\r\n   Il faut trouver des solutions\r\n             ensemble.\r\n\r\n19:52:56:16  19:52:59:13\r\n       Ce sera la m\u00eame chose\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:59:15  19:53:03:15\r\n   J'am\u00e8nerais les sensibilit\u00e9s\r\n            du Tessin.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:08:01\r\n     Et cette capacit\u00e9 de voir\r\nles probl\u00e8mes avant qu'ils arrivent.\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:12:08\r\nCar le Tessin est souvent en avance\r\n        pour les probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:53:12:10  19:53:14:20\r\n   -Le Tessin a massivement vot\u00e9\r\n         pour l'initiative\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:17:06\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:53:17:08  19:53:19:18\r\n  On essaie maintenant de trouver\r\n           une solution.\r\n\r\n19:53:19:21  19:53:23:09\r\n     Quelle serait la v\u00f4tre ?\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:26:13\r\n   -Il faut prendre la d\u00e9cision\r\n            ensemble.\r\n\r\n19:53:26:15  19:53:32:11\r\n Aussi avec les cantons en charge.\r\n\r\n19:53:32:13  19:53:37:13\r\n  Dans ce sens, je participe d\u00e9j\u00e0\r\n         \u00e0 la discussion.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:45:09\r\nOn cherche des solutions qui tiennent\r\n   compte des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:53:45:11  19:53:47:02\r\n -Pour le L\u00e9guiste que vous \u00eates,\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:49:21\r\n        l'Union europ\u00e9enne\r\n      c'est un peu le diable.\r\n\r\n19:53:49:23  19:53:53:06\r\n   S'il devait y avoir un vote, \r\n  si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9fendait\r\n\r\n19:53:53:08  19:53:56:17\r\n         les bilat\u00e9rales,\r\n   vous pourriez les d\u00e9fendre ?\r\n\r\n19:53:56:19  19:53:59:17\r\n-\u00c7a fait partie de la coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:53:59:19  19:54:02:14\r\n   Quand une d\u00e9cision est prise,\r\n       il faut la d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:07\r\n     C'est le r\u00f4le d'un membre\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:54:06:09  19:54:09:10\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 ferme\r\n        sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:54:09:11  19:54:13:06\r\n Il n'y a pas que les frontaliers.\r\n\r\n19:54:13:08  19:54:16:20\r\n    Vous avez dit que le Tessin\r\n\u00e9tait pr\u00eat \u00e0 fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:20:03\r\nQuand on voit ces images des migrants\r\n       qui viennent d'Europe,\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:23:00\r\nest-ce que la Suisse n'a pas autre\r\n         chose \u00e0 apporter\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:27:19\r\nque cette solution un peu simple ?\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:32:20\r\n  -Ce serait simple si les autres\r\n        faisaient leur job.\r\n\r\n19:54:32:22  19:54:35:18\r\n    L'Allemagne et l'Autriche \r\n   avaient ferm\u00e9 les fronti\u00e8res\r\n\r\n19:54:35:20  19:54:40:17\r\n      car il y avait le G20.\r\n\r\n19:54:40:19  19:54:43:22\r\nLa France avait ferm\u00e9 une fronti\u00e8re\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:54:44:00  19:54:46:05\r\n      La seule porte ouverte,\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:48:12\r\n  c'\u00e9tait le Tessin et la Suisse.\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:52:21\r\n Il fallait trouver des solutions.\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:57:11\r\n   Soit augmenter les contr\u00f4les,\r\n           on l'a fait,\r\n\r\n19:54:57:11  19:55:02:05\r\n   c'\u00e9tait peut-\u00eatre un peu dur \r\n  mais on a trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n19:55:02:07  19:55:05:22\r\n   -L\u00e0 o\u00f9 vous n'avez pas trouv\u00e9\r\ndes solutions avec la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:55:06:00  19:55:09:07\r\n  c'est quand vous avez demand\u00e9 \r\n  que les frontaliers pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:55:09:09  19:55:11:13\r\n       un casier judiciaire.\r\n            \u00c7a a f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:55:11:15  19:55:14:18\r\n       Ces derniers jours,\r\n     vous revenez en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:17:10\r\n      C'est pour vous montrer\r\n      un peu plus pr\u00e9sentable\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:19:11\r\n     pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:22:21\r\n       - C'est une d\u00e9cision\r\n        du Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:27:09\r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de remettre une partie\r\n        de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:55:27:11  19:55:30:10\r\n     C'est vrai que le Tessin\r\n   \u00e0 une situation particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:32:18\r\n     On est \u00e0 20 km de Milan.\r\n\r\n19:55:32:20  19:55:39:20\r\nOn a eu plusieurs cas de personnes\r\n      en provenance d'Italie\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:43:09\r\n   qui \u00e9taient li\u00e9es \u00e0 la mafia.\r\n\r\n19:55:43:11  19:55:47:22\r\n Ils n'ont pas dit qu'ils avaient\r\n  d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en Italie.\r\n\r\n19:55:48:00  19:55:53:08\r\n  \u00c0 la fin, c'\u00e9tait une mesure de\r\npolice pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:57:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:00:17\r\n Nous recevrons demain le dernier\r\n       membre de ce ticket.\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:16\r\n       Ce sera Guy Parmelin.\r\n\r\n19:56:03:16  19:56:07:23\r\n    Exploit de l'\u00e9quipe de Suisse\r\nde curling aux championnats d'Europe.\r\n\r\n19:56:08:04  19:56:11:23\r\n   Le skip Peter De Cruz et ses\r\n \u00e9quipiers du Curling Club Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:19\r\nont battu la Finlande cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:21:11\r\n  -L'\u00e9quipe de Suisse en finale\r\n   des Championnats d'Europe.\r\n\r\n19:56:21:15  19:56:24:02\r\nFace aux Finlandais, le CC Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:56:24:07  19:56:28:18\r\na chass\u00e9 la d\u00e9sillusion d'il y a\r\n 12 mois, \u00e0 Champ\u00e9ry en Suisse.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:31:13\r\n   -On avait rat\u00e9 cet objectif.\r\n\r\n19:56:31:18  19:56:34:10\r\n     On avait quand m\u00eame jou\u00e9\r\n\r\n19:56:34:14  19:56:36:23\r\n      de bons \u00e9liminatoires.\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:40:15\r\n    On a analys\u00e9 en profondeur\r\n          notre d\u00e9faite.\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:44:13\r\n          Et aujourd'hui,\r\non est l\u00e0 o\u00f9 on doit \u00eatre, je pense.\r\n\r\n19:56:45:23  19:56:48:15\r\n   -Apr\u00e8s un tour pr\u00e9liminaire\r\n           contrast\u00e9,\r\n\r\n19:56:48:20  19:56:52:10\r\n      les Suisses ont \u00e9lev\u00e9\r\n       leur niveau de jeu.\r\n\r\n19:56:52:14  19:56:59:06\r\n     Comme dans ce 3\u00e8me end,\r\n  o\u00f9 ils marquent trois points.\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:03:11\r\n     Sous la conduite du skip\r\nPeter De Cruz et de Beno\u00eet Schwarz,\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:09:03\r\nles Helv\u00e8tes prennent un avantage \r\ncons\u00e9quent apr\u00e8s le 6\u00e8me end, 7-3.\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:11:18\r\n       Le travail a pay\u00e9.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:19:13\r\n    -On s'est professionnalis\u00e9s\r\n\r\n19:57:19:18  19:57:22:03\r\ndans l'attitude, l'approche du sport.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:24:13\r\nOn en tire les b\u00e9n\u00e9fices aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:25:01  19:57:28:03\r\n    -Les Finlandais, largu\u00e9s,\r\n    abandonnent au 8\u00e8me end.\r\n\r\n19:57:28:08  19:57:30:12\r\n     La Suisse s'impose 10-4\r\n\r\n19:57:30:17  19:57:35:14\r\n et affrontera demain la Su\u00e8de \r\n pour tenter de conqu\u00e9rir l'or.\r\n\r\n19:57:41:02  19:57:45:11\r\n-La finale est \u00e0 suivre demain matin\r\n       sur RTS Deux \u00e0 10h00.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:49:21\r\n     \"Tristesse animal noir\".\r\n\r\n19:57:50:02  19:57:55:00\r\n   La pi\u00e8ce est \u00e0 voir jusqu'\u00e0\r\n dimanche \u00e0 l'Arsenic \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:57:55:05  19:57:57:19\r\n  Elle est jou\u00e9e par le collectif\r\n        Sur un Malentendu.\r\n\r\n19:57:58:00  19:58:02:06\r\n Ce sont tous d'anciens \u00e9tudiants\r\n   de la Haute \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:06:05\r\nde Suisse romande, la Manufacture.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:12:08\r\n    -\"Tristesse animal noir\":\r\n     l'histoire d'un groupe\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:16:05\r\n      qui d\u00e9cide de passer\r\n     une nuit au grand air.\r\n\r\n19:58:16:10  19:58:20:10\r\n       Les six com\u00e9diens\r\n du collectif Sur un Malentendu\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:23:08\r\n  sont issus de la Manufacture,\r\n\r\n19:58:23:12  19:58:27:02\r\n         la Haute \u00e9cole\r\n  de th\u00e9\u00e2tre de Suisse romande.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:29:07\r\n  -Quand on est sorti de l'\u00e9cole,\r\n\r\n19:58:29:11  19:58:31:13\r\non n'arrivait pas \u00e0 jouer ensemble.\r\n\r\n19:58:31:18  19:58:33:21\r\nOn avait envie de rejouer ensemble.\r\n\r\n19:58:34:07  19:58:39:13\r\n      -La Manufacture a cr\u00e9\u00e9\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:42:01\r\n -Quand on sort de la Manufacture,\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:44:03\r\n       on a plus de chances\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:48:04\r\n     que les \u00e9l\u00e8ves qui sortent\r\ndes Teintureries ou de Serge Martin.\r\n\r\n19:58:48:09  19:58:51:07\r\n       En France, les gens\r\n   qui sortent du Conservatoire\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:56:04\r\n ont plus d'opportunit\u00e9s que ceux\r\n qui sortent des \u00e9coles priv\u00e9es.\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:17\r\n-Dix \u00e9tudiants sortent chaque ann\u00e9e\r\n        de la Manufacture.\r\n\r\n19:59:00:22  19:59:02:17\r\n   Ils \u00e9taient entre 15 et 18\r\n\r\n19:59:02:22  19:59:05:19\r\n   \u00e0 sortir des conservatoires\r\n     de Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:59:06:00  19:59:09:04\r\n     Pour 85 % d'entre eux,\r\n  plus de 50 % de leurs revenus\r\n\r\n19:59:09:09  19:59:12:17\r\nproviennent d'un m\u00e9tier de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:13:07  19:59:16:02\r\n-Des statistiques impressionnantes.\r\n\r\n19:59:16:07  19:59:19:20\r\n         Les statistiques,\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:24:10\r\nc'est comme les minijupes: \u00e7a donne\r\n envie mais \u00e7a cache l'essentiel.\r\n\r\n19:59:24:22  19:59:28:06\r\n          -Un com\u00e9dien\r\n est avant tout un intermittent.\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:31:11\r\nEt qui dit intermittent dit ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:59:31:22  19:59:33:06\r\n        -Ils ne peuvent pas\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:35:11\r\n  faire du th\u00e9\u00e2tre tout le temps.\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:37:17\r\nIl n'y a plus de compagnie permanente\r\n\r\n19:59:37:22  19:59:40:20\r\n           francophone,\r\n   \u00e0 part la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:59:41:01  19:59:50:15\r\n    L'ind\u00e9pendance des cr\u00e9ations\r\nentra\u00eene fatalement l'intermittence.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:54:03\r\n -Il y a aussi beaucoup de moments\r\n\r\n19:59:54:08  19:59:56:23\r\n  o\u00f9 on n'est pas sur le plateau\r\n\r\n19:59:57:04  19:59:59:11\r\n          mais chez nous.\r\n\r\n19:59:59:16  20:00:02:16\r\n   Tu peux passer deux semaines\r\n      \u00e0 apprendre un texte.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:05:03\r\n        Et tu n'es pas pay\u00e9\r\n        par la production.\r\n\r\n20:00:05:14  20:00:11:21\r\n-La Manufacture semble avoir encore\r\n    de beaux jours devant elle.\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:16:21\r\n    Une fili\u00e8re mise en sc\u00e8ne\r\n     s'est ouverte en 2012,\r\n\r\n20:00:17:02  20:00:20:19\r\n      et une fili\u00e8re danse\r\n  s'y est ajout\u00e9e cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:00:22:02  20:00:24:05\r\n-Et je vous rappelle l'image du jour,\r\n\r\n20:00:24:10  20:00:27:18\r\n     les agriculteurs suisses\r\n      expriment leur grogne.\r\n\r\n20:00:27:23  20:00:31:05\r\n        10'000 d'entre eux \r\n        ont d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:37:20\r\nIls d\u00e9noncent les coupes budg\u00e9taires\r\n  envisag\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:40:14  20:00:42:08\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:42:12  20:00:44:01\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:44:06  20:00:48:11\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:00:48:16  20:00:51:10\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:51:14  20:00:56:21\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T19:28:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477121", "durationSec": 128, "title": "SO VERDICT PROCES FALCIANI_RTS000000664182", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et d'interviews illustrant la condamnation du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'encontre de l'ex-informaticien de la banque HSBC Herv\u00e9 Falciani \u00e0 5 ans de prison. Le tribunal l'a reconnu coupable d'espionnage \u00e9conomique en l'absence du pr\u00e9venu au proc\u00e8s. Herv\u00e9 Falciani avait soustrait les donn\u00e9es de milliers de clients de la banque HSBC pour les remettre aux autorit\u00e9s fiscales fran\u00e7aises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "ESPIONNAGE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477122", "durationSec": 121, "title": "SO PORTRAIT PAYSAN 2_RTS000000664159", "excerpt": "Portrait de Gabriel Domin\u00e9, un paysan producteur de lait \u00e0 Vicques, qui est \u00e0 la t\u00eate d'une exploitation agricole de 35 vaches. Gabriel Domin\u00e9 a particip\u00e9 la manifestation \u00e0 Berne contre la d\u00e9cision de la Conf\u00e9d\u00e9ration de baisser le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'agriculture. Les paysans rejettent les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui envisage dune baisse de 94 millions en 2016 et 800 millions en moins pour la p\u00e9riode 2018-2021.. Avec cette nouvelle politique agricole, Gabriel Domin\u00e9 perdra 7000 francs par ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VICQUES"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE", "POLITIQUE AGRICOLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477123", "durationSec": 104, "title": "SO PORTRAIT NORMAN GOBBI_RTS000000664033", "excerpt": "Portrait du candidat UDC \u00e0 la succession de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9missionnaire Eveline Widmer-Schlumpf, le Tessinois Norman Gobbi. Membre de la Lega tessinoise, Norman Gobbi fait partie du ticket \u00e0 3 candidats pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1511934"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477124", "durationSec": 136, "title": "SO MANUFACTURE_RTS000000664084", "excerpt": "La haute \u00e9cole des arts de la sc\u00e8ne de Suisse romande La Manufacture forme les acteurs de th\u00e9\u00e2tre. Ce centre de formation situ\u00e9 \u00e0 Lausanne forme une dizaine d'\u00e9tudiants chaque ann\u00e9e. Le collectif \"Sur un malentendu\", compos\u00e9 exclusivement de jeunes form\u00e9s \u00e0 La Manufacture, pr\u00e9sente la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Tristesse animale noir\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "ART DRAMATIQUE", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477125", "durationSec": 67, "title": "SO MANIF BE PAYSANS_RTS000000664112", "excerpt": "10000 agriculteurs ont manifest\u00e9 dans les rues de Berne et devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour protester contre la d\u00e9cision de la Conf\u00e9d\u00e9ration de baisser le budget d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'agriculture et donc les paiements directs aux agriculteurs. Les paysans rejettent les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui envisage une baisse de 94 millions en 2016 et 800 millions en moins pour la p\u00e9riode 2018-2021.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAYSAN", "AGRICULTURE", "POLITIQUE AGRICOLE"], "sequenceIds": ["1477619"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477126", "durationSec": 112, "title": "SO FRANCE CEREMONIE ATTENTAT 2_RTS000000664177", "excerpt": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande a particip\u00e9 la c\u00e9r\u00e9monie de comm\u00e9moration pour les victimes des attentats terroristes du 13.11.2015 qui ont fait 130 morts \u00e0 Paris. Cet hommage national a eu lieu dans la cour des Invalides, avec des artistes chantant des chansons fran\u00e7aises et les 130 noms des victimes lus un \u00e0 un.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "ATTENTAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1477718"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477127", "durationSec": 110, "title": "SO FR CHIRURGIE VICTIMES ATTENTAT_RTS000000664089", "excerpt": "Les blessures des victimes des attentats terroristes de Paris du 13.11.2015 \u00e9taient similaires aux blessures rencontr\u00e9es par des bless\u00e9s de guerre. Itw des m\u00e9decins militaires qui ont particip\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations chirurgicales dignes de la m\u00e9decine de guerre.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9", "M\u00c9DECINE D'URGENCE", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477128", "durationSec": 86, "title": "SO CURLING_RTS000000664067", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la Finlande sur le score de 10 \u00e0 4 lors de la demi-finale des championnats d'Europe de curling messieurs \u00e0 Esjberg au Danemark.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DANEMARK"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "CURLING", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "sequenceIds": ["1477577"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477129", "durationSec": 172, "title": "SO CLIMAT 2015 MIAMI_RTS000000664092", "excerpt": "La Floride est particuli\u00e8rement expos\u00e9e aux dangers du r\u00e9chauffement climatique, avec des villes construites sur les c\u00f4tes et sensibles \u00e0 la mont\u00e9e des eaux. Si Miami Beach lutte contre l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer en construisant des digues, certains \u00e9lus du pays se montrent sceptiques quant aux r\u00e9els dangers li\u00e9s au changement climatique.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "C\u00d4TE"], "sequenceIds": ["1511936"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511477478", "summary": "Danemark, Esjberg : curleurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse exprimant leur joie. Extraits du match entre la Suisse et la Finlande. Curleurs suisses et de l'\u00e9quipe de Finlande se saluant \u00e0 la fin du match.", "id": "1477577", "visualThemes": ["CURLING", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "visualGeographicals": ["DANEMARK"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477520", "summary": "Manifestants avec banderoles ext Palais f\u00e9d\u00e9ral. Paysans d\u00e9filant avec cloches de vache et banderoles. Itw Jacques Bourgeois, directeur Union suisse des paysans.", "id": "1477619", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAYSAN", "CLOCHE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477619", "summary": "Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, et officiels et ministres assistant \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie officielle dans cour des Invalides avec voix \u00e9grenant noms des victimes. Musiciens chantant ou jouant instruments. Discours Fran\u00e7ois Hollande.  Fanfare militaire jouant La Marseillaise. Drapeaux fran\u00e7ais accroch\u00e9s \u00e0 fen\u00eatres.", "id": "1477718", "visualThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "DISCOURS", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477636", "summary": "Plateau : itw Norman Gobbi, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois et candidat UDC de la Lega tessinoise pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1477735"}, {"internalArchiveId": "AA1604511957", "summary": "Norman Gobbi, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois arrivant en voiture puis entrant int b\u00e2timent. Prestation de serment Norman Gobbi lors investiture comme conseiller national. Conf\u00e9rence de presse Norman Gobbi. Itw Carlo Lepori, pr\u00e9sident PS tessinois. Norman Gobbi travaillant \u00e0 son bureau. Une du journal Blick \u00e9voquant l'insulte de Norman Gobbi \u00e0 un joueur de hockey noir. Norman Gobbi t\u00e9l\u00e9phonant et montant dans voiture. Itw Charles Julliard, ministre justice et police jurassien. Norman Gobbi chantant puis trinquant.", "id": "1511934", "visualThemes": ["PORTRAIT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511959", "summary": "Vue d'ensemble Miami Beach. Ouvriers travaillant sur chantier. Itw Philip Levine, maire de Miami Beach. Homme traversant rue inond\u00e9e ensoleill\u00e9. Voiture roulant sur rue inond\u00e9e. Chantier de sur\u00e9l\u00e9vation de rues. Infographie simulant mont\u00e9e des eaux sur plan de Miami. Itw Ben Kirtman, professeur universit\u00e9 de Miami. Itw Tom Luongo, auteur. Pano sur plage avec plaisanciers.", "id": "1511936", "visualThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "C\u00d4TE"], "visualGeographicals": ["FLORIDE", "MIAMI"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630182", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021893", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-78C46A99-F106-45F6-A930-E8B1F21F46D3", "internalArchiveId": "78C46A99-F106-45F6-A930-E8B1F21F46D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux... Cinq jours avant les auditions des candidats UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral, portraits et interviews - encore - dans la presse... et ce constat, Esther Coquoz: il faudra aussi s\u00e9duire les paysans.\r\nOui  celui qui veut \u00eatre \u00e9lu au Conseil F\u00e9d\u00e9ral doit aussi draguer les paysans. Le Blick parle ce matin de cette audition que vont devoir passer les 3 candidats au Conseil F\u00e9d\u00e9ral,  le 7 d\u00e9cembre, deux jours avant l'\u00e9lection du gouvernement, devant les parlementaires qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats agricoles, soit une trentaine d'\u00e9lus des deux chambres . Guy Parmelin, Norman Gobi et Thomas Aeschi seront pass\u00e9s \u00e0 la question sur des th\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou les finances. Guy Parmelin, lui m\u00eame agriculteur, a les meilleures cartes pour ce match l\u00e0 ... \r\nEn revanche, on ne peut pas dire que Guy Parmelin soit particuli\u00e8rement soutenu dans son canton de Vaud, nous dit le tagesanzeiger, qui parl\u00e9e d'amour non partag\u00e9 entre le candidat UDC et sa r\u00e9gion.  La droite vaudoise n'a pas oubli\u00e9 le refus de Giy Parmelin de se lancer dans la course \u00e0 la succession de l'UDC Jean-Claude Mermoud, pour sauver le si\u00e8ge bourgeois. Depuis le canton de Vaud est gouvern\u00e9 par une majorit\u00e9 de gauche. Ducoup le soutien \u00e0 Guy Parmelin est plut\u00f4t ti\u00e8de ... Et ce n'est qu'un avant-go\u00fbt de ce qui l'attend dans sa course au Conseil F\u00e9d\u00e9ra\u00e9.  On ne sait pas tr\u00e8s bien comment Guy Parmelin r\u00e9siste \u00e0 la pression. L'homme n'est gu\u00e8re friand des jeux de pouvoir et des provocations. Ce n'est pas un leader estime ses coll\u00e8gues de commussion.\r\nSes dents rayeraient un parquet fraichement vitrifi\u00e9. Et il esp\u00e8re bien planter ses crocs dans le conseil f\u00e9d\u00e9ral... portrait de Thomas Aeschi, dans Vigousse, le satirique romand, cette semaine. Un candidat ouvert au monde, qui, post-adolescent a voyag\u00e9. Oui au monde, mais franchement NON \u00e0 l'Europe. Vigousse qui souligne aussi l'aura de myst\u00e8re qui flotte autour de lui...notamment son boulot: son ancien employeur trafiquait dans le renseigment militaire avec les Etats-Unis ? \"No comment\", \u00e9claire le premier lieutenenant Aeschi. \r\nMon bagage suffit. Thomas Aeschi r\u00e9pond aux critiques sur son jeune \u00e2ge, dans un grande interview acord\u00e9e \u00e0 la NZZ: Je dirige volontiers des personnes, je l'ai fait au service militaire et dans les mandats de conseils. d\u00e9clare le zougois, Qui se dit aussi ouvert aux conseils.,\r\n ..et quand on lui demande si il sera capable de d\u00e9fendre les projets accept\u00e9s par le parlement et pas seulement par son parti il r\u00e9pond: mon but principal est de maintenir la Suisse unie. Et en tant que petit pays, de r\u00e9sister \u00e0 la pression de l'\u00e9tranger.\r\n***Et lundi s'ouvre \u00e0 Paris la grande conf\u00e9rence sur le climat, avec un vent d'optimisme dans les journaux, Val\u00e9rie...\r\n24 heures pr\u00e9sente ce matin les \"quelques raisons de croire que Paris va sauver la plan\u00e8te\". Comme dans la Tribune de Gen\u00e8ve, d'ailleurs, deux double-page pour expliquer les objectfs, la position suisse, l'aspect organisationnel aussi, avec Paris capitale mondiale ultra-s\u00e9curis\u00e9e, ou des cartes didactiques pour mettre \u00e0 plat les enjeux. \r\nUn d\u00e9fi colossal, que la r\u00e9ussite de cette conf\u00e9rence, pour limiter les \u00e9missions de CO2, note l'\u00e9ditorial de la Tribune. Mais n'attendons pas trop, sinon nous serons tous perdants. L'\u00e9dito de 24 heure souligne lui le refus citoyen d'\u00eatre pris entre le marteau anxiog\u00e8ne et l'enclume de l'impuissance. \r\nChance historique \u00e0 Paris ... ton r\u00e9solument positif dans le Bund et le Tagi ce matin en vue d'un accord sur le climat: alors que plus de 170 Etats ont fait part de leur intention de diminuer les gazs \u00e0 effet de serre. Et si \u00e7a marche,  Le Bund nous promet de gigantesques investissements , cartes, graphiques et chiffres \u00e0 l'appui:  De\u00e9j\u00e0 en 2014,  de nombreux investissements ont \u00e9t\u00e9 faits pour des infrastructures durables:  119 milliards d'investissements dans les infrastructures de la r\u00e9gion asie pacifique, 93 milliards en Europe\r\nEt la Chine elle a d\u00e9j\u00e0 investi 90 milliards de dollars rien que pour l'ann\u00e9e 2014 dans les \u00e9nergie renouvelables.\r\nN\u00e9gocier avec Bachar, la funeste tentation... l'article du Temps, apr\u00e8s la rencontre, sans grande avanc\u00e9e, entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe, hier. \r\nLa tourn\u00e9e \"international\", digne des rolling Stones, de Fran\u00e7ois Hollande s'est poursuivie, avec pour refrain, l'\u00e9ternelle question de la pr\u00e9sence ou non de Bachar Al Assad pour parvenir \u00e0 un r\u00e8glement politique. \r\nJe rel\u00e8ve aussi l'\u00e9ditorial du Temps: la rh\u00e9torique autour de la syrie, ou quand la France meurtrie se voit forc\u00e9e d'adopter un discours presque comparable \u00e0 celui de l'Etat islamique. Ou quand \u00e0 la pens\u00e9e mill\u00e9nariste r\u00e9pondent les calculs \u00e9lectoraux. \r\n***Cette grogne contre les juges suisses \u00e0 Berne, Esther...\r\nCette affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e ce matin par la Berner zeitung: depuis deux ans un conflit juridique oppose les BKW de Bern \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales estiment qu'il faut renouveler le syst\u00e8me de d\u00e9tection de la radio activit\u00e9 autour de la centrale de Muehleberg consid\u00e9r\u00e9 comme, trop v\u00e9tuste.Un syst\u00e8me qui doit mesurer le taux de radioactivit\u00e9 dans l'air et si n\u00e9cessaire donner l'alarme. Le d\u00e9partement de la sant\u00e9 estime que c'est aux BKW de payer ce changement, l'\u00e9lectricien bernois s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision et a fait recours devant les juges. Apr\u00e8s deux ans, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re. On en sait toujousr pas qui doit payer Deux ans de perdu,et toujours pas de syst\u00e8me d'alarme r\u00e9nov\u00e9.\r\nLe d\u00e9bat agite - cette ann\u00e9e encore - nos voisins fran\u00e7ais, il secoue aussi la ville de Neuch\u00e2tel: l'ex\u00e9cutif ne veut pas de symbole de la nativit\u00e9 sous le sapin communal. \r\nUn service de la ville avait eu l'id\u00e9e d'installer une sainte famille toute sculpt\u00e9e de bois, un cadeau offer au conseil f\u00e9d\u00e9ral, sous l'arbre install\u00e9 traidtionnellement au centre ville. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9e apr\u00e8s 24 heures: la ville de Neuch\u00e2tel ne doit pas \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une croyance en particulier, argumente le conseil communal.\r\nNo\u00ebl: sapin, nativit\u00e9 - ou pas - et... classement des 300 plus riches de Suisse, du magazine Bilan, qui sort aujourd'hui. \r\nEn t\u00eate, toujours, la famille Kamprad, du fondateur d'Ikea: le patriarche a quitt\u00e9 le pays, mais ses 3 fils ont le passeport suisse, d'o\u00f9 leur pr\u00e9sence. \r\nSinon: qui sont les plus riches de suisse latine, d'o\u00f9 vient leur fortune, qui sont les nouveaux venus, les partants - il y en a de plus en plus...\r\nBilan qui consacre aussi un grand dossier \u00e0 la philantropie et aux fondations. Un un enjeu formidable pour la Suisse. Un secteur qui se professionnalise... la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'un art devient une science. \r\nReste \u00e0 am\u00e9liorer la transparence et les conditions-cadres.\r\n***Il n'y a jamais eu autant de poursuites p\u00e9nales pour maltraitances contre les animaux\r\nEsther NLZ\r\nDes romands r\u00eavent de rues sans publicit\u00e9s. Des habitants de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg lancent une action contre la pub, omni pr\u00e9sente dans nos villes. Ce sera demain: ils vont recouvrir de feuilles blanches les impudiques hamburgers ou montres de luxe. Une op\u00e9ration dans le cadre de la journ\u00e9e mondiale sans achat... mais un jour avant, puisque ladite journ\u00e9e... c'est dimanche, ce qui tombe quand m\u00eame assez bien pour une journ\u00e9e sans achat, sous nos latitudes.", "durationSec": 413, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7269637", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-27T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-27T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7269655", "ece-7269637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T12:45:40Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n5 jours avant les auditions des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils sont 3, on le rappelle, portraits, interviews, encore dans la presse et un constat Esther il faudra et aussi s\u00e9duire les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui, celui qui va \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit aussi draguer les paysans le Blick parle ce matin de cette audition que vont devoir passer les 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 7 d\u00e9cembre prochain, soit 2 jours avant l'\u00e9lection du gouvernement devant les parlementaires, qui d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats agricoles, soit une trentaine d'\u00e9lus des 2 chambres, Guy Parmelin, Norman Gobi et Thomas seront pass\u00e9s \u00e0 la question sur des th\u00e8mes comme la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire ou les finances, Guy Parmelin, lui- m\u00eame agriculteur a les meilleures cartes pour ce match l\u00e0, estime le Blick, en revanche, on ne peut pas dire que Guy Parmelin soit particuli\u00e8rement soutenu dans son content de Vaud, c'est ce que nous dit ce matin, le tag Hassan sa guerre qui parle d'amour non partag\u00e9 entre le candidat UDC sa r\u00e9gion la droite vaudoise n'a pas oubli\u00e9 le refus de Guy Parmelin, de se lancer dans la course \u00e0 la succession de l'UDC Jean-Claude Mermoud au Conseil d'\u00c9tat pour sauver le si\u00e8ge bourgeois depuis le canton de Vaud est gouvern\u00e9 par une majorit\u00e9 de gauche, du coup, le soutien \u00e0 Guy Parmelin est plut\u00f4t ti\u00e8de et ce n'est qu'un avant- go\u00fbt de ce qui l'attend dans sa course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne sait pas tr\u00e8s bien d'ailleurs comment Guy Parmelin r\u00e9siste \u00e0 la pression, l'homme n'est gu\u00e8re friand des jeux de pouvoir et des provocations, ce n'est pas un leader estime ses coll\u00e8gues de commissions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [85%] :\r\nC\u00e9dant \u00e0 lui r\u00e8gnerait un parquet fra\u00eechement vitrifi\u00e9 et il esp\u00e8re bien planter ses crocs dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, portraits de tomates et si dans Vigousse le satirique Romand cette semaine en candidat ouvert au monde qui post- adolescent a voyag\u00e9 oui au monde mais franchement non \u00e0 l'Europe et Vigousse, qui souligne aussi l'aura de myst\u00e8re qui flotte autour de lui notamment son boulot, son ancien employeur trafiquait ivre dans le renseignement militaire avec les \u00c9tats-Unis nous quand m\u00eame, c'est clair, le 1er le nom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [92%] :J. atomes assez chic est aussi en grande interview dans la NZZ ce matin mon bagage suffit, d\u00e9clare -t-il, il r\u00e9pond ainsi aux critiques sur son jet nage, je dirige volontiers des personnes, je l'ai fait au service militaire et dans les mandats de conseil, d\u00e9clare le zougois qui se dit aussi ouvert au Conseil et quand on lui demande s'il sera capable de d\u00e9fendent les projets accept\u00e9s par le Parlement, et pas seulement par son parti, il r\u00e9pond mon but principal est de maintenir la Suisse unie et en tant que petit pays de r\u00e9sister \u00e0 la pression de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [95%] :\r\nBon lundi s'ouvre \u00e0 Paris la grande conf\u00e9rence sur le climat, avec un vent d'optimisme dans les journaux, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:32) [94%] :\r\n24 heures pr\u00e9sente ce matin les quelques raisons de croire que Paris va sauver la plan\u00e8te, comme dans la Tribune de Gen\u00e8ve d'ailleurs de doubles pages pour expliquer les objectifs, la position suisse l'aspect organisationnel aussi avec Paris capitale mondiale ultra- s\u00e9curis\u00e9e ou encore des cartes didactiques pour mettre \u00e0 plat les enjeux un d\u00e9fi colossal que la r\u00e9ussite de cette conf\u00e9rence, pour limiter les \u00e9missions de CO2, note l'\u00e9ditorial de La Tribune mais n'attendons pas trop, sinon nous serons tous perdants, l'\u00e9dito de 24 heures souligne lui le refus citoyen d'\u00eatre pris entre le marteau anxiog\u00e8ne et l'enclume de l'impuissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [92%] :\r\nChance historique \u00e0 Paris, ton r\u00e9solument en positif dans le Bund et le Tagi, ce matin, en vue d'un accord sur le climat, alors que plus de 170 \u00c9tats ont fait part de leur intention de diminuer les gaz \u00e0 effet de serre et si \u00e7a marche, le Bund nous promet de gigantesques un verte investissements cartes graphiques et chiffres \u00e0 l'appui, d\u00e9j\u00e0 en 2014, de nombreux investissements ont \u00e9t\u00e9 faits dans des infrastructures d'or durable 93 milliards en Europe et la Chine, elle a d\u00e9j\u00e0 investi 90 milliards de dollars, rien que pour l'ann\u00e9e 2014 dans les \u00e9nergies renouvelables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [90%] :\r\nAutres actualit\u00e9s internationales \u00e0 n\u00e9gocier avec Bachar la funeste tentation l'article du Temps apr\u00e8s la rencontre sans grande avanc\u00e9e entre les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe hier la tourn\u00e9e, il ne se des Rolling Stones, de Fran\u00e7ois Hollande, s'est poursuivie quand m\u00eame avec pour refrain l'\u00e9ternelle question de la pr\u00e9sence ou non de Bachar Al-Assad pour parvenir \u00e0 un r\u00e8glement politique et je rel\u00e8ve aussi ce matin, l'\u00e9ditorial du Temps la rh\u00e9torique autour de la Syrie ou quand la France meurtrie se voit forc\u00e9 d'adopter un discours presque comparable \u00e0 celui de l'\u00c9tat islamique ou qu'on l'a pens\u00e9 \u00e0 la pens\u00e9e mill\u00e9nariste r\u00e9pondent les calculs \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le grenier maintenant contre les juges suisses \u00e0 Berne Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [90%] :\r\nOui, cette affaire relat\u00e9e ce matin par la Bernard \u00e7a et tout depuis 2 ans un conflit juridique oppose les b\u00e9k\u00e9s de Berne \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales estiment qu'il faut renouveler le syst\u00e8me de d\u00e9tection de la radioactivit\u00e9 autour de la centrale de M\u00fchleberg, consid\u00e9r\u00e9 comme trop v\u00e9tuste, un syst\u00e8me qui doit mesurer, donc le taux de la radioactivit\u00e9 dans l'air et si n\u00e9cessaire, donner l'alarme, le d\u00e9partement de la sant\u00e9 estime que ces Tobeka ville de payer ce changement, l'\u00e9lectricien bernois s'est oppos\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9cision et a fait recours devant les juges apr\u00e8s 12 ans, le tribunal a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas entrer en mati\u00e8re, on ne sait toujours pas qui doit payer 2 ans hommes perdus et toujours pas de syst\u00e8me d'alarme r\u00e9nov\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:02) [93%] :\r\nLe d\u00e9bat agite cette ann\u00e9e encore, nos voisins fran\u00e7ais, il secoue aussi la ville de Neuch\u00e2tel l'ex\u00e9cutif ne veut pas de symbole de la nativit\u00e9 sous le sapin de No\u00ebl communal, un service de la ville, avait eu l'id\u00e9e d'installer une sainte famille toute sculpt\u00e9e de bois en cadeau offert au Conseil f\u00e9d\u00e9ral install\u00e9 sous l'arbre install\u00e9 traditionnellement lui au centre ville, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9log\u00e9e cette famille apr\u00e8s 24 heures la ville de Neuch\u00e2tel ne doit pas \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une croyance en particulier, argumente le conseil communal No\u00ebl sapin nativit\u00e9 ou pas et classement des 300 plus riches de Suisse, du magazine Bilan qui sort aujourd'hui une sorte de tradition qui sont les plus riches de Suisse latine d'o\u00f9 vient leur fortune, qui sont les nouveaux venus les partants, il y en a de plus en plus des partants et puis Bilan qui consacre aussi en grand dossier \u00e0 la philanthropie aux fondations, un enjeu formidable pour la Suisse en secteur qui se professionnalise la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'un art devient une science reste \u00e0 am\u00e9liorer la transparence et les conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [93%] :\r\nQui a jamais eu autant de poursuites p\u00e9nales pour maltraitances envers les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [89%] :\r\nOui, jamais auparavant autant de d\u00e9lits pour maltraitances d'animaux n'avait \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que durant l'ann\u00e9e 2014 la noyer le canard \u00e7a \u00e9tonne, constate ce matin que c'est aussi parce que les poursuites p\u00e9nales sont plus efficaces, mais pas dans tous les cantons, il reste encore de tr\u00e8s nombreux cas non d\u00e9clar\u00e9s, une grande zone d'ombre, en moyenne, les amendes pour ce type de d\u00e9lit entre 300 et 500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [90%] :\r\nEt les romans qui r\u00eavent de rues sans publicit\u00e9s pour finir des habitants de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg lancent une action contre la pub omni omnipr\u00e9sente dans nos villes, ce sera demain, ils vont recouvrir de feuilles blanches, les impudiques hamburgers ou montres de luxe, une op\u00e9ration dans le cadre de la journ\u00e9e mondiale sans achat mais, un jour avant puisque ladite journ\u00e9e c'est dimanche qui tombe quand m\u00eame assez bien pour une journ\u00e9e sans achat oui sous nos latitudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [80%] :\r\nEt d'autant qu'aujourd'hui c'est le Black Faulder en plus je suis laisser dire \u00e7a, voil\u00e0 quel contraste. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T06:06:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3080DF82-7489-4A54-9610-D438BD74D93A", "internalArchiveId": "3080DF82-7489-4A54-9610-D438BD74D93A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fritz Glauser, pr\u00e9sident de l'Union Fribourgeoise des Paysans;\u00c5sa Romson ,ministre verte su\u00e9doise;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuchatel;Yvan Perrin, ancien pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 08 BE MANIF PAYSANS) 10'000...oui 10'000 paysans suisses marcheront ce matin sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne...avec une foultitude de revendications...un prix du lait en chute libre....Berne qui coupe 100 mio de subventions....cela repr\u00e9sente 2'000 francs de mois par famille paysanne. Derri\u00e8re ces revendications financi\u00e8res, il y a un vrai malaise qui dit bien le d\u00e9tresse morale de ce secteur de l'\u00e9conomie. Analyse avec Fritz Glauser le pr\u00e9sident de l'Union Fribourgeoise des Paysans. \r\nMAG\r\nFritz Glauser avec Pierre Berset\r\n(8H(2) HOLLANDE) Fran\u00e7ois Hollande est de retour \u00e0 Paris. Le chef de l'Etat fran\u00e7ais va pr\u00e9sider ce matin une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux 130 victimes des attentats les plus meurtriers de l'histoire de France....une c\u00e9r\u00e9monie retransmise en direct tout \u00e0 l'heure d\u00e8s 10H sur RTS2. Il a achev\u00e9 hier \u00e0 Moscou son marathon diplomatique  dont l'objectif \u00e9tait de constituer une grande coalition. Espoir relativement d\u00e9\u00e7u, Georges Pop.\r\nDIR\r\nOui, car sur le terrain, il n'y a pas une coalition mais deux : celle, d'une part, dirig\u00e9e par les Etats-Unis avec notamment l'Arabie saoudite soup\u00e7onn\u00e9e  de soutenir indirectement Daech et la Turquie suspect\u00e9e de commercer avec l'Etat islamique ; la Turquie qui veut la t\u00eate de Bachar et qui est plus prompte \u00e0 bombarder les Kurdes que les islamistes. Et, d'autre part, celle qui soutient ouvertement le r\u00e9gime de Damas : la Russie, l'Iran et le Hezbollah libanais. La fracture n'est pas seulement g\u00e9ostrat\u00e9gique ; elle est aussi confessionnelle. Les pays majoritairement sunnites sont dans la premi\u00e8re ; les Chiites dans la seconde. Alors Fran\u00e7ois Hollande a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 rapprocher de ces deux coalitions ? Non ! Tout au plus il a r\u00e9ussi \u00e0 faire de la France une sorte de partenaire des deux ; une esp\u00e8ce de pont entre ces deux alliances aux int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divergents . La destructio  est une illustration de ces dissensions .\r\nPeut-on d\u00e8s lors parler d'\u00e9chec ?\r\nDIR\r\nNon car l'action de Fran\u00e7ois Hollande avait aussi une port\u00e9e symbolique.  Il est vrai que du c\u00f4t\u00e9 des occidentaux, les promesses d'un engagement suppl\u00e9mentaire ont \u00e9t\u00e9 timides. Mais le r\u00e9chauffement des relations avec la Russie, m\u00eame conjoncturel, est spectaculaire. Il y a quelques mois Paris avait gel\u00e9 la livraison de deux porte-h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 Moscou. Quant \u00e0 l'Ukraine, on en parle plus.\r\nPlus aucune restriction ce matin sur le m\u00e9tro de Bruxelles....les patrouilles de police et de militaires continuent dans la capitale belge o\u00f9 le niveau de s\u00e9curit\u00e9 est pass\u00e9 de 4 \u00e0 3....\r\n(8H(4) D2 MIGRANTS SUEDE ALLEMAGNE) Encore des \u00e9chauffour\u00e9s hier \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine...parce que seuls les r\u00e9fugi\u00e9s de pays en guerre ont le droit de passer...200 migrants ont cass\u00e9 les barbel\u00e9s...la police est intervenue...seuls 5 personnes ont pu passer.\r\nCela montre bien que la situation est tendue...comme d'ailleurs dans toute l'Europe...m\u00eame en Allemagne o\u00f9 Angela Merkel pr\u00f4ne l'ouverture...son ministre de l'int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re veut un quota annuel. Apr\u00e8s quoi l'Europe fermerait ses portes aux nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s. L'id\u00e9e doit rassurer les pays europ\u00e9ens les plus r\u00e9calcitrants en mati\u00e8re d'accueil alors que les pays g\u00e9n\u00e9reux comme l'Allemagne peinent \u00e0 g\u00e8rer les flux, la Su\u00e8de va m\u00eame fermer ses portes. Jordan Davis.\r\nMAG\r\n(8H(5) 14 CONJONCTURE SUISSE) Les entreprises industrielles suisses continuent \u00e0 souffrir de la force du franc...au 3\u00e8me trimestres, chiffres d'affaires et entr\u00e9es de commandes sont en berne. Plus pr\u00e9occupante : la forte baisse de r\u00e9gime dans la construction. La mauvaise sant\u00e9 de ces secteurs d'activit\u00e9s va peser sur la croissance suisse, sans forc\u00e9ment l'entra\u00eener dans le n\u00e9gatif. Aline Bassin.\r\nMAG\r\nLe programme d'\u00e9conomie d'un milliard par an pour la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e8s 2017 mis hier en consultation para\u00eet faire l'unianimit\u00e9 contre lui...il coupe partout...de la formation aux paysans en passant par l'aide au d\u00e9veloppement...et la fonction publique...m\u00eame les cantons sont contre...par peur d'un report de charges....\r\n(8H(6) 05 CRISE UDC NE) Yvan Perrin confirme son retour aux affaires politiques dans le canton de Neuch\u00e2tel...l'ancien conseiller d'\u00e9tat et conseiller national UDC se verrait bien reprendre la pr\u00e9sidence de la section locale du parti...un poste \u00e0 fort taux de rotation...puisque le pr\u00e9sident Stephan Moser d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e. 10 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction...\r\nMAG\r\nYvan Perrin avec Coraline Pauchard.\r\nSion peut encore se qualifier pour les 16\u00e8mes de finale de la ligue europa de foot...s'il bat Liverpool ou signe un match nul....le 10 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Tourbillon...hier les valaisans se sont inclin\u00e9s 2 \u00e0 0 \u00e0 Kazan en Russie.\r\nB\u00e2le par contre est d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 partout face \u00e0 la Fiorentina.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 498, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7269633", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7269652", "ece-7269633"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T12:12:13Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal, ils en ont marre, le ras-le-bol de ne plus toucher de ne plus boucler les fins de mois 10000 paysans suisses manifestent aujourd'hui sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne contre la baisse des prix et les coupes dans les subventions la migration toujours un casse- t\u00eate pour l'Europe de la Su\u00e8de, la mort dans l'\u00e2me, ferme ses fronti\u00e8res, elle esp\u00e8re que les autres pays feront aussi un geste pour accueillir les milliers de r\u00e9fugi\u00e9s Yvan Perrin se met \u00e0 la disposition du UDC neuch\u00e2teloise pour reprendre la pr\u00e9sidence qui sera vacante \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne, 10 mois apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, point 10000 oui 10000 paysans suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nMarcheront ce matin sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne avec une foultitude de revendications, un prix du lait en chute libre, Berne qui coupe 100 millions de subventions, cela repr\u00e9sente 2000 francs par mois par famille paysanne derri\u00e8re ces revendications financi\u00e8res, il y a un vrai malaise qui dit bien la d\u00e9tresse morale de ce secteur de l'\u00e9conomie, analyse avec Fritz la Hauser, le pr\u00e9sident de l'Union Fribourgeoise des Paysans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [79%] :\r\nJe crois que c'est aussi un signal qui s'est vraiment urgent de maintenant dit en octobre qu'on \u00e7a fait dr\u00f4le comme \u00e7a, \u00e7a va pas, aujourd'hui, y a des familles qui arrivent plus boucler leurs fins de mois du aussi au niveau des prix, hein, je pense surtout aux producteurs de lait industriel producteur de vient encore dans les grandes cultures les plus travailler, ceux qui ont besoin fortement cette ce soutien la Conf\u00e9d\u00e9ration qui sera les paiements Directs des Bernard ao\u00fbt plus de divorces, des suicides, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9 paysanne aujourd'hui, c'est tout ce que vous avez dit maintenant Bernard Lotte suicide, c'est, on en compte ainsi en constat\u00e9, puisque nous fait beaucoup, beaucoup de soucis, les divorces, les drames de de familles qui sont augmentation et l\u00e0 en photo, faire au moins au niveau \u00e9conomique et amen\u00e9 \u00e0 une situation correcte tout le reste, cependant, ce sera plus facile \u00e0 traiter, si au moins les 4 \u00e9conomique je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [93%] :\r\nIl Fritz laser avec Pierre Berset Fran\u00e7ois Hollande est de retour \u00e0 Paris, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais va pr\u00e9sider ce matin, une c\u00e9r\u00e9monie en hommage aux 130 victimes des attentats les plus meurtriers de l'histoire de France c\u00e9r\u00e9monie retransmise en Direct tout \u00e0 l'heure \u00e0 10 heures sur RTS 2, alors il a achev\u00e9 hier \u00e0 Moscou son marathon diplomatique dont l'objectif \u00e9tait de constituer une grande coalition et l'espoir est relativement d\u00e9\u00e7u Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [91%] :\r\nMais le fait est que sur le terrain, il y a toujours pas une coalition mais deux celle d'une part, dirig\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, avec notamment l'Arabie Saoudite, soup\u00e7onn\u00e9 de soutenir indirectement et la Turquie suspect\u00e9e elle de commercer avec l'\u00c9tat islamique, la Turquie, qui veut la t\u00eate de Bachar et qui est plus prompte \u00e0 bombarder les kurdes que les islamistes et d'autre part, celle qui soutient ouvertement le r\u00e9gime de Damas, la Russie, l'Iran, l'Irak et le Hezbollah libanais, la fracture n'est pas seulement g\u00e9ostrat\u00e9gique, elle est aussi confessionnelle les pays majoritairement sunnites sont dans la premi\u00e8re, les chiites dans la seconde, \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois Hollande a -t-il r\u00e9ussi \u00e0 rapprocher ces 2 coalitions non, tout au plus, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire de la France, une sorte de partenaire des 2, une esp\u00e8ce de pont entre ces 2 alliances aux int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s divergents, la destruction d'un avion russe par les Turcs, est une lustration de ces dissensions, voil\u00e0 ce qu'on peut parler d'\u00e9chec, non, car l'action de Fran\u00e7ois Hollande, avait aussi une port\u00e9e symbolique il est vrai que du c\u00f4t\u00e9 des occidentaux, les promesses dans l'engagement suppl\u00e9mentaire ont \u00e9t\u00e9 timides mais le r\u00e9chauffement des relations avec la Russie m\u00eame conjoncturel est quand m\u00eame spectaculaire, il y a quelques mois, Paris avait quand m\u00eame gel\u00e9 la livraison de 2 porte- h\u00e9licopt\u00e8res \u00e0 Moscou quant \u00e0 l'Ukraine, on en parle plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [95%] :\r\nPlus aucune restriction ce matin sur le m\u00e9tro de Bruxelles, les patrouilles de police et de militaires continuent tout de m\u00eame dans la capitale belge, o\u00f9 le niveau de s\u00e9curit\u00e9 est pass\u00e9e de 4 \u00e0 3 encore des \u00e9chauffour\u00e9es hier \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Gr\u00e8ce et la Mac\u00e9doine, parce que seuls les r\u00e9fugi\u00e9s de pays en guerre, ont le droit de passer 200 migrants ont cass\u00e9 les barbel\u00e9s, la police est intervenue, seuls 5 personnes ont pu passer, \u00e7a montre bien que la situation est tendue comme d'ailleurs dans toute l'Europe, m\u00eame en Allemagne, o\u00f9 Angela Merkel pr\u00f4ne l'ouverture, son ministre de l'int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re veut un quota annuel, apr\u00e8s quoi l'Europe fermerait ses portes aux nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s l'id\u00e9e doit rassurer les pays europ\u00e9ens les plus r\u00e9calcitrants en mati\u00e8re d'accueil alors que les pays g\u00e9n\u00e9reux, comme l'Allemagne, peinent \u00e0 g\u00e9rer le flux la Su\u00e8de va m\u00eame fermer ses portes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [91%] :\r\nStockholm a dit Stop avec une p\u00e9nurie de logements et d'\u00e9migrants qui dorment dans les rues, le pays n'acceptera plus que le strict minimum de r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9vu par les trait\u00e9s et les conditions d'accueil seront revus \u00e0 la baisse des annonces douloureuses pour le gouvernement de gauche la ministre verte a m\u00eame pleur\u00e9 devant les cam\u00e9ras, artiste ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [65%] :\r\nQu'on le et y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:28) [96%] :\r\nUne annonce difficile mais in\u00e9vitable, selon \u00c9tienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:34) [93%] :\r\nL'espoir de la Su\u00e8de avait \u00e9t\u00e9 de convaincre les autres pays d'Europe de faire leur part dans l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s par l'exemple, malheureusement \u00e7a n'a pas march\u00e9 du coup maintenant la Su\u00e8de ferme ses portes, en esp\u00e9rant qu'on non voyante de force en quelque sorte les personnes ailleurs, h\u00e9 bien elle obligera les autres pays d'Europe \u00e0 plus de Solidar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:53) [94%] :\r\nEn effet, les pays membres de l'UE, ne se pressent pas au portillon pour soulager leurs voisins malgr\u00e9 le syst\u00e8me de r\u00e9partition propos\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne pour le ministre de l'int\u00e9rieur allemand, Thomas de Maizi\u00e8re, il faut les rassurer avec la promesse que l'Europe limitera le nombre d'arriv\u00e9es mais pour \u00c9tienne Piguet c'est difficilement applicable. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:12) [94%] :\r\nDu point de vue du droit international, c'est pas vraiment possible parce que finalement, si une personne est menac\u00e9e, h\u00e9 bien elle a le droit de venir demander la protection, on pourrait imaginer d'avoir des limites mais il faudrait offrir des alternatives aux personnes en fuite, par exemple, \u00e0 proximit\u00e9 des zones de conflit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:29) [91%] :\r\nAnne, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de cette strat\u00e9gie, le sommet ce week- end entre les dirigeants europ\u00e9ens et la Turquie, un sommet ax\u00e9 notamment sur le contr\u00f4le des flux migratoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [93%] :\r\nLes entreprises industrielles suisses continuent \u00e0 souffrir de la force du franc au 3\u00e8me trimestre, chiffre d'affaires et entr\u00e9es de commandes sont en berne, plus pr\u00e9occupante : la forte baisse de r\u00e9gime dans la construction, la mauvaise sant\u00e9 de ce secteur d'activit\u00e9 va peser sur la croissance suisse sans forc\u00e9ment l'entra\u00eener dans le n\u00e9gatif, Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [94%] :\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre montr\u00e9s tr\u00e8s alarmistes en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les instituts de pr\u00e9visions conjoncturelles et autres analystes financiers ont r\u00e9vis\u00e9 leur jugement, la plupart d'entre d\u00e9sormais la forte capacit\u00e9 de r\u00e9sistance des entreprises suisses face \u00e0 la force du franc et pr\u00e9disent une croissance de0,2 pourcent au au 3\u00e8me trimestre verdict mardi, jour de la publication des chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, les donn\u00e9es publi\u00e9es hier par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique montre toutefois que plusieurs entreprises vivent des heures difficiles, les entr\u00e9es de commandes ont baiss\u00e9 de 5 pourcent au au 3\u00e8me trimestre l'Union syndicale suisse appelle donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a prolong\u00e9 la dur\u00e9e du ch\u00f4mage technique de 6 mois elle demande aussi \u00e0 la Banque nationale suisse de fixer un nouveau taux plancher ou au moins un objectif de change pour soutenir les exportateurs, la Banque centrale europ\u00e9enne pourrait toutefois douch\u00e9 ses espoirs dans une semaine, elle pourrait annoncer de nouvelles mesures de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie, avec \u00e0 la cl\u00e9, des pressions suppl\u00e9mentaires \u00e0 la hausse sur le front. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [95%] :\r\nEt le programme d'\u00e9conomies d'un 1000000000 par an pour la conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e8s 2017 milliards en consultation para\u00eet faire l'unanimit\u00e9 contre lui, il coupe partout, de la formation paysans en passant par l'aide au d\u00e9veloppement et la fonction publique, m\u00eame les cantons sont contre, ils ont peur d'un report de charges Yvan Perrin confirme son retour aux affaires politiques, dans le canton de Neuch\u00e2tel, ancien conseiller d'\u00c9tat, ancien conseiller national UDC se verrait bien, reprend de la pr\u00e9sidence de la section locale du parti, un poste \u00e0 fort taux de rotation, puisque le pr\u00e9sident St\u00e9phane Moser d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e 10 mois tout juste apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [88%] :\r\nDepuis que j'ai plus ou moins les esprits, j'ai toujours dit que j'\u00e9tais \u00e0 disposition turnoff encore en service, ce sont bien s\u00fbr avec plaisir, mais ce n'est pas vraiment de dire clairement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:42) [96%] :\r\nMais vous vous mettez \u00e0 disposition du parti pour \u00e9ventuellement reprend de la t\u00eate de la section. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:47) [80%] :\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale souveraine, celle qui d\u00e9cide des les personnes qu'elle juge utile d'envoyer une Simca, sur la base des propositions de sections locales, donc si telle devait \u00eatre le cas il y a encore bien des obstacles \u00e0 franchir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [88%] :\r\nYvan Perrin avec Coraline Pauchard, si on peut encore se qualifier pour les 16\u00e8me de finale de la Ligue Europa de foot s'il bat Liverpool ou s'il signe un match nul, le 10 d\u00e9cembre prochain \u00e0 Tourbillon hier les valaisans se sont inclin\u00e9s 2 0 \u00e0 Kazan, en Russie, B\u00e2le, par contre, est d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son match nul 2 partout face \u00e0 la Fiorentina c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T07:16:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A2D0E5F-671B-4CA9-A2C0-0983A6F9AD3B", "internalArchiveId": "4A2D0E5F-671B-4CA9-A2C0-0983A6F9AD3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ignazio Cassis, nouveau pr\u00e9sident du groupe PLR \u00e0 Berne", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hiba, Pascale\r\nIgnazio Cassis, nouveau pr\u00e9sident du groupe PLR \u00e0 Berne(IGNAZIO CASSIS, NX PRESIDENT GROUPE PLR DES CHAMBRES) 27.11   INVITE MATINALE - IGNAZIO CASSIS \r\nIgnazio Cassis, CN, PLR,TI nouveau pr\u00e9sident du groupe Lib\u00e9ral radical des chambres f\u00e9d\u00e9rales - son portable le ** 30 - direct studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral accueilli par Pascale Hiba - ** 94. \r\nHeure\r\nIl est le nouveau chef du groupe lib\u00e9ral-radical aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, si\u00e8ge au Conseil national depuis 8 ans. Le tessinois Ignazio Cassis succ\u00e8de \u00e0 l'Uranaise Gabi Huber qui ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au parlement cet automne. A 54 ans, c'est une t\u00e2che complexe qui attend ce centriste qui va peut-\u00eatre devoir se faire quelque peu violence pour diriger un groupe plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que par le pass\u00e9. Premier test grandeur nature, les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre prochain.\r\nIgnazio Cassis qui est notre invit\u00e9 ce matin en direct de Berne...bonjour.. \r\nTicket UDC.. 4\u00e8me voie?\r\n-Pour l'heure trois candidats officiels vous sont propos\u00e9s par l'UDC pour succ\u00e9der \u00e0 Evelyne Widmer Schlumpf...   Le centriste que vous \u00eates ne serait-il pas s\u00e9duit par une 4\u00e8me voie?\r\n-Une femmme ou un homme du centre.. vous y croyez?\r\n-C'est en tout cas l'appel qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le PBD, un feu de paille?\r\nOu voie 1,2 ou 3?\r\n-Le successeur d'Evelyne Widmer Schlumpf \u00e7a ne peut qu'\u00eatre Monsieur Aeschi, Parmelin ou Gobi...\r\nAuditions\r\n-Vous allez en tout cas les auditionner les 3 ce lundi.... vous pensez que vous allez \u00eatre surpris... ou dans le fond vous les connaissez d\u00e9j\u00e0 sur le bout des doigts..\r\nSoutien \u00e0 Gobi?\r\n-Vous le tessinois, vous seriez pr\u00eat \u00e0 soutenir le l\u00e9giste Norman Gobi....   Visiblement votre coll\u00e8gue PDC Filippo Lombardi lui l'est....\r\n-La Suisse latine va devoir encore prendre son mal en patience... 17 ans apr\u00e8s le d\u00e9part de Flavio Cotti, l'heure n'est pas encore venue..\r\nLe Tessin pas si oubli\u00e9 que \u00e7a\r\n-Dans le fond avec deux tessinois chef de groupe, Monsieur Lombardi \u00e0 la t\u00eate du PDC et vous en leader des lib\u00e9raux radicaux, on ne peut pas dire que la Suisse latine soit oubli\u00e9e...\r\nAu final ce sera un al\u00e9manique?\r\n-Un ticket \u00e0 trois...   c'est de la poudre aux yeux...  au final ce sera un al\u00e9manique.... non..\r\nAeschi au pass\u00e9 trouble\r\n-Thomas Aeschi, ce jeune zougois de 36 ans, un fonceur dit-on,dont on ne sait dans le fond pas grand chose... \u00e0 commencer par un parcours professionnel qu'il a tu en partie.... lui qui a travaill\u00e9 pour une soci\u00e9t\u00e9 en relation direct avec le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense et la NSA... ca vous donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir...\r\nPortefeuille\r\n-A d\u00e9faut de personne quid de la r\u00e9partition des d\u00e9partements f\u00e9d\u00e9raux.... chacun garde son porte-feuille.... et le dernier venu reprend le d\u00e9partement des finances..\r\nLa fonction de chef de groupe\r\n-Un chef de groupe c'est tout \u00e0 la fois, orchestrer les discussions, forger les positions tout en travaillant en \u00e9troite collaboration de la pr\u00e9sidence et des conseillers f\u00e9d\u00e9raux.. c'est ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 vous mettre sur les rangs\r\n-Un tremplin id\u00e9al pour un futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral.... vous y avait certainement pens\u00e9.\r\n-S'il a de l'autorit\u00e9 et sait manoeuvrer, un chef de groupe peut influencer les choix des siens et ensuite n\u00e9gocier des compromis..\r\nEurope/UDC\r\n-En mati\u00e8re europ\u00e9enne.... quelle manoeuvre entreprendre pour sauver notre acc\u00e8s \u00e0 l'Europe?\r\n-Entre le PLR qui entend sauver les bilat\u00e9rales et l'UDC qui officiellement tient mordicus \u00e0 l'application de son initiative contre l'immigration de masse...\u00a0un compromis est-il possible, \u00e0 d\u00e9faut avec d'autres forces que l'UDC...\r\n-Les propos de Christoph Blocher de dimanche pass\u00e9 qui se dit soudain pr\u00eat \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 remplacer les fameux contingents par d'autres mesures... une lueur d'espoir...\r\n-Globalement vous dites que vous ne voulez pas \u00eatre le juniorpartner comme on le dit outre Sarine, de l'UDC mais vous allez tout de m\u00eame devoir faire des concessions aux d\u00e9mocrates du centre si vous voulez consolider la majorit\u00e9 de fait que vous constituez avec eux...\r\n-Vous dites vouloir jouer un r\u00f4le de pivot, mais c'est plut\u00f4t celui de gymnaste qui vous attend, un gymnaste sp\u00e9cialiste du grand \u00e9cart entre l'UDC au National et le PDC au Conseil des Etats...\r\nTrop de casquettes?\r\n-A titre personnel vous allez outre la pr\u00e9sidence du groupe \u00e9galement pr\u00e9sider l'importante commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique, un m\u00e9decin c'est bien connu est attentif \u00e0 sa sant\u00e9, mais le tout est-il g\u00e9rable..\r\n-D'autant que vous allez garder encore en parall\u00e8le, la pr\u00e9sidence de Curafutura, cette association qui regroupe 4 grandes caisses maladie... c'est quoi un imp\u00e9ratif financier qui vous a guid\u00e9 dans ce choix...\r\n(7h50 Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint pour la presse...\r\nCes accusations de partialit\u00e9 de l'assurance invalidit\u00e9, c'est \u00e0 lire dans le Tagesanzeiger\r\nChaque ann\u00e9e, des m\u00e9decins de l'assurance invalidit\u00e9 doivent \u00e9valuer des milliers d'assur\u00e9s pour savoir si ils ont droit \u00e0 une rente. Et pour la premi\u00e8re fois, des chiffres \u00e9clairent la mani\u00e8re dont ces experts m\u00e9dicaux sont s\u00e9lectionn\u00e9s. Les statistiques de Zurich r\u00e9v\u00e8lent que certains m\u00e9decins font bien plus d'expertises que les autres. ET selon les avocats des patients, ce sont les m\u00e9decins qui sont les plus proches de l'assurance invalidit\u00e9 et donc les plus s\u00e9v\u00e8res. Les avocats exigent donc davantage de transparence, tandis que l'Assurance Invalidit\u00e9 r\u00e9fute le soup\u00e7on de partialit\u00e9: si certains \u00e9valuateurs font plus d'expertises que d'autres, c'est \u00e0 cause de leur sp\u00e9cialisation m\u00e9dicale.\r\n***((A Ignazio Cassis: l'assurance invalidit\u00e9 est trop partiale ? Elle s\u00e9lectionne trop de m\u00e9decins complaisants \u00e0 son \u00e9gard ? Pour \u00e9viter de payer des rentes ? Comment \u00e9viter cela ?))\r\n***Val\u00e9rie... les Suisses ont envie de mieux se prot\u00e9ger...\r\nCe qu'affirme en tout cas le Matin d'aujourd'hui. Et de se demander si les Suisses sont plus aptes \u00e0 se d\u00e9fendre que les autres, via leur formation dans l'arm\u00e9e ? Le pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers, Denis Froideveaux estime qu'en tout cas la Suisse est mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre aux \u00e9v\u00e9nements, gr\u00e2ce \u00e0 son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste. Les autorit\u00e9s sont plus proches de la population, et connaissent bien la r\u00e9alit\u00e9 du terrain. M\u00eame si la Weltwoche d\u00e9plorait hier que l'arm\u00e9e manquait de forces pour d\u00e9fendre les infrastructures. \r\n***Les autres points forts de la presse... et un \u00e9cho, Val\u00e9rie Droux, \u00e0 ces inqui\u00e9tudes pour la s\u00e9curit\u00e9...\r\nOn prend un peu de hauteur, avec l'analyse d'un professeur du d\u00e9partement d'\u00e9tudes de la d\u00e9fense au Kings College de Londres... intitul\u00e9e \"comment les terroristes ont chang\u00e9 de m\u00e9thode\". \r\nLes tueries de masse, un faible co\u00fbt pour un impact maximal. \r\nLa r\u00e9ponse des autorit\u00e9s doit s'articuler autour de 3 axes: renseignement, r\u00e9activit\u00e9 \u00e0 un niveau maximal, et r\u00e9silience - la capacit\u00e9 \u00e0 surmonter les traumatismes. Et sur ce dernier point, la population doit int\u00e9grer et accepter que le risque z\u00e9ro n'existe pas. \r\nL'UDC et le PLR dominent les commissions parlementaires \u00e0 Bern. La Baslerzeitung analyse ce matin les rapports de force dans ces anti-chambres qui pr\u00e9parent les lois, ensuite d\u00e9battues au parlement. Lundi prochain, le bureau du parlement d\u00e9voilera le nombre de si\u00e8ges disponibles par parti, mais pour la Baslerzeitungf, il est d\u00e9j\u00e0 clair que l'UDC et le PLR d\u00e9tiendront la majorit\u00e9 absolue dans six commissions. Ils . Ils pourront donc imposer leurs vues sur l'asile ou la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises, sans le soutien du PDC. En revanche,ils devront compter avec les autres partis  pour les affaires sociales, l'environnement et les affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nDans Bilan, aujourd'hui... le classement des 300 plus riches de Suisse. \r\nMais aussi un grand dossier sur la philantropie. Qui se professionnalise et applique d\u00e9sormais au don, les pr\u00e9ceptes du business. C'est un enjeu formidable pour la suisse. La philantropie \u00e9tait un art, elle devient une science, dont on parvient \u00e0 mieux mesurer les impacts. Mais il reste encore deux \u00e9cueils: la transparence et les conditions-cadres. \r\nLes diab\u00e9tiques paient trop cher leur bandelette de test de glyc\u00e9mie. Sant\u00e9 suisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des assurances maladies, s'insurge: les diff\u00e9rences de prix avec l'\u00e9tranger sont \u00e9norme, en Allemagne, la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Roche fait payer le m\u00eame paquet de bandelettes 70 % moins cher. Les prix sont aussi moins \u00e9lev\u00e9s en Autriche et en Grande Bretagne. Sant\u00e9 suisse exige un changement, alors qu'en Suisse 500'000 personnes souffrent de diab\u00e8te.", "durationSec": 1431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7289652", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Ignazio Cassis, nouveau pr\u00e9sident du groupe PLR \u00e0 Berne", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Ignazio Cassis", "Ignazio Cassis, nouveau pr\u00e9sident du groupe PLR \u00e0 Berne / JDM_2015-11-27T07:37:00_l-invite-du-journal", "Ignazio Cassis, nouveau pr\u00e9sident du groupe PLR \u00e0 Berne / JDM_2015-11-27T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Au Conseil national depuis 8 ans, le Tessinois Ignazio Cassis est le nouveau chef du groupe lib\u00e9ral-radical des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il succ\u00e8de \u00e0 l'Uranaise Gabi Huber qui ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement cet automne. A 54 ans, c'est une t\u00e2che complexe qui attend ce centriste qui va peut-\u00eatre devoir se faire quelque peu violence pour diriger un groupe plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que par le pass\u00e9. Premier test grandeur nature, les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre.", "Ignazio Cassis, pr\u00e9sident du groupe PLR, s\u2019exprime sur le ticket UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\n\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction dans le journal du matin sur la 1\u00e8re, une \u00e9mission de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse, mardi 18 ao\u00fbt 2015.\n\nLe site de l'\u00e9mission: \u202ahttp://rts.ch/la-1ere/programmes/l-invite-du-journal\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\u202c\n\nLa 1\u00e8re: https://rts.ch/la-1ere/\n\nRetrouvez la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse sur :\nSite: http://rts.ch\nYoutube: https://youtube.com/RTS\nPortail vid\u00e9o: http://rts.ch/play\nFacebook: https://facebook.com/rts.ch\nTwitter: https://twitter.com/radiotelesuisse\nInstagram: http://instagram.com/radiotelevisionsuisse\nGoogle+: https://plus.google.com/+RadioTelevisionSuisse", "Au Conseil national depuis 8 ans, le Tessinois Ignazio Cassis est le nouveau chef du groupe lib\u00e9ral-radical des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il succ\u00e8de \u00e0 l'Uranaise Gabi Huber qui ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement cet automne. A 54 ans, c'est une t\u00e2che complexe qui attend ce centriste qui va peut-\u00eatre devoir se faire quelque peu violence pour diriger un groupe plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que par le pass\u00e9. Premier test grandeur nature, les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre.", "Au Conseil national depuis 8 ans, le Tessinois Ignazio Cassis est le nouveau chef du groupe lib\u00e9ral-radical des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il succ\u00e8de \u00e0 l'Uranaise Gabi Huber qui ne s'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement cet automne. A 54 ans, c'est une t\u00e2che complexe qui attend ce centriste qui va peut-\u00eatre devoir se faire quelque peu violence pour diriger un groupe plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que par le pass\u00e9. Premier test grandeur nature, les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre."], "variantIds": ["ece-7269662", "ece-7269643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T12:10:09Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\n7 heures 37, il est le nouveau chef du groupe lib\u00e9ral- radical aux Chambres il est au Conseil national depuis 8 ans le tessinois Ignacio Cassis va succ\u00e9der \u00e0 l'Uranaise, Gabi Huber qui s'est pas repr\u00e9sent\u00e9e au Parlement cet Automne Ignacio Cassis 54 ans, bah, c'est une t\u00e2che complexe qui attend ce centriste qui va peut-\u00eatre devoir, on le verra, il nous r\u00e9pondra \u00e0 devoir se faire un peu violence pour diriger un groupe plus marqu\u00e9 \u00e0 droite que par le pass\u00e9, 1er test grandeur nature, bah ce sera les \u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre prochain bonjour Ignazio Cassis bonjour tout le monde, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin jusqu'\u00e0 8 heures, vous \u00eates en Direct de notre Studio de Berne du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors si vous \u00eates d'accord, on va commencer avec l'actualit\u00e9, votre actualit\u00e9 de vue du 9 d\u00e9cembre prochain \u00e7a c'est dans 2 semaines, alors il y a 3 candidats officiels propos\u00e9e par l'UDC pour succ\u00e9der \u00e0 Madame Widmer-Schlumpf est -ce que le centriste parce que je vous qualifiez de centristes, mais au fond vous l'\u00eates, est ce que centriste que vous \u00eates ne serait pas s\u00e9duit, non pas parce \u00e9tudes ticket \u00e0 3 mais peut-\u00eatre par une 4\u00e8me voie une voie du centre, un homme ou une femme du centre- est -ce que vous y croyez encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [87%] :\r\nNon, notre groupe parlementaire a discut\u00e9 de \u00e7a et puis la sa d\u00e9cision, le groupe lib\u00e9ral- radical va soutenir un des 3 candidats, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\nDonc, par exemple, cet appel qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le PBD ne sera rest\u00e9 qu'un qu'un feu de paille, cet appel \u00e0 une voix du centre nord il sera pas soutenu par le groupe plus t\u00f4t pour pour quelles raisons au fond est -ce que c'est est -ce que \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 votre d\u00e9cision personnelle Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nNon parce que je crois que si on aime la Suisse, on doit la sortir de la crise institutionnelle dans laquelle elle est tomb\u00e9e \u00e0 cause de l'affaire Blocher depuis 8 ans, nous avons une situation qui n'est pas normale, nous avons le plus grand parti, donc la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs suisses qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e par 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'est -ce qu'on a observ\u00e9, elle s'est renforc\u00e9e et elle a jou\u00e9 beaucoup avec des instruments d\u00e9mocratiques comme les initiatives populaires qui sont des instruments pour des minorit\u00e9s, pas pour le plus grand parti de Suisse, donc j'aimerais bien conclure cette crise institutionnelle et retourner \u00e0 la normalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [91%] :\r\nDonc pour vous, la pr\u00e9sence de Madame Widmer-Schlumpf pour vous, le centriste ainsi sur ce terme \u00e9tait une anomalie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr que c'\u00e9tait une anomalie politique parce que quand madame et d'Widmer chauffage avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, elle appartenait \u00e0 l'UDC et puis il elle est sortie de ce parti, elle a fond\u00e9 un autre parti avec d'autres personnes, \u00e9videmment, et ceci \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une crise suffisamment lourd de la l\u00e9gislature 2007, 2011 et l'UDC n'a pas \u00e9t\u00e9 capable de r\u00e9soudre la crise en 2011, parce que pour le manque de de de candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y avait un qui est tomb\u00e9, qui est tomb\u00e9e en cours de route, ce qui fait que cette crise a constitu\u00e9 un corps, une 2\u00e8me l\u00e9gislature et je r\u00e9p\u00e8te, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais pour la Suisse, donc nous allons soutenir un des 3 candidats officiels de l'UDC par amour de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nPar amour de la Suisse, d'accord, on va essayer de voir de l'avant, alors vous allez les auditionner ce lundi est -ce que vous allez avoir du est -ce que vous attendez \u00e0 \u00eatre surpris, Ignazio Cassis ou dans le fond, ces 3 candidats et je pense notamment \u00e0 Monsieur Gobi qui est tessinois comme vous, vous les connaissez d\u00e9j\u00e0 sur le bout des doigts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [90%] :\r\nPersonnellement, je vais pas trop \u00eatre surpris, j'imagine, puisque je connais les 3 tr\u00e8s bien, donc ce sera pas une surprise, mais n'oubliez pas que nous sommes maintenant 46 au groupe lib\u00e9ral- radical et que il y aura des des nouveaux aussi dans le parlement qui qui connaissent aucun des 3, donc ce sera tr\u00e8s important, cette, cette audition ce sera pas lundi mais mardi 1er d\u00e9cembre et \u00e0 l'issue de cette audition, nous allons d\u00e9cider si laisser libert\u00e9 de vote au sein du groupe aussi nous focaliser sur un candidat, \u00e7a, ce sera le groupe, qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [88%] :\r\nOui, et ce soir ce sera votre de job \u00e7a Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nCe sera mon d'job de conduire le groupe dans la discussion qui am\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait, c'est un truc qui est pas facile, vous allez vous y prendre comment vous avez d\u00e9j\u00e0 dessin\u00e9 des sc\u00e9narios sur une page sur une un petit calepin, comment vous allez vous vous prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\n\u00e9coutez depuis 4 ans, je suis vice- pr\u00e9sident, j'ai bien observ\u00e9, j'\u00e9tais en tant qu'apprenti \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de mon ma\u00eetre d'apprentissage, qui \u00e9tait justement la coll\u00e8gue Gaby Aubert du canton Doury j'ai bien observ\u00e9 comme mal g\u00e9rer des situations difficiles, comme elle se pr\u00e9parer et puis j'essaye de faire de m\u00eame, les r\u00e9sultats des dents si je serais, autant capable au moins capable d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nVous et tessinois : je l'ai dit \u00e0 un de vos coll\u00e8gues tessinois Filippo Lombardi a clairement affich\u00e9 son son soutien \u00e0 la candidature de de monsieur Norman Gobi qui est qui et qui est issu de la Lega, on le rappelle, et non pas de l'UDC, vous seriez pr\u00eat comme tessinois \u00e0 soutenir publiquement et personnellement Monsieur Gobi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\n\u00e9coutez, en tant que pr\u00e9sident du groupe parlementaire, je peux tout simplement dire je suis c'est ce tessinois : je vais soutenir des candidats tessinois mais la strat\u00e9gie du groupe, c'est le groupe qui la d\u00e9cide et moi en tant que porte- parole du groupe je je suis tenu passait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nMais dans le fond, votre coeur de tessinois vous pousserait \u00e0 soutenir Monsieur Gobi, ce serait un c'est un bon candidat pour vous, je vous pose la question simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [88%] :\r\n\u00e9coutez -les, 3 sont de bons candidats, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, je trouve que l'UDC a fait un tr\u00e8s bon travail, tout d'abord pour le parti m\u00eame donc un tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail technique pour se profiler comme un partant une un parti national qui am\u00e8nent 3 candidats, les Touaregs, les gens, \u00e7a, c'est assez rare, donc chapeau et c'est des profits pour \u00e7a et deuxi\u00e8mement, ils ont choisi 3 candidats Guy Parmelin je le connais tr\u00e8s bien, nous avons travaill\u00e9 en commission de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 sociale ensemble pendant 4 ans non pendant 8 ans, mais maintenant, et c'est un autre seulement, c'est une personne tr\u00e8s agr\u00e9able et sympathique, mais c'est quelqu'un qu'on sous- estime par ses capacit\u00e9s de conduite, donc oui parce que la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [77%] :\r\nCe m\u00eame dit des fois que ce n'est pas un meneur d'hommes sur la roue, donc c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [88%] :\r\nOui c'est, c'est justement le sentiment qu'on peut avoir et puis quand on l'a v\u00e9cu comme je viens de faire 2 ans en tant que pr\u00e9sident de la commission, l\u00e0 on se rend compte qu'il est capable de la conduire etc cette c'est vraiment quelqu'un qui serait en mesure d'assumer d'assumer le poste Monsieur Aeschi c'est quelqu'un de, n'oublions pas que parmi les 3 Monsieur Monsieur Monsieur Parmelin est aussi celui qui a un \u00e2ge qui ressemble plus \u00e0 celui de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, \u00e0 l'\u00e2ge moyen de ses 57 ans, voil\u00e0, puis on a de jeunes le tessinois Gobi et le zougois et Chine 38 et 36 ans, voil\u00e0 qui sont en plumes qui ont plus ou plus ou moins le m\u00eame \u00e2ge avec Gobi qui a une exp\u00e9rience de gouvernement tessinoise ce qui est s\u00fbrement utile pour pour pour l'\u00e9lection, et puis qui a tu\u00e9 une exp\u00e9rience et une bonne connaissance des Finances donc les 3 candidats sont int\u00e9ressants pour nous, ce qui est important c'est que l'UDC nous donne la possibilit\u00e9 d'avoir un choix et am\u00e8ne des candidats int\u00e9ressants nous pas que ceux qui nous tient \u00e0 coeur, c'est nos 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux Didier Burkhalter et essai je de l'\u00e2me, madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [85%] :\r\nVous dites que vous avez que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui \u00e9lira les le, le feu, le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral a vraiment le choix, beaucoup disent le contraire au fond que ce 3 ce ticket \u00e0 3 est un leurre et que qu'il est destin\u00e9 uniquement \u00e0 \u00e0 faire \u00e9lire le candidat al\u00e9manique \u00e0 vous venez pas g\u00e9n\u00e9ral, il votre r\u00e9analyser non non sur Thomas justement ce jeune zougois 36 ans, alors on a eu des portraits c'est un fonceur, c'est un type brillant mais il a un pass\u00e9 professionnel dont il ne veut pas r\u00e9v\u00e9ler grand- chose, il aurait travaill\u00e9 pour une soci\u00e9t\u00e9 en nation Direct avec le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense et la NSA est ce que \u00e7a, \u00e7a vous donne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir ses fonctions pr\u00e9c\u00e9dentes de monsieur et chiites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [87%] :\r\nMais je crois que tout ce que la presse soul\u00e8ve au cours des des journ\u00e9es qui nous s\u00e9parent du du 1er d\u00e9cembre donc de 2 jours des auditions sera objet de questions \u00e0 l'int\u00e9rieur des auditions, donc durant les auditions, donc c'est c'est et je ne peux pas anticiper, quelle sera la la vie ou l'impression au et je crois que on posera des questions tr\u00e8s directes aux 3 candidats et on verra bien ce qui r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [77%] :\r\nEt s'il n'y a pas de r\u00e9ponse sur ce ses activit\u00e9s pass\u00e9es, le monsieur et Chivot, ce serait un imp\u00f4t n\u00e9gatif pour tous, ce sera aussi une r\u00e9ponse oui mais j'\u00e9coutais seul, ce sera aussi une r\u00e9ponse, mais ce serait ma\u00eetre dans laquelle les pour, les vertiges imagine vous l'avez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9termin\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:27) [92%] :\r\nNon, \u00e7a on verra justement le le tout d\u00e9pend de la gravit\u00e9 des des disons des, des, des, des substances qui ont \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9es, mais encore une fois, je, je ne peux pas anticiper des jugements que nous allons faire le mardi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [89%] :\r\nSur la le le portefeuille, la r\u00e9partition des des portefeuilles, le dernier venu reprendra naturellement le d\u00e9partement des Finances ou est -ce qu'il faut remodeler tout \u00e7a Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [94%] :\r\nCe n'est pas de notre comp\u00e9tence, de discuter de \u00e7a, \u00e7a c'est une question interne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, donc je dirai pas un mot l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [87%] :\r\nVous n'avez pas de voeux de souhait particulier que telle ou telle Conseil f\u00e9d\u00e9ral reprennent telle d\u00e9partement non pas, non, c'est de la langue de bois d'un chef de parti ou c'est vraiment ce que vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [90%] :\r\nNon, moi j'ai j'ai le groupe parce que j'aime, je respecte et je respecte les institutions, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d\u00e9cider et je crois qu'il faut lui laisser cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re de prochaine l\u00e9gislature il y aura aussi la question europ\u00e9enne alors est \u00e9videmment et que le PLR, qui veut tout faire pour sauver les bilat\u00e9rales quelle manoeuvre entreprendre pour sauver notre acc\u00e8s nous les Suisses \u00e0 \u00e0 l'Europe, entre le PLR, qui donc veut sauver les bilat\u00e9rales UDC qui tient \u00e0 l'application de son initiative contre immigration de masse, m\u00eame si Monsieur Blocher a donn\u00e9 quelques gages d'ouverture, il y a, il y a quelques jours est -ce qu'on pourra trouver un compromis, peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9faut avec d'autres forces que l'UDC comment vous voyez cette l\u00e9gislature se profiler pour le le PLR Ignazio Cassis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [90%] :\r\nAlors ce sera un des th\u00e8mes principaux de la l\u00e9gislature, n'oublions pas que, il y a un th\u00e8me transversale qui nous tient tr\u00e8s \u00e0 coeur au aux lib\u00e9raux, radicaux et c'est et c'est le le le maintien d'une \u00e9conomie lib\u00e9rale, nous avons v\u00e9cu au au cours des 8 derni\u00e8res ann\u00e9es une surr\u00e9glementation on, on fait avec aussi la bien s\u00fbr la complicit\u00e9 et la coupe habilit\u00e9 m\u00eame du Parlement qui qui fait beaucoup trop de lois, n'oubliez pas qu'\u00e0 Berlin, chaque jour, chaque semaine, pendant 140 pages de normes sont \u00e9crites au niveau soit de loi soit de r\u00e8glement soit dans le dos, non c'est etc ce qui emb\u00eate tout le monde les priv\u00e9s, les entreprises et ce qui co\u00fbte beaucoup d'argent, on appelle \u00e7a la bureaucratie inutile hier essay\u00e9 de faire voter les Suisses le voil\u00e0 c'est pas arriv\u00e9 ce c'est pour \u00e7a que j'utilise peu volontiers le mot bureaucratie parce qu'avec l'\u00e9chec de notre initiative populaire dans la r\u00e9colte des signatures, on n'est pas tr\u00e8s content d'utiliser le mot, mais ceci n'emp\u00eache que le but reste le m\u00eame et le but reste noble suffisamment noble pour le poursuivre continuellement et donc une \u00e9conomie forte, c'est, c'est une \u00e9conomie qui nous donnent des places de travail qui nous donne un revenu qui nous donne une prosp\u00e9rit\u00e9 dont nous avons besoin les bilat\u00e9raux entre dans cette dimension les bilat\u00e9raux sont absolument l'aide n\u00e9cessaire pour pouvoir exporter des biens et des services qui nous donne de la richesse, et l\u00e0, nous devons trouver une solution suffisamment \u00e9quilibr\u00e9 entre la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier du peuple qui veut diminuer l'immigration suisse et le maintien des bilat\u00e9raux, moi je suis tr\u00e8s content d'avoir entendu Monsieur Blocher ces derniers jours, dire qu'il est ouvert certaines concessions, vous le croyez, vous lui faites confiance ou c'est de la rh\u00e9torique politique non moi je pense que Monsieur Blocher est un industriel qui sait tr\u00e8s bien qu'on a besoin des bilat\u00e9raux que la Suisse ne peut pas se se fermer s'enfermer \u00e0 l'int\u00e9rieur du coeur de l'Europe, on n'a pas un march\u00e9 comme les Chinois d'1,3 1000000000 on on a8,2 millions donc on va pas tr\u00e8s loin si on se ferme, on a besoin de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [92%] :\r\nIl s'est dit pr\u00eat \u00e0 remplacer les fameux contingents par d'autres mesures, voil\u00e0, nous, ce serait quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [88%] :\r\nMoi, vous savez, notre canton le Tessin est un train d'\u00e9tudier cette clause de sauvegarde qui serait une possibilit\u00e9 eurocompatible qui pourrait nous nous \u00eatre utile, on aura bient\u00f4t le rapport du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat de de l'ex de l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat comme Bull, qui est en train de, de, le, de les PFL de l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 faisait de Z\u00fcrich, qui \u00e9tait en train justement de de se pencher sur ce th\u00e8me et n'peut-\u00eatre que ceci serait, ce sera un chemin moi je sais que c'est difficile la situation parce que si on appliquait strictement le 9 f\u00e9vrier on aurait plus d'bilat\u00e9raux, nous voulons l'un et l'autre et je crois qu'il faudra trouver une solution \u00e9quilibr\u00e9e ce n'est pas la 1\u00e8re fois que la Suisse se trouve dans un dilemme et le pass\u00e9 nous a montr\u00e9 que la Suisse a toujours trouv\u00e9 une voie, m\u00eame dans les dilemmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:43) [86%] :\r\nOui, mais \u00e7a sera un peu \u00e0 l'image de ce que le PLR va devoir faire un peu le grand \u00e9cart entre l'UDC et le et le PDC c'est c'est un peu oui, ce sera comme \u00e7a, pas un r\u00f4le de pivot que vous devrez jouer plut\u00f4t un r\u00f4le de de gymnaste, si vous me pardonnez le jeu de mots ou non sur la 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:56) [88%] :\r\nJe vois \u00e7a aussi je crois que c'est vous, c'est juste ce mot on on sera, on sera amen\u00e9 \u00e0 chercher et \u00e0 trouver des alliances avec l'UDC pour sur certains th\u00e8mes, d'autres avec le PDC les socialistes sur d'autres th\u00e8mes, donc il sera n\u00e9cessaire d'avoir une grande flexibilit\u00e9 et une grande ouverture tout simplement en r\u00e9fl\u00e9chissant aux th\u00e8mes et non pas ce qui \u00e9maillent biologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [79%] :\r\nOui revoter l'initiative Gaza un est pass\u00e9 l\u00e0 dessus, mani\u00e8re ce qui arrivera, arrivera voil\u00e0 chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [92%] :\r\nBen oui, mais bien s\u00fbr que c'est une bonne chose parce queM. on est face \u00e0 des \u00e0 des questions qui sont fondamentales pour le destin de la Suisse, et donc c'est le peuple suisse qui doivent, qui doit trancher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:38) [88%] :\r\nIgnazio Cassis a -t-il personnel, vous avez outre la pr\u00e9sidence du groupe PLR, \u00e9galement pr\u00e9sider l'importante commission de s\u00e9curit\u00e9 sociale et de sant\u00e9 publique, vous \u00eates m\u00e9decin \u00e0 la base un m\u00e9decin et ce qui ne va pas, d'abord pr\u00e9server sa propre sant\u00e9 \u00e0 lui posez pas trop de casquettes, vous allez vous en vous en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [89%] :\r\nOui, je crois que, \u00e9coutez la pr\u00e9sidence de la de la commission, c'est une pr\u00e9sidence qui se fait de mani\u00e8re tout le monde ce qu'on Romandie, de mani\u00e8re \u00e0 rotation donc c'est c'est tout simplement c'est notre notre tour quand vous \u00eates pr\u00e9sident, vous avez un peu plus de travail pour ce qui est la la gestion des sciences et la pr\u00e9paration des s\u00e9ances mais si vous \u00eates tr\u00e8s active dans la commission, comme je l'\u00e9t\u00e9, vous n'avez plus besoin d'\u00eatre disant c'est, c'\u00e9tait aussi un engagement fort dans grand point de vue temps je crois pas qu'il y aura une grande diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:25) [87%] :\r\nMais vous allez garder encore en parall\u00e8le, je l'ai pas, dit la pr\u00e9sidence de cours, tout restait, association qui regroupe 4 grandes caisses maladie pour pourquoi c'est au fond, c'est, c'est aussi un imp\u00e9ratif financier qui vous a guid\u00e9 dans ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [86%] :\r\nNon parce que je crois fermement \u00e0 un parlement de milice et \u00e7a c'est mon travail professionnel, j'ai comme travail professionnel la conduite strat\u00e9gique de 2 grandes associations, cette association de 4 assureurs maladie et celle du co\u00fbt la vie va suisse, qui est l'association des institutions sociales suisses et \u00e7a c'est moi c'\u00e9tait sous simplement mon travail, on n'est pas dans un parlement de professionnels, donc on a un travail \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis je j'ai de l'enseignement dans les universit\u00e9s, mais ce qui n'est, qui n'est pas beaucoup, et avec \u00e7a, je crois que j'ai rempli bien bien ma semaine de 78, n'ayant pas d'un enfant, je suis tr\u00e8s content de vivre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [88%] :\r\nSeptante-8 est -ce que c'est raisonnable de travailler comme \u00e7a, je pose la question : m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:15) [88%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai travaill\u00e9 m\u00eame plus quand j'\u00e9tais m\u00e9decin assistant donc quand on est m\u00e9decin, ce n'est pas du tout quelque chose de nouveau, on est habitu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:22) [92%] :\r\nMais c'est pas quelque chose que vous recommanderiez pour le commun des mortels, 70 80 heures par semaine, il ne se Cassis, on va vraiment sur une vraie question de sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [89%] :\r\nEt si vous voyez, il y a un ancien proverbe g\u00e9nois qui dit choisissez un travail qui vous pla\u00eet vous n'est et vous n'aurez plus \u00e0 travailler une seule heure dans votre vie quand vous dites quand vous faites un travail qui vous pla\u00eet, il y a, il y a moi je trouve qu'il y a pas, il n'y a rien de de n\u00e9gatif de travailler ses 78 20 heures par semaine, quand vous vous choisissez un travail qui voulait pas au coup vous vous sentez oblig\u00e9 de faire m\u00eame 20 heures sont trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:55) [85%] :\r\nJ'accepte tout \u00e0 fait votre r\u00e9ponse, voil\u00e0, on va parler de d'une question de de sant\u00e9 justement Esther Coquoz Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints, lisent la presse tous les matins, des accusations de partialit\u00e9 de l'assurance invalidit\u00e9 c'est \u00e0 lire Esther dans l'\u00c9tat descende sa guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:10) [95%] :\r\nChaque ann\u00e9e, des m\u00e9decins de l'assurance invalidit\u00e9 doivent \u00e9valuer des milliers d'assur\u00e9s pour savoir s'ils ont droit \u00e0 une rente et pour la 1\u00e8re fois des chiffres de Z\u00fcrich \u00e9claire la mani\u00e8re dont ces experts m\u00e9dicaux sont s\u00e9lectionn\u00e9s ces statistiques r\u00e9v\u00e8lent que certains m\u00e9decins font bien plus d'expertises que d'autres et, selon les avocats des patients, ce sont les m\u00e9decins qui sont les plus proches de l'assurance invalidit\u00e9 et donc les plus s\u00e9v\u00e8res, les avocats exigent donc davantage de transparence, tandis que l'assurance invalidit\u00e9 elle r\u00e9fute le soup\u00e7on de partialit\u00e9 si certains \u00e9valuateurs font plus d'expertises que d'autres, c'est \u00e0 cause de leur sp\u00e9cialisation m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [89%] :\r\nAlors Ignazio Cassis l'assurance invalidit\u00e9 sur la trop partiale, elle s\u00e9lectionne, trop de m\u00e9decins complaisants pour \u00e9viter de payer des rentes c'est c'est vrai, c'est un constat que vous faites aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:57) [93%] :\r\nNon, nous, nous avons effectivement traiter de ce th\u00e8me au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, et m\u00eame \u00e0 la commission de sant\u00e9 parce que tous les 6 mois tous les 12 mois il y a, il y a des, des, comme aujourd'hui, des informations dans la presse qui qui soul\u00e8ve le probl\u00e8me et nous avons \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s sur la base des chiffres et des \u00e9valuations de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales et je crois que on nous disons on est face \u00e0 des perceptions qui ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:27) [85%] :\r\nDonc en gros ce que ce qui \u00e9nonce cet article n'est pas tout \u00e0 fait vrai au m\u00eame relativement faux selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [92%] :\r\nC'est une perception de la r\u00e9alit\u00e9 qui ne correspond pas, si on approfondit \u00e7a la la r\u00e9alit\u00e9, je crois, oui on a, on a eu des des probl\u00e8mes ici et l\u00e0, on les a corrig\u00e9s et tout le temps, il pourra y avoir des probl\u00e8mes et les corriger, mais pour l'instant, je crois que sur la base de ce qu'on sait, il n'y a pas ce genre de probl\u00e8me aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [94%] :\r\nVal\u00e9rie Droux autre sujet, les Suisses qui ont envie maintenant de mieux se. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:56) [92%] :\r\nProt\u00e9ger ce qu'affirme en tout cas le Matin d'aujourd'hui et de se demander si les Suisses sont plus aptes \u00e0 se d\u00e9fendre que les autres, via leur formation dans l'arm\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des officiers Denis Froidevaux estime qu'on tout cas la Suisse est mieux pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 r\u00e9pondre aux \u00e9v\u00e9nements gr\u00e2ce \u00e0 son syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9raliste, les autorit\u00e9s sont plus proches de la population et connaissent bien la r\u00e9alit\u00e9 du terrain m\u00eame si hier la belle for\u00eat des d\u00e9plorait que l'arm\u00e9e manquait de force pour d\u00e9fendre les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [89%] :\r\nTu ing\u00e9nieur votre grade \u00e0 l'arm\u00e9e, Ignazio Cassis mais selon vous, sommes -nous pr\u00eats, notre arm\u00e9e est -elle pr\u00eate \u00e0 nous d\u00e9fendre en cas d'attaque etc est -ce que est -ce que est -ce qu'on arrive pas l'effort suffisant une part dans l'effort suffisant est -ce que c'est un sujet aussi qui vous passionne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [87%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 interne et, surtout, garantie par les polices avant que par l'arm\u00e9e et donc la la 1\u00e8re question c'est est -ce que les polices et le corps des douanes, le contr\u00f4le des fronti\u00e8res h\u00e9 bien lotis pourrait faire face \u00e0 ce d\u00e9fi, alors oui on peut toujours faire mieux, je crois qu'on aime, je ne suis pas un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re mais je, je crois qu'on est bien, on est bien loti, on est bien pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e7a mais, \u00e9videmment, par exemple au niveau de la fronti\u00e8re, nous nous demandons davantage de personnel et c'est une discussion comme quoi m\u00e8ne depuis 4, 5 ans, on sait que le corps de de des des douanes est du contr\u00f4le des fonds de la fronti\u00e8re est aujourd'hui insuffisant donc il il faut il faut augmenter le le le contingent de personnel et je crois que, hier ou avant hier, il y a eu aussi des, des, des informations \u00e0 ce propos, par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e0 nos yeux ne vont pas suffisamment loin une grosse en ce qui concerne notre attitude personnelle et je crois que nous avons une grande force, c'\u00e9tait encore de je, je reviens justeM. de parce que l'arm\u00e9e est aussi un syst\u00e8me de milice et c'est le citoyen- soldat le citoyen politiciens et tout \u00e7a, et, et, moi, \u00e7a c'est, je crois beaucoup \u00e0 \u00e7a bien s\u00fbr la une grande majorit\u00e9 des, des, des, des hommes en tout cas, ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e, ce qui leur donne en tout cas une certaine compr\u00e9hension pour ce qui est le maniement d'une arme pour ce qui est le la discipline la la suite etc et ceci est un Avantage un d\u00e9savantage, l'autre Avantage, c'est comme le disait le le brigadier Froidevaux, c'est que, effectivement, la proximit\u00e9 des autorit\u00e9s dans les cantons \u00e9taient fort utile puisque on a beaucoup de confiance en \u00e7a et 2\u00e8me et troisi\u00e8mement, il y a peut-\u00eatre une faiblesse qui nous est un peu critiqu\u00e9 partout quand on fait des exercices militaires, c'est qu'on est un peu faible dans la conduite parce que on n'aime pas trop la concentration du pouvoir en Suisse, donc, m\u00eame dans le service militaire, il y a toujours un tout petit peu de de r\u00e9ticence \u00e0 \u00e0 \u00e0 suivre facilement une conduite militaire mais je crois que le moment venu, si on est effectivement sous pression, on serait capable de, de, de bien conduire de de mener \u00e0 bien une une une r\u00e9action arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:52) [91%] :\r\nPlaidoyer pour le syst\u00e8me de milice, les autres points forts de la presse et un \u00e9cho Val\u00e9rie Droux justement \u00e0 ces inqui\u00e9tudes sur la s\u00e9curit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:57) [90%] :\r\nOui, oui, on prend un peu de hauteur avec l'analyse d'un professeur du d\u00e9partement d'\u00e9tude de la d\u00e9fense Kings Coll\u00e8ge de Londres, intitul\u00e9 comment les terroristes ont chang\u00e9 la m\u00e9thode, les tueries de masse \u00e0 faible co\u00fbt pour un impact maximal et la r\u00e9ponse des autorit\u00e9s doit s'articuler autour de 3 axes : renseignement r\u00e9activit\u00e9 \u00e0 un niveau maximal et r\u00e9silience en cette capacit\u00e9 \u00e0 surmonter le traumatisme et sur ce dernier point, la population doit maintenant int\u00e9grer et accepter que le risque 0 n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:28) [93%] :\r\nParmi les bourgeois dominent les commissions parlementaires \u00e0 Berne la Bavi\u00e8re Zeitung analyse ce matin, les rapports de force des \u00e9lus dans ces antichambres qui pr\u00e9parent les lois ensuite d\u00e9battues au Parlement, lundi prochain, le bureau du parlement d\u00e9voilera la composition des commissions par parti mais pour la Bavi\u00e8re Zeitung c'est d\u00e9j\u00e0 clair que l'UDC et le PLR d\u00e9tiendront la majorit\u00e9 absolue dans 6 commissions, ils pourront donc imposer leur vision sur l'asile ou sur la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises sans le soutien du PDC, en revanche, ils devront compter avec les autres partis pour les questions sociales, l'environnement et les affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:04) [94%] :\r\nEt dans Bilan aujourd'hui le classement bien s\u00fbr des 300 plus riches de Suisse, mais aussi un grand dossier sur la philantropie qui se professionnalise et applique d\u00e9sormais au don les pr\u00e9ceptes du Business, c'est un enjeu formidable pour la Suisse, la philantropie \u00e9tait un art, elle devient une science dont on parvient \u00e0 mieux mesurer les impacts mais il reste encore 2 accueille la transparence et les conditions cadres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:30) [86%] :\r\nLes diab\u00e9tiques payent trop cher leur bandelette de test de glyc\u00e9mie suisse, une des fa\u00eeti\u00e8res des assurances maladie, s'insurge dans la \u00e7a gu\u00e8re les diff\u00e9rences de prix avec l'\u00e9tranger sont \u00e9norme en Allemagne par exemple, la soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique Roche fait payer le m\u00eame paquet de bandelettes 70 pourcent moins moins cher sant\u00e9 suisse exige un changement, alors qu'en Suisse, 500000 personnes souffrent de diab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:51) [94%] :\r\nEn un mot : il faut changer les choses, Ignazio Cassis sur ce dernier point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [90%] :\r\nJe crois qu'il faut effectivement rompre, casser disant le le le monopole des prix dans le secteur de sant\u00e9 il y a, nous sommes face \u00e0 2 types de prix, les types qui sont dict\u00e9s par l'\u00c9tat, comme pour les m\u00e9dicaments o\u00f9 elle est n\u00e9e justement des des produits m\u00e9dicaux comme comme les bandelettes ou les analyses de laboratoire et puis les prix concorder entre les partenaires tarifaires et je crois que dans les 2 cas, on doit faire, on doit vraiment faire un effort d'adapter les prix ou r\u00e9el coup de 2 de ses instruments et dont on sait que Quentin un prix est fix\u00e9 par l'\u00c9tat quand il y il tend \u00e0 \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9 et donc il prot\u00e8ge au d\u00e9part peut-\u00eatre le client ou le patient mais apr\u00e8s quelque temps il il co\u00fbtera plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:39) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, c'est un m\u00e9decin et pr\u00e9sident du groupe PLR qui nous le dit, on est tent\u00e9 de vous croire, merci beaucoup, Ignazio Cassis, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:46) [76%] :\r\nBonjour, mais \u00e0 vous et \u00e0 tous les \u00e0 toutes les personnes qui nous ont \u00e9cout\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T09:57:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cassis, Ignazio", "role": "CN PLR TI ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C7E9BDA-AA08-4649-928F-21DEC0022D30", "internalArchiveId": "9C7E9BDA-AA08-4649-928F-21DEC0022D30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le monde agricole d\u00e9nonce les \u00e9conomies annonc\u00e9es par Berne : D\u00e9bat entre Jean-Pierre Grin, conseiller national vaudois UDC et agriculteur et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs milliers de paysans venant de toute la Suisse ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne pour faire part de leur m\u00e9contentement. Ils s'opposent au plan d'\u00e9conomie pr\u00e9conis\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "durationSec": 548, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7269622", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["paysan", "manifestation politique", "budget de l'Etat", "agriculteur", "subvention"], "alternativeTitle": ["Le monde agricole d\u00e9nonce les \u00e9conomies annonc\u00e9es par Berne / FOR_2015-11-27T18:08:00_developpement-5", "Forum du 27.11.2015"], "alternativeSummary": ["Plusieurs milliers de paysans venant de toute la Suisse ont manifest\u00e9 \u00e0 Berne pour faire part de leur m\u00e9contentement. Ils s'opposent au plan d'\u00e9conomie pr\u00e9conis\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. D\u00e9bat entre Ada Marra (PS/VD) et Jean-Pierre Grin (UDC/VD)."], "variantIds": ["ece-7269622"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T15:35:27Z", "speechToTexts": ["05.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn le disait donc pr\u00e8s de 10000 paysans ce matin qui manifestaient contre ces mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors les paysans doivent -ils se serrer la ceinture, comme la recherche, la formation ou l'aide au d\u00e9veloppement ou alors doit -on \u00e9viter absolument d'affaiblir une branche \u00e9conomique qui souffre d\u00e9j\u00e0 beaucoup, on en d\u00e9bat avec un agriculteur qui \u00e9tait ce matin sur la place f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin en face, Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:29) [94%] :\r\nOn commence peut-\u00eatre par vous Jean-Pierre Grin, vous \u00e9tiez sur place ce matin, vous avez entendu s't\u00e9moignage c'est difficile bien s\u00fbr, il y a la question des revenus qui se d\u00e9grade d'ann\u00e9e en ann\u00e9e mais au niveau de l'image, il y a quand m\u00eame une certaine consid\u00e9ration d\u00e9sormais pour les agriculteurs, c'est au fond il maigre consolation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [90%] :\r\nAlors c'est peut-\u00eatre une main consolation effectivement parce que l'agriculture est mise sous pression maintenant tant au niveau politique ou en bleu, diminuer les paiements Directs au niveau des acheteurs sur le march\u00e9 qui diminuent, les prix \u00e0 la production, l'agriculture ne pourra pas tenir encore 10 euros, avec cette fa\u00e7on de faire depuis ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est la la question des revenus sur la question de l'image et la meilleure aujourd'hui l'image que lors de la grande manifestation de 96 o\u00f9, o\u00f9 la manifestation a a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [85%] :\r\nDonc je crois qu'aujourd'hui, la manifestation \u00e9tait disent il n'y a pas eu de d\u00e9bordements chacun des orateurs se sont exprim\u00e9s, les agriculteurs ont fait sonner les cloches objectivement sonner les cloches, vous pensez -y f\u00e9d\u00e9ral pour le, pour lui dire que \u00e7a suffit maintenant, nous voulons \u00eatre reconnus en tant que partenaire social et productif les engagements qui avaient \u00e9t\u00e9 pris au niveau des paiements Directs les penser f\u00e9d\u00e9ral doit les maintenir parce que il chaque ann\u00e9e, il veut faire des coupes d'une centaine de millions sur les paiements Directs, alors que l'agriculture n'a jamais mis \u00e0 mal les finances f\u00e9d\u00e9rales puisque ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a eu pratiquement aucune augmentation de paiement Directs par contre toutes les d\u00e9penses, la Conf\u00e9d\u00e9ration automnaux menott\u00e9 entre 2 et 3 pourcent par par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nUne Ada Marra en coupe syst\u00e9matiquement dans les revenus des agriculteurs et alors qu'on augmente le reste. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:13) [89%] :\r\nConcours syst\u00e9matiquement partout pas que dans l'agriculture dans la formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [70%] :\r\nBonjour, Pierre Le Grand Lyon dit que le reste \u00e7a augmenter ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:22) [86%] :\r\nDans les d\u00e9penses, mais vous savez passer de 10 \u00e0 12 L \u00e0, \u00e7a augmente peu, mais passer de 1 \u00e0 5, \u00e7a para\u00eet plus, c'est la situation ante le budget, il faut savoir que le budget de l'agriculture, c'est le plus gros budget de tous les secteurs de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors \u00e7a \u00e7a m'augmenter mais il y a d'autres lieux \u00e0 d'autres secteurs o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre plus augmenter mais \u00e7a reste tr\u00e8s moins grand que ce que le le le le budget de l'agriculture, maintenant moi ce que je veux dire c'est que, bien s\u00fbr, les paysans vont manifester comme d'autres secteurs manifeste, il y a s\u00fbrement le secteur de la formation ou de vous a heureusement les assurances sociales, c'est pas des gens qui peuvent manifester beaucoup, mais enfin, qui se voit couper les choses, pourquoi on est l\u00e0 parce que les alli\u00e9s, pas seulement les ann\u00e9es UDC et les alli\u00e9s de l'UDC le PLR notamment voit syst\u00e9matiquement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e des politiques qui font venir moins d'argent, les Budgets d'\u00e9conomie mais aussi des revenus moins grand \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et on doit couper, donc il faut savoir qu'on peut pas d'un c\u00f4t\u00e9, avoir des politiques peut ne de la Conf\u00e9d\u00e9ration, o\u00f9 il y a toujours moins d'argent pour la classe moyenne qui peut pas se payer un produit agriculture ch\u00e8re et puis en m\u00eame temps venir se plan de votre c\u00f4t\u00e9 en disant on va couper dans la subvention, \u00e7a c'est le jeu de la politique, c'est savoir faire des compromis, et moi je fais partie, je vous dire il y a une gauche protectionnistes au Parlement, je fais partie de cette gauche protectionnisme, notamment pour les paysans laitiers mais si \u00e7a continue comme \u00e7a, parce que Monsieur grimpant l'UDC ne font jamais de compromis sur n'importe quel autre th\u00e8me de coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [84%] :\r\nLa finalement assez c'est pour r\u00e9cup\u00e9rer un peu la monnaie de votre pi\u00e8ce La Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [82%] :\r\nC'est pas vrai, ah c'est pas vrai du tout, on est, on va faire en 10 jours effectivement des compromis les Budgets vot\u00e9s comme j'ai dit qu'ils augmentent si je prends l'exemple de l'aide au d\u00e9veloppement Secam derni\u00e8res ann\u00e9es il sera augment\u00e9 entre 7 et 8 pourcent chaque chaque ann\u00e9e des emplois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:19) [66%] :\r\nCatherine est arriv\u00e9 \u00e0 4 milliards de de de budget monsieur Grin avec. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:23) [87%] :\r\nAvec un laissez -moi parler Madame Scolene Harare d\u00e9sormais le budget de l'aide au d\u00e9veloppement, avec l'aide \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est 3 milliards 200 millions elle budget agricole, c'est 3 milliards 700 millions c'est vrai qu'on est un petit peu plus long, mais l\u00e0 c'est l\u00e0 n'est pas le probl\u00e8me, moi je parle de l'augmentation des Budgets de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'\u00e9t\u00e9, les recettes ont augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9conomie a bien fonctionn\u00e9, maintenant on a un tassement de l'\u00e9conomie, alors ce que nous voulons passer quand il on n'a jamais augment\u00e9 les paiements Directs pratiquement fait des derni\u00e8res ann\u00e9es et puis maintenant on peut couper dans les paiements Directs, la m\u00eame chose que dans toutes les autres d\u00e9penses qui ont augment\u00e9 de 3 pourcent chaque chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:07) [86%] :\r\nMais Jean-Pierre Grin, s'il faut trouver des \u00e9conomies, aujourd'hui il est question, trouver 1 1000000000 de francs d'\u00e9conomie, tout le monde doit passer \u00e0 la caisse non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [85%] :\r\nAlors tout le monde doit passer \u00e0 la caisse en fonction effectivement de l'augmentation du budget de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous nous disons en doit revenir peut-\u00eatre au budget 2013, 2014 si on revient \u00e0 ce budget, l\u00e0, vous savez, on serait d'accord, mais voil\u00e0, donc on veut pas qu'il a des compl\u00e9mentaires, donc non paiement Direct qui n'ont jamais augment\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [94%] :\r\nIl faudrait faire preuve de plus d'\u00e9quilibre entre ce qui a beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et ce qui devrait \u00eatre r\u00e9duit maintenant Ada Marra et c'est pas forc\u00e9ment aujourd'hui les paysans qui devront payer le prix. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:45) [84%] :\r\n\u00e9coutez -le, rien que pour le budget 2016 je pense \u00eatre exemple le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 toute une s\u00e9rie de coupes, notamment dans l'agriculture, au sortir de la commission des finances de monsieur Grin d'ailleurs et membres, je crois, le seul qui se sont le mieux sorties c'est les paysans Laure Coupat \u00e9tait beaucoup moins importante que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [85%] :\r\nMais est -ce qu'on pourrait envisager de couper ailleurs peut-\u00eatre, on sait quand m\u00eame que les paysans, un niveau de vie qui diminue beaucoup chaque ann\u00e9e leurs conditions de vie sont d\u00e9grad\u00e9s, on entendait la mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:16) [85%] :\r\n\u00e0 l'assurance invalidit\u00e9, on en a d\u00e9j\u00e0 fait 3 r\u00e9formes de ou couper ou dans la formation, il y a plus d'augmentation les et il y a plus de de bourses d'\u00e9tudes, y a pas d'augmentation de bourses d'\u00e9tudes pour les \u00e9tudiants, vous voulez couper ou dans la dans, dans, dans la recherche, c'est la recherche et l'innovation, c'est le but, le diamant de de de l'\u00e9conomie suisse, il y a d\u00e9j\u00e0 des coupes, tout le monde est concern\u00e9, moi ce que je dis, c'est qu'il faut pas faire de moi, je suis pas en train de dire qu'il faut faire des couples baiser. \r\nOui, je dis qu'il faut un syst\u00e8me \u00e9conomique ou on arr\u00eate de faire des coupes qui sont pas n\u00e9cessaire ou, par exemple, je vous prends un exemple : il y a la r\u00e9forme des entreprises 3 qui arrive devant les chambres f\u00e9d\u00e9rales maintenant h\u00e9 ben il y a des baisses de recettes pour la Conf\u00e9d\u00e9ration pour les pontons et pour les communes et des cadeaux fiscaux pour les actionnaires et des entreprises, alors moi tout ce que je dis, c'est arr\u00eatons de faire cadeaux fiscaux non pas. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:07:06) [73%] :\r\nOn peut cependant USA, alors on va, j'ai, j'aurais fait payer la classe moyenne derri\u00e8re vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:12) [74%] :\r\nR\u00e9agir Jean-Pierre Grin si lui il y a des propositions ou est -ce qu'on pourrait comp\u00e9titeur dans le eau paysans au. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:17) [84%] :\r\nPosition que j'aurais effectivement nous on a toujours dit il, pour limiter les paiements Directs et plut\u00f4t sur des conditions cadres pour le prix des produits si je prends l'exemple de la betterave \u00e0 sucre en la bande est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a se catalane, il y a 20 ans maintenant la en moins de 4 francs le quintal, donc elle a baiss\u00e9 pratiquement de 400 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait pareil le un os fr\u00f4ler maintenant en dessous de 50 centimes alors nous demandons au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de mettre aussi en place des conditions calme, tels que la force obligatoire pour la gestion des quantit\u00e9s telles correctrice pour la betterave \u00e0 sucre \u00e0 8 francs le quintal, par exemple en mettant des taxes \u00e0 l'importation sur du sucre qui arrive chez nous \u00e0 des prix qui d\u00e9fie toute concurrence, alors c'est quand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:04) [80%] :\r\nLes sont plus protectionniste pour la Suisse, peut-\u00eatre, \u00e0 une br\u00e8ve r\u00e9action de d'Ada Marra que veut, que pensez -vous des propositions de Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:11) [87%] :\r\n\u00e7a sera de toute fa\u00e7on, discuter, comme chaque fois \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie conviendra le plan futur sur la politique agricole maintenant moi ce que je veux dire ce qu'on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre sur la politique agricole, moi je fais partie du milieu, voyez, parce qu'il avait les hyper protectionniste, moi je suis un peu protectionniste pour les paysans laitiers et puis j'ai aussi vot\u00e9 le fait qu'il aille pas de libre- \u00e9change en mati\u00e8re agroalimentaire parce que votre votre dame du votre journaliste votre r\u00e9alisatrice disait mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:40) [83%] :\r\nQui \u00e9taient les lobbies, mais les lobbies, c'est ce que l'UDC le PLR encore une fois des Fontanel Gardanne et seulement de de \u00e9conomique et ceux qui font le beurre l\u00e0- dessus, donc voil\u00e0, maintenant vous et puis on a aussi \u00e9t\u00e9 cette politique agricole actuelle \u00e0 maintenir un \u00e9quilibre en \u00e9vitant justement le trop grand lib\u00e9ralisme et le trop grand protectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:59) [95%] :\r\nMerci Ada Marra et Jean-Pierre Grin d'avoir d\u00e9battu de cette question des revenus des agriculteurs, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:06) [96%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T17:42:58Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "conseiller national vaudois UDC, agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D30D9E5F-DA4C-4D2B-B2EC-52C5521FA24F", "internalArchiveId": "D30D9E5F-DA4C-4D2B-B2EC-52C5521FA24F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait et interview de Thomas Aeschi, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-11-27T00:00:00Z", "summary": "Thomas Aeschi, Zougois et \u00e9lu \u00e0 Berne depuis \u00e0 peine 4 ans, est le candidat al\u00e9manique sur le ticket UDC dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Rencontre.", "durationSec": 817, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7269615", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Portrait et interview de Thomas Aeschi, candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-11-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.11.2015"], "alternativeSummary": ["Thomas Aeschi, Zougois et \u00e9lu \u00e0 Berne depuis \u00e0 peine 4 ans, est le candidat al\u00e9manique sur le ticket UDC dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Rencontre."], "variantIds": ["ece-7269615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T23:28:20Z", "speechToTexts": ["05.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn revient sur la prochaine \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec le ticket, pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC antique \u00e0 Troyes on le rappelle, avec 3 candidats issus des 3 r\u00e9gions linguistiques Guy Parmelin pour la Suisse Romande le l\u00e9guiste Norman Gobbi pour le Tessin et Thomas fl\u00e9chit pour la Suisse al\u00e9manique alors apr\u00e8s Guy Parmelin, c'est au tour ce soir de Thomas ces chiffres, d'\u00eatre l'invit\u00e9 de Forum Thomas bonsoir, bonsoir madame candidat al\u00e9manique sur le ticket UDC dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Pietro Bugnon, vous nous dressez le portrait de ce Zougois, \u00e9lu \u00e0 Berne depuis 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [88%] :\r\nOui, Thomas si c'est d'abord un gros point d'interrogation, plusieurs de ses coll\u00e8gues parlementaires ont de la peine \u00e0 le cerner, y compris dans son parti on parle d'un personnage intriguant myst\u00e9rieux paradoxal avec de nombreuses zones d'ombre, mais tout le monde s'accorde sur son acharnement au travail, Thomas chips est quelqu'un de press\u00e9 presque hyper actif, bref un jeune prodige que les \u00e9lus qualifie m\u00eame de surdou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [86%] :\r\nMais aussi de tr\u00e8s ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [88%] :\r\nOui, le Zougois brigue le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 36 ans, s'il \u00e9tait \u00e9lu, il soufflera ses 37 bougies le jour de la 1\u00e8re s\u00e9ance avec ses nouveaux coll\u00e8gues du gouvernement le 13 janvier prochain son ascension est fulgurante, un peu \u00e0 l'image de ces randonn\u00e9es en montagne, Thomas Sachy a couru le marathon de La\u00e2youne Frau et ses 1800 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, un parcours de 1er de classe en v\u00e9ritable globe-trotter sciences \u00e9conomiques \u00e0 Saint-Gall puis Harvard en la en administration publique avec des semestres d'\u00e9changes en Malaisie et \u00e0 Tel-Aviv aujourd'hui aussi lors de voyages parlementaire \u00e0 l'\u00e9tranger, il se montre toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9, souligne Jacques Andr\u00e9 Maire qui l'\u00e0 de nombreuses reprises, selon le socialiste neuch\u00e2telois Thomas s\u00e8che, il est un bon compagnon de voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [97%] :\r\nOuvert sur le monde alors que politiquement Thomas est un souverainiste convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le paradoxe de l'Union europ\u00e9enne et les normes bancaires internationales lui donne des boutons, le Zougois \u00e9tant partisan de la la Une gagne, pour lui, la Suisse doit rester souveraine Thomas s\u00e8che est aussi un ultra- lib\u00e9ral, une pens\u00e9e qu'il riches presque en dogme, on le voit, le Zougois et pile poil sur la ligne bloch\u00e9rienne de l'UDC, on dit m\u00eame de lui qu'il est le fils spirituel du tribun Z\u00fcrichois une \u00e9tiquette dont Thomas ces chiffres pourtant se d\u00e9barrasser comme s'il voulait s'\u00e9manciper de son mentor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [94%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour le le profil politique que 7 ans de sa vie \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [91%] :\r\nEh, pas grand chose, sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral a oblig\u00e9 \u00e0 lever un coin de voile sur sa vie professionnelle et personnelle dans la presse le Zougois et conseiller en strat\u00e9gie d'entreprise \u00e0 temps partiel dans les secteurs de la banque, des t\u00e9l\u00e9communications ou de l'a\u00e9ronautique, c\u00f4t\u00e9 vie priv\u00e9e Thomas s\u00e8che, il a avou\u00e9 \u00eatre \u00e0 nouveau c\u00e9libataire depuis quelques mois dans un journal al\u00e9manique pour le reste, il cultive la discr\u00e9tion alors vous le voyez, Thomas Sachy veut aller vite, s'il \u00e9tait \u00e9lu, ce serait un des plus jeunes conseillers f\u00e9d\u00e9raux, mais a -t-il les reins assez solides pour grimper au sommet du pays, des parlementaires de tous bords en doute lui pr\u00e9disant un destin \u00e0 la Icare qui mourut dans la mer, \u00e0 force de vouloir trop se rapprocher du soleil, c'est celle de Sir ayant fondu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [90%] :\r\nMerci Pietro Bugnon \u00e0 Berne Thomas un destin \u00e0 la\u00efcards vous voulez aller trop vite, trop loin, \u00e7a pourrait se retourner contre vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [88%] :\r\nDans un dans la profession, et aussi on a politique, j'ai toujours aim\u00e9 de travailler, j'ai toujours aim\u00e9 de chercher le d\u00e9fi et je fais mon mon travail dans la politique profond\u00e9ment avec vraiment avec le but d'aider \u00e0 la Suisse et de trouver les meilleures solutions pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [88%] :\r\nOn vous reproche aussi \u00e0 Berne d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e9nigmatique, on sait pas grand chose ni de votre carri\u00e8re, ni forc\u00e9ment de de votre vie, y compris parmi les parlementaires \u00e0 Berne, vous devez aujourd'hui lever une part Dhombres sur TF1 de vous activit\u00e9 professionnelle, on sait pas grand chose de vous non plus au au plan priv\u00e9, vous comprenez, c'est, c'est peut-\u00eatre ces interrogations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame important de s\u00e9parer la vie priv\u00e9e de la vie politique dans la vie politique, je suis tr\u00e8s ouverte, je suis toujours est soignable sur le mobile et je r\u00e9ponds \u00e0 toutes les questions, mais c'est important aussi aussi qu'on personne jeune, d'avoir une vie priv\u00e9e ou on fait des choses comme aller \u00e0 la prendre un verre de vin avec tes copains de sortir dans l'op\u00e9ra au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a c'est important pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [86%] :\r\nMais vous \u00eates quand m\u00eame m\u00eame assez r\u00e9ticents \u00e0 parler de de vos mandats professionnels notamment vos activit\u00e9s de consultant pour les entreprises, \u00e7a pourtant c'est 2, \u00e7a devrait \u00eatre de notori\u00e9t\u00e9 publique, pour quelqu'un qui est candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [81%] :\r\nSe d\u00e9clarer tous mes int\u00e9r\u00eats sur la site internet du Parlement, Monsieur Sharma pour la Hennessey ou pour le gouvernement, am\u00e9ricaine comme quelque chose non Landis, j'ai toujours eu des mondes dont un, dont le secteur priv\u00e9, mais vous devez comprendre que nos clients comme des banques suisses des entreprises pharmaceutiques en Suisse ne veulent pas que leur nom est cit\u00e9 officiellement que notre entreprise tout peuvent tout WC les consult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [86%] :\r\nThomas, on \u00e9voque aussi beaucoup votre \u00e2ge 36 ans, vous aurez 37 ans tr\u00e8s exactement, lors de votre 1\u00e8re s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous \u00eates \u00e9lu, c'est pas commun, l\u00e0 on revient sur l'image d'car \u00e7a risque de vous desservir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [90%] :\r\nBon conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset avait 39 ans, il a \u00e9t\u00e9 aussi consultant pour le gouvernement fribourgeois dans mon cas, ce sont 2 en 2 mois, je pense que chez les aptitudes professionnelles, et \u00e7a c'est qui compte et la capacit\u00e9 de saisir et d'analyser rapidement des questions complexes, trouver des meilleures solutions possibles, \u00e7a c'est ce qu'on fait aussi comme consultant dans la vie priv\u00e9e et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [94%] :\r\nAlors vous comparez \u00e0 Alain Berset mais on peut peut-\u00eatre vous poser la question si vous risquez pas de subir le m\u00eame sort que Mettler parce qu'il y a peut-\u00eatre aussi quand m\u00eame une question d'exp\u00e9rience politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [87%] :\r\nLe cas de votre ma\u00eetre, je pense \u00eatre un cas tr\u00e8s diff\u00e9rent l\u00e0 c'\u00e9tait le si\u00e8ge de l'UDC que l'UDC a voulu gagner avec Christophe Porquier, c'\u00e9tait vraiment une une d\u00e9cision politique qui a men\u00e9 \u00e0 \u00e0 elle n'est pas \u00eatre r\u00e9\u00e9lu apr\u00e8s 4 ans dans les conseils \u00e0 f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:05) [93%] :\r\nVous voyez comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure des similitudes entre votre travail de conseiller en entreprise et la diplomatie politique \u00e0 Berne, pourtant le rythme du priv\u00e9, si des d\u00e9cisions souvent des d\u00e9cisions tranchantes, on va vite le rythme de la politique, c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame rythme, il va vous convenir ce rythme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, le rythme n'est pas le m\u00eame que dans la vie professionnelle, mais pendant ces 4 ans ici \u00e0 Berne ceux d\u00e9j\u00e0 pu apprendre le le rythme du Berne c'est quand m\u00eame je pense l'environnement change tr\u00e8s rapidement dans ces temps o\u00f9 on vit aujourd'hui, et l\u00e0 c'est important d'avoir une personne qui analyse rapidement et trouvent des solutions rapidement parce que si on va \u00e0 l'\u00e9tranger, chaque jour, presque, on a des nouveaux id\u00e9e de l'OCDE sur le niveau de l'Union europ\u00e9enne, il y a presque chaque jour des nouveaux constat concernant Dublin ou le libre- circulation des personnes, c'est vraiment une p\u00e9riode o\u00f9 il faut analyser rapidement trouver des solutions rapidement et l\u00e0 je pense chez les capacit\u00e9s pourrait y contribuer dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [94%] :\r\nMais entre trouver des solutions et trouver un compromis, c'est pas tout \u00e0 fait pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9montr\u00e9 dans mon travail dans les commissions au d\u00e9but et \u00e0 la commission des finances que je peux tr\u00e8s bien trouver le compromis par exemple l'ouverture des magasins mon parti, elle, elle est l\u00e0, lib\u00e9rale, le les magasins ouverte 24 heures moi personnellement je viens d'un canton catholique, moi je pr\u00e9f\u00e8re une solution o\u00f9 les magasins sont ouvertes jusqu'\u00e0 8 heures le soir, mais pas le dimanche et et pas plus tard le soir, c'est : c'est bon je vais pas cette soci\u00e9t\u00e9 qu'ont connu des \u00c9tats-Unis, c'est pas la Suisse, je vais vraiment une solution qui suit \u00e0 ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:52) [83%] :\r\nVotre exp\u00e9rience internationale voulait pas forc\u00e9ment appliquer telle quelle \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [93%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a quelques \u00e9l\u00e9ments qu'on peut appliquer en Suisse, mais la Suisse est unique, il faut vraiment garder nos avantages et pour cette raison -l\u00e0, il ne faut pas s'adapter trop rapidement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et donc il ne faut pas importer tous les choses de l'Union europ\u00e9enne, il faut rester ind\u00e9pendant, il faut trouver les meilleures solutions qui qui sont bons pour la Suisse, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:20) [86%] :\r\nMais justement ce ce ce profil tr\u00e8s souverainiste que vous avez que vous avez cette volont\u00e9 de rester ind\u00e9pendant est -ce que c'est compatible, comment vous pouvez l'associer avec votre carri\u00e8re professionnelle qui vous a men\u00e9 partout dans le monde est -ce que c'est vraiment compatibles et 2 choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien compatible la Suisse \u00e9tait toujours ouverte les les Suisses ont toujours partie dans des pays exotiques ont d\u00fb les \u00e9chouages \u00e9change commercial avec d'autres pays, mais en m\u00eame temps on n'a jamais ouvert notre fronti\u00e8re pour tout le monde pour s'installer en Suisse et en plus de de profiter de notre r\u00e9seau social, l\u00e0 c'est vraiment la crainte que \u00e0 la fin, on ne peut pas absorber chaque ann\u00e9e, 1000 100 personnes, c'est trop pour la Suisse et la Suisse n'est pas assez grand pour absorber une telle grande quantit\u00e9 de personnes chaque ann\u00e9e, \u00e7a, c'est la raison pour laquelle, qu'on a voulu limiter l'immigration en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [90%] :\r\nL'\u00e9conomie, c'est la mondialisation pr\u00e9cis\u00e9ment c'est pas compatible avec, d'une fermeture des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:18) [89%] :\r\nCe n'est pas une faire m\u00e9t\u00e9oritique fronti\u00e8res comme je viens de dire il faut rester, il faut parler avec tout le monde, il faut avoir des \u00e9changes commerciaux et tout le monde, mais \u00e7a ne veut pas dire que tout le monde peut \u00e0 migrer en Suisse et s'installer ici \u00eatre ouverte, \u00e7a marche tr\u00e8s bien pour la Suisse est tr\u00e8s important pour nos entreprises mais en m\u00eame temps, oh, ne peut pas absorber toute l'immigration qui vient dans ces moments -l\u00e0 de de l'Asie de de l'Arabie c'est c'est la pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:45) [88%] :\r\nL'immigration des des pays tiers, mais il y a aussi la libre- circulation avec l'Union europ\u00e9enne, l\u00e0, clairement, vous qui connaissez tr\u00e8s bien le monde des entreprises, les entreprises demandent qu'on a sur cette libre circulation, c'est essentiel pour elle, comment vous vous positionnez par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [87%] :\r\nLes entreprises, elles, de personne bien qualifi\u00e9s, et l\u00e0, l'UDC tr\u00e8s bien pr\u00eats \u00e0 donner des personnes bien qualifi\u00e9 aux entreprises mais avec la libre- circulation n'a bu que qu'il y a beaucoup de personnes qui vient ici, sous le titre de r\u00e9union de la famille, beaucoup de personnes qui ne sont pas assez bien qualifi\u00e9s, qui peut-\u00eatre perdent leur travail, ici en Suisse apr\u00e8s 6 mois ou un an et puis il devient d\u00e9pendant de notre r\u00e9seau social et l\u00e0 il faut introduire des restrictions que seulement ce personnes peuvent profiter, qui ont d'abord contribu\u00e9 assez, assez, r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [93%] :\r\nMais vous comprenez les besoins des entreprises d'aller chercher le personnel qualifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:42) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s d'accord et et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9, pas du tout d'accord avec les Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a limit\u00e9 les contingents pour les immigrants des pays tiers, \u00e7a veut dire des personnes qui vient des \u00c9tats-Unis, de l'Asie, la les lyc\u00e9es veut avoir plus ce contingent parce que ce sont les personnes les plus qualifi\u00e9s et \u00e7a ne fait pas indiff\u00e9rent si cette personne vient de l'Allemagne et de la France, ou peut-\u00eatre les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [88%] :\r\nAlors vous plaidez pour quelle solution finalement suite \u00e0 \u00e0 l'initiative sur les quais de migration de masse, si en effet il faut bien aller chercher les gens les plus qualifi\u00e9s et qui peuvent venir et qui peuvent potentiellement venir de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:16) [82%] :\r\nPensez maintenant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de proposer une solution au Parlement, l\u00e0 on n'est pas du tout d'accord avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui l'a pris, ah c'est beaucoup de temps et n'avance pas c'est dommage si on vote solution internes, ass\u00e9ch\u00e9s, c'est une autre solution : on a besoin d'une r\u00e9duction significant de l'immigration en Suisse, si j'\u00e9tais membre du Conseil f\u00e9d\u00e9ral se plaiderait pour une solution, les migrations en Suisse extr\u00eamement r\u00e9duit, et je suis persuad\u00e9e que l'Union europ\u00e9enne ne va pas abolir les accords bilat\u00e9ral que la Suisse avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:45) [96%] :\r\nThomas peut-\u00eatre une question d'actualit\u00e9 aujourd'hui, on voit que les les paysans sont dans la rue pour manifester contre les coupes budg\u00e9taires, vous comprenez leur col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, si on voit les d\u00e9penses de l'\u00e9tat de la Suisse, la croissance pour tous les autres et choses sauf pour les paysans \u00e9taient plus grand dans la et 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a veut dire les paysans n'ont vraiment pas profit\u00e9, on ne d\u00e9pense beaucoup plus pour le syst\u00e8me social pourrait l'\u00e9ducation pour l'aider dans les pays du d\u00e9veloppement mais les paysans n'ont pas vraiment profit\u00e9 dans les 20 ann\u00e9es cerner sur les comprend tr\u00e8s bien et je pense qu'il ne faut pas couper chez les paysans, mais dans d'autres de nos d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [85%] :\r\nDonc, on a beau vous tax\u00e9 d'ultra lib\u00e9ral pour les paysans, faut faire un effort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:29) [92%] :\r\nPour les paysans, il faut faire un effort pour notre s\u00e9curit\u00e9 pour le Mail militaire, il faut faire un effort et je pense il y a d'autres r\u00e9gions o\u00f9 on pourrait couper les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:38) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre une derni\u00e8re question : Thomas c'est Shy on vous reproche beaucoup d'\u00eatre l'h\u00e9ritier spirituel de Christoph Blocher, c'est une question on vous la pose souvent qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cela, c'est Christophe Blocher qui pilote vos avis qui pilote votre candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [78%] :\r\nPendant mes 2 des premi\u00e8res ann\u00e9es au Conseil national, j'\u00e9tais ensemble avec Christophe Moreau dans la commission des finances, pendant ce temps- l\u00e0, j'ai pu apprendre beaucoup de sous, c'est lui mais bon bout voyait de mon accord utile au Monsieur, c'est une personne tr\u00e8s ind\u00e9pendant, j'ai toujours pris mes propret\u00e9 session est aussi pris la responsabilit\u00e9 pour mais d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:13) [98%] :\r\nVous \u00eates en contact avec lui n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [86%] :\r\nJe dirais une fois par mois, on se voit des r\u00e9unions de du parti ont quelquefois on t\u00e9l\u00e9phone mais je dirais le contact, c'est une fois par mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:23) [96%] :\r\nThomas merci beaucoup de nous avoir accord\u00e9 cette interview candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout \u00e7a se d\u00e9cidera le 9 d\u00e9cembre prochain, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [91%] :\r\nMerci beaucoup, bonne soir\u00e9e, au revoir madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-27T17:28:13Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "asset-1475546", "internalArchiveId": "AA1511475467", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7288128", "imageURL": "http://www.rts.ch/7288217.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Attentats de Paris / Bombardements contre l\u2019EI: le point avec Fran\u00e7ois Ruchti", "L\u2019UDC Thomas Aeschi est au seuil du Conseil f\u00e9d\u00e9ral malgr\u00e9 son absence d\u2019exp\u00e9rience", "Les champignons hallucinog\u00e8nes poussent dans certains lieux propices", "COP21: pour Doris Leuthard, il est imp\u00e9ratif de parvenir \u00e0 un accord contraignant pour tous les \u00c9tats", "Football: les S\u00e9dunois ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par le Kazan Rubin en Russie", "Attentats de Paris: Fran\u00e7ois Hollande a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 Moscou", "Candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: entretien avec Thomas Aeschi", "L\u2019association \u00abViol-secours\u00bb c\u00e9l\u00e8bre ses 30 ans d\u2019existence", "Kenya: le pape Fran\u00e7ois s\u2019est prononc\u00e9 contre les exc\u00e8s du capitalisme qui nuiraient aux pauvres", "Attentats de Paris / GE: des perquisitions ont eu lieu au domicile d\u2019imams attach\u00e9s \u00e0 la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex", "Climat: le ph\u00e9nom\u00e8ne El Nino atteint des records", "Le nombre de retrait\u00e9s qui ont besoin de prestations compl\u00e9mentaires ne cesse de cro\u00eetre", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019homme de 36 ans est un des conseillers nationaux les plus \u00e0 droite du Parlement, il est \u00e0 la fois ultralib\u00e9ral et conservateur.", "Ils ont des amateurs, et ce, malgr\u00e9 l\u2019interdiction.", "L\u2019objectif est de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 deux degr\u00e9s. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale estime qu\u2019un tel accord est possible.", "Il leur faudra un exploit contre Liverpool.", "Un rapprochement entre la Russie et la France dans le but de combattre et de bombarder l\u2019EI.", "C\u2019est l\u2019occasion pour elle de rappeler que malgr\u00e9 les progr\u00e8s accomplis, 10% des femmes agress\u00e9es sexuellement oseraient en parler et porter plainte. Il reste donc du chemin \u00e0 parcourir.", "Il a aussi \u00e9voqu\u00e9 les dangers du fanatisme.", "Les imams r\u00e9sident en France voisine. L\u2019un d\u2019eux serait apparu dans le dossier du terroriste Mohamed Merah.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne climatique inverse les situations climatiques habituelles et a des r\u00e9percussions consid\u00e9rables dans certaines parties du globe.", "Vivre en EMS est devenu un luxe et de nombreux retrait\u00e9s sont oblig\u00e9s d\u2019utiliser ce qui leur reste de leur fortune ou de faire appel \u00e0 une aide \u00e9tatique pour payer ces \u00e9tablissements."], "variantIds": ["ece-7167488", "ece-7167490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T22:18:03Z", "subTitles": ["19:30:01:14  19:30:15:05\r\n...\r\n\r\n19:30:15:10  19:30:21:03\r\n-Mesdames, Messieurs, bonsoir, merci\r\nd'\u00eatre avec nous, voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:08  19:30:24:04\r\n     Les autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n        ont perquisitionn\u00e9\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:27:11\r\n          chez des imams\r\n     d'une mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:27:16  19:30:33:12\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n      rencontrait V.Poutine.\r\n\r\n19:30:33:17  19:30:41:12\r\nOn verra jusqu'o\u00f9 va le rapprochement\r\n      contre l'Etat islamique.\r\n\r\n19:30:41:17  19:30:47:02\r\nCe soir, la RTS diffuse un document\r\n sur la r\u00e9alit\u00e9 des bombardements.\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:54:23\r\nFran\u00e7ois Ruchti s'est rendu en Irak,\r\n     il sera sur notre plateau.\r\n\r\n19:30:55:19  19:31:00:15\r\n      T.Aeschi est le premier\r\ndes candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:00:20  19:31:03:17\r\nque nous recevons dans ce journal.\r\n\r\n19:31:03:22  19:31:11:11\r\n           Il r\u00e9pondra\r\n    \u00e0 nos questions en direct.\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:21:00\r\n  Nous rencontrerons des amateurs\r\n  de champignons hallucinog\u00e8nes.\r\n\r\n19:31:24:03  19:31:26:18\r\n Les perquisitions se multiplient.\r\n\r\n19:31:26:23  19:31:29:18\r\nCette fois, elles visaient des imams\r\n\r\n19:31:29:23  19:31:33:09\r\n      attach\u00e9s \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n   du Petit-Saconnex, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:33:12  19:31:36:10\r\n           Ils r\u00e9sident\r\n de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:31:36:14  19:31:42:18\r\n   L'un deux serait apparu dans le\r\ndossier du terroriste Mohammed Merah.\r\n\r\n19:31:44:02  19:31:47:17\r\n      -A 22h30 hier soir,\r\n   une vingtaine de gendarmes\r\n\r\n19:31:47:22  19:31:52:10\r\nont d\u00e9barqu\u00e9 dans cet immeuble situ\u00e9\r\n  \u00e0 200 m de la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:31:52:14  19:31:57:00\r\n        Cagoul\u00e9s et arm\u00e9s,\r\nils p\u00e9n\u00e8trent dans un appartement.\r\n\r\n19:31:57:15  19:32:01:08\r\n          -Ils ont cri\u00e9:\r\n      \"Gendarmerie, ouvrez !\"\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:05:09\r\n  J'ai cru que c'\u00e9tait chez moi,\r\n           j'ai ouvert,\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:09:05\r\nils m'ont dit de refermer ma porte.\r\n\r\n19:32:09:10  19:32:12:09\r\n         J'\u00e9tais choqu\u00e9e.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:18:21\r\n          Les gendarmes\r\n  avaient des boucliers \u00e9normes.\r\n\r\n19:32:19:02  19:32:26:17\r\n  Je suis choqu\u00e9e, il n'y avait \r\n rien \u00e0 redire sur cette famille.\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:28:14\r\n          Polis, gentils.\r\n\r\n19:32:28:19  19:32:33:08\r\n      -Vous avez eu peur ?\r\n           -Peur, non.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:43:06\r\n  S'il y avait eu une explosion,\r\n  j'aurais eu peur, mais pas l\u00e0.\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:47:16\r\n         -Des questions\r\n\u00e0 l'issue de cette perquisition.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:17\r\nCet homme \u00e9tait l'un des trois imams\r\n  de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex,\r\n\r\n19:32:52:22  19:32:54:21\r\n     \"fich\u00e9 S\" depuis 2012.\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:58:11\r\n     Ce Toulousain d'origine\r\n      aurait \u00e9t\u00e9 en contact\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:02:11\r\n     avec l'auteur des tueries\r\nde Toulouse et de Montauban en 2012.\r\n\r\n19:33:09:13  19:33:12:17\r\n -Les policiers sont rest\u00e9s 5 h\r\n       dans ce quartier.\r\n\r\n19:33:12:22  19:33:16:12\r\n   Une deuxi\u00e8me perquisition \r\n  a eu lieu \u00e0 quelques m\u00e8tres,\r\n\r\n19:33:16:17  19:33:19:00\r\nchez un deuxi\u00e8me imam de la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:19:05  19:33:22:07\r\n         Le D\u00e9partement\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:27:21\r\n         d\u00e9clare suivre\r\n  avec attention cette affaire.\r\n\r\n19:33:30:05  19:33:36:10\r\n  -Suite aux attentats de Paris, \r\n F.Hollande tente un rapprochement\r\n\r\n19:33:36:14  19:33:41:04\r\n   avec la Russie pour bombarder\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:33:41:09  19:33:47:02\r\n     Une rencontre avait lieu\r\n     tout \u00e0 l'heure \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:33:48:05  19:33:53:09\r\n   -Cette poign\u00e9e de main et \r\n   cette d\u00e9claration montrent\r\n\r\n19:33:53:13  19:33:59:19\r\nla convergence d'int\u00e9r\u00eat des deux\r\n    pays face au terrorisme.\r\n\r\n19:34:01:07  19:34:03:10\r\n      -La Russie a aussi subi\r\n\r\n19:34:03:14  19:34:06:11\r\nun attentat contre un avion civil.\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:13:00\r\n   Nous sommes pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer\r\n         avec la France.\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:17:21\r\n       -Il y a 24 heures,\r\n  F.Hollande recevait A.Merkel.\r\n\r\n19:34:18:02  19:34:22:11\r\n     Elle a promis de r\u00e9agir\r\n     \u00e0 la demande fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:34:22:15  19:34:26:18\r\nBerlin annonce des mesures concr\u00e8tes\r\n\r\n19:34:26:23  19:34:31:03\r\n  comme le d\u00e9ploiement d'avions\r\n       ou le renforcement\r\n\r\n19:34:31:08  19:34:39:23\r\n de la formation des combattants\r\n         kurdes en Irak.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:44:19\r\n       A Washington mardi,\r\n   l'image d'unit\u00e9 pr\u00e9dominait\r\n\r\n19:34:45:00  19:34:51:11\r\n   mais le pr\u00e9sident n'a pris\r\naucune nouvelle mesure concr\u00e8te.\r\n\r\n19:34:51:15  19:34:58:00\r\n Se rapprocher avec les Russes ?\r\n\r\n19:34:58:05  19:35:02:09\r\n  B.Obama souligne le gouffre\r\nqui s\u00e9pare Washington de Moscou.\r\n\r\n19:35:02:18  19:35:05:18\r\n   -Les Russes pourraient jouer\r\n\r\n19:35:05:23  19:35:08:05\r\n     un r\u00f4le plus constructif,\r\n\r\n19:35:08:09  19:35:12:07\r\n  si l'objectif de leurs frappes\r\n     \u00e9taient de vaincre l'EI.\r\n\r\n19:35:12:16  19:35:17:03\r\n-Lundi, D.Cameron veut diriger des\r\n  frappes contre l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:35:17:08  19:35:24:05\r\nIl tentera d'obtenir le feu vert\r\nde son parlement cette semaine.\r\n\r\n19:35:24:10  19:35:32:09\r\n Une grande coalition dans cette\r\n  r\u00e9gion devenue une poudri\u00e8re.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:38:00\r\n   -Des bombardements fran\u00e7ais,\r\n       russes et am\u00e9ricains\r\n\r\n19:35:38:05  19:35:40:03\r\n    ont eu lieu dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:35:40:08  19:35:45:20\r\nLa RTS diffuse ce soir le document de\r\n Fran\u00e7ois Ruchti, qui est de retour.\r\n\r\n19:35:46:01  19:35:48:04\r\n     Il s'est rendu \u00e0 Sinjar.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:52:21\r\n         Fran\u00e7ois Ruchti,\r\n l'action conjointe des puissances\r\n\r\n19:35:53:02  19:35:57:01\r\n et des combattants kurdes au sol,\r\n         \u00e7a a de l'effet ?\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:04:11\r\n               -Oui.\r\n On a pu constater cela sur place.\r\n\r\n19:36:04:16  19:36:12:11\r\n      Sinjar a pu \u00eatre pris \r\n     gr\u00e2ce \u00e0 cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:36:12:12  19:36:17:00\r\n  C'est une victoire symbolique.\r\n\r\n19:36:17:02  19:36:20:11\r\nMais c'est une victoire strat\u00e9gique\r\n            \u00e9galement.\r\n\r\n19:36:20:13  19:36:24:20\r\n  Ils ont coup\u00e9 un axe important.\r\n\r\n19:36:24:22  19:36:27:00\r\n      Entre Raqqa et Mossoul.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:33:15\r\nEn coupant cette route, on coupe les\r\n  territoires de l'Etat islamique\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:34:20\r\n           en 2 parties.\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:37:13\r\n   -Cette logique a ses limites.\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:43:15\r\n   -Oui. Nous avons \u00e9t\u00e9 \u00e0 Sinjar\r\n       qu'apr\u00e8s la victoire.\r\n\r\n19:36:43:17  19:36:45:12\r\n      Cette ville est ras\u00e9e.\r\n\r\n19:36:45:17  19:36:51:22\r\n Cette strat\u00e9gie est possible si les\r\nhabitants ne sont plus dans la ville.\r\n\r\n19:36:52:03  19:36:54:18\r\nCe qui n'est pas le cas \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n19:36:54:20  19:36:58:18\r\n      -Le facteur de la peur.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:11:03\r\nLes djihadistes kamikazes, est-ce que\r\n\u00e7a fonctionne aussi sur le terrain ?\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:17:13\r\n-Oui. Les combattants ne le diront\r\n     pas devant les cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:37:17:18  19:37:23:11\r\nIls sentent toujours la pr\u00e9sence des\r\n            terroristes.\r\n\r\n19:37:23:12  19:37:27:06\r\n On peut les entendre \u00e0 la radio.\r\n\r\n19:37:27:08  19:37:30:23\r\n    Ils attaquent dans la nuit.\r\n\r\n19:37:31:04  19:37:38:09\r\nPourtant, les Peshmergas sont sur la\r\n          ligne de front.\r\n\r\n19:37:40:23  19:37:42:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:43:04  19:37:47:11\r\n      Demain matin, rendez-vous\r\npour l'hommage aux victimes de Paris.\r\n\r\n19:37:47:16  19:37:49:19\r\n   Ce sera \u00e0 10h25 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:53:14\r\nLe pape poursuit son voyage africain.\r\n\r\n19:37:53:19  19:37:58:08\r\n         Il s'est prononc\u00e9\r\ncontre les exc\u00e8s du capitalisme qui,\r\n\r\n19:37:58:12  19:38:00:19\r\n  selon lui, nuisent aux pauvres.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:06:15\r\n-Une visite de port\u00e9e historique,\r\n  la premi\u00e8re du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:11:06\r\n en Afrique, continent lui aussi\r\n  confront\u00e9 au p\u00e9ril islamiste.\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:17:00\r\n     A Nairobi, le pape a tenu\r\n\u00e0 condamner les crimes et la terreur\r\n\r\n19:38:17:05  19:38:19:06\r\n     exerc\u00e9s au nom de Dieu.\r\n\r\n19:38:19:15  19:38:25:03\r\n    -Notre conviction commune\r\nest que le Dieu que nous cherchons\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:30:16\r\n   \u00e0 servir est un Dieu de paix.\r\n\r\n19:38:30:21  19:38:37:08\r\n  Son saint nom ne doit pas \u00eatre\r\n\r\n19:38:37:12  19:38:40:22\r\nutilis\u00e9 pour justifier la violence.\r\n\r\n19:38:41:03  19:38:44:18\r\n      Trop souvent des jeunes\r\n      sont rendus extr\u00e9mistes\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:51:18\r\n   pour semer discorde et peur.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:57:00\r\n-Le Kenya et sa forte communaut\u00e9\r\n   catholique restent marqu\u00e9s\r\n\r\n19:38:57:05  19:39:00:15\r\n par les attentats qui ont vis\u00e9\r\n         des chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:39:00:20  19:39:04:09\r\n        Le pape Fran\u00e7ois\r\n  est venu apporter un discours\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:08:13\r\n  de paix et de r\u00e9conciliation,\r\n     dans un climat risqu\u00e9.\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:12:07\r\n-Le contexte est dangereux pour lui.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:15:01\r\n       Il y a des attentats\r\n\r\n19:39:15:06  19:39:16:23\r\n      partout dans le monde.\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:22:00\r\nIl y a un contrat de l'Etat islamique\r\n    sur la t\u00eate du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:26:12\r\nLe pape d\u00e9clare qu'il n'a pas peur\r\n         des terroristes,\r\n\r\n19:39:26:17  19:39:28:23\r\n   qu'il a peur des moustiques.\r\n\r\n19:39:29:08  19:39:33:10\r\n -Un pape superstar qui plaidera\r\n   le dialogue interreligieux\r\n\r\n19:39:33:14  19:39:39:15\r\n lors des deux prochaines \u00e9tapes\r\n en Ouganda et en Centrafrique.\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:46:03\r\n-Limiter le r\u00e9chauffement climatique\r\n           \u00e0 deux degr\u00e9s,\r\n\r\n19:39:46:08  19:39:51:04\r\n       c'est l'objectif vis\u00e9\r\n    par la conf\u00e9rence de Paris.\r\n\r\n19:39:51:09  19:39:55:04\r\n Pour la ministre Doris Leuthard,\r\n         il est imp\u00e9ratif\r\n\r\n19:39:55:09  19:40:00:18\r\nde parvenir \u00e0 un accord contraignant\r\n        pour tous les Etats.\r\n\r\n19:40:00:23  19:40:04:21\r\n           Un tel accord\r\n     est possible, selon elle.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:09:09\r\n   -Aujourd'hui, c'est r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:12:13\r\n  En effet, les grands \u00e9metteurs\r\n\r\n19:40:12:18  19:40:15:20\r\n     comme les USA et la Chine\r\n          sont d'accord.\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:18:14\r\n  Maintenant, il faut convaincre\r\n\r\n19:40:18:19  19:40:23:11\r\n       l'Inde, l'Indon\u00e9sie,\r\n  le Br\u00e9sil ou l'Afrique du Sud.\r\n\r\n19:40:23:16  19:40:26:21\r\n Ils ont aussi une responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:27:02  19:40:31:02\r\n    Continuer de se d\u00e9velopper \r\n   avec tant d'\u00e9nergies fossiles\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:33:21\r\n      sera tellement nuisible\r\n          pour la plan\u00e8te\r\n\r\n19:40:34:02  19:40:36:16\r\nque les co\u00fbts seront plus importants\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:41:19\r\n   que si on investit maintenant\r\n      dans les renouvelables.\r\n\r\n19:40:42:15  19:40:45:15\r\n -2015 est une ann\u00e9e tr\u00e8s chaude.\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:52:15\r\nElle est marqu\u00e9e par un ph\u00e9nom\u00e8ne \r\natmosph\u00e9rique El Nino tr\u00e8s marqu\u00e9.\r\n\r\n19:40:53:15  19:40:57:10\r\n    -Quel est le point commun\r\n       entre les incendies\r\n\r\n19:40:57:14  19:41:02:19\r\nravageant la for\u00eat indon\u00e9sienne, \r\nla floraison du d\u00e9sert d'Atacama,\r\n\r\n19:41:03:00  19:41:08:11\r\n au Chili, et l'ouragan Patricia\r\n   qui a d\u00e9vast\u00e9 le Mexique ?\r\n\r\n19:41:08:15  19:41:13:15\r\n   C'est El Nino, un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n qui perturbe l'oc\u00e9an Pacifique.\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:18:23\r\n-C'est un renversement des situations\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:22:04\r\nhabituelles avec des pr\u00e9cipitations\r\n\r\n19:41:22:09  19:41:25:11\r\n   plus fortes dans des r\u00e9gions\r\n           d\u00e9sertiques,\r\n\r\n19:41:25:16  19:41:28:00\r\n    de la Californie au Chili.\r\n\r\n19:41:28:05  19:41:33:13\r\nEt \u00e0 l'inverse, du c\u00f4t\u00e9 occidental\r\n   du Pacifique, de l'Australie\r\n\r\n19:41:33:18  19:41:39:10\r\n   jusqu'en Asie du Sud-Est, des\r\nconditions plus s\u00e8ches s'installent.\r\n\r\n19:41:39:21  19:41:43:14\r\n  -En temps normal, les aliz\u00e9s\r\n     soufflent vers l'ouest\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:47:15\r\n  et poussent les eaux chaudes \r\n  du Pacifique vers l'Indon\u00e9sie\r\n\r\n19:41:47:20  19:41:50:23\r\n et l'Australie, et avec elles,\r\n      des pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:53:02\r\n   Quand El Nino se manifeste,\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:56:08\r\n      les eaux chaudes vont\r\n   vers les c\u00f4tes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:41:56:12  19:41:59:18\r\n  Elles y provoquent des pluies\r\n     souvent d\u00e9vastatrices.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:03:23\r\n    Les scientifiques \u00e9tudient\r\nle ph\u00e9nom\u00e8ne depuis les ann\u00e9es 1950\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:06:16\r\nsans comprendre ce qui le d\u00e9clenche.\r\n\r\n19:42:07:04  19:42:12:08\r\n -Lorsque qu'El Nino se manifeste,\r\nvous avez une surface de trois fois\r\n\r\n19:42:12:12  19:42:16:05\r\n     les USA qui se r\u00e9chauffe\r\n       de mani\u00e8re anormale.\r\n\r\n19:42:16:10  19:42:18:22\r\n Ca injecte \u00e9norm\u00e9ment de chaleur,\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:22:11\r\n   depuis la surface de l'oc\u00e9an,\r\n        dans l'atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:42:22:15  19:42:26:22\r\n    Le r\u00e9chauffement climatique\r\n    influence-t-il l'intensit\u00e9\r\n\r\n19:42:27:03  19:42:32:13\r\n   et la fr\u00e9quence du ph\u00e9nom\u00e8ne,\r\n    la question reste ouverte.\r\n\r\n19:42:32:23  19:42:36:16\r\n        -Autre question,\r\n celle de l'influence d'El Nino\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:39:01\r\n     sur la m\u00e9t\u00e9o en Suisse.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:43:06\r\n  -M\u00eame si El Nino est tr\u00e8s fort\r\n      sur le Pacifique Sud,\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:46:02\r\nl'influence sur le centre de l'Europe\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:48:02\r\n       est quasiment nulle.\r\n\r\n19:42:48:07  19:42:51:09\r\n       On a fait des \u00e9tudes\r\n\r\n19:42:51:13  19:42:55:09\r\n         et on a remarqu\u00e9\r\n  qu'il n'y a pas de corr\u00e9lation.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:59:11\r\n-En Suisse, 2015 est bien plac\u00e9e\r\n      pour devenir l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:42:59:15  19:43:01:18\r\nla plus chaude qu'on ait connue.\r\n\r\n19:43:01:23  19:43:05:21\r\n Tout d\u00e9pendra des temp\u00e9ratures\r\n    des prochaines semaines.\r\n\r\n19:43:06:15  19:43:10:19\r\n     -Hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n pr\u00e9sentait son projet de r\u00e9vision\r\n\r\n19:43:11:00  19:43:14:01\r\n  sur l'emploi du deuxi\u00e8me pilier\r\n        pour les retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:43:14:06  19:43:18:05\r\n Il soulignait le poids croissant\r\n   des retrait\u00e9s qui ont besoin\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:24:17\r\nde prestations compl\u00e9mentaires pour\r\n payer leur quotidien ou leur EMS.\r\n\r\n19:43:25:19  19:43:29:09\r\n -La population suisse vieillit,\r\n\r\n19:43:29:13  19:43:33:15\r\n      les soins deviennent\r\n  de plus en plus sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:43:33:20  19:43:37:18\r\n        Les co\u00fbts des EMS\r\n  augmentent donc chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:37:23  19:43:41:23\r\n      De 8,24 mias en 2010 \r\n     \u00e0 9,5 mias aujourd'hui,\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:45:09\r\n    soit 8'700 frs par mois.\r\n\r\n19:43:45:13  19:43:48:11\r\n         Mais qui paie ?\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:52:06\r\n     Les 2/3 sont factur\u00e9s \r\n    aux personnes h\u00e9berg\u00e9es,\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:56:20\r\n   le reste est pris en charge\r\npar les assurances et les cantons.\r\n\r\n19:43:57:01  19:43:59:23\r\n        Mais les cantons\r\n  veulent faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:44:00:09  19:44:02:23\r\n        -Il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:44:03:04  19:44:05:13\r\n     aux crit\u00e8res d'admission.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:10:02\r\n         Et voir jusqu'o\u00f9\r\n    on peut rester \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:16:01\r\n-Rester \u00e0 domicile ou entrer en EMS\r\nquand on est encore en bonne sant\u00e9,\r\n\r\n19:44:16:06  19:44:18:16\r\n les deux visions s'affrontent.\r\n\r\n19:44:18:21  19:44:22:14\r\n        C\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique,\r\n  20 % des seniors sont en EMS,\r\n\r\n19:44:22:19  19:44:26:03\r\nen Romandie, c'est moins de 15 %.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:30:18\r\n      -L'origine est simple.\r\n\r\n19:44:30:23  19:44:33:08\r\n Au moment de l'entr\u00e9e en vigueur\r\n\r\n19:44:33:12  19:44:35:19\r\n  de la LAMal, on s'est retrouv\u00e9\r\n\r\n19:44:36:00  19:44:39:20\r\n    avec des co\u00fbts par assur\u00e9\r\n  cons\u00e9quents en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:40:01  19:44:43:00\r\nOn a pens\u00e9 qu'on pouvait faire mieux\r\n\r\n19:44:43:05  19:44:46:07\r\n       avec l'argent inject\u00e9\r\n     dans le syst\u00e8me de soins.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:50:21\r\n   Il y a une volont\u00e9 politique\r\n     de maintenir \u00e0 domicile.\r\n\r\n19:44:51:02  19:44:55:15\r\n        Et cela correspond\r\n \u00e0 ce que souhaitent les patients.\r\n\r\n19:44:56:06  19:44:59:04\r\n-B\u00e9n\u00e9ficier des soins \u00e0 domicile\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:03:18\r\n   co\u00fbte cinq fois moins cher\r\n      que de vivre en EMS.\r\n\r\n19:45:04:18  19:45:10:10\r\n  -En politique, l'homme du jour\r\n     est l'UDC Thomas Aeschi.\r\n\r\n19:45:10:14  19:45:14:02\r\n          Il est candidat\r\n  \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:45:14:07  19:45:21:19\r\navec Guy Parmelin et Norman Gobbi.\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:24:12\r\n      Thomas Aeschi, bonsoir.\r\n\r\n19:45:24:17  19:45:32:14\r\n   Vous avez 36 ans et vous \u00eates\r\nobjet de curiosit\u00e9 de tout le pays.\r\n\r\n19:45:32:19  19:45:39:14\r\n     Vous sentez la pression ?\r\n\r\n19:45:39:14  19:45:41:15\r\n- Ce n'est pas vraiment une pression.\r\n\r\n19:45:41:20  19:45:45:20\r\n C'est int\u00e9ressant de parler avec \r\nbeaucoup de personnes dans le pays.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:55:00\r\n     -Avant de nous r\u00e9pondre,\r\n    on regarde votre portrait.\r\n\r\n19:45:55:05  19:46:01:14\r\n-Bard\u00e9 de dipl\u00f4mes, travailleur \r\nacharn\u00e9, \u00e0 36 ans, Thomas Aeschi\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:03:23\r\n     est un \u00e9trange m\u00e9lange\r\n\r\n19:46:04:04  19:46:10:09\r\n   entre un manager mondialis\u00e9\r\net un conservateur souverainiste.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:12:11\r\n       -On doit moins c\u00e9der\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:15:00\r\n        face \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:19:08\r\n La Suisse ne devrait pas accepter\r\n toutes les r\u00e8gles internationales\r\n\r\n19:46:19:12  19:46:21:05\r\n        qu'on lui demande.\r\n\r\n19:46:21:14  19:46:25:11\r\n  -Arriv\u00e9 \u00e0 Berne il y a 4 ans,\r\n    la trajectoire fulgurante\r\n\r\n19:46:25:15  19:46:28:14\r\nde ce pourfendeur de la bureaucratie\r\n  suscite admiration et crainte...\r\n\r\n19:46:29:00  19:46:33:07\r\n             -Surdou\u00e9.\r\n        -Limite hyperactif.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:40:03\r\n    -Il est capable d'\u00e9couter.\r\n    -D\u00e9fenseur del'Alleingang.\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:44:05\r\n    -Il fait peur \u00e0 certains\r\n         au Parlement,\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:48:11\r\n    en raison de sa proximit\u00e9\r\n     avec Christoph Blocher.\r\n\r\n19:46:48:15  19:46:51:16\r\n   Le vieux tribun l'a choisi\r\n    comme seul parlementaire\r\n\r\n19:46:51:21  19:46:55:03\r\n  \u00e0 la direction de son comit\u00e9\r\n   contre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:46:55:08  19:46:59:08\r\nDans sa commune de Baar, on salue\r\nl'ascension de l'enfant du pays.\r\n\r\n19:46:59:12  19:47:02:19\r\n   Mais on d\u00e9clare que l'homme\r\n    reste largement inconnu.\r\n\r\n19:47:03:05  19:47:06:14\r\n-Contrairement aux hommes politiques\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:05\r\n    locaux, il n'a pas de liens\r\n\r\n19:47:09:10  19:47:11:19\r\n    avec les soci\u00e9t\u00e9s locales.\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:15:03\r\n      Je ne sais presque rien\r\n        sur sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:47:15:08  19:47:19:00\r\n         Rien d'\u00e9tonnant,\r\n   il a 20 ans de moins que moi.\r\n\r\n19:47:19:10  19:47:23:03\r\n    -Un homme dou\u00e9, ambitieux\r\n   et qui r\u00eave de plus encore,\r\n\r\n19:47:23:08  19:47:26:22\r\n      malgr\u00e9 son jeune \u00e2ge\r\n   et son manque d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:47:28:16  19:47:34:02\r\n-Thomas Aeschi, il y a une expression\r\n   en fran\u00e7ais: \"Il est tellement\r\n\r\n19:47:34:07  19:47:37:20\r\n    ambitieux qu'il a les dents\r\n      qui rayent le parquet.\"\r\n\r\n19:47:38:01  19:47:44:01\r\n   Est-ce que c'est votre cas ?\r\n\r\n19:47:44:01  19:47:47:23\r\n  -J'ai toujours aim\u00e9 travailler.\r\n\r\n19:47:48:01  19:47:50:08\r\n  J'ai toujours cherch\u00e9 le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:47:50:08  19:47:56:09\r\n   Vous avez un profil personnel\r\n     tr\u00e8s jeune loup lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:56:13  19:48:01:19\r\n        Ca peut faire peur\r\n \u00e0 une partie des parlementaires.\r\n\r\n19:48:02:00  19:48:09:01\r\n     Vous \u00eates celui qui vient\r\n   restructurer les entreprises,\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:11:05\r\n         vous assumez \u00e7a ?\r\n\r\n19:48:11:10  19:48:13:05\r\n   -Je ne me vois pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:48:13:10  19:48:17:20\r\n C'est important les projets qu'on\r\n      fait comme consultant.\r\n\r\n19:48:17:22  19:48:21:13\r\n     J'ai fait des exp\u00e9riences\r\n           culturelles.\r\n\r\n19:48:21:15  19:48:27:15\r\nC'est important au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:30:16  19:48:35:03\r\n Il y a un th\u00e8me important \u00e0 Zoug.\r\n\r\n19:48:35:05  19:48:38:08\r\n   On appelle \u00e7a la Zugisierung.\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:44:10\r\n      Vous assumez tout \u00e7a ?\r\n\r\n19:48:47:12  19:48:51:09\r\n  -Un Etat qui prend soin de ses\r\n    citoyens, c'est important.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:56:18\r\n-Il y a un coup de barre \u00e0 droite.\r\n\r\n19:48:56:20  19:48:59:21\r\n  \u00c7a veut dire quoi en mati\u00e8re de\r\n      finances,\r\n\r\n19:49:00:02  19:49:02:03\r\n   il y aura des restrictions ?\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:06:23\r\n               -Oui.\r\n    L'\u00c9tat a grandi rapidement.\r\n\r\n19:49:07:04  19:49:13:13\r\n     Il faut faire un plafond\r\n        avec les d\u00e9penses.\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:19:15\r\n     Les revenus ne reviennent\r\n       pas autant qu'avant.\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:28:20\r\n   -Tout est regard\u00e9 dans votre\r\n            parcours.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:33:00\r\n  Vous avez travaill\u00e9 pour Booz.\r\n\r\n19:49:33:02  19:49:38:07\r\n   Cette entreprise a travaill\u00e9\r\n           pour la NSA.\r\n\r\n19:49:38:11  19:49:41:16\r\n    Est-ce que vous le saviez ?\r\n\r\n19:49:43:12  19:49:45:23\r\n-Dans l'entreprise o\u00f9 je travaille,\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:52:16\r\n  je ne pense pas qu'il y ait des\r\n       mandats pour la NSA.\r\n\r\n19:49:52:21  19:49:55:13\r\n      -Il n'y a aucune honte.\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:59:14\r\nIl a fallu vous tirer les vers du nez\r\n\r\n19:49:59:19  19:50:03:00\r\n pour que vous citiez le nom de la\r\n             soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:02  19:50:09:02\r\n   -J'en ai parl\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:50:09:20  19:50:15:04\r\nOn ne met jamais l'employeur sur le\r\n    site internet du Parlement.\r\n\r\n19:50:15:06  19:50:17:11\r\n  -La migration, \u00e7a vous a servi.\r\n\r\n19:50:17:12  19:50:21:03\r\n           \u00c7a continue.\r\n\r\n19:50:21:05  19:50:25:03\r\n Il y a des migrants aux portes de\r\n             l'Europe.\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:31:05\r\nCertains cherchent \u00e0 venir en Suisse.\r\n\r\n19:50:34:20  19:50:40:04\r\n  L'UDC a propos\u00e9 qu'on applique\r\n   Schengen Dublin \u00e0 la lettre.\r\n\r\n19:50:40:06  19:50:43:04\r\nCeux qui ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par un autre\r\n  pays\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:45:18\r\n    ne pourraient pas venir en\r\n             Suisse.\r\n\r\n19:50:45:23  19:50:48:15\r\n-On a vu ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:53:11\r\nIl faut se poser des questions sur\r\n        comment continuer.\r\n\r\n19:50:53:12  19:50:57:00\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re garder plus intensivement\r\n          les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:50:57:02  19:51:01:03\r\nNous n'avons pas assez de personnel.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:03:17\r\n      Mais ce danger existe.\r\n\r\n19:51:03:19  19:51:09:08\r\n    Il est possible d'avoir des\r\n \u00e9v\u00e9nements terroristes en Suisse.\r\n\r\n19:51:09:10  19:51:14:10\r\n-Il y a eu des choses incroyables.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:20:11\r\nEst-ce que c'est la fin de Schengen\r\n           selon vous ?\r\n\r\n19:51:28:13  19:51:34:13\r\n-Monsieur Iuncker a dit que Schengen\r\n    \u00e9tait dans un \u00e9tat de coma.\r\n\r\n19:51:36:01  19:51:42:21\r\nIl faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir comment\r\n continuer avec Schengen Dublin.\r\n\r\n19:51:43:02  19:51:45:15\r\n  -On va voir une photo de vous.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:49:08\r\n   Elle est un peu folklorique.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:52:11\r\n  -J'ai fait partie d'un th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:51:52:16  19:51:59:06\r\n  -Le sentiment antieurop\u00e9en est\r\n au centre de l'action chez vous.\r\n\r\n19:51:59:08  19:52:02:16\r\n Vous \u00eates dans le comit\u00e9 EU NEIN.\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:07:13\r\n   C'est une conviction premi\u00e8re\r\n            chez vous ?\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:12:23\r\n-Je ne suis pas contre l'Europe, je\r\n       suis pour la Suisse.\r\n\r\n19:52:13:01  19:52:20:05\r\n  Je veux qu'on reste ind\u00e9pendant,\r\nqu'on puisse d\u00e9cider de notre destin.\r\n\r\n19:52:20:10  19:52:27:19\r\n-Le jour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9ussira\r\n\u00e0 n\u00e9gocier un accord institutionnel\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:34:18\r\navec l'Union europ\u00e9enne, si vous \u00eates\r\n         conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:40:02\r\n      vous le soutiendrez ?\r\n    -\u00c7a d\u00e9pend de son contenu.\r\n\r\n19:52:41:21  19:52:47:18\r\n L'adoption automatique du droit \r\n europ\u00e9en, j'aurais des craintes.\r\n\r\n19:52:47:23  19:52:50:03\r\n     \u00c7a d\u00e9pendrait du contenu.\r\n\r\n19:52:50:05  19:52:52:21\r\n   -Vos forces, vos faiblesses.\r\n\r\n19:52:53:02  19:52:58:11\r\n   Quelle est votre plus grande\r\n     faiblesse d'apr\u00e8s vous ?\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:02:03\r\n-Je fais trop de choses au Parlement.\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:06:08\r\n-On parle aussi de votre proximit\u00e9\r\n          avec Blocher.\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:09:16\r\n      On va revoir une photo.\r\n\r\n19:53:09:18  19:53:12:05\r\n  C'est un selfie de Blocher.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:18:07\r\n      Il y a toute l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:26:00\r\n   Quel est votre sentiment pour\r\n        Monsieur Blocher ?\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:28:04\r\n  -J'ai \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour ce d\u00eener.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:32:01\r\n  J'ai appris beaucoup de choses\r\n       de Monsieur Blocher,\r\n\r\n19:53:32:06  19:53:34:09\r\n  mais aussi d'autres personnes.\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:39:00\r\n    -On dit que vous l'appelez\r\n   tous les jours. C'est vrai ?\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:41:07\r\n               -Non.\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:47:08\r\nOn a peut-\u00eatre en \u00e9change une fois\r\n            par mois.\r\n\r\n19:53:47:10  19:53:49:11\r\n          -Thomas Aeschi,\r\n         vous avez 36 ans.\r\n\r\n19:53:49:12  19:53:53:06\r\n           Trop jeune ?\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:54:17\r\n         -Je ne pense pas.\r\n\r\n19:53:54:22  19:54:00:02\r\nJ'ai gagn\u00e9 beaucoup d'exp\u00e9rience chez\r\n           les militaires,\r\n\r\n19:54:00:07  19:54:02:20\r\n   plus tard dans ma profession.\r\n\r\n19:54:03:01  19:54:08:05\r\n  Il faut s'adapter aux nouvelles\r\n              choses.\r\n\r\n19:54:08:07  19:54:11:02\r\nIl faut s'adapter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:16:21\r\n-Vous avez appris le fran\u00e7ais \u00e0 Nice\r\n           et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:22:23\r\n-Oui j'ai pass\u00e9 4 semaines \u00e0 Lausanne\r\n           l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:28:10\r\n   -Quel est votre mot favori en\r\n            fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:33:11\r\n-C'est vrai que les Alpes de Montreux,\r\n         c'est formidable.\r\n\r\n19:54:33:13  19:54:36:11\r\n -On dit que vous \u00eates robotique.\r\n\r\n19:54:36:13  19:54:38:21\r\n      Vous \u00eates une machine ?\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:40:05\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n19:54:40:10  19:54:44:14\r\n     J'aime aller au th\u00e9\u00e2tre,\r\n            au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:54:44:19  19:54:49:18\r\nJe fais beaucoup de choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de\r\n           la politique.\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:53:21\r\n  Mais on ne sait pas \u00e7a de moi.\r\n\r\n19:54:53:21  19:54:55:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:54:55:23  19:54:58:15\r\nNous sommes dans la semaine de lutte\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:01:13\r\n       contre les violences\r\n        faites aux femmes.\r\n\r\n19:55:01:18  19:55:06:10\r\nActuellement, seuls 10 % des femmes\r\nagress\u00e9es oseraient porter plainte.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:10:06\r\n   -Manon est une jeune femme\r\n     \u00e9panouie aujourd'hui,\r\n\r\n19:55:10:11  19:55:13:11\r\n  malgr\u00e9 le viol qu'elle a subi\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans.\r\n\r\n19:55:13:15  19:55:17:06\r\n   Surmonter cet acte terrible\r\n   a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re \u00e9preuve.\r\n\r\n19:55:17:11  19:55:19:23\r\n     Mais le pire pour elle,\r\n         c'est la suite.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:22:19\r\n-C'est le regard des gens sur nous.\r\n\r\n19:55:23:00  19:55:25:22\r\n   Certaines personnes m'ont dit\r\n\r\n19:55:26:03  19:55:29:02\r\n      que je l'avais cherch\u00e9.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:36:06\r\n   D'autres personnes cherchent\r\n\u00e0 savoir comment on \u00e9tait habill\u00e9e.\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:42:16\r\n      On cherche des excuses\r\n         aux agresseurs.\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:46:20\r\n  -L'association Viol secours \r\n  f\u00eate ses 30 ans cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:50:23\r\nElle concentre encore son travail\r\nsur le sentiment de culpabilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:08  19:55:53:11\r\n   -Ces femmes sont confront\u00e9es\r\n\r\n19:55:53:16  19:55:55:22\r\n    \u00e0 de nombreux st\u00e9r\u00e9otypes,\r\n\r\n19:55:56:03  19:55:58:15\r\n sexistes, racistes ou classistes.\r\n\r\n19:55:58:20  19:56:04:01\r\n Il est donc difficile de dire ce \r\nqu'on a v\u00e9cu et de se reconstruire.\r\n\r\n19:56:04:06  19:56:12:16\r\n         Les st\u00e9r\u00e9otypes\r\n   entretiennent les violences.\r\n\r\n19:56:13:02  19:56:17:06\r\n-Seuls 10 % des femmes agress\u00e9es\r\n    d\u00e9noncent ces violences.\r\n\r\n19:56:17:11  19:56:21:14\r\n     Car la sensibilisation\r\n        reste difficile.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:24:23\r\n  -Le viol conjugal a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:28:00\r\ndans le code p\u00e9nal en 1992 en Suisse.\r\n\r\n19:56:28:05  19:56:30:19\r\n           Depuis 2004,\r\n    il est poursuivi d'office.\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:37:15\r\n    Les lois et les mentalit\u00e9s\r\n       \u00e9voluent lentement.\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:42:14\r\n-Un travail qui reste n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:56:42:19  19:56:46:21\r\n    pour permettre aux victimes\r\nde se lib\u00e9rer du poids de la honte.\r\n\r\n19:56:47:07  19:56:49:17\r\n   -J'aimerais que les victimes\r\n\r\n19:56:49:22  19:56:52:11\r\n  se sentent libres d'en parler.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:58:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n   on banalise beaucoup le viol.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:01:19\r\n         C'est dramatique.\r\n\r\n19:57:04:12  19:57:10:07\r\n -En football, pas d'exploit pour\r\nle FC Sion en d\u00e9placement \u00e0 Kazan.\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:15:17\r\nLes S\u00e9dunois, r\u00e9duits \u00e0 dix joueurs,\r\n   ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par les Russes.\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:19:06\r\n        Voici les deux buts\r\n        de cette rencontre.\r\n\r\n19:57:19:11  19:57:24:11\r\nSion peut encore r\u00eaver de poursuivre\r\n    l'aventure en Europa League\r\n\r\n19:57:24:15  19:57:29:14\r\n          mais il faudra\r\n   un exploit face \u00e0 Liverpool.\r\n\r\n19:57:30:16  19:57:34:22\r\n    -On va voir des champignons\r\n      d'un genre particulier.\r\n\r\n19:57:35:03  19:57:37:21\r\n  Les champignons hallucinog\u00e8nes\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:42:02\r\n       ont leurs amateurs, \r\n      malgr\u00e9 l'interdiction.\r\n\r\n19:57:43:03  19:57:47:12\r\n   -Cueillir des champignons \r\n  hallucinog\u00e8nes est interdit.\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:51:12\r\n       Mais les amateurs\r\n    en ramassent quand m\u00eame.\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:54:08\r\n   Ce jour-l\u00e0, ils ne trouvent\r\n\r\n19:57:54:12  19:57:58:03\r\n      que ce type de psilos\r\n     qu'ils connaissent mal.\r\n\r\n19:57:58:08  19:58:00:12\r\n  Ils ne le go\u00fbteront donc pas.\r\n\r\n19:58:00:22  19:58:03:18\r\n       -On ne plaisante pas \r\n       avec les champignons.\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:08:12\r\n Donc je ne prends pas de risque \r\navec les champignons qui font rire\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:11:04\r\ncar \u00e7a pourrait ne pas faire rire.\r\n\r\n19:58:11:13  19:58:13:11\r\n  -Dans les Franches-Montagnes,\r\n\r\n19:58:13:16  19:58:17:18\r\n  ce retrait\u00e9 cherche le psilo \r\n depuis vingt ans malgr\u00e9 la loi.\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:20:10\r\n    -C'est un produit naturel.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:22:19\r\n    Je ne me sens pas en faute.\r\n\r\n19:58:29:22  19:58:35:22\r\n-Dans cette cuisine, deux autres\r\n  consommateurs occasionnels.\r\n\r\n19:58:37:09  19:58:41:14\r\n  -Dans une vie, on veut parfois\r\n  exp\u00e9rimenter d'autres choses.\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:44:03\r\n Certains font du yoga, voyagent.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:47:12\r\n Nous, on voyage sans trop bouger.\r\n\r\n19:58:47:17  19:58:51:04\r\n         L'effet va durer\r\n      de six \u00e0 douze heures.\r\n\r\n19:58:51:09  19:58:54:17\r\n     Il ne faut pas le prendre\r\n           \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re.\r\n\r\n19:58:54:22  19:58:58:11\r\n           Il faut \u00eatre\r\n  dans un environnement ad\u00e9quat.\r\n\r\n19:58:59:04  19:59:01:20\r\n -G\u00e9n\u00e9ralement, on fait \u00e7a dehors.\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:07:21\r\nCe n'est pas une communion mais quand\r\nm\u00eame un rapprochement avec la nature.\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:11\r\n         -L'an dernier,\r\n  il y a eu 176 d\u00e9nonciations.\r\n\r\n19:59:11:15  19:59:17:04\r\nLes faibles quantit\u00e9s ne sont pas \r\namend\u00e9es mais restent dangereuses.\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:20:21\r\n-Ils provoquent des effets physiques,\r\n\r\n19:59:21:02  19:59:23:17\r\n       naus\u00e9es, tachycardie\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:12\r\n         ou des angoisses\r\n       qui peuvent perdurer.\r\n\r\n19:59:27:17  19:59:34:20\r\n Mais on n'a pas pu prouver que \u00e7a \r\npuisse d\u00e9boucher sur une d\u00e9pendance.\r\n\r\n19:59:35:06  19:59:39:04\r\n  -Les chercheurs s'int\u00e9ressent\r\n     aussi \u00e0 ces champignons\r\n\r\n19:59:39:09  19:59:41:23\r\n      pour des applications\r\n         th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:59:42:04  19:59:44:21\r\nLeurs effets restent impr\u00e9visibles.\r\n\r\n19:59:45:19  19:59:49:08\r\n-Ce soir, \"Temps Pr\u00e9sent\" se demande\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:14\r\n          comment vaincre\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:59:52:19  19:59:56:14\r\n      Dans quelques instants,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret.\r\n\r\n19:59:56:19  19:59:59:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:07:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nA.Giddey, E.Gattlen, L.Martignetti,\r\n    C.Sanguinetti, M.De Piante\r\n\r\n20:00:08:20  20:00:10:20\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T19:24:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476867", "durationSec": 133, "title": "FRIGO CLIMAT 2015 EL NINO 2511 PAD_RTS000000662031", "excerpt": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne climatique El Nino consiste dans l'inversion des vents et des courants marins de l'oc\u00e9an Pacifique. Sa manifestation a comme cons\u00e9quence le renversement d'habitudes m\u00e9t\u00e9orologiques en Am\u00e9rique et Asie, avec des pluies torrentielles dans des zones d\u00e9sertiques ou un temps sec dans des zones habituellement humides. La raison du d\u00e9clenchement de El Nino n'est pas encore comprise mais l'on sait que son influence sur la m\u00e9t\u00e9o europ\u00e9enne est quasiment nulle.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERIC, Lison", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["EL NINO"], "sequenceIds": ["1477612"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476868", "durationSec": 124, "title": "SO CHAMPIGNONS 2_RTS000000662736", "excerpt": "Malgr\u00e9 l'interdiction, des particuliers effectuent la cueillette de champignons hallucinog\u00e8nes, qui poussent en automne dans certains coins propices. Les consommateurs de psilocybes aiment exp\u00e9rimenter leurs effets psychiques qui peuvent toutefois se r\u00e9v\u00e9ler impr\u00e9visibles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CHAMPIGNON (DENR\u00c9E)", "STUP\u00c9FIANT"], "sequenceIds": ["1477684"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476869", "durationSec": 30, "title": "SO FC SION RUSSIE_RTS000000663308", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion qui a \u00e9t\u00e9 battu 2 buts \u00e0 0 par le Rubin Kazan lors d'un match du Groupe B de la UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KAZAN"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "RUBIN KAZAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476870", "durationSec": 107, "title": "SO HOLLANDE VISITES_RTS000000663317", "excerpt": "La 1\u00e8re visite du pape Fran\u00e7ois en Afrique a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 Nairobi au Kenya. Itw du journaliste Arnaud B\u00e9dat sur la visite du pape Fran\u00e7ois en Afrique qui dit de ne pas avoir peur des terroristes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476871", "durationSec": 103, "title": "SO KENYA PAPE_RTS000000663289", "excerpt": "Des policiers fran\u00e7ais arm\u00e9s ont effectu\u00e9 pendant la nuit une perquisition au domicile fran\u00e7ais d'un des 3 imams de la mosqu\u00e9e genevoise du Petit-Saconnex. L'imam est fich\u00e9 \"S\" depuis 2012 car selon la Tribune de Gen\u00e8ve il a \u00e9t\u00e9 en contact avec  avec Mohamed Merah, l'auteur des tueries de Toulouse et Montauban.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAIROBI", "SUISSE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476872", "durationSec": 26, "title": "SO LEUTHARD 2_RTS000000663134", "excerpt": "Les retrait\u00e9s n\u00e9cessitent de plus en plus de prestations compl\u00e9mentaires pour payer leur frais quotidiens ou leur EMS. Le co\u00fbt moyen des EMS est de 8700 francs par mois, une augmentation de 10% en 4 ans. Un tiers de ce montant est pay\u00e9 par les assurances et les cantons qui pour limiter les frais encouragent le maintien \u00e0 domicile, 5 fois moins cher."}, {"internalArchiveId": "AA1511476873", "durationSec": 17, "title": "SO MOSSOUL TAPIS_RTS000000662949", "excerpt": "Portrait du candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi. \u00c2g\u00e9 de 36 ans il si\u00e8ge depuis 2011 au conseil national pour le canton de Zoug. Proche de Christophe Blocher, il pense que la Suisse doit se montrer plus dure face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne."}, {"internalArchiveId": "AA1511476874", "durationSec": 108, "title": "SO PERQUISITION_RTS000000663321", "excerpt": "Itw d'une femme qui a \u00e9t\u00e9 victime de viol \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans. Elle t\u00e9moigne du difficile parcours de la culpabilit\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 de parler de la violence qu'on a subi. Depuis 30 ans l'association Viol-Secours s'engage aupr\u00e8s de femmes victimes de violences sexuelles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FERNEY-VOLTAIRE", "PETIT-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM", "PERQUISITION", "LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1477588"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476875", "durationSec": 100, "title": "SO PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES_RTS000000663299", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SOINS \u00c0 DOMICILE", "AVS", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1477628"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476876", "durationSec": 23, "title": "SO SINJAR TAPIS_RTS000000662937"}, {"internalArchiveId": "AA1511476877", "durationSec": 36, "title": "SO SONORE LEUTHARD ITW_RTS000000663103"}, {"internalArchiveId": "AA1511476878", "durationSec": 102, "title": "SO THOMAS AESCHI_RTS000000662932", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["AESCHI, THOMAS"], "sequenceIds": ["1477647"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476879", "durationSec": 121, "title": "SO VIOL_RTS000000663269", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["VIOL", "T\u00c9MOIGNAGE"], "sequenceIds": ["1477653"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511477489", "summary": "Ferney-Voltaire : Ext immeuble et palier de la r\u00e9sidence d'un imam de la mosqu\u00e9e du Petit-Saconnex. Visage cach\u00e9 derri\u00e8re une vitre, itw voisine. Itw voisin. \nPlaques Ferney-Voltaire et D35. \nExt appartement 2e imam.\nPlaque France et plaque Ferney-Voltaire en arri\u00e8re-plan. \nLe Petit-Saconnex : ext mosqu\u00e9e avec minaret.", "id": "1477588", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["FERNEY-VOLTAIRE", "PETIT-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477513", "summary": "Carte du monde avec courant thermique El Nino. \nItw Martin Beniston, climatologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \nInfographie de El Nino. \nPierre Eckert, m\u00e9t\u00e9orologue M\u00e9t\u00e9oSuisse, marchant dans couloir. Itw Pierre Eckert.", "id": "1477612", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BENISTON, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477529", "summary": "Source SRF : int EMS, personnes \u00e2g\u00e9es femmes mangeant. Personne \u00e2g\u00e9e recevant des soins \u00e0 domicile.\nItw Adrien Bron, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Sant\u00e9 canton de Gen\u00e8ve.", "id": "1477628", "visualThemes": ["PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477547", "summary": "Plateau : itw Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1477646", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477548", "summary": "Thomas Aeschi, consultant en entreprise et conseiller national UDC zugois, travaillant \u00e0 son bureau. En fran\u00e7ais, itw Thomas Aeschi. \nInt salle conseil national, Thomas Aeschi jetant de la paperasse. \nItw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.  \nItw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. \nArchives Thomas Aeschi chantant l'hymne suisse au c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, ex-pr\u00e9sident UDC.\nPlaque Rathaus Baar. Itw Andreas Hotz, pr\u00e9sident PLR commune de Baar.\nExt palais f\u00e9d\u00e9ral, plong\u00e9e bas haut de Thomas Aeschi.", "id": "1477647", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "ZOUG"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477554", "summary": "Itw Manon Leresche, femme victime de viol \u00e0 16 ans.\nItw Lorraine Astier Cholodenko, responsable pr\u00e9vention Viol-Secours.\nTableaux et affiches ayant pour th\u00e8mes de viol. \nColette Fry, directrice Bureau de la promotion de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes \net de pr\u00e9vention des violences domestiques (BPEV).", "id": "1477653", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477585", "summary": "Franches-Montagnes : \u00e0 la lisi\u00e8re du bois, de dos, hommes recherchant des champignons hallucinog\u00e8nes. \nMain cueillant champignon psilo. \nChampignons dans l'herbe.\nVoix off, itw consommateurs anonymes. \nPr\u00e9paration d'une tisane de champignons psilocybes s\u00e9ch\u00e9s. \nItw Corine Kibora, porte-parole Addiction Suisse.", "id": "1477684", "visualThemes": ["CHAMPIGNON (DENR\u00c9E)", "STUP\u00c9FIANT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630079", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021874", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F8B33BD7-68A2-41BF-B0D4-96ABFF474287", "internalArchiveId": "F8B33BD7-68A2-41BF-B0D4-96ABFF474287", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean-Claude Basset, ancien enseignant en islamologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Alain Berset, ministre de l'int\u00e9rieur;Doris Bianchi de l'Union syndicale suisse;Johann Schneider Ammann, ministre de l'Economie;Thomas Krommenacker, un des responsables de la strat\u00e9gie et du marketing chez Temenos\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(16/MULTI MERKEL-HOLLANDE PAPIER) Angela Merkel et Francois Hollande cot\u00e9 a cot\u00e9, silemcieux,  place de la r\u00e9publique pour d\u00e9poser une rose \r\nen hommage aux victimes des attentats de Paris...\r\nimage  de solidari\u00e9,  pr\u00e9ambule hier soir au  t\u00eate a t\u00eate ... entre le pdt drancais et la chanceli\u00e8re allemande...sur la lutte contte le groupe etat islamique\r\nAngela Merkal  a promis  une r\u00e9ponse rmilitaire rapide... pour sans entrer dans le d\u00e9tail \r\nJacques Allaman \r\nEt apr\u00e8s Angela Merkel, le marathn diplomiqtieu de  Francois Hollande se poursuit\r\nil recoit ce matin le pdt  du conseil italien Matteo Renzi\r\navant de s'envoler vers Moscou... ou il esp\u00e8re obtenir de Valdimir Poiutine un engagement plus fort pr lutter contre le grozupe ETAT ISLAMIQUE...\r\nEt en attendant plus de soutiens de l'\u00e9ztranger,\r\nla France va continuer et intensifier ses frappes en Syrie\r\nles d\u00e9put\u00e9s ont largement vot\u00e9  la poursuite des frappes ..515 voix pour ... 4  contre ..\r\n(D4/DIFFERENCES SALAFISME-DJIHADISME PAPIER INTEGRE) SMD : Et depuis ces attentats de Paris, les regards accusateurs se tournent vers le salafisme...\r\nle salafisme  d\u00e9sign\u00e9 comme un \"ennemi\"  par le pm manuel valls \r\n\"Le salafisme qui gangr\u00e9ne la soci\u00e9t\u00e9 comme un cancer\".\r\ndisait aussi  hier dans le 12h30... le consultant en pr\u00e9vention de la radicalisation  Mohammed Chirani\r\nles appels \u00e0 lutter contre ce courant de l'islam se multiplient. \r\nEt pourtant, Renaud Malik, il faut se m\u00e9fier des amalgames\r\nSMD : PROMO INVIT\u00e9 MALEK CHEBEL\r\n(D6/REFORME LPP PAPIER INTEGRE) Le 2\u00e8me pilier doit servir avant tout a financer la retraite\r\nle  conseil f\u00e9d\u00e9ral  rappelle le sens premier veut remettre de la LPP...\r\nil  a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa r\u00e9forme\r\n retirer son capital sera plus difficile \r\nle projet pr\u00e9voit aussi de mieux r\u00e9partir les prestations compl\u00e9mentaires.\r\nD\u00e8s 30 mille francs de fortune, on n'y aura plus droit.\r\nbut affich\u00e9  :  mieux cibler l'aide \r\nAlexandra Richard\r\n(11/GE GREVE FONCTION PUBLIQUE RECONDUITE PAPIER) Les fonctionnaires genevois vont retoiurner dans la rue\r\nils ont vot\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale une nouvelle gr\u00e8ve pour mardi prochain, le 1er d\u00e9cembre...\r\ngr\u00e8ve qui sera reconductible... \r\nce qui f\u00e2che...  c'est toujours les mesures d'\u00e9conomies propos\u00e9es par le Conseil d'Etat ...\r\net les r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues...\r\nTania Sazpinar\r\n(bv Tessin) Le tessin fait marche arri\u00e8re\r\nil renonce, provisoirement, a demander  le casier judiciaire des frontaliers et des demanandeurs depermis B\r\nla d\u00e9cision du gvt au printemps dernier avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l'italie\r\nle sec d'Rtat t aux migrations (SEM) l' avait jug\u00e9 la mesure ill\u00e9gale.\r\nsimontta somamraguf^ga avait rappel\u00e9 le canton a l'ordre cet \u00e9t\u00e9...\r\nle pdt du conseil d'ERtat  l'udc Norman Gobbi, semble finalement  l'avoir entendu...\r\na 2 semaines de sa possible \u00e9lection comme nveau conseoiller f\u00e9d\u00e9ral...\r\n(01/INNOSUISSE ITV. JSA) SMD : Une agence pour l'innovation made in Suisse... \r\nInnosuisse....c'est son nom...devrait voir le jour en 2018. \r\nelle remplacera l 'actuelle commission pour la technologie et l'innovation, la CTI.\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral... veut en faire l'alter-ego du Fonds national suisse de la recherche ... \r\nmais le ministre de l'Economie Johann Schneider Amman... l' assure ... : il n'y aura pas de dpublon !\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon. \r\nEt le Parlement devra se prononcer sur la cr\u00e9ation de cette agence pour l'innovation...\r\n(D1/FINTECH ITV. THOMAS KROMMENACKER) Et cette agence pourrait bien se pencher sur les Fintech... \r\ncomprenmez \" les nvx mod\u00e8les de technologues financires et bancaires...\"\r\nelles sont en plein essor...  et pousse les banques \u00e0 se repositionner, \u00e0 se r\u00e9inventer...\r\nexplications de Thomas Krommenacker,  reponsable stra\u00e9gie chez TEMENOS, l'un des spc\u00e9ialistes des locgiciels bancaires \r\nThomas Krommenacker,  reposable stra\u00e9gie chez TEMENOS avec Sylvie Belzer\r\n(20/SUITE SCANDALE VW  PAPIER REP 22H30) Si vous avez une voituire VW truqu\u00e9e\r\nmieux vaut etre am\u00e9ricain qu'europ\u00e9en...\r\nle groupe de WOLFSBURG a annonc\u00e9 hier qu'il n'allaut pas indemnsiuer ses clients du vieux continent...\r\ncontraitement \u00e0 ceux qui vivent aux Etats-Unis\r\nBlandine Milcent\r\n(22/ATHLETISME NOUVELLE POLEMIQUE PAPIER) Il avait jusqu'ici le surnom de *chevalier blanc\" de l'atth\u00e9tisme\r\nSEBASTIAN COE,  le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale n'est peut etre pas si blanc...\r\na en corire la BBC... il est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'interet dans l'attribution des mondiaux 2021 a EUDGiNE, breceau de Nike aux Etats -Unis\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin\r\n(bv sports) En football\r\n4 nouvelles \u00e9quipes se sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finales de la Ligue des Champions.\r\nLe PSG, le Benfica Lisbonne, l'Atletico Madrid et la YOuventus de Turin.\r\net ce soir  Sion ...tentera de d\u00e9crocher sa place pour les 16\u00e8me de finale de l'EUROPA LEAGUE...\r\nIL FAUDRA battre les russes du Rubin  Kazane\r\nA suivre dans  nos rendez-vous d'informations et sur RTSdeux, d\u00e8s 17h.\r\n( \r\nHockey sur glace: Zurich et    Berne se sont qualifi\u00e9s pour les demi-finales de la Coupe de Suisse.\r\nZurich a battu Ambri 5 \u00e0 2, alors que Bernea eu besoin des tirs au but pour s'imposer \u00e0 Vi\u00e8ge, 3 \u00e0 2.)\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7266655", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-26T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-26T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7266673", "ece-7266655"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-03T17:51:36Z", "speechToTexts": ["03.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nIl n'a pas le journal Yann Amedro, on ne pourra pas vaincre le groupe \u00c9tat islamique avec des paroles, il faudra des moyens militaires, l'engagement d'Angela Merkel, hier soir, \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, la chanceli\u00e8re allemande a promis d'aider la France dans son combat contre le terrorisme, mais les contours de l'aide reste flou, le salafisme sur le banc des accus\u00e9s apr\u00e8s les attentats de Paris, cancer de la soci\u00e9t\u00e9 ennemi \u00e0 abattre quelques exemples de d\u00e9clarations entendues sur ce courant de l'Islam depuis le 13 novembre mais attention aux amalgames les salafistes n'est pas n\u00e9cessairement un djihadiste le djihadiste pas forc\u00e9ment un salafiste nous expliquera Renaud Malik, y a -t-il encore dans c'\u00e9tait que dans cette \u00e9poque si trouble une possibilit\u00e9 pour ceux qu'on appelle un Islam des Lumi\u00e8res, selon l'expression du du philosophe et anthropologue Malek chez Bell bah on lui posera la question \u00e0 Malek Chebel, il est tout \u00e0 l'heure l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris d\u00e8s 7 heures 35 le 2\u00e8me pilier doit servir \u00e0 vivre dignement \u00e0 la retraite, pas acheter une voiture ou \u00e0 partir en vacances, Alain Berset justifie sa r\u00e9forme de la LPP limit\u00e9e, donc le retrait du 2\u00e8me, pilier d\u00e9charger les prestations compl\u00e9mentaires ce Tour de vices du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est -il un bon calcul Olivier Ferrari, sp\u00e9cialiste de la finance et grand connaisseur du 2\u00e8me, pilier nous r\u00e9pond : dans une vingtaine de minutes le port du voile a refait d\u00e9bat en Suisse, oui le Tessin vient d'approuver une loi qui l'interdit des facto une initiative similaire devrait \u00eatre lanc\u00e9e d'ailleurs aussi sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et puis on va aller l'UDC r\u00e9colte des signatures pour des d\u00e9tenus dans les \u00e9coles, initiative \u00e0 laquelle s'oppose d\u00e9sormais un collectif citoyen nouvellement cr\u00e9\u00e9e en Valais, c'est ce que nous r\u00e9v\u00e9lera Marie de Giovanola tout \u00e0 l'heure, hein, dans ce journal, aussi, une nouvelle gr\u00e8ve des fonctionnaires programm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve des technologies financi\u00e8res qui font de l'ombre aux banques et les premi\u00e8res tache sur le costume du chevalier blanc de l'athl\u00e9tisme mondial, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [93%] :\r\nC\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te silencieux Place de la R\u00e9publique hier soir pour d\u00e9poser une rose en hommage aux victimes des attentats de Paris image de solidarit\u00e9 pr\u00e9ambule au t\u00eate-\u00e0-t\u00eate entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et la chanceli\u00e8re allemande sur la lutte contre le groupe \u00c9tat islamique, Angela Merkel a promis une r\u00e9ponse militaire rapide, mais sans entrer dans les d\u00e9tails, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [96%] :\r\nNous offrirons \u00e0 la France toute l'aide que nous pouvons fournir a r\u00e9pondu Angela Merkel, rappelons que l'Allemagne avait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 d'envoyer 650 militaires suppl\u00e9mentaires au Mali pour \u00e9pauler l'arm\u00e9e fran\u00e7aise reste qu'Angela Merkel s'est bien gard\u00e9 de toute annonce fracassante, la chanceli\u00e8re a certes promis \u00e0 Paris d'agir vite pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de la France Angela Merkel se contente pour l'instant de r\u00e9fl\u00e9chir aux responsabilit\u00e9s suppl\u00e9mentaires que l'Allemagne pourrait assumer dans la lutte contre le terrorisme, outre l'envoi de militaires au Mali pour renforcer le contingent de casques bleus de l'ONU et aider les forces fran\u00e7aises, l'Allemagne pourrait accro\u00eetre le nombre de ces militaires qui forme les peshmergas, les combattants kurdes qui combattent Dash dans le nord de l'Irak, le contingent allemand passerait ainsi de 100 \u00e0 150 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [92%] :\r\nApr\u00e8s Angela Merkel, le marathon diplomatique de Fran\u00e7ois Hollande se poursuit, il re\u00e7oit ce matin le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi, avant de s'envoler vers Moscou, o\u00f9 il esp\u00e8re obtenir de Vladimir Poutine, un engagement plus fort pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique et en attendant, ses soutiens de l'\u00e9tranger, la France va continuer et intensifier ses frappes en Syrie, les d\u00e9put\u00e9s ont largement vot\u00e9 pour hier 515 voix, 4 contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [99%] :\r\nEt puis ces attentats de Paris les regards accusateurs se tournent vers le salafisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [95%] :\r\nSalafisme d\u00e9sign\u00e9 comme un et demi par le 1er ministre Manuel Valls, le salafisme qui gangr\u00e8ne la soci\u00e9t\u00e9 comme un cancer, \u00e7a c'est ce que disait hier dans le 12 30 sur notre antenne le consultant en pr\u00e9vention de la radicalisation Mohammed chers les appels \u00e0 lutter contre ce courant de l'Islam se multiplient donc, mais attention aux amalgames renomm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [97%] :\r\nSalafisme et djihadisme \u00e0 entendre certains discours, on serait tent\u00e9 de croire que ces termes sont synonymes, faux r\u00e9pond Jean-Claude Basset, ancien enseignant en islamologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [82%] :\r\nLe salafisme regards regard sur le pass\u00e9 s'enracine dans le mod\u00e8le des 2 g\u00e9n\u00e9rations de compagnons de de Mohammed, 2 mots salaces, c'est l'ancien \u00e7a entra\u00eene un mode de vie, une orientation, une lecture tr\u00e8s litt\u00e9ral East du Coran et un refus des innovations. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [97%] :\r\nMais cette id\u00e9ologie r\u00e9actionnaire peut se vivre de mani\u00e8re paisible surtout elle n'implique pas forc\u00e9ment la volont\u00e9 de changer la soci\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 toute la diff\u00e9rence avec le djihadisme. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:28) [92%] :\r\nIl y a dans l'histoire de de l'Islam depuis les origines, un appel aux donc l\u00e0 on est dans une autre dynamique, c'est-\u00e0-dire on est li\u00e9 \u00e0 une volont\u00e9 d'instaurer ou d\u00e9tendre l'influence de l'Islam ou de r\u00e9- islamiser la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a on peut le faire au nom du salafisme et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est \u00e0 la fois salafistes et djihadistes, mais on peut aussi le faire au nom d'une vision plus moderniste de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [88%] :\r\nEn clair, le salafiste n'est pas forc\u00e9ment un djihadiste le djihadiste n'est pas forc\u00e9ment un salafiste et le groupe \u00c9tat islamique lui- m\u00eame r\u00e9uni plusieurs courants. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:03) [87%] :\r\nL'\u00c9tat islamique ah comme id\u00e9al, le mod\u00e8le salafiste mais parmi il y a des combattants qui ne sont pas salafisme qui peuvent appartenir \u00e0 des courants \u00e0 des \u00e9coles juridiques diff\u00e9rentes, mais ils veulent le r\u00e9tablissement dans d'un \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:19) [97%] :\r\nIslamisme djihadisme salafisme difficile d'\u00e9viter la confusion entre les termes, la prudence est toutefois de mise pour \u00e9viter les amalgames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [88%] :\r\nEt l'Islam des Lumi\u00e8res, donc tout cela est -il encore possible aujourd'hui, et si oui comment poser la question \u00e0 celui qui a invent\u00e9 ce ce terme d'Islam des Lumi\u00e8res, qu'il appelle de ses voeux, c'est l'anthropologue et philosophe fran\u00e7ais d'origine \u00e0 l'alg\u00e9rienne Malek Chebel, il est en Direct de Paris la \u00e9t\u00e9 du journal tout \u00e0 l'heure, d\u00e8s 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [94%] :\r\nLe 2\u00e8me pilier doit servir avant tout \u00e0 financer la retraite, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle son sens 1er, il a pr\u00e9sent\u00e9 hier sa r\u00e9forme de la LPP retirer son capital sera donc plus difficile, voire parfois impossible, le projet pr\u00e9voit aussi de mieux r\u00e9partir les prestations compl\u00e9mentaires Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:02) [94%] :\r\nOui, on ne pourra plus toucher son 2\u00e8me, pilier pour se lancer dans une activit\u00e9 ind\u00e9pendante, par exemple, mais il sera toujours possible de l'investir dans un logement parce que l\u00e0, c'est une forme de pr\u00e9voyance vieillesse, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur Alain Berset et c'est \u00e0 cela que doit servir la LPP \u00e0 cela et rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:19) [90%] :\r\nC'est pas une \u00e9pargne pour les vacances ou bien pour s'acheter une voiture, c'est une \u00e9pargne pour vivre dignement \u00e0 la retraite et c'est clair que, avec le 2\u00e8me pilier a tellement d'argent maintenant \u00e7a a suscit\u00e9 beaucoup d'app\u00e9tit, tout le monde se dire de tiens pourquoi est -ce qu'on pourrait pas apr\u00e8s tout consid\u00e9rer \u00e7a comme une \u00e9pargne priv\u00e9e, chacun fait ce qu'il a envie avec ballon, \u00e7a pose probl\u00e8me parce que si vraiment on dilapide son argent 2\u00e8me pilier d'un coup au monde arrivent \u00e0 la retraite, ensuite il y a plus assez pour vivre et puis ensuite, c'est l'ensemble de la collectivit\u00e9 qui doit compl\u00e9ter les rentes, \u00e7a \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:48) [90%] :\r\nPlus question donc de dilapider librement, c'\u00e9tait pareil, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re ainsi limiter le nombre de b\u00e9n\u00e9ficiaires de prestations compl\u00e9mentaires et l\u00e0 la distribution sera aussi plus s\u00e9v\u00e8re des 30000 francs de fortune contre 37 aujourd'hui, on n'y aura plus droit pour Doris Bianchi de l'Union syndicale suisse, c'est ind\u00e9cent de toucher \u00e0 ce petit p\u00e9cule important pour ceux qui DMS. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:07:11) [84%] :\r\nIls ont donc besoin \u00e7a pour payer ses petits d\u00e9pensent des caf\u00e9s et des petits cadeaux petits-enfants des choses tr\u00e8s vital qui qui sont importants pour la qualit\u00e9 de vie de des gens dans les EMS et \u00e0 la fin, c'est aussi important pour ce pays, \u00e0 la fin, m\u00eame un enterrement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [96%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 hier le projet de r\u00e9forme, a mis en consultation jusqu'en mars 2007. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [94%] :\r\nLes fonctionnaires g\u00e9nevois retourneront, bien dans la rue, ils ont vot\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, une nouvelle gr\u00e8ve pour mardi prochain, le 1er d\u00e9cembre une gr\u00e8ve qui sera reconductible ce qui f\u00e2che, c'est toujours les mesures d'\u00e9conomies propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat et les r\u00e9ductions d'effectifs pr\u00e9vues Tania. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [92%] :\r\nLa proposition faite hier par le Conseil d'\u00c9tat n'a visiblement pas suffi \u00e0 stopper la mobilisation r\u00e9unis hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, les repr\u00e9sentants syndicaux ont certes reconnu une avanc\u00e9e, puisque l'\u00c9tat s'engage d\u00e9sormais \u00e0 ce que les mesures d'\u00e9conomies sur la fonction publique ne soit pour l'instant pas mises en oeuvre et ce tant que la phase de discussion est en cours, cependant, le cartel a fustig\u00e9 la position du Conseil d'\u00c9tat qui consiste selon lui \u00e0 vouloir absolument couper dans les d\u00e9penses plut\u00f4t que de s'atteler \u00e0 trouver de nouvelles recettes cette position jug\u00e9e insultante, additionn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cente acceptation par le Grand Conseil d'un projet de loi visant \u00e0 bloquer les postes \u00e0 l'\u00c9tat ou le personal Stop a donc fini de convaincre les employes de la fonction publique, pr\u00e9sents hier de voter la gr\u00e8ve de mardi prochain une nouvelle rencontre avec le Conseil d'\u00c9tat aura lieu cet apr\u00e8s- midi, les revendications du cartel restent les m\u00eames, le retrait des mesures d'\u00e9conomie, l'ouverture de n\u00e9gociations sans pr\u00e9alable et l'octroi des postes n\u00e9cessaires l\u00e0 o\u00f9 il y en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:47) [92%] :\r\nLe Tessin fait marche arri\u00e8re, il renonce provisoirement \u00e0 demander le casier judiciaire des frontaliers et des demandeurs de permis B, la d\u00e9cision du gouvernement au printemps dernier avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l'Italie, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations l'avait jug\u00e9 ill\u00e9gale Simonetta Sommaruga avait m\u00eame rappel\u00e9 le canton \u00e0 l'ordre cet \u00e9t\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat \u00e0 l'udc, Norman Gobbi semble finalement n'avoir entendu \u00e0 2 semaines de sa possible \u00e9lection comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral une agence pour l'innovation M\u00e9dine suisse Ineos suisse, c'est son nom, elle devrait voir le jour en 2018, elle remplacera l'actuelle Commission pour la technologie et l'innovation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vont faire l'alter- \u00e9go du Fonds national suisse de la recherche, il y a -t-il un risque alors de doublons, pas du tout, r\u00e9pond le ministre de l'\u00c9conomie, Yoann Schneider- Ammann. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:31) [76%] :\r\nNon, absolument pas, \u00e7a n'a fait responsable pour tout ce qui est de base Line en Suisse se focalise sur tout ce qui est de sciences envers les march\u00e9s et nous fr\u00f4ler au maximum pour arriver \u00e0 des faits optimale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [91%] :\r\nIl y aura des couples qui sont pr\u00e9vues dans le plan financier 2017, 2019, notamment dans l'innovation dans la recherche, \u00e7a veut dire, c'est une nouvelle structure qui va devoir travailler avec moins d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:59) [88%] :\r\nEt on est forc\u00e9 de r\u00e9duire non planification mais on a encore assez de moyens et les moyens avenante mettant 60 les premiers moyens pour initier une id\u00e9e pour initier un projet et apr\u00e8s se sentent les priv\u00e9s qui contribuent toute notre appareil innovation va nous cr\u00e9er des r\u00e9sultats beaucoup plus que suffisante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nIl y a Schneiderman avec Pietro Bugnon et le Parlement doit encore se prononcer sur la cr\u00e9ation de cette agence pour l'innovation et cette agence, elle voit le jour, elle pourrait bien se pencher sur les films Tech, comprenez les nouveaux mod\u00e8les de technologie financier bancaire, ils sont en plein essor et il pousse les banques \u00e0 se repositionner \u00e0 se r\u00e9inventer, explications de Thomas s'Krommenacker, responsable strat\u00e9gie c'est Temenos, l'un des leaders de ces logiciels bancaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:48) [90%] :\r\nLes films a attaqu\u00e9 \u00e0 des segments du march\u00e9 bancaire qui sont en train de se d\u00e9velopper tr\u00e8s rapidement, par exemple, tout ce qui est de l'interaction des clients avec la banque alors typiquement, c'est les cr\u00e9neaux dans lequel il y a le moins de r\u00e9glementation contraignante et l\u00e0 aussi o\u00f9 on trouve les marges les plus \u00e9lev\u00e9es, alors c'est des cr\u00e9neaux comme la microfinance comme la gestion de portefeuille, les paiements par exemple aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:13) [86%] :\r\nEst -ce que ces ces films vont collaborer avec les banques o\u00f9 on peut imaginer qu'un jour elle supplante les banques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:19) [90%] :\r\nOn parle souvent du tsunami des films Tech, mais \u00e0 notre avis, il y aura surtout la collaboration parce que les films seule non pas les relations clients donc c'est dans leur int\u00e9r\u00eat de collaborer avec les banques et les banques, \u00e9videmment, n'ont pas les moyens toujours de se focaliser sur l'innovation, c'est comme \u00e7a que la collaboration va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:37) [85%] :\r\nQuel est le pourcentage aujourd'hui de banques qui collabore d\u00e9j\u00e0 avec des films Tech. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:40) [92%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s peu de banques peut-\u00eatre un tout petit peu plus dans d'autres pays mais en Suisse, encore tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:45) [87%] :\r\nOn voit qu'il y a d'autres places o\u00f9 il y a une vraie strat\u00e9gie pour d\u00e9velopper les films Tech, c'est pas le cas en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [89%] :\r\nNon, pour l'instant il n'y a pas de politique, en tout cas assez forte pour vraiment stimuler une innovation pour les films tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:57) [87%] :\r\nPour les autres classes qui sont, qui sont leaders en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:00) [93%] :\r\nTypiquement, il y aura des incitations financi\u00e8res, il y a aussi une structure pour encourager des collaborations \u00e0 rentrer aux institutions publiques et le secteur priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:10) [91%] :\r\nOn arrive malgr\u00e9 tout m\u00eame faute de strat\u00e9gie, on arrive quand m\u00eame \u00e0 attirer ces entreprises ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:15) [91%] :\r\nOui, absolument, car la Suisse est un haut lieu de l'innovation, on a des entreprises, de Pologne, de Hongrie, de Singapour, en fait, il y a plus d'entreprises qui viennent de l'\u00e9tranger que d'entreprises suisses cet incubateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [90%] :\r\nPropos recueillis par Sylvie belles erreurs si vous avez une voiture devait truqu\u00e9e, mieux vaut \u00eatre am\u00e9ricain qu'europ\u00e9en, le groupe de Wolfsburg a annonc\u00e9 hier qu'il n'allait pas indemniser ses clients du vieux continent, contrairement \u00e0 ceux qui vivent aux \u00c9tats-Unis, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:41) [92%] :\r\nL'op\u00e9ration technique de remise aux normes ne devrait pas prendre beaucoup de temps, pr\u00e9cise Volkswagen une demi- heure pour les v\u00e9hicules de litres avec une simple mise \u00e0 jour du logiciel, et pas plus d'une heure pour les mod\u00e8les d'1 litre 6 les voitures respecteront alors les normes d'\u00e9mission d'oxyde d'azote, il se peut que leur performance en soi d'affecter, mais si les solutions techniques retenues parviennent \u00e0 ne pas toucher \u00e0 cette performance qui est l'objectif alors le constructeur automobile n'envisage pas d'accorder des compensations financi\u00e8res aux propri\u00e9taires des v\u00e9hicules aux \u00c9tats-Unis d\u00e9but novembre, le groupe de Wolfsburg, avait pourtant annonc\u00e9 une prime de 1000 dollars par voiture, les 2 march\u00e9s ne sont pas comparables, explique un porte- parole de l'entreprise, car aux \u00c9tats-Unis, on paye plus cher, et pour le mod\u00e8le et pour le carburant et le di\u00e9sel n'occupe qu'un petit segments avec moins de 500000 voitures alors qu'en Europe, Volkswagen va devoir rappeler 8 millions de v\u00e9hicules Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [95%] :\r\nIl avait jusqu'ici le surnom de chevalier blanc de l'athl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [81%] :\r\n6 mois, Sebastian Stelco, le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration internationale n'est peut-\u00eatre pas si blanc en croire la BBC : il est soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats cela dans l'attribution des Mondiaux 2021, berceau de Nike aux \u00c9tats-Unis J\u00e9r\u00f4me gendarmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [91%] :\r\nLe monde de l'athl\u00e9tisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 min\u00e9 par les scandales de dopage et de corruption et voici donc cette nouvelle affaire qui vise son chevalier blanc, quadruple m\u00e9daill\u00e9 olympique, ancien d\u00e9put\u00e9 conservateur, cheville ouvri\u00e8re des Jeux de Londres, anobli par la reine Sebastian cause semblait la personne r\u00eav\u00e9e pour redonner du cr\u00e9dit au milieu mais le voici soup\u00e7onn\u00e9 de conflit d'int\u00e9r\u00eats par la BBC sur la base d'un courrier \u00e9lectronique envoy\u00e9 par un cadre de Nike qui laisse penser que Sebastian Coe, qui touche 150000 francs par an pour \u00eatre l'ambassadeur de la marque am\u00e9ricaine a fait du lobbying aupr\u00e8s de son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour attribuer les Mondiaux 2021 Aliou Gene, fief historique de l'\u00e9quipementier dans l'Oregon, Sebastian Coe, clame son innocence, explique avoir tout au plus, encourager le d\u00e9p\u00f4t de cette candidature, mais son aura en prend un coup, alors que le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration internationale se r\u00e9unit ce vendredi pour examiner un autre dossier scabreux, celui du dopage en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [91%] :\r\nFootball : 4 nouvelles \u00e9quipes qualifi\u00e9es pour le 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions PSG- Benfica Lisbonne Atletico Madrid et la Juventus de Turin et puis ce soir, le rendez- vous foot c'est le FC Sion, qui tentera de d\u00e9crocher sa place pour les 16\u00e8me de finale de l'Euro Ligue, il faudra d'abord battre les Russes du Rubin Kazan, c'est \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'info et sur RTS 2 d\u00e8s 17 heures c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T06:21:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDF369A6-F82C-49D0-BCD5-04C8E71A3DC9", "internalArchiveId": "DDF369A6-F82C-49D0-BCD5-04C8E71A3DC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin, Jean-Didier;Krause, Adrien;Julien Eggenberger, enseignant et d\u00e9put\u00e9 vaudois socialiste;lMarc Simeth, pdt du Cartel intersyndical;Walter Steinlin, pr\u00e9sident de la CTI;Xavier Studer, sp\u00e9cialiste des technologies et de la communication;Lucio Cocciantelli, du service de la communication de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 17 HOLLANDE EN RUSSIE) Leurs avions bombardent d\u00e9sormais les m\u00eames terrains ou presque en Syrie...Raqa...fief du groupe \u00e9tat islamique....Vladimir Poutine re\u00e7oit Fran\u00e7ois Hollande ce soir au Kremlin....but de leur rencontre....Jean-Didier Revoin....la grande coalition internationale pour combattre Daesh en Syrie et en Irak.\r\nHier Angela Merkel a promis un coup de pouce...Berlin enverra 650 soldats au Mali, relayer les soldats fran\u00e7ais....et la Grande Bretagne ouvre sa base a\u00e9rienne de Chypre aux rafales fran\u00e7ais qui bombardent Daesch en Syrie. Hier le parlement fran\u00e7ais a autoris\u00e9 la poursuite de ces op\u00e9rations a\u00e9riennes....\r\nLa Tunisie ferme sa fronti\u00e8re avec la Libye....apr\u00e8s l'attentat qui a fait 13 morts mardi...en plein Tunis...la capitale...la Libye et son ins\u00e9curit\u00e9, terreau fertil pour les djihadistes...c'est le groupe \u00e9tat islamique qui a revendiqu\u00e9 l'attaque contre la garde pr\u00e9sidentielle tunisienne.\r\n(8H(2) 10 INTERDICTION VOYAGES AU GYMNASE) Pas de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, l'an prochain...pour les \u00e9l\u00e8ves du gymnase vaudois Auguste Piccard \u00e0 Lausanne....d\u00e9cision du directeur apr\u00e8s les attentats de Paris...r\u00e9v\u00e9l\u00e9e hier soir par la RTS, la mesure divise...il y a ceux qui la trouvent normales et ceux qui parlent d'une annonce disproprotionn\u00e9e...c'est le cas de l'enseignant et d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois, Julien Eggenberger.\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\nR\u00e9sistons ensemble....notre Dieu est un dieu de paix....l'appel du pape fran\u00e7ois ce matin au Kenya...premi\u00e8re \u00e9tape de son p\u00e9riple africain...le souverain pontif appelle \u00e0 un front commun entre musulmans, catholiques et protestants contre la radicalisaiton des jeunes qui deviennent extr\u00e9mistes pour commettre des attaques barbares.\r\n(patience) La reculade du Tessin...le canton renonce provisoirement \u00e0 exiger un extrait de casier judiciaire aux frontaliers italiens ou \u00e0 tous les Europ\u00e9ens candidats \u00e0 un permis B...la mesure appliqu\u00e9e depuis avril dernier avait f\u00e2ch\u00e9 l'Italie qui s'\u00e9tait plainte \u00e0 Berne....Georges Pop.\r\n((La mesure n'avait pas seulement f\u00e2ch\u00e9 l'Italie et irrit\u00e9 l'Union europ\u00e9enne. Elle avait aussi agac\u00e9 \u00e0 Berne le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations qui  avait qualifi\u00e9 la mesure d'ill\u00e9gale et exasp\u00e9r\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui, en d\u00e9placement au Tessin, avait \u00e9nergiquement demand\u00e9 le  respect des accords internationaux. Toutes ces critiques, tous ces acc\u00e8s d'humeur n'avaient pourtant absolument pas intimid\u00e9 le parlement tessinois qui, au mois de septembre, avait nettement approuv\u00e9 la mesure. Alors pourquoi ce soudain revirement ? Une des raisons possibles c'est que la mesure avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue bec et ongles par Norman Gobbi. Norman Gobbi, le m\u00eame qui aujourd'hui figure sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ; Norman Gobi qui a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer conciliant si il veut r\u00e9unir un maximum de voix autour de sa candidature. Mais de l\u00e0 \u00e0 dire que la mesure, suspendue provisoirement,  sera aussit\u00f4t r\u00e9introduite s'il n'est pas \u00e9lu, il y a pas que personne ne franchira aujourd'hui .))\r\nAlain Berset veut interdire aux retrait\u00e9s de retirer en une fois leur capital de pr\u00e9voyance vieillesse...le projet de nouvelle LPP mis hier en consultation pr\u00e9voit soit un retrait de la moiti\u00e9 du capital soit l'obligation de percevoir une rente...il deviendrait aussi impossible de retirer son 2\u00e8me pillier pour cr\u00e9er sa propre entreprise...par contre en retirer une partie pour devenir propri\u00e9taire serait toujours possible.\r\nDes retrait\u00e9s de plus en plus en situation pr\u00e9caire....une \u00e9tude de la haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Berne montre que 12% des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AVS re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires pour assurer leur minimum vital...c'est surtout valable pour les jeunes retrait\u00e9s qui n'ont pas une LLP en b\u00e9ton....\r\n(8H(4) 12 GE GREVE) Ils n\u00e9gocient pourtant avec le gouvernement sur les mesures d'\u00e9conomies envisag\u00e9es...mais les fonctionnaires genevois feront \u00e0 nouveau gr\u00e8ve mardi prochain...un d\u00e9brayage largement vot\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e du cartel intersyndical...et reconductible jour apr\u00e8s jour....Marc Simeth, pr\u00e9sident du cartel \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\nSeuls les transports publics genevois ne feront pas gr\u00e8ve mardi....\r\n(8H(5) 02 INNOSUISSE) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager la rel\u00e8ve dans l'innovation....avec des bourses pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des hautes \u00e9coles..des bourses vers\u00e9es par l'agence Innosuisse, que le gouvernement veut mettre sur pied d'ici 2018. Une structure qui remplacera l'actuelle commission pour la technologie et l'innovation. Walter Steinlin, pr\u00e9sident de celle-ci estime que ces bourses r\u00e9pondent \u00e0 une demande des jeunes dipl\u00f4m\u00e9s.\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(8H(6) D7 PRISE UNIVERSELLE) Un chargeur unique pour tous les t\u00e9l\u00e9phones mobiles et tablettes sur le march\u00e9! C'est le voeux de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Berne qui veut mettre un terme au casse-t\u00eate endurr\u00e9 actuellement par les consommateurs, d'ici l'\u00e9t\u00e9 2017. Les arguments sont avant tout pratiques et \u00e9cologiques... mais la bataille n'est pas gagn\u00e9e d'avance. Sophie Iselin\r\nFoot....le PSG, l'Atletico Madrid, Benfica Lisbonne et la Juventus de Turin se qualifient pour les 8\u00e8me de finale de la ligue des champions...\r\nalors que Z\u00fcrich et Berne acc\u00e8dent aux demi-finales de la coupe de suisse de hockey-sur-glace.\r\nEt le FC Sion r\u00eave d'une place en 16\u00e8me de finale de la ligue europa de foot....il faut pour cela que les valaisans s'imposent ce soir \u00e0 Kazan en Russie...un match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez-vous d'informations d\u00e8s 17H.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7266667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7266686", "ece-7266667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-03T18:52:16Z", "speechToTexts": ["03.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHier, le journal Sandra Viscardi comment concilier l'inconciliable : Fran\u00e7ois Hollande doit convaincre Vladimir Poutine de ne plus soutenir Bachar El-Assad pour que la grande coalition contre l'\u00c9tat islamique qui voit le jour, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais dit non au Kremlin, ce soir, c'est un geste de d\u00e9tente envers Rome le Tessin renonce provisoirement aux extraits de casier judiciaire, pour les frontaliers, les nouveaux permis B, un seul chargeur pour tous les smartphones, c'est une question de logique et d'\u00e9cologie, Berne veut l'imposer mais appelle r\u00e9siste et la Suisse est bien petite pour faire plier la pomme Europe leurs avions bombardent d\u00e9sormais les m\u00eames terrains o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [94%] :\r\nPresque en Syrie Raqa notamment au fief du groupe \u00e9tat islamique Vladimir Poutine re\u00e7oit Fran\u00e7ois Hollande ce soir au Kremlin de leur rencontre Jean-Didier Revoin la grande coalition internationale pour combattre Daesh en Syrie, en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nCette large coalition internationale contre le terrorisme, ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande depuis les attentats du 13 novembre \u00e0 Paris sera \u00e0 non pas douter le plat de r\u00e9sistance de sa rencontre avec Vladimir Poutine, ce soir \u00e0 Moscou, trop heureux de voir Paris s'aligner soudain sur ses positions, le Kremlin a multipli\u00e9 les signes de bonne volont\u00e9, Vladimir Poutine a donn\u00e9 pour instruction de consid\u00e9rer la France comme une alli\u00e9e sur le front syrien, Moscou a aussi propos\u00e9 d'int\u00e9grer la France, les \u00c9tats-Unis et tous les pays qui souhaitent effectivement lutter contre le terrorisme dans un \u00c9tat-Major commun y compris la Turquie mais pour que cette coalition puisse voir le jour, parrain qu'Obama l'a rappel\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il faut que la Russie op\u00e8re un changement strat\u00e9gique dans le soutien sans faille qu'elle apporte \u00e0 Bachar El Assad et \u00e0 ses troupes en Syrie, faute de quoi une coop\u00e9ration avec Moscou sera difficile, c'est Toulon je la rencontre aujourd'hui la t\u00e2che de Fran\u00e7ois Hollande, faire bouger les lignes et trouver des marges de manoeuvre pour renforcer la lutte contre Daesh Jean-Didier Revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [93%] :\r\nHier, Angela Merkel a promis un coup de pouce Berlin enverra 650 soldats au Mali relayer les soldats fran\u00e7ais et la Grande Bretagne, ouvre sa base a\u00e9rienne de Chypre au Rafale fran\u00e7ais qui bombardent Daesh en Syrie, hier le parlement fran\u00e7ais a autoris\u00e9 la poursuite de ces op\u00e9rations a\u00e9riennes et puis la Tunisie ferme sa fronti\u00e8re avec la Libye apr\u00e8s l'attentat qui a fait 13 morts mardi en plein Tunis, la capitale, la Libye et son ins\u00e9curit\u00e9, terreau fertile pour les djihadistes, c'est le groupe \u00e9tat islamique qui a revendiqu\u00e9 l'attaque contre la garde pr\u00e9sidentielle tunisienne, pas de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger l'an prochain pour les \u00e9l\u00e8ves du gymnase Vaudois Auguste Piccard \u00e0 Lausanne, d\u00e9cision du directeur, apr\u00e8s les attentats de Paris r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier soir par la RTS, la mesure divise, il y a ceux qui la trouvent normales et ceux qui parlent d'une annonce disproportionn\u00e9e, c'est le cas de l'enseignant et d\u00e9put\u00e9 socialiste Vaudois, Julien et gamberger. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:30) [90%] :\r\nC'est un peu curieux d'annoncer une mesure unilat\u00e9rale sans avoir d'ailleurs consulter les personnes concern\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les gymnasiens, les enseignants, et d'autre part, on peut aussi regretter cette tendance qu'ont les les autorit\u00e9s scolaires a gentiment restreindre les possibilit\u00e9s ressortir voyage je pense qu'on peut comprendre la prudence n\u00e9cessaire mais on peut aussi r\u00e9pondre \u00e0 ce souci de s\u00e9curit\u00e9, par des mesures ad\u00e9quates par des voyages bien organiser des destinations bien et un encadrement suffisant pas personnellement, je vais continuer \u00e0 organiser des des voyageurs \u00e9trangers avec mes \u00e9l\u00e8ves et j'esp\u00e8re que les enseignants terminaux, vous continuez \u00e0 pr\u00e9parer des voyages sont des moments extr\u00eamement fort dans la scolarit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves difficiles moments extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:13) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien gras r\u00e9sistons ensemble notre Dieu est un Dieu de paix, l'appel du pape Fran\u00e7ois ce matin au Kenya 1\u00e8re \u00e9tape de son p\u00e9riple africain, le souverain pontife appelle \u00e0 un front commun entre musulmans, catholiques et protestants contre la radicalisation des jeunes qui deviennent extr\u00e9mistes pour combattre pour commettre des attaques barbares la reculade du Tessin le canton annonce provisoirement renonce provisoirement \u00e0 exiger un extrait du casier judiciaire aux frontaliers italiens ou \u00e0 tous les Europ\u00e9ens candidats un permis B la mesure appliqu\u00e9e depuis avril dernier avait f\u00e2ch\u00e9 l'Italie qui s'\u00e9tait plainte \u00e0 Berne Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:49) [94%] :\r\nOui, la mesure n'avait d'ailleurs pas seulement f\u00e2ch\u00e9, l'Italie et irrit\u00e9, l'Union europ\u00e9enne, elle avait aussi agac\u00e9 \u00e0 Berne, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations qui avait qualifi\u00e9 la mesure d'ill\u00e9gale et exasp\u00e9r\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga qui, en d\u00e9placement au Tessin avait \u00e9nergiquement demand\u00e9 le respect des accords internationaux en vain toutes ces critiques, tous ces acc\u00e8s d'humeur n'avait absolument pas intimid\u00e9 le parlement tessinois qui ont cours au mois de septembre dernier avait nettement approuv\u00e9 la mesure alors pourquoi, pourquoi ce soudain revirement revirement, une des raisons possibles, probables, c'est que la mesure avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue bec et ongles par Norman Gobbi Norman Gobbi, le m\u00eame qui aujourd'hui figure sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Norman Gobbi, qui a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 se montrer conciliant s'il veut r\u00e9unir au-del\u00e0 de son camp un maximum de voix autour de sa candidature, mais de la \u00e0 dire que la mesure suspendue provisoirement sera aussit\u00f4t r\u00e9introduite il n'est pas \u00e9lu, il y a l\u00e0 un pas que personne ne franchira aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [93%] :\r\nAlain Berset veut interdire aux retrait\u00e9s de retirer en une fois leur capital de pr\u00e9voyance vieillesse, le projet de nouvelle LPP mis hier en consultation pr\u00e9voit soit un retrait de la moiti\u00e9 du capital soit l'obligation de percevoir une rente, il deviendrait aussi impossible de retirer son 2\u00e8me, pilier pour cr\u00e9er sa propre entreprise, par contre en retirer une partie pour devenir propri\u00e9taire serait toujours possible des retrait\u00e9s, valeurs de plus en plus en situation pr\u00e9caire, une \u00e9tude de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Berne, montre que 12 pourcent des des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'AVS re\u00e7oivent des prestations compl\u00e9mentaires pour assurer leur minimum vital, c'est surtout valable pour les jeunes retrait\u00e9s qui n'ont pas une LPP en b\u00e9ton, il n\u00e9gocie pourtant avec le gouvernement sur les mesures d'\u00e9conomies envisag\u00e9es, mais les fonctionnaires Genevois feront \u00e0 nouveau gr\u00e8ve mardi prochain un d\u00e9brayage largement vot\u00e9 hier soir en assembl\u00e9e du Cartel intersyndical et reconductible, jour apr\u00e8s jour, Marc Simeth, pr\u00e9sident du cartel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [90%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait in\u00e9vitable, hein, les gens sont pas du pour leur a lu la lettre du Conseil d'\u00c9tat et puis bah dans cette lettre, il y a, il y a rien, si ce n'est une une micro micro donc il y a pas de miracle et les probl\u00e8mes sont profonds dans les services, ils veulent qu'on aille au bout des choses et c'est pas avec une proposition aussi insignifiante que le Conseil d'\u00c9tat, nous a fait que \u00e7a pourra changer quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [90%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a promis de ne pas appliquer les 4 mesures en cause attendent, vous serez en discussion et vous demande de faire des propositions est -ce que vous avez des propositions concr\u00e8tes \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [80%] :\r\nDans la lettre qu'ils ont \u00e9crite, il ne parle absolument pas de nouvelles recettes, il ne parle que d'\u00e9conomies, ils sont dans l'id\u00e9e, seulement de 2 dans le V de retirer \u00e0 la fonction publique, c'est absolument inacceptable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Tania pinard et seuls les transports publics Genevois ne feront pas gr\u00e8ve mardi prochain le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager la rel\u00e8ve dans l'innovation avec des bourses pour les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s hautes \u00e9coles des bourses vers\u00e9es par l'agence innove suisse que le gouvernement veut mettre sur pied d'ici 2018, une structure qui remplacera l'actuelle Commission pour la technologie r\u00e9novation Valter Shining, son pr\u00e9sident estime que ces bourses r\u00e9pondent \u00e0 une demande des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [86%] :\r\nLe fonds national ce qu'il fait, c'est promouvoir la carri\u00e8re acad\u00e9mique je dirais tant que la carri\u00e8re vertical, nous on veut promouvoir la carri\u00e8re horizontales la change, entre l'industriel, l'universit\u00e9, le Front national aujourd'hui finance des projets de recherche dans les universit\u00e9s, dans les \u00e9coles polytechniques Lannilis c'est de permettre \u00e0 ses doctorants par exemple d'aller faire des stages en entreprise, par exemple, oui \u00e7a fait partie de l'id\u00e9e oui pas tous les doctorats deviennent des professeurs, il y en a, et la plupart finalement qui sont mieux plac\u00e9s dans l'industrie, ce serait une bonne occasion entre t\u00f4t dans leur carri\u00e8re, leur permettre de retrouver l'exp\u00e9rience dans les industries est -ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e aujourd'hui du montant de ces bourses qui seront allou\u00e9s \u00e0 ces dipl\u00f4m\u00e9s peut-\u00eatre un 1000000 par an qu'on peut Linia investir, donc tr\u00e8s petit compar\u00e9 avec ce qu'on investi dans les projets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon Un chargeur unique pour tous les t\u00e9l\u00e9phones mobiles et tablettes sur le march\u00e9, c'est le voeu de la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne qui veut mettre un terme au casse- t\u00eate endure actuellement par les consommateurs d'ici l'\u00e9t\u00e9 2017, les arguments sont avant tout pratiques et \u00e9cologiques, mais sauf Iselin la bataille n'est pas gagn\u00e9e d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:59) [92%] :\r\nLa mesure semble logique imposer un chargeur universel aux fabricants pour r\u00e9duire les co\u00fbts et le volume des d\u00e9chets, l'id\u00e9e ne date pas d'hier, \u00e0 l'appel de la Commission europ\u00e9enne en 2011 d\u00e9j\u00e0, tous les constructeurs de smartphones s'\u00e9taient accord\u00e9s sur une technologie commune, tous sauf un Apple qui fait toujours acte de r\u00e9sistance Xavier Studer, sp\u00e9cialiste des technologies de la communication. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:25) [90%] :\r\nApple a contourner cet accord en fournissant un adaptateur pourquoi essentiellement pour des raisons technologiques, Apple a propos\u00e9 ce qu'ils estimaient \u00e0 l'\u00e9poque, R comme la meilleure solution possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:36) [90%] :\r\nMais l'Europe, la Suisse sont formels, la mesure sera contraignante, comme le souligne Luciano chanter lits du service de la communication de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:45) [85%] :\r\nOn a d'abord voulu laisser faire la et aucun dissident gigatonnes d'accord, il a fallu passer par des r\u00e9glementations, maintenant il n'est plus question de tr\u00e8s volontaire, c'est-\u00e0-dire que d\u00e8s le moment o\u00f9 cette exigence n'est pas respect\u00e9 l'appareil risque d'\u00eatre interdit de marcher. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:01) [93%] :\r\nCette interdiction va -t-elle arr\u00eater le g\u00e9ant Apple ou trouvera -t-il une nouvelle parade pour Xavier Studer la menace doit \u00eatre brandie au niveau mondial. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:10) [91%] :\r\nJe pense que cette menace n'est pas vraiment r\u00e9el, ce combat se situe pas au niveau de la Suisse, la Suisse n'a pas la puissance n\u00e9cessaire pour imposer une norme par contre imaginer que l'Union europ\u00e9enne, les \u00c9tats-Unis ou la Chine impose des normes aux constructeurs, \u00e7a c'est plus r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:24) [91%] :\r\nD'ici 2017 constructeurs et l\u00e9gislateurs chercheurs ont \u00e0 s'accorder sur le chargeur unique mais entre le g\u00e9ant \u00e0 la pomme et la Conf\u00e9d\u00e9ration, le combat est loin d'\u00eatre gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:35) [89%] :\r\nFootball : le PSG, l'Atletico Madrid Benfica Lisbonne et La\u00e2youne et se qualifie pour la 8\u00e8me de finale de la Ligue des champions alors que Z\u00fcrich et Berne acc\u00e8dent aux demi- finales de la Coupe de Suisse de hockey-sur-glace et le FC Sion il r\u00eave d'une place en 16\u00e8me de finale de la Ligue Europa de foot et il faut pour cela que les valaisans s'impose ce soir \u00e0 Kazan, en Russie, match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information d\u00e8s 17 heures, ils sont dans l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T07:22:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5F6A33D-8681-418B-9A6E-B9E70A256427", "internalArchiveId": "F5F6A33D-8681-418B-9A6E-B9E70A256427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Filippo Lombardi s'exprime sur le ticket \u00e0 trois de l'UDC", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthey-Junod Desaules, Christine\r\nCourse au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Filippo Lombardi s'exprime sur le ticket \u00e0 trois de l'UDC \r\nCertains lui pr\u00eataient des ambitions de Conseil f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s une d\u00e9claration choc cet \u00e9t\u00e9. Le chef du groupe du PDC aux Chambres Filippo Lombardi avait dit son d\u00e9samour \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf. Une surprise, car le PDC ne s'\u00e9tait alors pas encore officiellement prononc\u00e9. Le Tessinois affirmait dans une lettre ouverte que l'UDC m\u00e9ritait un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est d\u00e9sormais presque chose faite. Reste \u00e0 savoir qui des trois candidats en lice... \r\nNous posons la question au principal int\u00e9ress\u00e9 ce soir...\r\nFilippo Lombardi, bonsoir!\r\nchef du groupe PDC aux chambres, conseiller aux Etats PDC TI\r\n- L'entr\u00e9e d'un 2e UDC au Consei lf\u00e9d\u00e9ral est imminente. Votre voeu se r\u00e9alise...?\r\n- L'UDC propose 3 noms... Un pour chaque r\u00e9gions linguistique. On imagine que Norman Gobbi vous s\u00e9duit, sachant que le Tessin n'a plus eu de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 16 ans...?\r\n- C'est un ticket alibi selon vous? La voie royale pour Thomas Aeschi?\r\n- Mardi matin, sur notre antenne, Martin Landolt appelait \u00e0 ce que le centre et la gauche se mettent d'accord sur un nom pour faire barrage \u00e0 Thomas Aeschi. Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez?\r\n- Vous pourriez \u00e9lire un candidat hors ticket?\r\n- N'avez-vous pas l'impression que l'UDC (avec sa clause qui interdit \u00e0 un candidat inofficiel d'accepter son \u00e9lection) prend en otage l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale? \r\n- Donc le centre abandonne compl\u00e8tement l'id\u00e9e d'une candidature de combat du centre? Une surprise comme en 2007, c'est farfelu pour le 9 d\u00e9cembre?\r\n- Et vous? Vous pourriez \u00eatre candidat? Impensable aujourd'hui? Vous l'excluez? Vous vous pr\u00e9parez pour un prochain d\u00e9part? Doris Leuthard en 2017?", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7266637", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: Filippo Lombardi s'exprime sur le ticket \u00e0 trois de l'UDC / FOR_2015-11-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.11.2015"], "alternativeSummary": ["Certains lui pr\u00eataient des ambitions de conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s une d\u00e9claration choc cet \u00e9t\u00e9. Le chef du groupe PDC aux Chambres, Filippo Lombardi avait dit son d\u00e9samour pour Eveline Widmer-Schlumpf et affirmait dans une lettre ouverte que l'UDC m\u00e9ritait un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Reste \u00e0 savoir qui des trois candidats en lice sera \u00e9lu. Interview de Filippo Lombardi."], "variantIds": ["ece-7266637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T11:06:55Z", "speechToTexts": ["04.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonsoir et retour en Suisse, certains lui pr\u00eataient des ambitions de conseiller f\u00e9d\u00e9ral apr\u00e8s une d\u00e9claration choc cet \u00e9t\u00e9, le chef du groupe du PDC aux Chambres Filippo Lombardi, avait dit son d\u00e9samour envers Eveline Widmer-Schlumpf une surprise car le PDC ne s'\u00e9tait alors pas encore officiellement prononc\u00e9 le Tessinois affirmait, dans une lettre ouverte que l'UDC m\u00e9ritait un 2\u00e8me fauteuil au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d\u00e9sormais presque chose faite, reste \u00e0 savoir qui, des 3 candidats en lice d\u00e9crochera le fauteuil alors nous avons pos\u00e9 la question principale int\u00e9ress\u00e9e Filippo Lombardi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:31) [91%] :\r\nBonsoir, mais je suis un peu surpris d'\u00eatre qualifi\u00e9 comme principal int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [82%] :\r\nPrincipal int\u00e9ress\u00e9 puisque c'est c'est vous qui aviez en quelque sorte l'incendie oh la la 1\u00e8re salve qui a, qui a peut-\u00eatre d\u00e9boucher sur le, sur le d\u00e9part de Madame Deadmarsh alors vous ne part assez partag\u00e9e par l'analyse, mais reste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [82%] :\r\nMais pas j'avais pas de d\u00e9samour envers Madame mais selon moi, ce qui ce que j'exprimais c'\u00e9tait simplement la conviction que la concordance imposait que le 1er parti de Suisse et son 2\u00e8me si\u00e8ge au conseil de banal et que l'anomalie actuel a p\u00e9nalis\u00e9 la politique suisse au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [87%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, voil\u00e0 elle \u00e0 l'occasion d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e le 9 d\u00e9cembre avec l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec 3 candidats UDC qui sont, qui sont profil\u00e9s vous- m\u00eame, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois il y en a un sur le ticket Norman Gobbi de la Lega mais aussi tr\u00e8s r\u00e9cemment de l'UDC, ce qu'il a vos faveurs, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [87%] :\r\nAlors juste aujourd'hui, c'est un ami, donc il il aura ma voix, l'UDC a pr\u00e9sent\u00e9 un ticket et la ville, l'astuce ou l'habilit\u00e9 de pr\u00e9senter un repr\u00e9sentant pour chaque r\u00e9gion linguistique pour pays partie aurait pu le faire, ils n'ont pas fait dans le pass\u00e9, il faut, il faut respecter ce symbole que l'UDC a voulu nous offrir, puis \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, vraiment, les jeux sont faits d'une autre fa\u00e7on, \u00e7a on le verra le 9 que sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [96%] :\r\nVous \u00eates chef du groupe PDC ce que vous dites ce soir engage le parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [92%] :\r\nNon, absolument pas, \u00e9videmment, nous avons le 1er d\u00e9cembre l'occasion d'auditionner les 3 candidats, nous avons ensuite une discussion dans le groupe pour l'instant je ne je n'exprime clairement mon opinion, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [93%] :\r\nFilippo Lombardi mardi matin sur notre antenne, Martin Landolt, Tapi\u00e8s que le centre et la gauche se mettent d'accord sur un nom pour faire barrage \u00e0 Thomas c'est qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [84%] :\r\nEh ben voil\u00e0, avant d'avoir entendu Thomas fait essaye de colistiers, le 1er d\u00e9cembre je pense qu'il est pr\u00e9matur\u00e9 de conclure que monsieur je ne serait pas adapt\u00e9e \u00e0 cette fonction, il faudra aller voir dans les 3, et puis il faudra entendre les coll\u00e8gues aussi, il y a d\u00e9riv\u00e9, meilleur on peut, on peut, on peut imaginer que car il avait beaucoup d'autres candidatures qui, tout en respectant le principe de concordance ne fasse pas partie de se piquer \u00e0 3 maintenant, l'UDC nous a mis un peu dans l'embarras avec sa norme statutaires qui imposent l'Exposition du parti dans le cas d'acceptation d'une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [79%] :\r\nAucune plainte, otage de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:01) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait exprimer comme \u00e7a par certains jeunes qui passer, moi, moi je trouve que c'est contraire \u00e0 la libert\u00e9 que la Constitution garantit au Parlement, le sport, on doit \u00eatre libre de choisir la concordance impose pas qu'un parti puisse obliger \u00e0 \u00e9lire le candidat qu'il pr\u00e9sente, voil\u00e0, c'est un peu une entorse, on va voir qu'est -ce que le parlement va va en penser, pour bien se dire que la norme a \u00e9t\u00e9 introduite dans les statuts de l'UDC apr\u00e8s l'\u00e9viction de monsieur Bloche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [86%] :\r\nC'est l'empoisonnement que vous d\u00e9criviez \u00e0 l'\u00e9poque, Filippo Lombardi bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [86%] :\r\nEn faveur de la ville naissance qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, conseiller d'\u00c9tat UDC respect\u00e9, c'est une situation particuli\u00e8re que nous avons cr\u00e9\u00e9e en 2007 et maintenant il faudrait essayer d'en sortir d'une fa\u00e7on la plus la plus helv\u00e9tique possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [89%] :\r\nFilippo Lombardi, on va vous soumettre une une analyse vous soutenez aujourd'hui Norman Gobbi, alors c'est une c'est une d\u00e9claration personnelle mais tout de m\u00eame \u00e7a va diviser le camp latin dans ce ticket \u00e0 3 il y a du Parmelin, du c\u00f4t\u00e9 Romand Norman Gobbi, de l'autre, \u00e7a veut dire que Thomas s\u00e8che, il va \u00eatre \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre si le camp latin et divis\u00e9e et qui n'arrivent pas \u00e0 se mettre d'accord sur un nom. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:11) [88%] :\r\nBon, vous connaissez la m\u00e9thode d'\u00e9lection on \u00e9limine \u00e0 partir du 3\u00e8me, scrutin, celui qui a le moins de voix si Guy Parmelin et devant Gobbi, \u00e0 partir du 3\u00e8me tour il a toutes ses chances de r\u00e9cup\u00e9rer les voix ville avec Julie aurait manqu\u00e9 pour pour pour affronter et si donc \u00e7a se jouera probablement pour finir entre ces 2 -l\u00e0, \u00e0 moins que, justement, il y a des surprises qu'aujourd'hui nous ne sommes pas en mesure de d'appr\u00e9hender. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [78%] :\r\nSi les voix sont divis\u00e9s sur le billet et Parmelin \u00e9curies qui \u00e9tait, lui, \u00e7a vous ouvre peut-\u00eatre \u00e0 vous, la voix dans une prochaine \u00e9lection des candidats pour le dessin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:50) [86%] :\r\nNon, c'est vraiment pas le moment de parler de ce chose j'ai l'impression que nous avons, nous aurons le 9 d\u00e9cembre 7 conseillers, c'est 0, j'esp\u00e8re, cette bombe repris au qui seront \u00e9lus pour 4 ans, donc il y a pas de places \u00e0 prendre pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Filippo Lombardi, je rappelle que vous \u00eates chef du groupe PDC aux chambres conseiller aux \u00c9tats PDC tessinois que vous avez d\u00e9clar\u00e9 que vous voteriez Norman Gobbi ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:14) [95%] :\r\nBonsoir et au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [87%] :\r\nIl y a 18 heures 50. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T18:02:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "Conseiller aux Etats, pdt du groupe PDC aux chambres ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECAF78DA-1897-4B52-AEB5-3A84EDAE2B0A", "internalArchiveId": "ECAF78DA-1897-4B52-AEB5-3A84EDAE2B0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 Revue de Presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nDes repr\u00e9sentants des musulmans de suisse se positionnent dans la presse aujourd'hui...\r\nDans le Tagesanzeiger ce matin, des musulmans critiquent la ville de Withertur L'experte musulmane Sa\u00efda Keller messahli estime que les autorit\u00e9s ne veulent pas reconna\u00eftre qu'elles ont un probl\u00e8me avec les islamistes. Tandis que le pr\u00e9sident de la Mosqu\u00e9e de Withertur r\u00e9pond aux attaques qui fusent depuis une semaine contre ce lieu de pri\u00e8re: Je n'ai rien \u00e0 cacher, je suis transparent d\u00e9clare-t-il. Non l'imamm accus\u00e9 de fondamentalisme dans les m\u00e9dias, Abu Mohammed,  n'a rien \u00e0 voir avec l'Etat islamique. Il est pr\u00e9dicateur depuis 20 ans en Suisse. \" Nous ne sommmes pas aveugles \u00e0 ce point\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la mosqu\u00e9e. Mais selon lui, il ne faut pas interdire aux jeunes qui se radicalisent la fr\u00e9quentation de la mosqu\u00e9e: il vaut mieux maintenir le dialogue avec eux pour les emp\u00eacher de partir en Syrie. Quant \u00e0 savoir par quels moyens ils se radicalisent, c'est le travail de la police, elle devrait \u00eatre plus active. \r\nLa Mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, aussi dans la presse ce matin. Avec l'interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve de l'ancien porte-parole du lieu de culte du Petit-Saconnex. Et il a bien chang\u00e9, dit la Tribune. Il participe au projet fran\u00e7ais de pr\u00e9vention de la radicalisation. Sur la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve, il trouve inadmisible certains propos qui y sont tenus: le gel dans les cheveux, ou \u00e9outer de la musique sont des p\u00e9ch\u00e9s. C'est un islam du moyen-\u00e2ge, et il faut enseigner aux enfants des valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle.\r\nLes musulmans de gen\u00e8ve doivent s'affranchir de l'influence de l'Arabie Saoudite, qui financ\u00e9 la Mosqu\u00e9e.  \r\n***Et on continue de penser \u00e0 des mesures contre le terrorisme\r\n\"Penser\", en effet, et rien de plus... Dans le quotidien jurassien et le Courrier, ce matin, les pressions des Etats membres de l'Union europ\u00e9enne pour que leurs \u00e9lus votent un registre des passagers a\u00e9riens, pour \"renforcer ses d\u00e9fenses\". Mais certains redoutent des atteintes aux libert\u00e9s fondamentales. Les contr\u00f4les ont d\u00e9ja commenc\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.\r\nArm\u00e9e et terreur, dans son \u00e9dito de la semaine, la Weltwoche s'inqui\u00e8te de la faiblesse de l'arm\u00e9e suisse: Depuis des ann\u00e9es, on parle de cyberguerre, des menaces extra-terrestes aux yeux de l'hebdomadaire al\u00e9manique. A coups de restrictions budg\u00e9taires, les forces arm\u00e9es ne sont plus que l'ombre d'elles m\u00eames, m\u00eame les partis bourgeois sont sur le point d'accepter un concept de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 bas prix. ET pourtant le terrorisme montre que les vertus de l'arm\u00e9e de l'\u00e9poque sont toujours d'actualit\u00e9: mobilisation rapide, effectifs importants, pour contr\u00f4ler et surveiller les infrastructures sensibles. Pour la Wetwoche, l'ancienne arm\u00e9e suisse reste donc un mod\u00e8le \u00e0 bien des \u00e9gards.\r\n***Les futurs arrangements entre l'Union europe\u00e9nne et la Turquie concernent aussi la Suisse\r\nL'Europe veut que la Turquie surveille mieux se sfronti\u00e8res pour freiner le flot migratoire.  En \u00e9change, rappelle ce matin la Baslerzeitung, le pr\u00e9sident turc redjep Erogan pourrait obtenir la fin du visa obligatoire pour les ressortissants turcs en voyage dans l'Espace Schengen.  80 millions de citoyens turcs pourraient en b\u00e9n\u00e9ficier. Et par ricochets, la Suisse aussi devrait accorder cette concession: \u00e0 bern, les \u00e9lus sp\u00e9cialistes des affaires \u00e9trang\u00e8res sont divis\u00e9s sur la question. A gauche, on estime que si la Turquie prend ses reponsabilit\u00e9s avec  les migrants sur le plan humanitaire, c'est une situation win-win pour la Suisse. Tandis que l'UDC est par principe contre les facilitations de voyage. Affaire \u00e0 suivre comme on dit.\r\nLa Turquie, pi\u00e8ce centrale dans la lutte contre l'Etat islamique. On se questionne pas mal dans la presse ce matin sur ses motivations. Dans l'Express, l'Impartial et le Nouvelliste, l'explication de la position turque, propos\u00e9e par le professeur \u00e0 Science Po Grenoble Jean Marcou: c'est la peur des Kurdes qui guide Ankara. \r\nDans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on retrouve Jean Marcou, et la probl\u00e9matique Kurde. Et un autre chercheur, bas\u00e9 lui \u00e0 Washington Fabrice Balanche, et autre priorit\u00e9 qui s'ajoute: avoir la t\u00eate de Bachar al Assad\r\nCe coup de griffe dans la Weltwoche contre le premier parlementaire qui vit \u00e0 l'\u00e9tranger: le plus cher des \u00e9lus, titre le journal. Il s'agit bien s\u00fbr de  Tim Gudlimann, le nouveau conseiller national socialiste, ce suisse de l'\u00e9tranger qui vit \u00e0 Berlin. Les compagnies a\u00e9riennes se r\u00e9jouissent, ironise le journal, tandis que les contribuables vont d\u00e9bourser.Pour quatre sessions par ann\u00e9e \u00e0 Bern, Tim Guldimann devra prendre 24 fois l'avion. Ce qui repr\u00e9sente 25'000 francs de frais de transports.\r\n***Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre, Thomas Aeschi est \u00e0 toutes les sauces, ce matin dans la pressse romande...\r\nL'Hebdo, qui sort aujourd'hui, Le Temps, la Tribune de Gen\u00e8ve, 24 heures... hier, souvenez-vous, c'\u00e9tait la Libert\u00e9...\r\nToujours le paradoxe du personnage, \u00e0 la fois ouvert, agr\u00e9able et terriblement dogmatique sur la finance, laissant peu de place, dit-on \u00e0 \"l'exp\u00e9rience de la vie\". Fus\u00e9e ou m\u00e9t\u00e9ore, interroge Le Temps. Il sera bien plus utile au conseil f\u00e9d\u00e9ral, que ses deux colistiers, estime pour sa pat l'Hebdo. M\u00eame si le soup\u00e7on pl\u00e2ne, avertissent la Tribune et 24 heures, sur une accointance trop serr\u00e9e avec Christoph Blocher. \r\nAutre candidat UDc au conseil f\u00e9d\u00e9ral, autre tonalit\u00e9 dans la NZZ. Non je ne suis pas un candidat alibi, d\u00e9clare le tessinois Norman Gobi, tout sourire et mains sagement crois\u00e9es. Comme le Tessin n'est pas un canton alibi, d'ailleurs. Si il est \u00e9lu, Norman Gobi aimerait reprendre le d\u00e9partement de justice et police. Il se justrifie aussi sur ses positions jug\u00e9es bien \u00e0 gauche pour quelqu'un qui pr\u00e9tend repr\u00e9senter l'UDC: il est favorables \u00e0 des mesures d'accompagnement, nil s'est aussi exprim\u00e9 pour une caisse maladie unique. Selon lui, il s'agit surtout de laisser les cantons mettre en place des solutions adapt\u00e9es \u00e0 leur r\u00e9gion.\r\nAutre portrait, autre homme, autre charisme... Roger Federer: ses contrats, ses revenus, sa fortune. L'hebdo nous dit tout, cette semaine. Ses 5 sources de revenus principales lui ont rapport\u00e9 67 millions en 2014. Une fortune de 400 millions investie dans l'immobilier. Et l'Hebdo de projeter combien il devrait gagner apr\u00e8s le Tennis: 50 millions par an. \r\n***Gros plan aussi ce matin sur les mesures d'\u00e9conomies dans les \u00e9coles de Suisse, Esther...\r\nLe tagesanzeiger d\u00e9voile les chiffres de la f\u00e9d\u00e9ration des enseignants de Suisse: durant les trois prochaines ann\u00e9es, les coupes des cantons al\u00e9maniques dans la formation atteindront un demi milliard de francs. Jusqu'ici, ces \u00e9conomies touchaient surtout les salaires des instituteurs et institutrices, les retraites et la formation continue. D\u00e9sormais, l'enseignement est lui aussi directement touch\u00e9. Les mesures sp\u00e9ciales pour \u00e9coliers en difficult\u00e9, les cours donn\u00e9s \u00e0 des demi classes, l'enseignement de la musique. Le Tagesanzeiger pr\u00e9sente ce matin une cartographie de ces mesures en Suisse al\u00e9lmanique, qui pr\u00e9occupent autant les parents que les enseignants.\r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, un groupe qui se pr\u00e9sente comme a-politique s'appr\u00eate \u00e0 lancer une initiative pour d\u00e9fiscaliser les primes maladies. Les d\u00e9ductions n'ont pas suivi la courbe de la hausse des primes. le comit\u00e9 n'a pas calcul\u00e9 combien cette d\u00e9-fiscalisation co\u00fbterait au canton. Il est certain que le service des contributions sortira sa calculette...\r\nSuicides de paysans Blick Esther\r\n***A l'ouverture de la saison touristique d'hiver... Air b'n'b s'installe en Valais, Val\u00e9rie Droux...\r\nS'installe, fait son lit, et connait une croissances foudroyante, \u00e9crit le Nouvelliste ce matin: + 106% en an, \u00e7a repr\u00e9sente plus de 8000 lits \u00e0 louer dans le canton. Air b'n'b s'est un 1/4 des lits h\u00f4teliers en Valais. Et la majorit\u00e9 des loueurs sont des particuliers. \r\nAir b'n'b, une \"d\u00e9-s\u00e9-conomie\", d\u00e9nonce le directeur de l'association h\u00f4teli\u00e8re du Valais.\r\nDans le m\u00eame temps, 24 heures avertit ce matin: m\u00e9fiance, les arnaques aux appartements \u00e0 louers en montagne sont \u00e0 la hause.", "durationSec": 351, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7266662", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-26T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7266680", "ece-7266662"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-03T18:50:45Z", "speechToTexts": ["03.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn a bien compris, Malek Chebel on va parcourir la la presse suisse, avec vous on va revenir sur ces questions, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz, nous ont rejoints, on va dire le temps d'aujourd'hui pour commencer dans le journal aujourd'hui quelques rem\u00e8des face \u00e0 la terreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [91%] :\r\nOui 5 intellectuels donnent leur vision sur l'Islam, mis en cause ou innocenter les valeurs et le mode de vie occidentaux l'interventionnisme au Moyen-Orient, alors je vais vous citer l'\u00e9crivain, chroniqueur au quotidien Laurent Kamel Daoud, l'Arabie Saoudite Ard\u00e8che qui a r\u00e9ussi, il pointe notamment du doigt le pouvoir des cha\u00eenes TV religieuses dont le monde musulman, ou encore l'\u00e9crivain Max Lobe, que faire si nous ne pouvons identifier notre ennemi ni lui faire la guerre et ce qu'il faut br\u00fbler Justine de Sade ne plus \u00e9couter de L\u00e9vis m\u00e9tal et puis encore dans la presse ce matin La Tribune de Gen\u00e8ve, l'appel de l'ancien porte- parole de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve Hafid Ouardiri il faut enseigner, dit -il, aux enfants des valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle et non un Islam du moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [82%] :\r\nCe Kamel Daoud, que vous connaissez \u00e9videmment j'imagine mal exc\u00e9daient l'Alg\u00e9rien d'origine, comme vous, qui pointe le doigt, le pouvoir des cha\u00eenes TV religieuse, bon l\u00e0 qu'est -ce qu'on peut faire contre \u00e7a, ou avec, ou aux c\u00f4t\u00e9s de ses cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [86%] :\r\nD'abord il faut peut-\u00eatre les interdire dans l'espace mais \u00e7a T\u00e9l interdit la transmission satellitaire de ces cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [81%] :\r\n\u00e7a viendra par le Net, si non, non, c'est, c'est c'est \u00e7a, on peut rien interdire non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [84%] :\r\nNon mais attendez, d'abord il faut d'abord moi je j'ai entendu dire que quelqu'un disait : faut -il faire la guerre, comme \u00e7a, on a d'un adversaire, mais qu'on ne qu'on ne conna\u00eet pas, qu'on n'identifie pas l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est l\u00e0, il faut la la la sauvegarder, il faut d'abord identifier l'adversaire de qui parle -t-on, quel est le p\u00e9rim\u00e8tre, quels sont les th\u00e8mes que sont n\u00e9s, quels sont les br\u00fbler les personnage qui qui agite, c'est-\u00e0-dire j'ai derri\u00e8re les isoler et les combattre par tous les moyens, y compris les moyens qu'ils utilisent m\u00eame par les r\u00e9seaux sociaux et par le les cha\u00eenes satellitaires peut-\u00eatre interdire le bouquet de cha\u00eenes satellitaires momentan\u00e9ment, pour que les choses se calme dans tous les cas de figure, il faut d\u00e9j\u00e0 faire faire prendre conscience ici de qui est notre adversaire tr\u00e8s exactement et puis quant \u00e0 la quant \u00e0 la l'id\u00e9e que l'Arabie Saoudite est une tendance car ici, c'est l'inverse, si voulez tant que l'Arabie Saoudite, \u00e9tait un pays f\u00e9odal, chez lui, qui ne qui ne propagent pas la haine religieuse qui ne finance pas les mosqu\u00e9es et les mosqu\u00e9es du du mal quelque part, il \u00e9tait relativement si voulez acceptable tant qu'il reste chez lui, le probl\u00e8me c'est le pros\u00e9lytisme c'est c'est c'est justement compte dans la baie Saoudite deviendrait je sais pas d'acheter deviendra des saucisses et Arabie-Saoudite qui devient Daesh, qui fait du pros\u00e9lytisme avec avec l'id\u00e9e, le principe fondateur du pros\u00e9lytisme si la prolif\u00e9ration le probl\u00e8me que nous avons avec Daesh, c'est que tant qu'il \u00e9tait dans ces territoires sirop irakien, il \u00e9tait isol\u00e9, il n'avait pas d'\u00e9tat est pr\u00e9vu, pr\u00e9sent\u00e9 comme un \u00c9tat c'\u00e9tait pas n'est pas vraiment pour moi, c'est encore un groupuscule de 2 terroristes de de, mais quand on est all\u00e9 si voulez le bousculer chez lui, il a prolif\u00e9r\u00e9 parce qu'il n'a pas d'autre solution pour exister la prolif\u00e9rer en Tunisie l'a prouv\u00e9, il a eu s'il un pr\u00e9sident le sud du Maghreb et bref, il y aurait, y compris en Europe et avec la comp\u00e9tition avec le ca\u00efdat, donc vous voyez, on a, on est all\u00e9 d\u00e9busquer quelqu'un mal dont on ne connaissait rien du tout, au d\u00e9part et dont on ne ma\u00eetrise pas encore aujourd'hui la capacit\u00e9 de prolif\u00e9ration prolif\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [89%] :\r\nOn va parler des organisations musulmanes de Z\u00fcrich, qui appelle les autorit\u00e9s \u00e0 l'aide, Esther, Coco. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, les inqui\u00e9tudes sont l\u00e0 mais le soutien manquent dans le tag Hassan sa guerre les organisations musulmanes de Z\u00fcrich demande du soutien, elles n'ont pas les ressources pour s'occuper des jeunes radicalis\u00e9s et elles se sentent livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames la le contact avec les communes n'est pas tr\u00e8s bon, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste Sa\u00efda Keller Messali appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un poste de conseils pour les musulmans du canton Sa\u00efda Keiser Messali accuse aussi Winthertour d'avoir refus\u00e9 d'ouvrir les yeux sur le probl\u00e8me des voyageurs du Djihad l'accusation illustr\u00e9e par ses propos, il ne suffit pas d'envoyer de policier \u00e0 la gare pour r\u00e9gler le probl\u00e8me de la radicalisation des musulmans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [92%] :\r\nUn bref commentaire sur la Suisse, peut-\u00eatre, elle a le m\u00eame probl\u00e8me que la France, Malek Chebel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, j'ai j'ai dire un mot, c'est vendredi que je connais, il a tout \u00e0 fait raison de dire qu'il faut enseigner l'Islam des les riverains oui la Fed qui qui est un homme de de paix finalement et enseigner l'Islam des Lumi\u00e8res et pas l'Islam on m\u00e9di\u00e9vale, il a tout \u00e0 fait raison et c'est exactement ce dont tu je je parle ici en France \u00e0 travers l'expression Islam des Lumi\u00e8res quant au poste de pour un musulman qui serait d'interface des autorit\u00e9s religieuses et des autorit\u00e9s publiques et des autorit\u00e9s \u00e9conomiques si on ne peut plus n\u00e9cessaire et toujours on revient au m\u00eame probl\u00e8me, c'est que les autorit\u00e9s col\u00e8re publique nationale, qu'elles soient suisses, belges ou fran\u00e7aises ou m\u00eame espagnoles, 8 Fabienne n'ont pas pris la mesure et peut-\u00eatre l'importance est peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 de d'accepter d\u00e9finitivement que l'Islam fait partie du paysage national de chaque pays, c'est un c'est une une religion parmi d'autres, ce n'est pas une religion contre les autres et on a laiss\u00e9 d\u00e9river un film mortelle qui fait que les jeunes et emmen\u00e9 en pas de famille souvent des ce sont d'agripper sur cet Islam de balles de bas \u00e9tage et nous poser des probl\u00e8mes que nous connaissons, donc il faut que les autorit\u00e9s plus de pommes administratives prennent conscience que l'Islam est une pas est une composante nous, soci\u00e9t\u00e9 de mod\u00e8le et que peut-\u00eatre pas l'aider, pas d'aider au sens but donner des sous, mais enfin l'ins\u00e9rer dans une dynamique de la de d'adaptation et d'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [96%] :\r\nEt l\u00e0 je crois qu'on est vraiment au coeur du du probl\u00e8me merci beaucoup Malek Chebel, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Paris l'inconscient de l'Islam aux \u00e9ditions CNRS et votre dernier ouvrage, bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T05:59:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D508523-F41F-4838-A2A0-3B0110C2549E", "internalArchiveId": "9D508523-F41F-4838-A2A0-3B0110C2549E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Un collectif citoyen s'oppose \u00e0 l'interdiction du voile \u00e0 l'\u00e9cole en Valais", "publicationDate": "2015-11-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_NOV2015;Myriam Darioli Bongi, enseignante en sciences des religions \u00e0 Sion\r\nUn collectif citoyen s'oppose \u00e0 l'interdiction du voile \u00e0 l'\u00e9cole en ValaisLe port du voile continue de faire d\u00e9bat en Suisse. Le Tessin vient d'approuver une loi interdisant de se couvrir le visage dans l'espace public, une initiative similaire devrait \u00eatre lanc\u00e9e sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, et en Valais, l'UDC r\u00e9colte des signatures \"pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles\". En Valais justement, o\u00f9 des opposants \u00e0 cette initiative s'organisent. Marie Giovanola Bonjour.\r\nVous nous r\u00e9v\u00e9lez ce matin qu'un collectif a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en r\u00e9action au projet de l'UDC. Face \u00e0 la d\u00e9marche politique, il lance un appel citoyen. \r\nV.I.V.E...c'est le nom de ce collectif....pour Valaisans (et Valaisannes) contre l'interdiction du voile \u00e0 l'\u00e9cole. Un manifeste a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 et ceux qui le souhaitent peuvent le signer sur internet. Pour l'une de ses membres actives, Myriam Darioli Bongi, enseignante en sciences des religions \u00e0 Sion, il s'agit de faire entendre une autre voix.\r\n**************Et quelles sont ces valeurs que le collectif veut d\u00e9fendre ? \r\nJe vous propose Simon d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Myriam Darioli Bongi.\r\nPour le collectif, l'objectif est aussi de faire front contre l'islamophobie...un message qu'il n'est pas toujours facile de faire passer...la t\u00e2che s'annonce encore plus ardue compte tenu des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements du 13 novembre \u00e0 Paris. Myriam Darioli Bongi\r\nL'initiative de L'UDC valaisanne a r\u00e9colt\u00e9 quelque 3200 signatures sur les 4000 dont elle a besoin d'ici f\u00e9vrier prochain. Le compte devrait y \u00eatre avant la fin de l'ann\u00e9e selon le co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 Jean-Luc Addor. A noter qu'en juin le Grand conseil a accept\u00e9 une proposition du PDC visant \u00e0 interdire le foulard \u00e0 l'\u00e9cole, mais uniquement dans certains cas jug\u00e9s probl\u00e9matiques. C'est-\u00e0-dire en cas de difficult\u00e9 d'int\u00e9gration ou d'utilisation \u00e0 des fins de pros\u00e9lytisme. \r\n*******************Et ailleurs en Suisse Marie...o\u00f9 en est le d\u00e9bat sur le port du voile?\r\nLa question a notamment fait d\u00e9bat dans plusieurs communes de Suisse orientale. En juillet 2013, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 en faveur de deux \u00e9coli\u00e8res albanaises \u00e0 B\u00fcrglen dans le canton de Thurgovie. Il a conclu qu'une base l\u00e9gale \u00e9tait n\u00e9cessaire pour une interdiction. Un simple r\u00e8glement scolaire ne suffit pas.\r\n********************et une loi, pour l'instant, seul le Tessin en a une?\r\nOui....le Parlement vient de l'approuver, c'\u00e9tait lundi. On parle ici de voile int\u00e9gral tels que le niqab ou la burqa et pas de foulard ou de couvre-chefs \u00e0 l'\u00e9cole comme en Valais. On l'a dit en pr\u00e9ambule, une d\u00e9marche similaire \u00e0 celle des Tessinois devrait \u00eatre lanc\u00e9e sur le plan national.", "durationSec": 229, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7266668", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Un collectif citoyen s'oppose \u00e0 l'interdiction du voile en Valais / JDM_2015-11-26T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 26.11.2015"], "alternativeSummary": ["En Valais, un collectif s'oppose \u00e0 l'initiative pour l'interdiction du port du voile \u00e0 l'\u00e9cole. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 la r\u00e9colte de signatures lanc\u00e9e en f\u00e9vrier dernier par l'UDC cantonale \"pour des \u00e9l\u00e8ves t\u00eate nue dans les \u00e9coles\". Face \u00e0 la d\u00e9marche politique, celle-ci se veut citoyenne."], "variantIds": ["ece-7266668"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-03T18:44:43Z", "speechToTexts": ["03.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe port du voile continue de faire d\u00e9bat en Suisse le Tessin vient d'approuver une loi qui interdit de se couvrir le visage dans l'espace public, une initiative similaire devrait \u00eatre lanc\u00e9e \u00e9galement sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et puis en Valais, l'UDC est en train de r\u00e9colter des signatures, je cite, pour des t\u00eates nues dans les \u00e9coles en Valais justement o\u00f9 des opposants \u00e0 cette initiative s'organisent bonjour Marie la bonjour, vous \u00eates correspondante en Valais vous nous r\u00e9v\u00e9lez ce matin qu'un collectif a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 ce projet de l'UDC face \u00e0 la d\u00e9marche politique, il lance un appel citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, vive, c'est le nom de ce collectif pour Valaisans contre l'interdiction du voile \u00e0 l'\u00e9cole, un manifeste a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 et ceux qui le souhaitent peuvent le signer, sur internet, plusieurs associations soutiennent la d\u00e9marche pour l'une de ses membres actives, Myriam Darioli, Bongi, enseignante en sciences des religions \u00e0 Sion il s'agit de faire entendre une autre voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:52) [92%] :\r\nOn veut donner un autre regard sur le Valais, un autre regard aussi sur l'Islam que celui qu'on nous montre r\u00e9guli\u00e8rement dans la presse, dans les m\u00e9dias, on esp\u00e8re susciter le d\u00e9bat, pour nous, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s important, faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens juste leur montrer que, il y a peut-\u00eatre une autre mani\u00e8re d'appr\u00e9hender ces questions simplement nous nous sommes dit qu'il fallait absolument donner un contrepoids par rapport \u00e0 cette initiative, il y avait eu l'initiative sur les minarets o\u00f9 finalement, ben on a un petit peu tous laisser passer la chose sans vraiment d\u00e9fendre certaines valeurs et ben l\u00e0 on se dit que non, qu'il fallait quand m\u00eame se battre pour certaines valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [67%] :\r\nSon mari et ses valeurs que collectif d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [97%] :\r\nJe vous propose Simon d'\u00e9couter la r\u00e9ponse de Myriam Darioli Bongi qu'on veut principalement d\u00e9fendre plusieurs valeurs essentielles qui sont les valeurs d'\u00e9galit\u00e9 entre l'homme et la femme d'ailleurs, nous sommes un collectif f\u00e9ministe, la valeur de libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire du choix de porter le voile ou de ne pas le porter et puis le droit \u00e0 la scolarit\u00e9 pour tout ce qui est une valeur essentielle dans un pays d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [97%] :\r\nEt pour le collectif, l'objectif est aussi de faire front contre l'islamophobie un message qui n'est pas toujours facile de faire passer la t\u00e2che s'annonce encore plus ardue compte tenu des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements du 13 novembre \u00e0 Paris Myriam Darioli Bongi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [90%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement comme celui -l\u00e0 qui est terrible, Polaris forc\u00e9ment la population et parfois 5 cristallis\u00e9 le rejet et et je pense qu'on va aller aussi au devant de remarques tr\u00e8s n\u00e9gative par rapport \u00e0 cela, je pense que le musulman pratiquant ou pas le le musulman, pour qui la foi est importante mais qui n'a, en g\u00e9n\u00e9ral, rien \u00e0 voir avec ces mouvances extr\u00e9mistes a d'autant plus besoin qu'on le d\u00e9fende la stigmatisation de ces personnes -l\u00e0 peut \u00eatre tr\u00e8s n\u00e9fastes et c'est pour \u00e7a que c'est d'autant plus important 200 de donner une autre vision sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [95%] :\r\nL'initiative de l'UDC valaisanne a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 quelque 3200 signatures sur les 4000 dont elle a besoin d'ici f\u00e9vrier prochain le compte devrait y \u00eatre avant la fin de l'ann\u00e9e, selon le co- pr\u00e9sident du comit\u00e9 Jean-Luc Addor \u00e0 noter qu'en juin dernier, le Grand Conseil valaisan accept\u00e9 une proposition du PDC, visant \u00e0 interdire le foulard \u00e0 l'\u00e9cole, mais uniquement dans certains cas jug\u00e9s probl\u00e9matiques, c'est-\u00e0-dire en cas de difficult\u00e9s d'int\u00e9gration ou d'utilisation \u00e0 des fins de pros\u00e9lytisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [88%] :\r\nEt ailleurs en Suisse Marie ou est-ce o\u00f9 en est ce d\u00e9bat sur le port du voile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [92%] :\r\nBien, la question a notamment fait d\u00e9bat dans plusieurs communes de Suisse orientale en juillet 2013, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 en faveur de deux \u00e9coli\u00e8res albanaises \u00e0 Bure Glen, dans le canton de Thurgovie il a conclu qu'une base l\u00e9gale \u00e9tait n\u00e9cessaire pour une telle interdiction, un simple r\u00e8glement scolaire ne suffit pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [94%] :\r\nEt une loi pour l'instant donc seul le Tessin en dispose d'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [94%] :\r\nOui, le parlement vient d'approuver, c'\u00e9tait lundi, on parle ici de voile int\u00e9gral, tels que le niqab ou la burqa et pas de foulard ou de couvre- chef \u00e0 l'\u00e9cole publique comme en Valais et on l'a dit en pr\u00e9ambule, une d\u00e9marche similaire \u00e0 celle des Tessinois devrait \u00eatre lanc\u00e9e sur le plan national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [89%] :\r\nMerci Marie Giovanola 7 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T06:27:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1475226", "internalArchiveId": "AA1511475138", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7285760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7285840.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les v\u00e9hicules Renault s'av\u00e8rent \u00eatre tr\u00e8s polluants", "Les Auberges de jeunesse suisses inoccup\u00e9es accueilleront des migrants", "VD: candidat au Conseil f\u00e9r\u00e9ral, Guy Parmelin manque de soutien", "Les actions militaires contre l'Etat islamique se multiplient", "Football / Europa League: le FC Sion compte sur Carlitos pour acc\u00e9der aux 16e de finale", "Cin\u00e9ma: Johnny Depp tente de se relancer avec \"Black Mass\"", "VD: un gymnase annule les voyages d'\u00e9tudes suite aux menaces terroristes", "La hausse des prestations sociales met en danger le niveau des rentes AVS", "RTS: l'\u00e9ventuelle suppression des \u00e9missions religieuses cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "Attentats de Paris: le parcours d'Abdelhamid Abaaoud a \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9", "France: le Front national gagne en popularit\u00e9 apr\u00e8s les attentats", "Inciter les gens \u00e0 adopter un comportement \u00e9cologique est compliqu\u00e9", "Prestations sociales / Rentes: le point avec Linda Bourget, \u00e0 Berne", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9missions d'oxydes d'azote du mod\u00e8le \"Espace\" ont atteint un niveau jusqu'\u00e0 25 fois sup\u00e9rieur au plafond autoris\u00e9.", "Certains \u00e9tablissements qui ferment l'hiver seront \u00e0 la disposition des cantons pour augmenter leur capacit\u00e9 d'accueil.", "M\u00eame si aucun Vaudois n'a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1998, l'UDC ne b\u00e9n\u00e9ficiera s\u00fbrement pas d'une union sacr\u00e9e.", "Une coalition occidentale est bien en train de se mettre en place mais quelques int\u00e9r\u00eats divergent encore entre les pays.", "Cette qualification d\u00e9pend du r\u00e9sultat du match qui opposera le club valaisan \u00e0 Kazan, en Russie.", "L'acteur a connu plusieurs \u00e9checs commerciaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais le r\u00e9alisateur Scott Cooper croit encore en lui.", "Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tablissement lausannois est le seul \u00e0 prendre cette mesure, mais la question se pose dans plusieurs cantons.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes pour emp\u00eacher que le risque de pauvret\u00e9 chez les jeunes retrait\u00e9s n'augmente.", "L'actualit\u00e9 religieuse garde une place importante, surtout ces derniers temps ; plus de 2000 personnes se sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es.", "Pr\u00e9sent\u00e9 comme l'organisateur des attaques, ce terroriste \u00e9tait en fait tout proche des tueries lorsqu'elles ont eu lieu.", "Les \u00e9lections r\u00e9gionales arrivent et le parti d'extr\u00eame droite pourrait profiter des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements pour gagner points.", "Des \u00e9tudes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve identifient les facteurs qui peuvent faire changer les attitudes envers les questions climatiques."], "variantIds": ["ece-7167572", "ece-7167574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-03T18:46:01Z", "subTitles": ["19:30:00:13  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:19:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:22:14\r\n Il sera plus difficile de retirer\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:25:16\r\n     une partie de son capital\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:01\r\nLe but est d'\u00e9viter que des retrait\u00e9s\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:30:20\r\n           aient besoin\r\n  de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:36:11\r\n     A.Abaaoud \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\n pr\u00e8s du Bataclan, le 13 novembre.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:41:19\r\n           Il a assist\u00e9\r\n    au d\u00e9roulement de son plan.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:14\r\n          Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:52:00\r\n            \u00e0 supprimer\r\n des voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:57:14\r\n    Les Vaudois feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:30:57:19  19:31:02:01\r\nLa division partisane reste pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:06:11\r\n        2015 pourrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:10:11\r\n     Des psychologues genevois\r\n \u00e9tudient les moyens de convaincre\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:13:11\r\nd'avoir un comportement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:18:01\r\n    Puis les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:11\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:28:05\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:23\r\n          Comment g\u00e9rer\r\n     notre capital retraite ?\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:39:11\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre de\r\nl'ordre dans la situation actuelle.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:42:11\r\n    Il deviendra plus difficile\r\n           aux retrait\u00e9s\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:44:14\r\n   de retirer leur 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:48:05\r\n       -Comment ma\u00eetriser\r\n     la hausse des d\u00e9penses\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:52:04\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires\r\n     sans toucher aux rentes ?\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:54:20\r\n      A.Berset s'est attel\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9quation.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:57:15\r\nPour lui, le diagnostic est clair.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:00:11\r\n         -Elles augmentent\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:03:13\r\n     avec les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:09:10\r\n    qui rentrent dans un home.\r\n\r\n19:32:10:00  19:32:13:17\r\n         -Les d\u00e9penses\r\npour prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:11\r\nsont pass\u00e9es \u00e0 4,7 mias l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:04\r\n         Voil\u00e0 le rem\u00e8de\r\npr\u00e9conis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:11\r\n  A la retraite, on peut sortir\r\ntout ou partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:32:25:16  19:32:28:21\r\n           Variante 1:\r\nseule la moiti\u00e9 serait disponible.\r\n\r\n19:32:29:02  19:32:32:05\r\n           Variante 2:\r\n   il n'y a plus que la rente.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:37:15\r\nLa r\u00e9forme vise ceux qui veulent\r\nemporter le capital en une fois.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:15\r\n     -Il fallait \u00eatre prudent\r\n    avec les retraits en bloc.\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:45:21\r\n Il existe le risque que l'argent\r\n  soit dilapid\u00e9 et qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:50:15\r\n   les contribuables doivent payer\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:53:05\r\n-Autre mesure: retirer son capital\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:00\r\n   pour lancer son entreprise,\r\n           c'est fini.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:58:12\r\n      -Apr\u00e8s 5 ans, la moiti\u00e9\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:00:21\r\n   des entreprises ont disparu.\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:05:13\r\nQuelqu'un qui y aurait investi son\r\n2\u00e8me pilier, il ne lui reste rien.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:07:20\r\n  -On va diminuer la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:10:15\r\nde former de nouvelles entreprises,\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:12:12\r\n       de nouveaux emplois.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:18:04\r\n C'est une restriction concernant\r\n   la libert\u00e9 entrepreneuriale.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:22\r\n-Ces r\u00e9formes devraient permettre\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:26:15\r\n         des \u00e9conomies\r\n   de 150 \u00e0 170 mios en 2022.\r\n\r\n19:33:28:06  19:33:32:08\r\n-L.Bourget, la r\u00e9forme n'emp\u00eachera\r\n    pas le fait social massif.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:37:13\r\nToujours plus de gens auront besoin\r\n d'aide pour payer leur quotidien.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:52:00\r\n -Oui, on l'a vu, les prestations\r\n   compl\u00e9mentaires s'envolent.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:59:12\r\n       Un exemple frappant, \r\n      la moiti\u00e9 des personnes\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:06:20\r\n   r\u00e9sidant en EMS ont recours\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:14:20\r\n Cet exemple illustre les raisons\r\n pour lesquelles c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:18:20\r\n    de toucher aux prestations\r\n         compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:25:16\r\n        Les prix des places\r\n   dans les maisons de retraite,\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n   c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9\r\n   auquel on a pas de solution.\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:36:04\r\n          Il en va de m\u00eame\r\navec les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:43:07\r\nElles sont parfois en partie pay\u00e9es \r\npar les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:52:20\r\n      La gauche ne veut pas\r\n    tailler dans ces soutiens.\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:57:00\r\nM\u00eame \u00e0 droite, ce n'est pas \u00e9vident\r\n\r\n19:34:57:05  19:35:05:15\r\nde demander une diminution drastique\r\n  des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:35:05:15  19:35:09:01\r\n -Le signal \u00e9mis par le t\u00e9l\u00e9phone\r\n        d'Abaaoud a parl\u00e9.\r\n\r\n19:35:09:06  19:35:11:18\r\nL'organisateur probable des attaques\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:17:17\r\n\u00e9tait \u00e0 quelques m\u00e8tres du Bataclan\r\n   pour observer les atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:11\r\n     -Mercredi 18 novembre: \r\n     la police m\u00e8ne l'assaut\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:26:21\r\ndans un appartement de Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:31:17\r\n       Parmi les trois tu\u00e9s,\r\nle chef op\u00e9rationnel des attentats.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:34:20\r\n        -Abdelhamid Abaaoud\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:15\r\n      est un des terroristes\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:41:05\r\n  tu\u00e9s hier matin \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:46:03\r\n     -Son parcours sanglant\r\ncommence le vendredi 13 novembre.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:06\r\n        A 20h40, il appelle\r\nun des kamikazes du Stade de France.\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:57:13\r\n  A 21h25, avec deux complices,\r\nil fait des raids contre des bars.\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:03:15\r\n  22h00: Abaaoud et un homme non\r\nidentifi\u00e9 abandonnent leur voiture\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:11\r\n et s'engouffrent dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:11:16\r\nTrente minutes plus tard, il est de\r\nretour dans la zone des attentats.\r\n\r\n19:36:12:04  19:36:13:15\r\n       -A.Abaaoud est revenu\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:15:10\r\n      sur les sc\u00e8nes de crime\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:04\r\n       apr\u00e8s les attentats\r\n     commis sur les terrasses\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:23:08\r\n         alors que la BRI\r\n  intervenait encore au Bataclan.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:04\r\n -Il r\u00e9appara\u00eet le 15 novembre.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:31:19\r\nIl t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 sa cousine et lui \r\ndemande de lui trouver un refuge.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:35:00\r\nLe 17, toujours avec un complice,\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:10\r\n           il se rend\r\n \u00e0 l'appartement de Saint-Denis,\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:21\r\n   duquel il comptait repartir\r\n  pour mener d'autres attaques.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:45:04\r\n       -Les deux terroristes\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:13\r\n   avaient un projet d'attentat\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:55:17\r\nqui consistait \u00e0 se faire exploser\r\n   le 18 ou le 19 \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:01:12\r\n  -Mais \u00e0 04h20 le 18 novembre,\r\n    la police lance l'assaut.\r\n\r\n19:37:01:17  19:37:04:12\r\nFin de parcours pour un terroriste\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:09:03\r\n          qui \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 faire couler encore plus de sang.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:06\r\n         -L'Etat islamique\r\n     a frapp\u00e9 hier en Tunisie.\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:18:20\r\n           Il revendique\r\n l'attentat commis par un kamikaze\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:22:03\r\n          contre un bus\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:26:21\r\n    Fran\u00e7ois Hollande poursuit\r\n     sa tourn\u00e9e diplomatique.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:30:05\r\n        Apr\u00e8s sa rencontre\r\n    avec A.Merkel aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:32:16\r\n   il d\u00eenera demain au Kremlin.\r\n\r\n19:37:32:21  19:37:37:11\r\nLe but: renforcer l'action militaire\r\n       contre Daech en Syrie.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:51:04\r\n -Il y a eu un effort quantifiable\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:54:09\r\n         de bombardements.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:57:19\r\n En 15 mois, pr\u00e8s de 8'500 frappes\r\n        \u00e0 95 % am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:08\r\n    dont plus de 5'500 en Irak\r\n    et pr\u00e8s de 3'000 en Syrie.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:03:17\r\n          Bilan estim\u00e9:\r\n     20'000 djihadistes tu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:08:02\r\n Le territoire conquis par Daech,\r\n   en gris fonc\u00e9, a peu chang\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:03\r\n       Deux villes gagn\u00e9es, \r\n       trois villes perdues.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:16:22\r\nUne ville ras\u00e9e, mais les djihadistes\r\n       ont creus\u00e9 des tunnels\r\n\r\n19:38:17:03  19:38:22:14\r\n        qui leur ont permis\r\n       de r\u00e9sister longtemps\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:27:07\r\n            aux frappes\r\n     et aux peshmergas kurdes.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:32:07\r\n-Ils se cachaient dans ces tunnels\r\n      pour rester discrets.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:38:16\r\n -Les Russes frappent les rebelles\r\n  qui menacent Assad pr\u00e8s d'Alep.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:44:09\r\nMais l'arm\u00e9e syrienne n'a m\u00eame pas\r\n    regagn\u00e9 1 % de territoire.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:06\r\n    Les Russes bombardent aussi\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:52:04\r\n  les fiefs de l'Etat islamique,\r\n    dont Raqqa et Deir ez-Zor,\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:56:23\r\n   contre les camions de p\u00e9trole\r\n    pour ass\u00e9cher ses revenus.\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:02:11\r\n    Daech est l'ennemi commun,\r\n   mais les objectifs de chacun\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:09:02\r\n        sont trop diff\u00e9rents\r\npour arriver \u00e0 une coalition unique.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:02\r\n      -Les attentats de Paris\r\n  ont chang\u00e9 le climat politique.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:20:10\r\n Le Premier ministre Manuel Valls\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:23:18\r\n      a infl\u00e9chi son discours\r\n         sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:26:20\r\nIl le fait aussi sur l'immigration.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:45:21\r\n      L'effet des \u00e9v\u00e9nements\r\n       se verra en d\u00e9cembre\r\n\r\n19:39:46:02  19:39:48:13\r\n   lors des \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n            en France.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:51:16\r\n         Le Front national\r\n   esp\u00e8re s'en trouver renforc\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:56:06\r\nDes images comme celles du d\u00e9sordre\r\n   social r\u00e9gnant \u00e0 Saint-Denis\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:14\r\n      peuvent avoir un impact\r\n          dans l'opinion.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:07:11\r\n   -11 novembre, comm\u00e9moration\r\n    de l'armistice en France,\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:22\r\n deux jours avant les attentats.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:14:16\r\nM.Mar\u00e9chal-Le Pen est en campagne\r\n en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:19:22\r\n     Face \u00e0 elle, C.Estrosi,\r\n         maire de Nice.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:23:18\r\n       L'homme de Sarkozy\r\n    doit jouer la surench\u00e8re\r\n\r\n19:40:23:23  19:40:27:23\r\n    sur la ligne s\u00e9curitaire\r\n       sur l'immigration.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:32:14\r\nAvant les attentats, les sondages\r\n les donnaient au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:34:21\r\n      Depuis les attentats,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:38:15\r\n  la petite-fille de J-M.Le Pen\r\n     a dix points d'avance.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:43:10\r\nUne \u00e9volution qui ne surprend pas\r\n      cette experte du FN.\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:45:15\r\n           -Les extr\u00eames\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:47:15\r\n   se nourrissent mutuellement.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:23\r\n   Ces attentats seront s\u00fbrement\r\n      b\u00e9n\u00e9fiques pour le FN.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:55:17\r\n    L'extr\u00eame droite proph\u00e9tise\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:12\r\nC'est comme si l'histoire quotidienne\r\n        leur donnait raison.\r\n\r\n19:41:01:03  19:41:07:12\r\n-M.Mar\u00e9chal-Le Pen fait campagne sur\r\nles petites et moyennes entreprises.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:10:22\r\n-Comme nous sommes bien identifi\u00e9s\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:12:17\r\n    sur la question migratoire\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:14:07\r\n          et s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:20:19\r\n      ce n'est pas le moment \r\n     de capitaliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:27:19\r\n     -Elle a beaucoup de coeur\r\n        et adore son pays.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:30:09\r\n     -Je vais voter pour elle.\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:33:03\r\n           -Vous votez\r\n    depuis combien de temps ?\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:35:01\r\n     -Ca va \u00eatre la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:38:04\r\n   -Je suis pour le changement.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:22\r\n-Le candidat Estrosi est malmen\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:47:16\r\n   Un climat haineux attribu\u00e9\r\n       \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:06\r\n -Il y a une transmission de haine\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:55:08\r\n         dans la famille.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:59:13\r\n       Entre le grand-p\u00e8re,\r\n   la fille, la petite-fille...\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:03:19\r\n         Dans ma famille,\r\non ne m'a transmis que de l'amour.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:09:11\r\n   -Le Front national n'a pas,\r\n ou peu, comment\u00e9 les attentats;\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:11:14\r\n    une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n-Le Front national compte les points.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:02\r\n      Mieux vaut ne rien dire\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:18:21\r\n     que de dire des b\u00eatises.\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:20:16\r\n     Que pourraient-ils dire ?\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:06\r\n-Le FN laisse la gauche et la droite\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:22\r\ns'\u00e9charper sur leurs responsabilit\u00e9s\r\n        dans les attentats.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:00\r\n    Une victoire \u00e0 sa port\u00e9e\r\n  dans trois r\u00e9gions de France.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:36:05\r\n         -Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:40:08\r\n  \u00e0 supprimer des voyages d'\u00e9tude\r\n       \u00e0 l'\u00e9tranger en 2016.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:46:05\r\n          D'autres \u00e9coles\r\npourraient suivre en Suisse romande.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:50:20\r\n -La nouvelle circulait ce midi\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:13\r\n         \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria\r\n   du gymnase Auguste Piccard.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:57:08\r\n  -Ils ont dit quoi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n     pour le voyage d'\u00e9tude ?\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:01:13\r\n-Comme ses 200 camarades de 2\u00e8me\r\nann\u00e9e, L.Malherbe a appris hier\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:05:01\r\n  qu'elle ne pourra pas partir\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger l'an prochain.\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:07:14\r\n        Une d\u00e9cision li\u00e9e\r\n     aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:10:05\r\n-C'est compr\u00e9hensible mais extr\u00eame.\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:11:12\r\n       La direction interdit\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:13:14\r\n   tous les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:19:08\r\n      alors qu'ils pourraient\r\n\u00e9tudier les voyages au cas par cas.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:23:23\r\n-Plus de cas par cas, mais une r\u00e8gle\r\n    stricte pour un an au moins,\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:27:06\r\n         histoire d'\u00e9viter\r\nles annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:19\r\n       La d\u00e9cision serait\r\n une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:33:14\r\n     -Je n'ai pas une attitude\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:36:04\r\n de psychose, je reste tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:23\r\n   Je ne d\u00e9conseille \u00e0 personne\r\n     de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:42:05\r\n    il faut continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:20\r\n    J'assume ma responsabilit\u00e9\r\n     vis-\u00e0-vis de ces \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:50:13\r\n-Pour l'heure, ce sont les consignes\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:53:11\r\n         du D\u00e9partement\r\n des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:56:10\r\n        qui sont suivies\r\n dans tous les cantons romands.\r\n\r\n19:43:56:14  19:43:59:04\r\n      Mais elles pourraient\r\n        ne plus suffire.\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:01:04\r\n    -Il y a un sentiment diffus\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:03:02\r\n    de perception de la menace.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:08:00\r\nC'est \u00e7a qui inqui\u00e8te beaucoup les\r\nparents, plus que les gymnasiens.\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:12:10\r\n Ce n'est pas par le site du DFAE \r\n que vous pouvez lutter l\u00e0-contre.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:14:19\r\n-Les gymnasiens d'Auguste Piccard\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:14\r\n peinent d'autant plus \u00e0 avaler\r\n la d\u00e9cision de leur directeur\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:21:23\r\n    qu'il fait cavalier seul\r\n        pour l'instant.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:19\r\n           -Les Auberges\r\n     de Jeunesse Suisses (AJS)\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:03\r\n font un geste pour les migrants.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:33:01\r\n    Au lieu de fermer en hiver,\r\n     elles les accueilleront.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:07\r\n          -Normalement,\r\n   de fin octobre \u00e0 fin avril,\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:05\r\nl'auberge de jeunesse de Del\u00e9mont\r\n           est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:43:14\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n    une trentaine de migrants\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:45:12\r\n  profitent des infrastructures\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:49:06\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une initiative des\r\n  Auberges de Jeunesse Suisses\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:05\r\n  qui ont contact\u00e9 les cantons\r\n   pour offrir leurs locaux.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:56:06\r\n   -C'\u00e9tait une bonne surprise.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:11\r\n    On \u00e9tait dans une situation\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:14\r\n      difficile pour assumer\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:17\r\nce que la Conf\u00e9d\u00e9ration nous adresse.\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:06:11\r\nCa nous donne le temps de souffler\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:09:09\r\n       pour mettre en place\r\n       d'autres structures.\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:10\r\n         -Deux cantons\r\n    ont saisi l'opportunit\u00e9:\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:16:13\r\n   trois auberges de jeunesse\r\n   ont chang\u00e9 de locataires.\r\n\r\n19:45:16:18  19:45:19:18\r\n         Des locataires\r\n    qui devront \u00eatre relog\u00e9s\r\n\r\n19:45:19:23  19:45:23:22\r\nd\u00e8s la r\u00e9ouverture des auberges.\r\n\r\n19:45:25:17  19:45:27:13\r\n      -Nous n'avons pas re\u00e7u\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:30:03\r\n   d'autres demandes concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:34:02\r\n        Si c'\u00e9tait le cas,\r\n nous \u00e9tudierions les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:37:17\r\nafin de voir o\u00f9 \u00e7a serait possible.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:41:07\r\n          -A Del\u00e9mont,\r\n cette mesure a permis d'\u00e9viter\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:00\r\n      de loger les migrants\r\n  dans des abris antiatomiques.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:49:05\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s son ouverture,\r\n       l'auberge est pleine.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:52:08\r\n    -Nous n'avons pas d\u00fb faire\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:53:23\r\n     beaucoup d'am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:56:15\r\n       Les gens sont arriv\u00e9s\r\n        avec leur literie.\r\n\r\n19:45:56:20  19:45:59:17\r\n       Le duvet, le coussin\r\n      et tout ce qu'il faut.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:03:11\r\n      Ils ont pu directement\r\n      disposer des chambres.\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:08:03\r\n     -A Del\u00e9mont, les chambres\r\ndevront \u00eatre vid\u00e9es dans cinq mois.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:12:08\r\n     De quoi laisser le temps\r\nd'imaginer une solution permanente.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:19:01\r\n      -Les Vaudois n'ont plus\r\nde conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans.\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:22:13\r\n     L'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre\r\n     leur donne une occasion.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:25:18\r\n         Feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:30:19\r\n   Mais l'appartenance cantonale\r\n          n'est pas tout.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:37:16\r\n        -Un si\u00e8ge vaudois\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:42:08\r\n L'\u00e9quation allait de soi pendant \r\n150 ans, presque sans interruption,\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:44:17\r\njusqu'au d\u00e9part de J-P.Delamuraz.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:48:14\r\nMais G.Parmelin pourrait mettre fin\r\n       \u00e0 17 ans de disette.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:02\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n    du gouvernement cantonal\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:54:02\r\nsera \u00e0 Berne le jour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:56:06\r\n          -S'il est \u00e9lu,\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:59:00\r\n    nous devons \u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:06:02\r\n    Il ne s'agit ni d'un acte \r\n   de campagne ni d'un soutien.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:10:23\r\n-Si certains milieux \u00e9conomiques\r\n    soutiennent G.Parmelin,\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:15\r\n on est loin d'une union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:17:16\r\n   -C'est dans la nature humaine\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:19:09\r\n     de se dire que si j'\u00e9lis\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:22:02\r\n          un 3\u00e8me Romand,\r\n      je me barre mes chances\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:24:12\r\n  si je suis candidat plus tard.\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:29:04\r\n      Il y aura une r\u00e9ticence\r\n        de certains favoris\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:33:02\r\n\u00e0 la succession Burkhalter et Berset.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:08\r\n   -Un calcul que ne fait pas\r\n   le pr\u00e9sident du PLR Vaud.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:17\r\n-Imaginer renoncer \u00e0 une candidature\r\n\r\n19:47:40:22  19:47:43:08\r\nparce qu'il y aurait la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:47:43:12  19:47:47:20\r\n  d'avoir quelqu'un de chez nous\r\n   plus tard, c'est al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:47:50:14  19:47:51:18\r\n       -Pourtant, G.Parmelin\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:53:11\r\n     pourrait perdre des voix\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:56:09\r\n       chez les socialistes\r\n       pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:15\r\n         A cela s'ajoute\r\n  la volont\u00e9 de ne pas renforcer\r\n\r\n19:47:59:20  19:48:04:11\r\nune UDC vaudoise qui encha\u00eene les \r\ncrises en lui offrant un ministre.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:10:12\r\n       Le clan de G.Parmelin\r\nveut encore croire \u00e0 l'union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:15:17\r\n    -Pour les Vaudois, il faut\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:18:17\r\n saisir l'occasion le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:26:10\r\nG.Parmelin saura \u00eatre le conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral des Vaudois et des Suisses.\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:32:00\r\n-G.Parmelin aura fort \u00e0 faire pour\r\n\u00eatre proph\u00e8te en son pays de Vaud.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:38:22\r\n-La r\u00e9daction vous propose de mieux\r\n conna\u00eetre les trois candidats UDC\r\n\r\n19:48:39:03  19:48:44:05\r\n      que leur parti pr\u00e9sente\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:12\r\nIls se succ\u00e9deront sur ce plateau.\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:52:12\r\n          Dans le cadre\r\n     des mesures d'\u00e9conomies,\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:56:17\r\nla RTS ne reconduit pas des magazines\r\n       d'actualit\u00e9 religieuse.\r\n\r\n19:48:56:22  19:48:59:02\r\n    Des voix veulent s'assurer\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:00\r\n    que l'actualit\u00e9 religieuse\r\n    continuera d'\u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:15\r\n  \"Je soutiens RTS Religion\":\r\nvoil\u00e0 le nom de la page Facebook\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:13:00\r\n   qui cristallise la pol\u00e9mique\r\nautour de l'\u00e9ventuelle suppression\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:00\r\n    des \u00e9missions religieuses\r\n       de la RTS en 2017.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:12\r\n     Ils sont pr\u00e8s de 2'300\r\n  \u00e0 manifester leur d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:24:10\r\n        -\"Pourquoi rel\u00e9guer\r\n le fait religieux au for priv\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:20\r\n-Objectif du cr\u00e9ateur de la page:\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:22\r\n red\u00e9finir la place du religieux\r\n        dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:06\r\n   -C'est un choix strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:37:21\r\n C'est une vraie entr\u00e9e en d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:42:08\r\n   Ca n'a pas vocation \u00e0 changer\r\n    mais \u00e0 participer au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:47:00\r\n-Autre fer de lance de la critique,\r\n    les autorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:49:22\r\n          A Fribourg,\r\n l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire A.de Raemy\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:52:14\r\n         est r\u00e9confort\u00e9\r\n      par la mobilisation.\r\n\r\n19:49:52:19  19:49:55:20\r\n        Il juge le moment\r\n   particuli\u00e8rement inopportun\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:58:12\r\npour \u00e9clipser le d\u00e9bat des ondes.\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:01:13\r\n     -On le voit ces temps-ci,\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:03:22\r\n la religion a une part importante\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:05:00\r\n         et controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:08:15\r\n      Si ce n'est pas trait\u00e9\r\n      dans le service public\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:12:00\r\n      d'une mani\u00e8re s\u00e9rieuse\r\n     ce serait un grand vide.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:23\r\n  -M\u00eame si le budget allou\u00e9 \u00e0 la\r\nreligion passera de 2,8 \u00e0 1,6 mio,\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:19:02\r\n  pour le directeur de la RTS,\r\n\r\n19:50:19:07  19:50:23:14\r\n   il est hors de question que la\r\nreligion disparaisse des programmes.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:03\r\n        -Nous commen\u00e7ons la\r\n  discussion avec nos partenaires\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:29:12\r\npour savoir comment utiliser au mieux\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:30:13\r\n           ces 1,6 mio.\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:31:18\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:01\r\n  Nous ne pensons pas une seconde\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:37:03\r\n       que ces th\u00e9matiques\r\n     ne sont pas importantes.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:40:11\r\n      Nous nous interrogeons\r\n   sur la mani\u00e8re de les traiter\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:43:04\r\n            compte tenu\r\n  du contexte \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:46:23\r\n       -Une nouvelle offre\r\n    sera propos\u00e9e d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:19\r\n   -Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nairobi, au Kenya.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:56:19\r\n   Il d\u00e9bute son premier voyage\r\n    sur le continent africain.\r\n\r\n19:50:57:00  19:51:01:03\r\n  10'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n        dans la capitale.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:06:07\r\n   Mais il a dit avoir plus peur\r\ndes moustiques que des terroristes.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:23:14\r\n   Renault est sur la sellette sur\r\nla question des \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:32:18\r\nDes tests montrent des d\u00e9passements\r\n r\u00e9els des normes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:15\r\n-Apr\u00e8s VW, c'est au tour de Renault\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:20\r\n     d'\u00eatre montr\u00e9e du doigt\r\nmalgr\u00e9 son syst\u00e8me antipollution.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:46:06\r\n    Le nouveau Renault Espace\r\n           rejetterait\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:15\r\n13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote\r\n           qu'autoris\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:51:16\r\n      Un laboratoire suisse\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:57:16\r\na pratiqu\u00e9 des tests sur la route,\r\n\u00e0 la demande d'une ONG allemande.\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:01:08\r\n       -Nous voulons montrer\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:03:12\r\n  que c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:07:16\r\nqui touche plusieurs constructeurs,\r\n       peut-\u00eatre m\u00eame tous.\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:11:10\r\n        Les tests effectu\u00e9s\r\n  en ce moment n'ont pas de sens.\r\n\r\n19:52:11:14  19:52:14:07\r\nIl faut des mesures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:16\r\n    qui montrent si les limites\r\nsont aussi respect\u00e9es sur la route.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:23:12\r\n  C'est l\u00e0 que nous avons besoin\r\n         d'un air propre.\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:30:20\r\n -La voiture en situation r\u00e9aliste\r\naffichait plus de 2'000 microgrammes\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:35:11\r\n d'oxydes d'azote au kilom\u00e8tre,\r\n      contre 80 autoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:35:16  19:52:41:02\r\n Mais le moteur \u00e9tait chaud et le \r\nv\u00e9hicule avait d\u00e9j\u00e0 fait 12'000 km.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:45:01\r\n        Les tests l\u00e9gaux\r\n se font sur des moteurs froids.\r\n\r\n19:52:45:06  19:52:47:15\r\n Renault conteste les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:52:47:20  19:52:52:01\r\n     en disant qu'\u00e0 froid,\r\nson syst\u00e8me respecte les normes.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:55:09\r\n  -Les marques font des efforts.\r\n\r\n19:52:55:13  19:52:57:13\r\n   Ils n'essaient pas de vendre\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:00:00\r\n     des casseroles qui puent.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:03:00\r\nOn esp\u00e8re que ce r\u00e9sultat va faire\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:07:16\r\n     qu'on va trouver un moyen\r\n  entre les diff\u00e9rentes instances\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:15:16\r\n pour mettre au point une batterie\r\n  de tests qui sera plus fiable.\r\n\r\n19:53:16:10  19:53:19:13\r\n           -D\u00e8s 2017,\r\n   les syst\u00e8mes antipollution\r\n\r\n19:53:19:18  19:53:22:20\r\nseront test\u00e9s \u00e0 chaud et \u00e0 froid.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:29:06\r\n        -2015 devrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:05\r\n depuis qu'il existe des relev\u00e9s,\r\n           selon l'OMM.\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:42:11\r\nDes psychologues genevois \u00e9tudient\r\n les moyens de convaincre chacun\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:48:05\r\n      d'avoir un comportement\r\n         plus \u00e9cologique.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:56:08\r\n-Quand on lui promet toutes sortes\r\n   de catastrophes naturelles,\r\n\r\n19:53:56:12  19:54:00:05\r\n     on pourrait s'attendre\r\n \u00e0 ce que l'humanit\u00e9 fasse tout\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:03:07\r\n          pour enrayer\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:17\r\n       Mais ces arguments\r\n     n'ont que peu d'effet.\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:08:11\r\n          Depuis 1980,\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:13:01\r\n     la consommation d'\u00e9nergie\r\npar habitant en Suisse reste stable,\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:05\r\n surtout parce que l'efficacit\u00e9\r\n   des appareils s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:20:06\r\n  -En \u00e9conomie, il y a cette id\u00e9e\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:22:18\r\n       de \"homo economicus\",\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:23\r\n       un penseur rationnel.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:28:11\r\n       Il faut drastiquement\r\n        r\u00e9viser cette id\u00e9e,\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:31:16\r\n     parce que \u00e7a n'est pas \u00e7a\r\n           qu'on trouve.\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:34:22\r\n      Les humains ne sont pas\r\n         100 % rationnels.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:40:01\r\n    -L'homo sapiens est bard\u00e9\r\nd'\u00e9motions et de biais cognitifs.\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:45:05\r\n    -Si je vous propose 100 frs\r\n   maintenant ou 200 dans un an,\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:48:01\r\n           vous prendrez\r\n     probablement les 100 frs.\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:49:12\r\n         Mais \u00e7a implique\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:54:09\r\n   qu'on ne prend pas en compte\r\n  les cons\u00e9quences \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:20\r\n      -Une attitude qui avait\r\nplus de sens au temps des cavernes.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:23\r\n      Dans une exp\u00e9rience,\r\nles participants jouent \u00e0 un jeu\r\n\r\n19:55:04:04  19:55:07:18\r\n     o\u00f9 ils doivent partager\r\n     une ressource commune.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:09:23\r\n   A chaque tour, ils d\u00e9cident\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:12:18\r\n      de prendre beaucoup \r\n     de ressources pour eux\r\n\r\n19:55:12:23  19:55:15:02\r\n ou d'en laisser pour le groupe.\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:19:19\r\nLes choses deviennent int\u00e9ressantes\r\n    quand les r\u00e9serves chutent.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:21:21\r\n      -L'id\u00e9e, c'est d'aider\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:23:09\r\n          les politiciens\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n\u00e0 d\u00e9velopper des interventions pour\r\nr\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:30:23\r\n   -La Facult\u00e9 de psychologie\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:34:09\r\n   travaille avec les services\r\n      industriels genevois\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:39:16\r\nsur la mani\u00e8re d'encourager les gens\r\n\u00e0 changer leur mode de consommation.\r\n\r\n19:55:41:01  19:55:43:03\r\n  -Quand on change une habitude,\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:45:04\r\n   on se heurte \u00e0 quelque chose\r\n\r\n19:55:45:09  19:55:46:20\r\n         de tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:51:12\r\nC'est la r\u00e9sistance au changement,\r\n   li\u00e9e \u00e0 l'instinct de survie.\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:56:09\r\nL'id\u00e9e de travailler sur la mani\u00e8re\r\n   dont les choses sont per\u00e7ues\r\n\r\n19:55:56:13  19:56:01:12\r\n    par le consommateur lambda,\r\nle m\u00e9nage ou le d\u00e9cideur politique,\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:03\r\n   c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:09:14\r\n     -Pour \u00e9viter d'\u00e9puiser\r\n        nos ressources,\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:15:03\r\n   mieux vaut prendre les gens\r\n       par les sentiments.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:19\r\n     -En football, le FC Sion\r\n   joue demain \u00e0 Kazan en Russie\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:16\r\n sa qualification pour les 16\u00e8mes\r\n  de finale de l'Europa League.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:31:05\r\n        Voici le portrait\r\n   du meilleur joueur valaisan.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:36:01\r\n-Il s'appelle Carlos Alberto Alves,\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:38:22\r\n     mais sur les terrains,\r\n       son nom, c'est...\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:41:10\r\n            Speaker\r\n          *-Carlitos !\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:09\r\n     -L'ancien international\r\n        junior portugais\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:46:23\r\nfait les beaux jours du FC Sion.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:49:10\r\n  Il s'est install\u00e9 \u00e0 Chamoson.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:52:13\r\n        -Ici, il n'y a pas\r\n\r\n19:56:52:18  19:56:54:03\r\n       grand-chose \u00e0 faire,\r\n\r\n19:56:54:08  19:56:58:08\r\n alors je passe beaucoup de temps\r\n      en famille, au calme.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:02:07\r\n        Cette tranquillit\u00e9\r\n   contribue \u00e0 mes performances.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:08:00\r\n        -Avec son fils,\r\n il joue virtuellement au foot.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:14\r\n        Et pour gagner,\r\n il choisit toujours le FC Sion\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:14:22\r\n         au sein duquel\r\n   il est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:21\r\n        Mais rien ne vaut\r\n  les victoires sur le terrain.\r\n\r\n19:57:22:02  19:57:26:20\r\n   Passeur et buteur, Carlitos\r\nest le meilleur joueur du FC Sion.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:31:13\r\n      Pourtant, ses d\u00e9buts\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 faciles en Valais.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:35:13\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n19:57:35:18  19:57:37:10\r\n      j'ai trouv\u00e9 un Carlitos\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:38:19\r\n          un peu bougon.\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:43:02\r\n   On n'a pas \u00e9t\u00e9 tout de suite\r\n   sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n19:57:43:07  19:57:44:21\r\n       Mais il s'est adapt\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:47:02\r\n   Il l\u00e2che plus vite le ballon,\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:50:11\r\n        il est disponible,\r\n  il a un excellent jeu de t\u00eate.\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:53:11\r\n      -Carlitos est devenu\r\n       valaisan de coeur\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:57:12\r\n         lorsque le FC Sion\r\na remport\u00e9 sa 13\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:14\r\n            A 33 ans,\r\n  il est au sommet de sa forme.\r\n\r\n19:58:02:14  19:58:04:05\r\n     -J'ai montr\u00e9 que je suis\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:05:09\r\n          dans une forme\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:07:01\r\n      me permettant de jouer\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:10:02\r\n        encore 2, 3, 4 ans,\r\n      si je ne me blesse pas.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:13:16\r\n          Je pense avoir\r\n     encore beaucoup \u00e0 donner.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:19:15\r\n   -Demain, \u00e0 Kazan, Carlitos\r\npeut d\u00e9cider de l'issue du match\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:22\r\n     et propulser le FC Sion\r\n     vers d'autres sommets.\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:29:11\r\n      -Les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:58:29:16  19:58:33:01\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:39:19\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:46:11\r\n -Un Johnny Depp m\u00e9connaissable\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:20\r\n    et dont on avait presque\r\n       oubli\u00e9 le talent.\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:55:19\r\n Dans \"Black Mass\", il retrouve\r\ndes couleurs sous du maquillage.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:06:05\r\n  Niveau maquillage, le public\r\n  avait l'habitude de le voir\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:12:18\r\n  en pirate Jack Sparrow, et ses\r\nmimiques devenues un peu lassantes.\r\n\r\n19:59:12:23  19:59:17:03\r\nPour le r\u00e9alisateur Scott Cooper,\r\n     J.Depp est plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:21:18\r\n    -C'est un acteur cam\u00e9l\u00e9on.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:24:05\r\n    Il peut faire Jack Sparrow\r\n\r\n19:59:24:10  19:59:28:19\r\n          ou Willy Wonka\r\ncomme peu d'acteurs sont capables.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:36:06\r\n-Mais ces derni\u00e8res apparitions se \r\nsoldent par des \u00e9checs commerciaux.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:43:19\r\nLe plus retentissant: \"Mortdecai\"\r\n  accuse une perte de 30 mios.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:50:22\r\n    Dur pour ce sex-symbol des\r\nann\u00e9es 1990 \u00e0 qui tout r\u00e9ussissait.\r\n\r\n19:59:52:17  19:59:54:23\r\n      -Au d\u00e9but, il a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:59:55:04  19:59:57:12\r\n   parce qu'il \u00e9tait beau gosse.\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:01:22\r\n        C'\u00e9tait un acteur \r\n       int\u00e9ressant en plus.\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:08:07\r\n   -Cette image est exploit\u00e9e\r\npar une grande marque de parfum.\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:12:21\r\n          Rebelle, sexy\r\n    et probablement retouch\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:17:13\r\nCes derniers temps, on a d\u00e9couvert\r\n   un J.Depp inqui\u00e9tant, bouffi\r\n\r\n20:00:17:18  20:00:21:08\r\net enclin \u00e0 des probl\u00e8mes d'alcool,\r\n          il s'en amuse.\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:24:21\r\n   -C'est une bi\u00e8re sans alcool.\r\n\r\n20:00:25:02  20:00:26:13\r\n     Si vous ne comprenez pas\r\n\r\n20:00:26:18  20:00:29:04\r\nce que je dis, c'est de votre faute.\r\n\r\n20:00:30:09  20:00:36:03\r\n  -D\u00e9sormais, il refait parler\r\nde lui pour ses talents d'acteur.\r\n\r\n20:00:36:08  20:00:42:07\r\n  \"Black Mass\" arrive en Europe\r\naur\u00e9ol\u00e9 d'un joli succ\u00e8s aux USA.\r\n\r\n20:00:53:11  20:00:57:11\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n  \"Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\".\r\n\r\n20:00:57:16  20:01:03:20\r\n        Un document in\u00e9dit\r\nsur les rebondissements \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:16:02\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:16:07  20:01:22:17\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T07:08:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476635", "durationSec": 152, "title": "FRIGO FRANCE FN ELEX REGIONALE 2411_RTS000000660688", "excerpt": "Le Front National (FN) pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de l'impact qu'on eu les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015 sur une population rassur\u00e9e par la ligne s\u00e9curitaire et dure sur l'immigration du parti politique d'extr\u00eame droite. Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, la candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur pour les \u00e9lections r\u00e9gionales a le vent en poupe et les sondages la donne gagnante sur son adversaire Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains.", "remarks": "Sujet SF 10VOR10 adapt\u00e9", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1484307"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476636", "durationSec": 131, "title": "FRIGO JOHNNY DEPP_RTS000000657992", "excerpt": "L'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp revient en forme dans un r\u00f4le de chef de clan maffieux avec le film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper. Le public avait pris l'habitude de le voir dans le r\u00f4le du pirate Jack Sparrow de \"Pirates des Cara\u00efbes\" puis dans des films d\u00e9cevants ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Apr\u00e8s son divorce il avait pris du poids et connu une p\u00e9riode difficile et des probl\u00e8mes d'alcoolisme, aujourd'hui son talent cr\u00e8ve \u00e0 nouveau l'\u00e9cran.", "remarks": "Contient des images Renault.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["DEPP, JOHNNY"], "sequenceIds": ["1484899"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476637", "durationSec": 149, "title": "SO COMPORTEMENTS POLLUANTS_RTS000000662186", "excerpt": "Le comportement de la population en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie et de pollution n'est pas rationnel en regard des risques que le r\u00e9chauffement climatique fait encourir \u00e0 l'humanit\u00e9 et \u00e0 la plan\u00e8te. Les chercheurs de la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) travaillent avec les Services industriels genevois (SIG) pour encourager les gens \u00e0 changer leur mode de consommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "COMPORTEMENT SOCIAL", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "PSYCHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1484762"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476638", "durationSec": 18, "title": "SO DIDACTIQUE 2_RTS000000661956", "excerpt": "La direction du Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer tous les voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'ann\u00e9e 2016 \u00e0 cause des attentats de Paris du 13.11.2015. Les gymnasiens sont d\u00e9\u00e7us et d\u00e9plorent une mesure trop extr\u00eame."}, {"internalArchiveId": "AA1511476639", "durationSec": 97, "title": "SO INTERDICTION VOYAGE_RTS000000662156", "excerpt": "Comme \u00e0 Del\u00e9mont, quelques auberges de jeunesse restent ouvertes pendant l'hiver pour accueillir et abriter des r\u00e9fugi\u00e9s migrants en attendant que les cantons ne leur trouvent un autre abris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1484310"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476640", "durationSec": 101, "title": "SO JUBE AUBERGE JEUNESSE REFUGIES 2_RTS000000661892", "excerpt": "Portrait du footballeur Carlitos, qui joue avec le FC Sion en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1484320"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476641", "durationSec": 22, "title": "SO MERKEL VISTE FRANCE_RTS000000662171", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a d\u00e9cid\u00e9 de rendre plus difficile aux retrait\u00e9s de retirer leur 2e pilier. Il d\u00e9sire ainsi ma\u00eetriser la hausse des d\u00e9penses pour les prestations compl\u00e9mentaires et les allocations sociales vers\u00e9es aux personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1511476642", "durationSec": 31, "title": "SO PAPE KENYA 5_RTS000000662201", "excerpt": "Une p\u00e9tition de soutien aux \u00e9missions religieuses de radio et de t\u00e9l\u00e9vision de la RTS circule et a \u00e9t\u00e9 mise en ligne. La p\u00e9tition \"soutenons RTSreligion\" proteste contre la suppression pr\u00e9vue pour 2017 des magazines de la r\u00e9daction \"Rtsreligion\". De nombreuses personnalit\u00e9s regrettent ces suppressions d\u00e9cid\u00e9es dans le contexte des mesures d'\u00e9conomie de la SSR. La direction de la RTS a entam\u00e9 une r\u00e9flexion sur l'avenir des \u00e9missions religieuses \u00e0 la RTS."}, {"internalArchiveId": "AA1511476643", "durationSec": 111, "title": "SO PARCOURS D ABAAOUD 2_RTS000000662082", "excerpt": "Les parlementaires vaudois qui voteront le 9 d\u00e9cembre lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutiendront-ils tous le candidat UDC Guy Parmelin ? Les Vaudois n'ont plus de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans mais les calculs strat\u00e9giques et diff\u00e9rents politiques peuvent jouer un r\u00f4le dans leur choix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476644", "durationSec": 114, "title": "SO PORTRAIT CARLITOS FC SION_RTS000000662141", "excerpt": "La nouvelle automobile Renault espace rejetterait  dans l'atmosph\u00e8re 13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote que la norme autoris\u00e9e selon un laboratoire suisse de l'universit\u00e9 de berne. Les tests ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur la route et non le moteur froid dans un laboratoire \u00e0 la sortie de l'usine. C'est une ONG allemande qui a command\u00e9 ces essais en condition r\u00e9elle pour prouver que ce sont tous les constructeurs d'automobiles \u00e0 moteur diesel europ\u00e9ens qui sont concern\u00e9s par la tricherie aux tests antipollution.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476645", "durationSec": 104, "title": "SO PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES 2_RTS000000662187", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1484270"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476646", "durationSec": 106, "title": "SO RTS RELIGIONS 2_RTS000000662193", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "RELIGION ET CROYANCES", "P\u00c9TITION"], "thematicPersons": ["DE RAEMY, ALAIN", "MARCHAND, GILLES"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1484750"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476647", "durationSec": 120, "title": "SO SOUTIEN PARMELIN 2_RTS000000662142", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1484331"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476648", "durationSec": 110, "title": "SO UNI RENAULT_RTS000000662199", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT", "AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["RENAULT"], "sequenceIds": ["1484760"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512484148", "summary": "Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.\nItw Hans-Ulrich Bigler, directeur USAM.", "id": "1484270", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PRESTATION SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484185", "summary": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur menant sa campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections r\u00e9gionales. Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur (PACA) menant sa campagne \u00e9lectorale.\nItw Virginie Martin, auteur de livre \"Ce monde qui nous \u00e9chappe\".\nChristian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains d\u00e9clarant qu'il y a une \"transmission de haine\" dans la famille Le Pen.", "id": "1484307", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "visualPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "visualCorporations": ["FN", "LES R\u00c9PUBLICAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484188", "summary": "Gymnasiens, \u00e9l\u00e8ves du secondaire anonymes dans cours de r\u00e9cr\u00e9ation.\nItw Lucie Malherbe, gymnasienne de 2e ann\u00e9e.\nItw Yvan Salzmann directeur Gymnase Auguste-Piccard, Lausanne.\nItw Alain Bouquet,  directeur de l'enseignement obligatoire du canton de Vaud.\nExt b\u00e2timent  Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne.", "id": "1484310", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484198", "summary": "Ext et int b\u00e2timent Auberge de jeunesse de Del\u00e9mont.\nItw Francis Charmillot, directeur Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.\nItw Tanja Arnold, porte-parole Auberges de jeunesse suisses.\nItw Lo\u00efc Citherlet, Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.", "id": "1484320", "visualThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484209", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d\u00bf\u00e9tat vaudois.\nItw Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident PLR, VD.\nStatement.\nItw Kevin Grangier secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud.", "id": "1484331", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "PARMELIN, GUY", "GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484639", "summary": "Itw Nicolas Friedli, consultant web ind\u00e9pendant, Neuch\u00e2tel.\nItw Mgr Alain de Raemy, \u00e9v\u00eaque auxiliaire dioc\u00e8se de Fribourg.\nGilles Marchand, directeur de la RTS, travaillant dans son bureau.\nItw Gilles Marchand.", "id": "1484750", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9MISSION DE RADIO", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES", "DE RAEMY, ALAIN"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484649", "summary": "Stills articles de presse sur sites internet avec titres impliquant le constructeur automobile Renault dans le \"Dieselgate\". Itw  Dorothee Saar DUH Deustche Umwelthife. Itw Philippe Cl\u00e9ment journaliste journal Le Matin.", "id": "1484760", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "visualCorporations": ["RENAULT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484651", "summary": "Itw Tobias Brosch, Facult\u00e9 de psychologie UNIGE.\nItw Gilles Garazi, directeur transition \u00e9nerg\u00e9tique, SIG.\nEtudiants participants \u00e0 recherche et tests de comportement.", "id": "1484762", "visualThemes": ["COMPORTEMENT SOCIAL", "COMPORTEMENT", "PSYCHOLOGIE", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484778", "summary": "Extraits film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper avec l'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp. Extrait \"Pirates des Cara\u00efbes, la fontaine de jouvence\" du r\u00e9alisateur Rob Marshall.\nItw Scott Cooper, r\u00e9alisateur \"Black Mass\". Itw Joel Edgerton, acteur.", "id": "1484899", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DEPP, JOHNNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021848", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE38B437-94E0-4241-A2D9-D539DDAB0608", "internalArchiveId": "BE38B437-94E0-4241-A2D9-D539DDAB0608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9lections du 9 d\u00e9cembre pourraient-elles d\u00e9boucher sur un coup hors ticket UDC?", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD, Hans St\u00f6ckli, homologue PS bernois\r\nLes \u00e9lections du 9 d\u00e9cembre pourraient-elles d\u00e9boucher sur un coup hors ticket UDC?(dialogue Deleury)  \r\nDans deux semaines jours pour jours nous devrions connaitre le nom d'un nouveau Conseiller f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC on le sait, revendique le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer Schlumpf et pr\u00e9sente un ticket trilingue... Aeschi, Parmelin, Gobbi... un ticket qui ne plait pas \u00e0 tout le monde. \r\nSt\u00e9phane Deleury, ce m\u00e9contentement pourrait-il d\u00e9boucher sur un nouveau coup politique, comme en 2007 lors de l'\u00e9viction de Christophe Blocher ?\r\nDIR\r\nPour l'instant rien n'indique qu'un tel sc\u00e9nario se reproduira dans deux semaines... Il y a du m\u00e9contentement de ci de l\u00e0 c'est vrai. Surtout en Suisse al\u00e9manique d'ailleurs ou plusieurs politiciens consid\u00e8rent ce tiquet trilingue comme un non choix. Avec un tessinois de la Lega qui manque de l\u00e9gitimit\u00e9 et un vaudois qui s'il est \u00e9lu serait le 3e romand de service, certains surtout en Suisse al\u00e9manique auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket \u00e0 deux germanophones, et pouvoir trancher sur le profil politique. \r\n***M\u00e9contentement donc, mais pas encore de r\u00e9volte ?\r\nNon visiblement dans les \u00e9tats-majors des partis, on est pas pr\u00eat \u00e0 faire \u00e9lire en secret un autre UDC que ceux qui figurent sur le ticket. Pas de sc\u00e9nario \u00e0 la Widmer-Schlumpf en perspective donc comme il y a 8 ans pour \u00e9vincer Christophe Blocher. A gauche, on estime que le jeu n'en vaut pas vraiment la chandelle. A quoi bon provoquer un nouveau psychodrame politique... pour remplacer Guy Parmelin ou Thomas Aeschi par Heinz Brand ou Hannes Germann. Et pour beaucoup de Socialistes, le vaudois Guy Parmelin serait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral acceptable. Les verts eux ne voteront pas pour un UDC mais ils n'ont pas le poids politique pour faire un coup.\r\n***Et \u00e0 droite ? \r\nAu PLR, le groupe n'est pas pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 je cite : \"des jeux troubles\"... il faut \u00e9viter une nouvelle l\u00e9gislature d'embrouilles et on estime que le Tricket de l'UDC repr\u00e9sente un vrai choix. Au PDC on affiche un certain malaise par rapport \u00e0 ce ticket \u00e0 3. Mais l\u00e0 encore, on ne per\u00e7oit pas la volont\u00e9 de renvoyer l'UDC \u00e0 ses \u00e9tude en faisant \u00e9lire quelque'un d'autre qu'un des trois candidats officiels. Donc, tout peut encore arriver en deux semaines : y compris le retrait de l'un ou l'autre candidat comme on pu le vivre par le pass\u00e9. Mais aujourd'hui, on peut dire que c'est tr\u00e8s probablement l'un des trois sur le ticket qui devrait \u00eatre \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre.\r\n(D\u00e9bat O. Fran\u00e7ais / H. Sto\u00f6ckli)  \r\nOlivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR VD\r\n- trois candidats, trois r\u00e9gions linguistiques... l'UDC a fait le job selon vous - satisfait?\r\n- Des voix en Suisse al\u00e9manique regrettent ne pas avoir le choix... avec un seul al\u00e9manique, ils se trompent?\r\n- Vous ne vous sentez pas pieds et poings li\u00e9s?\r\n- L'assembl\u00e9e ne doit-elle pas \u00eatre libre de son choix - hors des trois candidats propos\u00e9s?\r\n- Pour vous l'UDC a-t-elle bien fait son travail? Mission r\u00e9ussie? Elle propose un vrai choix \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- Il y a quand m\u00eame cette clause qui oblige un non-candidat \u00e9lu \u00e0 se refuser son \u00e9lection. Vous ne vous sentez pas pris en otage?\r\n- Il y a 4 ans, le PS proposait Maillard et Berset. Vous n'avez pas l'impression que le choix \u00e9tait plus ouvert?\r\n- Vous comprenez les Al\u00e9maniques, y-compris dans votre parti, qui voudraient un deuxi\u00e8me al\u00e9manique pour pouvoir faire un vrai choix?\r\n- Vous excluez d'\u00e9lire un candidat qui n'est pas sur le tricket?\r\nHans St\u00f6ckli, homologue PS bernois\r\n- Vous vous sentez li\u00e9 par la proposition UDC? Non, et pourquoi?\r\n- Cela veut dire que le PS n'\u00e9lira pas forc\u00e9ment un des trois candidats propos\u00e9s?\r\n- Olivier Fran\u00e7ais estime que le choix est suffisant... vous pas?\r\n- Pas de coup, nous dit St\u00e9phane Deleury, c'est quand m\u00eame la preuve que l'assembl\u00e9e est satisfaite...?\r\n- Est-ce que vous allez forc\u00e9ment \u00e9lire un candidat qui se trouve sur ce ticket? Ou bien vous pourriez \u00e9lire quelqu'un d'autre?\r\n- Vous dites que vous attendez d'entendre les 3 candidats. Mais on ne vous sent franchement pas tr\u00e8s enthousiaste.\r\n- On sait qui est sur ce ticket. Normann Gobbi, le Tessinois, est-il l\u00e9gitim\u00e9?\r\n- Thomas Aeschi, un Al\u00e9manique, vous le connaissez, \u00e9ligible par un socialiste?\r\n- Guy Parmelin... 3 Romands au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est trop?", "durationSec": 685, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7262494", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9lections du 9 d\u00e9cembre pourraient-elles d\u00e9boucher sur un coup hors ticket UDC? / FOR_2015-11-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.11.2015"], "alternativeSummary": ["Dans deux semaines jours pour jours, nous devrions conna\u00eetre le nom du nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. L'UDC revendique le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer-Schlumpf et pr\u00e9sente un ticket trilingue qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde. Ce m\u00e9contentement pourrait-il d\u00e9boucher sur un nouveau coup politique, comme en 2007 lors de l'\u00e9viction de Christophe Blocher? Le d\u00e9bat entre Olivier Fran\u00e7ais, conseiller aux Etats PLR vaudois, et Hans St\u00f6ckli, conseiller aux Etats socialiste bernois."], "variantIds": ["ece-7262494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-07T23:15:45Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n16 dans 2 semaines un jour pour jour, nous devrions conna\u00eetre le nom d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, on le sait, revendique le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Eveline Widmer-Schlumpf et pr\u00e9sente un ticket trilingue et si Parmelin Gobbi un ticket qui ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, St\u00e9phane Deleury, ce m\u00e9contentement pourrait -il d\u00e9boucher sur un nouveau coup politique comme on s'en souvient en 2007, lors de l'\u00e9viction de Christoph Blocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nAlors pour l'instant rien n'indique qu'untel sc\u00e9nario se reproduira dans 2 semaines, il y a, c'est vrai, du m\u00e9contentement dans l'air, surtout en Suisse al\u00e9manique d'ailleurs ou plusieurs politiciens consid\u00e8rent ce ticket trilingue comme un non choix avec un tessinois de la Lega qui manque de l\u00e9gitimit\u00e9 et un Vaudois qui, s'il \u00e9tait \u00e9lu, serait le 3\u00e8me roman de service au gouvernement beaucoup d'al\u00e9manique auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un ticket avec 2 UDC germanophones et pouvoir trancher uniquement sur le profil politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [96%] :\r\nM\u00e9contentement donc, mais pas encore de r\u00e9volte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [92%] :\r\nNon, visiblement dans les \u00c9tats-Majors des partis, on n'est pas pr\u00eat \u00e0 faire \u00e9lire en secret un autre UDC que ceux qui figurent sur le ticket, pas de sc\u00e9nario \u00e0 la Widmer-Schlumpf en perspective donc, comme il y a 8 ans, pas de candidature du centre non plus qui se profile \u00e0 gauche, on estime que le jeu n'en vaut pas vraiment la chandelle, \u00e0 quoi bon provoquer un nouveau psychodrame politique, en d'autres termes, Thomas s\u00e8che, il n'est pas Christophe Blocher et en plus, pour beaucoup de Socialistes et bien le Vaudois Guy Parmelin serait un conseiller f\u00e9d\u00e9ral disons acceptable, les Verts, eux, ne voteront pas pour un UDC, ils l'ont d\u00e9j\u00e0 dit, mais eux, h\u00e9 bien ils n'ont pas le poids politique pour faire un coup qu'est -ce qu'on a le m\u00eame son de cloche \u00e0 droite, oui au PLR le, le groupe n'est pas pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 je cite des jeux troubles, il faut \u00e9viter une nouvelle l\u00e9gislature d'embrouilles et on estime que la triplette propos\u00e9e par l'UDC repr\u00e9sente un vrai choix au PDC on affiche c'est vrai l\u00e0 aussi un certain malaise par rapport \u00e0 ce ticket \u00e0 3 mais l\u00e0 encore, on ne per\u00e7oit pas la volont\u00e9 de renvoyer l'UDC \u00e0 ses \u00e9tudes en faisant la fine bouche au candidat face au candidat officiel, donc on peut tout, tout peut encore arriver en 2 semaines, c'est vrai, y compris le retrait de l'un ou l'autre candidat, comme on a pu le vivre par le pass\u00e9, mais aujourd'hui on peut dire que c'est tr\u00e8s probablement l'un des 3 qui figurent sur le ticket qui devrait \u00eatre \u00e9lu le 9 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de Berne merci et nous ont rejoints, Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois bonsoir bonsoir et Hans St\u00f6ckli, son homologue PS bernois bonsoir bonsoir Olivier Fran\u00e7ais 3 candidats, 3 r\u00e9gions linguistiques pour le PLR, l'UDC a fait le job, vous \u00eates satisfait, vous allez lire un 2 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [82%] :\r\nJe suis presque certain que je sache, et des trois en tout cas dans le sc\u00e9nario, telle qu'il est propos\u00e9 \u00e7a r\u00e9pond, en tout cas, demande des r\u00e9gions d'avoir des personnalit\u00e9s qui soient pr\u00e9sent\u00e9es par ce parti l\u00e0 \u00e7a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e par monsieur Darbelet et Monsieur Levrat voil\u00e0 nous on prend acte et on sera tr\u00e8s heureux d'entendre ces 3 personnalit\u00e9s prochainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors, vous \u00eates bien sages -ce que Hans St\u00f6ckli est aussi sage que vous respecte ce ce ticket cette triplette, comme l'a d\u00e9crite St\u00e9phane Deleury propos\u00e9e par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:03) [89%] :\r\nVous savez, nous avons la t\u00e2che lourde ne choisir la meilleure possibilit\u00e9 la meilleure personnalit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec la comp\u00e9tence avec son appartenance surtout aussi son rayonnement ainsi donc c'est assez difficile de dire que le ticket que nous a propos\u00e9 satisfasse dans cette optique, et c'est la raison pour laquelle nous allons d\u00e9cider le 1er d\u00e9cembre qui parmi ces 3 sera entendu et si, apr\u00e8s cette possibilit\u00e9 d'entendre, on est content ou pas et si on n'est pas content, h\u00e9 bien on va aller \u00e9largir le choix des candidatures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [87%] :\r\nPour vous, l'UDC n'a pas propos\u00e9 les 3 meilleurs candidats au St\u00f6ckli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [84%] :\r\nOh, je crois pas n'est -ce pas parce que c'est quand m\u00eame un peu bizarre qu'on nous propose un tessinois qui pendant quelques Jerent \u00e9tait devenu membre du parti, pourtant il y avait des candidatures Fortis qui pendant leur lit ont lutt\u00e9 pour l'UDC et donc voil\u00e0, \u00e7a c'est un 1er probl\u00e8me le 2\u00e8me c'est que, apr\u00e8s, on nous propose un jeune loup ou on conna\u00eet pas exactement ce qu'il fait ce qu'il travaille ce qu'il a comme capacit\u00e9 et finalement on a aussi la chance mais aussi le probl\u00e8me de pouvoir \u00e9lire 3\u00e8me francophone, mais si cela se devrait se faire, h\u00e9 bien, pour une d\u00e9cennie, il y aura plus de possibilit\u00e9 de choisir un tessinois et donc voyez ce ticket qui, de prime abord Issambres \u00eatre assez logique, m\u00eame si on voit un peu plus profond et bien ils se savent s'av\u00e8rent pas comme un assez bon un bon ticket. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [83%] :\r\nNi olivier Fran\u00e7ais n'St\u00f6ckli un peu moins sage que vous, qui dit on pourrait lire au-del\u00e0 du ticket quelqu'un d'autre, et puis en Suisse al\u00e9manique et aussi des regrets de pas avoir le choix avec un seul al\u00e9manique sur ce ticket entre les Al\u00e9maniques Anne St\u00f6ckli tout le monde se trompent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:13) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je suis prudent, je l'emmener dans mes propos, d'autant plus qu'on a des gens qui sont pr\u00e9sent\u00e9es par un parti faut respecter ses propositions, ce qui m'\u00e9tonne, \u00e0 part de l'Arche de Quick et bernois, \u00e7a n'a pas pos\u00e9 trop trop de probl\u00e8me quant aujourd'hui maintenant il y a 3 bernois au bout qui sont conseillers f\u00e9d\u00e9raux, donc c'est \u00e7a, \u00e7a m'interroge ce type de raisonnement, ce qui est important et je reprendrais la sont durs m\u00eame amend\u00e9 a failli en avoir 3, et c'est en tout cas \u00e7a pas interrog\u00e9, en tout cas le le Parti socialiste en particulier, monsieur, un jeu qui a dit quelque chose qui est qui \u00e9t\u00e9 qui est juste et c'est un autre vocabulaire que le mien, ces personnes qui doivent \u00eatre performante \u00e0 Loft rayonnante voil\u00e0 et les auditions sont fondamentales et on en conna\u00eet, on les conna\u00eet des trois en l'occurrence, se faire aussi le proc\u00e8s l'intention de la personnalit\u00e9 de de du canton de Schwytz, qui est quand m\u00eame pr\u00e9sent dans nos murs, au m\u00eame titre que Monsieur Berset \u00e9taient pr\u00e9sents dans nos murs \u00e9tait aussi un jeune loup, en tout cas on peut le consid\u00e9rer comme tels, donc on peut pas reprocher que les partis politiques, comme d'ailleurs le la en son temps, et ce m\u00eame parti d'ailleurs a refus\u00e9 par exemple la pr\u00e9sence de Karin Keller-Sutter \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en son temps, et c'\u00e9tait une personnalit\u00e9 jeune corps \u00e9tait aussi de qualit\u00e9 on donc ma foi c'est le choix se fait, j'ai le choix aussi les parties de faire leur r\u00e9flexion, des repr\u00e9sentants des r\u00e9gions, il y en l'occurrence l'arc l\u00e9manique depuis longtemps n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e et pour nous \u00e7a serait \u00e7a serait aussi int\u00e9ressant d'avoir la r\u00e9ponse de nos coll\u00e8gues jur\u00e9s quoi par exemple sur une personnalit\u00e9 reconnue forte de qualit\u00e9 performante et rayonnante, pour prendre ses mots pour repr\u00e9senter cette partie de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [79%] :\r\nOui, il y a quand m\u00eame aussi, cette clause un olivier Fran\u00e7ais qui oblige un non- candidat \u00e9lu \u00e0 ce a se refuser \u00e0 refuser son \u00e9lection s'il n'est pas sur le ticket, ce qui a pas une forme de prise d'otages de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale a par UDC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [83%] :\r\nDisons que c'est l'histoire qui donne ses exigences \u00e0 ce parti, voil\u00e0, \u00e0 eux de poser ses exigences, mais vous savez que le Parlement il encore libres de d\u00e9cider ce qui va travailler, pression sur l'acc\u00e8s, \u00e7a met une pression surtout s'y compris sur nous ou une bonne partie en tout cas de des membres du du PLR romans sont des gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus en 2007 qu'ont v\u00e9cu en guillemets le mois d\u00e9cembre les cons\u00e9quences du mois d\u00e9cembre, certains ont assum\u00e9 leur choix d'autres peut-\u00eatre un peu moins et, maintenant, c'est sur la base de cette histoire qu'on va, qu'on va d\u00e9cider et on aura la sagesse et pour garantir, en tout cas un gouvernement coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [81%] :\r\nAlors Olivier Fran\u00e7ais parlent de et de sagesse, Hans St\u00f6ckli est -ce que vous serez assez fou pour cr\u00e9er un nouveau psychodrame comme en 2007 avec Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:45) [77%] :\r\nOn vous savez le psychodrame bien \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e, madame, mais personne ne peut \u00eatre une tr\u00e8s bonne concert f\u00e9d\u00e9ral et donc vous savez, je ne me sens absolument pas li\u00e9 \u00e0 une clause qui est contre notre constitution et qui ne respectent pas d'autrui de choix nous le parlementaire ne sont pas soumis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [96%] :\r\nQue \u00e7a veut dire que pour autant il faut faire expr\u00e8s d'\u00e9lire quelqu'un qui n'est pas sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:16) [84%] :\r\nNon, non, pas du tout \u00e9tonnant que n'est -ce pas mais je dis mon choix ne sera pas d\u00e9pendant de cette clause qui est, qui n'est pas constitutionnel notre mon choix sera exactement fait selon les crit\u00e8res de capacit\u00e9s cette possibilit\u00e9 de de la personnalit\u00e9, je crois que il faut absolument tant Monsieur Parmalat par exemple et pour moi c'est pas exclu que Monsieur Parmelin deviennent Conseil f\u00e9d\u00e9ral mais si Contout, \u00e7a devrait pas \u00eatre le candidat, moi je ben je peux soutenir h\u00e9 bien je vais chercher ailleurs et on on va des candidats, on aura aussi de bons candidats en dehors ticket. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [77%] :\r\nThomas, un Al\u00e9manique, vous connaissez hein d'St\u00f6ckli vous en mati\u00e8re \u00e9ligible par un socialiste, Thomas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:09) [78%] :\r\nVous savez, en tant que conseiller aux \u00c9tats, je n'ai que qu'on n'a que peu monsieur Essy ce que j'ai lu, ne mettent pas tellement persuad\u00e9 sur ses capacit\u00e9s, mais aussi la je crois la pire interrogatoire anti mai avec le s\u00e9cher pourra permettre de faire un choix d'ind\u00e9cision de ma part mais je crois que il serait vraiment judicieux de d'\u00e9largir aussi la pens\u00e9e et ne pas se croyait limit\u00e9e taille se croire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [79%] :\r\nOlivier Fran\u00e7ais en somme le coup qui se dessine ses d\u00e9lires Guy Parmelin \u00e0 la place de Thomas c'est chic, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [86%] :\r\nPropuls\u00e9 en tout cas semble propuls\u00e9 puisqu'il n'y a qu'un seul candidat al\u00e9manique, c'est \u00e7a qui, qui vous pla\u00eet dans cette histoire, c'est qu'il y a un Vaudois sur le ticket. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [85%] :\r\n\u00e9coutez, je vous, je vous r\u00e9ponds de la m\u00eame mani\u00e8re qu'avant tout, tout et tout est sympathique, dire le parti UDC prend ses responsabilit\u00e9s, propose 3 r\u00e9gions bien sp\u00e9cifique, la Suisse centrale le Tessin et la Suisse Romande il est clair qu'en tant qu'\u00e9lu Romand et encore plus quand on a une personnalit\u00e9 notre canton qu'on conna\u00eet bien, au d\u00e9part, notre pr\u00e9f\u00e9rence, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, le roman, et c'est d'ailleurs la r\u00e9flexion nous donne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est le cas de la totalit\u00e9 des des \u00e9lus, des \u00e9lus romands et ce qu'a dit monsieur, ce qui est aussi important, maintenant on va auditionner cette personne va poser des questions assez clair et il est aussi clair que la les les questions que les Romands pourrait poser al\u00e9manique, c'est la reconnaissance tout simplement de l'arc l\u00e9manique dans sa vie \u00e9conomique et aussi la particularit\u00e9, tout comme le dos d'autres r\u00e9gions peuvent avoir dans dans la m\u00e9thode de penser donc \u00e0 5 euros mois avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:44) [81%] :\r\nIl y a forc\u00e9ment Guy Parmelin parce qu'il y a peut-\u00eatre des ambitions du c\u00f4t\u00e9 Romand d'\u00eatre un jour conseiller f\u00e9d\u00e9ral avec 3 Romands et moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [86%] :\r\nParoisse entend par exemple oui, faites candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 25 patients ah \u00e7a non, mais je veux dire, \u00e9crivons l'histoire, pas \u00e0 pas tr\u00e8s tranquillement, finalement nous quoi, mais arr\u00eatez de nous dire que demain on va faire un coup, je crois qu'il faut, il y a de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du Parlement, il y a une histoire qui s'est \u00e9crite il y a maintenant 8 ans, on va en \u00e9crire une autre, et voil\u00e0, et vous verrez le r\u00e9sultat des courses, le 9 d\u00e9cembre, laissez -nous un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [76%] :\r\nEt bien on patientera merci beaucoup Olivier Fran\u00e7ais conseiller aux \u00e9tats PLR Vaudois et en St\u00f6ckli, homologue de d'Olivier Fran\u00e7ais mais PS H\u00e9bert moins bonne soir\u00e9e et candidats ind\u00e9pendants mais \u00e7a, c'est bien ce que \u00e7a ne serait assez sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-25T17:32:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "CN PLR VD + Municipal LS ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Hans", "role": "Conseiller aux Etats PS BE, Ancien maire de Bienne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FDCFA36A-C6D9-4168-AAC1-7E3868B30DEC", "internalArchiveId": "FDCFA36A-C6D9-4168-AAC1-7E3868B30DEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 Revue de presse) ***La Revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz... la presse du jour s'arr\u00eate largement sur l'avion de chasse russe abattu par la Turquie, hier... notamment la presse al\u00e9manique, Esther...\r\nLa crainte de la vengeance de Vladimir Poutine: le titre du Blick fait \u00e9cho aux inqui\u00e9tudes des experts qui estiment qu'on peut d\u00e9sormais s'attendre \u00e0 tout. Plusieurs \u00e9ditoriaux se fendent d'ailleurs d'avertissement contre la division de la coalition anti-terroriste: si Moscou et Ankara poursuivent des int\u00e9r\u00eats contraires en Syrie, c'est l'Etat islamique qui va tirer ses marrons du feu, estime l'Argauer Zeitung. Vladimir Poutine teste l'OTAN. Les forces occidentales ne doivent surtout pas apparaitre divis\u00e9es, sinon le chef du Kremlin exploiterait cette d\u00e9sunion sans vergogne, avertit la Neue Luzerner Zeitung. Quant \u00e0 la NZZ, elle voit dans les mots durs de Poutine, et dans sa coalition avec l'ouest, une autre intention: le pr\u00e9sident russe souhaite surtout revenir \u00e0 un ordre mondial domin\u00e9 par la Russie et les Etats Unis, ce vieil ordre bipolaire qui aux yeux du Kremlin ram\u00e8nerait la stabilit\u00e9.  \r\nErdogan mouche poutine en plein ciel, le titre de l'article de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures. Et enterre la coalition mondiale anti-daech, \"descendue en flammes\", c'est le titre de l'\u00e9ditorial.\r\nDans La Libert\u00e9, qui publie un papier de Lib\u00e9ration: un dur rappel aux r\u00e9alit\u00e9s des tensions d\u00e9j\u00e0 existantes entre Moscou et Ankara, pour Fran\u00e7ois Hollande. \r\nLe Nouvelliste et les journaux neuch\u00e2telois reprennent eux le Figaro: la Turquie fait brutalement irruption dans les plans du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. Tandis que la Russie, derri\u00e8re sa volont\u00e9 de grande coalition, cherche \u00e0 prendre le pas sur les am\u00e9ricains en europe, et \u00e0 diviser l'alliance atlantique. \r\n***Strat\u00e9gie encore, mais dans un tout autre domaine: celle des stations de ski face au r\u00e9chauffement climatique, Val\u00e9rie...\r\nLa question est en premi\u00e8re page du Nouvelliste: le r\u00e9chauffement climatique sera-t-il le fossoyeur du ski ?\r\nC'est un livre qui pose la question, et qui sert de point de d\u00e9part \u00e0 l'article: \"Tourisme d'hiver, le d\u00e9fi climatique\". \r\nUn d\u00e9fi qui n'est pas pris au s\u00e9rieux dans le canton du Valais, d\u00e9plore l'un des co-auteurs, Christophe Clivaz, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. C'est du trop long terme. Mais il faut oser remettre en question le mod\u00e8le touristique, sur ce long terme, justement, appel de ses voeux l'\u00e9ditorial. \r\nEn revanche, sur le court terme, 3 pages plus loin, on nous annonce l'ouverture des pistes en valais, \u00e0 partir de vendredi !\r\nLe d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie se retrouve sous le feu des critiques. En cause, r\u00e9v\u00e8le ce matin la Baslerzeitung,  sa campagne \u00e0 3, 25 millions pour soutenir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique. Et ces affiches  qui montrent un ouvrier de la construction souriant devant un barrage dans un paysage de montagne idyllique, affubl\u00e9es du slogan \" nous construisons l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique \". Voil\u00e0 qui \u00e9nerve au plus haut point les \u00e9lus de droite,  adversaires de la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050 de Doris Leuthard. Car la campagne met aussi en avant la branche de la construction et son personnel qualifi\u00e9, une branche cl\u00e9 pour le futur \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse, affirme le d\u00e9partement de l'\u00e9nergie. Pour l'UDC Albert R\u00f6stiu, c'est de la maladresse, alors qu'il y aura sans doute bient\u00f4t un referendum populaire sur le sujet ... Tandis que le PDC Gerhard Pfister d\u00e9nonce:  on est \u00e0 la limite de la propagande.\r\n***On reste dans la politique... avec toujours l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre...\r\nElections dont le r\u00f4le principal, on le rappelle, est tenu par l'UDC. Le parti agrarien qui remet le pied \u00e0 l'universit\u00e9. C'est une analyse de l'\u00e9volution de la formation des \u00e9lus qui le dit, dans Le Temps. Il y a notamment beaucoup de juristes, la rel\u00e8ve de l'UDC zurichoise.\r\nExeunt, \u00e9crit le temps - c'est le pluriel de \"exit\"- exeunt, donc, les paysans, petits patrons et vieux dinosaures. \r\nEt parmi le meute des jeunes loups, bien s\u00fbr Thomas Aeschi. Candidat pour le 9 d\u00e9cembre. Son portrait dans la libert\u00e9. Le paradoxal Thomas Aeschi, entre \"homme de compromis\" et \"dogmatique\".\r\nUn latiniste, mais il a fait des \u00e9tudes techniques. Ouvert et sympathique, il devient crisp\u00e9 sur le dogme ultralib\u00e9ral d\u00e8s qu'on parle finance. Et pas vraiment transparent sur ses activit\u00e9s professionnelles. Myst\u00e8re et Paradoxe.\r\nLe PLR veut le d\u00e9partement des finances. La Baslerzeitung revient ce matin sur l'inqui\u00e9tude du parti lib\u00e9ral radical de voir ce d\u00e9partement cl\u00e9 passer soit en mains UDC, soit en mains socialistes. Le quotidien refait le tour des sp\u00e9culations sur les rocades possibles des d\u00e9partements au Conseil F\u00e9d\u00e9ral . Johann Schneider Amman aux finances, Simonetta Sommaruga \u00e0 l'\u00e9conomie. La baslerzeitung estime aussi qu'il n'y a pas de s\u00e9rieux indices en vue d'un \u00e9ventuel torpillage du ticket \u00e0 trois de l'UDC. ET puis, \u00e0 noter encore cette double page, retour historique sur le long chemin de croix des Socialistes pour enfin asseoir l'un des leurs au Conseil F\u00e9d\u00e9ral: le premier socialiste \u00e0 d\u00e9tenir cet honneur, fut le bernois Erns Nobs. ET le parti socialiste hier, comme l'UDC aujourd'hui avait pos\u00e9 ses conditions: ce sera lui Erns Nobs et aucun autre socialiste. Comme quoi l'histoire se r\u00e9p\u00e8te ...\r\n***Attention, la p\u00e9riode des f\u00eates est propice aux vols...\r\nLa p\u00e9riode de No\u00ebl est aussi la saison des voleurs. M\u00eame si Le Tagesanzeiger rappelle que ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es,  le nombre de vols a l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 \u00e0 Zurich comme ailleurs en Suisse, le quotidien al\u00e9manique rapppelle que ces statistiques ne reposent \u00e9videmment que sur les cas recens\u00e9s. Ce serait la pointe de l'iceberg, puisque seul un voleur sur 10 est arr\u00eat\u00e9 et jug\u00e9. Et le commerce de d\u00e9tail est particuli\u00e8rement vis\u00e9, les larcins lui co\u00fbteraient 800 millions de francs par ann\u00e9e. La p\u00e9riode des f\u00eates est propice, les magasins bond\u00e9s facilite le travail des voleurs : les denr\u00e9es alimentaires, les cosm\u00e9tiques et l'alcool sont dans le hit-parade des biens les plus d\u00e9rob\u00e9s.\r\nC'est une sorte de vol... en tout cas pour le POP du Locle. Il a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre l'augmentation du temps de travail des conseillers communaux, l'ex\u00e9cutif, de 50 \u00e0 80%. Parce qu'il estime d'une part que la population doit se prononcer sur cette d\u00e9cision prise au d\u00e9but du mois. Et aussi parce qu'il n'y aura selon lui que le salaire qui va augmenter, car le temps de travail est d\u00e9j\u00e0 de 80%. Un salaire qui augmenterait selon les calculs de l'extr\u00eame gauche de 60%. Ind\u00e9cent, en temps de crise. \r\n***Des chiffres encore, ceux du d\u00e9samour des vaudois pour la poste..\r\nUn sondage de 24 heures aupr\u00e8s de ses lecteurs, alors que 4 nouveaux bureaux de poste fermeront dans le canton l'ann\u00e9e prochaine. \r\nAlors quelques chiffres: 1 vaudois sur 10 n'a pas de poste, c'est-\u00e0-dire qu'ils font leurs op\u00e9rations directement aupr\u00e8s du facteur. \r\n73% des sond\u00e9s sont choqu\u00e9s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale par les changements, comme la r\u00e9duction des offices, ou la distribution du courrier. \r\n45% sont choqu\u00e9s - d\u00e9cid\u00e9mment, c'est un sondage \"choc\" -  par l'assortiment en vente \u00e0 la poste. De l'\u00e9lectronique aux sucreries, en passant par les pommeaux de douche ou les livres de d\u00e9veloppement personnel. \r\nToute autre chose, ce cri d'alarme lanc\u00e9 aujourd'hui par les m\u00e9decins dans le Blick. La coqueluche est de retour. En Allemagne, le nombre croissant de migrants et d'enfants non vaccin\u00e9s contre cette maladie respiratoire a empir\u00e9 la situation. D'ici la fin de l'ann\u00e9e il n' y a plus de vaccins disponibles. En Suisse, la situation pr\u00e9occupe aussi: depuis deux ans, nous avons des p\u00e9riodes toujours plus longues durants lesquelles les vaccins ne sont pas livrables. L'association des p\u00e9diatres de suisses esp\u00e8re donc que la situation se normalise, pour \u00e9viter de s\u00e9reiuses cons\u00e9quences.\r\n***Et pour finir, l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, Val\u00e9rie...\r\n25 novembre, sainte catherine. la tradition, du chapeau ridicule pour ce jour, pour les femmes de 25 ans qui ne sont pas mari\u00e9es...\r\n3 sociologues, dans la Tribune de Gen\u00e8ve, analysent notre rapport aux femmes qui vivent seules. Entre statut non d\u00e9sir\u00e9 et image de libert\u00e9.", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7262530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7262548", "ece-7262530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-02T06:03:44Z", "speechToTexts": ["02.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parcourir la presse Claude Smadja Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints et les alliances contre le groupe \u00c9tat islamique sont remises en cause par cet Orient compliqu\u00e9, hein, ce qu'on appelle la complexit\u00e9 du Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [94%] :\r\nOui, c'est dans l'\u00e9ditorial du temps ce matin un ennemi commun ne p\u00e8se pas lourd face \u00e0 des politiques contradictoires et des alliances contre nature l'avion russe abattu par la Turquie en est la preuve et offre un aller simple pour le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et l'\u00e9ditorial de comparer la guerre contre le groupe \u00c9tat islamique avec l'occupation de l'Irak par les Am\u00e9ricains, elles ont en commun de ne pas voir plus loin que le bout du canon Daesh sans avoir d'alternative pour occuper le vide autre que le r\u00e9gime de Damas et sans int\u00e9grer les voisins de la Syrie, h\u00e9 bien c'est une illusion, vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'Histoire devrait retenir de de la guerre irakienne des \u00c9tats-Unis en 2003, c'est que \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s et surtout l'apr\u00e8s- Irak ou ne parle commettre la m\u00eame erreur pour pour la Syrie, et pour la guerre contre Daesh comment faire pour vous, la transition passe par Bachar Al-Assad, de toute fa\u00e7on, Claude Smadja. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nPour moi, la transition passe obligatoirement par Bachar Al-Assad, c'est une question de s\u00e9quence des \u00e9v\u00e9nements, il faut d'abord liquider l'\u00c9tat islamique ensuite cr\u00e9er une situation o\u00f9 une transition peut se produire dans laquelle in\u00e9vitablement Bachar El-Assad aura un r\u00f4le \u00e0 jouer et ensuite se trouver dans une situation o\u00f9 on est d'accord avec les Russes, voire m\u00eame avec l'Iran pour un remplacement de son r\u00e9gime par quelque chose qui serait \u00e0 la fois acceptables pour les pays occidentaux, mais aussi pour l'Iran, et pour la Russie parce que Bachar El-Assad repr\u00e9sente un \u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique majeur, aussi bien pour l'Iran, et pour la Russie et qu'ils ne vont pas ignorer cet \u00e9l\u00e9ment strat\u00e9gique pour les beaux yeux de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nAu au fond va demander \u00e0 la Russie de n\u00e9gocier avec eux, avec Damas et si la Russie y arrive, on pourra passer par la solution que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nLa Russie et l'Iran ne n\u00e9gocierait pas entre guillemets avec Damas, une fois qu'on peut se mettent sur d'accord sur des objectifs et sur les formes que prendrait une transition qui encore une fois permettrait avec des personnes autres que le clan Bachar Al-Assad de maintenir certains int\u00e9r\u00eats de l'Iran et de la Russie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une telle transition \u00e0 l'\u00e9viction de Bachar Al-Assad pourrait, je dis bien pourrait \u00eatre possible mais dans l'\u00e9tat actuel des choses, de dire, comme les Am\u00e9ricains et les Europ\u00e9ens ont fait ah, il faut que Bachar al Assad s'en aille, c'est purement et simplement enfantin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [84%] :\r\nEn 2 mots remplac\u00e9 par qui Bachar Assad dans quelques temps quelques ann\u00e9es un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [93%] :\r\nPar, par par des coalitions par une coalition d'opposition qu'il faudrait essayer maintenant personne Arriola libyenne non et parce que justement il faut tenir compte des le\u00e7ons de la Libye et qu'il faut maintenant graduellement renforc\u00e9es cette ces \u00e9l\u00e9ments d'opposition pour qu'ils arrivent \u00e0 cr\u00e9er une force coh\u00e9rente, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une transition qui ne soit pas le chaos absolu, comme c'est le cas en Libye, c'est le moment de tenir les le\u00e7ons de l'attitude irresponsable que les Europ\u00e9ens, les Am\u00e9ricains ont eu dans la crise libyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [86%] :\r\nLe d\u00e9bat reste vif en Allemagne, Esther Coquoz, sur la migration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:27) [95%] :\r\nOui, pas une semaine sans que les politiciens allemands ne s'\u00e9charpe sur un aspect de la politique migratoire la NZZ se fait l'\u00e9cho de ce d\u00e9bat, ce matin, Berlin ne veut pas fermer ses fronti\u00e8res mais veut ralentir et limiter la migration, c'est cette intention qui se cache derri\u00e8re le mot magique de contingents de r\u00e9fugi\u00e9s pour g\u00e9rer la migration, les Europ\u00e9ens aimeraient trouver un accord avec la Turquie aussi vite que possible Angela Merkel en a aussi urgemment besoin pour calmer les critiques contre sa politique migratoire toujours plus vive, y compris dans son propre camp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors certains soup\u00e7ons se portent sur le fait que parmi le flux des migrants, il y a eu des terroristes qui qui se qui se sont infiltr\u00e9s de cette mani\u00e8re ans en Europe, c'est ces attentats vont remettre en question le flux migratoires en Europe aujourd'hui, Claude Smadja. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [92%] :\r\nAbsolument, absolument ces attentats prouvent une chose : ils viennent \u00e0 un moment o\u00f9, d\u00e9j\u00e0, l'Europe, ras le bol de cette invasion des migrants madame Merkel s'est conduit de mani\u00e8re totalement irresponsable et dictatorial en d\u00e9cidant la politique de la porte ouverte de l'Allemagne parce que la politique de la porte ouverte de l'Allemagne signifie la porte de la politique de la porte ouverte de l'Europe et donc, Madame Merkel a impos\u00e9 une politique \u00e0 tous ses partenaires europ\u00e9ens, aujourd'hui, elle commence \u00e0 en payer le prix et on se rend compte de la folie de cette politique, il faut fermer le robinet, si je puis dire et, surtout, c'est le moment de fermer le robinet, car la situation est tr\u00e8s simple, sur le plan \u00e9conomique, sur le plan social, on a atteint une situation qui devient absolument Agoria a ingouvernable intenable \u00e0 cela vous ajoutez l'\u00e9l\u00e9ment terroriste qui s'est produit le 13 novembre \u00e0 Paris nous avons 4 cas av\u00e9r\u00e9s de terroristes qui se sont infiltr\u00e9s en se faisant passer pour des migrants, c'est une question purement statistique, c'est que vous avez 4 cas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, combien ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s, c'est une menace que l'Europe ne peut pas se permettre de continuer \u00e0 avoir, c'est le moment de r\u00e9cup\u00e9rer le contr\u00f4le des fronti\u00e8res europ\u00e9ens, la crise des migrants et la crise la plus grave que l'Europe conna\u00eet depuis 1945 c'est le moment d'avoir une attitude r\u00e9aliste et de cesser le humanitarisme qui a caract\u00e9ris\u00e9 la politique europ\u00e9enne face aux migrants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nAlors Claude Smadja c'est votre position tr\u00e8s tranch\u00e9e, on va pas en d\u00e9battre maintenant de d'autant qu'on n'a pas le temps, mais enfin, vos propos sont tr\u00e8s claires, autre point fort de la presse, on commence avec vous Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [90%] :\r\nOui, \u00e0 quelques jours de la COB 21 la grande conf\u00e9rence de Paris sur le climat, le courrier met en \u00e9vidence de d\u00e9fis \u00e9troitement li\u00e9s, malnutrition et climat : sale temps pour en finir avec la fin, titre de l'article de nombreuses organisations humanitaires appellent \u00e0 inclure la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans l'accord de Paris, chiffres \u00e0 l'appui, 70 pour 100 des cultures seront affect\u00e9s par le changement climatique avec le niveau actuel d'\u00e9missions de CO2 600 millions de personnes suppl\u00e9mentaires souffriront de la faim on 2000 80 la fin qui tue d\u00e9j\u00e0 25000 hommes, femmes et enfants chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [87%] :\r\nPresque chaque faits et gestes de la vie quotidienne r\u00e9glement\u00e9e en Suisse, chaque ann\u00e9e, la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons produisent de nouvelles lois, l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich a donc analys\u00e9 la fi\u00e8vre l\u00e9gislative des cantons, entre 2004 et 2013 conclusion les Romands et les Tessinois l\u00e9gif\u00e8re plus que les al\u00e9manique 312 changements de loi Gen\u00e8ve durant cette p\u00e9riode contre 32 \u00e0 Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, le record absolu c'est Neuch\u00e2tel qui le d\u00e9tient, avec 1118 nouveaux r\u00e8glements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [87%] :\r\nOn en parlait hier, c'\u00e9tait dans L'Impartial les finances de la ville de La Chaux-de-Fonds plomb\u00e9 par un pr\u00eat index\u00e9 sur le taux de change de l'Euro, h\u00e9 bien l\u00e0 j'ai revient dans son \u00e9ditorial ce matin tant d'inconscience \u00e0 La Chaux-de-Fonds, se pose la question de l'expertise des administrations dans le domaine financier, l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds se juge comp\u00e9tent, mais quand m\u00eame quand Paris sur l'\u00e9volution future d'un pote change ne soit pas compris comme un acte sp\u00e9culatif, on dit long, dit agefi en dit long sur la culture financi\u00e8re des responsables politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:39) [91%] :\r\nLes Suisses ne se laisse pas g\u00e2cher leur go\u00fbt du voyage juste apr\u00e8s les attentats de Paris, on a bien remarqu\u00e9 que la moiti\u00e9 des clients de Connie ont annul\u00e9 leur voyage en car, a fait de m\u00eame \u00e0 Hotelplan, mais depuis le Blick a fait le point aupr\u00e8s des agences Hotelplan nouveau des r\u00e9servations pour la capitale fran\u00e7aise et le shopping de No\u00ebl dans les grandes villes reste une tendance m\u00eame si les Suisses privil\u00e9gie d'autres destinations, Vienne, Berlin, Berlin et Londres sont en t\u00eate juste avant Praag Amsterdam et Hambourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:08) [92%] :\r\nMerci, mesdames, merci \u00e0 vous Claude Smadja, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, un expert en relations internationales, pr\u00e9sident du cabinet Smadja et ce match. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-25T06:07:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}