{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=675&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=700&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=650&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1438126", "internalArchiveId": "AA1506438087", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 1769, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6872429", "imageURL": "http://www.rts.ch/6872446.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L'invit\u00e9 culturel: le philosophe Geoffroy de Lagasnerie pr\u00e9sente son dernier essai, \"L'art de la r\u00e9volte\"", "12h45", "Les d\u00e9penses de sant\u00e9 vont augmenter en Suisse ces prochaines ann\u00e9es", "Projet de Bruxelles sur l'acheminement des r\u00e9fugi\u00e9s: Simonetta Sommaruga apporte son soutien", "Des dizaines de migrants seraient emp\u00each\u00e9s de passer de l'Italie \u00e0 la France", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "L'acquisition de 6 drones d'exploration fabriqu\u00e9s par une entreprise isra\u00e9lienne fait d\u00e9bat", "Le chef de la branche y\u00e9m\u00e9nite d'Al-Qa\u00efda a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'attaque d'un drone am\u00e9ricain", "Cr\u00e9ation d'un groupe d'extr\u00eame droite au Parlement europ\u00e9en: r\u00e9action de Marine Le Pen, pr\u00e9sidente du FN", "GE: la mobilisation se poursuit aupr\u00e8s de 20 r\u00e9fugi\u00e9s transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'abri de protection civile de Carouge", "Le Minimag: le Silo s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir ses portes \u00e0 Fribourg", "GE: l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a d\u00e9truit des casseroles chinoises arborant les couleurs suisses"], "alternativeSummary": ["Cet ouvrage \u00e9voque des figures de r\u00e9volt\u00e9s modernes tels Julian Assange ou Edward Snowden.", "Le Centre de recherches conjoncturelles (KOF) le r\u00e9v\u00e8le dans une \u00e9tude.", "Le ministre italien de l'int\u00e9rieur d\u00e9nonce une  entrave \u00e0 la libre-circulation.", "Cet achat est notamment contest\u00e9 par la gauche et les Verts.", "Ce chef \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le num\u00e9ro 2 de l'organisation terroriste.", "Un changement d'habitat temporaire qu'ils refusent.", "Cette salle de spectacle itin\u00e9rante accueillera spectacles et concerts du 17 juin au 11 juillet \u00e0 Fribourg."], "variantIds": ["ece-6757865", "ece-6759913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T04:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019097\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:18 > 0:01:36) [90%] : \r\nJ'entendais tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45, voici tout de suite le sommaire, la hausse inexorable des co\u00fbts de la sant\u00e9 devraient repr\u00e9senter l'an prochain, presque 12 pourcent du du PIB signe aussi que le secteur prend de plus en plus de place dans l'\u00e9conomie, le nombre d'emplois g\u00e9n\u00e9r\u00e9s augmente \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:37 > 0:01:50) [92%] : \r\nLa mort du chef d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, consid\u00e9r\u00e9e comme la branche la plus dangereuse du r\u00e9seau islamiste, il aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un drone am\u00e9ricain, c'est l'un des coups les plus s\u00e9v\u00e8res port\u00e9s \u00e0 l'organisation depuis la mort d'Oussama Ben l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:52 > 0:02:36) [90%] : \r\nEt drones justement leur acquisition par l'arm\u00e9e suisse, a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Berne 6 appareils destin\u00e9s \u00e0 l'exploration pour l'achat est pr\u00e9vu dans le programme d'armement 2015 mais pour la gauche, il y avait le probl\u00e8me leur co\u00fbt et leur provenance reviendront \u00e9galement sur la col\u00e8re des migrants pensionnaire du foyer des Tattes, soutenue par une soixantaine de volontaires en cause la d\u00e9cision de transf\u00e9rer provisoirement certains demandeurs d'asile dans un abri de protection civile et nous recevons le philosophe et sociologue fran\u00e7ais Geoffroy de Lagasnerie, dans son essai, l'art de la r\u00e9volte, il rend hommage au combat des Doisneau donne du Ghana Friends ou encore Chelsea Manning s'y voit une forme in\u00e9dite d'\u00e9mancipation explications en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:56) [92%] : \r\nLes d\u00e9penses de son th\u00e9 en Suisse n'ont donc pas fini de cro\u00eetre et plus rapidement que l'ensemble de l'\u00e9conomie, plus 2 8 pourcent en en 2015 c'est le constat pos\u00e9 par l'institut de recherche conjoncturel Kofi pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses pr\u00e9visions pour le secteur ces prochaines ann\u00e9es, Cynthia Gani chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:56 > 0:03:18) [94%] : \r\nLe m\u00eame constat : les d\u00e9penses pour la sant\u00e9 prennent l'ascenseur en Suisse aujourd'hui de nouveaux chiffres viennent l'attester, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions du Centre de recherche conjoncturel KOF la part des d\u00e9penses pour la sant\u00e9 dans le PIB a grimp\u00e9 de 10,1 \u00e0 10,9 pourcent disant disant et va conna\u00eetre une acc\u00e9l\u00e9ration en 2016 le secteur repr\u00e9sentera pr\u00e8s de 12 pourcent du du PIB.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:20 > 0:03:32) [90%] : \r\n\u00e7a, c'est tout, c'est d\u00fb au fait que la croissance du PIB n'est pas aussi forte que la hausse des d\u00e9penses pour la sant\u00e9, le PIB est touch\u00e9 par la d\u00e9cision d'abandonner le taux plancher, mais nous, ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:33 > 0:03:36) [97%] : \r\nSelon l'institut, les co\u00fbts hospitaliers jouent un r\u00f4le important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:37 > 0:04:00) [84%] : \r\nCl\u00e9 dans le bras, les flics, les facteurs d\u00e9terminants sont le changement de la structure de la soci\u00e9t\u00e9 avec le vieillissement de la population et des changements de comportement les gens au recours moins aux soins \u00e0 domicile et se rendent davantage en descente m\u00e9dicaux mais les go\u00e9lettes et quand m\u00eame quelques faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:08) [97%] : \r\nSelon le KOF, la baisse du prix des m\u00e9dicaments et le moratoire sur l'ouverture des cabinets m\u00e9dicaux devraient toutefois g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9conomies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:09 > 0:04:31) [89%] : \r\nEt du c\u00f4t\u00e9 du Parlement f\u00e9d\u00e9ral et les questions du programme d'armement 2015 544 pardon 540 millions de francs de budget adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9, un point a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9battu l'acquisition de 6 drones d'exploration un achat contest\u00e9 par la gauche et des Verts, ils critiquent leur provenance, ils sont fabriqu\u00e9s par une entreprise isra\u00e9lienne et leur co\u00fbt Emmanuel Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:33 > 0:04:50) [88%] : \r\nVoici l'objet tant contest\u00e9 le mod\u00e8le Herm\u00e8s 900 H en drone fabriqu\u00e9 par une entreprise isra\u00e9lienne la Conf\u00e9d\u00e9ration veut 6 pour un total de 250 millions de francs trop cher aux yeux de la gauche, pour laquelle un mod\u00e8le moins co\u00fbteuse, ferait l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:52 > 0:05:05) [88%] : \r\nMais drones retenus sont manifestement trop sophistiqu\u00e9e pour l'utilisation que nous pourrions en faire, il s'agit v\u00e9ritablement de de luxe pr\u00e9sentant des possibilit\u00e9s techniques bien sup\u00e9rieure \u00e0 celle dont nous aurions r\u00e9ellement l'utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:06 > 0:05:14) [86%] : \r\nMais pour horaires soutenus par les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e, il est n\u00e9cessaire de remplacer les dr\u00f4nes actuelle obsol\u00e8te et plus adapt\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:16 > 0:05:28) [91%] : \r\nCe furax, pour lui, la politique de s\u00e9curit\u00e9 ne se r\u00e9duit pas \u00e0 la politique financi\u00e8re, ce n'est pas un sou, comprend ce qu'on veut nous devons d\u00e9finir quelle s\u00e9curit\u00e9 nous voulons et ensuite voter les cr\u00e9dits n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:29 > 0:05:51) [90%] : \r\nAutre point de discorde, la provenance isra\u00e9lienne Dossier un pays consid\u00e9r\u00e9 en guerre par les d\u00e9put\u00e9s oppos\u00e9s \u00e0 l'achat et le d\u00e9bat ce matin n'a pas \u00e9vit\u00e9 quelques emportements \u00e9motionnels de 2 ans, vous venez de souligner qu'on ne devait pas acheter de dr\u00f4nes et surtout pas en provenance d'Isra\u00ebl est-ce que \u00e7a ne veut pas dire : n'achetez pas chez les juifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:51 > 0:05:54) [81%] : \r\nMario Automne digne d'un grand forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:55 > 0:06:19) [89%] : \r\nIl y a c'est des HBL c'est un reproche qu'on m'a fait \u00e0 plusieurs reprises et j'ai bien dit un industriel isra\u00e9lien, c'est pour \u00e7a qu'il ne faut pas acheter ce drone, j'ai dit que nous ne voulons pas de drone du tout quel que soit le pays qu'qui fabrique, c'est un avis qui n'a pas convaincu le National a accept\u00e9 la totalit\u00e9 du programme d'armement 2015 compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:20 > 0:06:38) [90%] : \r\nEt au chapitre des d\u00e9cisions du Parlement, encore un mot du soutien accru de Berne \u00e0 la Gen\u00e8ve internationale et cr\u00e9dits passeront de 44,8 millions \u00e0 117,2 millions de francs apr\u00e8s le National, le Conseil des \u00c9tats adopt\u00e9 ce matin \u00e0 la strat\u00e9gie sur le r\u00f4le d'\u00c9tat au-dessus de la Suisse pour 2016 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:40 > 0:06:54) [95%] : \r\nC'est un nouveau coup port\u00e9 \u00e0 l'organisation terroriste Al-Qa\u00efda, l'un des plus s\u00e9v\u00e8re depuis la mort d'Oussama Ben Laden le chef de la branche y\u00e9m\u00e9nite, consid\u00e9r\u00e9 comme le num\u00e9ro 2 de l'organisation terroriste a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l'attaque d'un drone am\u00e9ricain Yves Magat non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:55 > 0:07:30) [93%] : \r\nLes circonstances de la mort de Nasser Al-Wahishi au Y\u00e9men ne sont pas claires mais la branche d'Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, a confirm\u00e9 dans ce communiqu\u00e9 vid\u00e9o Saint-Maur de Crime r\u00e9gime, il \u00e9tait devenu le num\u00e9ro 2 international du r\u00e9seau Al-Qa\u00efda sa branche du Y\u00e9men est consid\u00e9r\u00e9 comme une des plus violentes, celle qui a revendiqu\u00e9 l'attentat contre Charlie Hebdo, en janvier, c'est aussi elle qui avait tent\u00e9 de faire exploser en vol un avion de ligne am\u00e9ricain le jour de No\u00ebl 2009 Al-Wahishi \u00e9tait un ancien compagnon de Ben Laden, il est le 6\u00e8me, commandant d'Al-Qa\u00efda tu\u00e9 au Y\u00e9men par des dr\u00f4nes am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:31 > 0:07:49) [90%] : \r\nLe week- end dernier, c'est l'Alg\u00e9rien Mokhtar Belmokhtar, le chef du groupe maghr\u00e9bins, plus ou moins filiale Qa\u00efda qui aurait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par une op\u00e9ration am\u00e9ricaine, elle se trouvait alors en Libye, mais cette fois il a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des missiles tir\u00e9s depuis des chasseurs-bombardiers F- 15, sa mort a toutefois \u00e9t\u00e9 d\u00e9mentie ce matin par un groupe jihadiste libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:50 > 0:08:35) [91%] : \r\nLa plus grande d\u00e9charge ill\u00e9gale d'Europe au nord de Naples, les autorit\u00e9s italiennes ont entrepris de retourner 24 hectares de terrains contamin\u00e9s, soit l'\u00e9quivalent de 30 terrains de foot, il y a plus de 20 ans, membre de la mafia avait admis l'entreposage de d\u00e9chets toxiques dans la r\u00e9gion aujourd'hui, les habitants conna\u00eetre la nature des d\u00e9chets et les risques sanitaires au nouveau groupe d'extr\u00eame- droite au Parlement europ\u00e9en, c'est ce que vient d'annoncer, Marine Le Pen, il sera dirig\u00e9 par la pr\u00e9sidente du Front national et Marcel de graves du Parti de la libert\u00e9 n\u00e9erlandais mais ni Jean-Marie Le Pen, fondateur du Front national, ni Burnout Gollnisch, Bruno Gollnisch, pardon, son bras droit, n'en font partie, le statut de groupe donne notamment acc\u00e8s \u00e0 davantage de financements et assure une plus grande influence au sein du Parlement, on \u00e9coute Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:37 > 0:08:47) [95%] : \r\nC'est la joie de vous annoncer la cr\u00e9ation du groupe Europe des nations et des libert\u00e9s, le groupe va repr\u00e9senter une force de frappe politique sans commune mesure avec notre situation pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:48 > 0:08:51) [99%] : \r\nC'est l'aboutissement d'une ann\u00e9e de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:01) [98%] : \r\nLa constitution de ce groupe est une bonne nouvelle pour nos formations mais aussi pour nos pays pour nos peuples pour la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:01 > 0:09:23) [96%] : \r\nLes ministres europ\u00e9ens de l'Int\u00e9rieur, sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg pour tenter de s'entendre sur la cl\u00e9 de r\u00e9partition des migrants arriv\u00e9e par la M\u00e9diterran\u00e9e Bruxelles propose l'acheminement de 40000 r\u00e9fugi\u00e9s vers d'autres \u00c9tats-membres une solution soutenue par la Suisse sur place Simonetta Sommaruga s'attend \u00e0 des discussions difficiles sur la question des quotas, je vous propose d'entendre un concert f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:24 > 0:09:42) [92%] : \r\nLa Suisse va soutenir ce projet sur l'\u00e9migration, nous voulons aussi exposer notre contribution, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et d'accepter un contingent suppl\u00e9mentaire de migrants et nous plaidons depuis longtemps pour une cl\u00e9 de r\u00e9partition signe telle d\u00e9cision \u00e9tait prise, nous examinerons \u00e9videmment notre participation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:43 > 0:10:00) [92%] : \r\nEt dans ce dossier La crise gronde, particuli\u00e8rement entre la France et l'Italie ce matin le ministre italien de l'Int\u00e9rieur qui doit rencontrer son homologue fran\u00e7ais, en apart\u00e9, a d\u00e9nonc\u00e9 une entrave \u00e0 la libre circulation, alors que la fronti\u00e8re de Vintimille, des dizaines de migrants sont emp\u00each\u00e9s de passer c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, tous derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:01 > 0:10:22) [94%] : \r\n\u00e0 Vintimille, des policiers italiens tentant d'embarquer des migrants dans un bus pour les emmener, on ne sait o\u00f9, loin de la fronti\u00e8re, en tout cas 5 jours d\u00e9j\u00e0 qu'une centaine d'entre eux tentent de rejoint de la France, sans jouer \u00e0 cache- cache avec les douaniers, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, les policiers sont sur le qui- vive, il est quasiment impossible de passer comme en t\u00e9moigne cette soudanaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:23 > 0:10:30) [95%] : \r\nOui, j'ai un b\u00e9b\u00e9 de 6 mois pour l'Espagne, la police fran\u00e7aise nous a refoul\u00e9s \u00e0 3 heures du matin avec mon b\u00e9b\u00e9, ma m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:31 > 0:10:33) [59%] : \r\nDr\u00f4le, moins \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:35 > 0:10:50) [93%] : \r\nPris dans la Nasse de Vintimille, coinc\u00e9e entre la montagne et la mer, ces migrants compte d\u00e9sormais sur place, beaucoup dorment \u00e0 m\u00eame les rochers, d'autres ont trouv\u00e9 un abri dans un couloir de la gare, des hommes, des femmes, certaines enceintes et des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:51 > 0:11:06) [90%] : \r\nDes sanitaires ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la station, la Croix-Rouge et quelques priv\u00e9s distribue des vivres refuser un certain temps par les migrants une gr\u00e8ve de la faim pour protester contre l'impasse dans laquelle il met l'Europe et d'appeler au secours sur cette banderole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:08 > 0:11:18) [93%] : \r\nL'Europe qui cherche encore \u00e0 d\u00e9tourner la t\u00eate face au drame qui se joue, l'Italie, qui continue de se d\u00e9brouiller presque toute seule avec les milliers de migrants qui affluent sur son territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:43) [83%] : \r\nBon l'Yolanda r\u00e9unis ou Dary, ils veulent venir en Europe ils pass\u00e9 rang fran\u00e7ais c'est ce ne sont, en coup de poing dans la figure de l'Europe, pas d'\u00c9tat Novatek Westoek oui, c'est la preuve que ces migrants ne veulent pas rester en Italie, ils veulent aller ailleurs en Europe et nous consid\u00e8re comme un pays de transit de Sarran, alors je vais prendre avec moi ces images \u00e0 la r\u00e9union des ministres de l'Int\u00e9rieur, au Luxembourg et leur montrer qu'elle est Faron avait perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:44 > 0:11:54) [88%] : \r\nDes ministres qui, jusqu'ici, continu\u00e9 d'invoquer la r\u00e9glementation europ\u00e9enne pour refuser toute solidarit\u00e9 avec leurs partenaires grecs et italiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:55 > 0:12:11) [93%] : \r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, ce matin, une soixantaine de volontaires ont poursuivi leur mobilisation, ils soutiennent la col\u00e8re d'une vingtaine de r\u00e9fugi\u00e9s transf\u00e9r\u00e9s du foie et des Tattes \u00e0 l'abri de protection civile de Carouge, un changement d'habitat temporaire qu'il refuse avec la derni\u00e8re \u00e9nergie explications C\u00e9cile Tran Tien et je vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:12 > 0:12:23) [96%] : \r\nC'est dans le centre culturel du Gruetli qu'une vingtaine de r\u00e9fugi\u00e9s accompagn\u00e9 de volontaires ont finalement pass\u00e9 la nuit ce matin \u00e0 la mobilisation ne faiblit pas et les strat\u00e9gies se mettent en place, le but : trouver une solution \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:23 > 0:12:38) [90%] : \r\nPremi\u00e8rement, ben, on est toujours quand m\u00eame chose c'est d'obtenir l'annulation de ces transferts le plus rapidement possible et \u00e7a, \u00e7a passe par une demande de rendez- vous au Conseil d'\u00c9tat pour pouvoir, une d\u00e9l\u00e9gation du Conseil d'\u00c9tat pour pour les rencontrer et n\u00e9gocier \u00e7a le plus rapidement possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:38 > 0:12:44) [94%] : \r\nTout a commenc\u00e9 hier une vingtaine de r\u00e9fugi\u00e9s c\u00e9libataires et d\u00e9bout\u00e9s transf\u00e9rer des Tattes dans un abri, PC et la col\u00e8re explose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:47 > 0:12:57) [89%] : \r\nEn fin d'apr\u00e8s- midi, la police \u00e9vacue les manifestants du Centre d'Tattes il se rendent alors jusqu'au centre ville, ils arrivent finalement au centre culturel o\u00f9 ils sont bien accueillis, ils passeront la nuit sur des matelas \u00e0 l'\u00e9tage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:57 > 0:13:07) [90%] : \r\nOn est un lieu qui est qui se posant beaucoup de questions qui interroge sur la soci\u00e9t\u00e9, pour nous, c'est pas vraiment un hasard que que ces collectifs atterrissent devant la Maison des arts, du Gruetli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:08 > 0:13:55) [88%] : \r\nUne solution adoub\u00e9 par l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve mais provisoire, elle ne satisfait personne, y compris l'Hospice g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de g\u00e9rer les logements pour r\u00e9fugi\u00e9s, nous avons eu 30 nouvelles arriv\u00e9es en 2 jours hier et aujourd'hui et on nous annonce aussi passablement de famille, donc il nous faut faire de la place pour les familles, car il est exclu que nous mettions les familles dans des abris de protection civile, donc nous mettons les Blatter d\u00e9bout\u00e9s de l'asile, c'est pas une solution de venir d\u00e9gager les uns parce que la famille vont venir pour trouver une solution pour la famille abris peut-\u00eatre c'est pas fait pour les gens, c'est fait pour, c'est \u00e0 la guerre pour au prot\u00e9ger les enfants ici est-ce que les Suisses mais m\u00eame leur chien mais pas dans les abris, PC, donc moi je trouve \u00e7a, s'est unanime si le Spi g\u00e9n\u00e9ral annonce qu'au total 50 personnes doivent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s, les semaines qui viennent s'annoncent difficiles au Centre d'\u00c9tat Tavernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:57 > 0:14:09) [92%] : \r\nSi l'affaire est trop belle, c'est sans doute ce qu'elle cache une arnaque, c'est ce qu'a voulu d\u00e9montrer l'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve en d\u00e9truisant une tonne de casseroles et de couteaux, arborant enfoncement des \u00e9cussons suisse Didier Charton \u00c9lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:12 > 0:14:28) [93%] : \r\nElles \u00e9taient pourtant flambant neuve mais c'est casseroles n'ont pas fait long feu, accompagn\u00e9 de couteaux, il y avait, pour une tonne de marchandise uniquement de la contrefa\u00e7on, le commerce de ces objets s'\u00e9tendait dans toute la Suisse romande des petits marchands ambulants, les vendaient en faisant du porte-\u00e0-porte avec une marge pouvant atteindre 50 fois le prix d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:48) [85%] : \r\nPar exemple, une batterie de casseroles qui achet\u00e9 35 en euros et qui est propos\u00e9 ici, \u00e0 la vente 1600 euros apr\u00e8s c'est clair : le match ambulants, il va commencer \u00e0 discuter avec le client oui ah voil\u00e0, comme je suis press\u00e9e, je vais vous faire un pays par exemple 1200 francs mais \u00e7a reste toujours des prix qui sont vraiment s\u00fbrs surfactur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:48 > 0:14:59) [87%] : \r\nIl aura fallu 2 ans pour arriver au bout de ses saisies aujourd'hui ces contrevenants sont inculp\u00e9s de concurrence d\u00e9loyale mais \u00e9galement d'utilisation abusive des armoiries publiques le M\u00e9dine Suisse \u00e9tait l'argument principal de devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:05 > 0:15:10) [98%] : \r\nPour marquer le coup et dissuader ce genre de commerce frauduleux la destruction publique a donc \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:10 > 0:15:22) [94%] : \r\nPour l'\u00c9tat c'est pas tol\u00e9rable d'avoir en circulation des marchandises qui sont pas tra\u00e7able au niveau de la qualit\u00e9, qui repr\u00e9sente une atteinte \u00e0 la place \u00e9conomique et puis qui ont peut-\u00eatre directement financer des r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:22 > 0:15:36) [90%] : \r\nDes infractions p\u00e9nalisante pour l'\u00e9conomie de la r\u00e9gion et trompeuse pour le citoyen sans tra\u00e7abilit\u00e9, impossible de savoir si les mat\u00e9riaux sont propres \u00e0 la consommation et ne pr\u00e9sentent pas de risques allerg\u00e8nes, par exemple, les douanes mettent donc en garde face \u00e0 6 heures pas la chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:39 > 0:15:56) [90%] : \r\n2\u00e8me \u00e9tape de notre p\u00e9riple dans les lieux de Suisse romande qui n'ouvre qu'en \u00e9t\u00e9, avec une salle de spectacle qui fleurent bon la campagne Le Silo un g\u00e9ant d'acier de 12 m\u00e8tres de hauteur, ouvre ses portes jeudi en ville de Fribourg, une 1\u00e8re pour cette structure et qui, Pascal Sibot, Nicolas Berre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:57 > 0:16:07) [93%] : \r\nAinsi l'au centre ville de Fribourg pour engranger la culture de l'\u00e9t\u00e9, c'est dans le jardin aux betteraves que cette salle de spectacle itin\u00e9rante ouvre ses portes pour la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:07 > 0:16:26) [86%] : \r\nC'est vraiment une 1\u00e8re sortie, c'est m\u00eame pas commission venir roder un spectacle parce que en fait on a invit\u00e9 plut\u00f4t des copains mais \u00e0 venir essayer la structure et la taquiner un peu, voir comment elle r\u00e9agit le sont-elles le public commen\u00e7ait aussi d'observer, juge depuis le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:26 > 0:16:37) [86%] : \r\nC'est vraiment d'autres conventions quand on a vu du dessus on n'exprime pas grand- chose une calvitie, du coup, c'est comment est-ce qu'on tous tout le rapport au sol bien hyper int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:47) [89%] : \r\n12 m\u00e8tres de haut, 9 de large une tour vertigineuses : 100 spectateurs peuvent prendre place sur des strapontins, le long de 2 escaliers en forme d'h\u00e9lice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:17:09) [86%] : \r\n2 escaliers qui montent dans l'autre, un peu comme un ch\u00e2teau de Blois d'Chambord ou du Vatican Cindy de L\u00e9onard de Vinci, en fait, c'est une double h\u00e9lice comme \u00e7a les 2 escaliers ne se croisent jamais, \u00e7a donne un peu une id\u00e9e d'infini comme \u00e7a et puis en m\u00eame temps \u00e7a est quelque chose de tr\u00e8s vertigineux, on ne sais pas trouv\u00e9 le fond peu impuissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:10 > 0:17:26) [91%] : \r\nLe projet Boris le fait germer depuis 2008 plans, maquettes, adaptation, la construction, elle prend une ann\u00e9e en partenariat avec un lyc\u00e9e technique fran\u00e7ais et une vingtaine de constructeurs, r\u00e9sultat 10 tonnes d'acier homologu\u00e9 en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:43) [84%] : \r\nAu niveau des normes, on \u00e9tait dans des, dans des choses, vu que c'est de la nouveaut\u00e9 des strapontins dans chapiteaux, \u00e7a n'existe pas, il a fallu dire bon ben, vu qu'il y a pas de norme strapontin dans le chapiteau s'appuyer sur sur les th\u00e9\u00e2tres et les respecter les longueur maximum d'escaliers pour pour une sortie de secours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:44 > 0:17:50) [93%] : \r\nLe Silo restera ancr\u00e9 4 semaines \u00e0 Fribourg, de quoi rentabiliser les heures pass\u00e9es \u00e0 son montage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:50 > 0:18:00) [86%] : \r\nNous estimions \u00e0 2 jours et demi \u00e0 8 pour faire faire un montage et pareil dans l'autre sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:00 > 0:18:04) [93%] : \r\nTout reste \u00e0 tester notamment l'acoustique de la salle, un vrai Challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:27) [85%] : \r\nToute l'ossature de Vichy et en tout, donc c'est vraiment catastrophique, le soir de temps, mais du coup on on y a, on a mis des velours tout \u00e0 l'int\u00e9rieur et Sacem sinon parce que \u00e7a \u00e7a fonctionne vraiment comme un amphith\u00e9\u00e2tre houleux o\u00f9 sont mont\u00e9es on, on, on peut se parler d'un dans dans l'escalier \u00e0 l'autre, on sent enfin on est quand m\u00eame sans \u00eatre un petit peu amplifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:27 > 0:18:34) [88%] : \r\nDanse, cirque, acrobatie et musique des spectacles \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s le 17 juin tous jouer en avant- premi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:35 > 0:18:47) [91%] : \r\nL'art de la r\u00e9volte, c'est le titre de l'essai de Geoffroy de Lagasnerie, le philosophe et sociologue et pr\u00e9sent ce soir au Th\u00e9\u00e2tre de l'Usine \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre autour des r\u00e9voltes contemporaines et il est aussi votre invit\u00e9 qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:47 > 0:19:12) [90%] : \r\nEt selon lui, si les lanceurs d'alerte ont tellement d\u00e9fray\u00e9 la chronique, c'est parce que justement ils ont r\u00e9invent\u00e9 la mani\u00e8re de la, de se r\u00e9volter politiquement face \u00e0 un \u00e9tat de plus en plus vigoureux et \u00e0 l'heure d'internet qui ne donne \u00e0 repenser la citoyennet\u00e9 bonjour je de la galerie alors ce livre, il d\u00e9marre sur d'abord une \u00e9motion, vous avez envie de rendre hommage \u00e0 ces gens, ces lanceurs d'alerte, \u00c9douard Snowden Manning chelsea Manning et Julian Assange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:12 > 0:19:58) [89%] : \r\nAbsolument, c'est un r\u00eave qui pour moi est n'est vraiment pas la volont\u00e9 d'ancrer la r\u00e9flexion th\u00e9orique dans l'\u00e9motion qu'on peut ressentir, quand des nouveaux personnages des nouvelles figures de la politique \u00e9merge ce que j'ai voulu essayer de penser c'est qu'est-ce que c'est que penser intellectuellement des personnes, des singularit\u00e9s pas forc\u00e9ment faire de la th\u00e9orie sp\u00e9culative mais qu'est-ce que c'est qu'\u00eatre chelsea Manning qu'est-ce que c'est 4 Edward Snowden aujourd'hui, et c'est vrai que l'\u00e9motion est aussi une \u00e9motion de col\u00e8re, une \u00e9motion d'indignation que j'ai ressenti quand on voit la r\u00e9pression \u00e9norme qui \u00e7a va sur des individus comme Chelsea Manning, condamn\u00e9 \u00e0 35 ans en prison \u00e0 du qui arrive, ce que la peine de mort aux \u00c9tats-Unis et ce qui m'a beaucoup frapp\u00e9, c'est qu'est ce que peut signifier aujourd'hui que les individus qui se battent pour la d\u00e9mocratie dans des d\u00e9mocraties puisse \u00eatre soumis \u00e0 une telle r\u00e9pression qu'est-ce que \u00e7a peut nous apprendre sur nous-m\u00eames et sur l'exigence de r\u00e9inventer l'exigence d\u00e9mocratique aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:58 > 0:20:11) [93%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment subir une telle foudres de la part notamment de l'\u00c9tat am\u00e9ricain, c'est ce qui vous a mis la puce \u00e0 l'oreille, quelque part, de dire : mais qu'est-ce qu'ils ont fait de si sp\u00e9cial pour les met dans un \u00e9tat pareil alors qu'est-ce que c'est justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:11 > 0:21:09) [92%] : \r\nEh bien justement, je crois qu'ils ont d\u00e9stabilis\u00e9 l'emprise que les \u00c9tats exercent sur nous et qu'ils ont mis en crise \u00e0 la mani\u00e8re dont les \u00e9tats consid\u00e8rent que nous leur appartenant et qu'ils ont le droit de tout savoir sur nous qu'ils ont le droit d'invoquer un certain nombre de raisons comme le terrorisme pour d\u00e9manteler la vie priv\u00e9e pour d\u00e9monter nos domiciles pour d\u00e9manteler notre intimit\u00e9 et aussi le fait que les \u00c9tats ont le droit de nous juger, moi je crois que ce qui est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s important dans les figures comme celle de Snowden et d'Assen, c'est leur pratique de la fuite, leur pratique de la migration leur refus de compara\u00eetre devant la justice am\u00e9ricaine en se r\u00e9fugiant \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres ou en se r\u00e9fugier en Russie de dire allez aux \u00c9tats-Unis je ne reconna\u00eet pas le droit de me juger parce que, au nom de la d\u00e9mocratie, je me je je me donne le droit de partir des \u00c9tats-Unis, de refuser l'emprise des \u00c9tats sur nous et je crois qu'il y a ici un combat que semaine de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s intense aujourd'hui 2 types de d'les \u00c9tats qui veulent nous nous nous prendre comme objets et des individus qui essaye de leur \u00e9chapper au nom de l'exigence d\u00e9mocratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:09 > 0:21:21) [91%] : \r\nR\u00e9cuser sa nationalit\u00e9, hein, c'est notamment ce qu'a fait \u00c9douard Snowden en gros, par ses actions, alors on va revenir quand m\u00eame sur ces personnages qu'on conna\u00eet, mais on oublie parfois les d\u00e9tails de ce qu'ils ont fait et ce sujet est sign\u00e9 Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:22:14) [89%] : \r\nLe noir n'est pas noir, dit le peintre Soulages, il suffit d'apporter la lumi\u00e8re \u00e0 l'obscurit\u00e9 dans cet ouvrage, Julian Assange \u00c9douard Tino au dernier chelsea Manning 3 justiciers des temps modernes qui, par leur r\u00e9v\u00e9lations ont permis de mettre en lumi\u00e8re des secrets d'\u00c9tat Juliette Assange est le 1er \u00e0 avoir rompu avec les moyens traditionnels de la contestation, c'est par son site WikiLeaks, cr\u00e9\u00e9 en 2006, il d\u00e9nonce le contr\u00f4le des citoyens et publie des documents, notamment sur les modes op\u00e9ratoires de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Irak, il est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Equateur \u00e0 Londres depuis 3 ans, \u00c9douard nous 2 ex- employ\u00e9 am\u00e9ricains de la CIA, consultant de la NSA fait publier d\u00e8s 2013, les d\u00e9tails de programmes de surveillance massive de citoyens et de chefs d'\u00c9tat dans le cadre de la lutte antiterroriste Snowden est exil\u00e9 en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:14 > 0:22:17) [91%] : \r\nVotre choix de graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:18 > 0:22:53) [90%] : \r\nChelsea Manning, ancien analyste de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine transmet en 2010 \u00e0 WikiLeaks des documents confidentiels compromettants elle purge une peine de 35 ans de prison lire ou solitaires ont attir\u00e9 la lumi\u00e8re sur aux d\u00e9pens de leurs r\u00e9v\u00e9lations mais leur r\u00e9volte a fait des \u00e9mules, Anonymous, ce collectif de d\u00e9fense de la libert\u00e9 d'expression, a embo\u00eet\u00e9 le pas de ses lanceurs enfin, internet est incontournable Anonymous c'est incontr\u00f4lable leurs actions sur le web et dans la rue ont inspir\u00e9 les printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:55 > 0:23:04) [92%] : \r\nAvec Internet, la place de la contestation s'est mondialis\u00e9e, anonymat et transparence, une nouvelle citoyennet\u00e9 hors du cadre alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:04 > 0:23:11) [85%] : \r\nOui pirat\u00e9s et publi\u00e9 des documents top secret, c'est ill\u00e9gal et si ces actes des actions ill\u00e9gales des et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:11 > 0:23:14) [94%] : \r\nRemettant tout question l'id\u00e9e m\u00eame de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:21) [92%] : \r\n3 noms dans le titre de votre livre 3 mani\u00e8re d'agir finalement assez diff\u00e9rentes, ce qui relie ces 3 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:21 > 0:24:11) [88%] : \r\nCe qui m'a beaucoup frapp\u00e9 dans votre reportage et croit qu'il est tr\u00e8s beau, quand m\u00eame, c'est que question les figures aujourd'hui de la contestation, on le voit avec Chelsea Manning c'est un militaire, on le voit avec Snowden, c'est un ancien analyste militaire, donc c'est pas du tout des figures traditionnelles de la contestation dont on a l'habitude de voir qui sont des gens de la gauche radicale ou d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, c'est des conformiste, c'est des insiders c'est des individus qui \u00e9taient militaire qui \u00e9taient engag\u00e9s volontaires dans un Irak qui adh\u00e9raient probablement l'id\u00e9ologie r\u00e9publicaine et qui se sont retrouv\u00e9s \u00e0 un moment a \u00e9tant au coeur du syst\u00e8me \u00e0 d\u00e9stabiliser l'ensemble du syst\u00e8me, je crois que ce qui est tr\u00e8s beau, \u00e0 prendre en compte dans la probl\u00e9matique du lanceur d'alerte, c'est que c'est quelqu'un qui, de l'int\u00e9rieur d'une institution veut d\u00e9faire les mensonges de cette institution et donc c'est le surgissement de notre paysage politique d'insiders de l'individu conformiste et non pas d'outsider, et \u00e7a c'est vraiment une une innovation dans le paysage politique, me semble-t-il, \u00e0 prendre en compte aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:11 > 0:24:26) [89%] : \r\nAlors on parlait un pour ces lanceurs d'alerte de la fuite comme une arme justement aussi de subversion et de d\u00e9stabilisation de l'\u00e9tat dans lequel on vit mais il y a aussi une autre arme qui est tr\u00e8s importante et qui est utilis\u00e9, on a vu par, notamment, les Anonymous, c'est justement l'anonymat cette possibilit\u00e9 de ne pas agir en son nom propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:26 > 0:25:37) [91%] : \r\nExactement, je pense que c'est vraiment Ancenet occurrence une innovation politique contemporaine l'anonymat qu'est-ce que c'est qu'agir politiquement et anonymement, alors c'est vrai que l'anonymat est traditionnellement per\u00e7u n\u00e9gativement, comme une forme de l\u00e2chet\u00e9 ou associ\u00e9 aux pratiques de la d\u00e9nonciation et moi ce que je veux montrer c'est exactement l'inverse, c'est de quelle mani\u00e8re l'anonymat nous permettent d'interroger les injonctions implicite qui p\u00e8se sur le sujet politique et qui l'emp\u00eache d'agir si vous nous dites \u00e0 chacun de nous, quand vous voyez un dysfonctionnement de l'\u00c9tat, vous devez avoir du courage, vous devez aller dans la rue, vous pouvez vous manifester, avait port\u00e9 plainte, qu'est-ce qui se passe, vous faites peser le co\u00fbt de l'action sur l'individu d\u00e9mocratique en fait peser comme une conception sacrificielle de la politique, o\u00f9 l'individu dissident devient \u00e0 s'engager sans que engager sa vie prendre des risques, alors que l'institution qui est d\u00e9faillante, elle est beaucoup moins mise en crise pour moi l'anonymat, c'est une mani\u00e8re de faire venir \u00e0 la politique des individus, en les prot\u00e9geant les vous n'avez pas \u00e0 vous mettre en danger ce n'est pas \u00e0 vous de vous mettre en danger quand vous constatez un dysfonctionnement, c'est l'institution qui est d\u00e9faillante qui doit \u00eatre mise en danger et donc l'anonymat, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 faire surgir de nouveaux sujets politiques du nouveau sujet de contestation et il faut bien prendre en compte une chose, c'est qu'aujourd'hui nous avons connaissance de crimes de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en Irak gr\u00e2ce \u00e0 l'anonymat et donc l'anonymat a \u00e9t\u00e9 une mani\u00e8re de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer le contr\u00f4le d\u00e9mocratique des citoyens sur les \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:37 > 0:25:45) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire qu'on suppose aussi, si on accepte l'anonymat et la fuite on suppose aussi que l'\u00eatre et bon et agi pour le bien commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:46 > 0:26:22) [87%] : \r\nNon, on ne se passe pas sa part compte ce qu'on veut dire l'action de l'anonymat est une question tr\u00e8s important, c'est qu'on n'a pas besoin de savoir les raisons pour lesquelles les gens agissent, il faut essayer de des psychologiser la politique vous savez souvent quand quelqu'un agit on va savoir pourquoi est-ce qu'il agit, quelles sont ces motifs cach\u00e9s qu'est-ce que \u00e7a cache pourquoi est-ce qu'il fait \u00e7a est-ce que c'est un tra\u00eetre \u00e0 son pays, l'anonymat permet dire vous avez juste \u00e0 lire les documents, on fait une politique sans devoir interpr\u00e9ter le sens des actions, et \u00e7a, \u00e7a permet de faire une politique plus oppositionnel moins psychologisante, si vous voulez, et donc on on on enraye une mani\u00e8re par lequel le pouvoir discr\u00e9dite les r\u00e9v\u00e9lations en disant : on est en sortir l'histoire personnelle de la personne ou des petites histoires cach\u00e9es et \u00e7a je pense que c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:22 > 0:26:32) [90%] : \r\nParce que c'est ce que vous dites depuis le d\u00e9but de cet entretien et ce dont vous parlez dans tout votre livre vraiment le levier qui a permis cette nouvelle forme Internet \u00e7a reste internet, mais c'est vraiment un moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:32 > 0:27:07) [92%] : \r\nExactement, moi je pense que nous vivons dans un moment o\u00f9 avec la vocation de la guerre contre le terrorisme, les \u00c9tats se donne de plus en plus un pouvoir sur nos vies, par lequel ils veulent agir notre bien agir au nom de la s\u00e9curit\u00e9 nationale, moi je crois que la d\u00e9mocratie, c'est faire de l'\u00c9tat un instrument se gouverner soi-m\u00eame par l'interm\u00e9diaire de l'\u00c9tat et refuser les secrets d'\u00c9tat refus\u00e9 les services secrets refuser tout ce qui se passe de mani\u00e8re cach\u00e9e de cette mani\u00e8re, internet, la probl\u00e9matique de la fuite, la capacit\u00e9 \u00e0 s'\u00e9chapper de l'imaginaire national, c'est une mani\u00e8re de reprend le contr\u00f4le sur nous-m\u00eames, de reprendre le contr\u00f4le sur les \u00c9tats et donc de faire vivre l'exigence d\u00e9mocratique au XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:08 > 0:27:22) [87%] : \r\nMerci beaucoup la \u00e2nerie c'est la concernait la discussion continue ce soir juste apr\u00e8s le film, donc, qui s'appelle Citizens for le film de leur appara\u00eetra ce qui sera montr\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre de l'usine \u00e0 17 heures 30 ce soir et puis ensuite vous pouvez rencontrer Jean froide l'afghane ripoux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:22 > 0:27:37) [88%] : \r\nPoursuivre la discussion, merci, merci infiniment, merci la visite, livre qui est paru donc chez Fayard, j'ai not\u00e9 comme lundi, il est l'heure du Zapping de TV5 Monde, la s\u00e9lection des t\u00e9l\u00e9journaux de langue fran\u00e7aise, vous est livr\u00e9e par Isabelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:42 > 0:27:49) [96%] : \r\nEn France, un enfant sur 5 sous le seuil de pauvret\u00e9, soit 3 millions la route surtout pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:49 > 0:27:55) [71%] : \r\nDonc que mes amis voyant tr\u00e8s dr\u00f4le cet appartement parce que \u00e7a me donner un peu la route, en fait, \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:56 > 0:28:01) [85%] : \r\nPoint\u00e9e par ce rapport de l'Unicef, le lien entre grande pr\u00e9carit\u00e9 et d\u00e9crochage scolaire, un ancien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:01 > 0:28:09) [87%] : \r\nEt ma loge, c'est un enfant qui, qui, fatigu\u00e9, c'est un enfant qui qui qui a du mal \u00e0 se concentrer, c'est un enfant qui perturbe aussi les classes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:09 > 0:28:23) [84%] : \r\nLe rapport s'appelle chaque enfant content, on aimerait en \u00eatre certain, c'est la fin et non plus le mariage au Canada le droit de la famille risque un s\u00e9rieux bouleversements mari\u00e9s ou pas m\u00eame droit d\u00e9conner par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:23 > 0:28:30) [84%] : \r\nC'est l'enfant qui deviendrait le crit\u00e8re la justification des obligations qu'impose ou que prescrit l'\u00c9tat un mati\u00e8re familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:30 > 0:28:36) [97%] : \r\nUn rapport de quelque 600 pages et 2 ans de travail pour que le droit de la famille, enfin \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:36 > 0:28:43) [96%] : \r\nC'est un pas dans la bonne direction pour les conjoints et les plus vuln\u00e9rables vivant en union de fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:43 > 0:28:53) [88%] : \r\nLe rapport est en ligne \u00e0 suivre, \u00e0 Nice, une maman voil\u00e9es interdites de sorties scolaires vient d'\u00eatre indemnis\u00e9s : le voile toujours clivant en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:53 > 0:28:57) [79%] : \r\nVoyez ou pas, voyez, non, \u00e7a me d\u00e9range pas, du moment qu'il a des parents pour les accompagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:57 > 0:29:05) [83%] : \r\nMoi, ma fille \u00e0 la Pagode porter la croix \u00e0 l'\u00e9cole, je respecte la loi fran\u00e7aise, donc tout le monde devra faire autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:05 > 0:29:13) [90%] : \r\n1000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats accord\u00e9s par le tribunal administratif, la neutralit\u00e9 religieuse, pas une obligation, hors de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:14 > 0:29:16) [61%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que nous ne suivons communion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:17 > 0:29:24) [96%] : \r\nBien conduire en Belgique peut rapporter gros, enfin potentiellement puisque la r\u00e9compense et un ticket de Loto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:24 > 0:29:31) [92%] : \r\nL'objectif est de lutter contre le non- respect des r\u00e8gles de priorit\u00e9 qui constitue en fait 30 pourcent des des accidents et de bless\u00e9s sur l'entit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:31 > 0:29:38) [87%] : \r\nInsolite, cette campagne de pr\u00e9vention routi\u00e8re, quant \u00e0 savoir ce que monsieur tout le monde en pensant qu'on a, comme sur m\u00e9taux toxiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:45 > 0:30:14) [90%] : \r\nEt ce soir, couleur locale s'int\u00e9resse \u00e0 la cohabitation parfois difficiles entre cavaliers et autres adeptes de balades en pleine nature, les chevaux ont l'interdiction de circuler sur les chemins priv\u00e9s dans les champs, leur reste la route avec le risque de s'approcher trop des voitures, l'association des cavaliers du L\u00e9mant propose de mettre en place des chemins explications \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:22 > 0:30:25) [88%] : \r\nLa formation continue dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:45 > 0:31:08) [76%] : \r\nJ'ai dit, c'est-\u00e0-dire au plateau \u00e0 en fait qui aurait pu venir dire pendant que je faisais \u00e0 la gauche que c'\u00e9tait moi, comme \u00e7a, t'aurais pas une autre, mais moi je contr\u00f4le un tout anormalement c'est Marie- Ange contre un jour dans le dans le conducteur comme \u00e7a y aller salut Antoine l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:09 > 0:31:12) [97%] : \r\nMerci Agn\u00e8s bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:18 > 0:31:21) [82%] : \r\n\u00e7a va Pierre Antoine tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:22 > 0:31:41) [79%] : \r\nOuais, \u00e7a va bien, oui, j'ai ador\u00e9 cette la recette-l\u00e0 de de publication est avec les c'\u00e9tait une tarte aux aubergines si jamais tu peux leur demander le retour dans la catch-up pas si c'est parce que c'est un aussi \u00e0 excellente qui rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:51 > 0:31:55) [82%] : \r\n3 pays plus petites pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:57 > 0:32:00) [77%] : \r\nIl nous pouvons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:27 > 0:32:29) [74%] : \r\nJ'attends que \u00e7a roule un peu, mais l'air de trop la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:42 > 0:32:44) [89%] : \r\nOui, c'est la bonne, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:36 > 0:34:39) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 leur passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:39 > 0:37:06) [91%] : \r\nSi elle garde encore souvent triste mine ce mardi mais d\u00e8s demain la disent qu'il s'est lev\u00e9 va ramener de l'air plus sec et surtout le soleil et alors nous sommes sous l'influence encore de cette longue perturbation qui s'\u00e9tend des Pyr\u00e9n\u00e9es jusqu'\u00e0 l'Autriche, qui am\u00e8nent de l'instabilit\u00e9, particuli\u00e8rement sur les versants sud des Alpes, cela donne un ciel souvent nuageux \u00e0 quelques \u00e9claircies pr\u00e8s des nuages qui donne encore par endroits quelques pr\u00e9cipitations donc selon nos sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse h\u00e9 bien ce mardi apr\u00e8s- midi en Romandie devrait rester souvent nuageux en tout cas, selon eux, seul le long des reliefs avec des nuages, donc ils donneront lieu \u00e0 quelques pluies parfois un coup de tonnerre, le temps devrait \u00eatre en grande partie, c'est sur les r\u00e9gions de plaine avec \u00e7a et l\u00e0 quelques petits trous ils ensoleill\u00e9e, le ciel est plus instable sur le sud des Alpes, avec parfois quelques \u00e9claircies mais aussi beaucoup de nuages et quelques pr\u00e9cipitations un ciel bien bouch\u00e9 le long du relief al\u00e9manique avec des averses des averses qui se feront plus rares sur le plateau al\u00e9manique, les temp\u00e9ratures sont assez fra\u00eeches pour la saison, puisqu'elle ne devrait gu\u00e8re d\u00e9passer 17 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau al\u00e9manique, on devrait atteindre 21 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve maximum 23 pour Sion Sion il doit faire un petit 15 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 La Chaux-de-Fonds la vise donc a commenc\u00e9 \u00e0 souffler ce matin le reste irr\u00e9guli\u00e8re sur les bords du Lehman et sur le plateau et nous avons un vent de nord- est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 sur les r\u00e9gions de montagne alors progressivement la nuit prochaine, le temps redeviendra sec partout demain matin, le soleil sera d\u00e9j\u00e0 g\u00e9n\u00e9reux partout en Romandie encore sur le Tessin malgr\u00e9 des r\u00e9sidus nuageux le long du relief, des r\u00e9sidus un jeu un peu plus nombreux dans les Alpes orientales ainsi que sur l'Engadine et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien le temps s'annonce bien ensoleill\u00e9 dans la plupart des r\u00e9gions, nous aurons le long du relief, des formations de quelques cumulus mais qui devrait rester inoffensif et d\u00e9coratif, les temp\u00e9ratures demain iront de 10 \u00e0 15 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi on va grappiller un ou 2 degr\u00e9s 21 22 attendus autour du bassin l\u00e9manique ou sur le plateau Romand, on devrait m\u00eame pousser jusqu'\u00e0 25 ans en r\u00e9gions valaisannes 26 maximum attendu pour le Tessin, avec toujours un vent de Nord-Est faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et une qui va bien s'\u00e9tablir cette fois sur le plateau et le bassin l\u00e9manique mais la bise devrait tirer sa r\u00e9v\u00e9rence durant la journ\u00e9e de jeudi, vous D\u00e9couvrez l'effet Marine nous sommes le 16 juin nous f\u00eatons Les Aur\u00e9lie je vous souhaite un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver ce soir revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-16T11:27:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439541", "durationSec": 57, "title": "MI AL QAIDA_RTS000000546985", "excerpt": "L'institut de recherche conjoncturel (KOF) pr\u00e9sente ces pr\u00e9visions sur la croissance des d\u00e9penses de la sant\u00e9 en Suisse. Itw du chef de projet de l'institut de recherche conjoncturel, Marko Koethenbuerger.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439542", "durationSec": 76, "title": "MI COUTS SANTE_RTS000000546996", "excerpt": "Le parlement f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 le programme d'armement 2015 d'un montant de 540 millions de francs. L'acquisition de 6 drones d'exploration a \u00e9t\u00e9 un point particuli\u00e8rement d\u00e9battu et critiqu\u00e9. En effet, ils sont fabriqu\u00e9s par une entreprise isra\u00e9lienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439543", "durationSec": 111, "title": "MI DRONES_RTS000000547009", "excerpt": "Les ministres europ\u00e9ens de l'int\u00e9rieur se sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg pour discuter la question de la cl\u00e9 de r\u00e9partition de migrants arriv\u00e9e en Europe par la m\u00e9diterran\u00e9e. Itw de Simonetta Sommaruga.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "POLITIQUE D'ARMEMENT", "DRONE"], "sequenceIds": ["1439855"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439544", "durationSec": 27, "title": "MI GENEVE INTERNATIONALE_RTS000000546963", "excerpt": "Les ministres europ\u00e9ens de l'int\u00e9rieur se sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg pour discuter la question de la cl\u00e9 de r\u00e9partition de migrants arriv\u00e9e en Europe par la m\u00e9diterran\u00e9e. Itw de Simonetta Sommaruga."}, {"internalArchiveId": "AA1506439545", "durationSec": 24, "title": "MI LE PEN PARLEMENT EU_RTS000000546999", "excerpt": "L'administration f\u00e9d\u00e9rale des douanes a d\u00e9truit une tonne de casseroles et de couteaux de contrefa\u00e7ons vendus en Suisse. Des marchands ambulants les vendaient au porte \u00e0 porte pour des prix d\u00e9fiants toute concurrence. Ces produits posent des probl\u00e8mes tant au niveau \u00e9conomique qu'au niveau de leur tra\u00e7abilit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1506439546", "durationSec": 116, "title": "MI MIGRANTS VINTIMILLE_RTS000000547028", "excerpt": "Une vingtaine de requ\u00e9rants d'asile et une soixantaine de volontaires ont poursuivi leur manifestation devant le centre de r\u00e9fugi\u00e9s des Tattes dans le canton de Gen\u00e8ve. Ils protestent contre le transfert de plusieurs requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s des \u00e0 Tattes \u00e0 l'abri de protection civile de Carouge. Ils se sont rendus et ont pass\u00e9 la nuit au centre culturel du Gruetli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439547", "durationSec": 18, "title": "MI SOMMARUGA_RTS000000546924", "excerpt": "Le Silo ouvrent ses portes \u00e0 Fribourg. Diff\u00e9rents spectacles et pr\u00e9sentations auront lieu dans cette structure itin\u00e9rante en acier de 12 m\u00e8tres de haut et de 9 m\u00e8tres de large.", "thematicGeographicals": ["LUXEMBOURG (VILLE)"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439548", "durationSec": 25, "title": "MI SONORE MARINE LE PEN 2_RTS000000546980", "excerpt": "L'ouvrage \"L'art de la r\u00e9volte : Snowden, Assange, Manning\" de Geoffroy de Lagasnerie se penche sur les histoires de ces hommes qui ont permis de r\u00e9v\u00e9ler des secrets d'Etats et leurs moyens de contestations qui s'\u00e9loignent des m\u00e9thodes traditionnelles."}, {"internalArchiveId": "AA1506439549", "durationSec": 20, "title": "MI SONORE SOMMARUGA_RTS000000546961", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV% Monde.", "thematicGeographicals": ["LUXEMBOURG (VILLE)"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "BOAT PEOPLE"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439550", "durationSec": 89, "title": "MI CASSEROLES CHINOISES_RTS000000546968", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONTREFA\u00c7ON", "D\u00c9MOLITION"], "sequenceIds": ["1439868"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439551", "durationSec": 19, "title": "MI NAPLES 3_RTS000000546986"}, {"internalArchiveId": "AA1506439552", "durationSec": 106, "title": "MI REFUGIES GRUTLI_RTS000000547027", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1439863"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439553", "durationSec": 159, "title": "MI SILO_RTS000000546652", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ACTIVIT\u00c9 CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1439874"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439554", "durationSec": 115, "title": "MI ART DE LA REVOLTE 2_RTS000000547041", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CONTESTATION", "LANCEUR D'ALERTE"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN", "SNOWDEN, EDWARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439555", "durationSec": 131, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000544176", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439813", "summary": "Drone au d\u00e9collage et sur la piste \u00e0 l'a\u00e9roport.\nPilote de drone contr\u00f4lant l'appareil depuis une cabine de pilotage.\nDrone en vol.\nParlement \u00e0 Berne votant sur le programme d'armement 2015.\nIntervention de Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nIntervention de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.\nIntervention de Hans Fehr, conseiller national UDC zurichois.\nIntervention d'Aline Trede, conseill\u00e8re nationale Les Verts bernois.", "id": "1439855", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "DRONE", "PERSONNEL MILITAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "FEHR, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439821", "summary": "Volontaires, manifestants et requ\u00e9rants devant le centre culturel du Gruetli et installant une banni\u00e8re.\nItw de Pablo Cruchon, mouvement Solidarit\u00e9s.\nRequ\u00e9rants d'asile devant le centre d'accueil des Tattes.\nInt vide du centre culturel du Gruetli.\nItw de Rachel Lam, responsable communication de l'association Gruetli th\u00e9\u00e2tre.\nItw de Christophe Girod, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Hospice G\u00e9n\u00e9ral.\nItw d'Aly Taldia, demandeur d'asile.", "id": "1439863", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439826", "summary": "Casseroles se faisant \u00e9craser par un bulldozer. \nGros plus sur des casseroles et des couteux de contrefa\u00e7on.\nItw de Jean-Marc Renaud, adjoint au chef de la section antifraude douani\u00e8re de Lausanne.\nPierre Maudet, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE), lors de la destruction publique des objets.\nItw de Pierre Maudet, conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).", "id": "1439868", "visualThemes": ["BULLDOZER", "VAISSELLE (OBJET)", "CONTREFA\u00c7ON"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439832", "summary": "Construction du Silo dans le jardin aux betteraves \u00e0 Fribourg. \nItw de Clara Gaybelile, architecte.\nItw de Boris Gib\u00e9, concepteur du Silo et artiste de cirque\nMaquette du Silo.\nInt du Silo en construction.\nExt du Silo.", "id": "1439874", "visualThemes": ["ACTIVIT\u00c9 CULTURELLE", "ARTISTE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439835", "summary": "Plateau : Itw de Geoffroy de Lagasnerie, philosophe et sociologue, concernant son livre \"l'art de la r\u00e9volte\" et les lanceurs d'alerte.", "id": "1439877", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019097", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438124", "internalArchiveId": "AA1506438085", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6873347", "imageURL": "http://www.rts.ch/6873354.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La France refuse le passage aux migrants \u00e0 Vintimille", "Une photographie de l'AFP expose le drame des migrants en Turquie", "Une \u00ab 9\u00e8me Symphonie \u00bb de Maurice B\u00e9jart sera bient\u00f4t donn\u00e9e \u00e0 la patinoire de Malley (VD)", "Vaud discute du lieu d'origine sur les papiers d'identit\u00e9 par rapport \u00e0 la fusion des communes", "L'achat par la Suisse de 6 drones fabriqu\u00e9s en Isra\u00ebl fait d\u00e9bat", "R\u00e9servations en ligne: entretien avec Pierre Muller, patron d'un groupe h\u00f4telier", "Usage des drones au Moyen-Orient: entretien avec Alexandre Vautravers, expert militaire", "Les r\u00e9servations d'h\u00f4tel en ligne sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s suscitent la controverse", "Un haut dirigeant d'Al-Qa\u00efda au Y\u00e9men a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l'entremise d'un drone am\u00e9ricain", "Oskar Freysinger va quitter Berne pour poursuivre sa carri\u00e8re comme conseiller d'Etat valaisan", "Le travail int\u00e9rimaire en Suisse occasionne toujours des situations personnelles difficiles", "Les femmes jouent de plus en plus au football en Suisse", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'Italie accuse la France de ne pas respecter la libre-circulation.", "Elle est devenue le symbole de la condition des migrants buttant aux fronti\u00e8res de l'Europe.", "Cette pi\u00e8ce est bien entendu chor\u00e9graphi\u00e9e d'apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre symphonie de Beethoven.", "Le nombre de communes ne cesse de diminuer en Suisse, du fait des fusions.", "L'achat est contest\u00e9 par la gauche et les Verts.", "Le num\u00e9ro 1 du secteur Booking.com est notamment cibl\u00e9 par les h\u00f4teliers.", "5 autres dirigeants de la branche y\u00e9m\u00e9nite de l'organisation avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s de cette mani\u00e8re.", "Il a pes\u00e9 dans la politique suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment par l'initiative sur les minarets.", "Le nombre de travailleurs temporaires a plus que tripl\u00e9 en Suisse romande en 20 ans.", "Les inscriptions ont fortement augment\u00e9, notamment au niveau amateur."], "variantIds": ["ece-6759883", "ece-6759881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:29:29Z", "subTitles": ["19:29:56:14  19:30:13:09\r\n...\r\n\r\n19:30:13:13  19:30:15:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:17:21\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:21:05\r\n       L'arriv\u00e9e de migrants\r\n        par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:23:06\r\n    cr\u00e9e une crise europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:28:17\r\nL'Italie accuse la France de dresser\r\n un mur anti-immigr\u00e9s \u00e0 Vintimille,\r\n\r\n19:30:28:22  19:30:31:14\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:35:06\r\n         Un des principaux\r\n       dirigeants d'al-Qaida\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:37:13\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au Y\u00e9men par un drone.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:43:00\r\nLes drones et les assassinats cibl\u00e9s\r\nsont une des priorit\u00e9s strat\u00e9giques\r\n\r\n19:30:43:05  19:30:48:01\r\n  des USA; ils font des milliers\r\n de morts depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:52:21\r\n   L'expert militaire Alexandre\r\n Vautravers racontera cette guerre\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:57:16\r\n   o\u00f9 Barack Obama peut d\u00e9cider de\r\nfrapper, en tout point de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:01:06\r\n        Peut-on conserver\r\n  le nom de sa commune d'origine\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:05:01\r\n    sur ses papiers d'identit\u00e9\r\n      quand il y a fusion ?\r\n\r\n19:31:05:06  19:31:09:05\r\n      Les cas se multiplient,\r\n    la question reste sensible.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:07\r\n       Internet a boulevers\u00e9\r\n      la r\u00e9servation d'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:10\r\n    Booking.com p\u00e8se tr\u00e8s lourd\r\n     et change les habitudes.\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:24:16\r\n      On entendra la r\u00e9action\r\n  d'un patron de groupe h\u00f4telier.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:28:17\r\n    Nous continuons notre s\u00e9rie\r\n         \"Adieu \u00e0 Berne\".\r\n\r\n19:31:28:22  19:31:33:09\r\nLes parlementaires qui vont quitter\r\n      la Coupole cet automne.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:37:13\r\n  Aujourd'hui, Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:42:00\r\n       Et puis \u00e0 l'occasion\r\n    de Suisse-Cameroun ce soir,\r\n\r\n19:31:42:05  19:31:44:14\r\n  le succ\u00e8s du football f\u00e9minin.\r\n\r\n19:31:44:19  19:31:48:23\r\nLes inscriptions et le niveau de jeu\r\n      ont fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:10  19:31:53:11\r\n        Les pays europ\u00e9ens\r\n     exprimaient leur \u00e9motion\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:55:22\r\n devant le drame en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:56:03  19:32:01:04\r\nMais en pratique, tr\u00e8s peu semblent\r\nd\u00e9sireux d'accueillir des migrants.\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:06:13\r\n       Le cas de Vintimille \r\n       devient embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:18\r\n  -Une \u00e9vacuation par la force\r\n         \u00e0 Vintimille.\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:14:18\r\n La police italienne a d\u00e9mantel\u00e9\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:19:01\r\n          le campement\r\n  d'une vingtaine de migrants.\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:25:11\r\n             -Regardez\r\ncomment ils se comportent avec nous.\r\n\r\n19:32:25:15  19:32:30:07\r\n Come si nous \u00e9tions des animaux !\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:23\r\n   Je sais que nous sommes noirs,\r\nmais nous sommes encore des hommes !\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:41:05\r\n-D'autres n'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:44:13\r\nUn Erythr\u00e9en raconte son odyss\u00e9e.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:48:12\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:51:13\r\n     On vit sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:20\r\n           Les Italiens\r\n  nous disent d'aller en France,\r\n\r\n19:32:55:01  19:32:58:15\r\n          et les Fran\u00e7ais\r\n   nous disent d'aller en Italie\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:05:02\r\n-C'est une partie de ping-pong entre\r\nles policiers fran\u00e7ais et italiens.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:06:14\r\n          Mais la balle,\r\n\r\n19:33:06:19  19:33:10:02\r\n     c'est des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:15:01\r\n          -De quoi f\u00e2cher\r\nle ministre italien de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:19:17\r\n au Luxembourg pour une r\u00e9union\r\n avec ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:01\r\n   -Les \u00e9v\u00e8nements de Vintimille\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:25:10\r\n  sont une claque pour l'Europe.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:30:16\r\nC'est sur le th\u00e8me de l'immigration\r\n que l'Europe va gagner ou perdre.\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:36:20\r\n-Interpell\u00e9, son homologue fran\u00e7ais\r\n   reste droit dans ses bottes.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:38:23\r\n        -Il y a des r\u00e8gles\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:41:07\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:48:20\r\n       Lorsque des migrants\r\n    sont arriv\u00e9s par l'Italie,\r\n\r\n19:33:49:01  19:33:53:06\r\n          il est normal\r\n qu'ils soient r\u00e9admis en Italie.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:57:21\r\n       -L'Italie, l\u00e2ch\u00e9e\r\npar la France et d'autres Etats,\r\n\r\n19:33:58:02  19:34:00:21\r\n   pas pr\u00eats \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:01  19:34:06:11\r\n-Pendant que la migration prend un \r\ntour dramatique en plusieurs points\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:09:18\r\n du continent, les pays europ\u00e9ens\r\n essaient de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:34:09:23  19:34:13:05\r\n  A Luxembourg, il \u00e9tait question\r\n       de la prise en charge\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:15:21\r\n des demandeurs d'asile par l'UE.\r\n\r\n19:34:16:02  19:34:19:22\r\n       La Gr\u00e8ce et l'Italie\r\n ont beaucoup de peine \u00e0 ma\u00eetriser\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:23:11\r\n   le grand nombre de migrants.\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:28:06\r\n    Une des routes de migration\r\n       passe par la Turquie.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:32:11\r\n    L\u00e0 aussi, le pays cherche\r\n \u00e0 limiter l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:16  19:34:37:01\r\nEt les derniers jours ont donn\u00e9 lieu\r\n     \u00e0 des sc\u00e8nes dramatiques.\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:41:11\r\n         Une photographie\r\n      est devenue un symbole.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:50:02\r\n         -Ils tiennent\r\n    leur vie \u00e0 bout de bras,\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:53:06\r\ncelle de leurs enfants, la leur.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:14\r\nDerri\u00e8re le silence, nous entendons\r\n      les cris qui s'\u00e9l\u00e8vent.\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:00:21\r\n   Les cris d'une course folle\r\n        pour s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:05:15\r\nPasser de Tall Abyad, ville syrienne\r\n      assi\u00e9g\u00e9e, \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:21\r\n    Le 14 juin, le photographe\r\nBulent Kilic assiste \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:14:20\r\n       Depuis cinq jours,\r\n la fronti\u00e8re turque est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:22:20\r\n       La voil\u00e0 qui c\u00e8de.\r\n\r\n19:35:23:01  19:35:27:10\r\nIls sont des milliers \u00e0 s'engouffrer\r\n       dans l'\u00e9troite br\u00e8che.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:29:13\r\n       Fuir, \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:33:11\r\n  Une main \u00e9carte les barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:35:33:16  19:35:38:20\r\n  Tout \u00e7a pour laisser derri\u00e8re\r\nles combats entre les djihadistes.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:44:08\r\n     Tout \u00e7a pour se frayer\r\nun peu d'espoir dans la douleur.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:50:00\r\n23'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens sont arriv\u00e9s\r\nen Turquie entre le 3 et le 15 juin.\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:54:20\r\n    -La Suisse devrait se doter\r\n       de drones isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:16\r\nL'achat a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat moral.\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:00:01\r\n    Le principe m\u00eame du drone,\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:04:07\r\n l'usage militaire qui en est fait\r\n       et l'achat \u00e0 Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:08:03\r\n     a suscit\u00e9 les oppositions\r\n    \u00e0 gauche et chez les Verts.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:13:18\r\n -Six appareils comme celui-ci \r\n survoleront bient\u00f4t la Suisse.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:05\r\n     Pour ses d\u00e9tracteurs, \r\n    ce drone a deux d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:20:04\r\n            Son prix:\r\n 250 millions les six appareils.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:23:19\r\n       Et il est fabriqu\u00e9\r\n par une entreprise isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:26:08\r\n     -D'autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:28:16\r\n utilisent des drones moins chers\r\n\r\n19:36:28:21  19:36:30:23\r\n    et qui feraient l'affaire.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:34:06\r\n-Le co\u00fbt est un argument vite balay\u00e9\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:37:15\r\n         par Ueli Maurer\r\n  et les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:44:06\r\nLes drones actuels sont obsol\u00e8tes,\r\n il serait urgent de les changer.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:49:11\r\n     -Les drones doivent \u00eatre\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:53:03\r\n\u00e9galement utilis\u00e9s pour du sauvetage,\r\n\r\n19:36:53:08  19:36:59:06\r\net pour lutter contre les activit\u00e9s\r\n  criminelles transfrontali\u00e8res.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:00\r\n-La question qui f\u00e2che est l'origine\r\n     isra\u00e9lienne de ces drones.\r\n\r\n19:37:06:05  19:37:11:01\r\nUn discours relay\u00e9 par la gauche.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:14\r\n -Il s'agit d'un probl\u00e8me \u00e9thique\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:17:12\r\nqui touche Isra\u00ebl, mais qui pourrait\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:20\r\n concerner tout autre Etat qui use \r\nde la violence contre un autre Etat.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:26:02\r\n        -L'achat de drones\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:28:12\r\n  aupr\u00e8s d'Isra\u00ebl est compatible\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:03\r\n  avec la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:34:17\r\n   Refuser un syst\u00e8me isra\u00e9lien\r\n       serait un revirement\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:37:22\r\nen mati\u00e8re de politique helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:41:22\r\n -La Suisse aura donc son drone.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:21\r\n      Les voix dissidentes\r\nn'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l'en emp\u00eacher.\r\n\r\n19:37:46:19  19:37:49:03\r\n  -Les drones employ\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:52:18\r\n       seront des appareils\r\n   de reconnaissance, non arm\u00e9s.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:10\r\n    Mais c'est une technologie\r\nqui a un autre usage pour les USA,\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:58:17\r\nsp\u00e9cialement depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:01:23\r\nUn drone am\u00e9ricain a tu\u00e9, au Y\u00e9men,\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:05:20\r\n        un des plus hauts\r\n      dirigeants d'al-Qaida.\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:13:15\r\n-Nasser al-Wahishi: \u00e9limin\u00e9 il y a\r\nquelques jours par les Etats-Unis.\r\n\r\n19:38:13:20  19:38:17:11\r\n       Num\u00e9ro 1 d'al-Qaida\r\n   dans la p\u00e9ninsule arabique,\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:20:12\r\n       et num\u00e9ro 2 pr\u00e9sum\u00e9\r\n       au niveau mondial.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:23:22\r\n      Il avait restructur\u00e9\r\n      la branche y\u00e9m\u00e9nite,\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:29:06\r\n   et revendiqu\u00e9 les attentats\r\n      contre Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:32:11\r\n       Tu\u00e9 par une frappe \r\n       de drone am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:41:08\r\n   comme la plupart des autres\r\n dirigeants d'al-Qaida au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:38:41:12  19:38:44:10\r\nDans ces containers, des pilotes\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:49:18\r\n ciblent ceux que les Etats-Unis\r\n  consid\u00e8rent comme une menace.\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:55:05\r\n       L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n  poss\u00e8de plus de 8'000 drones.\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:59:22\r\n      Utilis\u00e9s depuis 2001,\r\n     dans les zones tribales\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:04:18\r\nentre le Pakistan et l'Afghanistan,\r\n      au Y\u00e9men et en Somalie.\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:07:04\r\n    B.Obama a fait des drones\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:11:14\r\n         le fer de lance\r\n de sa politique antiterroriste.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:17:08\r\n   Justifiant le droit de tuer\r\n         sans \u00eatre tu\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:20:11\r\n   Notre efficacit\u00e9 est grande.\r\n\r\n19:39:20:15  19:39:22:17\r\n    Si vous menacez l'Am\u00e9rique,\r\n\r\n19:39:22:22  19:39:26:03\r\nvous ne serez en s\u00e9curit\u00e9 nulle part.\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:30:03\r\n        -Certains jugent\r\n      le recours aux drones\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:32:22\r\ncontraire au droit international\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:21\r\n       et peu transparent\r\n     sur les cibles vis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:40:21\r\n        Au Y\u00e9men, al-Qaida\r\ncompte toujours plus de partisans,\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:43:22\r\n et reconstitue son \u00e9tat-major.\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:49:06\r\nCe matin, un de ses porte-paroles\r\n  annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 la nomination\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:01\r\n du successeur du dirigeant tu\u00e9:\r\n         Qasim al-Rimi.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:56:12\r\n         Nouvelle cible\r\n     des drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:39:57:10  19:39:59:19\r\n  -Alexandre Vautravers, bonsoir.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:02:00\r\n    Vous \u00eates expert militaire.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:04:02\r\n  Les chiffres montrent l'ampleur\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:06:15\r\n      des assassinats cibl\u00e9s\r\n      par drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:09:20\r\nCe sont des estimations depuis 2001,\r\n\r\n19:40:10:01  19:40:14:16\r\n   ces estimations vont de 4'800\r\n   \u00e0 8'000 selon certaines ONG.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:21:02\r\n    Et l'explication technique.\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:30:16\r\nIl y a deux appareils principalement.\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:36:19\r\n        C'est une technique\r\n        tout \u00e0 fait r\u00f4d\u00e9e.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:42:21\r\n     Gr\u00e2ce au fonds de la CIA.\r\n\r\n19:40:45:18  19:40:51:18\r\n    Si on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n     l'appareil en question.\r\n\r\n19:40:54:04  19:41:00:05\r\n     -Le Predator est ancien.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:07:11\r\n   Il y a une version \u00e9galement\r\n       plus fonctionnelle.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:14:09\r\n      Edward Snowden raconte\r\n      de mani\u00e8re saisissante\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:03\r\ncomment \u00e0 la CIA on peut avoir acc\u00e8s\r\n         \u00e0 tous les drones.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:23:22\r\n     On a une vision mondiale.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:30:00\r\n       C'est seulement vrai \r\n       pour les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:02\r\n \u2015Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question,\r\n      le bulbe qui se trouve\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:41:06\r\n      \u00e0 l'avant des appareils\r\n  sert \u00e0 transmettre les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:12\r\n  \u2015C'est une technique de la CIA.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:49:14\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:57:04\r\n      Beaucoup des reproches\r\nqui ont lieu dans le cadre de l'ONU\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:00:11\r\n    ne portent pas sur l'outil.\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:21\r\nC'est un fait que les Am\u00e9ricains sont\r\n en train d'utiliser des ordinateurs\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:10\r\npour accumuler un faisceau de preuves\r\n      et d\u00e9terminer les cibles.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:11\r\n          \u2015Barack Obama.\r\n   On parle de sa part d'ombre.\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:18:10\r\n           Il est cool.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:24:11\r\n  Mais c'est un pr\u00e9sident tueur.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:13\r\n \u2015On peut dire beaucoup de choses\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:33:12\r\nsur l'hypocrisie de cette fonction\r\n         pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:42:33:14  19:42:38:09\r\n  Depuis 2009, il a sensiblement\r\n     augment\u00e9 et mis en avant\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:40:18\r\n     l'utilisation des drones.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:46:10\r\n\u2015Il y a ce d\u00e9bat moral sur le drone.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:52:11\r\n      On dit que \u00e7a a chang\u00e9\r\n    la souverainet\u00e9 des Etats.\r\n\r\n19:42:55:14  19:42:59:14\r\n   \u2015Par rapport aux diff\u00e9rentes\r\n          organisations\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:04:14\r\n     qui travaillent sur cela,\r\n    sur un plan l\u00e9gal et moral,\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:07:22\r\n       je dirais que l'ONU\r\n  pense que ce n'est pas l'outil\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:13\r\n       qui est un probl\u00e8me\r\nmais la fa\u00e7on dont il est utilis\u00e9.\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:14:05\r\n      C'est cela, le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:16:16\r\n            Son usage.\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:18:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:20:21\r\n  Le Conseil d'Etat fribourgeois\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:23:01\r\n       renonce \u00e0 son projet\r\n       d'amnistie fiscale.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:24:14\r\n            La raison:\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:29:04\r\n  l'invalidation en mars dernier\r\n  d'une loi similaire au Tessin.\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:34:21\r\n   L'Organisation internationale\r\n du travail s'inqui\u00e8te des risques\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:37:03\r\n   li\u00e9s au travail int\u00e9rimaire.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:42:11\r\nLe sort des int\u00e9rimaires est souvent\r\nmoins enviable que celui des fixes.\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:46:04\r\n       En 20 ans, le nombre\r\n    de travailleurs temporaires\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:48:20\r\n    a tripl\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:56:17\r\n      -On les rencontre dans\r\nla restauration, la construction...\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:13\r\n    Ce sont les int\u00e9rimaires.\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:03:19\r\n           Ils sont lou\u00e9s\r\n\u00e0 des entreprises pour des missions.\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:08:02\r\n           -Les missions\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:10:04\r\n   sont de plus en plus courtes.\r\n\r\n19:44:10:09  19:44:12:07\r\n     Plus de stress et de peur\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:19\r\nde ne pas avoir les jours qu'il faut\r\n      pour toucher le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:19:13\r\n-Comme cet homme du sud de l'Europe,\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:20\r\n   la plupart des int\u00e9rimaires\r\n         sont \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:25:17\r\n Ils ont suivi un apprentissage.\r\n\r\n19:44:25:22  19:44:29:11\r\n         Leurs mandats\r\n vont d'une semaine \u00e0 six mois.\r\n\r\n19:44:30:19  19:44:34:03\r\n      -On peut vous appeler \r\n     \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:38:11\r\n     Si vous ne r\u00e9pondez pas,\r\n vous risquez de perdre le boulot.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:03\r\n   J'ai cinquante ans, \u00e7a use !\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:45:02\r\n    -Le nombre d'int\u00e9rimaires\r\n        en Suisse romande\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:21\r\n a plus que tripl\u00e9 en vingt ans.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:50:12\r\n   -Dans certaines entreprises,\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:53:04\r\non est en train de cr\u00e9er deux \u00e9tages\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:56:21\r\n      diff\u00e9renci\u00e9s en termes\r\n   de possibilit\u00e9s de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:57:02  19:45:00:07\r\n          On a un \u00e9tage\r\n avec les gens qu'on veut garder,\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:04:06\r\n     et \u00e0 l'\u00e9tage du dessous,\r\n   les gens ne font que passer.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:08:18\r\n-Ce ma\u00e7on est actif depuis six ans\r\n    sur les chantiers romands.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:11:02\r\n    -Si on est une quarantaine,\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:14:12\r\n il y a neuf ou dix int\u00e9rimaires,\r\n\r\n19:45:14:17  19:45:22:06\r\n et parmi eux, cinq ne parlent pas \r\nla langue et n'ont pas d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:25:22\r\n    -La concurrence est rude.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:30:04\r\n            Pourtant,\r\n45 % des travailleurs temporaires\r\n\r\n19:45:30:09  19:45:35:13\r\n    choisissent de plein gr\u00e9\r\n      ce type de contrat.\r\n\r\n19:45:37:03  19:45:38:15\r\n         -Le c\u00f4t\u00e9 positif,\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:41:21\r\n  c'est une certaine flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:42:02  19:45:47:19\r\nElle est demand\u00e9e par les entreprises\r\n     et par certaines personnes.\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:54:10\r\n  Mais la majorit\u00e9 des personnes\r\n    pr\u00e9f\u00e8re avoir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:02:01\r\n-Je comprends que les entrepreneurs\r\n  veulent une marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:11\r\nMais j'aimerais avoir une solidit\u00e9.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:08:11\r\n  -Les travailleurs temporaires\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:11:17\r\n        repr\u00e9sentent 3 %\r\n      de l'emploi national.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:17:01\r\n  -Le nombre de communes diminue \r\n  en Suisse, du fait des fusions.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:21:11\r\n Que devient la commune d'origine\r\n   sur les papiers d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:24:00\r\n C'est une question tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:26:10\r\n        Exemple en Lavaux.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:30:04\r\n-Bourg-en-Lavaux, il y a six ans,\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:34:11\r\n c'\u00e9tait encore Cully, Villette,\r\n    Grandvaux, Riex, Epesses.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:39:04\r\n  D\u00e9sormais, la commune unifi\u00e9e\r\n ne propose plus qu'une origine.\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:42:23\r\n  Plus question d'avoir le nom de\r\nson ancien village sur ses papiers.\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:44:22\r\n       -J'en ai refait une.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:49:00\r\n       Ils m'ont mis Lutry.\r\n\r\n19:46:49:05  19:46:51:04\r\n     M\u00eame pas Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:53:06\r\n       -Si l'ancien syndic\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:56:11\r\n         a fait inscrire\r\n  sa seconde commune d'origine,\r\n\r\n19:46:56:16  19:47:00:11\r\n   c'est qu'il n'a pas dig\u00e9r\u00e9\r\n le nouveau nom de son village.\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:05:16\r\n   -Les bourgeois sont attach\u00e9s\r\n \u00e0 garder leur nom, leur origine.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:08:01\r\n   Pour les nouveaux habitants,\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:11\r\n      c'est moins important.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:17:10\r\n      -Esprit de clocher,\r\n    attachement aux racines,\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:23:06\r\n     ici, le nom du village\r\n     reste li\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n19:47:24:15  19:47:27:11\r\n    -Je suis vigneron-encaveur.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:31:04\r\n       Je m'appelle Neyroud.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:33:13\r\n Je suis originaire de Chardonne.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:38:12\r\n  C'est dommage que, par le fait\r\nd'une fusion, je perde mon origine.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:41:20\r\n       -Au Grand Conseil,\r\n       le vigneron se bat\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:20\r\n   pour que l'ancienne origine\r\n          r\u00e9apparaisse.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:49:14\r\n -Chaque votation sur les fusions\r\n\r\n19:47:49:19  19:48:00:05\r\n   a \u00e9t\u00e9 un sujet de discussion \r\n  important, un sujet \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:06:10\r\n    -En dix ans, 24 fusions \r\n   ont abouti dans le canton.\r\n\r\n19:48:06:14  19:48:09:16\r\n       A Bourg-en-Lavaux,\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:13:20\r\n   il a fallu deux votations \r\n  pour faire passer le projet.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:17:00\r\n-On a pris le nom de Bourg-en-Lavaux\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:11\r\n pour m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:21:11\r\n     -Il fallait faire gaffe ?\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:20\r\n  -On est \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'il y a\r\nquand m\u00eame une certaine sensibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:29:00\r\n         Ca joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:34:18\r\n-Les deux noms, celui de la commune\r\nfusionn\u00e9e et du village d'origine,\r\n\r\n19:48:34:23  19:48:38:21\r\n    devraient bient\u00f4t figurer\r\n   sur les papiers d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:20  19:48:46:19\r\n  -Les r\u00e9servations de cet \u00e9t\u00e9 se\r\nferont plus que jamais sur Internet.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:50:09\r\nOn emploie par exemple TripAdvisor\r\n         ou Booking.com.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:55:11\r\n7 sur 10 des r\u00e9servations en ligne\r\n se font par ce site, en Suisse.\r\n\r\n19:48:55:15  19:49:00:08\r\n     Le reportage de \"Nouvo\".\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:05:22\r\n    -Cet h\u00f4telier yverdonnois\r\n    est un client de Booking.\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:11:00\r\nIl r\u00e9alise un quart de son chiffre \r\nd'affaires gr\u00e2ce \u00e0 cette plateforme\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:13:07\r\n    de r\u00e9servation en ligne.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:19:01\r\n  -Ils sont en rapport de force\r\n       vis-\u00e0-vis de vous ?\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:20:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:23:03\r\n   J'ai eu un probl\u00e8me de retard\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:26:03\r\nde paiement de facture de commission,\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:28:22\r\n  parce que je fais mes paiements\r\n         \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:31:15\r\n Ils m'ont coup\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rencement.\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:37:07\r\n -Le r\u00e9f\u00e9rencement, c'est ce que\r\nles h\u00f4teliers ach\u00e8tent \u00e0 Booking.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:40:16\r\n    Certains \u00e9tablissements\r\n  sont pr\u00eats \u00e0 payer tr\u00e8s cher\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:42:23\r\n pour figurer en t\u00eate de liste.\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:45:04\r\n  Cet ancien employ\u00e9 de Booking\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:48:23\r\n dit avoir vu certains h\u00f4teliers\r\n   faire monter les ench\u00e8res.\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:20\r\n  -Imaginez si vous \u00eates un h\u00f4tel\r\n qui est class\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re page\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:54:15\r\n          et, je l'ai vu,\r\n\r\n19:49:54:20  19:49:58:04\r\nils ont augment\u00e9 la commission \u00e0 35 %\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:00\r\n     mais \u00e7a n'apportait rien.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:06:15\r\n     Parce que c'est toujours\r\n  le client qui choisit l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:11:21\r\n   -En Suisse, une r\u00e9servation\r\nh\u00f4teli\u00e8re sur quatre est effectu\u00e9e\r\n\r\n19:50:12:02  19:50:14:18\r\nsur un site internet sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:01\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:20:05\r\n    r\u00e9alis\u00e9 sur ces plateformes\r\n\r\n19:50:20:10  19:50:22:08\r\n   est \u00e0 peu pr\u00e8s d'un milliard.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:22\r\n    Si vous prenez une moyenne\r\n      de 15 % de commission,\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:06\r\n c'est 150 mios que les h\u00f4teliers\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:32:15\r\n  paient \u00e0 Booking et aux autres\r\n   plateformes de r\u00e9servation.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:37:09\r\n-Y a-t-il abus de position dominante\r\n       de la part de Booking,\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:39:06\r\n     leader sur ce march\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:41:06\r\n     La Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:45:18\r\nde la concurrence doit se prononcer\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:48:04\r\n    -Le probl\u00e8me avec Booking,\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:52:12\r\n  c'est qu'ils ont une position \r\n  presque monopoliste en Suisse.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:56:15\r\n    Ils ont une part de march\u00e9\r\nde 70 % des r\u00e9servations en ligne.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:01:05\r\n -Le site de r\u00e9servation en ligne \r\nvient de l\u00e2cher du lest, en Italie,\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:03:01\r\n     en Su\u00e8de et en France.\r\n\r\n19:51:03:06  19:51:06:15\r\n    Fini, la clause imposant \r\n    aux h\u00f4teliers de r\u00e9server\r\n\r\n19:51:06:20  19:51:09:16\r\nleurs meilleurs tarifs pour Booking.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:13:11\r\n  -Nous esp\u00e9rons que ces nouveaux\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:11\r\nengagements formeront la base d'une\r\n solution \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:08\r\n  Nous sommes conscients que cela\r\ncr\u00e9erait un environnement favorisant\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:24:21\r\n   une plus grande transparence \r\n   et une meilleure concurrence.\r\n\r\n19:51:25:10  19:51:29:01\r\n      -Cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans,\r\n   Booking s'est bien impos\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:35:08\r\n Il n\u00e9gocie avec 600'000 h\u00f4tels\r\n      \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:38:15\r\n           Ils crient\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:07\r\n     -Pierre Muller, bonsoir, \r\n    Internet a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:48:05\r\nOn regarde les avis sur TripAdvisor,\r\n   m\u00eame si certains sont truqu\u00e9s,\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:51:04\r\n     le nombre donne une image\r\n        de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:53:13\r\n    Ca a stimul\u00e9 votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:01:16\r\n      \u2015Ca a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:05:23\r\nNotre marge d'erreur s'est r\u00e9duite.\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:12:01\r\n   La transparence va tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:19:21\r\n\u2015Nous avons des syst\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9\r\ncr\u00e9\u00e9s pour voir sur ce qui se passe\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:22:04\r\n          sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:28:06\r\n       \u2015Est-ce que les prix\r\n        se sont ouverts ?\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:16\r\n\u2015Aujourd'hui, ce qui se passe, c'est\r\nque le prix est adapt\u00e9 \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:36:14\r\n          \u2015Il est libre ?\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:15\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:48:17\r\n   \u2015On voit les risques d'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:55:16  19:53:01:16\r\n    Comment \u00e7a va se corriger ?\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:13:20\r\n   -Le march\u00e9 va s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:22:13\r\n   -Est-ce que \u00e7a vaut la peine\r\n      d'appeler l'h\u00f4telier ?\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:27:01\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:29:22\r\nSi vous avez besoin de sur-mesure,\r\n        \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:31:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:35:01\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n     \"Adieu \u00e0 Berne\" consacr\u00e9e\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:38:05\r\n        aux parlementaires\r\nqui quitteront la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:40:23\r\n       Hier, Urs Schwaller,\r\n  aujourd'hui, Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:16\r\n        L'UDC romand a pes\u00e9\r\nsur le cours de la politique suisse\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:49:04\r\n  en certaines occasions, comme \r\n  l'initiative sur les minarets.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:54:20\r\n-Apr\u00e8s douze ans sous la Coupole,\r\n O.Freysinger part pour le sud,\r\n\r\n19:53:55:01  19:53:58:19\r\n   pr\u00e9f\u00e9rant le vrai pouvoir, \r\n  celui de l'ex\u00e9cutif valaisan.\r\n\r\n19:53:59:00  19:54:03:13\r\n     Cela fait d\u00e9j\u00e0 deux ans\r\n  qu'il a les pens\u00e9es ailleurs,\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:08:06\r\n       depuis son \u00e9lection\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:16:11\r\n-Vous ne regretterez pas ce d\u00e9part ?\r\n  -Non, c'est devenu tellement ardu.\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:18:17\r\n          Je suis content\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:22:06\r\n que ce double mandat se termine.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:25:00\r\n Cela demande beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:27:16\r\n         -Au Parlement,\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:32:10\r\n  on compte 224 interventions\r\nde O.Freysinger, sans lendemain.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:36:16\r\nDe l'interdiction de l'importation\r\n       d'ailerons de requin\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:40:09\r\n        \u00e0 l'instauration\r\n   d'une journ\u00e9e de l'abeille.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:43:11\r\n     Au sein du Parlement,\r\n il n'a pas \u00e9t\u00e9 un poids lourd.\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:46:05\r\n   -Je suis content d'avoir men\u00e9\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:47:18\r\n         tous ces combats,\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:53:00\r\n  conscient des maigres chances \r\n de succ\u00e8s inh\u00e9rentes au syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:58:09\r\nJ'ai d\u00e9plac\u00e9 le gros de mon action\r\n sur les initiatives populaires.\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:03:11\r\n-En effet, sur la place publique,\r\n       O.Freysinger gagne.\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:12\r\n    -Voil\u00e0 le concept de vente\r\n     du livre de la Migros !\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:13:10\r\n      -Avec une victoire:\r\n l'initiative sur les minarets.\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:15:20\r\n        -J'\u00e9tais tout seul.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:05\r\n   J'ai fait les trois d\u00e9bats,\r\ndans les trois langues nationales.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:26:08\r\n    Avec \u00e0 la fin la victoire,\r\n    qui m'a surpris, m\u00eame moi.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:31:03\r\n         -O.Freysinger\r\n  est aussi po\u00e8te et \u00e9crivain.\r\n\r\n19:55:31:08  19:55:34:05\r\n    Etendard de l'UDC romand,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:38:22\r\n         mais consid\u00e9r\u00e9\r\n  avec m\u00e9fiance par C.Blocher.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:42:23\r\n       -Il m'a toujours pris\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:44:23\r\n        pour une devanture.\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:49:10\r\n   Il s'est aper\u00e7u sur le tard \r\n  qu'il y avait de la substance.\r\n\r\n19:55:49:14  19:55:52:07\r\n     Notre relation a chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:55:16\r\n    -Le passage de Freysinger\r\n          au Parlement\r\n\r\n19:55:55:21  19:55:58:03\r\nne laissera pas de grande trace.\r\n\r\n19:55:58:08  19:56:02:21\r\n Car il m\u00e8ne son combat dehors.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:08:12\r\n      -En football f\u00e9minin,\r\n  c'est Suisse-Cameroun ce soir.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:11:11\r\nLes inscriptions et le niveau de jeu\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:16:21\r\n ont fortement augment\u00e9, y compris\r\n     dans les ligues amateurs.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:21:15\r\n-Rendez-vous d'avant-match \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:26:07\r\n    Mais qui sont ces femmes\r\n    qui jouent au football ?\r\n\r\n19:56:27:16  19:56:30:11\r\n-On a toutes des jobs, on est mamans,\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:32:19\r\n   on n'a pas beaucoup de temps.\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:34:19\r\n     On joue pour le plaisir.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:38:11\r\n      -Images surprenantes\r\n      dans les vestiaires.\r\n\r\n19:56:39:05  19:56:41:23\r\n        -Vous \u00eates mieux\r\n      dans quels souliers ?\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:44:22\r\n-Ceux-ci sont bien plus confortables.\r\n\r\n19:56:45:03  19:56:48:03\r\n  Je marche beaucoup plus droite.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:50:19\r\n   -Le foot f\u00e9minin a la cote.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:58:23\r\nLe nombre de licenci\u00e9es est pass\u00e9\r\n de 11'500 \u00e0 27'000 en dix ans.\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:06:18\r\n      Il y a 800 \u00e9quipes,\r\n  contre 171 il y a vingt ans.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:11\r\n  En ligue romande, les matchs \r\n  se jouent \u00e0 sept contre sept,\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:15:08\r\n      avec une gardienne,\r\n un poste difficile \u00e0 pourvoir.\r\n\r\n19:57:16:03  19:57:18:15\r\n -Il manquait une joueuse au goal.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:22:00\r\nJ'ai beaucoup de plaisir \u00e0 ce poste,\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:24:10\r\n        c'est un challenge.\r\n\r\n19:57:25:13  19:57:29:04\r\n -Les joueuses des Boucani\u00e8res,\r\n       club de Lausanne,\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:32:06\r\n  sont en t\u00eate de leur groupe.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:22\r\n  No\u00e9mie Beney est une ancienne\r\n     joueuse internationale.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:41:17\r\n -Le but, c'est de jouer ensemble,\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:43:03\r\n         pour le plaisir.\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:47:12\r\n Et passer du bon temps ensemble,\r\n    plut\u00f4t que la performance.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:52:20\r\n   -Le niveau du foot f\u00e9minin\r\n           progresse.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:55:16\r\n  -C'est du beau jeu \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:58:10\r\n C'est diff\u00e9rent du foot masculin,\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:01:02\r\n   mais c'est un beau spectacle.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:04:12\r\n       -La Coupe du monde \r\n      qui se joue au Canada\r\n\r\n19:58:04:17  19:58:08:16\r\n    assurera au foot f\u00e9minin\r\n une bonne et m\u00e9rit\u00e9e promotion.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:06\r\n-Et ce soir, \u00e0 22h50, sur RTS Deux\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:02\r\n     Coupe du monde f\u00e9minine,\r\n         Suisse-Cameroun.\r\n\r\n19:58:17:06  19:58:22:08\r\n  La m\u00e9moire de Maurice B\u00e9jart est\r\nplus que jamais pr\u00e9sente \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:27:12\r\n  La \"IX\u00e8me Symphonie\" de M.B\u00e9jart\r\nsera donn\u00e9e \u00e0 la patinoire de Malley,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:18\r\n      une pi\u00e8ce chor\u00e9graphi\u00e9e\r\nsur la c\u00e9l\u00e8bre oeuvre de Beethoven.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:43:13\r\n         L.van Beethoven\r\n         Symphonie No 9\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:23\r\n-La chor\u00e9graphie de M.B\u00e9jart sur \r\nla c\u00e9l\u00e8bre symphonie de Beethoven\r\n\r\n19:58:49:04  19:58:53:12\r\n     n'a pas pris une ride.\r\n\r\n19:58:53:17  19:58:55:19\r\n...\r\n\r\n19:58:56:00  19:59:01:01\r\n -On est en 1964, B\u00e9jart vient de\r\nfonder son Ballet du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:59:01:06  19:59:04:06\r\n       Il devient c\u00e9l\u00e8bre\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:59:05:01  19:59:08:20\r\n   -Qu'avez-vous voulu exprimer\r\n        avec \"La IX\u00e8me\" ?\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:13:08\r\n   -C'est un hymne \u00e0 l'humanit\u00e9\r\n  et un appel contre le racisme.\r\n\r\n19:59:14:01  19:59:18:17\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n le ma\u00eetre abandonne \"La IX\u00e8me\".\r\n\r\n19:59:18:22  19:59:22:19\r\n        Le B\u00e9jart Ballet\r\n  ne l'avait jamais interpr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:27:22\r\n         -C'est une oeuvre\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:30:21\r\n qui a tendance \u00e0 \u00eatre phagocyte,\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:33:21\r\n qui mange le reste du r\u00e9pertoire.\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:37:01\r\n         On vous demande\r\n     de ne faire plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:42:09\r\nDonc pour un chor\u00e9graphe qui a envie\r\n de faire des choses diff\u00e9rentes...\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:45:16\r\n       M.B\u00e9jart avait envie\r\n     de continuer son chemin.\r\n\r\n19:59:45:21  19:59:51:19\r\n     Le \"Bol\u00e9ro\", il a arr\u00eat\u00e9\r\n pendant plus de dix ans, Maurice.\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:22\r\n     -Pour les cinquante ans\r\n       de cette cr\u00e9ation,\r\n\r\n19:59:56:03  19:59:58:18\r\n      et les cinquante ans\r\n        du Tokyo Ballet,\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:03:00\r\n    le directeur a eu l'id\u00e9e\r\n   de ressusciter le monstre.\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:06:10\r\n -Je pensais que \u00e7a avait vieilli.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:09:00\r\n Mais en travaillant, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:11:05\r\n      que cette chor\u00e9graphie\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:13:18\r\n  avait un potentiel fantastique\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:16:20\r\n  et qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s actuelle.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:21:17\r\n      Elle porte son message \r\n     aussi fort qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:26:19\r\n       -\"La IX\u00e8me Symphonie\"\r\nest un ballet dans lequel le danseur\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:30:14\r\nest au service de l'oeuvre musicale,\r\n         et r\u00e9ciproquement.\r\n\r\n20:00:32:06  20:00:34:08\r\n     -C'est le premier ballet\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:37:06\r\n que je dirige, et j'appr\u00e9hendais.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:42:13\r\n      Mais cette chor\u00e9graphie\r\n    est si proche de la musique\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:47:02\r\n  qu'il n'y a aucune difficult\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:10  20:00:50:04\r\n    -Et c'est sans difficult\u00e9\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:54:00\r\n      que musique et danse\r\n    transcendent nos coeurs.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:57:19\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:00:20\r\n      L'arriv\u00e9e des migrants\r\n       par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:03:16\r\n  provoque une crise europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:01:03:20  20:01:07:17\r\n    L'Italie accuse la France \r\n   d'avoir bloqu\u00e9 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:11:11\r\nAu programme ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate\r\n\r\n20:01:11:16  20:01:16:03\r\n sur les produits d'hygi\u00e8ne intime\r\n    et les risques d'allergies.\r\n\r\n20:01:16:09  20:01:20:04\r\n      Et \"Infrarouge\" d\u00e9bat\r\n des possibles baisses de loyers.\r\n\r\n20:01:20:09  20:01:23:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:05  20:01:29:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       L.Estade, E.Gattlen, \r\n    S.Iucnker-Gomez, K.Marcato,  Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-16T18:15:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439656", "durationSec": 142, "title": "FRIGO INTERIM FR 0506_RTS000000540789", "excerpt": "L'organisation international du travail (OIT) s'inqui\u00e8te de l'augmentation du travail int\u00e9rimaire en Suisse. Malgr\u00e9 des contr\u00f4les sociales, le statut des temporaires est souvent moins enviable que celui des fixes. Le professeurs d'\u00e9conomie politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve, Jos\u00e9 Ramirez pr\u00e9sente les implications et contraintes du travail int\u00e9rimaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL TEMPORAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439657", "durationSec": 27, "title": "SO AMNISTIE FR_RTS000000547509", "excerpt": "R\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale du Ballet B\u00e9jart qui va pr\u00e9senter la \"9e symphonie\" de Maurice B\u00e9jart \u00e0 la patinoire de Malley. Le directeur artistique du B\u00e9jart Ballet Lausanne, Gil Roman, et le chef d'orchestre et directeur artistique de Sinfonietta, donnent leur avis et souvenirs sur ce ballet.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1506439658", "durationSec": 142, "title": "SO BALLET BEJART_RTS000000547607", "excerpt": "Le parlement f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 le programme d'armement 2015 d'un montant de 540 millions de francs. L'acquisition de 6 drones d'exploration a \u00e9t\u00e9 un point particuli\u00e8rement d\u00e9battu et critiqu\u00e9. En effet, ils sont fabriqu\u00e9s par une entreprise isra\u00e9lienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BALLET (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "R\u00c9P\u00c9TITION", "CORPS DE BALLET"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439659", "durationSec": 101, "title": "SO DRONES SUISSES_RTS000000547597", "excerpt": "Le football f\u00e9minin se popularise en Suisse. Le nombre de licenci\u00e9es est pass\u00e9 de 11500 \u00e0 27000 en 10 ans et les matchs de championnat dames se multiplient.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DRONE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "sequenceIds": ["1440114"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439660", "durationSec": 113, "title": "SO FOOT FEMININ_RTS000000547375", "excerpt": "Portrait du conseiller national UDC valaisan Oskar Freysinger. Apr\u00e8s 12 ans \u00e0 Berne, le parlementaire a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il a \u00e9t\u00e9 un membre influent du parlement.", "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["DAMES", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1439774"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439661", "durationSec": 138, "title": "SO FREYSINGER PORTRAIT_RTS000000547376", "excerpt": "Les fusions de communes sont de plus en plus fr\u00e9quentes en Suisse. La communes d'origine sur les papiers des habitants des villages qui ont fusionn\u00e9s et chang\u00e9s de nom est une question soulev\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les politiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "sequenceIds": ["1440126"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439662", "durationSec": 26, "title": "SO MIGRANTS QUOTAS_RTS000000547642", "excerpt": "Le site internet Booking.com enregistre 7 r\u00e9servations d'h\u00f4tel sur 10 en Suisse. Pour \u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur ces plateformes, les h\u00f4teliers paient des millier de francs chaque ann\u00e9e. La commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence doit analyser s'il y a un abus de position dominant de la part de Booking qui a une position presque monopolistique en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1506439663", "durationSec": 136, "title": "SO NOMS ORIGINE 2_RTS000000547441", "excerpt": "Chronique photo consacr\u00e9e au d\u00e9cryptage d'une photo prise le 14.06.2015 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie. 5 jours apr\u00e8s la fermeture de la fronti\u00e8re, des civils syriens r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er une br\u00e8che dans le grillage et fuient en Turquie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURG-EN-LAVAUX"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE", "PAPIER D'\u00c9TAT CIVIL"], "sequenceIds": ["1440122"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439664", "durationSec": 158, "title": "SO NOUVO BOOKING_RTS000000546711", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "SITE INTERNET", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439665", "durationSec": 67, "title": "SO PHOTOS RUBRIQUE_RTS000000547449", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439666", "durationSec": 115, "title": "SO VINTIMILLE_RTS000000547666", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439667", "durationSec": 110, "title": "SO YEMEN FRAPPE_RTS000000547677", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORBEILLE, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439732", "summary": "Nyon : \nItw Laura Shevlin, pr\u00e9sidente \u00e9quipe de football f\u00e9minine \"les Boucani\u00e8res\".\nFemmes se changeant dans vestiaires.\nItw C\u00e9line Savary, gardienne de but.\nItw No\u00e9mie Beney, ex-footballeuse internationale.\nMatch de football dames.\nItw Julie Chanel, joueuse de football.", "id": "1439774", "visualThemes": ["FOOTBALL (LOISIR)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440072", "summary": "Drone au d\u00e9collage, \u00e0 l'atterrissage et sur la piste \u00e0 l'a\u00e9roport.\nPilote de drone contr\u00f4lant l'appareil depuis une cabine de pilotage.\nDrone en vol.\nItw de Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nIntervention de Roland Borer, conseiller national UDC soleurois.\nManifestation contre les drones isra\u00e9liens \u00e0 Gen\u00e8ve.\nIntervention de Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nIntervention de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1440114", "visualThemes": ["DRONE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440076", "summary": "Plateau : Itw d'Alexandre Vautravers, professeur en relations internationales, concernant les drones militaires.", "id": "1440118", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440080", "summary": "Alain Parisod, ancien syndic de Grandvaux, marchant \u00e0 Grandvaux dans la commune de Bourg-en-Lavaux.\nGros plan sur une carte d'identit\u00e9.\nItw d'Alain Parisod, ancien syndic de Grandvaux.\nItw de Maurice Neyroud, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois dans ses vignes \u00e0 Chardonne et dans le village.\nPanneau du village d'Epesses.", "id": "1440122", "visualThemes": ["COMMUNE", "PAPIER D'\u00c9TAT CIVIL"], "visualGeographicals": ["BOURG-EN-LAVAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440082", "summary": "Plateau : Itw de Pierre Muller, patron d'un groupe h\u00f4telier concernant l'utilisation d'internet dans le monde de l'h\u00f4tellerie et des sites de r\u00e9servation en ligne comme E-Booking.", "id": "1440124", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440084", "summary": "Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan, \u00e0 l'ext du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.\nItw d'Oskar Freysinger.\nOskar Freysinger devant un miroir et dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1440126", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019095", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1431069", "internalArchiveId": "AA1505431072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et votations cantonales", "publicationDate": "2015-06-14T13:13:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. Les objets f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient l'introduction de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique dans le domaine humain ou diagnostic pr\u00e9implantatoire, l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Initiative sur les bourses d'\u00e9tudes\", l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS ou r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale\", ainsi que la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV).", "durationSec": 8400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6865109", "imageURL": "http://www.rts.ch/6159042.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE FISCALE", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations : r\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires", "R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-6760058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:52:04Z", "webPublicationDate": "2015-06-14T18:15:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439718", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.\nDuplex Berne : itw Ivan Ordas Criado, membre direction Union nationale \u00e9tudiants suisses (UNES).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Romain Schaer, pr\u00e9sident UDC jurassien.\nDuplex Berne : itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois.\nItw Jacques Melly, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton Valais.\nDuplex Lausanne : itw Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident Parti \u00e9vang\u00e9lique vaudois.\nDuplex Berne : itw Nicolas Leuba, membre comit\u00e9 central Union des professionnels suisses de l'automobile (UPSA).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, ministre jurassien des Finances.", "id": "1439760", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "H\u00c9RITAGE", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "FRANCAIS, OLIVIER", "BUTTET, YANNICK", "JUILLARD, CHARLES", "MELLY, JACQUES", "MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439739", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Gilles Marchand, directeur Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS), Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1439781", "visualThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARCHAND, GILLES", "MAHRER, ANNE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018595", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437578", "internalArchiveId": "AA1506437536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 2127, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6865149", "imageURL": "http://www.rts.ch/6865156.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Bourses d\u2019\u00e9tudes / NON: les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: la presse \u00e9crite a lutt\u00e9 contre cette r\u00e9vision", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: le Parti socialiste encha\u00eene les refus", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: la r\u00e9action de Doris Leuthard, Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d. de la communication", "#Tasvulactu: des apprentis d'une \u00e9cole de Del\u00e9mont reviennent sur la victoire de Wawrinka", "Football / \u00c9liminatoires de l\u2019Euro 2016: le point avec Philippe Von Burg depuis Vilnius, Lituanie", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: les pr\u00e9cisions de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "DPI / OUI: l\u2019interview d\u2019Alain Berset, Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019int\u00e9rieur", "Votations: le diagnostic pr\u00e9implantatoire est largement accept\u00e9", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: l\u2019analyse de Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: le commentaire de Bernard Rappaz, R\u00e9dacteur en chef Actualit\u00e9 TV", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: le d\u00e9bat autour du service public ne fait que commencer", "Imp\u00f4t f\u00e9d. sur les successions / NON: les PME s\u2019\u00e9taient mobilis\u00e9es contre ce projet", "DPI / OUI: des voix se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la loi d\u2019application", "Votations cantonales: le tour des r\u00e9sultats avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "Campagne / \u00c9lection pr\u00e9sidentielle de 2016: Hillary Clinton a tenu son premier grand meeting", "Votations / Bourses d\u2019\u00e9tudes: l\u2019Union des \u00e9tudiants de Suisse se heurte \u00e0 un \"non\" cinglant", "R\u00e9vision de la LRTV / OUI: les opposants go\u00fbtent \u00e0 une am\u00e8re d\u00e9faite", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"Le Temps\" a consacr\u00e9 de nombreux articles et a pris position contre la r\u00e9vision dans un \u00e9ditorial.", "C\u2019est la cinqui\u00e8me initiative perdue depuis 2013.", "La votation jurassienne sur l'imposition des frontaliers est \u00e9galement abord\u00e9e.", "Malgr\u00e9 ce qu\u2019annon\u00e7aient les sondages, 62% des Suisses ont dit \"oui\".", "L\u2019heure est au soulagement pour la SSR, mais pas au triomphalisme \u00e9tant donn\u00e9 le score serr\u00e9.", "La taxation des successions va rester dans les mains des cantons.", "C'est un premier pas pour le DPI, mais le d\u00e9bat continue.", "La d\u00e9mocrate promet une \u00e9conomie et une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.", "Les \u00e9tudiants avaient mis tout en \u0153uvre pour convaincre le peuple suisse.", "Les militants du \"non\" ont esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout."], "variantIds": ["ece-6760027", "ece-6760025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:16:47Z", "subTitles": ["19:29:44:12  19:30:00:20\r\n...\r\n\r\n19:30:01:01  19:30:02:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:02:09  19:30:04:15\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:05:02  19:30:10:12\r\n     Score extr\u00eamement serr\u00e9: \r\n     3'696 voix de diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:30:10:17  19:30:15:13\r\nLes Suisses ont accept\u00e9 la r\u00e9vision\r\nde la Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:30:15:18  19:30:19:11\r\n          Tout le monde\r\ndevra s'acquitter de la redevance.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:22:23\r\n Les villes de Berne et de Zurich\r\n   ont fait pencher la balance.\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:25:10\r\n    Nous entendrons D.Leuthard.\r\n\r\n19:30:26:01  19:30:30:11\r\n     Un r\u00e9sultat plus net pour\r\n le diagnostique pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:30:30:16  19:30:34:05\r\n   62 % des Suisses l'acceptent.\r\n\r\n19:30:34:10  19:30:39:07\r\n       Le Parti \u00e9vang\u00e9lique\r\n      annonce un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:30:39:11  19:30:41:15\r\n     Nous entendrons A.Berset.\r\n\r\n19:30:42:07  19:30:47:07\r\nL'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions\r\n        n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:10\r\n   Le NON est tr\u00e8s clair: 71 %.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:56:04\r\n     La mobilisation des PME \r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:30:56:23  19:30:59:17\r\n L'initiative pour l'harmonisation\r\n\r\n19:30:59:22  19:31:05:11\r\n       des bourses d'\u00e9tudes \r\n      a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 72,5 %.\r\n\r\n19:31:05:16  19:31:10:12\r\n  Une d\u00e9faite pour l'Association\r\n      des \u00e9tudiants suisses.\r\n\r\n19:31:11:06  19:31:14:11\r\n Lancement de campagne d'H.Clinton\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:17:11\r\n          pour l'\u00e9lection\r\n      pr\u00e9sidentielle de 2016.\r\n\r\n19:31:17:15  19:31:21:05\r\n  Elle a tenu son premier meeting\r\n         hier \u00e0 New York.\r\n\r\n19:31:21:10  19:31:26:04\r\n           Elle a promis\r\n    une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:31:26:20  19:31:31:05\r\n         La Suisse affronte\r\nla Lituanie tout \u00e0 l'heure \u00e0 Vilnius\r\n\r\n19:31:31:10  19:31:37:08\r\n           dans le cadre\r\n des \u00e9liminatoires de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:31:37:12  19:31:41:22\r\n    Nous entendrons P.von Burg.\r\n\r\n19:31:43:19  19:31:48:04\r\n       Le suspense aura dur\u00e9\r\n        tout l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:54:08\r\n  50,1 % de OUI pour la r\u00e9forme de\r\nla Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:57:08\r\n   La redevance est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\r\n\r\n19:31:57:12  19:32:00:18\r\n        La ville de Berne\r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:32:00:23  19:32:04:08\r\n    On va regarder les cartes.\r\n\r\n19:32:18:01  19:32:23:06\r\n        - Un oui \u00e0 50,08 %.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:29:08\r\nCe sont les votes des villes qui ont\r\n      fait pencher la balance.\r\n\r\n19:32:46:20  19:32:51:09\r\n   On notera par rapport \u00e0 cette\r\n    division ville-campagne que\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:55:22\r\nB\u00e2le-Ville a dit oui, alors que B\u00e2le-\r\n         Campagne a dit non.\r\n\r\n19:32:56:00  19:33:01:19\r\nDans les cantons romands, la plupart\r\n            disent oui.\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:07:21\r\n  Sinon, les r\u00e9sultats sont assez\r\n              clairs.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:19:19\r\n    Jusqu'\u00e0 61,2 % pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:19:19  19:33:21:18\r\n    -D.Leuthard peut souffler.\r\n\r\n19:33:21:23  19:33:24:08\r\n     Elle a men\u00e9 la campagne\r\n   pour la r\u00e9vision de la LRTV.\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:27:08\r\n      -Je suis tr\u00e8s contente,\r\n\r\n19:33:27:12  19:33:29:08\r\n       m\u00eame si c'est \u00e9troit.\r\n\r\n19:33:29:12  19:33:33:22\r\n     Les adversaires ont men\u00e9 \r\n    une campagne contre la SSR,\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:38:12\r\n    et une discussion g\u00e9n\u00e9rale\r\n      sur le service public,\r\n\r\n19:33:38:17  19:33:42:00\r\n     qui n'avait rien \u00e0 faire\r\n        avec la votation.\r\n\r\n19:33:42:05  19:33:44:22\r\n C'\u00e9tait confus pour nos citoyens.\r\n\r\n19:33:45:03  19:33:48:11\r\n    -Tout de m\u00eame, les citoyens\r\n       ont entendu ce d\u00e9bat.\r\n\r\n19:33:48:16  19:33:51:02\r\n La moiti\u00e9 d'entre eux a dit NON.\r\n\r\n19:33:51:07  19:33:55:06\r\n    Est-ce que ces gens ne sont\r\n    plus satisfaits de la SSR ?\r\n\r\n19:33:55:11  19:33:58:10\r\n-Il faut encore analyser le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:04:06\r\n    C'est un mix entre ceux qui\r\n    se pr\u00e9occupent d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:11:11\r\net les plus jeunes, qui consomment\r\n      les m\u00e9dias autrement,\r\n\r\n19:34:11:15  19:34:15:20\r\n        au travers d'apps\r\n      et de r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:16:01  19:34:25:13\r\nEt finalement, ceux qui veulent mener\r\nla discussion sur le service public,\r\n\r\n19:34:25:18  19:34:29:10\r\n   adapter le mandat de la SSR.\r\n\r\n19:34:29:14  19:34:32:13\r\n-16 cantons al\u00e9maniques ont dit NON.\r\n\r\n19:34:32:18  19:34:36:07\r\n        Ils ne veulent plus\r\n      payer pour les latins ?\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:40:23\r\n       -Non, il faut faire \r\n      attention \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n19:34:41:04  19:34:48:22\r\n      Je pense que le service\r\n    public doit \u00eatre rediscut\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:03  19:34:53:17\r\n    Ca me semble important pour\r\n     la coh\u00e9sion de la Suisse.\r\n\r\n19:34:53:22  19:35:01:20\r\n Pour les minorit\u00e9s linguistiques, \r\nce service m\u00e9diatique est important.\r\n\r\n19:35:02:01  19:35:06:07\r\n     On a une offre m\u00e9diatique\r\n       pour toute la Suisse,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:12:08\r\navec une redevance pour tous, au lieu\r\nde privatiser une partie du service.\r\n\r\n19:35:12:12  19:35:16:01\r\n        Ca co\u00fbterait plus\r\n   aux minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:35:16:06  19:35:21:16\r\n Je suis tr\u00e8s contente, dans un an\r\n   on aura le rapport d'analyse,\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:23:15\r\n   et on pourra mener le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:27:23\r\n     -Dans ce d\u00e9bat \u00e0 venir sur\r\nle service public, faut-il s'attendre\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:31:06\r\n       \u00e0 ce que l'offre soit\r\n      r\u00e9\u00e9valu\u00e9e \u00e0 la baisse ?\r\n\r\n19:35:31:11  19:35:34:03\r\n         -Pour le moment,\r\n       on ne peut rien dire.\r\n\r\n19:35:34:08  19:35:37:19\r\n     Je pense qu'il faut mener\r\n       ce d\u00e9bat ouvertement,\r\n\r\n19:35:38:00  19:35:43:17\r\n    aller jusqu'\u00e0 l'adaptation\r\n       de la Constitution,\r\n\r\n19:35:43:22  19:35:47:00\r\n   pour r\u00e9interpr\u00e9ter le mandat.\r\n\r\n19:35:47:05  19:35:51:12\r\n   Mais aussi en sachant quelles\r\n    seraient les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:35:51:17  19:35:56:14\r\nCertains pays europ\u00e9ens ont arr\u00eat\u00e9\r\n  ou limit\u00e9 leur service public,\r\n\r\n19:35:56:19  19:36:03:10\r\n          le consommateur\r\n     va payer un prix pour \u00e7a.\r\n\r\n19:36:03:14  19:36:09:02\r\n       Il faut y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:36:09:07  19:36:16:05\r\nJe suis pr\u00eate \u00e0 discuter ouvertement\r\nd'une adaptation de la Constitution.\r\n\r\n19:36:16:10  19:36:18:23\r\n-Merci, Mme la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:26:13\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des opposants \u00e0 la r\u00e9vision\r\n de la LRTV, la d\u00e9faite est am\u00e8re.\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:30:04\r\nIls interpr\u00e8tent ce r\u00e9sultat serr\u00e9\r\n         comme un signal\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:33:18\r\n       en faveur d'un d\u00e9bat\r\n  sur le r\u00f4le du service public.\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:39:02\r\n     -L'enthousiasme vient \r\n     de retomber d'un coup.\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:43:02\r\n   Les opposants \u00e0 la r\u00e9vision\r\n     de la loi sur la radio\r\n\r\n19:36:43:07  19:36:46:23\r\n   et la t\u00e9l\u00e9vision apprennent\r\n          leur d\u00e9faite.\r\n\r\n19:36:47:04  19:36:55:09\r\n 50,1 % des Suisses ont dit OUI\r\n au projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:55:13  19:36:58:22\r\n Grises mines au stamm du comit\u00e9\r\n          r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:02:06\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Rime encha\u00eene\r\n         les interviews.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:05\r\n Le pr\u00e9sident de l'Union Suisse\r\n      des Arts et M\u00e9tiers\r\n\r\n19:37:05:10  19:37:08:05\r\n          est l'homme\r\n    qui a port\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:37:08:15  19:37:11:01\r\n-Quand on a perdu avec 3'600 voix,\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:13:13\r\n on se demande ce qu'on aurait pu\r\n\r\n19:37:13:18  19:37:15:10\r\n          faire de plus.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:19:11\r\n        Il faut un gagnant\r\n    et ce soir, c'est pas nous.\r\n\r\n19:37:19:22  19:37:24:10\r\n-Et pourtant, les militants du NON\r\n    ont esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout.\r\n\r\n19:37:24:14  19:37:30:11\r\nEn milieu d'apr\u00e8s-midi, le directeur\r\n de l'USAM voulait encore y croire.\r\n\r\n19:37:30:15  19:37:33:09\r\n Ce soir, la d\u00e9faite est am\u00e8re.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:36:22\r\n  Mais les critiques de la SSR\r\n      et du service public\r\n\r\n19:37:37:03  19:37:39:06\r\n tirent tous la m\u00eame conclusion.\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:41:14\r\n   -Une chose est assez claire:\r\n\r\n19:37:41:19  19:37:43:11\r\n        le d\u00e9bat concernant\r\n\r\n19:37:43:16  19:37:45:11\r\n   le service public est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:22  19:37:48:03\r\n -Il faudra refaire une discussion\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:49:21\r\n      sur le service public.\r\n\r\n19:37:50:02  19:37:52:12\r\n-Il faut peut-\u00eatre encadrer un peu\r\n\r\n19:37:52:17  19:37:54:21\r\n plus le mandat du service public.\r\n\r\n19:37:55:02  19:37:58:15\r\n  -Le financement et le mandat\r\n  des m\u00e9dias de service public\r\n\r\n19:37:58:20  19:38:00:19\r\n    seront remis sur la table\r\n       ces prochains mois.\r\n\r\n19:38:01:20  19:38:05:03\r\n        -Du c\u00f4t\u00e9 de la SSR,\r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:38:05:08  19:38:08:03\r\n   On reste prudent car le d\u00e9bat\r\n\r\n19:38:08:08  19:38:12:07\r\n     autour du service public\r\n      ne fait que commencer.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:22:17\r\n  -La pression retombe: P.Steulet,\r\npatron d'un groupe de radios locales\r\n\r\n19:38:22:22  19:38:27:19\r\napprend que c'est un OUI du bout\r\n    des l\u00e8vres pour la LRTV.\r\n\r\n19:38:28:06  19:38:30:11\r\n  -Quand on s'est engag\u00e9 comme \u00e7a\r\n\r\n19:38:30:16  19:38:32:05\r\n       dans une campagne...\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:36:13\r\n    Quand le sort d'une partie \r\n    de l'entreprise est en jeu,\r\n\r\n19:38:36:18  19:38:38:20\r\n   il y a une certaine \u00e9motion.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:42:21\r\n  -Soulagement pour ce pionnier\r\n       des m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n19:38:43:02  19:38:47:09\r\n Avec la r\u00e9vision, la quote-part\r\n qui revient aux radios et t\u00e9l\u00e9s\r\n\r\n19:38:47:13  19:38:49:16\r\nr\u00e9gionales sera plus importante.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:55:16\r\n    Pourtant Pierre Steulet,\r\n se montrait plut\u00f4t pessimiste.\r\n\r\n19:38:56:03  19:38:58:14\r\n-Les radios et t\u00e9l\u00e9visions locales,\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:02:14\r\nsi le NON l'emporte, se retrouveront\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:39:03:01  19:39:06:14\r\n    -M\u00eame tension \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n sur le plateau de la t\u00e9l\u00e9 RTS.\r\n\r\n19:39:06:19  19:39:12:05\r\n  Au final, le directeur de la RTS\r\nest content, mais il pense au futur.\r\n\r\n19:39:12:15  19:39:15:04\r\n -Cette campagne a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:39:15:09  19:39:17:21\r\n        Ce qui nous attend,\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:22:16\r\n c'est le d\u00e9bat sur le p\u00e9rim\u00e8tre,\r\n      sur le service public.\r\n\r\n19:39:22:21  19:39:25:04\r\n       On discutera du fond.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:28:08\r\n   Qu'est-ce que la Suisse veut\r\n    avec son service public ?\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:33:19\r\n-Dans ce vote si serr\u00e9, la Suisse \r\nromande a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:36:03\r\n     -Sans la Suisse romande,\r\n\r\n19:39:36:08  19:39:39:04\r\nsans son OUI d\u00e9termin\u00e9 qui refl\u00e9tait\r\n\r\n19:39:39:09  19:39:41:20\r\n certaines inqui\u00e9tudes par rapport\r\n\r\n19:39:42:01  19:39:46:01\r\n      \u00e0 une remise en cause\r\n  du service public audiovisuel,\r\n\r\n19:39:46:06  19:39:49:10\r\nil n'y aurait pas ce nouveau syst\u00e8me\r\n           de redevance.\r\n\r\n19:39:49:20  19:39:53:06\r\n -Un nouveau syst\u00e8me qui prendra\r\n        effet d'ici 2018.\r\n\r\n19:39:53:11  19:39:55:13\r\n  Pour les citoyens, la facture\r\n       baissera de 60 frs.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:00:02\r\n         -La presse \u00e9crite\r\n  a \u00e9t\u00e9 un acteur incontournable.\r\n\r\n19:40:00:07  19:40:04:09\r\n   Plusieurs journaux ont pris\r\n fait et cause contre cette LRTV.\r\n\r\n19:40:04:13  19:40:09:17\r\n     Reportage dans les locaux\r\n     de la r\u00e9daction du Temps.\r\n\r\n19:40:11:00  19:40:15:08\r\n   -14h00, s\u00e9ance de r\u00e9daction\r\n pour les journalistes du Temps.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:18:15\r\n     Le suspense sur le sort\r\n       de la LRTV demeure,\r\n\r\n19:40:18:20  19:40:22:02\r\n      mais la une de demain\r\n      ne fait aucun doute.\r\n\r\n19:40:22:12  19:40:26:10\r\n-On reste sur les deux pages LRTV,\r\n      c'est l'actu du jour.\r\n\r\n19:40:26:19  19:40:29:19\r\n     -Le Temps y a consacr\u00e9\r\n     de nombreux articles,\r\n\r\n19:40:30:00  19:40:32:19\r\n       et a pris position \r\n       contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:40:33:00  19:40:34:21\r\n   Pour le r\u00e9dacteur en chef,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:40:07\r\n     le petit OUI n'est pas\r\nun blanc-seing accord\u00e9 \u00e0 la SSR.\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:43:06\r\n-Il y a un malaise sorti des urnes.\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:44:18\r\n           Oui, on vote,\r\n\r\n19:40:44:23  19:40:48:07\r\n    sur le mod\u00e8le de redevance.\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:55:07\r\nMais maintenant, c'est la discussion\r\nsur le service public qui va venir.\r\n\r\n19:40:55:17  19:41:00:17\r\n    -Le journal a l'habitude\r\nde s'engager sur certains objets,\r\n\r\n19:41:00:22  19:41:05:04\r\n et la majorit\u00e9 des journalistes\r\n   \u00e9taient contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:08:06\r\n    -On est un journal lib\u00e9ral,\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:10:23\r\n donc favorable au secteur priv\u00e9,\r\n\r\n19:41:11:04  19:41:13:06\r\n      et \u00e0 un secteur public\r\n\r\n19:41:13:10  19:41:17:11\r\n         qui se cantonne\r\n     aux t\u00e2ches essentielles.\r\n\r\n19:41:17:22  19:41:20:01\r\n   -Quand on parle de redevance,\r\n\r\n19:41:20:06  19:41:23:03\r\n    donc de SSR, la discussion\r\n\r\n19:41:23:08  19:41:28:01\r\n  est un peu plus vive, sanguine.\r\n\r\n19:41:28:12  19:41:34:08\r\n-Mais le Temps se d\u00e9fend d'avoir \r\nfait campagne contre la r\u00e9vision.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:37:19\r\n    Le journal aurait publi\u00e9\r\n\r\n19:41:38:00  19:41:43:02\r\n   plus de prises de positions\r\n  favorables \u00e0 la nouvelle loi.\r\n\r\n19:41:44:18  19:41:49:09\r\n            -B.Rappaz,\r\n    un score extr\u00eamement serr\u00e9.\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:53:01\r\nLa SSR n'est pas si soutenue que \u00e7a ?\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:06:14\r\n - Pas de triomphalisme ce soir du\r\n        c\u00f4t\u00e9 des partisans.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:12:00\r\n   \u00c7a aurait d\u00fb \u00eatre une simple\r\n            formalit\u00e9.\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:18:00\r\n   \u00c7a s'est transform\u00e9 en d\u00e9bat\r\n    chaotique\r\n\r\n19:42:18:05  19:42:22:14\r\n  sur le futur de l'audiovisuel.\r\n\r\n19:42:22:19  19:42:27:17\r\n  Plusieurs fronts id\u00e9ologiques,\r\n\r\n19:42:27:22  19:42:33:20\r\n   avec ceux qui veulent r\u00e9duire\r\n        le service public.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:40:11\r\nEt le front des m\u00e9dias priv\u00e9s, qui\r\n       ont donn\u00e9 de la voix\r\n\r\n19:42:40:16  19:42:45:15\r\n         particuli\u00e8rement\r\n       en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:42:52:18  19:42:58:02\r\n  Ils veulent r\u00e9duire le paysage\r\n           audiovisuel\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:01:20\r\n  pour laisser la place au priv\u00e9.\r\n\r\n19:43:01:22  19:43:06:10\r\n  Le d\u00e9bat ne fait que commencer.\r\n\r\n19:43:06:11  19:43:12:11\r\nOn va entendre des gens r\u00e9clamer une\r\n   r\u00e9duction massive de l'offre.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:21:02\r\n  D'un autre c\u00f4t\u00e9, on va entendre\r\n           les arguments\r\n\r\n19:43:21:07  19:43:25:18\r\nen faveur de la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:34:04\r\nCertains se sont fortement mobilis\u00e9s\r\n    pour d\u00e9fendre un syst\u00e8me\r\n\r\n19:43:34:09  19:43:38:04\r\n   de financement qui assure un\r\n      audiovisuel de qualit\u00e9\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:40:15\r\n  dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:45:06\r\n Nous avons \u00e9t\u00e9 attentifs dans les\r\n    r\u00e9dactions pour vous offrir\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:49:08\r\n    une information \u00e9quilibr\u00e9e,\r\n     sans pression politique.\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:53:05\r\n      -Les Suisses acceptent\r\n  le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:43:53:10  19:43:55:18\r\n      Un OUI assez net: 62 %.\r\n\r\n19:43:55:23  19:44:00:21\r\n    On regarde dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:15:13\r\n- Un OUI net, c'est beaucoup plus net\r\n       que pour la redevance.\r\n\r\n19:44:15:17  19:44:24:17\r\n      Un OUI assez g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:44:24:19  19:44:27:12\r\nQuelques petits cantons ont dit non.\r\n\r\n19:44:27:14  19:44:33:14\r\nLe oui est unanime en Romandie, mais\r\n      \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:39:15\r\n Un peu plus timide \u00e0 Berne et en\r\n             Valais.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:47:16\r\n-Cet article constitutionnel est une\r\n          premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:44:47:18  19:44:49:13\r\n        Le d\u00e9bat continue.\r\n\r\n19:44:49:13  19:44:52:14\r\n          -Les Suisses\r\n  ont manifest\u00e9 leur confiance\r\n\r\n19:44:52:19  19:44:55:11\r\ndans le diagnostic pr\u00e9implantatoire,\r\n\r\n19:44:55:16  19:44:58:05\r\n    pratiqu\u00e9 dans la plupart\r\n      des pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:01:00\r\n       Une bonne nouvelle\r\n     pour cette gyn\u00e9cologue,\r\n\r\n19:45:01:05  19:45:03:00\r\n   impliqu\u00e9e dans la campagne.\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:04:18\r\n        -Je suis soulag\u00e9e.\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:06:17\r\n     Cela montre la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:08:20\r\n     pour les gens concern\u00e9s.\r\n\r\n19:45:09:01  19:45:11:11\r\n Ces personnes peuvent enfin avoir\r\n\r\n19:45:11:15  19:45:18:14\r\n   un traitement de qualit\u00e9 ici\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:23:12\r\n -Dans les camps des opposants,\r\n       un peu d'amertume.\r\n\r\n19:45:24:16  19:45:27:00\r\n -Je suis un peu d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:45:27:05  19:45:30:01\r\nJe m'attendais \u00e0 un r\u00e9sultat n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:36:02\r\nJ'esp\u00e9rais qu'il y ait une majorit\u00e9\r\n     de cantons qui refusent.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:40:14\r\n   -Mais le vote d'aujourd'hui\r\n    n'est qu'un premier pas.\r\n\r\n19:45:40:19  19:45:47:15\r\n    Car la loi d'application\r\nest d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9e d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:49:19\r\n      -On sait que l'article\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:17\r\n     va moins loin que la loi.\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:59:19\r\n   Le r\u00e9sultat populaire laisse\r\n esp\u00e9rer que la loi soit rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:46:00:00  19:46:05:00\r\n  Le front des opposants \u00e0 la loi\r\n        est plus important.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:08:22\r\n       Donc on va se battre.\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:11:04\r\n        -Ce n'est pas fini.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:14:08\r\n Il faut des explications claires.\r\n\r\n19:46:14:12  19:46:25:17\r\n         Il faut informer\r\n  sur ce qui sera permis ou pas.\r\n\r\n19:46:26:04  19:46:28:12\r\n-Le d\u00e9bat soci\u00e9tal se poursuivra.\r\n\r\n19:46:28:17  19:46:33:14\r\n   Des consid\u00e9rations morales\r\n          qui divisent\r\n\r\n19:46:33:19  19:46:37:00\r\n au-del\u00e0 des lignes politiques.\r\n\r\n19:46:38:04  19:46:41:22\r\n          -Le DPI a soulev\u00e9\r\n      des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:45:02\r\n   On pr\u00e9disait un score serr\u00e9.\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:48:07\r\n      Mais une belle victoire\r\n          pour A.Berset.\r\n\r\n19:46:48:11  19:46:51:16\r\n      Nous lui avons demand\u00e9 \r\n     ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant.\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:54:03\r\n       -Nous avons expliqu\u00e9\r\n\r\n19:46:54:08  19:46:55:11\r\n         qu'il s'agissait\r\n\r\n19:46:55:16  19:46:57:20\r\nde prendre une d\u00e9cision de principe.\r\n\r\n19:46:58:01  19:47:01:21\r\n      Voulons-nous autoriser\r\n le diagnostic pr\u00e9implantatoire ?\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:04:08\r\n Les d\u00e9tails viendront plus tard.\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:06:08\r\n      Lorsqu'on l'expliquait,\r\n\r\n19:47:06:12  19:47:10:03\r\n       les gens ont compris\r\nque ce n'\u00e9tait pas une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:14:08\r\nQu'il valait mieux r\u00e9gler nous-m\u00eames,\r\n      avec des r\u00e8gles suisses,\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:17:00\r\nla mani\u00e8re dont \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:05  19:47:19:12\r\n -Un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9.\r\n\r\n19:47:19:17  19:47:22:15\r\nEst-ce que la loi qui va plus loin\r\n\r\n19:47:22:20  19:47:26:21\r\n           risque d'\u00eatre\r\n  plus difficile \u00e0 faire passer ?\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:28:14\r\n      -C'est une autre chose.\r\n\r\n19:47:28:19  19:47:33:22\r\n C'\u00e9tait important que la d\u00e9cision \r\nde principe soit prise positivement.\r\n\r\n19:47:34:03  19:47:36:10\r\nSi \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 NON, la discussion\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:20\r\n    n'aurait plus \u00e9t\u00e9 possible\r\n         pendant dix ans.\r\n\r\n19:47:40:01  19:47:44:23\r\n         Maintenant vient\r\n    une 2\u00e8me \u00e9tape sur la loi.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:47:16\r\n    Le r\u00e9f\u00e9rendum est annonc\u00e9.\r\n\r\n19:47:47:21  19:47:51:15\r\n       On aura une votation\r\n    l'an prochain sur ce sujet.\r\n\r\n19:47:51:20  19:47:57:11\r\nEnfin, on pourra mener la discussion\r\n    sur les questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:47:57:16  19:48:02:07\r\n    C'est ce que les opposants\r\n       ont essay\u00e9 de faire\r\n\r\n19:48:02:11  19:48:04:17\r\n  avec l'article constitutionnel.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:08\r\n       Les gens ont compris\r\n   que ce n'\u00e9tait pas le moment.\r\n\r\n19:48:08:12  19:48:11:01\r\n         Cette discussion\r\n      viendra l'an prochain.\r\n\r\n19:48:11:06  19:48:14:04\r\n    -Si cette loi est refus\u00e9e,\r\n       les couples suisses\r\n\r\n19:48:14:09  19:48:17:23\r\n    devront attendre longtemps\r\n     pour b\u00e9n\u00e9ficier du DPI.\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:19:16\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:23:09\r\n        Si on avait un NON\r\n      \u00e0 la loi du Parlement,\r\n\r\n19:48:23:13  19:48:27:15\r\n    il serait possible de dire \r\n    que le principe est acquis,\r\n\r\n19:48:27:20  19:48:30:07\r\net qu'on doit trouver comment faire.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:38:11\r\n On devrait revenir avec un autre\r\n  projet un peu plus restrictif.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:41:08\r\n -Le score vous donne confiance ?\r\n\r\n19:48:41:12  19:48:46:04\r\n    -Il donne surtout confiance\r\n en la mani\u00e8re dont nous d\u00e9battons\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:51:05\r\n  de fa\u00e7on sensible et technique.\r\n\r\n19:48:51:10  19:49:01:14\r\n  Nous vivons dans une d\u00e9mocratie\r\n     qui a une grande maturit\u00e9\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:08:07\r\npour pouvoir mener ces discussions\r\n       de mani\u00e8re compl\u00e8te.\r\n\r\n19:49:08:11  19:49:12:06\r\n      C'est ce qui me r\u00e9jouit\r\n      avant tout aujourd'hui:\r\n\r\n19:49:12:11  19:49:17:04\r\n          notre capacit\u00e9\r\n     \u00e0 prendre des d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:49:17:09  19:49:19:10\r\n -Merci, M. le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:21:02  19:49:24:02\r\n      Imposer les successions\r\n       pour renflouer l'AVS.\r\n\r\n19:49:24:07  19:49:28:11\r\n    Les Suisses n'ont pas voulu\r\n    de ce nouvel imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:28:16  19:49:34:20\r\n      G.Cl\u00e9men\u00e7on, la carte\r\n    de Suisse est toute rouge.\r\n\r\n19:49:41:12  19:49:47:12\r\n -Il n'y a pas eu de suspense, les\r\n  r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs.\r\n\r\n19:49:51:23  19:49:56:09\r\n71 % de NON, tous les cantons disent\r\n            non.\r\n\r\n19:49:56:13  19:50:01:12\r\n   Tout de m\u00eame quelques petites\r\n           diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:06:15\r\n On notera le non marqu\u00e9 du Valais\r\n           \u00e0 cet objet.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:09:09\r\n      -Explication de ce NON:\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:15:02\r\n      la mobilisation des PME\r\n     contre ce projet d'imp\u00f4t.\r\n\r\n19:50:15:07  19:50:18:18\r\n      Seules les entreprises\r\n   valant moins de deux millions\r\n\r\n19:50:18:23  19:50:21:08\r\n\u00e9taient s\u00fbres d'\u00e9chapper \u00e0 cet imp\u00f4t.\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:23:19\r\n      Un seuil jug\u00e9 trop bas.\r\n\r\n19:50:26:01  19:50:30:03\r\n  -2 mios, une valeur r\u00e9aliste\r\n     dans la restauration.\r\n\r\n19:50:30:08  19:50:34:03\r\nRien que le b\u00e2timent peut valoir\r\n     plus d'un mio de frs.\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:38:06\r\n         En gastronomie,\r\n     la client\u00e8le vaut cher.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:43:10\r\n Des habitu\u00e9s valent plusieurs \r\ncentaines de milliers de francs,\r\n\r\n19:50:43:14  19:50:47:07\r\n     voire plus d'un million\r\n  dans le prix d'un restaurant.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:50:16\r\n      Mais cette client\u00e8le \r\n      ne tombe pas du ciel.\r\n\r\n19:50:51:04  19:50:53:22\r\n-C'est le fruit de 45 ans de travail,\r\n\r\n19:50:54:03  19:50:56:14\r\n  et de 70 \u00e0 80 heures de travail\r\n\r\n19:50:56:19  19:50:58:14\r\n           par semaine.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:21\r\nLe bouche-\u00e0-oreille fait beaucoup.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:04:22\r\n       -Autre sp\u00e9cificit\u00e9 \r\n       de la restauration,\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:07:06\r\n des b\u00e9n\u00e9fices souvent faibles.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:12:04\r\n Cons\u00e9quence: un imp\u00f4t de 20 % sur\r\nle prix de vente d'un \u00e9tablissement\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:15:16\r\n     faisait peur \u00e0 beaucoup\r\n     d'h\u00e9ritiers potentiels.\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:18:05\r\n   -C'est un ouf de soulagement.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:20:07\r\n     20 % sur les successions,\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:23:06\r\n       pour les structures \r\n      familiales comme nous,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:25:15\r\n \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mission impossible.\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:30:10\r\n-La taxation des successions va donc\r\n rester dans les mains des cantons.\r\n\r\n19:51:30:14  19:51:33:01\r\n      En Suisse, il n'y a\r\n    plus que Vaud, Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:51:33:06  19:51:37:08\r\net Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures \r\nqui taxent encore les h\u00e9ritiers.\r\n\r\n19:51:39:15  19:51:43:11\r\n    -Ce NON \u00e0 un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral\r\n       sur les successions\r\n\r\n19:51:43:15  19:51:47:15\r\n     est une nouvelle d\u00e9faite\r\n         pour la gauche.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:54:04\r\n-Quand ils d\u00e9fendent un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n les socialistes gagnent souvent.\r\n\r\n19:51:54:09  19:51:57:22\r\nQuand il s'agit d'une initiative,\r\n    c'est une autre histoire.\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:01:14\r\n     Le combat pour l'imp\u00f4t\r\nsur les successions en t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:05:19\r\n   Nous leur avons demand\u00e9 s'ils\r\nallaient perdre il y a trois jours.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:08:02\r\n    -Les sondages l'indiquent.\r\n\r\n19:52:08:07  19:52:10:03\r\n   -J'ai l'espoir que la d\u00e9faite\r\n\r\n19:52:10:08  19:52:12:07\r\n      ne soit pas trop am\u00e8re.\r\n\r\n19:52:12:11  19:52:14:07\r\n           -On se battra\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:16:14\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde.\r\n\r\n19:52:17:01  19:52:21:14\r\n-Les forfaits fiscaux, 59 % de NON.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:24:18\r\n La caisse unique, 62 % de NON.\r\n\r\n19:52:24:23  19:52:27:22\r\nLe salaire minimum, 76 % de NON.\r\n\r\n19:52:28:03  19:52:31:15\r\n L'initiative 1:12, 65 % de NON.\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:37:21\r\n    Mais pour les socialistes,\r\nces rejets ne sont pas des \u00e9checs.\r\n\r\n19:52:38:22  19:52:41:06\r\n    -Ca permet de faire avancer\r\n\r\n19:52:41:11  19:52:43:09\r\n      le d\u00e9bat petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:52:43:13  19:52:45:21\r\n         C'est pas si mal.\r\n\r\n19:52:46:02  19:52:47:14\r\n      -Il y a des retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:49:00\r\n         Avec l'initiative\r\n\r\n19:52:49:05  19:52:50:19\r\n      sur le salaire minimum,\r\n\r\n19:52:51:00  19:52:56:08\r\n   plusieurs entreprises ont mis\r\n  un salaire minimum \u00e0 4'000 frs.\r\n\r\n19:52:56:18  19:53:02:07\r\n       -Est-ce aussi le cas\r\navec l'imp\u00f4t sur les successions ?\r\n\r\n19:53:03:06  19:53:05:07\r\n   -Nous devrons financer l'AVS.\r\n\r\n19:53:05:11  19:53:06:22\r\n       Le peuple doit savoir\r\n\r\n19:53:07:03  19:53:10:08\r\n      que s'il n'accepte pas\r\n        cette proposition,\r\n\r\n19:53:10:12  19:53:13:20\r\n    il devra passer \u00e0 la caisse\r\n        d'une autre fa\u00e7on.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:19:12\r\n  -Savent-il \u00e0 quand remonte la\r\nderni\u00e8re initiative du PS gagn\u00e9e ?\r\n\r\n19:53:19:17  19:53:21:17\r\n               -Non.\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:23:20\r\n     -Je ne m'en rappelle pas.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:26:07\r\n         -C'est une colle.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:29:18\r\n    -C'est une bonne question.\r\n\r\n19:53:30:05  19:53:33:00\r\n        -C'\u00e9tait en 1918.\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:40:01\r\n  -Dernier objet soumis au vote:\r\n   celui des bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:53:40:06  19:53:44:13\r\nLes Suisses ont dit un tr\u00e8s net NON\r\n             \u00e0 72,5 %.\r\n\r\n19:53:44:18  19:53:48:11\r\nC'est clair dans tous les cantons.\r\n\r\n19:53:54:13  19:54:00:13\r\n- L\u00e0 non plus, le suspense n'a pas\r\n             exist\u00e9.\r\n\r\n19:54:03:02  19:54:07:13\r\nLe non est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 dans toute la\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:13:15\r\n Mais il est plus marqu\u00e9 en Suisse\r\n            al\u00e9manique.\r\n\r\n19:54:19:12  19:54:25:12\r\nEn Romandie, le non n'atteint que 57\r\n  pour cent \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:28:21\r\n     -La campagne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e\r\n        par les \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:54:29:02  19:54:33:22\r\nPlusieurs d'entre eux se sont r\u00e9unis\r\n \u00e0 Berne pour suivre les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:37:18\r\n     -Des \u00e9tudiants engag\u00e9s\r\n   jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:54:37:23  19:54:39:13\r\n    Ensemble, ils ont attendu\r\n\r\n19:54:39:18  19:54:43:03\r\n  les r\u00e9sultats dans un centre\r\n    culturel de la capitale.\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:47:03\r\nLeur campagne a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en force\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:54:47:08  19:54:51:14\r\nA midi, les premi\u00e8res estimations\r\napparaissent et ce n'est pas bon.\r\n\r\n19:54:51:19  19:54:53:03\r\n    Mais l'optimisme demeure.\r\n\r\n19:54:53:13  19:54:55:14\r\n  -On attend les grandes villes,\r\n\r\n19:54:55:19  19:54:57:13\r\n     les grandes universit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:57:18  19:55:02:19\r\n  pour voir comment les \u00e9tudiants\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:55:03:05  19:55:07:21\r\n-L'ambiance est bonne malgr\u00e9 le NON\r\nqui s'impose, canton apr\u00e8s canton.\r\n\r\n19:55:08:02  19:55:12:06\r\nAu sein de l'Union des \u00e9tudiants,\r\n l'\u00e9chec ne g\u00e2che pas la fiert\u00e9\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:15:19\r\nd'avoir mis le sujet des bourses\r\n     \u00e0 l'agenda politique.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:17:13\r\n        -Ca nous a apport\u00e9\r\n\r\n19:55:17:18  19:55:19:05\r\n        de la cr\u00e9dibilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:19:10  19:55:22:18\r\n   On a montr\u00e9 qu'on \u00e9tait fort\r\n      sur le sujet national.\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:26:09\r\nOn prend acte que quand on demande\r\n       plus de financement\r\n\r\n19:55:26:13  19:55:30:00\r\n  \u00e0 la population, c'est rebout\u00e9.\r\n\r\n19:55:30:05  19:55:32:08\r\n    -On est d\u00e9\u00e7u, on a investi\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:34:07\r\n      beaucoup de ressources\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:35:19\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:55:36:00  19:55:38:07\r\nBeaucoup de gens se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:41:08\r\nCe message clair va nous permettre\r\n\r\n19:55:41:12  19:55:45:00\r\n     de continuer \u00e0 travailler\r\n       sur le plan cantonal.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:47:04\r\n    -Les cantons continueront\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:16\r\n    \u00e0 travailler sur le sujet\r\n        via un concordat.\r\n\r\n19:55:51:02  19:55:52:21\r\n      -Tout le monde a gagn\u00e9,\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:54:21\r\n        m\u00eame les initiants.\r\n\r\n19:55:55:02  19:55:58:01\r\nPas par votation mais par les id\u00e9es.\r\n\r\n19:55:58:06  19:56:02:05\r\n         L'harmonisation\r\n    est en train de s'\u00e9tablir.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:10\r\n -Une harmonisation des bourses\r\n mais pas par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:08:15\r\n         Le f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n      triomphe aujourd'hui.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:15:14\r\n     -Seuls 42,8 % des votants\r\n        se sont prononc\u00e9s.\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:18:00\r\n  Une mobilisation assez faible.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:02\r\nOn votait \u00e9galement dans les cantons.\r\n\r\n19:56:23:07  19:56:25:22\r\n   Les d\u00e9tails avec G.Cl\u00e9men\u00e7on.\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:41:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, l'initiative pour favoriser\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:47:03\r\n    la transformation de locaux\r\n    commerciaux a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:53:05\r\n58 % des votants l'ont accept\u00e9.\r\n\r\n19:56:55:00  19:57:16:15\r\nOn votait aussi pour la correction du\r\nRh\u00f4ne dans le Valais, c'est accept\u00e9.\r\n\r\n19:57:16:20  19:57:27:02\r\nLe scrutin sera invalid\u00e9 en Valais\r\n\r\n19:57:27:07  19:57:31:09\r\n\u00e0 cause d'un nombre trop important\r\n       de bulletins blancs.\r\n\r\n19:57:31:13  19:57:35:22\r\nDans le Jura, on a dit oui au contre-\r\n      projet sur l'imposition.\r\n\r\n19:57:35:22  19:57:40:16\r\n-Aux USA, la campagne pour l'\u00e9lection\r\n pr\u00e9sidentielle de 2016 s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:57:40:21  19:57:44:15\r\n     Le r\u00e9publicain Jeb Bush\r\n   lance sa candidature demain.\r\n\r\n19:57:44:20  19:57:47:08\r\n     C\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, H.Clinton\r\n a tenu son premier grand meeting.\r\n\r\n19:57:48:09  19:57:52:03\r\n -La famille Clinton sur sc\u00e8ne,\r\n       les sympathisants\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:57:05\r\n    et le d\u00e9cor spectaculaire\r\n          de Manhattan.\r\n\r\n19:57:57:10  19:57:59:20\r\n   La candidate et son projet.\r\n\r\n19:58:00:01  19:58:04:18\r\n   La promesse d'une \u00e9conomie\r\net d'une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitables.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:07:11\r\n  -Si la prosp\u00e9rit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:58:07:16  19:58:09:19\r\n   aux PDG et aux gestionnaires\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:11:23\r\n       de fonds sp\u00e9culatifs,\r\n          cela ne va pas.\r\n\r\n19:58:12:03  19:58:13:21\r\n   Si la d\u00e9mocratie est r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:58:14:02  19:58:17:12\r\naux milliardaires et aux entreprises,\r\n           cela ne va pas.\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:20:08\r\n-Un lieu de rendez-vous symbolique:\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:23:11\r\n        l'\u00eele Roosevelt,\r\n    le pr\u00e9sident du New Deal.\r\n\r\n19:58:23:22  19:58:26:05\r\n  -Elle a une vision tr\u00e8s claire,\r\n\r\n19:58:26:10  19:58:28:13\r\n elle se pr\u00e9occupe de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:03\r\n Je sais qu'elle a les comp\u00e9tences\r\n           pour diriger,\r\n\r\n19:58:32:08  19:58:36:11\r\n    je la suis depuis le temps\r\n   o\u00f9 elle \u00e9tait Premi\u00e8re dame.\r\n\r\n19:58:37:05  19:58:39:21\r\n  -En Am\u00e9rique latine, en Europe,\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:42:09\r\n   il y a des femmes au pouvoir.\r\n\r\n19:58:42:13  19:58:46:20\r\n        Il est grand temps\r\n       que cela arrive ici.\r\n\r\n19:58:47:07  19:58:52:11\r\n      -Sa campagne diffuse\r\n   aussi ce clip biographique.\r\n\r\n19:58:52:16  19:58:59:20\r\n        Le mot-cl\u00e9 est:\r\n    Hillary, la combattante.\r\n\r\n19:59:00:01  19:59:02:14\r\n-Les milliers de personnes esp\u00e8rent\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:08\r\n qu'Hillary Clinton sera toujours\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:09:01\r\n    dans la course dans 18 mois\r\n         et m\u00eame en t\u00eate.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:11:15\r\n     -Je ne suis peut-\u00eatre pas\r\n\r\n19:59:11:20  19:59:13:17\r\n   la plus jeune des candidates\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:09\r\n       dans cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:20:13\r\n Mais je serai la plus jeune femme\r\npr\u00e9sidente dans l'histoire des USA.\r\n\r\n19:59:20:23  19:59:23:17\r\n-Reste \u00e0 convaincre les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:27:02\r\n          Le parcours\r\njusqu'en novembre 2016 est long.\r\n\r\n19:59:30:09  19:59:35:00\r\n-Une d\u00e9l\u00e9gation de rebelles y\u00e9m\u00e9nites\r\n     a quitt\u00e9 Sanaa pour Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:59:35:05  19:59:39:05\r\n      o\u00f9 elle doit participer\r\n   \u00e0 des n\u00e9gociations cruciales.\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:44:08\r\n   Ces pourparlers vont associer\r\ndes membres du gouvernement en exil\r\n\r\n19:59:44:12  19:59:48:02\r\n          aux combattants\r\nqui se sont empar\u00e9s de la capitale.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:54:19\r\n  En football, la Suisse affronte\r\n   ce soir la Lituanie \u00e0 Vilnius\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:58:04\r\n           dans le cadre\r\n des \u00e9liminatoires de l'Euro 2016.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:03:08\r\n   Une victoire lui permettrait\r\nde prendre la 2\u00e8me place du groupe.\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:09:22\r\nLa Suisse est ma\u00eetre de son destin.\r\n\r\n20:00:12:17  20:00:16:16\r\nP.von Burg, c'est la premi\u00e8re fois\r\n   que l'\u00e9quipe suisse de foot\r\n\r\n20:00:16:21  20:00:20:22\r\nva jouer un match de qualification\r\n  sur un rev\u00eatement artificiel.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:19\r\n     Ce param\u00e8tre peut rendre\r\n      le r\u00e9sultat al\u00e9atoire.\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:37:19\r\n- Oui, c'est une surface inhabituelle\r\n              pour eux.\r\n\r\n20:00:38:04  20:00:44:04\r\n Mais ils se pr\u00e9parent depuis une\r\n             semaine.\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:50:07\r\nL'adversaire n'est pas de nature \u00e0 \r\nfaire cauchemarder l'\u00e9quipe suisse.\r\n\r\n20:00:51:06  20:00:57:02\r\nLa Lituanie n'a pas marqu\u00e9 un seul\r\n      but en six rencontres.\r\n\r\n20:00:57:04  20:01:03:04\r\n   \u00c0 Saint-Gall, la Suisse avait\r\n         largement gagn\u00e9.\r\n\r\n20:01:09:22  20:01:14:10\r\nUne victoire dans le domaine match de\r\nla saison permettrait aux Suisses de\r\n\r\n20:01:14:11  20:01:19:00\r\n se hisser \u00e0 la deuxi\u00e8me place du\r\n           classement.\r\n\r\n20:01:19:02  20:01:23:13\r\n    La Slov\u00e9nie a perdu contre\r\n          l'Angleterre.\r\n\r\n20:01:23:15  20:01:28:04\r\n C'est important, les premiers du \r\ngroupe seront directement qualifi\u00e9s\r\n\r\n20:01:28:06  20:01:32:17\r\n         pour l'euro 2016.\r\nLes autres devront disputer un match\r\n\r\n20:01:32:19  20:01:34:02\r\n            de barrage.\r\n\r\n20:01:34:02  20:01:37:13\r\n     -Les apprentis de l'Ecole\r\n    professionnelle commerciale\r\n\r\n20:01:37:18  20:01:40:07\r\n      de Del\u00e9mont reviennent\r\n     sur le short de Wawrinka\r\n\r\n20:01:40:11  20:01:44:02\r\n  et sur la votation jurassienne \r\n sur l'imposition des frontaliers.\r\n\r\n20:01:52:14  20:01:54:22\r\n          -Chaque jour,\r\n    plus de 8'000 frontaliers\r\n\r\n20:01:55:03  20:01:57:02\r\nviennent travailler dans le Jura.\r\n\r\n20:01:57:07  20:01:58:18\r\n    L'UDC veut que \u00e7a change,\r\n\r\n20:01:58:23  20:02:01:09\r\n          en imposant\r\n  les frontaliers \u00e0 la source.\r\n\r\n20:02:01:13  20:02:04:21\r\n  Elle esp\u00e8re rendre le travail\r\n   en Suisse moins attractif.\r\n\r\n20:02:05:08  20:02:08:00\r\n      -J'ai peur qu'\u00e0 la fin\r\n      de mon apprentissage,\r\n\r\n20:02:08:05  20:02:11:14\r\n   je ne trouve pas de travail,\r\n     \u00e0 cause des frontaliers.\r\n\r\n20:02:11:19  20:02:14:14\r\n         Qu'ils prennent\r\n     les places des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n20:02:14:19  20:02:21:22\r\n -Aujourd'hui, c'est nos parents, \r\n mais dans deux ans, ce sera nous.\r\n\r\n20:02:22:03  20:02:24:19\r\n          -C'est des gens\r\n      qui co\u00fbtent moins cher,\r\n\r\n20:02:25:00  20:02:27:00\r\n    pour le m\u00eame job que nous.\r\n\r\n20:02:27:05  20:02:31:17\r\n        Pour un employeur,\r\n    c'est toujours int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:02:31:22  20:02:35:06\r\n    -Apr\u00e8s, les apprentis aussi\r\n         sont bon march\u00e9.\r\n\r\n20:02:35:11  20:02:41:14\r\n       On est m\u00eame meilleur\r\n     march\u00e9 que les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:02:41:19  20:02:47:11\r\n-Je trouve dommage que l'usine Swatch\r\n    soit remplie de frontaliers.\r\n\r\n20:02:47:16  20:02:49:07\r\n         C'est pas normal.\r\n\r\n20:02:49:11  20:02:52:08\r\n         -S'ils sont l\u00e0,\r\n     c'est qu'on en a besoin.\r\n\r\n20:02:52:12  20:02:55:11\r\n      Ils prennent le boulot\r\n       dont on ne veut pas.\r\n\r\n20:02:55:15  20:03:00:06\r\n  -Je pense qu'on a tous le droit\r\n        de changer de pays.\r\n\r\n20:03:00:11  20:03:03:15\r\n   -On dit qu'ils sont beaucoup\r\n          dans le Jura,\r\n\r\n20:03:03:20  20:03:05:20\r\n   mais c'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 eux\r\n\r\n20:03:06:01  20:03:11:22\r\n       que les entreprises\r\n   de la r\u00e9gion se d\u00e9veloppent.\r\n\r\n20:03:12:03  20:03:16:05\r\n   -La tenue de Stan Wawrinka\r\n a fait couler beaucoup d'encre.\r\n\r\n20:03:16:09  20:03:18:22\r\nSon short ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n20:03:19:03  20:03:20:22\r\n    -Une nappe de pique-nique.\r\n\r\n20:03:21:03  20:03:22:07\r\n        -Un habit de plage.\r\n\r\n20:03:22:11  20:03:24:08\r\n    -Des rideaux de grand-m\u00e8re.\r\n\r\n20:03:24:12  20:03:25:15\r\n           -Mon pyjama.\r\n\r\n20:03:25:20  20:03:30:00\r\n-C'est choquant, comme ils ont r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 faire parler d'un short.\r\n\r\n20:03:30:05  20:03:31:17\r\n      -Je trouve \u00e7a stupide.\r\n\r\n20:03:31:22  20:03:35:13\r\n          -C'est stupide,\r\nmais quelqu'un en profite derri\u00e8re.\r\n\r\n20:03:35:18  20:03:37:13\r\n     Donc c'est plut\u00f4t malin.\r\n\r\n20:03:37:18  20:03:40:14\r\n-Le short est en rupture de stock.\r\n\r\n20:03:40:19  20:03:45:01\r\n    -J'ai regard\u00e9 sur Internet\r\n    si je pouvais le trouver.\r\n\r\n20:03:45:06  20:03:51:21\r\n C'est pas le short qui m'attire,\r\n       mais sa popularit\u00e9.\r\n\r\n20:03:52:02  20:03:54:22\r\n        -Il aurait pu avoir\r\n        des coeurs dessus,\r\n\r\n20:03:55:03  20:03:57:17\r\n  tout le monde l'aurait achet\u00e9.\r\n\r\n20:03:57:22  20:04:01:07\r\n   -Si c'est vraiment des fans,\r\n       on peut comprendre.\r\n\r\n20:04:01:11  20:04:05:23\r\n Si je peux acheter un truc port\u00e9 \r\n par ma star pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, je le fais.\r\n\r\n20:04:06:04  20:04:09:10\r\n  -Je prendrai plut\u00f4t le T-shirt.\r\n\r\n20:04:09:14  20:04:13:05\r\n        -Je trouve dommage\r\n  qu'on s'int\u00e9resse plus au short\r\n\r\n20:04:13:10  20:04:16:12\r\n       qu'\u00e0 ce qu'il a fait\r\n        pendant le match.\r\n\r\n20:04:21:11  20:04:25:00\r\n   -Je vous rappelle ce r\u00e9sultat\r\n       historiquement serr\u00e9:\r\n\r\n20:04:25:05  20:04:30:05\r\n      les Suisses disent OUI\r\n\u00e0 la r\u00e9vision de la LRTV \u00e0 50,1 %.\r\n\r\n20:04:30:10  20:04:35:07\r\n Les villes de Berne et de Zurich\r\n   ont fait pencher la balance.\r\n\r\n20:04:35:11  20:04:39:13\r\n    La redevance se g\u00e9n\u00e9ralise\r\n  pour tout le monde, ou presque.\r\n\r\n20:04:40:15  20:04:43:02\r\n  C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:04:43:07  20:04:46:16\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au point\"\r\n\r\n20:04:46:21  20:04:50:04\r\n     qui revient sur le fiasco\r\n        du Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:04:50:09  20:04:53:16\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:04:53:21  20:04:59:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  V.Fiore-Donno, S.Iuncker-Gomez,\r\n     M.Kastrati, L.Martignetti\r\n\r\n20:04:59:12  20:05:07:13\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-14T18:22:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439072", "durationSec": 26, "title": "SO YEMEN GENEVE 2_RTS000000545644", "excerpt": "Les opposants \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) ont perdu cette votation de justesse et interpr\u00e8tent ce r\u00e9sultat serr\u00e9 comme un signal en faveur d'un d\u00e9bat sur le r\u00f4le du service public."}, {"internalArchiveId": "AA1506439073", "durationSec": 87, "title": "SO USAM_RTS000000545693", "excerpt": "La direction de la SSR, de la RTS et des radios et t\u00e9l\u00e9visions locales et priv\u00e9es sont soulag\u00e9es \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats de la votation sur la r\u00e9forme de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1443139", "1443142"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439074", "durationSec": 103, "title": "SO SSR_RTS000000545695", "excerpt": "Le journal Le Temps a pris fait et cause contre la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) et il interpr\u00e8te le r\u00e9sultat de cette votation comme une invitation \u00e0 une discussion sur les fondements du service public.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT", "BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["MARCHAND, GILLES", "DE WECK, ROGER"], "sequenceIds": ["1443143"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439075", "durationSec": 26, "title": "SO NATI VILNIUS_RTS000000545591", "excerpt": "La candidate d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine de 2016 Hillary Clinton a tenu hier son premier grand meeting \u00e0 New York."}, {"internalArchiveId": "AA1506439076", "durationSec": 95, "title": "SO LE TEMPS_RTS000000545673", "excerpt": "La votation sur l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions est une nouvelle d\u00e9faite pour la gauche. A Berne, les conseillers nationaux socialistes tentent de se souvenir de leur derni\u00e8re initiative gagn\u00e9e en votation. Les initiatives du PS sont syst\u00e9matiquement refus\u00e9es par les \u00e9lecteurs depuis des ann\u00e9es contrairement aux r\u00e9f\u00e9rendums d\u00e9fendus par les socialistes qui passent souvent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "thematicCorporations": ["LE TEMPS"], "sequenceIds": ["1443154"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439077", "durationSec": 103, "title": "SO HILLARY MEETING_RTS000000545700", "excerpt": "Les patrons de l'Auberge des Vieux-Ch\u00eanes de Presinge sont soulag\u00e9s que la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale ne soie pas pass\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 14.06.2015. Le ce projet d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions aurait cr\u00e9e des probl\u00e8mes aux propri\u00e9taires d'entreprises PME familiales.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"], "sequenceIds": ["1443605"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439078", "durationSec": 107, "title": "SO GAUCHE PERD_RTS000000545576", "excerpt": "La votation sur l'article constitutionnel sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les \u00e9lecteurs mais un r\u00e9f\u00e9rendum est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu par les opposants au diagnostic pr\u00e9implantatoire.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "GAUCHE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1443576"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439079", "durationSec": 75, "title": "SO ENTREPRISE_RTS000000545618", "excerpt": "L'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes a \u00e9chou\u00e9 lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 14.06.2015. Les \u00e9tudiants de l'association des \u00e9tudiants Suisses qui l'avaient initi\u00e9e sont d\u00e9\u00e7us.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRESINGE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "VOTATION", "RESTAURANT"], "sequenceIds": ["1443539"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439080", "durationSec": 112, "title": "SO DPI VOTE 3_RTS000000545678", "excerpt": "Les apprentis de 1\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, le short de Stan Wawrinka et la votation jurassienne sur l'imposition des frontaliers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"], "sequenceIds": ["1443528"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439081", "durationSec": 97, "title": "SO BOURSES ETUDES_RTS000000545685", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1443580"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439082", "durationSec": 158, "title": "FRIGO TASVULACTU 1406 PAD_RTS000000545111", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["APPRENTI", "INTERVIEW"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443085", "summary": "Duplex Berne : itw Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC).", "id": "1443124", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443100", "summary": "Membres du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) observant les r\u00e9sultats de la votation sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision. Affiche en allemand pour le Non \u00e0 la r\u00e9vision de la  loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) avec image d'une trappe \u00e0 souris avec un billet de 10 et de 50 francs.\nItw Hans-Ulrich Bigler, directeur de l' USAM. Itw Albert Roesti, conseiller national UDC.", "id": "1443139", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443103", "summary": "Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, Conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1443142", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443104", "summary": "Itw Pierre Steulet, pr\u00e9sident  radio BNJ FM de Del\u00e9mont. Itw Marchand, Gilles, directeur de la RTS. Itw Roger de Weck, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR.", "id": "1443143", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE", "DELEMONT"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443115", "summary": "Int r\u00e9daction du journal Le Temps, journalistes travaillant. Itw St\u00e9phane Benoit-Godet, r\u00e9dacteur en chef du Temps. Itw Sylvain Besson, Journaliste Le Temps. Itw Nicolas Dufour, journaliste Le Temps.", "id": "1443154", "visualThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443499", "summary": "Itw Dorothea Wunder, gyn\u00e9cologue, Centre procr\u00e9ation m\u00e9dical assist\u00e9e de Lausanne.\nItw Dominique de Buman, conseiller national PDC fribourgeois.", "id": "1443528", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443501", "summary": "Duplex Berne : itw  Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.", "id": "1443530", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443510", "summary": "Restaurant \"Auberge des Vieux-Ch\u00eanes\", clients mangeant sur terrasse de restaurant. Itw Josiane Dubrit, patronne Auberge des Vieux-Ch\u00eanes. Cuisiniers travaillant en cuisine. Itw Eric Dubrit, cuisinier Auberge des Vieux-Ch\u00eanes. Serveurs et personnel de salle servant assiettes.", "id": "1443539", "visualThemes": ["IMP\u00d4T SUR LA FORTUNE", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["PRESINGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443547", "summary": "Itw Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Itw Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois. Itw Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Itw Manuel Tornare; conseiller national PS genevois.", "id": "1443576", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "GAUCHE", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443551", "summary": "Itw Maxime Mellina, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif UNES. Itw v\u00e1n Ord\u00e1s Criado, membre de la direction UNES. Itw Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1443580", "visualThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT", "INITIATIVE POPULAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443576", "summary": "Hillary Clinton, candidate d\u00e9mocrate pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016, Bill Clinton, ancien pr\u00e9sident des USA et Chelsea Clinton saluant la foule lors de meeting \u00e9lectoral sur l'\u00eele Roosevelt. Extraits discours et d\u00e9clarations d'Hillary Clinton. Statement.", "id": "1443605", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["NEW YORK"], "visualPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596591", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019027", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437579", "internalArchiveId": "AA1506437537", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 921, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6864271", "imageURL": "http://www.rts.ch/6864274.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Cor\u00e9e du Sud: l'\u00e9pid\u00e9mie caus\u00e9e par le coronavirus MERS s\u2019alourdit", "Pr\u00e9visions des votations cantonales: le point avec Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "Votations / R\u00e9vision de la LRTV: les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les premiers chiffres donn\u00e9s par Gilles Cl\u00e9men\u00e7on", "JU / Initiative de l\u2019UDC pour les frontaliers: l\u2019analyse de Julien Hostettler", "Le Team Tilt s\u2019impose lors de la 77e \u00e9dition du Bol d'Or", "LRTV / R\u00e9actions contre la SSR: les explications de Jean-Marc Heuberger", "Votations f\u00e9d\u00e9rales: les derni\u00e8res pr\u00e9visions donn\u00e9es par Alain Rebetez", "12h45"], "alternativeSummary": ["Sur les 145 personnes infect\u00e9es, quinze sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.", "Le voilier barr\u00e9 par S\u00e9bastien Schneiter, 19 ans, a remport\u00e9 la victoire de justesse devant Alinghi."], "variantIds": ["ece-6760062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T02:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019028\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:02) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche midi 4 objets f\u00e9d\u00e9raux soumis aux Suisses, aujourd'hui c'est une importante journ\u00e9e de votation beaucoup d'incertitudes sur le sort de la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision un objet qui a fait couler beaucoup d'encre ces derni\u00e8res semaines, autre tr\u00e8s le diagnostic pr\u00e9implantatoire, selon l'institut GFS \u00e0 l'instant, on se dirige vers un oui Gilles Cl\u00e9men\u00e7on nous donnera les d'autres premiers chiffres en d\u00e9but de journal, un nouveau virus inqui\u00e8te en Cor\u00e9e du Sud 145 personnes ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es 1500 morts, c'est le pays le plus touch\u00e9 par l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus MERS \u00e0 S\u00e9oul, l'un des grands h\u00f4pitaux de la ville a m\u00eame suspendu ses activit\u00e9s pour contenir l'\u00e9pid\u00e9mie pour l'heure, il n'existe aucun vaccin ou traitement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:03 > 0:02:18) [89%] : \r\nEnfin, dans ce journal, nous reviendrons sur le Bol d'Or 77\u00e8me \u00e9dition, une course \u00e0 l'autre tente rafl\u00e9s par une \u00e9quipe de jeunes marins le Team Tilt, qui a remport\u00e9 la victoire apr\u00e8s un long suspense entre vents faibles en d\u00e9but de course \u00e9tant orageux sur la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:20 > 0:02:57) [91%] : \r\nLe sort de la redevance radio- t\u00e9l\u00e9 sera connu dans l'apr\u00e8s- midi, la question de savoir qui la paye et du monde atteint vice public a \u00e9t\u00e9 longuement d\u00e9battue ces derni\u00e8res semaines, ce sera le suspense de cet apr\u00e8s- midi, l'institut GFS de Berne ne fournit pas tendance, pour l'heure sur cet objet, signe d'un r\u00e9sultat serr\u00e9, les choses sont plus claires en ce qui concerne les 3 autres objets les Suisses diraient oui au diagnostic pr\u00e9implantatoire et ce serait non, en revanche, Alain initiative pour un imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions non \u00e9galement au texte sur les bourses d'\u00e9tudes, alors voil\u00e0, \u00e7a c'est pour les tendances \u00e0 nous sont fournis par l'institut GFS \u00e0 Berne Gilles Cl\u00e9men\u00e7on, vous, vous avez les tous premiers chiffres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:59) [92%] : \r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de premiers chiffres avec d'abord la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision, on voit une carte de la Suisse d\u00e9j\u00e0 assez disparates, le canton de Lucerne par exemple dit non mais un non \u00e0 50,4 pourcent selon selon des r\u00e9sultats partiels, le d\u00e9tail en Suisse romande avec Gen\u00e8ve qui dit oui \u00e0 61,7 pourcent Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel \u00e0 55,8 pourcent vos vos 62 pourcent de de oui et le Valais qui se distingue des autres cantons romands avec un non \u00e0 54 pourcent en en Suisse romande, le oui se dessine mais on sait que c'est en Suisse al\u00e9manique que la fronde contre la LRTV risque d'\u00eatre la plus grande, on passe \u00e0 la votation sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire avec la des r\u00e9sultats un peu plus nette partout en Suisse le Week il emporte pour le moment, on va voir dans les cantons romands avec 82 pourcent de de oui dans le canton de Gen\u00e8ve pour le, pour le moment, hein oui vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s Net 74 pourcent dans dans le canton de Neuch\u00e2tel 84 pourcent dans dans le canton de Vaud et puis oui, mais un petit oui du canton du Valais au diagnostic pr\u00e9implantatoire 53,2 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:59 > 0:04:01) [92%] : \r\nEt je crois, des r\u00e9sultats tr\u00e8s claire aussi pour les 2 autres objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:01 > 0:04:47) [90%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par l'initiative populaire pour l'imposition des successions au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec la un nom tr\u00e8s clair qui se dessine partout en Suisse romande et en Suisse al\u00e9manique, on va voir le d\u00e9tail en Romandie avec Gen\u00e8ve qui dirait non \u00e0 72 pourcent Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel 70 pourcent vos vos 71 pourcent et et le Valais \u00e0 84 pourcent l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes maintenant ou un non se dessine \u00e9galement partout en Suisse le d\u00e9tail en Suisse romande avec un non moins grande sur l'imposition des successions 58 pourcent de de non tout de m\u00eame pour le canton de Gen\u00e8ve 61 pour les les cantons de Neuch\u00e2tel et Vaud, selon des r\u00e9sultats partiels et puis un nom beaucoup plus nette hein sur les bourses d'\u00e9tudes, 73 pourcent pour pour le canton du mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:47 > 0:04:58) [79%] : \r\nGilles, merci, \u00e7a c'est les tout premiers chiffres, je le disais, Gen\u00e8ve dit donc oui \u00e0 cette r\u00e9vision de la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision Jacques Voisard ah oui tr\u00e8s Net c'est surprenant quand m\u00eame au vu de la compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:58) [89%] : \r\nOui, Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de la RTS TVA a r\u00e9pondu comme \u00e0 part Win \u00e9tait clair \u00e7a confirme dans les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 faits, les semaines pr\u00e9c\u00e9dentes, avec aussi ce qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme un rustique Graben si la campagne a \u00e9t\u00e9 moins virulentes de ce c\u00f4t\u00e9 ci de la Sarine peut-\u00eatre aussi que la question linguistique a pes\u00e9 dans le choix des citoyens aujourd'hui on sait que les Romands sont b\u00e9n\u00e9ficiaires dans la cl\u00e9 de r\u00e9partition de la redevance, tout comme le Tessin et les romanche en clair, ces 3 r\u00e9gions linguistiques touche plus qu'elle ne contribuent sans le soutien du pot commun f\u00e9d\u00e9ral la RTS la RSI et la RTR n'aurait pas l'envergure qu'elles ont, aujourd'hui, si la tendance genevoise se confirme dans le reste de la Suisse romande Valais mises \u00e0 part, on peut peut-\u00eatre aussi y voir une mani\u00e8re pour les romans de soutenir des radios priv\u00e9es et les TV locales, on sait que certaines d'entre elles sont en difficult\u00e9s financi\u00e8res et l'augmentation de la part de revente de redevance qu'elle toucherait en cas d'acceptation, pourrait \u00eatre un bol d'air frais, il semble donc que les romans de nouveau mise \u00e0 part, ce soit engag\u00e9e pour soutenir cette modification de la loi Radio TV est-ce que cela suffira pour la faire passer les yeux se tournent maintenant vers la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:58 > 0:06:09) [92%] : \r\nMerci Jo\u00ebl justement les sensibilit\u00e9s, on le sait, on l'a beaucoup dit, sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine, la campagne d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 plus virulente encore en Suisse al\u00e9manique, il y a eu des attaques tr\u00e8s fortes compte la SSR et compte son mandat Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:10 > 0:07:15) [92%] : \r\nRomaine \u00e9tait tr\u00e8s agressive, hein, le, le directeur de la SSR lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 personnellement sur son salaire, le programme de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique aussi a \u00e9t\u00e9 remis en question, h\u00e9 bien aujourd'hui des attaques qui semble porter des fruits en tous cas \u00e0 Z\u00fcrich, o\u00f9 la 1\u00e8re projections vient de tomber : Z\u00fcrich donc rejetteraient la LRTV par 52 pourcent de de non, il faut dire qu'en Suisse al\u00e9manique, on a surtout entendu les opposants durant cette campagne, ils ont d\u00e9ploy\u00e9 de tr\u00e8s tr\u00e8s gros moyens appuy\u00e9e en partie par les grands \u00e9diteurs al\u00e9maniques qui rejette aussi la LRTV il y a eu cette fameuse affiche qui a fait scandale, le pi\u00e8ge \u00e0 souris ou \u00e0 la place du fromage, on voit un billet 10 francs et un billet de 50 francs qui, au fond, ce rabais promis aux citoyens en cas de oui \u00e0 la LRTV, h\u00e9 bien, en d\u00e9ployant cette th\u00e9orie au fond du pi\u00e8ge les opposants ont cherch\u00e9 \u00e0 toucher ce sentiment qui est assez fort en Suisse al\u00e9manique est un sentiment de m\u00e9fiance face \u00e0 l'\u00c9tat et face aux organismes publics d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on verra tout \u00e0 l'heure, dans quelle mesure cette strat\u00e9gie aura port\u00e9 des fruits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:15 > 0:07:22) [95%] : \r\nMerci Jean-Marc alors on votait \u00e9galement dans les cantons aujourd'hui plusieurs objets importants notamment en Suisse romande, Gilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:22 > 0:08:12) [93%] : \r\nOui, avec \u00e0 Gen\u00e8ve un oui qui se dessine sur l'initiative du MCG, soutenu par la droite qui veut favoriser la transformation de locaux commerciaux en logement cet objet pour le moment, selon des r\u00e9sultats partiels obtient 58,6 pourcent de de oui et puis on voit aussi en Valais romaine mais on n'a toujours pas de r\u00e9sultats 3 objets sont au vote la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne qui, qui doit ouvrir ce vote doit ouvrir la voie \u00e0 un vaste projet et puis de r\u00e9organisation administrative, la composition du Grand Conseil mais \u00e9galement la r\u00e9organisation des autorit\u00e9s cantonales avec la suppression des listes qui \u00e9tait pr\u00e9fet, on attend les premiers r\u00e9sultats pour d'ici quelques minutes, enfin, dans le canton du Jura, toujours pas de r\u00e9sultats non plus sur l'initiative de l'UDC, l'UDC qui veut introduire l'imposition des frontaliers \u00e0 la source comme \u00e7a se pratique d\u00e9j\u00e0 dans les cantons de Gen\u00e8ve et du Tessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:12 > 0:08:21) [84%] : \r\nMerci Gilles emparent justement un pour le le Jura, o\u00f9 la compagnie a \u00e9t\u00e9 agit\u00e9e, Julien Hostettler, on le sait, c'est des sujets, les frontaliers qui sont r\u00e9cents si tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:22 > 0:09:31) [92%] : \r\nUn vote \u00e9motionnel d'autant plus envisageable que les chiffres propos\u00e9s dans le cadre de cette pouss\u00e9e h\u00e2tive ne sont pas clairs, ils sont m\u00eame contradictoires, jugez plut\u00f4t : l'UDC estime qu'une imposition \u00e0 la source des frontaliers permettrait au canton de gagner 10 millions de plus par ann\u00e9e, c'est compl\u00e8tement faux, r\u00e9torquent les autorit\u00e9s cantonales qui, elles, pas mal d'une perte de plus de 15 millions pour les collectivit\u00e9s publiques, dont plus de 13 millions pour les communes qui seraient les principales alors l'UDC relativement confiante quant au succ\u00e8s de son initiative du c\u00f4t\u00e9 des autres partis qui sont oppos\u00e9s, on craint, on n'est pas tout \u00e0 fait serein parce qu'on craint effectivement un vote \u00e9motionnel que la population jurassienne ne votent pas pour contrer la position des frontaliers, mais pour contre les frontaliers en eux- m\u00eames des frontaliers qui sont accus\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement de saturer les routes jurassiennes alors pour illustrer un petit peu l'attention durant cette campagne, les communes sont sortis du bois, une par une, elles ont d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 quel point elle devrait augmenter massivement leurs imp\u00f4ts, si l'initiative devait \u00eatre accept\u00e9e et certains conseils municipaux sont m\u00eame all\u00e9s jusqu'\u00e0 envoyer un tous m\u00e9nage \u00e0 l'ensemble de leurs citoyens, ce qui \u00e9videmment extr\u00eamement rare dans la politique jurassienne, vous l'aurez compris malgr\u00e9 les incertitudes financi\u00e8res, h\u00e9 bien c'est objet risque d'\u00eatre tr\u00e8s serr\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:31 > 0:09:56) [93%] : \r\nMerci beaucoup Julien dans le reste de l'actualit\u00e9 maintenant un coronavirus s\u00e8me la panique en Cor\u00e9e du Sud, le bilan de l'\u00e9pid\u00e9mie s'alourdit 145 personnes infect\u00e9es 1500 mortes, la Cor\u00e9e du Sud est le pays dans le monde, le plus touch\u00e9 par cette \u00e9pid\u00e9mie de coronavirus maire c'est comme \u00e7a qu'il s'appelle le 15\u00e8me d\u00e9c\u00e8s 7 nouveaux cas de contamination ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es aujourd'hui \u00e0 S\u00e9oul Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:58 > 0:10:22) [93%] : \r\nLa psychose commence de gagner la Cor\u00e9e du Sud ou un virus fulgurant a oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures drastiques : un homme est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui et on redoute une contagion \u00e0 ne plus large \u00e9chelle des contr\u00f4les pr\u00e9ventifs sont r\u00e9alis\u00e9s en plein coeur de S\u00e9oul, la capitale, \u00e0 l'image de ces lyc\u00e9ens ont pleine p\u00e9riode d'examen syst\u00e9matiquement contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e de leur \u00e9tablissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:23 > 0:10:38) [89%] : \r\nOn garde, m\u00eame s'il mesure les temp\u00e9ratures et nous invite \u00e0 porter des masques, je sais que nous pouvons \u00eatre infect\u00e9 par le virus, malgr\u00e9 le port du masque, c'est pourquoi je suis tr\u00e8s inqui\u00e8te maintenant et m\u00eame \u00e9motionnellement accabl\u00e9, alors que je subis d\u00e9j\u00e0 le stress des examens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:40 > 0:11:22) [95%] : \r\nL'OMS prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux l'\u00e9mergence de ce virus, une \u00e9pid\u00e9mie qualifi\u00e9e de complexe, pour \u00e9viter de nouvelles contaminations, le plus grand centre hospitalier de S\u00e9oul a annonc\u00e9 la fermeture de la quasi- totalit\u00e9 de ses services, elle la mise en quarantaine d'une grande partie de son personnel, nous avons mis en quarantaine 37 patients hospitalis\u00e9s qui ont eu un contact \u00e9troit avec des personnes infect\u00e9es, nous sommes \u00e9galement en train d'isoler 127 personnes qui auront eu un contact indirect avec des personnes infect\u00e9es 52 membres du personnel m\u00e9dical ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et 137 sont actuellement en quarantaine \u00e0 leur domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:23 > 0:11:43) [90%] : \r\nUn virus qui a d\u00e9j\u00e0 fait 15 victimes et dont le 1er cas est apparu le moins dernier, un homme qui revenait d'Arabie Saoudite, un nouveau cas graves est apparu hier en Slovaquie, un sud- cor\u00e9en a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 d'urgence \u00e0 Bratislava, ce qui fait redouter une expansion de l'\u00e9pid\u00e9mie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:45 > 0:12:07) [92%] : \r\nEn G\u00e9orgie, 8 personnes au moins sont mortes et plusieurs autres disparus dans des des inondations \u00e0 Tbilissi, la capitale des dizaines de familles ont d\u00fb \u00e9vacuer leurs maisons et des milliers de personnes sont priv\u00e9es d'\u00e9lectricit\u00e9 et d'eau potable de nombreux animaux dont des fonds veut des ours ou encore un hippopotame se sont \u00e9chapp\u00e9s dans et dispers\u00e9s dans la ville, certains ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par la police, d'autres ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:10 > 0:12:25) [95%] : \r\nPeu mais d'une rare intensit\u00e9 la 77\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or, a vu la confirmation du talent du jeune \u00e9quipage du Team Tilt le voilier barr\u00e9 par S\u00e9bastien Schneitter 19 ans s'est impos\u00e9e d'une poign\u00e9e de secondes devant la d'Ernesto Bertarelli Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:26 > 0:13:23) [90%] : \r\nOn l'annon\u00e7ait peu vent\u00e9e et al\u00e9atoire une course Poker pr\u00e9disaient certains points faibles et gras orageux, le 77\u00e8me Bol d'Or aura \u00e9t\u00e9 une \u00e9preuve de patience et de concentration pour les 500 participants, dont certains sont encore en course en t\u00eate de la flotte les D35 ces Formule 1 du lac livre une r\u00e9gate tactique d'une rare intensit\u00e9 au d\u00e9part, c'est le voilier de Dona Bertarelli qui prend les commandes, il ouvre la marche quasiment jusqu'au Bouveret, avant de tomber dans un trou de vent et de se faire br\u00fbler la politesse avant le passage de la bou\u00e9e Paris \u00e0 l'Team et Tilt la remont\u00e9e sur Gen\u00e8ve verra plusieurs changements de leader en embuscade Tilt profite de l'orage pour prendre la t\u00eate, ils sont pied au plancher, mais Alinghi se fait mena\u00e7ant et les talonnent jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, le jeune \u00e9quipage de petites s'impose sur le fil \u00e0 18 secondes seulement du voilier d'Ernesto Bertin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:24 > 0:13:36) [88%] : \r\nEn tant que jeune dans l'\u00e9quipe, on est plut\u00f4t content d'\u00eatre devant les cadors et surtout d'\u00eatre devant Alinghi qui, que c'\u00e9tait plut\u00f4t chaud \u00e0 l'arriv\u00e9e, ils sont vachement bien revenu et chante toute toute la saison D35, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a comme \u00e7a avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:36 > 0:13:45) [89%] : \r\nLa victoire de Tilt, c'est la prime \u00e0 la fougue et \u00e0 la jeunesse, mais aussi le fruit de l'exp\u00e9rience du patron, Alex n'a int\u00e9r\u00eat du tacticien Tanguy Cariou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:46 > 0:13:57) [86%] : \r\nTous ces changements de voir qu'on a fait dans le grand cette puissance qu'on a dans le bateau, c'\u00e9tait un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous, et apr\u00e8s tout ce qui est de positionnement du bateau, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 cette exp\u00e9rience du lac de d'Alexandre et de Tanguy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:57 > 0:14:06) [94%] : \r\nAvec cette victoire au Bol d'Or, l'\u00e9quipage de Tilt confirme sa domination depuis le d\u00e9but de la saison, ils ont remport\u00e9 4 des 5 \u00e9preuves du Championnat des D35.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:09 > 0:14:20) [88%] : \r\nL'actualit\u00e9 de la journ\u00e9e, c'est \u00e9videmment les votations f\u00e9d\u00e9rales 4 objets soumis aux Suisses aujourd'hui du suspense pour les r\u00e9sultats \u00e0 leur beaut\u00e9, vous avez les toutes derni\u00e8res tendances fournis par l'institut GFS \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:20 > 0:15:47) [92%] : \r\nAbsolument, et c'est tendance de l'institut GFS laisse planer, pour l'instant une grosse incertitude, j'allais dire une seule incertitude, c'est \u00e0 propos de la r\u00e9vision de la loi sur la radio- TV, impossible de dire si le r\u00e9sultat va basculer du c\u00f4t\u00e9 du oui ou du c\u00f4t\u00e9 du non sur cet objet de la, de l'LRTV, on l'a entendu un peu plus t\u00f4t dans dans l'\u00e9mission, il y a un rejet dans le canton de Z\u00fcrich qui dit non \u00e0 cette loi, \u00e0 51,9 pourcent bon bon c'est pas encore le le r\u00e9sultat d\u00e9finitif ce chiffre fait contraste avec la plupart des cantons romands qui accepteront cette loi, on s'attendait \u00e0 une diff\u00e9rence concernant cette loi, entre la Suisse al\u00e9manique et la Suisse romande, \u00e7a se confirme, mais ce sera tr\u00e8s juste un seul chiffre pour un autre cantons romands al\u00e9maniques c'est Lucerne qui dirait non \u00e0 50 et le 5 pourcent on on voit que les r\u00e9sultats seront vraiment tr\u00e8s serr\u00e9 et sur les 3 autres objets les projections de de gfs disent oui pour le diagnostic pr\u00e9implantatoire, ce serait aux environs de 55 pourcent et et non aux 2 autres initiatives, c'est-\u00e0-dire l'initiative sur l'imposition des successions et l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes sur ces 3 objets d'ailleurs les les chiites z\u00fcrichois confirme les projections de gfs Z\u00fcrich dit oui il y a 64 pourcent ou ou des pays, il dit non \u00e0 64 pourcent \u00e0 \u00e0 l'imp\u00f4t sur les successions, il y a 74 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:47 > 0:16:06) [91%] : \r\nMerci beaucoup Alain, on vous retrouve je crois dans l'\u00e9mission qui va suivre, \u00e9mission sp\u00e9ciale votations f\u00e9d\u00e9rales, vous pouvez suivre tous les r\u00e9sultats avec Pierre-Olivier Volet et ses invit\u00e9s, ou encore sur rtsinfo Point CH ce soir, on reviendra tr\u00e8s largement \u00e9videmment sur cette journ\u00e9e, analyse et commentaire c\u00e9dant 19 heures 30 d'ici l\u00e0, je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:14 > 0:16:17) [90%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-14T11:12:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439018", "durationSec": 104, "title": "MI BOL DOR_RTS000000545547", "excerpt": "La 77e \u00e9dition de la course de voile du Bol d'Or a vu la victoire du Team Tilt sur le voilier Alinghi. Le jeune \u00e9quipage confirme sa domination sur les \u00e9preuves du d\u00e9but de la saison du championnat des D35.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["COURSE (VOILE)"], "sequenceIds": ["1443031"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439019", "durationSec": 109, "title": "MI COREE_RTS000000545531", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439020", "durationSec": 23, "title": "MI GEORGIE_RTS000000545521"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507442992", "summary": "D\u00e9part des bateaux voiliers de la course de voile du Bol d'Or dans la rade \u00e0 Gen\u00e8ve. Voiliers D35 Alinghi, Tilt et Realteam navigant. Nocturne, voiliers du Bol d'Or navigant. Itw Lucien Cujean, \u00e9quipier Tilt. Equipage du voilier Tilt f\u00eatant leur victoire.", "id": "1443031", "visualThemes": ["COURSE (VOILE)", "VOILIER"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596592", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019028", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A3E9D3F-C37C-4DC1-8481-A90E9C2BABF4", "internalArchiveId": "6A3E9D3F-C37C-4DC1-8481-A90E9C2BABF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 14 juin 2015. 13h-14h. 1. Selon les premi\u00e8res projections,  l'incertitude r\u00e8gne concernant le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV), la modification de la Constitution permettant l'autorisation du diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) serait accept\u00e9e,  l'initiative \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS\" et l'initiative sur l'harmonisation des bourses d'\u00e9tudes seraient rejet\u00e9es. - 2. Votations en Valais sur la r\u00e9vision de la Constitution et la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne. - 3. Votation \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transformation de locaux commerciaux en logements. - 4. D\u00e9bat sur l'initiative sur les successions qui serait refus\u00e9e. - 5. Dans le canton du Jura, les citoyens ont refus\u00e9 l'initiative de l'UDC sur l'imposition des frontaliers \u00e0 la source", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "summary": "1. D\u00e9bat entre Pierre Steulet, directeur des radios priv\u00e9es de l'Arc jurassien et Philippe Nantermod, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan. L'institut gfs-Berne estime que la loi sur la LRTV est \u00e0 50%-50%, le r\u00e9sultat sera tr\u00e8s serr\u00e9.", "durationSec": 3582, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rh\u00f4ne (fleuve)", "Jura (canton)", "Valais", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["h\u00e9ritage", "bourse d'\u00e9tudes", "\u00e9tudiant", "votation", "redevance radio-TV", "frontalier", "fiscalit\u00e9", "l\u00e9gislation", "diagnostic pr\u00e9natal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-05T14:40:21Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Dominique", "role": "recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Romain", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choffat, Michel", "role": "maire de la commune de Basse-Allaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corpataux, Magali", "role": "secr\u00e9taire romande d'Agile, oppos\u00e9 au DPI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steulet, Pierre", "role": "patron fondateur des radios priv\u00e9es de l'Arc jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0B153A4-C517-42AA-9FAE-D4ED2EBB3894", "internalArchiveId": "B0B153A4-C517-42AA-9FAE-D4ED2EBB3894", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 14 juin 2015. 18h-18h40. 1. La loi sur la LRTV est accept\u00e9e par 50,08 % . Les Suisses ont dit \"oui\" \u00e0 61,9 % et \u00e0 l'article constitutionnel en faveur du diagnostic pr\u00e9-implantatoire. L'iniative pour l'harmonisation des bourses d'\u00e9tudes a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e \u00e0 72%. L'initiative sur l'imposition des successions sup\u00e9rieures \u00e0 20 millions pour renflouer l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 71% des citoyens suisses. - 2. Interview de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC, sur l'acceptation tr\u00e8s juste de la nouvelle LTRV. - 3. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI, sur l'acceptation du diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI). - 4. D\u00e9bat avec Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC suisse et Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS. - 5. Dans le canton du Jura, l'initiative de l'UDC sur l'imposition des frontaliers \u00e0 la source a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e \u00e0 plus de 67%", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 2364, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Jura (canton)", "Valais"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "l\u00e9gislation", "votation", "bureau (local)", "redevance radio-TV", "diagnostic pr\u00e9natal", "h\u00e9ritage"], "thematicPersons": ["SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-01T13:40:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Christian", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien: chef du D\u00e9partement des finances, de la justice et de la police", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4490DC48-4B63-4144-B41E-C4FCD40062FD", "internalArchiveId": "4490DC48-4B63-4144-B41E-C4FCD40062FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 14 juin 2015. 14h-15h. 1. Les initiatives sur les bourses d'\u00e9tudes et l'imposition des h\u00e9ritages sont refus\u00e9es, incertitudes sur le r\u00e9sultat de la loi sur la LRTV, le diagnostic pr\u00e9implantatoire  est accept\u00e9. - 2. D\u00e9bat sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire. - 3. A Zurich, les citoyens ont refus\u00e9 l'initiative de l'UDC sur la suppression de la commission de recours pour les cas de rigueur des r\u00e9fugi\u00e9s. - 4. Dans le Jura, 67,8% des citoyens refusent l'initiative de l'UDC sur l'imposition des frontaliers \u00e0 la source. - 5. En Valais, les citoyens ont refus\u00e9 la r\u00e9vision constitutionnelle sur le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil et accept\u00e9 la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne. - 6. D\u00e9bat sur la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (1/2). - 7. D\u00e9bat sur la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (2/2)", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "durationSec": 3617, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rh\u00f4ne (fleuve)", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "diagnostic pr\u00e9natal", "l\u00e9gislation", "bourse d'\u00e9tudes", "redevance radio-TV", "h\u00e9ritage", "votation", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-05T13:46:09Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volpi Fournier, Maryl\u00e8ne", "role": "d\u00e9put\u00e9e Verte au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buttet, Yannick", "role": "conseiller national valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Neirynck, Jacques", "role": "conseiller national vaudois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adler, Tib\u00e8re", "role": "directeur romand d'Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "cin\u00e9aste et r\u00e9alisateur suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3502138A-964D-4A37-A6B8-6F73B95408C5", "internalArchiveId": "3502138A-964D-4A37-A6B8-6F73B95408C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interpol, l'organisation internationale de coop\u00e9ration polici\u00e8re, met fin \u00e0 son partenariat avec la FIFA : interview de Roland Rino B\u00fcchel, conseiller national saint-gallois UDC", "publicationDate": "2015-06-12T00:00:00Z", "summary": "L'organisation internationale de coop\u00e9ration polici\u00e8re avait conclu en 2011 un contrat avec l'organisation mondiale du football pour un montant de 20 millions de francs afin qu'Interpol mette sur pied un programme d'\u00e9ducation et de pr\u00e9vention contre la fraude et la corruption. Interpol explique avoir renonc\u00e9 \u00e0 cette somme suite aux enqu\u00eates ouvertes contre des cadres de la FIFA.", "durationSec": 359, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "corruption"], "thematicPersons": ["FIFA", "Interpol"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-13T13:04:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fcchel, Roland Rino", "role": "conseiller national saint-gallois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1432658", "internalArchiveId": "AA1505432619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "publicationDate": "2015-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 3298, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6859849", "imageURL": "http://www.rts.ch/6811218.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "Temps pr\u00e9sent", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "Temps pr\u00e9sent", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "Temps pr\u00e9sent", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts"], "alternativeSummary": ["Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "En Suisse romande aujourd'hui, 23% des Vaudois, 25% des Jurassiens et 34% des Genevois ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le revenu. C'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose dans l'univers des petits contribuables suisses. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans qu'on s'en aper\u00e7oive, beaucoup d'Helv\u00e8tes ont cess\u00e9 de payer des imp\u00f4ts directs. Aujourd'hui, des centaines de milliers de personnes se retrouvent en dessous des seuils de taxation, et leur nombre augmente. Qu'arrive-t-il \u00e0 ces petits contribuables qui tombent du train de l'Etat ? Temps Pr\u00e9sent est parti \u00e0 leur rencontre. Voyage au pays d'une esp\u00e8ce menac\u00e9e.", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "En Suisse romande aujourd'hui, 23% des Vaudois, 25% des Jurassiens et 34% des Genevois ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le revenu. C'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose dans l'univers des petits contribuables suisses. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans qu'on s'en aper\u00e7oive, beaucoup d'Helv\u00e8tes ont cess\u00e9 de payer des imp\u00f4ts directs. Aujourd'hui, des centaines de milliers de personnes se retrouvent en dessous des seuils de taxation, et leur nombre augmente. Qu'arrive-t-il \u00e0 ces petits contribuables qui tombent du train de l'Etat ? Temps Pr\u00e9sent est parti \u00e0 leur rencontre. Voyage au pays d'une esp\u00e8ce menac\u00e9e.", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "En Suisse romande aujourd'hui, 23% des Vaudois, 25% des Jurassiens et 34% des Genevois ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le revenu. C'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose dans l'univers des petits contribuables suisses. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans qu'on s'en aper\u00e7oive, beaucoup d'Helv\u00e8tes ont cess\u00e9 de payer des imp\u00f4ts directs. Aujourd'hui, des centaines de milliers de personnes se retrouvent en dessous des seuils de taxation, et leur nombre augmente. Qu'arrive-t-il \u00e0 ces petits contribuables qui tombent du train de l'Etat ? Temps Pr\u00e9sent est parti \u00e0 leur rencontre. Voyage au pays d'une esp\u00e8ce menac\u00e9e.", "Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "En Suisse romande aujourd'hui, 23% des Vaudois, 25% des Jurassiens et 34% des Genevois ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le revenu. C'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose dans l'univers des petits contribuables suisses. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans qu'on s'en aper\u00e7oive, beaucoup d'Helv\u00e8tes ont cess\u00e9 de payer des imp\u00f4ts directs. Aujourd'hui, des centaines de milliers de personnes se retrouvent en dessous des seuils de taxation, et leur nombre augmente. Qu'arrive-t-il \u00e0 ces petits contribuables qui tombent du train de l'Etat ? Temps Pr\u00e9sent est parti \u00e0 leur rencontre. Voyage au pays d'une esp\u00e8ce menac\u00e9e.", "En Suisse romande aujourd'hui, 23% des Vaudois, 25% des Jurassiens et 34% des Genevois ne payent pas d'imp\u00f4ts sur le revenu. C'est qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose dans l'univers des petits contribuables suisses. Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans qu'on s'en aper\u00e7oive, beaucoup d'Helv\u00e8tes ont cess\u00e9 de payer des imp\u00f4ts directs. Aujourd'hui, des centaines de milliers de personnes se retrouvent en dessous des seuils de taxation, et leur nombre augmente. Qu'arrive-t-il \u00e0 ces petits contribuables qui tombent du train de l'Etat ? Temps Pr\u00e9sent est parti \u00e0 leur rencontre. Voyage au pays d'une esp\u00e8ce menac\u00e9e."], "variantIds": ["ece-6738169", "ece-6757914", "ece-6738147", "ece-6740704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T10:56:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:18\r\n{\\an1}Il y a quelques mois, des chiffres\r\n\r\n10:00:29:23  10:00:31:13\r\n{\\an1}nous ont intrigu\u00e9s.\r\n\r\n10:00:31:18  10:00:36:14\r\n{\\an1}Un quart des Vaudois et un quart des\r\nJurassiens ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:00:36:19  10:00:42:02\r\n{\\an1}A Gen\u00e8ve, 34 % des citoyens ne paient\r\nrien, laissant aux deux tiers restant\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:46:09\r\n{\\an1}le d\u00e9sagr\u00e9able devoir de vider\r\nses poches pour l'Etat.\r\n\r\n10:00:46:13  10:00:50:01\r\n{\\an3}         Des Romands ne paient rien,\r\n          vous vous saignez \u00e0 blanc.\r\n\r\n10:00:50:06  10:00:54:13\r\n{\\an3}   Scandale ? Non, pas si simple ont\r\n d\u00e9couvert R.Migy et J.de Charri\u00e8re,\r\n\r\n10:00:54:18  10:00:56:20\r\n{\\an3}            les auteurs du reportage\r\n\r\n10:00:57:01  10:00:59:23\r\n{\\an3}    que nous vous proposons ce soir.\r\n\r\n10:01:00:04  10:01:04:13\r\n{\\an3}   Des politiques aimeraient opposer\r\n   la Suisse qui se l\u00e8ve pour bosser\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:09:21\r\n{\\an3}      contre celle des \"profiteurs\",\r\n       mais la r\u00e9alit\u00e9 est complexe.\r\n\r\n10:01:10:02  10:01:13:11\r\n{\\an1}Une bonne partie de ceux\r\nqui ne paient pas d'imp\u00f4ts\r\n\r\n10:01:13:15  10:01:18:00\r\n{\\an1}ne peuvent pas en payer: ils\r\nn'assurent pas leur minimum vital.\r\n\r\n10:01:18:05  10:01:20:02\r\n{\\an1}Ce sont les working-poors.\r\n\r\n10:01:20:07  10:01:24:05\r\n{\\an1}Il y a aussi les \u00e9tudiants, \r\nles invalides, les ch\u00f4meurs,\r\n\r\n10:01:24:10  10:01:26:14\r\n{\\an1}ceux qui sont \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:01:26:19  10:01:30:23\r\n{\\an1}Ces chiffres alarmants montrent\r\nque de plus en plus de Suisses\r\n\r\n10:01:31:04  10:01:34:06\r\n{\\an1}tombent du train de l'Etat\r\net restent en rade.\r\n\r\n10:01:34:11  10:01:38:00\r\n{\\an1}Le foss\u00e9 s'agrandit,\r\nles experts s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:01:38:05  10:01:50:14\r\n{\\an1}\r\n\r\n10:01:55:19  10:02:00:02\r\n  -Il y a une chose \u00e0 laquelle\r\n  on ne pense jamais vraiment.\r\n\r\n10:02:00:07  10:02:05:12\r\nUn jour, on d\u00e9couvre qu'elle fait\r\n   tourner notre monde, rouler\r\n\r\n10:02:05:17  10:02:07:21\r\n  nos trains et nos policiers.\r\n\r\n10:02:08:02  10:02:11:08\r\nMarcher nos h\u00f4pitaux et nos \u00e9coles.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:12:23\r\n       Ce ressort furtif,\r\n\r\n10:02:13:04  10:02:15:09\r\n  c'est l'imp\u00f4t et nous allons\r\n\r\n10:02:15:13  10:02:20:11\r\n lui poser une question bizarre:\r\n   est-il devenu trop humain ?\r\n\r\n10:02:25:10  10:02:29:20\r\n*-A ma gauche, la Suisse qui a peur,\r\n     la Suisse de la docilit\u00e9.\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:32:09\r\n*A ma droite, la Suisse du travail.\r\n\r\n10:02:32:13  10:02:35:12\r\n     *La Suisse qui se l\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:35:17  10:02:37:19\r\n    *La Suisse qui est fi\u00e8re.\r\n\r\n10:02:38:20  10:02:40:08\r\n        *La Suisse libre.\r\n\r\n10:02:40:12  10:02:42:15\r\n        *La Suisse forte.\r\n\r\n10:02:42:20  10:02:44:04\r\n*La Suisse digne.\r\n\r\n10:02:46:15  10:02:48:16\r\n*Ca, c'est nous.\r\n\r\n10:02:48:21  10:02:51:14\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:02:51:19  10:02:53:00\r\n...\r\n\r\n10:02:53:05  10:02:55:05\r\n      -Pour Kevin Grangier,\r\n\r\n10:02:55:10  10:02:57:14\r\n   la journ\u00e9e a commenc\u00e9 t\u00f4t.\r\n\r\n10:02:57:19  10:03:01:12\r\nIl n'est que secr\u00e9taire r\u00e9gional\r\n    d'une section r\u00e9gionale\r\n\r\n10:03:01:17  10:03:04:10\r\n     mais il pourrait gravir\r\n        quelques \u00e9chelons\r\n\r\n10:03:04:14  10:03:07:22\r\n        s'il n\u00e9gocie bien\r\n     cette ann\u00e9e \u00e9lectorale.\r\n\r\n10:03:13:10  10:03:16:03\r\n       Son parti de droite\r\n       ultraconservatrice\r\n\r\n10:03:16:08  10:03:18:22\r\n s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans la traque\r\n\r\n10:03:19:03  10:03:22:10\r\n       de ceux qui vivent\r\n     aux crochets de l'Etat.\r\n\r\n10:03:22:14  10:03:27:21\r\n  Au d\u00e9but de l'hiver, la presse\r\nr\u00e9v\u00e9lait que dans sa propre r\u00e9gion,\r\n\r\n10:03:28:02  10:03:30:03\r\n    beaucoup de contribuables\r\n\r\n10:03:30:08  10:03:33:00\r\nne paient plus d'imp\u00f4ts directs.\r\n\r\n10:03:33:05  10:03:36:10\r\n        Dans ce canton,\r\n     23 % des contribuables\r\n\r\n10:03:36:14  10:03:38:16\r\n     ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:03:38:21  10:03:40:14\r\n       C'est un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:03:40:19  10:03:42:00\r\n   -Evidemment.\r\n\r\n10:03:42:05  10:03:44:12\r\n{\\an1}Ca d\u00e9montre qu'aujourd'hui,\r\n\r\n10:03:44:17  10:03:46:23\r\n{\\an1}on arrive au bout d'un mod\u00e8le.\r\n\r\n10:03:47:04  10:03:51:13\r\nLe mod\u00e8le social\r\ntel qu'on le conna\u00eet dans notre pays.\r\n\r\n10:03:51:18  10:03:55:11\r\nIl devient n\u00e9cessaire\r\nde le revoir, de le r\u00e9inventer.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:07:08\r\n          -Au m\u00eame moment,\r\ndans la m\u00eame r\u00e9gion, Dominique Gitto\r\n\r\n10:04:07:12  10:04:10:16\r\n  se pr\u00e9pare \u00e0 un autre voyage:\r\n      Caritas lui a confi\u00e9\r\n\r\n10:04:10:21  10:04:14:11\r\n  le volant de ce bus-\u00e9picerie\r\n    qui va de ville en ville\r\n\r\n10:04:14:15  10:04:16:22\r\napportant des aliments bon march\u00e9\r\n\r\n10:04:17:03  10:04:21:10\r\n\u00e0 ceux qui n'ont plus les moyens\r\nde s'offrir le standard suisse.\r\n\r\n10:04:21:14  10:04:23:20\r\n -Ca peut emmener tout le monde.\r\n\r\n10:04:24:01  10:04:26:23\r\n{\\an1}Une personne\r\nqui a une situation ais\u00e9e\r\n\r\n10:04:27:04  10:04:29:13\r\net qui pour une raison ou une autre\r\n\r\n10:04:29:18  10:04:31:22\r\nse trouve avec des difficult\u00e9s\r\n\r\n10:04:32:03  10:04:33:21\r\nsans pouvoir s'en sortir.\r\n\r\n10:04:35:13  10:04:38:10\r\n       -Le Suisse pauvre\r\n    demeure une abstraction.\r\n\r\n10:04:38:14  10:04:41:00\r\n Les donn\u00e9es r\u00e9v\u00e9l\u00e9es d\u00e9voilent\r\n\r\n10:04:41:05  10:04:43:02\r\n    une r\u00e9alit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9e.\r\n\r\n10:04:43:07  10:04:45:11\r\n Avec des salaires respectables,\r\n\r\n10:04:45:16  10:04:49:02\r\nbeaucoup d'Helv\u00e8tes se retrouvent\r\n\r\n10:04:49:07  10:04:51:21\r\nen dessous des seuils de taxation.\r\n\r\n10:04:52:21  10:04:55:17\r\n     Dans la Suisse romande\r\n       des contribuables,\r\n\r\n10:04:55:22  10:04:57:13\r\n        23 % des Vaudois,\r\n\r\n10:04:57:18  10:05:03:03\r\n      25 % des Jurassiens,\r\n34 % des Genevois ne paient rien.\r\n\r\n10:05:03:08  10:05:05:08\r\n    Et leur nombre augmente.\r\n\r\n10:05:05:12  10:05:07:12\r\n    Les uns apr\u00e8s les autres,\r\n\r\n10:05:07:17  10:05:12:04\r\n    les petits contribuables \r\n   tombent du train de l'Etat.\r\n\r\n10:05:12:09  10:05:14:07\r\n     Qui sont-ils au juste,\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:17:17\r\n       ceux qui ne paient\r\n     pas d'imp\u00f4ts directs ?\r\n\r\n10:05:17:22  10:05:21:22\r\n    Le bus de Caritas voyage\r\nau pays de cette esp\u00e8ce menac\u00e9e.\r\n\r\n10:05:22:03  10:05:25:12\r\n       Parmi ses clients,\r\n il y a ceux qui ne paient plus\r\n\r\n10:05:25:17  10:05:28:07\r\net ceux qui paient encore un peu.\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:37:11\r\n           Ca ne fait\r\n   pas deux mois qu'il roule.\r\n\r\n10:05:37:15  10:05:41:14\r\n     Ce bus est une nouveaut\u00e9\r\net d\u00e9j\u00e0, on l'attend de pied ferme\r\n\r\n10:05:41:19  10:05:45:09\r\nm\u00eame si on cherche la discr\u00e9tion.\r\n\r\n10:05:45:13  10:05:49:00\r\n     La plupart des clients \r\n    refuseront d'\u00eatre film\u00e9s.\r\n\r\n10:05:49:05  10:05:53:05\r\n                   -Bonjour, Madame.\r\n-Bonjour, j'aimerais faire une carte.\r\n\r\n10:05:53:10  10:05:56:17\r\n           -Pas de souci si vous avez\r\n               la d\u00e9cision de l'OVAM.\r\n\r\n10:05:56:22  10:05:58:03\r\n-Voil\u00e0.\r\n\r\n10:05:58:08  10:05:59:12\r\n                       -Voil\u00e0, super.\r\n\r\n10:05:59:17  10:06:01:13\r\n               Une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:01:18  10:06:03:18\r\n                     Et une photo.\r\n\r\n10:06:03:23  10:06:05:20\r\n            Je vous la fais de suite.\r\n\r\n10:06:06:01  10:06:08:09\r\n-D'accord.\r\n               -OK, venez seulement.\r\n\r\n10:06:09:21  10:06:11:10\r\n                C'est mon bureau...\r\n\r\n10:06:11:14  10:06:12:19\r\n          Provisoire.\r\n\r\n10:06:13:00  10:06:14:20\r\n   -Pour acc\u00e9der aux produits,\r\n\r\n10:06:15:01  10:06:17:08\r\n  il faut prouver sa situation.\r\n\r\n10:06:17:12  10:06:21:18\r\n  Montrer que l'Etat vous aide\r\n    \u00e0 payer vos assurances.\r\n\r\n10:06:23:05  10:06:26:12\r\n      -J'ai besoin du num\u00e9ro \r\n     de la d\u00e9cision de l'OVAM.\r\n\r\n10:06:26:17  10:06:30:23\r\n-Les subsides d'assurance-maladie\r\n  repr\u00e9sentent un crit\u00e8re large\r\n\r\n10:06:31:04  10:06:34:05\r\n      qui donnent une id\u00e9e\r\n      du nombre d'Helv\u00e8tes\r\n\r\n10:06:34:10  10:06:36:02\r\n      ayant besoin d'aide.\r\n\r\n10:06:36:07  10:06:37:17\r\n       Ils sont 2,6 mios.\r\n\r\n10:06:37:22  10:06:40:02\r\n   Un tiers de la population.\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:42:18\r\nLe premier cercle de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:06:42:23  10:06:44:12\r\n                        -Ici.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:06:46:22  10:06:48:16\r\n                    -Et la signature.\r\n\r\n10:06:48:21  10:06:50:02\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:06:50:07  10:06:52:03\r\nVotre carte est pr\u00eate.\r\n\r\n10:06:52:08  10:06:54:10\r\nVous pouvez tout acheter.\r\n\r\n10:06:54:14  10:06:58:03\r\n    Certains produits\r\nsont limit\u00e9s en quantit\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:08  10:07:00:15\r\n{\\an3}        La liste exhaustive est ici.\r\n\r\n10:07:00:20  10:07:04:18\r\n{\\an3}                  C'est les prix bas\r\n       dont la quantit\u00e9 est limit\u00e9e.\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:06:12\r\n{\\an3}              Par carte et par jour.\r\n\r\n10:07:06:17  10:07:09:17\r\n{\\an3}                  Sucre, deux kilos,\r\n            farine, cinq kilos, etc.\r\n\r\n10:07:09:22  10:07:12:18\r\n{\\an3}    Pour le reste, c'est pas limit\u00e9.\r\n\r\n10:07:20:03  10:07:22:14\r\n        Un enfant pleure\r\n\r\n10:07:22:19  10:07:24:08\r\n         95 centimes.\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:30:08\r\n                           Deux fois.\r\n                         -Et un kilo\r\n\r\n10:07:30:12  10:07:31:22\r\n                 de farine.\r\n            -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:07:32:03  10:07:33:08\r\nMerci.\r\n\r\n10:07:35:09  10:07:36:21\r\nCa fait 26,45 frs.\r\n\r\n10:07:37:16  10:07:39:07\r\n             -C'est chaque mercredi ?\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:42:15\r\n-Tous les mercredis \r\napr\u00e8s-midi d\u00e8s 13h30\r\n\r\n10:07:42:20  10:07:45:03\r\nquand j'ai pas de souci de bus.\r\n\r\n10:07:45:08  10:07:46:23\r\n     Jusqu'\u00e0 16h15.\r\n                   -D'accord.\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:50:13\r\n-Ca vous laisse dix minutes\r\n  pour ranger et partir.\r\n\r\n10:07:50:18  10:07:52:00\r\n                     -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:07:52:05  10:07:54:03\r\n                    -Merci \u00e0 vous,\r\n                    votre ticket.\r\n\r\n10:07:54:08  10:07:57:22\r\n   -C'est important de trouver\r\n     des choses bon march\u00e9 ?\r\n\r\n10:07:58:03  10:07:59:08\r\n   -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:07:59:12  10:08:02:11\r\nJe suis tr\u00e8s serr\u00e9e financi\u00e8rement.\r\n\r\n10:08:02:15  10:08:05:01\r\nMa pension a un peu augment\u00e9.\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:07:04\r\nJ'ai un retard d'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:08:07:09  10:08:10:12\r\nIl faut \u00e9conomiser\r\nde tous les coins.\r\n\r\n10:08:10:17  10:08:13:23\r\n   -Vous avez combien par mois\r\n          pour vivre ?\r\n\r\n10:08:14:04  10:08:17:17\r\n-Pour vivre,\r\nquand j'ai fait les paiements ?\r\n\r\n10:08:17:22  10:08:19:04\r\n300 ou 400 frs.\r\n\r\n10:08:21:01  10:08:22:17\r\n      -C'est pas beaucoup.\r\n\r\n10:08:22:22  10:08:24:03\r\n   -Non.\r\n\r\n10:08:24:08  10:08:25:15\r\nC'est pas assez.\r\n\r\n10:08:29:02  10:08:31:21\r\n-Maguy a une voiture et un logement\r\n\r\n10:08:32:02  10:08:34:16\r\n gr\u00e2ce au soutien de sa famille.\r\n\r\n10:08:34:21  10:08:37:05\r\n  Elle paie encore des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:08:37:10  10:08:40:03\r\n Elle n'est pas tomb\u00e9e du train\r\n\r\n10:08:40:08  10:08:42:02\r\n   mais elle tutoie la trappe\r\n\r\n10:08:42:07  10:08:44:20\r\n      depuis pr\u00e8s de 20 ans\r\n        quand la maladie\r\n\r\n10:08:45:01  10:08:47:11\r\n          l'a fauch\u00e9e:\r\n    un probl\u00e8me de thyro\u00efde.\r\n\r\n10:08:47:16  10:08:51:13\r\n-Ceux qui me connaissaient avant\r\n   ne me reconnaissaient pas.\r\n\r\n10:08:51:18  10:08:56:09\r\n    Je ne faisais plus rien,\r\n je ne pouvais m\u00eame plus \u00e9crire.\r\n\r\n10:08:56:13  10:08:58:20\r\nJe ne pouvais plus faire \u00e0 manger.\r\n\r\n10:08:59:01  10:09:01:14\r\n           Mes enfants\r\n   faisaient tout \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:03:05\r\n       J'ai eu un tel coup\r\n\r\n10:09:03:10  10:09:05:12\r\nque je ne serai jamais plus\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:07:16\r\ncomme une femme de mon \u00e2ge.\r\n\r\n10:09:07:21  10:09:10:06\r\n  Depuis 44 ans,\r\n  physiquement,\r\n\r\n10:09:10:11  10:09:13:01\r\nje suis comme une vieille de 80 ans.\r\n\r\n10:09:13:06  10:09:16:02\r\n   -Vous le sentez comme \u00e7a ?\r\n     -Ah oui.\r\n\r\n10:09:16:07  10:09:19:05\r\nEnsuite, j'ai eu un cancer du sein.\r\n\r\n10:09:19:10  10:09:20:14\r\n     En 2007.\r\n\r\n10:09:20:19  10:09:23:08\r\n  Ca n'a pas arrang\u00e9 les choses.\r\n\r\n10:09:23:12  10:09:26:10\r\n Psychologiquement,\r\nce n'est pas facile.\r\n\r\n10:09:26:14  10:09:31:00\r\n     -Maguy prendra cinq ans\r\n     pour remonter la pente.\r\n\r\n10:09:31:05  10:09:33:19\r\n  Son couple n'y a pas r\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n10:09:34:00  10:09:36:02\r\n    Elle divorce \u00e0 l'amiable,\r\n\r\n10:09:36:07  10:09:40:02\r\nobtient une pension de 2'000 frs\r\n   par mois qu'elle compl\u00e8te\r\n\r\n10:09:40:07  10:09:42:12\r\n   par un salaire de serveuse.\r\n\r\n10:09:42:17  10:09:46:17\r\n   Mais elle perd cet emploi\r\net n'en retrouvera plus d'autre.\r\n\r\n10:09:46:22  10:09:49:23\r\n   Son ex-mari, pour l'aider,\r\n      accro\u00eet sa pension.\r\n\r\n10:09:50:04  10:09:54:10\r\n         Le fisc d\u00e9gaine\r\nune augmentation et un rattrapage.\r\n\r\n10:09:54:14  10:09:58:06\r\n-Vous trouvez que les petits revenus\r\n\r\n10:09:58:11  10:10:00:07\r\n     paient trop d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n10:10:00:11  10:10:01:17\r\n       -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:10:01:22  10:10:05:19\r\n{\\an1}Il devrait y avoir un minimum\r\no\u00f9 on ne paie pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:10:06:00  10:10:09:12\r\n{\\an1}On nous donne d'un c\u00f4t\u00e9,\r\non nous reprend de l'autre.\r\n\r\n10:10:09:17  10:10:11:07\r\nCa vaut pas la peine.\r\n\r\n10:10:11:11  10:10:13:10\r\n{\\an1}On change l'argent de place.\r\n\r\n10:10:15:03  10:10:19:02\r\n   -Pendant toutes les ann\u00e9es\r\n     o\u00f9 vous \u00e9tiez mari\u00e9e,\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:22:00\r\nc'\u00e9tait pas un souci, les imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:10:22:05  10:10:23:10\r\n           l'argent ?\r\n\r\n10:10:23:14  10:10:27:22\r\n{\\an1}-On payait pas mal d'imp\u00f4ts\r\nparce qu'on travaillait les deux.\r\n\r\n10:10:28:03  10:10:30:15\r\n{\\an1}J'avais aussi un joli salaire.\r\n\r\n10:10:30:20  10:10:32:22\r\nOn payait en cons\u00e9quence.\r\n\r\n10:10:33:03  10:10:36:23\r\nOn se privait de vacances,\r\n   de certaines choses,\r\n\r\n10:10:37:04  10:10:39:11\r\non ne faisait pas de folies.\r\n\r\n10:10:39:16  10:10:43:12\r\n{\\an1}Mais on arrivait \u00e0 vivre\r\ncorrectement \u00e0 quatre.\r\n\r\n10:10:43:17  10:10:48:00\r\n   -Pendant toutes ces ann\u00e9es,\r\nvous aviez l'id\u00e9e que vous pouviez\r\n\r\n10:10:48:05  10:10:51:12\r\nvous retrouver dans la situation\r\n        d'aujourd'hui ?\r\n\r\n10:10:51:17  10:10:53:16\r\n  -Non, je pensais pas.\r\n\r\n10:10:55:02  10:10:58:00\r\n  On avait la chance\r\n  d'avoir la sant\u00e9.\r\n\r\n10:10:58:05  10:11:02:20\r\nQuand vous ne l'avez plus,\r\n     tout se d\u00e9grade.\r\n\r\n10:11:03:01  10:11:05:23\r\n     -On se rend pas compte\r\n         quand on l'a.\r\n\r\n10:11:06:04  10:11:07:09\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:11:09:05  10:11:11:19\r\n    On perd tout.\r\n       -On perd beaucoup.\r\n\r\n10:11:20:23  10:11:22:19\r\n{\\an1}-Adieu Michael, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:11:23:00  10:11:24:05\r\n{\\an1}Ca va bien.\r\n\r\n10:11:24:10  10:11:25:19\r\n{\\an1}Je suis en route.\r\n\r\n10:11:26:00  10:11:28:21\r\n      J'arrive vers 12h15.\r\n\r\n10:11:29:02  10:11:30:22\r\n     Allez, ciao, bye-bye !\r\n\r\n10:11:31:03  10:11:32:08\r\n          Ciao, ciao !\r\n\r\n10:11:35:09  10:11:37:04\r\n     -D'accuser les faibles\r\n\r\n10:11:37:09  10:11:41:01\r\n       d'\u00eatre un probl\u00e8me,\r\n    c'est difficile parfois ?\r\n\r\n10:11:41:06  10:11:43:03\r\n-Oui, mais je n'aimerais pas\r\n\r\n10:11:43:08  10:11:46:06\r\n{\\an1}qu'on me fasse dire\r\nce que je n'ai pas dit.\r\n\r\n10:11:46:11  10:11:48:06\r\n{\\an1}On n'accuse pas les faibles\r\n\r\n10:11:48:11  10:11:51:09\r\n{\\an1}d'\u00eatre un probl\u00e8me\r\net donc s'en d\u00e9barrasser.\r\n\r\n10:11:51:13  10:11:52:23\r\n{\\an1}On accuse un syst\u00e8me\r\n\r\n10:11:53:04  10:11:57:04\r\n    d'engendrer des faibles, \r\n   d'engendrer de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:11:57:09  10:12:00:17\r\n    Ce syst\u00e8me arrive au bout\r\n        et il est urgent\r\n\r\n10:12:00:22  10:12:06:08\r\n que tous les milieux qui se disent\r\nresponsables dans notre pays cessent\r\n\r\n10:12:06:12  10:12:10:01\r\n          de s'aveugler\r\n  vis-\u00e0-vis de cette situation.\r\n\r\n10:12:10:06  10:12:15:14\r\n -Parmi les gens dont son parti \r\n se m\u00e9fie, il y a les \u00e9tudiants.\r\n\r\n10:12:15:19  10:12:19:11\r\n   Les \u00e9tudiants co\u00fbtent cher\r\n       \u00e0 la collectivit\u00e9\r\n\r\n10:12:19:16  10:12:21:13\r\n   et ne paient pas d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:12:21:18  10:12:26:05\r\nIls ne sont pas tomb\u00e9s du train,\r\nils n'y sont pas encore mont\u00e9s.\r\n\r\n10:12:26:10  10:12:30:07\r\nUne nuance importante pour Elena\r\n     qui nous voyait venir.\r\n\r\n10:12:30:11  10:12:31:19\r\n                   -La premi\u00e8re chose\r\n\r\n10:12:32:00  10:12:33:09\r\n                que je me suis dite,\r\n\r\n10:12:33:13  10:12:35:08\r\n            c'est que j'allais devoir\r\n\r\n10:12:35:12  10:12:38:01\r\n                     me justifier\r\n           de ne pas payer d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:12:38:06  10:12:40:01\r\n          Et je ne veux pas le faire.\r\n\r\n10:12:40:06  10:12:43:08\r\n{\\an3}                Quand on m'a annonc\u00e9\r\n           le sujet, je me suis dit:\r\n\r\n10:12:43:12  10:12:46:13\r\n{\\an3}            \"Voil\u00e0, c'est la vilaine\r\n                \u00e9tudiante flemmarde,\r\n\r\n10:12:46:18  10:12:49:19\r\n{\\an3}                   qui fait la f\u00eate,\r\n          qui ne paie pas d'imp\u00f4ts.\"\r\n\r\n10:12:50:00  10:12:54:07\r\n{\\an3}        Je n'ai pas envie de rentrer\r\n   dans un discours de l\u00e9gitimation.\r\n\r\n10:12:54:11  10:12:56:23\r\n    -Elena est une \u00e9tudiante\r\n\r\n10:12:57:04  10:12:58:09\r\n        un peu sp\u00e9ciale.\r\n\r\n10:12:58:13  10:13:02:08\r\nElle a un pied dans la vie active\r\n       depuis sa majorit\u00e9.\r\n\r\n10:13:02:12  10:13:04:07\r\n                -C'est mon \u00e9ducation.\r\n\r\n10:13:04:11  10:13:07:00\r\n       Je n'ai jamais manqu\u00e9 de rien.\r\n\r\n10:13:07:05  10:13:10:11\r\n{\\an3}                    J'ai toujours eu\r\n             ce dont j'avais besoin.\r\n\r\n10:13:10:15  10:13:15:03\r\n{\\an3}             Mais ce qui \u00e9tait extra\r\n   et qui l'est toujours d'ailleurs,\r\n\r\n10:13:15:08  10:13:18:11\r\n{\\an3}           c'est \u00e0 moi de travailler\r\n                     pour l'obtenir.\r\n\r\n10:13:22:07  10:13:23:17\r\n                         142, s.v.p.\r\n\r\n10:13:23:22  10:13:25:08\r\n-C'est bon ?\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:13:25:12  10:13:27:06\r\n      -Vous faites combien\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:28:15\r\n           par mois ?\r\n\r\n10:13:28:20  10:13:31:19\r\n-Ca varie entre 900 et 1'200 frs.\r\n\r\n10:13:32:00  10:13:35:23\r\n      En fonction du nombre\r\n      d'heures que je fais.\r\n\r\n10:13:36:04  10:13:37:09\r\n          Ca me suffit.\r\n\r\n10:13:37:13  10:13:39:18\r\n   -Vos parents prennent quoi\r\n\r\n10:13:39:23  10:13:41:04\r\n           en charge ?\r\n\r\n10:13:41:09  10:13:42:20\r\n         -Ma scolarit\u00e9,\r\n\r\n10:13:43:01  10:13:46:12\r\n   donc ma taxe universitaire\r\n\r\n10:13:46:17  10:13:48:19\r\n            et mon assurance-maladie.\r\n\r\n10:13:49:00  10:13:55:14\r\n{\\an3}Et je pr\u00e9cise aussi qu'ils continuent\r\n        \u00e0 me donner 200 frs par mois.\r\n\r\n10:13:58:00  10:14:00:13\r\n-Reste qu'avant l'\u00e2ge de 26 ans,\r\n\r\n10:14:00:18  10:14:04:17\r\n       on ne la verra pas\r\n       pleinement active.\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:08:05\r\n       La dur\u00e9e des \u00e9tudes\r\n  n'en finit pas de s'allonger.\r\n\r\n10:14:08:10  10:14:10:06\r\n  -Vous avez fait un bachelor.\r\n\r\n10:14:10:11  10:14:12:12\r\n    Et maintenant un master.\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:13:22\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n10:14:14:03  10:14:16:10\r\n      -Simplement parce qu'on retarde\r\n\r\n10:14:16:14  10:14:19:17\r\n{\\an3}                le moment de rentrer\r\n           dans le monde du travail.\r\n\r\n10:14:19:22  10:14:22:23\r\n              On sait qu'on va avoir \r\n              du mal \u00e0 en trouver un.\r\n\r\n10:14:23:04  10:14:24:17\r\n               C'est assez paradoxal.\r\n\r\n10:14:24:22  10:14:26:20\r\n          D'un c\u00f4t\u00e9, on nous reproche\r\n\r\n10:14:27:01  10:14:30:07\r\n      de ne pas travailler\r\n      et d'un autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:34:04\r\n quand on veut avoir un travail,\r\n           y en a pas.\r\n\r\n10:14:34:09  10:14:37:10\r\nOn aimerait apprendre un m\u00e9tier.\r\n\r\n10:14:37:14  10:14:40:17\r\n        Je suis fatigu\u00e9e\r\n      d'\u00e9crire des papiers.\r\n\r\n10:14:40:22  10:14:43:17\r\n        Mais j'ai besoin\r\n      d'un dipl\u00f4me en plus\r\n\r\n10:14:43:22  10:14:46:10\r\n    pour mettre le maximum de chances\r\n\r\n10:14:46:14  10:14:50:13\r\n{\\an3}            de mon c\u00f4t\u00e9 pour trouver\r\n        un boulot qui m'int\u00e9ressera.\r\n\r\n10:14:54:01  10:14:57:09\r\n           -A Gen\u00e8ve\r\no\u00f9 Elena fait ses \u00e9tudes, il y a\r\n\r\n10:14:57:13  10:15:00:05\r\n28'000 \u00e9tudiants, presque le tiers\r\n\r\n10:15:00:10  10:15:04:14\r\ndu fameux tiers de contribuables\r\n  genevois qui ne paient rien.\r\n\r\n10:15:04:19  10:15:06:07\r\n        Mais logiquement,\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:11\r\n        un jeune adulte\r\n     en formation n'est pas\r\n\r\n10:15:09:16  10:15:12:14\r\n           une perte,\r\n    c'est un investissement.\r\n\r\n10:15:12:19  10:15:16:03\r\n      Il devrait rejoindre\r\n  le haut de la classe moyenne,\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:18:01\r\n     celle qui paie le plus.\r\n\r\n10:15:18:06  10:15:20:03\r\n  Le probl\u00e8me avec les imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:15:20:08  10:15:23:02\r\n    c'est qu'on paie toujours\r\n        pour les autres.\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:25:21\r\n        Les gros revenus\r\n     paient pour les petits.\r\n\r\n10:15:26:02  10:15:28:04\r\n Les communes avec peu de frais\r\n\r\n10:15:28:09  10:15:31:05\r\n       paient pour celles\r\n      qui en ont beaucoup.\r\n\r\n10:15:31:10  10:15:34:15\r\n-Salut, \u00e7a fait plaisir de te revoir.\r\n                    -De m\u00eame.\r\n\r\n10:15:34:20  10:15:37:03\r\n   -On retrouve Kevin Grangier\r\n\r\n10:15:37:08  10:15:40:12\r\n            en visite\r\n dans le village o\u00f9 il a grandi.\r\n\r\n10:15:40:17  10:15:45:02\r\nIci, tout va bien, mais le syndic,\r\n    membre de l'UDC comme lui,\r\n\r\n10:15:45:07  10:15:47:20\r\n    peste contre les d\u00e9munis\r\n          de la ville.\r\n\r\n10:15:48:01  10:15:50:07\r\n                -On le voit ailleurs.\r\n\r\n10:15:50:11  10:15:53:15\r\nQuelles sont les r\u00e9alit\u00e9s v\u00e9cues ?\r\n\r\n10:15:53:20  10:15:56:14\r\n{\\an1}-Chez nous,\r\nles ch\u00f4meurs, je les compte\r\n\r\n10:15:56:19  10:15:58:11\r\n{\\an1}sur les doigts d'une main.\r\n\r\n10:15:58:16  10:16:00:05\r\n{\\an1}Si on \u00e9voque la nuance\r\n\r\n10:16:00:10  10:16:02:06\r\n{\\an1}entre des cas sociaux\r\n\r\n10:16:02:11  10:16:04:20\r\nqu'on trouve plut\u00f4t en ville,\r\n\r\n10:16:05:01  10:16:06:18\r\n{\\an1}\u00e0 ma connaissance,\r\n\r\n10:16:06:23  10:16:08:20\r\n{\\an1}on n'en a pratiquement pas.\r\n\r\n10:16:09:01  10:16:12:21\r\n{\\an1}Et des gens qui b\u00e9n\u00e9ficient\r\nde subventions sociales,\r\n\r\n10:16:13:02  10:16:18:08\r\non en a quelques-uns qui ont droit\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:16:18:12  10:16:21:22\r\n{\\an1}On sait qu'on participe\r\n\u00e0 l'effort cantonal\r\n\r\n10:16:22:03  10:16:25:08\r\n    avec ce syst\u00e8me p\u00e9r\u00e9quatif.\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:30:23\r\n{\\an3}    -En r\u00e9sum\u00e9, la majorit\u00e9 de gauche\r\nau Conseil d'Etat est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n10:16:31:04  10:16:32:19\r\n             C'est l'arrosoir social.\r\n\r\n10:16:33:00  10:16:34:07\r\n                 Et la facture...\r\n\r\n10:16:34:11  10:16:37:23\r\n{\\an1}-On ne sait plus\r\ncomment expliquer cette facture.\r\n\r\n10:16:38:04  10:16:40:10\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s,\r\nil y a du ressentiment.\r\n\r\n10:16:40:14  10:16:43:11\r\n{\\an1}Et on a tendance \u00e0 dire\r\nqu'on distribue,\r\n\r\n10:16:43:15  10:16:46:11\r\n{\\an1}qu'on arrose largement\r\ndans un syst\u00e8me\r\n\r\n10:16:46:15  10:16:48:23\r\nqui aide les plus d\u00e9munis.\r\n\r\n10:16:49:04  10:16:53:19\r\n{\\an1}On est conscient qu'on ne doit\r\nlaisser personne au bord de la route.\r\n\r\n10:16:54:00  10:16:57:22\r\n{\\an3}  -Mais la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il faut\r\n                   financer tout \u00e7a.\r\n\r\n10:16:58:03  10:16:59:22\r\n              On est pris \u00e0 la gorge.\r\n\r\n10:17:00:03  10:17:02:23\r\n                  C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n                 que je vois partout.\r\n\r\n10:17:03:04  10:17:04:10\r\n-Comme le disait\r\n\r\n10:17:04:14  10:17:08:03\r\n{\\an1}l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\nDelamuraz, il faut tondre\r\n\r\n10:17:08:08  10:17:10:11\r\n{\\an1}le mouton mais pas l'\u00e9corcher.\r\n\r\n10:17:10:16  10:17:14:23\r\n{\\an1}On ne peut pas continuer\r\ncomme \u00e7a et ponctionner davantage\r\n\r\n10:17:15:04  10:17:18:22\r\n{\\an1}la classe moyenne qui crache\r\nd\u00e9j\u00e0 pas mal au bassinet.\r\n\r\n10:17:19:03  10:17:21:23\r\n     On est au bout du bout\r\n        et on ne va pas\r\n\r\n10:17:22:04  10:17:24:10\r\n   pouvoir continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n10:17:24:14  10:17:27:05\r\n         Il faut donner\r\n    un s\u00e9rieux coup de frein.\r\n\r\n10:17:27:10  10:17:29:15\r\n  -Dans cette ambiance, on peut\r\n\r\n10:17:29:20  10:17:32:02\r\n           comprendre\r\n   le rejet des contribuables\r\n\r\n10:17:32:07  10:17:33:19\r\n       qui ne paient pas.\r\n\r\n10:17:34:00  10:17:36:00\r\n    Les profils sont connus.\r\n\r\n10:17:36:05  10:17:37:14\r\n           A Lausanne,\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:42:00\r\n     les jeunes en formation\r\nrepr\u00e9sentent 27 % de la cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:17:42:05  10:17:47:02\r\nLes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale\r\n forment le deuxi\u00e8me groupe, 25 %.\r\n\r\n10:17:47:07  10:17:51:14\r\nViennent ensuite les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n    en situation pr\u00e9caire, 18 %.\r\n\r\n10:17:51:19  10:17:53:15\r\n    Lesworking poors,14 %.\r\n\r\n10:17:53:20  10:17:55:09\r\n       Les invalides, 6 %.\r\n\r\n10:17:55:13  10:17:57:08\r\n      Et les ch\u00f4meurs, 5 %.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:07:10\r\n  Y a-t-il un probl\u00e8me de fond\r\n si une partie de la population\r\n\r\n10:18:07:14  10:18:09:02\r\n     paie pour les autres ?\r\n\r\n10:18:09:07  10:18:11:08\r\n   Techniquement, le probl\u00e8me\r\n\r\n10:18:11:12  10:18:14:12\r\n      est surtout d'avoir\r\n   des gens qui ne paient pas\r\n\r\n10:18:14:17  10:18:16:10\r\n   pour ce qu'ils obtiennent.\r\n\r\n10:18:16:14  10:18:18:22\r\n-Dans l'id\u00e9al, vous devriez avoir\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:21:15\r\nune ad\u00e9quation entre le contribuable\r\n\r\n10:18:21:20  10:18:23:16\r\n  qui d\u00e9cide des prestations,\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:28:15\r\n qui vote des d\u00e9penses publiques \r\net qui en assume les cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:18:28:20  10:18:33:13\r\nLe fait d'avoir des contribuables \r\nqui peuvent continuer \u00e0 participer\r\n\r\n10:18:33:18  10:18:36:20\r\n     aux d\u00e9cisions\r\nsans en subir les co\u00fbts,\r\n\r\n10:18:37:01  10:18:40:03\r\n\u00e7a n'est pas une situation\r\n    optimale et saine\r\n\r\n10:18:40:08  10:18:43:00\r\n    du point de vue\r\ndes finances publiques.\r\n\r\n10:18:43:05  10:18:47:15\r\nC'est comme si une cat\u00e9gorie de gens\r\n   rentrait dans un supermarch\u00e9,\r\n\r\n10:18:47:20  10:18:51:05\r\n  remplissait son caddie\r\nsans passer par la caisse.\r\n\r\n10:18:51:10  10:18:55:11\r\n     Apr\u00e8s on peut discuter\r\nsi des politiques redistributives\r\n\r\n10:18:55:15  10:18:58:11\r\n se justifient ou pas\r\n mais sur l'ensemble,\r\n\r\n10:18:58:16  10:19:02:04\r\n      un tel d\u00e9calage\r\nentre l'un et l'autre pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:19:07:19  10:19:10:19\r\n  -Nous reprenons notre voyage.\r\n\r\n10:19:11:00  10:19:14:18\r\n Apr\u00e8s les jeunes en formation,\r\n       le deuxi\u00e8me groupe\r\n\r\n10:19:14:23  10:19:17:13\r\nde contribuables qui ne paient pas\r\n\r\n10:19:17:18  10:19:21:13\r\n  rassemblent les b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n       de l'aide sociale.\r\n\r\n10:19:34:07  10:19:37:20\r\n -Ce qui est l\u00e0-dessus, aussi ?\r\n                      -Deux fois, \u00e7a.\r\n\r\n10:19:38:01  10:19:39:10\r\n       -C'est tout \u00e0 moi.\r\n\r\n10:19:39:14  10:19:41:20\r\n   -Ca fait 38 et 30 centimes.\r\n\r\n10:19:42:01  10:19:43:11\r\n         -Trente centimes.\r\n\r\n10:19:43:15  10:19:44:20\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:19:46:12  10:19:48:11\r\n     Et voil\u00e0, votre ticket !\r\n\r\n10:19:48:16  10:19:49:21\r\n                    -Formidable.\r\n\r\n10:19:50:17  10:19:52:11\r\n          Merci, au revoir !\r\n\r\n10:19:52:15  10:19:54:07\r\n     -Ca vous aide, ce bus ?\r\n\r\n10:19:54:11  10:19:55:16\r\n                     -Ah oui !\r\n\r\n10:19:55:21  10:19:57:02\r\n                    C'est super.\r\n\r\n10:19:57:07  10:20:01:14\r\n                Ca plus tous les 50 %\r\n                  \u00e0 Migros et Denner.\r\n\r\n10:20:01:19  10:20:03:14\r\n                    Je profite de \u00e7a.\r\n\r\n10:20:03:19  10:20:07:09\r\n{\\an3}       J'ai le droit, alors pourquoi\r\n                ne pas en profiter ?\r\n\r\n10:20:07:13  10:20:10:14\r\n      -J'ose vous demander\r\n       votre situation ?\r\n\r\n10:20:10:19  10:20:13:08\r\n       -Je suis seule avec mon chien.\r\n\r\n10:20:13:12  10:20:14:18\r\n{\\an3}                     Quelques chats.\r\n\r\n10:20:14:23  10:20:20:09\r\n                  Je suis au RI,\r\n          2'500 par mois, \u00e7a va vite.\r\n\r\n10:20:20:13  10:20:25:02\r\n         -Ca fait longtemps\r\nque vous \u00eates dans cette situation ?\r\n\r\n10:20:25:07  10:20:28:05\r\n  -J'ai eu le ch\u00f4mage de 2008 \u00e0 2010.\r\n\r\n10:20:28:10  10:20:31:01\r\n    Comme je n'ai pas pu retravailler\r\n\r\n10:20:31:06  10:20:35:18\r\n    car \u00e0 mon \u00e2ge, on ne trouve plus,\r\n        eh bien voil\u00e0, je suis au RI.\r\n\r\n10:20:35:23  10:20:38:07\r\n      Sans \u00e7a, on s'en sortirait pas.\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:40:21\r\nHeureusement que j'ai pas besoin\r\n\r\n10:20:41:02  10:20:43:06\r\n    de la tenir tout le temps.\r\n\r\n10:20:43:11  10:20:47:19\r\n-A 59 ans, Evelyne touche le RI,\r\n     le revenu d'insertion\r\n\r\n10:20:48:00  10:20:51:09\r\n    vers\u00e9 par l'aide sociale\r\n    dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:20:51:13  10:20:52:18\r\n                       -Bonjour !\r\n\r\n10:20:52:23  10:20:54:04\r\n                   Bonjour !\r\n\r\n10:20:54:09  10:20:56:09\r\n     Tu es gentil, toi aussi.\r\n\r\n10:20:56:13  10:20:59:13\r\n     Vous venez dire bonjour,\r\n           c'est bien !\r\n\r\n10:20:59:18  10:21:03:14\r\n   -Son parcours est chaotique\r\n       depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:03:19  10:21:07:04\r\n     -Vous avez cherch\u00e9 quoi\r\n         comme travail ?\r\n\r\n10:21:07:09  10:21:08:13\r\n        -Tout.\r\n\r\n10:21:08:18  10:21:09:23\r\n        Tout.\r\n\r\n10:21:10:04  10:21:16:03\r\n J'ai fait de la vente\r\npar t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Labeye.\r\n\r\n10:21:16:08  10:21:18:08\r\n    J'ai fait \u00e7a trois mois.\r\n\r\n10:21:18:12  10:21:21:14\r\n       Je me suis occup\u00e9e \r\n       d'enfants chez eux.\r\n\r\n10:21:21:19  10:21:24:13\r\nUne chose que j'ai faite une ann\u00e9e,\r\n\r\n10:21:24:18  10:21:28:04\r\n     c'\u00e9tait la conciergerie\r\n     de l'\u00e9glise de Romanel.\r\n\r\n10:21:28:09  10:21:31:11\r\nEt apr\u00e8s, j'ai pu entrer \u00e0 la poste.\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:33:06\r\n  L\u00e0, j'ai fait dix ans.\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:34:22\r\n           -Dix ans ?\r\n        -Dix ans.\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:37:11\r\n-Quelqu'un d'aussi actif que vous,\r\n\r\n10:21:37:15  10:21:41:22\r\n    vous imaginiez qu'un jour,\r\nvous auriez besoin d'aide sociale ?\r\n\r\n10:21:42:03  10:21:43:08\r\n        -Non, jamais.\r\n\r\n10:21:43:12  10:21:46:09\r\nQuand j'ai d\u00fb aller la demander...\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:51:19\r\n  La premi\u00e8re fois que j'ai \u00e9t\u00e9\r\n  au ch\u00f4mage, j'avais la honte.\r\n\r\n10:21:52:00  10:21:55:06\r\n       Je me suis dit\r\n  que c'\u00e9tait pas croyable.\r\n\r\n10:21:55:11  10:21:58:04\r\n Aux services sociaux, on m'a dit:\r\n\r\n10:21:58:09  10:22:00:22\r\n    \"Madame, ce n'est pas\r\n      de votre faute.\"\r\n\r\n10:22:01:03  10:22:04:07\r\n   \"Vous avez \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e\r\n    pour raison de sant\u00e9.\"\r\n\r\n10:22:04:11  10:22:06:04\r\n   \"Ne vous culpabilisez pas\r\n\r\n10:22:06:09  10:22:09:01\r\n    parce que vous entrez\r\n     dans nos fichiers.\"\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:11:13\r\n   On va se changer les id\u00e9es !\r\n\r\n10:22:11:18  10:22:16:15\r\n-\"L'aide sociale, c'est pour ceux\r\n qui savent pas se d\u00e9brouiller.\"\r\n\r\n10:22:16:20  10:22:18:10\r\n      Vous l'entendez, \u00e7a ?\r\n\r\n10:22:18:14  10:22:21:07\r\n -Oui, je l'entends tr\u00e8s souvent.\r\n\r\n10:22:21:11  10:22:26:00\r\n \"Ils sont \u00e0 l'aide sociale,\r\n ils veulent pas travailler.\"\r\n\r\n10:22:26:05  10:22:29:14\r\n\"C'est des flemmards, des fain\u00e9ants.\"\r\n\r\n10:22:29:19  10:22:32:13\r\nJe l'ai entendu beaucoup de fois.\r\n\r\n10:22:32:18  10:22:34:12\r\n      On est jug\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:22:34:17  10:22:36:11\r\n      Pas par tout le monde\r\n\r\n10:22:36:15  10:22:41:02\r\n  mais par une certaine tranche\r\n     qui nous juge comme \u00e7a.\r\n\r\n10:22:41:07  10:22:42:16\r\n                    Et peut-\u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n10:22:44:18  10:22:46:03\r\n       -Ca vous fait quoi,\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:49:01\r\n     vous qui avez travaill\u00e9\r\n         toute votre vie\r\n\r\n10:22:49:06  10:22:51:22\r\nde ne pas pouvoir payer d'imp\u00f4ts ?\r\n\r\n10:22:52:03  10:22:54:09\r\n   -Disons que c'est un peu...\r\n\r\n10:22:54:13  10:22:55:18\r\n            Ouais...\r\n\r\n10:22:57:08  10:22:58:12\r\n   -C'est triste.\r\n\r\n10:22:58:17  10:23:01:16\r\nJ'aimais pas les payer,\r\n comme tout le monde.\r\n\r\n10:23:01:21  10:23:04:00\r\nMais c'est triste de se dire:\r\n\r\n10:23:04:05  10:23:08:04\r\n{\\an1}\"Je suis \u00e0 un tel point\r\nque les imp\u00f4ts, je n'en ai plus.\"\r\n\r\n10:23:11:22  10:23:17:17\r\n-On n'est pas n\u00e9cessairement joyeux\r\n   de tomber du train de l'Etat.\r\n\r\n10:23:17:22  10:23:21:05\r\n   Mais les fain\u00e9ants existent\r\n       et ils fournissent\r\n\r\n10:23:21:10  10:23:25:12\r\n un carburant \u00e9lectoral de choix\r\n  \u00e0 Kevin Grangier et ses amis.\r\n\r\n10:23:25:17  10:23:30:14\r\nIl est ici avec un \u00e9lu du m\u00eame parti\r\nqui s'occupe des finances du canton.\r\n\r\n10:23:30:19  10:23:32:13\r\n             -Les statistiques du RI.\r\n\r\n10:23:32:18  10:23:34:08\r\n              Ca se stabilise un peu\r\n\r\n10:23:34:12  10:23:39:12\r\n     mais on est \u00e0 15'500 dossiers\r\n  de personnes au revenu d'insertion.\r\n\r\n10:23:39:17  10:23:42:14\r\n   -L\u00e0, on ne parle\r\nque du tiers de l'ensemble\r\n\r\n10:23:42:19  10:23:45:04\r\nde la facture.\r\n                 -C'est des dossiers\r\n\r\n10:23:45:09  10:23:48:15\r\n{\\an3}        dans le cadre de diff\u00e9rentes\r\n               prestations sociales.\r\n\r\n10:23:48:20  10:23:52:20\r\n-Plus de 15'000 dossiers sur Vaud.\r\n               -Qui sont au RI, oui.\r\n\r\n10:23:53:01  10:23:56:11\r\n      Ca repr\u00e9sente 24'000 personnes.\r\n  -24'000 personnes.\r\n\r\n10:23:56:15  10:23:58:15\r\n                -24'000 b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n10:23:58:20  10:24:00:01\r\n              du RI.\r\n\r\n10:24:00:06  10:24:03:14\r\n     -On est un des cantons\r\n  avec la plus grosse facture.\r\n\r\n10:24:03:19  10:24:06:10\r\n                     -On a le social\r\n                  le plus d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n10:24:06:14  10:24:07:19\r\n     -C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:24:08:00  10:24:10:20\r\n-Pour moi, le type qui est au social\r\n\r\n10:24:11:01  10:24:13:00\r\n          \u00e0 qui on propose des stages\r\n\r\n10:24:13:05  10:24:14:12\r\n                   et qui les refuse,\r\n\r\n10:24:14:17  10:24:16:17\r\n        il faut lui couper le social.\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:18:11\r\n                On donne pas d'argent\r\n\r\n10:24:18:16  10:24:22:16\r\n{\\an3}               s'il ne s'efforce pas\r\n            de r\u00e9int\u00e9grer le march\u00e9.\r\n\r\n10:24:22:21  10:24:26:08\r\n{\\an3}         A Zurich, au Grand Conseil,\r\n                ils sont intervenus.\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:29:12\r\n{\\an3}                  Au canton de Vaud,\r\n           on devrait faire de m\u00eame.\r\n\r\n10:24:29:17  10:24:31:05\r\n-A Berne, \u00e0 Soleure,\r\n\r\n10:24:31:10  10:24:33:19\r\n{\\an1}ils ont introduit des mesures\r\n\r\n10:24:34:00  10:24:37:06\r\n{\\an1}pour baisser\r\nles prestations sociales.\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:40:11\r\nSur une p\u00e9riode donn\u00e9e, \r\non baisse de 10 ou 15 %\r\n\r\n10:24:40:16  10:24:43:04\r\npour les personnes \r\npeu collaboratives.\r\n\r\n10:24:49:01  10:24:51:12\r\n        -Si les attaques\r\n      contre les profiteurs\r\n\r\n10:24:51:17  10:24:56:09\r\nde l'aide sociale sont fr\u00e9quentes \r\nen Romandie, en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n10:24:56:13  10:24:58:13\r\n  elles sont devenues un sport.\r\n\r\n10:24:58:18  10:25:00:17\r\n   L'association qui regroupe\r\n\r\n10:25:00:22  10:25:03:12\r\n   les institutions sociales,\r\n\r\n10:25:03:17  10:25:05:12\r\n   la CSIAS, lui sert de cible\r\n\r\n10:25:05:17  10:25:08:18\r\n          car elle dit\r\n comment distribuer cet argent.\r\n\r\n10:25:08:23  10:25:10:20\r\n            -Ce n'est pas un conflit\r\n\r\n10:25:11:01  10:25:13:01\r\n             entre la CSIAS et l'UDC.\r\n\r\n10:25:13:06  10:25:16:04\r\n  C'est un conflit entre la politique\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:19:19\r\n    et l'aide sociale, l'Etat social.\r\n\r\n10:25:20:00  10:25:26:13\r\n{\\an3}Disons que la pauvret\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n    un sujet appr\u00e9ci\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:29:04\r\n  Il y a toujours des critiques\r\n\r\n10:25:29:09  10:25:33:21\r\n sur le montant qu'une personne\r\n    peut recevoir de l'Etat.\r\n\r\n10:25:34:02  10:25:35:11\r\n          On peut dire\r\n\r\n10:25:35:15  10:25:39:21\r\n  qu'\u00e0 partir des ann\u00e9es 1970,\r\n    \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 changer\r\n\r\n10:25:40:02  10:25:44:05\r\n   avec les crises \u00e9conomiques\r\n           mondiales.\r\n\r\n10:25:44:10  10:25:49:08\r\n{\\an3}       Dans les ann\u00e9es 1990, on a eu\r\n  des d\u00e9veloppements qui ont produit\r\n\r\n10:25:49:12  10:25:53:13\r\n{\\an3}                beaucoup de pauvres,\r\n de b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale.\r\n\r\n10:25:53:18  10:25:58:01\r\n    Et \u00e7a, c'est une r\u00e9action\r\n       \u00e0 la globalisation.\r\n\r\n10:25:58:06  10:26:01:13\r\n       Des d\u00e9veloppements\r\n   sociaux et \u00e9conomiques ont\r\n\r\n10:26:01:18  10:26:04:01\r\nchang\u00e9 le dessin social en Suisse.\r\n\r\n10:26:05:15  10:26:07:18\r\n     -Etant donn\u00e9 qu'il y a\r\n\r\n10:26:07:23  10:26:11:22\r\nde plus en plus de b\u00e9n\u00e9ficiaires,\r\n          il y a aussi\r\n\r\n10:26:12:03  10:26:14:09\r\n  de plus en plus de tricheurs.\r\n\r\n10:26:14:13  10:26:15:19\r\n         Comment faire ?\r\n\r\n10:26:16:00  10:26:18:20\r\n             -L'abus est \u00e0 combattre,\r\n                   c'est clair.\r\n\r\n10:26:19:01  10:26:24:23\r\nL'aide sociale a reconnu le probl\u00e8me\r\n  et a install\u00e9 dans chaque canton\r\n\r\n10:26:25:04  10:26:28:09\r\n                   et beaucoup\r\n         de communes des inspecteurs.\r\n\r\n10:26:28:13  10:26:32:05\r\n{\\an3}            Ou alors elle a renforc\u00e9\r\n             le syst\u00e8me de r\u00e9vision.\r\n\r\n10:26:32:10  10:26:34:13\r\n                  Ca, c'est juste.\r\n\r\n10:26:34:18  10:26:37:18\r\n           -Il fallait\r\n    gendarmer l'aide sociale.\r\n\r\n10:26:37:23  10:26:41:09\r\n     A Lausanne par exemple,\r\n       on s'est organis\u00e9.\r\n\r\n10:26:41:13  10:26:44:04\r\n    -En tant que responsable\r\n\r\n10:26:44:09  10:26:45:21\r\n              d'un service social,\r\n\r\n10:26:46:02  10:26:48:04\r\n           il m'appartient simplement\r\n\r\n10:26:48:09  10:26:49:17\r\n                 de signaler que oui,\r\n\r\n10:26:49:22  10:26:52:07\r\n    c'est encore possible de tricher.\r\n\r\n10:26:52:11  10:26:54:15\r\n           Ca l'est un certain temps.\r\n\r\n10:26:54:20  10:26:58:16\r\n{\\an3}             T\u00f4t ou tard, vous serez\r\n              probablement d\u00e9couvert\r\n\r\n10:26:58:21  10:27:01:04\r\n       et il y aura des cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:27:01:09  10:27:05:03\r\n{\\an3}              La premi\u00e8re, c'est que\r\n       vous serez appel\u00e9 \u00e0 restituer\r\n\r\n10:27:05:08  10:27:07:21\r\n{\\an3}    ce que vous avez per\u00e7u ind\u00fbment.\r\n\r\n10:27:08:02  10:27:11:08\r\n{\\an3}                Et vous pouvez avoir\r\n           des cons\u00e9quences p\u00e9nales.\r\n\r\n10:27:12:10  10:27:15:04\r\n Chacun sait que l'aide sociale\r\n\r\n10:27:15:09  10:27:18:16\r\n          est financ\u00e9e\r\navec les imp\u00f4ts du contribuable.\r\n\r\n10:27:18:21  10:27:22:09\r\nDes personnes se l\u00e8vent le matin\r\n        pour travailler,\r\n\r\n10:27:22:13  10:27:25:17\r\n             parfois pour gagner\r\n             un salaire modeste.\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:29:22\r\n{\\an3}          Ces personnes ont le droit\r\n              d'avoir cette garantie\r\n\r\n10:27:30:03  10:27:34:17\r\n{\\an3}que les personnes qui sont assist\u00e9es\r\n                 par la collectivit\u00e9\r\n\r\n10:27:34:22  10:27:39:07\r\n{\\an3}             sont bien les personnes\r\n       qui en ont r\u00e9ellement besoin.\r\n\r\n10:27:39:11  10:27:43:03\r\n       Les cloches sonnent\r\n\r\n10:27:43:08  10:27:46:00\r\n...\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:48:00\r\n     -Vous \u00eates handicap\u00e9e.\r\n\r\n10:27:48:05  10:27:51:11\r\nCa vous emp\u00eache\r\nd'avoir un job.\r\n\r\n10:27:51:16  10:27:52:21\r\n               -Ouais, ouais.\r\n\r\n10:27:53:02  10:27:59:01\r\n      En tant que grande \u00e9pileptique,\r\n               on va dire...\r\n\r\n10:27:59:06  10:28:00:15\r\n Renti\u00e8re \u00e0 100 %.\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:03:13\r\n     A 26 ans...\r\n\r\n10:28:05:22  10:28:09:12\r\nEt c'est pour la vie.\r\n                    -Eh oui, certains\r\n\r\n10:28:09:17  10:28:12:11\r\nont moins de chance que d'autres.\r\n\r\n10:28:12:16  10:28:14:02\r\n        -On choisit pas !\r\n\r\n10:28:19:07  10:28:23:10\r\n -Si elle payait pas moins cher\r\n   ses denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n10:28:23:14  10:28:25:10\r\n    elle s'en sortirait pas.\r\n\r\n10:28:25:14  10:28:27:20\r\n   Parfois, elle mangeait pas.\r\n\r\n10:28:28:17  10:28:32:16\r\n              Je lui demandais\r\n        ce qu'elle avait mang\u00e9 \u00e0 midi\r\n\r\n10:28:32:21  10:28:36:14\r\n               et elle me disait:\r\n            \"Rien, j'avais pas faim.\"\r\n\r\n10:28:36:19  10:28:38:23\r\n                   Elle devait\r\n              arr\u00eater ses conneries.\r\n\r\n10:28:39:04  10:28:42:13\r\n           Comme elle avait la carte\r\n             pour venir chez vous,\r\n\r\n10:28:42:18  10:28:44:02\r\n                je l'ai emmen\u00e9e.\r\n\r\n10:28:44:07  10:28:48:10\r\n{\\an3}                      Je lui ai dit:\r\n         \"Vas-y de ton propre chef.\"\r\n\r\n10:28:48:14  10:28:51:23\r\n-Ca fait plaisir \r\nque vous veniez r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:28:52:04  10:28:53:11\r\n                  -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:28:53:15  10:28:57:10\r\n-Et \u00e0 une toute prochaine.\r\n                  -Y a pas de souci !\r\n\r\n10:29:02:04  10:29:03:14\r\n                -L'entr\u00e9e principale.\r\n\r\n10:29:03:19  10:29:06:04\r\n{\\an3}                       300 personnes\r\n                arrivent depuis ici.\r\n\r\n10:29:06:09  10:29:10:10\r\n{\\an3}      Quelqu'un de chez nous sera l\u00e0\r\n          pour le remettre \u00e0 chacun.\r\n\r\n10:29:10:14  10:29:12:14\r\n   Un drapeau vaudois ou suisse.\r\n\r\n10:29:12:19  10:29:15:04\r\n Les gens rentrent, s'installent.\r\n\r\n10:29:15:09  10:29:19:14\r\n    J'ai parl\u00e9 avec beaucoup\r\nde responsables d'action sociale\r\n\r\n10:29:19:19  10:29:22:10\r\ndans diff\u00e9rentes communes romandes.\r\n\r\n10:29:22:14  10:29:23:21\r\nBeaucoup me disent\r\n\r\n10:29:24:02  10:29:25:20\r\n{\\an1}qu'on n'arrivera bient\u00f4t\r\n\r\n10:29:26:01  10:29:28:13\r\nplus \u00e0 payer, ils craignent l'avenir.\r\n\r\n10:29:28:18  10:29:33:05\r\n      Il faut un ou deux agents ici \r\n     et en cas de besoin, je descends\r\n\r\n10:29:33:10  10:29:38:10\r\net je tranche si oui ou non \r\ncette personne peut acc\u00e9der.\r\n\r\n10:29:38:14  10:29:43:03\r\n{\\an1}-Ce sont des gens qui ne sont pas\r\npr\u00eats \u00e0 le dire publiquement.\r\n\r\n10:29:43:08  10:29:46:21\r\n{\\an1}Ils ont peur des cons\u00e9quences\r\nque \u00e7a peut avoir.\r\n\r\n10:29:47:02  10:29:51:18\r\n{\\an1}On est un peu les seuls, \u00e0 l'UDC,\r\n\u00e0 mettre le poing sur la table,\r\n\r\n10:29:51:23  10:29:53:14\r\n{\\an1}\u00e0 soulever le probl\u00e8me\r\n\r\n10:29:53:19  10:29:57:12\r\n{\\an1}et \u00e0 le poser de mani\u00e8re brute\r\ntel qu'il se pr\u00e9sente\r\n\r\n10:29:57:17  10:29:59:01\r\n        dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:29:59:06  10:30:01:08\r\nOn fait un check \u00e0 18h20.\r\n\r\n10:30:01:12  10:30:04:06\r\n -Les questions qui sont pos\u00e9es\r\n\r\n10:30:04:11  10:30:06:01\r\n     sont int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:30:06:06  10:30:09:15\r\nL'utilisation qui en est faite\r\n    est d\u00e9testable.\r\n\r\n10:30:09:20  10:30:12:11\r\n       Mais sur le fond,\r\n     vous avez un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:30:12:16  10:30:15:16\r\n        Premier probl\u00e8me,\r\n     c'est la stigmatisation\r\n\r\n10:30:15:21  10:30:18:09\r\ndes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale\r\n\r\n10:30:18:13  10:30:21:02\r\n{\\an1}en raison des 3 ou 5 % d'abus.\r\n\r\n10:30:21:07  10:30:23:01\r\n   La nature humaine\r\n\r\n10:30:23:06  10:30:26:12\r\nest assez d\u00e9testable\r\n sous cet angle-l\u00e0.\r\n\r\n10:30:26:17  10:30:28:14\r\nLes gens voient les 3 ou 5 %\r\n\r\n10:30:28:19  10:30:31:21\r\n    qui abusent et pas\r\nles 95 % qui en ont besoin.\r\n\r\n10:30:35:00  10:30:39:13\r\n      Le deuxi\u00e8me probl\u00e8me,\r\n   c'est la liste des d\u00e9penses\r\n\r\n10:30:39:18  10:30:44:20\r\n que vous allez prendre en compte\r\n dans le calcul du minimum vital\r\n\r\n10:30:45:01  10:30:47:20\r\n qui permette \u00e0 ces gens\r\n     de s'en sortir.\r\n\r\n10:30:48:01  10:30:50:18\r\n      Quand vous articulez\r\n        ces montants-l\u00e0,\r\n\r\n10:30:50:23  10:30:52:15\r\n    il faut se rendre compte\r\n\r\n10:30:52:20  10:30:58:04\r\n    que la vie n'est pas la m\u00eame\r\n\u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve ou en campagne.\r\n\r\n10:30:58:09  10:31:03:11\r\n   Et le troisi\u00e8me probl\u00e8me,\r\nc'est le seuil de d\u00e9couragement.\r\n\r\n10:31:03:15  10:31:09:09\r\n{\\an1}Tout syst\u00e8me d'aide sociale, nordique\r\nou fran\u00e7ais, a cette probl\u00e9matique\r\n\r\n10:31:09:13  10:31:13:15\r\n{\\an1}et pour le moment, il n'y a pas\r\nde solution unique ad\u00e9quate\r\n\r\n10:31:13:20  10:31:15:14\r\n{\\an1}sinon on la pratiquerait.\r\n\r\n10:31:19:09  10:31:23:00\r\n-Les attaques visant l'aide sociale\r\n          inqui\u00e8tent ceux\r\n\r\n10:31:23:05  10:31:25:17\r\n       qui sont en contact\r\n       avec la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:28:04\r\nCe jour-l\u00e0, le directeur r\u00e9gional\r\n\r\n10:31:28:09  10:31:33:23\r\n  de Caritas \u00e9tait dans le bus\r\net ne cachait pas son impatience.\r\n\r\n10:31:34:04  10:31:36:23\r\n-J'observe ce d\u00e9bat avec crainte.\r\n\r\n10:31:37:04  10:31:39:06\r\n     Nous avons eu ce d\u00e9bat\r\n\r\n10:31:39:11  10:31:41:18\r\n        pour les assurances sociales.\r\n\r\n10:31:41:23  10:31:45:01\r\n  On a trouv\u00e9 que l'assurance-ch\u00f4mage\r\n\r\n10:31:45:06  10:31:47:16\r\n      \u00e9tait trop g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n         on l'a all\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n10:31:47:21  10:31:51:08\r\n       Mais les personnes\r\nqui n'ont pas retrouv\u00e9 un emploi\r\n\r\n10:31:51:12  10:31:54:03\r\n      se retrouvent \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n10:31:54:08  10:31:58:13\r\n{\\an3} On fait ce d\u00e9bat dans les r\u00e9visions\r\n          de l'assurance-invalidit\u00e9.\r\n\r\n10:31:58:18  10:32:01:05\r\nA nouveau, on am\u00e9liore les chiffres.\r\n\r\n10:32:01:10  10:32:04:09\r\n{\\an3}                 Mais pour certaines\r\n            cat\u00e9gories de personnes,\r\n\r\n10:32:04:13  10:32:06:23\r\n   on les glisse vers l'aide sociale.\r\n\r\n10:32:07:04  10:32:11:21\r\n{\\an3}        Je crains que l'aide sociale\r\n      soit vraiment le dernier filet\r\n\r\n10:32:12:02  10:32:16:09\r\n{\\an3}      de s\u00e9curit\u00e9 pour des personnes\r\n          en situation de pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n10:32:16:13  10:32:19:20\r\n             Si on attaque ce filet, \r\n             il n'y en a pas d'autre.\r\n\r\n10:32:20:01  10:32:23:15\r\n Si ce n'est la charit\u00e9 publique\r\n      ou la charit\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n10:32:23:20  10:32:26:01\r\n    -Le dernier filet ne p\u00e8se\r\n\r\n10:32:26:06  10:32:27:22\r\n    d'ailleurs pas si lourd.\r\n\r\n10:32:28:03  10:32:31:10\r\n           A Lausanne,\r\nles assist\u00e9s repr\u00e9sentent un quart\r\n\r\n10:32:31:14  10:32:36:19\r\ndes contribuables qui ne paient pas,\r\n  lesquels repr\u00e9sentent eux-m\u00eames\r\n\r\n10:32:37:00  10:32:40:01\r\n     un quart de l'ensemble\r\n       des contribuables.\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:41:11\r\n        Soit un seizi\u00e8me.\r\n\r\n10:32:41:16  10:32:46:04\r\n  La mort du petit contribuable\r\n   est un probl\u00e8me plus large.\r\n\r\n10:32:47:11  10:32:50:23\r\n          Qui commence\r\n avec un changement \u00e9conomique.\r\n\r\n10:32:51:04  10:32:56:23\r\n   -Il faut prendre conscience\r\nque depuis la fin des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:32:57:04  10:32:59:21\r\n     le contrat de travail ordinaire,\r\n\r\n10:33:00:02  10:33:01:15\r\n              \u00e0 plein temps,\r\n\r\n10:33:01:20  10:33:03:15\r\n            avec un salaire mensuel,\r\n\r\n10:33:03:20  10:33:08:14\r\n           est une chose r\u00e9serv\u00e9e\r\n       \u00e0 une partie de la population.\r\n\r\n10:33:08:19  10:33:10:17\r\n          Mais pour une autre partie,\r\n\r\n10:33:10:22  10:33:14:07\r\n            ce n'est plus le statut\r\n           auquel ils peuvent r\u00eaver.\r\n\r\n10:33:19:14  10:33:23:20\r\nPour une partie de la population,\r\n      on acc\u00e8de aujourd'hui\r\n\r\n10:33:24:01  10:33:27:10\r\n       \u00e0 du travail partiel impos\u00e9,\r\n          du travail sur appel,\r\n\r\n10:33:27:14  10:33:31:11\r\n          du travail temporaire\r\n     avec d'importantes fluctuations\r\n\r\n10:33:31:16  10:33:33:09\r\n      d'un mois \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:33:33:13  10:33:37:06\r\n      Parfois d'une semaine\r\n     ou d'un jour \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:39:13\r\n  Il y a clairement une partie\r\n\r\n10:33:39:18  10:33:43:18\r\n               de la population,\r\n          \"les travailleurs pauvres\",\r\n\r\n10:33:43:23  10:33:49:03\r\n       qui ont des conditions de vie \r\n       objectivement tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:33:52:22  10:33:56:06\r\n   -Travail pr\u00e9caire, ch\u00f4mage,\r\n         il s'est pass\u00e9\r\n\r\n10:33:56:11  10:33:57:23\r\n       quelque chose ici.\r\n\r\n10:33:58:04  10:33:59:10\r\n         Il y a dix ans,\r\n\r\n10:33:59:14  10:34:03:11\r\n   le mari et les deux filles \r\n  de cette femme travaillaient.\r\n\r\n10:34:03:15  10:34:06:03\r\nAujourd'hui, tous sont sur la touche\r\n\r\n10:34:06:08  10:34:09:00\r\n      pour raison de sant\u00e9\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n10:34:09:05  10:34:11:10\r\n   -Mon mari s'est retrouv\u00e9\r\n\r\n10:34:11:14  10:34:13:05\r\n    \u00e0 55 ans au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:34:13:10  10:34:14:19\r\n                  Il \u00e9tait imprimeur.\r\n\r\n10:34:15:00  10:34:19:06\r\n{\\an3}       A 64 ans, il ne retrouve plus\r\n    de travail dans les imprimeries.\r\n\r\n10:34:19:11  10:34:22:01\r\n -Moi, je suis au RI, au social.\r\n\r\n10:34:23:06  10:34:24:11\r\n          Sans emploi.\r\n\r\n10:34:24:15  10:34:26:04\r\n         J'ai travaill\u00e9\r\n\r\n10:34:26:09  10:34:28:19\r\n   pendant onze ans \u00e0 la Coop.\r\n\r\n10:34:29:00  10:34:30:21\r\nFin de droit de ch\u00f4mage\r\n\r\n10:34:31:02  10:34:32:10\r\net puis le social.\r\n\r\n10:34:32:14  10:34:34:12\r\nDivorc\u00e9e avec un enfant.\r\n\r\n10:34:35:16  10:34:39:14\r\n  -Le monde a beaucoup chang\u00e9 ?\r\n   -Oui, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:42:11\r\n Mes deux filles sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n10:34:42:16  10:34:45:06\r\n Mon autre fille travaillait\r\n\r\n10:34:45:11  10:34:48:12\r\n{\\an3}      dans un quotidien \u00e0 Lausanne,\r\n                  on l'a licenci\u00e9e.\r\n\r\n10:34:48:17  10:34:50:19\r\n  Apr\u00e8s seize ans de bo\u00eete.\r\n\r\n10:34:51:00  10:34:52:05\r\n      Elle a 38 ans.\r\n\r\n10:34:52:10  10:34:54:19\r\n   Elle ne trouve pas de boulot.\r\n\r\n10:34:55:00  10:34:58:08\r\n      Elle est aussi\r\ndans le m\u00e9tier du journal.\r\n\r\n10:34:58:12  10:35:00:22\r\nOn est une famille condamn\u00e9e.\r\n\r\n10:35:01:03  10:35:03:01\r\n  Mes deux filles, moi...\r\n\r\n10:35:03:06  10:35:05:04\r\n  Le monde nous en veut !\r\n\r\n10:35:05:09  10:35:06:14\r\n        Mais bon...\r\n\r\n10:35:06:19  10:35:10:05\r\n                   -Y en aussi l\u00e0 ?\r\n-Oui, y en a un deuxi\u00e8me.\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:16:17\r\n                   -Salut !\r\n-Ca va ?\r\n\r\n10:35:16:22  10:35:19:21\r\n       -Beaucoup de choses\r\n     ont chang\u00e9 en Helv\u00e9tie.\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:23:11\r\n     Les emplois mais aussi \r\n    les familles, le mariage.\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:25:11\r\n   Pour un rien, le fil casse.\r\n\r\n10:35:25:16  10:35:27:15\r\n Sur ces changements soci\u00e9taux,\r\n\r\n10:35:27:20  10:35:31:20\r\n      l'UDC vaudois expose\r\n  un point de vue qui d\u00e9tonne.\r\n\r\n10:35:32:01  10:35:34:00\r\n   -On se retrouve confront\u00e9s\r\n\r\n10:35:34:05  10:35:35:13\r\n              \u00e0 des cas de divorce\r\n\r\n10:35:35:18  10:35:37:09\r\n            de plus en plus nombreux\r\n\r\n10:35:37:13  10:35:38:18\r\n                 dans notre pays.\r\n\r\n10:35:38:23  10:35:43:11\r\n   Or, la plupart des gens n'ont pas \r\n   les moyens de s'offrir un divorce.\r\n\r\n10:35:43:16  10:35:46:22\r\n        Et donc on tombe\r\n     dans le syst\u00e8me social.\r\n\r\n10:35:47:03  10:35:52:01\r\nUne d\u00e9cision priv\u00e9e a des influences\r\n        sur la collectivit\u00e9.\r\n\r\n10:35:52:06  10:35:56:06\r\n    On est dans une situation\r\n       qui est extr\u00eamement\r\n\r\n10:35:56:11  10:35:58:11\r\n    et moralement difficile.\r\n\r\n10:35:58:15  10:36:03:15\r\nIl faudrait se poser la question\r\n       de savoir jusqu'o\u00f9\r\n\r\n10:36:03:20  10:36:08:03\r\n{\\an3} on ne devrait pas pouvoir autoriser\r\n            des personnes \u00e0 divorcer\r\n\r\n10:36:08:08  10:36:12:00\r\n{\\an3}       si elles n'ont pas les moyens\r\n             d'assumer leur divorce.\r\n\r\n10:36:13:15  10:36:18:00\r\n*Bonsoir, Mesdames, Messieurs,\r\n je m'appelle Kevin Grangier,\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:20:22\r\n je suis le chef de campagne\r\n        de l'UDC Vaud\r\n\r\n10:36:21:03  10:36:24:11\r\npour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n    du 18 octobres 2015.\r\n\r\n10:36:24:16  10:36:27:01\r\n*C'est nous, ce soir, qui devons\r\n\r\n10:36:27:06  10:36:29:01\r\n      prendre tous ensemble\r\n\r\n10:36:29:06  10:36:33:05\r\n   l'engagement de nous battre\r\n        pour notre pays.\r\n\r\n10:36:33:10  10:36:35:07\r\n      *Notre pays de Vaud.\r\n\r\n10:36:35:11  10:36:37:11\r\n-Dans un Etat occidental reconnu\r\n\r\n10:36:37:16  10:36:42:17\r\n comme tr\u00e8s comp\u00e9titif, on devrait\r\npouvoir laisser certaines libert\u00e9s.\r\n\r\n10:36:42:22  10:36:44:12\r\n       Mais laissons cela.\r\n\r\n10:36:44:17  10:36:48:03\r\n     On ne sait toujours pas\r\n      comment ce pays riche\r\n\r\n10:36:48:08  10:36:50:13\r\ndont les salaires sont si envi\u00e9s\r\n\r\n10:36:50:18  10:36:55:18\r\n     peut avoir autant de gens\r\ntrop pauvres pour payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:36:55:23  10:36:58:05\r\n   Dominique Gitto a son id\u00e9e.\r\n\r\n10:36:59:03  10:37:00:12\r\n        -Tout a rench\u00e9ri.\r\n\r\n10:37:00:17  10:37:03:03\r\n  Les salaires n'ont pas suivi.\r\n\r\n10:37:03:08  10:37:06:05\r\n  Mon salaire a \u00e9volu\u00e9 de 20 %\r\n\r\n10:37:06:10  10:37:07:14\r\n en trente ans.\r\n\r\n10:37:07:19  10:37:09:23\r\nVous voyez, c'est tr\u00e8s peu\r\n\r\n10:37:10:04  10:37:14:12\r\n{\\an1}par rapport \u00e0 l'augmentation\r\ndu co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n10:37:14:17  10:37:16:22\r\nDonc c'est un peu l\u00e0\r\n\r\n10:37:17:03  10:37:18:16\r\n        o\u00f9 le bas blesse.\r\n\r\n10:37:18:21  10:37:24:12\r\n Mes parents gagnaient \u00e0 eux deux\r\n4'000 frs, ils arrivaient \u00e0 mettre\r\n\r\n10:37:24:17  10:37:26:06\r\n1'000 frs de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:37:26:11  10:37:29:10\r\nDemandez \u00e0 un couple\r\nqui gagne 4'000 frs\r\n\r\n10:37:29:14  10:37:33:12\r\n       ce qu'ils arrivent\r\n  \u00e0 mettre de c\u00f4t\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:37:36:00  10:37:39:03\r\n   -On est sur la bonne piste:\r\n        le co\u00fbt de la vie\r\n\r\n10:37:39:08  10:37:43:00\r\n    a rendu la vie impossible\r\n       \u00e0 beaucoup de gens,\r\n\r\n10:37:43:05  10:37:45:18\r\n surtout dans les grandes villes\r\n\r\n10:37:45:23  10:37:48:22\r\n    et le fisc a d\u00fb accepter\r\n        des d\u00e9ductions.\r\n\r\n10:37:49:03  10:37:50:15\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:37:50:20  10:37:53:05\r\n       -Taxation, bonjour.\r\n\r\n10:37:53:10  10:37:56:15\r\nVotre num\u00e9ro de contribuable, s.v.p.\r\n\r\n10:37:56:20  10:37:58:01\r\n          -Un exemple.\r\n\r\n10:37:58:06  10:38:00:09\r\n   A Gen\u00e8ve, un conjoint mari\u00e9\r\n\r\n10:38:00:13  10:38:03:17\r\n   avec deux enfants qui gagne\r\n     76'000 frs brut par an\r\n\r\n10:38:03:22  10:38:06:11\r\n      ne paie pas d'imp\u00f4ts\r\n        s'il est le seul\r\n\r\n10:38:06:16  10:38:08:20\r\n     du m\u00e9nage \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:38:09:01  10:38:14:11\r\n  Pourtant, le seuil de taxation\r\nest nettement plus bas: 17'500 frs.\r\n\r\n10:38:14:15  10:38:15:20\r\n          Explication.\r\n\r\n10:38:16:01  10:38:19:14\r\n         Il peut d\u00e9duire\r\n   ses contributions sociales,\r\n\r\n10:38:19:19  10:38:21:15\r\n    soit environ 10'000 frs.\r\n\r\n10:38:21:20  10:38:24:18\r\nSes primes d'assurance, 11'000 frs.\r\n\r\n10:38:24:23  10:38:28:21\r\n     Des charges de famille \r\n    de 10'000 frs par enfant,\r\n\r\n10:38:29:02  10:38:30:18\r\n      soit ici 20'000 frs.\r\n\r\n10:38:30:23  10:38:32:09\r\n        Reste 35'000 frs.\r\n\r\n10:38:32:13  10:38:35:21\r\n  Mais pour ne pas d\u00e9savantager\r\n       les couples mari\u00e9s,\r\n\r\n10:38:36:02  10:38:38:19\r\n       Gen\u00e8ve a introduit\r\n     lesplittingint\u00e9gral.\r\n\r\n10:38:39:00  10:38:41:06\r\nLe revenu du m\u00e9nage est consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:42:15\r\n         comme la somme\r\n\r\n10:38:42:20  10:38:44:08\r\n      de deux demi-salaires\r\n\r\n10:38:44:12  10:38:45:17\r\n         de 17'500 frs.\r\n\r\n10:38:45:22  10:38:48:11\r\n Ainsi s'explique l'exon\u00e9ration\r\n\r\n10:38:48:15  10:38:51:12\r\n       d'une large tranche\r\n        de contribuables.\r\n\r\n10:38:56:05  10:38:57:18\r\n                -Et cette proportion\r\n\r\n10:38:57:23  10:38:59:17\r\n              a tendance \u00e0 augmenter.\r\n\r\n10:38:59:22  10:39:02:08\r\n   Elle \u00e9tait de 28 % il y a dix ans,\r\n\r\n10:39:02:12  10:39:04:03\r\n                de 34 % actuellement.\r\n\r\n10:39:04:08  10:39:08:11\r\n-Il y a toute une histoire politique\r\n             derri\u00e8re.\r\n\r\n10:39:08:15  10:39:11:23\r\nCa ne s'est pas fait en un jour,\r\n        ces d\u00e9ductions.\r\n\r\n10:39:12:04  10:39:15:11\r\n              -Je n'ai pas en m\u00e9moire\r\n                tout l'historique\r\n\r\n10:39:15:18  10:39:18:11\r\n       mais le syst\u00e8me fiscal r\u00e9sulte\r\n\r\n10:39:18:15  10:39:22:05\r\n              d'un certain nombre \r\n              de choix politiques.\r\n\r\n10:39:22:10  10:39:24:13\r\n   A un moment ou \u00e0 un autre.\r\n\r\n10:39:24:18  10:39:26:11\r\n     C'est un syst\u00e8me fiscal\r\n\r\n10:39:26:15  10:39:28:04\r\n           qui \u00e9volue.\r\n\r\n10:39:28:09  10:39:32:14\r\n Le peuple se d\u00e9termine toujours\r\n      sur ces questions-l\u00e0.\r\n\r\n10:39:32:19  10:39:36:18\r\n{\\an3}     Et au gr\u00e9 de ses d\u00e9terminations\r\n                   au cours des ans,\r\n\r\n10:39:36:23  10:39:40:19\r\n{\\an3}on est arriv\u00e9 \u00e0 notre syst\u00e8me actuel\r\n                qui rev\u00eat \u00e0 mon sens\r\n\r\n10:39:41:00  10:39:45:14\r\n{\\an3}quelques probl\u00e8mes qu'il conviendrait\r\n            certainement de corriger.\r\n\r\n10:39:45:19  10:39:47:23\r\n-Dans la premi\u00e8re ville vaudoise,\r\n\r\n10:39:48:04  10:39:51:11\r\n     les chiffres diff\u00e8rent\r\n  mais la m\u00e9thode est la m\u00eame.\r\n\r\n10:39:51:15  10:39:54:02\r\n       On all\u00e8ge le budget\r\n       des petits m\u00e9nages\r\n\r\n10:39:54:07  10:39:58:19\r\navec des d\u00e9ductions qui remplissent\r\n      un r\u00f4le d'aide sociale.\r\n\r\n10:39:59:00  10:40:00:22\r\n    -C'est probablement juste\r\n\r\n10:40:01:03  10:40:03:17\r\n  de commencer par all\u00e9ger l'imp\u00f4t\r\n\r\n10:40:03:22  10:40:06:21\r\npour les m\u00e9nages de condition modeste\r\n\r\n10:40:07:02  10:40:09:16\r\n      plut\u00f4t que de maintenir l'imp\u00f4t\r\n\r\n10:40:09:21  10:40:12:20\r\n       et puis par ailleurs\r\n        verser de l'aide.\r\n\r\n10:40:13:01  10:40:15:11\r\n  D\u00e8s que vous devez intervenir,\r\n\r\n10:40:15:16  10:40:18:19\r\n        verser une aide financi\u00e8re\r\n               \u00e0 un m\u00e9nage,\r\n\r\n10:40:19:00  10:40:21:16\r\n     vous devez \u00e9videmment contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:40:21:21  10:40:27:07\r\n{\\an3}         Vous devez avoir un appareil\r\nadministratif relativement cons\u00e9quent\r\n\r\n10:40:27:11  10:40:32:04\r\n{\\an3}       qui vient contr\u00f4ler qu'il y a\r\n  bien indigence, que la composition\r\n\r\n10:40:32:09  10:40:35:10\r\n                du m\u00e9nage annonc\u00e9e\r\n             correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:40:35:14  10:40:40:04\r\n{\\an3}        Alors qu'all\u00e9ger les charges\r\n   avant d'en arriver \u00e0 l'assistance\r\n\r\n10:40:40:09  10:40:43:07\r\n                est quelque chose\r\n             de beaucoup plus simple.\r\n\r\n10:40:47:04  10:40:49:02\r\n   -Reste un s\u00e9rieux probl\u00e8me.\r\n\r\n10:40:49:07  10:40:53:04\r\n  Pour reprendre notre exemple \r\n  avec un salaire \u00e0 76'000 frs,\r\n\r\n10:40:53:09  10:40:56:21\r\n    notre contribuable gagne\r\n  quelques 6'000 frs par mois.\r\n\r\n10:40:57:02  10:40:59:07\r\n Grosso modo, le salaire m\u00e9dian.\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:01:23\r\n           Le salaire\r\n   de Monsieur Tout-le-Monde.\r\n\r\n10:41:02:04  10:41:03:14\r\n         Dans la mesure\r\n\r\n10:41:03:19  10:41:09:17\r\no\u00f9 cet exemple marque une tendance,\r\nil faudrait se pr\u00e9parer \u00e0 une Suisse\r\n\r\n10:41:09:22  10:41:13:18\r\n    o\u00f9 Monsieur-Tout-le Monde\r\n     ne paie plus d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:41:14:18  10:41:17:18\r\nOr, ce n'est pas rien de contribuer.\r\n\r\n10:41:17:23  10:41:21:03\r\n     Ceux qui paient encore\r\n     peuvent vous le dire.\r\n\r\n10:41:21:08  10:41:22:18\r\n                   -Nous sommes sept,\r\n\r\n10:41:22:23  10:41:25:08\r\n       cinq enfants, mon mari et moi.\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:26:17\r\n              Ca fait sept.\r\n\r\n10:41:26:22  10:41:29:06\r\n  -Quel type de travail il a ?\r\n\r\n10:41:29:11  10:41:33:16\r\n          -Il fait le gruy\u00e8re suisse,\r\n            il travaille \u00e0 Ropraz.\r\n\r\n10:41:33:21  10:41:35:23\r\n    Depuis 16 ans maintenant.\r\n\r\n10:41:38:15  10:41:41:01\r\n  Il touche 4'000 frs par mois.\r\n\r\n10:41:41:06  10:41:45:11\r\n On a les allocations familiales\r\n      qui aident beaucoup.\r\n\r\n10:41:45:16  10:41:48:08\r\n  Le loyer n'est pas trop cher.\r\n\r\n10:41:48:12  10:41:50:20\r\nAlors, \u00e7a va, on s'en sort bien.\r\n\r\n10:41:51:01  10:41:55:06\r\n  -Certaines personnes pensent\r\n  que c'est important de payer\r\n\r\n10:41:55:11  10:41:58:08\r\n           des imp\u00f4ts\r\n  m\u00eame quand on a peu d'argent.\r\n\r\n10:41:58:12  10:41:59:17\r\n                    -Exactement.\r\n\r\n10:41:59:22  10:42:02:12\r\n      Les imp\u00f4ts aident \u00e0 construire.\r\n\r\n10:42:02:17  10:42:05:06\r\n    C'est normal de payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:42:05:11  10:42:07:14\r\n-Les six ?\r\n                     -Voil\u00e0, les six.\r\n\r\n10:42:07:19  10:42:10:03\r\n -Je les pose l\u00e0.\r\n                       -Voil\u00e0, oui.\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:11:12\r\n-Neuf francs.\r\n\r\n10:42:13:17  10:42:15:15\r\n       -Par mois, on paie\r\n\r\n10:42:15:20  10:42:17:01\r\n           27 francs.\r\n\r\n10:42:17:06  10:42:18:11\r\n             Ca va.\r\n\r\n10:42:19:17  10:42:22:11\r\n                  Je me sens bien\r\n            quand je paie des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:42:22:16  10:42:25:10\r\n                 Pas trop, bien s\u00fbr,\r\n                mais c'est important,\r\n\r\n10:42:25:14  10:42:26:19\r\n           je trouve.\r\n\r\n10:42:29:11  10:42:32:04\r\n-On ne s'en rend pas toujours compte\r\n\r\n10:42:32:09  10:42:35:16\r\n       mais le fait d'\u00eatre\r\n      un contribuable actif\r\n\r\n10:42:35:21  10:42:37:20\r\n    vous conf\u00e8re une dignit\u00e9.\r\n\r\n10:42:38:01  10:42:40:03\r\n    Une dimension qui remonte\r\n\r\n10:42:40:08  10:42:43:11\r\n         \u00e0 la naissance\r\n de l'Etat d\u00e9mocratique moderne.\r\n\r\n10:42:45:19  10:42:49:06\r\n       -L'imp\u00f4t est aussi\r\n   une partie du lien social.\r\n\r\n10:42:49:11  10:42:52:05\r\n    C'est une mani\u00e8re d'\u00eatre reconnu.\r\n\r\n10:42:52:10  10:42:55:03\r\n      Les personnes qui ne paient pas\r\n\r\n10:42:55:08  10:43:01:01\r\n     d'imp\u00f4ts sont dans une situation\r\n      o\u00f9 ils ont l'impression d'\u00eatre\r\n\r\n10:43:01:06  10:43:03:11\r\n         des citoyens qui ne sont pas\r\n\r\n10:43:03:16  10:43:06:23\r\n{\\an3}       compl\u00e8tement dans la totalit\u00e9\r\n                    de leurs droits.\r\n\r\n10:43:07:04  10:43:10:23\r\n{\\an3}           Au point qu'on a toujours\r\n        un doute parmi les personnes\r\n\r\n10:43:11:04  10:43:15:12\r\n{\\an3}          qui sont \u00e0 l'aide sociale,\r\n     quant au droit de ces personnes\r\n\r\n10:43:15:17  10:43:18:17\r\n{\\an3}            d'\u00e9lire ou de participer\r\n                     \u00e0 des scrutins.\r\n\r\n10:43:20:13  10:43:25:05\r\n  C'est une id\u00e9e qui nous vient\r\nde l'Etat lib\u00e9ral au 19\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:43:25:10  10:43:30:04\r\n Le fait d'\u00eatre citoyen relevait\r\n     du principe pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n10:43:30:09  10:43:31:16\r\n                 de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n10:43:31:21  10:43:34:19\r\n                Celui qui contribuait\r\n                  devenait citoyen.\r\n\r\n10:43:35:00  10:43:37:02\r\n      Il avait donc le droit de vote.\r\n\r\n10:43:37:07  10:43:40:20\r\n{\\an3}             C'est ce qu'on appelait\r\n        le droit de vote censitaire.\r\n\r\n10:43:41:01  10:43:42:16\r\n             C'est le cens \u00e9lectoral.\r\n\r\n10:43:42:21  10:43:47:20\r\n  Ne pouvait voter que des personnes \r\n  qui contribuaient au m\u00e9nage fiscal.\r\n\r\n10:43:48:01  10:43:49:13\r\n-On le met \u00e0 plat.\r\n\r\n10:43:49:18  10:43:52:03\r\n  -Payer vous donne des droits,\r\n\r\n10:43:52:08  10:43:55:07\r\n      ne pas pouvoir payer\r\n        vous les retire.\r\n\r\n10:43:55:11  10:43:58:11\r\n           C'est vrai\r\n des imp\u00f4ts et d'autres choses.\r\n\r\n10:43:58:16  10:44:02:20\r\n     Dans le bus de Caritas,\r\n    on y fait tr\u00e8s attention.\r\n\r\n10:44:06:08  10:44:10:05\r\n  -On ach\u00e8te un franc le kilo,\r\n  on revend un franc le kilo.\r\n\r\n10:44:12:05  10:44:16:14\r\n   On ne fait aucun b\u00e9n\u00e9fice,\r\nle but est que les gens puissent\r\n\r\n10:44:16:19  10:44:20:11\r\n    se procurer ces produits\r\n  qui dans les autres magasins\r\n\r\n10:44:20:15  10:44:22:15\r\n  leur reviendraient trop cher.\r\n\r\n10:44:22:20  10:44:27:11\r\n    Ils se rueraient plut\u00f4t\r\nsur les conserves ou du congel\u00e9.\r\n\r\n10:44:27:15  10:44:31:08\r\n   -Si vous avez des invendus,\r\n        vous les donnez ?\r\n\r\n10:44:31:12  10:44:32:17\r\n              -Non.\r\n\r\n10:44:32:22  10:44:34:20\r\n        On ne donne rien.\r\n\r\n10:44:35:01  10:44:36:17\r\n            La personne qui vient ici\r\n\r\n10:44:36:22  10:44:39:01\r\n     est une personne \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n10:44:39:06  10:44:41:00\r\n           Ce n'est pas une personne\r\n\r\n10:44:41:05  10:44:43:20\r\n                \u00e0 peu de revenus,\r\n              m\u00eame si c'est le cas.\r\n\r\n10:44:44:01  10:44:46:14\r\nPour moi, c'est une cliente normale.\r\n\r\n10:44:46:19  10:44:52:10\r\nC'est plus gratifiant qu'elle sorte\r\n   l'argent de son porte-monnaie\r\n\r\n10:44:52:14  10:44:54:07\r\n     pour payer des produits\r\n\r\n10:44:54:11  10:44:57:08\r\n        et \u00eatre contente\r\n    d'avoir eu ces produits.\r\n\r\n10:44:57:12  10:45:00:10\r\n  Les gens s'en rendent compte\r\n          et se disent\r\n\r\n10:45:00:14  10:45:05:00\r\n       qu'ils peuvent encore acheter,\r\n          qu'on ne leur donne pas.\r\n\r\n10:45:08:00  10:45:12:18\r\n-L'augmentation du co\u00fbt de la vie \r\nn'a pas d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 que les salaires.\r\n\r\n10:45:12:23  10:45:15:10\r\nElle a aussi d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 les salari\u00e9s.\r\n\r\n10:45:15:14  10:45:20:00\r\nLa chute des petits contribuables\r\n      est un drame social.\r\n\r\n10:45:21:20  10:45:24:19\r\n -Le fait qu'aujourd'hui, on ait\r\n\r\n10:45:25:00  10:45:27:16\r\n     une part relativement importante\r\n\r\n10:45:27:21  10:45:30:10\r\n       de citoyens, un tiers \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:45:30:14  10:45:32:15\r\n       qui ne paie pas l'imp\u00f4t direct\r\n\r\n10:45:32:20  10:45:34:14\r\n             montre que l'int\u00e9gration\r\n\r\n10:45:34:19  10:45:38:17\r\n{\\an3}             d'une couche importante\r\n    de la population ne se fait pas.\r\n\r\n10:45:38:22  10:45:43:19\r\nCe sont des gens qui ne participent\r\npas ou qui n'ont plus la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:45:44:00  10:45:46:00\r\n  et le sentiment de participer\r\n\r\n10:45:46:05  10:45:49:10\r\n       au d\u00e9veloppement,\r\n    aux richesses produites.\r\n\r\n10:45:49:14  10:45:53:03\r\n{\\an3}                     Il peut y avoir\r\n         des d\u00e9tonations politiques.\r\n\r\n10:45:53:08  10:45:57:16\r\n{\\an3} Quand on ne se sent plus participer\r\n               du m\u00e9canisme g\u00e9n\u00e9ral,\r\n\r\n10:45:57:21  10:46:01:05\r\n              \u00e7a peut donner le sens\r\n             qu'on est mis \u00e0 l'\u00e9cart,\r\n\r\n10:46:01:10  10:46:02:17\r\n        qu'on est exclu.\r\n\r\n10:46:05:05  10:46:08:12\r\n    -Une d\u00e9tonation politique\r\n         a d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n10:46:09:15  10:46:13:00\r\n  Le 9 f\u00e9vrier 2014, la Suisse\r\n     d\u00e9non\u00e7ait ses accords\r\n\r\n10:46:13:05  10:46:16:23\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne\r\n     et le pays s'engageait\r\n\r\n10:46:17:04  10:46:21:08\r\ndans un repli \u00e9conomique sur la foi\r\n    de la droite de la droite,\r\n\r\n10:46:21:12  10:46:23:10\r\n  y compris en Suisse romande.\r\n\r\n10:46:23:14  10:46:26:01\r\n-On a voulu doper notre \u00e9conomie\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:05\r\navec la libre-circulation\r\n\r\n10:46:28:10  10:46:29:18\r\n   des personnes.\r\n\r\n10:46:29:23  10:46:33:22\r\n{\\an1}Et une des cons\u00e9quences collat\u00e9rales\r\nde cette ouverture,\r\n\r\n10:46:34:03  10:46:37:02\r\n{\\an1}\u00e7a a \u00e9t\u00e9 de mettre\r\nles travailleurs suisses\r\n\r\n10:46:37:07  10:46:38:19\r\nen concurrence f\u00e9roce\r\n\r\n10:46:39:00  10:46:41:17\r\n{\\an1}avec des travailleurs\r\nde toute l'Europe.\r\n\r\n10:46:43:22  10:46:47:06\r\n    -On est dans une \u00e9conomie\r\n        qui se d\u00e9veloppe\r\n\r\n10:46:47:11  10:46:50:21\r\n    \u00e0 partir d'une production\r\n     \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e.\r\n\r\n10:46:51:02  10:46:53:17\r\n          On a besoin\r\n   de personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9\r\n\r\n10:46:53:22  10:46:55:16\r\n   quitte \u00e0 aller le chercher\r\n\r\n10:46:55:21  10:46:58:01\r\n           au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:46:58:06  10:46:59:11\r\n                Et puis...\r\n\r\n10:46:59:15  10:47:02:06\r\n    Dans notre pays, dans nos villes,\r\n\r\n10:47:02:11  10:47:04:21\r\n      un certain nombre de personnes\r\n\r\n10:47:05:02  10:47:10:20\r\n  peu qualifi\u00e9es, parfois aussi m\u00eame \r\n  peu scolaris\u00e9es ont des difficult\u00e9s\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:14:21\r\n               \u00e0 trouver leur place\r\n             et \u00e0 trouver un vrai job\r\n\r\n10:47:15:02  10:47:18:07\r\nqui leur permette de gagner leur vie.\r\n\r\n10:47:18:11  10:47:22:15\r\n         -D\u00e9mocratie directe, \u00e7a g\u00eane\r\n\r\n10:47:22:20  10:47:25:04\r\n  les b\u00eatises des politiciens.\r\n\r\n10:47:25:09  10:47:27:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:47:27:07  10:47:31:01\r\n...\r\n\r\n10:47:31:06  10:47:34:00\r\n{\\an3}                  -Je suis favorable\r\n             \u00e0 ce que notre \u00e9conomie\r\n\r\n10:47:34:05  10:47:36:11\r\n    soit moins dop\u00e9e par du personnel\r\n\r\n10:47:36:15  10:47:40:02\r\n{\\an3}                  venu de l'\u00e9tranger\r\n   mais qu'elle permette aux natifs,\r\n\r\n10:47:40:07  10:47:43:20\r\n{\\an3}    de pouvoir vivre de leur salaire\r\n               m\u00eame si leur salaire,\r\n\r\n10:47:44:01  10:47:46:05\r\n     c'est 4'000, 4'500 frs par mois.\r\n\r\n10:47:46:10  10:47:49:16\r\n                On se retrouve\r\n  dans une \u00e9conomie \u00e0 \u00e9chelle humaine\r\n\r\n10:47:49:21  10:47:52:04\r\n   qui a fait le succ\u00e8s de la Suisse.\r\n\r\n10:47:52:09  10:47:56:13\r\n-Elle est meilleure que presque\r\ntous les autres pays du monde.\r\n\r\n10:47:56:18  10:47:59:08\r\n    -On ferme les fronti\u00e8res\r\n          et des gens\r\n\r\n10:47:59:12  10:48:02:11\r\nmoins comp\u00e9tents peuvent trouver\r\n          du travail.\r\n\r\n10:48:02:16  10:48:06:07\r\n      Vous cr\u00e9ez quand m\u00eame\r\n    une \u00e9conomie plus faible.\r\n\r\n10:48:06:11  10:48:10:07\r\n            -Je ne proph\u00e9tiserai pas\r\n           sur l'avenir de la Suisse.\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:14:12\r\n           Par contre, aujourd'hui, \r\n           notre \u00e9conomie dynamique\r\n\r\n10:48:14:17  10:48:18:02\r\n{\\an3}         met de plus en plus de gens\r\n             en marge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:48:18:07  10:48:20:00\r\n{\\an3}            Et \u00e7a ne peut pas durer.\r\n\r\n10:48:21:20  10:48:24:19\r\n   -Ah, le gros salaire suisse\r\n         de 4'000 frs !\r\n\r\n10:48:25:00  10:48:27:22\r\n        Qui faisait vivre\r\n      une famille enti\u00e8re !\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:30:18\r\nComment ne pas croire \u00e0 son retour ?\r\n\r\n10:48:30:23  10:48:35:08\r\nH\u00e9las aujourd'hui, le salaire m\u00e9dian\r\n          est \u00e0 6'000 frs\r\n\r\n10:48:35:12  10:48:40:00\r\n   et suffit \u00e0 peine \u00e0 payer \r\n  des charges incompressibles.\r\n\r\n10:48:40:05  10:48:43:20\r\n     -La capacit\u00e9 des gens\r\n\u00e0 faire face \u00e0 leurs obligations\r\n\r\n10:48:44:01  10:48:45:16\r\n                avec un salaire moyen\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:48:04\r\n            en Suisse est surestim\u00e9e.\r\n\r\n10:48:48:09  10:48:51:11\r\n{\\an3}                   On a l'impression\r\n                qu'avec des salaires\r\n\r\n10:48:51:15  10:48:55:05\r\n{\\an3}           num\u00e9riquement importants,\r\n                 on peut faire face.\r\n\r\n10:48:55:10  10:48:57:07\r\n          Une partie de plus en plus\r\n\r\n10:48:57:11  10:49:00:07\r\n   importante de la population\r\n         n'y arrive pas.\r\n\r\n10:49:00:11  10:49:03:13\r\n       Le prix des loyers,\r\n    des denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n10:49:03:18  10:49:08:01\r\n  le prix de tous les services \r\n est un prix fortement sur\u00e9valu\u00e9\r\n\r\n10:49:08:06  10:49:11:12\r\n      par rapport au reste\r\n   des autres pays europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:49:11:17  10:49:16:10\r\n{\\an3}Cette partie moyenne de la population\r\n                 se retrouve \u00e0 devoir\r\n\r\n10:49:16:14  10:49:19:19\r\n               beaucoup contribuer\r\n               \u00e0 des charges fixes\r\n\r\n10:49:20:00  10:49:23:14\r\n     telles que l'assurance maladie,\r\n                    par exemple.\r\n\r\n10:49:23:19  10:49:27:18\r\n   A la fin du mois, vous avez\r\n l'impression d'avoir un emploi,\r\n\r\n10:49:27:23  10:49:31:12\r\n    de gagner bien votre vie\r\n  mais en m\u00eame temps de ne pas\r\n\r\n10:49:31:17  10:49:35:02\r\n       pouvoir faire face\r\n  \u00e0 vos engagements financiers.\r\n\r\n10:49:35:07  10:49:38:03\r\n       -Les prix \u00e9lev\u00e9s,\r\n     une sp\u00e9cialit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:49:38:08  10:49:42:08\r\n  Pas s\u00fbr qu'en se refermant, \r\n  le pays perde ses habitudes.\r\n\r\n10:49:42:12  10:49:47:08\r\nLe seul bienfait de la nostalgie\r\n      est de vous apporter\r\n\r\n10:49:47:12  10:49:49:11\r\n     un moment de r\u00e9confort.\r\n\r\n10:49:49:15  10:49:55:17\r\n       Musique solennelle\r\n\r\n10:49:55:22  10:50:02:12\r\n...\r\n\r\n10:50:02:17  10:50:04:14\r\n   L'assembl\u00e9e pousse des cris\r\n\r\n10:50:04:19  10:50:07:07\r\nLe parti de Kevin Grangier communie.\r\n\r\n10:50:07:11  10:50:10:19\r\n        Pendant ce temps,\r\n Dominique Gitto, lui, continue.\r\n\r\n10:50:11:00  10:50:14:16\r\n     Il n'est pas seulement\r\n \u00e9picier-chauffeur, il s'occupe\r\n\r\n10:50:14:21  10:50:19:10\r\n   aussi de ses aides envoy\u00e9s \r\n  par les offices de placement.\r\n\r\n10:50:19:14  10:50:21:19\r\n                   -Raisin, citron...\r\n\r\n10:50:22:00  10:50:24:04\r\n -Ces personnes qui travaillent\r\n\r\n10:50:24:09  10:50:27:10\r\n   avec moi sont actuellement\r\n         sans travail.\r\n\r\n10:50:27:14  10:50:30:19\r\n{\\an1}Ici, ils reprennent un rythme,\r\nle go\u00fbt au travail.\r\n\r\n10:50:31:00  10:50:32:17\r\nCa leur permettra peut-\u00eatre\r\n\r\n10:50:32:22  10:50:35:11\r\n{\\an1}de retrouver\r\nplus facilement une emploi.\r\n\r\n10:50:35:16  10:50:37:06\r\n        -J'ai d\u00e9j\u00e0 calcul\u00e9.\r\n               -OK.\r\n\r\n10:50:37:11  10:50:38:19\r\n         -Ils appr\u00e9cient\r\n\r\n10:50:39:00  10:50:42:10\r\n    le fait que je leur donne\r\n      des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:50:42:14  10:50:44:10\r\nC'est pas que des pions,\r\n\r\n10:50:44:14  10:50:46:11\r\nje leur laisse l'initiative.\r\n\r\n10:50:46:16  10:50:50:18\r\n  Apr\u00e8s, je juge si oui ou non\r\n     c'est correct ou pas.\r\n\r\n10:50:50:23  10:50:52:04\r\n{\\an3}                         -Et voil\u00e0 !\r\n\r\n10:50:52:09  10:50:53:13\r\n                            -Pardon.\r\n\r\n10:50:53:18  10:50:55:01\r\n                              Merci !\r\n\r\n10:50:55:06  10:50:56:12\r\n        -A la prochaine !\r\n\r\n10:50:56:17  10:50:58:16\r\n          -Au revoir !\r\n        -Bon apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:50:58:21  10:51:02:19\r\n        -L'int\u00e9gration,\r\n    on y tient chez Caritas.\r\n\r\n10:51:03:00  10:51:08:10\r\n  On pense ici que la pr\u00e9carit\u00e9\r\n    devrait payer des imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:51:08:14  10:51:12:23\r\n    -Je trouverais essentiel\r\n     que m\u00eame les personnes\r\n\r\n10:51:13:04  10:51:15:14\r\n    \u00e0 l'assistance publique puissent\r\n\r\n10:51:15:19  10:51:18:04\r\n    participer \u00e0 l'effort de l'imp\u00f4t.\r\n\r\n10:51:18:09  10:51:20:07\r\n              Peu importe le montant.\r\n\r\n10:51:20:11  10:51:25:17\r\nCe qui compte, c'est que la personne\r\npuisse se dire: \"Je suis votre \u00e9gal.\"\r\n\r\n10:51:25:22  10:51:29:15\r\n           \"Je n'ai pas votre chance\r\n          mais j'ai les m\u00eames devoirs\r\n\r\n10:51:29:20  10:51:32:12\r\n et je participe \u00e0 l'effort collectif\r\n\r\n10:51:32:17  10:51:34:11\r\n      en payant mon imp\u00f4t.\"\r\n\r\n10:51:37:02  10:51:41:11\r\n  -L'id\u00e9e d'un imp\u00f4t symbolique\r\n    minimal fait son chemin.\r\n\r\n10:51:41:16  10:51:44:16\r\n      Le Jura vote dessus,\r\n        Vaud en a parl\u00e9.\r\n\r\n10:51:44:21  10:51:46:23\r\n    Fribourg l'a r\u00e9introduit.\r\n\r\n10:51:47:04  10:51:49:11\r\nEncore faudrait-il que chaque sou\r\n\r\n10:51:49:16  10:51:51:01\r\n       vers\u00e9 au pot commun\r\n\r\n10:51:51:06  10:51:53:03\r\n  soit bien compris de chacun.\r\n\r\n10:51:53:08  10:51:55:19\r\nPas s\u00fbr qu'on per\u00e7oive aujourd'hui\r\n\r\n10:51:56:00  10:51:59:09\r\n  toute la dimension collective\r\n          de la chose.\r\n\r\n10:52:01:10  10:52:04:23\r\n  -Au d\u00e9part, l'id\u00e9e de l'imp\u00f4t\r\n       est tr\u00e8s connect\u00e9e\r\n\r\n10:52:05:04  10:52:06:13\r\n                avec le lien social.\r\n\r\n10:52:06:18  10:52:09:03\r\n   Aujourd'hui, ce n'est plus le cas.\r\n\r\n10:52:09:08  10:52:11:05\r\n         Dans mon esprit et peut-\u00eatre\r\n\r\n10:52:11:10  10:52:13:22\r\n dans l'esprit de beaucoup de jeunes,\r\n\r\n10:52:14:03  10:52:18:01\r\n{\\an3}             on ne voit plus ce lien\r\n entre les imp\u00f4ts et le lien social.\r\n\r\n10:52:18:06  10:52:21:03\r\n         Si je remplis\r\n    ma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n10:52:21:08  10:52:26:08\r\n je suis pas dans \"Ah, je remplis \r\nma d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et les gens\r\n\r\n10:52:26:12  10:52:28:21\r\n      autour de moi pourront profiter\r\n\r\n10:52:29:02  10:52:32:04\r\n{\\an3}           d'une part de mon salaire\r\n                  et \u00e7a les aidera.\"\r\n\r\n10:52:32:09  10:52:34:20\r\n   Personne n'est dans cette logique.\r\n\r\n10:52:35:01  10:52:38:04\r\n     -L'Etat est trop loin,\r\n     c'est trop abstrait ?\r\n\r\n10:52:38:09  10:52:40:12\r\n           -Oui, c'est trop abstrait.\r\n\r\n10:52:40:17  10:52:45:04\r\n           On n'est jamais au courant\r\n  de ce qui est fait avec cet argent.\r\n\r\n10:52:45:09  10:52:47:01\r\n    -En montant dans le bus,\r\n\r\n10:52:47:06  10:52:50:12\r\n        on ne se dit pas\r\n que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par l'Etat ?\r\n\r\n10:52:50:17  10:52:54:12\r\n{\\an3}             -C'est peut-\u00eatre le cas\r\n              mais on se le dit pas.\r\n\r\n10:52:59:14  10:53:03:10\r\n         -Et pourtant,\r\n un jour prochain, elle paiera.\r\n\r\n10:53:03:14  10:53:07:03\r\n  L'histoire de l'imp\u00f4t direct\r\n   est une dr\u00f4le d'histoire.\r\n\r\n10:53:07:08  10:53:11:00\r\n        C'est une histoire\r\nde sous et une histoire de symbole.\r\n\r\n10:53:11:05  10:53:14:10\r\n         L'Etat conna\u00eet\r\n  d'autres fa\u00e7ons de percevoir\r\n\r\n10:53:14:14  10:53:16:19\r\n des sous: la TVA, par exemple.\r\n\r\n10:53:17:00  10:53:18:20\r\n     Sur le plan symbolique,\r\n\r\n10:53:19:01  10:53:23:07\r\n  la mort du petit contribuable\r\n  n'est pas une bonne nouvelle,\r\n\r\n10:53:23:11  10:53:25:19\r\n elle menace la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n10:53:32:11  10:53:35:23\r\n{\\an3}       -Que pensez-vous de cet \u00e9cart\r\n              grandissant entre ceux\r\n\r\n10:53:36:04  10:53:40:18\r\n{\\an3} qui ne paient plus d'imp\u00f4ts et ceux\r\n     qui en paient pour les autres ?\r\n\r\n10:53:40:23  10:53:44:23\r\n{\\an3} Faites-vous confiance aux autorit\u00e9s\r\n             pour traquer les abus ?\r\n\r\n10:53:45:04  10:53:47:21\r\n{\\an3}             Avez-vous des questions\r\n                    sur les imp\u00f4ts ?\r\n\r\n10:53:48:02  10:53:50:06\r\n{\\an3}         En ligne: Ma\u00eetre D.Lassana,\r\n\r\n10:53:50:11  10:53:53:02\r\n{\\an3}avocat en fiscalit\u00e9 chez Budin (GE).\r\n\r\n10:53:53:07  10:53:55:19\r\n{\\an3}Il ne remplira pas votre d\u00e9claration\r\n\r\n10:53:56:00  10:53:58:11\r\n{\\an3}      mais r\u00e9pondra \u00e0 vos questions.\r\n\r\n10:53:58:16  10:54:02:04\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:02:09  10:54:06:10\r\nUn peu plus de Suisse dans le monde\r\n     et le monde irait mieux.\r\n\r\n10:54:06:14  10:54:09:12\r\nSuisse de l'ann\u00e9e, le conseiller\r\n     f\u00e9d\u00e9ral D.Burckhalter\r\n\r\n10:54:09:17  10:54:13:00\r\n      a l\u00e2ch\u00e9 cette phrase\r\n  \u00e0 la pr\u00e9tention inhabituelle\r\n\r\n10:54:13:05  10:54:16:08\r\nau terme de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n10:54:16:12  10:54:20:19\r\n       TP est parti au Liban,\r\nen difficult\u00e9 depuis qu'il accueille\r\n\r\n10:54:21:00  10:54:23:05\r\nplus d'un mio de r\u00e9fugi\u00e9s syriens,\r\n\r\n10:54:23:10  10:54:25:22\r\n          pour v\u00e9rifier\r\n   ce que la Suisse y faisait.\r\n\r\n10:54:39:22  10:54:45:22\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-11T20:55:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1502408960", "title": "CLEAN_Ceux qui ne paient pas d'imp\u00f4ts", "excerpt": "En Suisse, environ un tiers des habitants ne paient pas d'imp\u00f4ts sur le revenu et les chiffres vont en augmentant. Des centaines de milliers de personnes se retrouvent au-dessous des seuils de taxation. Certains en politique opposent les travailleurs suisses qui paient leurs imp\u00f4ts \u00e0 cette partie de la population per\u00e7ue comme des profiteurs. La r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe, parmi les citoyens ne payant pas d'imp\u00f4ts on trouve les \u00e9tudiants, les personnes \u00e2g\u00e9es, les working poors, les invalides, les ch\u00f4meurs et les personnes b\u00e9n\u00e9ficiant de l'aide sociale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE CHARRIERE, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MIGY, R\u00e9gis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH CATES NEW YORK", "type": "Organisation"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T SUR LE REVENU", "ASSISTANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1439522", "1439524", "1439528", "1439543"]}, {"internalArchiveId": "AA1502408961", "title": "TITRE_Ceux qui ne paient pas d'mp\u00f4ts"}, {"internalArchiveId": "AA1506439176", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Ceux qui ne payent pas d'imp\u00f4ts", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601491754", "durationSec": 727, "title": "Universit\u00e9 Uni Mail \u00e0 Gen\u00e8ve"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439483", "summary": "Discours Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral section r\u00e9gionale UDC, lors d'une r\u00e9union de militants de l'UDC. Itw Kevin Grangier. Kevin Grangier discutant avec Pierre-Alain Karlen, syndic de Noville. Itw Pierre-Alain Karlen. Micha\u00ebl Buffat, pr\u00e9sident commission Finances Vaud, discutant avec Kevin Grangier. Itw Micha\u00ebl Buffat. \nItw Bernard Dafflon, professeur \u00e9m\u00e9rite Finances publiques Universit\u00e9 de Fribourg.\nItw Doroth\u00e9e Guggisberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale CSIAS. \nItw Michel Cornut, aide sociale Lausanne.\nChristoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, participant \u00e0 r\u00e9union de militants UDC vaudois. Discours Christoph Blocher devant militants.", "id": "1439522", "visualGeographicals": ["VAUD", "FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["BUFFAT, MICHAEL", "GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439485", "summary": "Bus \u00e9picerie de l'association caritative Caritas roulant sur route. Itw Dominique Gitto, Caritas Vaud. Dominique Gitto s'occupant des clients int bus \u00e9picerie de Caritas. Maguy Huguelet faisant ses courses int bus \u00e9picerie de Caritas. Itw Maguy Huguelet. Maguy Huguelet dans sa vie quotidienne.\nItw Evelyne Olloz, cliente du bus \u00e9picerie. Itw Pierre-Alain Praz, directeur Caritas Vaud. Itw Marie-Christine Bovet. Itw Roxane Hauen-Bovet. Itw Asafan Abeer. Itw Ren\u00e9 Knuesel, professeur de sociologie UNIL.", "id": "1439524", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["KNUESEL, REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439489", "summary": "Itw Elena Rocco, \u00e9tudiante. Elana Rocco travaillant comme caissi\u00e8re dans un supermarch\u00e9 Coop.", "id": "1439528", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439504", "summary": "Couloir de l'Administration fiscale cantonale. Employ\u00e9s de l'administration fiscale cantonale triant d\u00e9claration d'imp\u00f4ts et les rangeant dans compactus. Itw Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois en charge du D\u00e9partement des finances. D\u00e9clarations d'imp\u00f4ts class\u00e9es dans des \u00e9tag\u00e8res.", "id": "1439543", "visualThemes": ["D\u00c9CLARATION D'IMP\u00d4TS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592170", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018689", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436606", "internalArchiveId": "AA1506436567", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-10T00:00:00Z", "summary": ".", "durationSec": 1835, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6856058", "imageURL": "http://www.rts.ch/6856057.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Vladimir Poutine profite de sa visite en Italie pour se faire entendre", "La pubert\u00e9 pr\u00e9coce est constat\u00e9e un peu partout dans le monde", "Michael Lauber semble pr\u00e9parer sa r\u00e9\u00e9lection", "La s\u00e9curit\u00e9 dans les a\u00e9roports montre des failles", "La Suisse ne pourra plus servir de \"coffre-fort pour les dictateurs\"", "Histoire petites annonces: l'analyse de Pascal Jeannerat", "La p\u00e9nurie de logements \u00e9tudiants est pr\u00e9occupante", "Visite russe en Italie: les pr\u00e9cisions de Vladimir Fedorovski, \u00e9crivain et ancien diplomate russe", "L'histoire des petites annonces est li\u00e9e \u00e0 celle de la presse", "En Egypte, l'acc\u00e8s au pain ne devrait plus \u00eatre un probl\u00e8me", "Le jardin th\u00e9rapeutique est souvent pratiqu\u00e9 en EMS", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le G7 et la confirmation des sanctions contre son pays, le pr\u00e9sident russe tient \u00e0 faire entendre ses arguments.", "Le nombre de petites filles commen\u00e7ant leur pubert\u00e9 avant sept ans ne fait qu'augmenter.", "Son parcours est atypique, mais beaucoup s'accordent pour dire qu'il est meilleur que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.", "Pour gagner la confiance des utilisateurs, les a\u00e9roports doivent toujours avoir un coup d'avance.", "Le probl\u00e8me des avoirs illicites en Suisse a beaucoup nui \u00e0 la r\u00e9putation financi\u00e8re du pays.", "La situation ne fait qu'empirer et les loyers sont toujours plus chers.", "Les journaux n'ont plus le monopole, les sites de petites annonces s'imposent.", "Il a souvent \u00e9t\u00e9 synonyme de crise et de tension, mais gr\u00e2ce \u00e0 une carte \u00e0 puce, le pain est maintenant distribu\u00e9 \u00e0 moindre co\u00fbt.", "Comme \u00e0 Porrentruy o\u00f9 les r\u00e9sidents d'un EMS s'\u00e9pannouissent dans leur \"jardin magique\"."], "variantIds": ["ece-6740757", "ece-6740759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T02:08:19Z", "subTitles": ["19:29:54:02  19:30:10:21\r\n...\r\n\r\n19:30:11:02  19:30:13:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:13:07  19:30:14:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:21  19:30:17:09\r\n      L'argent des dictateurs\r\n          plac\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:30:17:13  19:30:20:13\r\n         doit \u00eatre rendu\r\n  plus facilement \u00e0 leur peuple.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:22:19\r\n  Le Conseil national le d\u00e9cide.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:28:07\r\n          C'est la suite\r\n      d'un ancien feuilleton.\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:31:08\r\n            V.Poutine\r\n  est \u00e0 l'offensive diplomatique\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:35:00\r\n       au lendemain d'un G7\r\n       dont il \u00e9tait exclu.\r\n\r\n19:30:35:05  19:30:43:08\r\n     Il d\u00e9veloppe un argument\r\n  de d\u00e9fenseur du monde chr\u00e9tien.\r\n\r\n19:30:43:19  19:30:46:13\r\n   Le sp\u00e9cialiste de la Russie,\r\n          V.Fedorovski,\r\n\r\n19:30:46:18  19:30:52:22\r\n        \u00e9voquera en direct\r\n    la strat\u00e9gie de V.Poutine.\r\n\r\n19:30:53:09  19:30:54:21\r\n       Des rapports montrent\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:57:20\r\n         la vuln\u00e9rabilit\u00e9\r\n     des a\u00e9roports am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:00:06\r\n Des badges d'acc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s\r\n\r\n19:31:00:11  19:31:04:08\r\n   \u00e0 des personnes susceptibles\r\n  d'avoir des liens terroristes.\r\n\r\n19:31:04:12  19:31:10:04\r\n       Cela remet en question\r\nla fiabilit\u00e9 des r\u00e8gles am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:31:10:14  19:31:14:03\r\n   La manne des petites annonces\r\n           sur Internet\r\n\r\n19:31:14:08  19:31:16:20\r\n aiguise les app\u00e9tits commerciaux.\r\n\r\n19:31:17:01  19:31:19:06\r\n      On est loin de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:19\r\n     o\u00f9 on d\u00e9posait son texte\r\n      au si\u00e8ge des journaux.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:28:08\r\n             On verra\r\n   comment fonctionne ce march\u00e9.\r\n\r\n19:31:28:18  19:31:32:13\r\n  Puis les cas de pubert\u00e9 pr\u00e9coce\r\n          se multiplient.\r\n\r\n19:31:32:18  19:31:37:20\r\nLes poils pubiens qui apparaissent\r\n chez des gar\u00e7ons avant dix ans,\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:43:13\r\n    des seins qui se d\u00e9veloppent\r\nchez des filles de moins de sept ans.\r\n\r\n19:31:45:03  19:31:50:19\r\n   Notre pays comme coffre-fort \r\n   pour l'argent des dictateurs:\r\n\r\n19:31:51:00  19:31:55:06\r\n     l'accusation de J.Ziegler\r\n       d\u00e8s les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:05\r\nLe Conseil national tourne la page.\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:04:06\r\n   Il veut que les restitutions\r\n           aux peuples\r\n\r\n19:32:04:11  19:32:07:19\r\n  puissent se faire au plus vite.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:14:04\r\n-Les avoirs du pr\u00e9sident ukrainien\r\n   d\u00e9chu, gel\u00e9s par la Suisse.\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:18:08\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait d\u00fb \r\n  recourir au droit d'urgence,\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:20:07\r\n      faute de base l\u00e9gale.\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:25:20\r\n Idem pour les fonds du Tunisien \r\nBen Ali et de l'Egyptien Moubarak.\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:32:08\r\n La loi adopt\u00e9e par le Conseil \r\nnational doit pallier ce manque.\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:35:06\r\n       -Le projet r\u00e9glemente\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:38:01\r\n    le blocage, la confiscation\r\n\r\n19:32:38:06  19:32:42:07\r\n         et la restitution\r\n      d'avoirs des potentats.\r\n\r\n19:32:42:11  19:32:45:03\r\n Il s'appliquera \u00e0 des situations\r\n\r\n19:32:45:08  19:32:49:18\r\n        o\u00f9 des dirigeants\r\n    se sont enrichis ind\u00fbment.\r\n\r\n19:32:50:04  19:32:53:04\r\n      -Les avoirs illicites\r\n        plac\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:58:02\r\n   une histoire qui a nui \u00e0 la\r\nr\u00e9putation de la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:00:07\r\n    -Plusieurs clients c\u00e9l\u00e8bres\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:02:14\r\n de nos banques ont port\u00e9 atteinte\r\n\r\n19:33:02:19  19:33:04:04\r\n        \u00e0 cette r\u00e9putation.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:09:14\r\n Des noms synonymes de terreur, de\r\nviolations des droits fondamentaux,\r\n\r\n19:33:09:19  19:33:15:20\r\n  d'argent mal acquis, de tr\u00e9sor \r\n  constitu\u00e9 sur le dos du peuple.\r\n\r\n19:33:16:07  19:33:20:05\r\n-La Suisse a d\u00e9j\u00e0 rendu 1,8 mia,\r\n       un record mondial.\r\n\r\n19:33:20:10  19:33:23:13\r\nPour l'UDC, cette loi est superflue.\r\n\r\n19:33:23:23  19:33:25:09\r\n       -Tout cela est fond\u00e9\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:27:11\r\n     sur une illusion compl\u00e8te\r\n\r\n19:33:27:16  19:33:30:15\r\n      qui sert au blanchiment\r\n       de conscience suisse.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:34:19\r\n      -La loi est adopt\u00e9e,\r\nmais est \u00e9dulcor\u00e9e sur un point:\r\n\r\n19:33:35:00  19:33:38:13\r\nl'imprescriptibilit\u00e9 est refus\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:43:01\r\nDans l'affaire Duvalier, \u00e7a aurait\r\n   emp\u00each\u00e9 la Suisse de gagner.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:45:10\r\n   -Le risque, c'est qu'on doive\r\n\r\n19:33:45:14  19:33:47:12\r\n         redonner l'argent\r\n\r\n19:33:47:17  19:33:51:08\r\nnon pas du bon c\u00f4t\u00e9, mais du mauvais.\r\n\r\n19:33:51:17  19:33:55:01\r\n      -Le Conseil des Etats\r\n   pourrait revoir la question\r\n\r\n19:33:55:06  19:33:56:19\r\n       de la prescription.\r\n\r\n19:33:57:20  19:34:02:04\r\n  -A Berne, le syst\u00e8me contest\u00e9 \r\n  des jours-amendes est r\u00e9form\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:09  19:34:07:13\r\nLe Conseil des Etats a donn\u00e9 son aval\r\n\u00e0 la r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:34:07:18  19:34:11:07\r\n       Certains d\u00e9linquants\r\n  n'\u00e9chapperont plus \u00e0 la prison\r\n\r\n19:34:11:11  19:34:17:08\r\n     pour des peines inf\u00e9rieures\r\n\u00e0 six mois; le sursis reste possible.\r\n\r\n19:34:18:09  19:34:22:00\r\n          -J.Kerry \u00e9toffe\r\n   son album public via Twitter.\r\n\r\n19:34:22:05  19:34:31:07\r\nVoici la premi\u00e8re image qu'il donne\r\n \u00e0 Boston, o\u00f9 il est hospitalis\u00e9.\r\n\r\n19:34:31:11  19:34:36:12\r\nA 71 ans, il est en convalescence.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:42:22\r\n  Il veut montrer qu'il travaille\r\n       malgr\u00e9 l'immobilit\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:03  19:34:46:23\r\n      Ses services affirment\r\n    qu'il t\u00e9l\u00e9phone activement\r\n\r\n19:34:47:04  19:34:51:01\r\n     sur la question du climat\r\n         ou de la Russie.\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:55:17\r\n La Russie est en pleine offensive\r\n           diplomatique.\r\n\r\n19:34:55:22  19:34:59:15\r\n           Elle souffre\r\n     d'avoir \u00e9t\u00e9 exclue du G7.\r\n\r\n19:34:59:20  19:35:06:04\r\n        V.Poutine organise \r\n        une contre-attaque.\r\n\r\n19:35:09:04  19:35:13:23\r\n-La visite, agend\u00e9e de longue date,\r\n    tombe bien pour V.Poutine.\r\n\r\n19:35:14:04  19:35:17:14\r\n     Deux jours apr\u00e8s un G7\r\n  qui a maintenu les sanctions\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:21:16\r\n contre la Russie, deux semaines\r\n    avant un sommet europ\u00e9en\r\n\r\n19:35:21:21  19:35:25:19\r\n    qui pourrait les \u00e9tendre,\r\n le pr\u00e9sident saisit l'occasion.\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:10\r\n    -Nos relations avec le G7 ?\r\n\r\n19:35:28:14  19:35:31:08\r\n       Nous n'en avons pas.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:36:20\r\n       Nous y repr\u00e9sentions\r\n    un point de vue alternatif.\r\n\r\n19:35:37:01  19:35:41:01\r\n    Nos partenaires ont d\u00e9cid\u00e9\r\n  qu'ils n'en avaient pas besoin.\r\n\r\n19:35:41:12  19:35:47:23\r\n-Vladimir Poutine le sait, l'Italie\r\nn'est pas le pays le plus hostile.\r\n\r\n19:35:48:04  19:35:52:12\r\n  Et la r\u00e9ponse de Matteo Renzi\r\n  est empreinte de diplomatie.\r\n\r\n19:35:52:22  19:35:55:06\r\n -La Russie est en premi\u00e8re ligne,\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:15\r\n   avec l'Am\u00e9rique et l'Europe,\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:23\r\npour affronter les menaces globales.\r\n\r\n19:36:02:10  19:36:06:07\r\n     -Parler aux Europ\u00e9ens,\r\nleur dire que la crise en Ukraine\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:05\r\n      ne vaut pas la peine\r\n     de rester brouill\u00e9s...\r\n\r\n19:36:09:10  19:36:13:00\r\n         Et pour convaincre\r\nque les sanctions n'aident personne,\r\n\r\n19:36:13:05  19:36:15:09\r\nle pr\u00e9sident russe a un argument.\r\n\r\n19:36:15:18  19:36:17:23\r\n -Avec la suspension de contrats,\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:20:01\r\n    les entreprises italiennes\r\n\r\n19:36:20:06  19:36:22:19\r\n  ont perdu un milliard d'euros.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:27:22\r\n    Cela aurait permis de cr\u00e9er\r\n       de nouveaux emplois.\r\n\r\n19:36:28:08  19:36:34:19\r\n   -Ce soir, V.Poutine se rend\r\n    aupr\u00e8s du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:36:21\r\n  Sans argumentaire commercial,\r\n\r\n19:36:37:02  19:36:41:13\r\nmais avec l'espoir que le Vatican\r\naide \u00e0 faire taire les divisions.\r\n\r\n19:36:43:00  19:36:52:10\r\n  -V.Fedorovski, vous \u00eates un des\r\nmeilleurs connaisseurs de la Russie.\r\n\r\n19:36:52:14  19:36:59:11\r\n        Il y avait d\u00e9j\u00e0 eu\r\n une visite du pape pr\u00e9c\u00e9demment.\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:01:18\r\n Son discours disant \"Nous sommes\r\n\r\n19:37:01:23  19:37:07:07\r\n    le rempart de la chr\u00e9tient\u00e9\r\n     face \u00e0 l'islam\" est fort.\r\n\r\n19:37:07:07  19:37:11:19\r\n      -Oui, c'est l'argument\r\n         qu'il d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:37:11:21  19:37:17:20\r\nIl partage une analyse avec le pape.\r\n\r\n19:37:17:22  19:37:22:04\r\n   Tous les deux consid\u00e8rent que\r\nla guerre mondiale a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9,\r\n\r\n19:37:22:06  19:37:26:18\r\n     c'est la guerre mondiale\r\n       contre l'islamisme.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:31:08\r\n   Ce serait le danger principal\r\n          pour le monde.\r\n\r\n19:37:31:10  19:37:35:22\r\n Dans cette guerre, il ne faut pas\r\n     se tromper d'adversaire.\r\n\r\n19:37:36:00  19:37:42:00\r\n     Le peuple russe n'est pas\r\nl'adversaire, mais un alli\u00e9 naturel.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:46:21\r\n  -Vous signez une biographie de\r\nPoutine avec des aspects critiques.\r\n\r\n19:37:46:23  19:37:52:23\r\n    Vous dites qu'il b\u00e9n\u00e9ficie\r\n d'un soutien populaire tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:37:53:10  19:37:59:08\r\n    Vous dites qu'il n'y a pas \r\n    de nostalgie du communisme,\r\n\r\n19:37:59:12  19:38:02:11\r\n    mais de l'ordre sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:07:01\r\n       -Il y a une ambigu\u00eft\u00e9\r\n         dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:03  19:38:11:02\r\n      Les Russes consid\u00e8rent \r\n     la p\u00e9riode postcommuniste\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:14:18\r\n         comme une perte\r\n  de statut de grande puissance.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:16:05\r\n         Une humiliation.\r\n\r\n19:38:16:07  19:38:20:18\r\n        Poutine repr\u00e9sente\r\n     une r\u00e9action face \u00e0 cela.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:25:09\r\n   Ils pensent que les int\u00e9r\u00eats\r\n    de la Russie sont en jeu.\r\n\r\n19:38:25:11  19:38:31:11\r\n     Ils veulent les d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:41:18\r\n    -Hier, on voyait ces images\r\n       du G7 sans la Russie.\r\n\r\n19:38:41:19  19:38:46:08\r\nOn parle de nouvelle guerre froide,\r\n        le risque existe ?\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:51:14\r\n -Bien s\u00fbr, on est dans l'impasse.\r\n\r\n19:38:51:16  19:38:57:16\r\n On aurait d\u00fb \u00e9viter cette crise,\r\nc'est l'amoncellement des erreurs.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:13:09\r\n Des gens partagent cette analyse\r\n avec moi, la Russie est un alli\u00e9\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:17:03\r\n          irrempla\u00e7able\r\n     dans le contexte actuel.\r\n\r\n19:39:19:16  19:39:25:16\r\n     Le peuple russe est alli\u00e9\r\n    de l'Occident, pas Poutine.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:01\r\n-La col\u00e8re des Russes ne baisse pas\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:37:22\r\n  depuis l'absence des Europ\u00e9ens\r\n     aux c\u00e9r\u00e9monies du 9 mai.\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:44:00\r\n   -Les Russes sont terriblement\r\n    bless\u00e9s par cette absence.\r\n\r\n19:39:44:08  19:39:50:08\r\n        26 millions de gens\r\n    ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les nazis.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:56:19\r\n   25 millions par les efforts \r\n  de Staline, L\u00e9nine et Trotsky.\r\n\r\n19:39:56:21  19:40:02:21\r\n        14 millions de gens\r\n      dans la rue ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:13:11\r\n      \u00c0 mon sens, il fallait\r\n  rendre hommage au peuple russe.\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:23:15\r\n-Le pape s'est exprim\u00e9 sur les abus\r\n  sexuels commis par des pr\u00eatres.\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:28:20\r\n  Les \u00e9v\u00eaques qui se sont rendus\r\n    coupables d'avoir prot\u00e9g\u00e9\r\n\r\n19:40:29:01  19:40:35:08\r\n      des pr\u00eatres p\u00e9dophiles\r\n       pourront \u00eatre jug\u00e9s\r\n\r\n19:40:35:12  19:40:41:07\r\n     par une nouvelle instance\r\n    cr\u00e9\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:45:12\r\nUn massacre a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de justesse\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:48:19\r\n     sur le site arch\u00e9ologique\r\n        de Louxor ce matin.\r\n\r\n19:40:49:00  19:40:52:11\r\n  Trois hommes ont \u00e9t\u00e9 interpel\u00e9s\r\n          par la police.\r\n\r\n19:40:52:16  19:40:58:03\r\n L'un d'entre eux a fait exploser\r\n une bombe qu'il portait sur lui.\r\n\r\n19:40:58:08  19:41:02:17\r\nLa police a tir\u00e9 sur les deux autres.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:05:23\r\n       Dans le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0,\r\n     des attentats islamistes\r\n\r\n19:41:06:04  19:41:09:14\r\n      ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires\r\n      et endeuill\u00e9 la Suisse.\r\n\r\n19:41:09:19  19:41:14:02\r\n  En 1997, 36 touristes suisses \r\n  avaient p\u00e9ri dans un attentat.\r\n\r\n19:41:16:02  19:41:20:20\r\n Le minist\u00e8re du Tourisme \u00e9gyptien\r\n  tente d'att\u00e9nuer les craintes.\r\n\r\n19:41:21:01  19:41:24:22\r\n          Le tourisme est\r\n   un pilier \u00e9conomique du pays.\r\n\r\n19:41:25:03  19:41:30:07\r\n   Le pouvoir a besoin d'argent\r\npour pr\u00e9venir toute col\u00e8re sociale.\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:34:09\r\n       Il veille \u00e0 garantir\r\n   le pain au plus grand nombre.\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:41:06\r\n  -Pendant des d\u00e9cennies, le pain\r\nen Egypte a \u00e9t\u00e9 synonyme de tension.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:19\r\n        Mais aujourd'hui\r\n     pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:47:10\r\n      les Egyptiens peuvent\r\n   acheter du pain bon march\u00e9.\r\n\r\n19:41:47:14  19:41:51:15\r\n     C'est cette carte \u00e0 puce\r\nqui a r\u00e9volutionn\u00e9 leur quotidien.\r\n\r\n19:41:51:20  19:41:54:08\r\n      Mohammed peut acheter\r\n        5 pains par jour\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:56:16\r\npour chaque membre de sa famille.\r\n\r\n19:41:57:03  19:42:01:14\r\n-C'est tr\u00e8s facile d'acheter du pain,\r\n       il n'y a plus de queue.\r\n\r\n19:42:01:19  19:42:06:15\r\nJe viens avec ma carte, et j'ai droit\r\n     \u00e0 30 pains pour ma famille,\r\n\r\n19:42:06:20  19:42:09:11\r\net si je n'ach\u00e8te pas tout le pain,\r\n\r\n19:42:09:15  19:42:13:11\r\n          je peux avoir\r\n d'autres produits subventionn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:13:20  19:42:18:05\r\n   -Ce petit pain, qui constitue\r\nla base de l'alimentation en Egypte\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:22:15\r\n co\u00fbte l'\u00e9quivalent de moins d'un\r\ncentime quand il est subventionn\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:25:05\r\nIl co\u00fbte 10 fois plus cher ailleurs.\r\n\r\n19:42:25:10  19:42:28:09\r\n      La carte est accord\u00e9e\r\n      \u00e0 80 % des Egyptiens,\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:32:16\r\n alors qu'une personne sur deux\r\n vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:42:33:03  19:42:35:06\r\n    -Le syst\u00e8me est excellent.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:40:11\r\n-Maintenant, c'est plus confortable,\r\n     il y a moins de probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:42:45:03  19:42:48:10\r\n    -Mais tous les boulangers\r\n     ne sont pas satisfaits.\r\n\r\n19:42:48:14  19:42:52:08\r\n  Car aujourd'hui, ils ach\u00e8tent\r\n    la farine au tarif normal\r\n\r\n19:42:52:12  19:42:56:13\r\net sont rembours\u00e9s apr\u00e8s en fonction\r\n     du nombre de pain vendus.\r\n\r\n19:42:56:18  19:43:02:06\r\n    Avant, l'Etat leur allouait\r\nun lot de farine d\u00e9j\u00e0 subventionn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:02:16  19:43:06:15\r\n  -On voyait des voitures priv\u00e9es\r\n     qui venaient et prenaient\r\n\r\n19:43:06:20  19:43:11:02\r\nde la farine et elle \u00e9tait revendue\r\n        sur le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:12:21\r\n      -Moins de gaspillage,\r\n\r\n19:43:13:02  19:43:16:03\r\n   moins d'importation de bl\u00e9\r\n       et plus d'\u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:22:04\r\nLe pr\u00e9sident al-Sissi \u00e9loigne ainsi\r\nle spectre d'une nouvelle r\u00e9volte.\r\n\r\n19:43:25:03  19:43:28:08\r\n      -Les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\r\n        dans les a\u00e9roports\r\n\r\n19:43:28:12  19:43:30:12\r\n   refont la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:43:30:17  19:43:33:17\r\n        Tout le dispositif\r\n      de l'apr\u00e8s 11 septembre\r\n\r\n19:43:33:22  19:43:37:07\r\n     a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 aux USA \r\n    puis impos\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:04\r\n          Deux rapports\r\n     en montrent les limites.\r\n\r\n19:43:40:09  19:43:45:07\r\n  La talon d'Achille concerne les\r\nbadges d'acc\u00e8s aux zones s\u00e9curis\u00e9es.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:56:00\r\n    -Des dizaines d'employ\u00e9s\r\n      dans les a\u00e9roports,\r\n\r\n19:44:02:15  19:44:08:15\r\n  Difficult\u00e9s techniques, nous y\r\n           reviendrons.\r\n\r\n19:44:09:20  19:44:12:21\r\n       Les sites sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n        ont rafl\u00e9 la mise.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:17:07\r\n Des enseignes que les deux grands\r\n    \u00e9diteurs Tamedia et Ringier\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:13\r\n  ont rachet\u00e9 ces derniers mois.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:21:17\r\n  Les autorit\u00e9s de la concurrence\r\n\r\n19:44:21:22  19:44:28:01\r\n         ouvrent un examen\r\nsur une possible position dominante.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:33:20\r\n-L'histoire des petites annonces\r\n est li\u00e9e \u00e0 celle de la presse.\r\n\r\n19:44:34:01  19:44:37:14\r\n   Quand Th\u00e9ophraste Renaudot\r\n    cr\u00e9e La Gazette en 1631,\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:42:10\r\nil comprend la n\u00e9cessit\u00e9 de financer\r\nle journal par des petites annonces.\r\n\r\n19:44:42:14  19:44:43:16\r\n        Il comprend aussi\r\n\r\n19:44:43:21  19:44:47:00\r\n     l'importance d'attirer\r\n  des consommateurs potentiels\r\n\r\n19:44:47:05  19:44:50:09\r\n         d'informations,\r\n    de services et d'emplois.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:53:22\r\n     Une formule d'\u00e9changes\r\n   lucrative pour le journal.\r\n\r\n19:44:54:03  19:44:56:11\r\nMais d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:00:12\r\n        le Web va capter\r\n     ce march\u00e9 providentiel.\r\n\r\n19:45:00:17  19:45:04:14\r\n   Fini la facturation au mot,\r\n     le fouillis des pages.\r\n\r\n19:45:04:19  19:45:07:15\r\nCertains sites offrent la gratuit\u00e9,\r\n\r\n19:45:07:20  19:45:11:03\r\n        car les annonces\r\n g\u00e9n\u00e8rent un trafic profitable.\r\n\r\n19:45:11:08  19:45:15:19\r\n    A partir des ann\u00e9es 2000,\r\ncertains sites deviennent payants.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:19:05\r\n   En 2003, le march\u00e9 mondial\r\n      des petites annonces\r\n\r\n19:45:19:10  19:45:22:11\r\n   est estim\u00e9 \u00e0 13 mias de frs\r\n          pour le Web.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:26:16\r\n  Restent quelques initiatives\r\n   pour d'autres g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:45:27:03  19:45:28:14\r\n        -C'est merveilleux.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:31:14\r\n    C'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e !\r\n\r\n19:45:32:00  19:45:35:11\r\n      -Les sites d'annonces\r\n  se d\u00e9veloppent et s'imposent.\r\n\r\n19:45:35:16  19:45:37:06\r\n    Les \u00e9diteurs de journaux\r\n\r\n19:45:37:11  19:45:41:07\r\n        sentent l'urgence\r\n  de conqu\u00e9rir un march\u00e9 vital.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:43:20\r\n     Depuis deux-trois ans,\r\n\r\n19:45:44:01  19:45:48:20\r\nles grands groupes de presse suisses\r\n     ont rattrap\u00e9 leur retard.\r\n\r\n19:45:49:01  19:45:52:13\r\n         Ils ont acquis\r\nla plupart des sites sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n19:45:56:07  19:46:00:10\r\n      -P.Jeannerat, ces sites\r\n  de petites annonces sont pass\u00e9s\r\n\r\n19:46:00:14  19:46:04:17\r\n  dans les mains des deux grands \r\n  \u00e9diteurs de journaux de Suisse.\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:12:09\r\n         -On peut parler\r\n    d'une razzia des \u00e9diteurs.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:23\r\n  Dernier achat en date, Ricardo.\r\n\r\n19:46:17:01  19:46:21:12\r\n   Grosse pr\u00e9sence sur Internet.\r\n\r\n19:46:21:14  19:46:27:14\r\n     Cet impact vaut de l'or.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:34:21\r\n  Tamedia a d\u00e9pens\u00e9 240 millions\r\n       pour cette enseigne.\r\n\r\n19:46:38:17  19:46:44:17\r\n  Face \u00e0 Tamedia, son concurrent,\r\n   Ringier, a la m\u00eame politique.\r\n\r\n19:46:54:11  19:47:00:06\r\n     Jobcloud.ch est poss\u00e9d\u00e9\r\n  par les deux \u00e9diteurs \u00e0 50-50.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:03:19\r\n     -\u00c7a fait briller les yeux\r\n        des propri\u00e9taires,\r\n\r\n19:47:04:00  19:47:06:09\r\n  \u00e7a rapporte beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:13:23\r\n          -M\u00eame gratuite,\r\n une petite annonce est lucrative.\r\n\r\n19:47:14:01  19:47:19:17\r\n      Elle attire du monde, \r\n      elle cr\u00e9e un lectorat.\r\n\r\n19:47:19:22  19:47:26:21\r\n           C'est un peu\r\n comme si les \u00e9diteurs recr\u00e9aient\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:34:06\r\n       le bon vieux mod\u00e8le\r\n   de financement de la presse.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:38:19\r\n   30 % d'impact suppl\u00e9mentaire\r\n          pour Ringier.\r\n\r\n19:47:38:21  19:47:44:21\r\nMais il y a aussi les g\u00e9ants du Web.\r\n\r\n19:47:46:04  19:47:48:08\r\n  Il est probable que ces acteurs\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:52:07\r\n   ne laissent pas aux \u00e9diteurs\r\n    le march\u00e9 de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:55:09\r\n      -Les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\r\n        dans les a\u00e9roports\r\n\r\n19:47:55:13  19:47:59:08\r\n   refont la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:07\r\n    -Des dizaines d'employ\u00e9s\r\n      dans les a\u00e9roports,\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:07:22\r\n engag\u00e9s pour des liens possibles \r\navec des organisations extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:48:08:03  19:48:11:06\r\n   Un test o\u00f9 des inspecteurs\r\n    tentent de faire passer\r\n\r\n19:48:11:11  19:48:13:11\r\n des armes et de faux explosifs.\r\n\r\n19:48:13:16  19:48:17:15\r\n     Des objets qui manquent\r\nd'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9s dans 95 % des cas.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:22:09\r\nBilan peu flatteur pour l'agence\r\nf\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:26:18\r\n Ses responsables passaient hier\r\n devant une commission du S\u00e9nat.\r\n\r\n19:48:26:23  19:48:32:11\r\n-L'incapacit\u00e9 de d\u00e9tecter des objets\r\n    dangereux est inacceptable.\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:37:07\r\n       -Notre audit montre\r\n que l'agence a des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:48:37:11  19:48:40:00\r\ndans la gestion de ses commandes.\r\n\r\n19:48:40:05  19:48:44:12\r\n Malgr\u00e9 les milliards d\u00e9pens\u00e9s, \r\n nos tests sur certains syst\u00e8mes\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:47:11\r\n   montrent qu'il n'y a pas eu\r\n         d'am\u00e9lioration.\r\n\r\n19:48:47:16  19:48:51:10\r\n-Pourtant le dispositif mis en place\r\n       apr\u00e8s le 11 septembre\r\n\r\n19:48:51:14  19:48:56:06\r\nest impressionnant: 50'000 personnes\r\n    pour assurer les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:48:56:11  19:48:58:18\r\nBudget annuel: 7 mias de dollars.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:06\r\nCet ancien responsable du contre-\r\n terrorisme \u00e0 la Maison-Blanche\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:04:12\r\n          met en garde.\r\n\r\n19:49:04:17  19:49:06:19\r\n  -Nous devons r\u00e9ussir \u00e0 100 %,\r\n\r\n19:49:07:00  19:49:10:16\r\n  nos adversaires n'ont besoin \r\n  de r\u00e9ussir qu'une seule fois.\r\n\r\n19:49:10:21  19:49:14:01\r\n    Ils cherchent constamment\r\n    \u00e0 exploiter nos failles,\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:16:21\r\n       nous devons avoir\r\n     une longueur d'avance.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:21:11\r\n-Une s\u00e9rie de mesures a \u00e9t\u00e9 prise\r\n pour renforcer les contr\u00f4les.\r\n\r\n19:49:21:16  19:49:26:03\r\nMais il en faudra plus pour r\u00e9tablir\r\n    la confiance des passagers.\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:31:06\r\n    -Les \u00e9tudiants connaissent\r\n         un mois de juin\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:33:11\r\nsouvent actif: r\u00e9visions et examens.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:36:15\r\n        Ils doivent aussi\r\n  se pr\u00e9occuper de leur logement\r\n\r\n19:49:36:20  19:49:38:14\r\n    pour la rentr\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:41:12\r\nExemple dans le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:49:44:17  19:49:47:23\r\n-Je vous appelle pour vous informer\r\n\r\n19:49:48:04  19:49:49:18\r\n       que nous n'avons plus\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:54:03\r\n         de disponibilit\u00e9\r\n       pour la rentr\u00e9e 2015.\r\n\r\n19:49:54:13  19:50:01:12\r\n-Ga\u00ebtan fait partie des derniers\r\ninscrits sur la liste d'attente.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:04:16\r\n       L'espoir d'obtenir\r\n    un logement universitaire\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:06:22\r\n \u00e0 Neuch\u00e2tel n'est plus permis.\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:09:11\r\n         Alfen, qui g\u00e8re\r\n      le logement \u00e9tudiant,\r\n\r\n19:50:09:16  19:50:14:01\r\n   vient de d\u00e9cider de fermer\r\n     le site d'inscription.\r\n\r\n19:50:14:15  19:50:19:05\r\n      -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:20:16\r\n         que l'on voit \u00e7a.\r\n\r\n19:50:20:21  19:50:24:03\r\n    Certains renoncent \u00e0 venir\r\n\r\n19:50:24:08  19:50:30:03\r\n     ou reportent leurs \u00e9tudes\r\n      d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:33:12\r\n     -Alfen ne parvient plus\r\n     \u00e0 absorber la demande.\r\n\r\n19:50:33:17  19:50:38:01\r\nEn proportion du nombre d'\u00e9tudiants,\r\n      Neuch\u00e2tel est le canton\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:42:08\r\n      qui dispose du moins\r\n de logements sp\u00e9cifiques: 5 %.\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:46:23\r\n  Fribourg assure un logement\r\n\u00e0 environ 15 % de ses \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:49:16\r\n12 % \u00e0 Lausanne et 20 % \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:05\r\nLes loyers pour un logement priv\u00e9\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:57:11\r\n           deviennent\r\n  de moins en moins abordables.\r\n\r\n19:50:58:15  19:51:00:05\r\n       -Un des points forts\r\n\r\n19:51:00:10  19:51:01:12\r\n           de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:51:01:17  19:51:03:21\r\n  \u00e9tait d'avoir un co\u00fbt de la vie\r\n\r\n19:51:04:02  19:51:06:06\r\n  et des logements moins \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:09:13\r\n       On trouve maintenant\r\n      des studios \u00e0 900 frs.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:04\r\n      On veut mettre en avant\r\n     le forum de l'universit\u00e9,\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:16:10\r\n  o\u00f9 il y a des petites annonces.\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:19:13\r\n    Sinon, on est impuissants.\r\n\r\n19:51:19:18  19:51:23:21\r\n Notre parc immobilier est plein.\r\n\r\n19:51:24:08  19:51:27:20\r\n  -La F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants\r\n  neuch\u00e2telois lance un appel\r\n\r\n19:51:28:01  19:51:32:06\r\n     aux pouvoirs publics pour\r\nque des discussions soient entam\u00e9es.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:34:22\r\n        Le Conseil d'Etat\r\n       mentionne seulement\r\n\r\n19:51:35:03  19:51:36:20\r\n  la pr\u00e9paration d'un rapport.\r\n\r\n19:51:38:08  19:51:43:22\r\n  -Michael Lauber est \u00e0 la t\u00eate du\r\nMinist\u00e8re public depuis janvier 2012.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:48:09\r\n   Certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n     ont marqu\u00e9 les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:52:00\r\n           Aujourd'hui,\r\n     il brigue une r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:09\r\n-Au Tessin, d\u00e9but juin, le procureur\r\n est suspendu avec effet imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:04:09\r\n Une sanction prise par le chef du\r\nMinist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:05:19\r\n         Micha\u00ebl Lauber.\r\n\r\n19:52:06:00  19:52:07:23\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n\r\n19:52:08:04  19:52:11:08\r\n         il cong\u00e9diait\r\n plusieurs procureurs f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:52:11:12  19:52:14:15\r\n      Une petite r\u00e9volution\r\n       dans ce minist\u00e8re.\r\n\r\n19:52:14:20  19:52:17:17\r\n       Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:52:17:22  19:52:22:08\r\n  Le premier procureur du pays\r\n  pr\u00e9pare-t-il sa r\u00e9\u00e9lection ?\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:25:21\r\n   -C'est un moment intelligent\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:27:05\r\n          pour le faire.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:31:18\r\n   Il a annonc\u00e9 qu'il entendait\r\n      faire un peu d'ordre.\r\n\r\n19:52:31:23  19:52:35:19\r\n     Si on veut le critiquer,\r\n         c'est le moment.\r\n\r\n19:52:36:06  19:52:39:04\r\n       -M.Lauber, 49 ans,\r\n       un parcours vari\u00e9.\r\n\r\n19:52:39:09  19:52:42:08\r\n        Il met sur pied,\r\n      dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:46:13\r\n   la premi\u00e8re cellule suisse\r\n   contre le crime organis\u00e9.\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:49:06\r\n  Puis il part au Lichtenstein\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:53:20\r\n   o\u00f9 il conseille les banquiers\r\ndans leur strat\u00e9gie d'argent propre.\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:21\r\n Le Bernois a toujours affich\u00e9 \r\n ouvertement son homosexualit\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:08:16\r\n      Le jour de son \u00e9lection,\r\nil sait que la t\u00e2che sera difficile.\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:11:19\r\n-Cette pression doit \u00eatre stimulante.\r\n\r\n19:53:11:23  19:53:15:17\r\n     Je suis serein, confiant.\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:19:07\r\nJe suis s\u00fbr que \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n19:53:20:08  19:53:25:17\r\n       -En 2014, il ouvre\r\n     245 nouvelles enqu\u00eates.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:30:02\r\nComme celle des deux Kurdes d'Irak\r\n\r\n19:53:30:07  19:53:34:13\r\n reconnus coupables de soutien \r\n \u00e0 une organisation criminelle.\r\n\r\n19:53:34:18  19:53:37:17\r\n         Les r\u00e9sultats\r\n    se font un peu attendre,\r\n\r\n19:53:37:22  19:53:42:03\r\nmais tout le monde dit qu'il fait\r\n  mieux que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:53:42:12  19:53:45:00\r\n   -Il y a peut-\u00eatre des points\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:47:09\r\n    o\u00f9 je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n19:53:47:13  19:53:51:10\r\n      Mais \u00e7a fait longtemps\r\nqu'on en avait pas eu un aussi bon.\r\n\r\n19:53:51:19  19:53:55:14\r\n   -Une critique: son inaction\r\n      dans l'affaire HSBC,\r\n\r\n19:53:55:19  19:54:00:14\r\n     mais \u00e7a ne devrait pas \r\n    lui co\u00fbter sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:54:03:20  19:54:07:09\r\n     -Les maisons de retraite \r\n     recherchent des activit\u00e9s\r\n\r\n19:54:07:13  19:54:09:04\r\n     pour leurs pensionnaires.\r\n\r\n19:54:09:09  19:54:13:18\r\n    Le jardinage est appr\u00e9ci\u00e9\r\npar de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:17:19\r\n        Un EMS le pratique\r\n   dans la r\u00e9gion de Porrentruy.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:19\r\n-C'est formidable, car \u00e0 la maison,\r\n        on avait du jardin.\r\n\r\n19:54:26:00  19:54:29:23\r\n           Ca me manque.\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:33:08\r\n         -Les r\u00e9sidents\r\n    du foyer des Planchettes\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:37:12\r\n vont planter fleurs et l\u00e9gumes\r\n   dans leur nouveau jardin,\r\n\r\n19:54:37:17  19:54:41:02\r\n  con\u00e7u sp\u00e9cialement pour eux.\r\n\r\n19:54:41:07  19:54:46:03\r\n    Les bacs sont sur\u00e9lev\u00e9s\r\n pour pouvoir travailler assis.\r\n\r\n19:54:46:13  19:54:49:00\r\n  -Vous faites un mouvement rond.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:52:15\r\n       Ensuite, vous mettez\r\n        la plante dedans.\r\n\r\n19:54:52:20  19:54:55:19\r\n  Et vous rebouchez d\u00e9licatement.\r\n\r\n19:54:56:06  19:54:59:15\r\n         -But: favoriser\r\nl'activit\u00e9 physique des r\u00e9sidents,\r\n\r\n19:54:59:20  19:55:03:05\r\n    leur motricit\u00e9 des mains\r\n    et les contacts sociaux.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:05:00\r\n      Une activit\u00e9 durable\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:08:18\r\n     qui permet aux seniors\r\n  d'avoir un but toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:11:02\r\n   -Il faudra arroser, sarcler,\r\n\r\n19:55:11:07  19:55:13:05\r\n    enlever la mauvaise herbe.\r\n\r\n19:55:13:10  19:55:15:20\r\n    On va r\u00e9colter les fleurs,\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:18\r\n       qui seront utilis\u00e9es\r\n dans une activit\u00e9 de d\u00e9coration.\r\n\r\n19:55:22:04  19:55:28:07\r\n -Autre \u00e9l\u00e9ment: jardiner donne\r\nl'impression d'\u00eatre \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:55:28:17  19:55:30:14\r\n      -Pas trop pr\u00e8s du bois.\r\n\r\n19:55:30:19  19:55:32:20\r\n       Comme \u00e7a, c'est bien.\r\n\r\n19:55:33:08  19:55:38:20\r\n -Ca nous permet de continuer avec\r\n la vie qu'on avait dans le temps.\r\n\r\n19:55:39:01  19:55:44:14\r\n     Ca nous permet de faire\r\n   quelque chose d'intelligent.\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:47:22\r\n         -Ca fait du bien.\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:53:21\r\n On fait des plantations, on verra\r\n   ce qu'on arrivera \u00e0 r\u00e9colter.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:58:03\r\n    -Ce jardin, mis en place\r\n  par l'association Equiterre,\r\n\r\n19:55:58:08  19:56:01:16\r\n         peut s'adapter\r\n    \u00e0 diverses institutions.\r\n\r\n19:56:02:03  19:56:03:18\r\n      -Les buts sont d\u00e9finis\r\n\r\n19:56:03:23  19:56:05:14\r\n      selon le public cible.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:07:20\r\n    Ca peut \u00eatre des personnes\r\n\r\n19:56:08:01  19:56:14:20\r\n    en institution hospitali\u00e8re,\r\natteintes d'autisme ou en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:56:15:06  19:56:17:14\r\n -A Porrentruy, les volontaires\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:21:22\r\n   pour l'entretien des fleurs\r\n    se pressent au portillon.\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:31:06\r\n -La Suisse a remport\u00e9 la m\u00e9daille\r\n  de bronze du concours \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:35:12\r\n    par \u00e9quipe aux Championnats\r\n       d'Europe de Montreux.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:41:16\r\n Dans le match pour la 3\u00e8me place,\r\n   M.Heinzer, P.Borsky, F.Kauter\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:48:17\r\n        et B.Steffen n'ont eu\r\naucune difficult\u00e9 \u00e0 battre l'Ukraine.\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:55:04\r\n    Les cas de pubert\u00e9 pr\u00e9coce\r\n         se multiplient.\r\n\r\n19:56:55:09  19:56:58:13\r\n         Les poils pubiens\r\n qui apparaissent chez des gar\u00e7ons\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:00:08\r\n      avant l'\u00e2ge de dix ans.\r\n\r\n19:57:00:12  19:57:04:23\r\n    Des seins qui se d\u00e9veloppent\r\nchez des filles de moins de sept ans.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:07:11\r\n           Le ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n   serait li\u00e9 \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:57:08:14  19:57:11:04\r\n  -Agathe n'avait que cinq ans\r\n\r\n19:57:11:09  19:57:15:16\r\nquand les premiers signes de pubert\u00e9\r\n         se sont d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:19:08\r\n       -J'\u00e9tais dans le bain\r\n\r\n19:57:19:12  19:57:21:13\r\n        quand mon papa a vu\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:26:08\r\n que j'avais un sein qui poussait.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:29:22\r\n      Il a inform\u00e9 ma maman.\r\n\r\n19:57:30:03  19:57:37:06\r\nOn a \u00e9t\u00e9 chez un docteur pour savoir\r\n si c'\u00e9tait quelque chose de grave.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:23\r\n     Il nous a dit que c'\u00e9tait\r\n       une sorte de maladie.\r\n\r\n19:57:42:09  19:57:47:05\r\n -L'avanc\u00e9e de l'\u00e2ge de la pubert\u00e9\r\nest constat\u00e9e partout dans le monde.\r\n\r\n19:57:47:10  19:57:51:00\r\n       Les filles avaient\r\n leurs r\u00e8gles \u00e0 17 ans en 1830,\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:53:08\r\n\u00e0 12 ans en moyenne aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:57:15\r\n  Depuis une quinzaine d'ann\u00e9es,\r\nle nombre de filles qui commencent\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:02:23\r\n  leur pubert\u00e9 avant sept ans \r\n  serait deux fois plus grand.\r\n\r\n19:58:04:11  19:58:06:15\r\n            -Un enfant\r\n\r\n19:58:06:20  19:58:09:06\r\nqui fait une pubert\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9coce,\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:11:15\r\n   bien avant l'\u00e2ge de six ans,\r\n\r\n19:58:11:20  19:58:15:11\r\n    risque de rester plus petit\r\n          \u00e0 l'\u00e2ge adulte\r\n\r\n19:58:15:16  19:58:21:05\r\n    en raison d'une fermeture \r\n    du cartilage de croissance\r\n\r\n19:58:21:10  19:58:26:15\r\n         qui est orchestr\u00e9\r\n   par les hormones pubertaires.\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:30:22\r\n    -Il y a des cons\u00e9quences\r\n  physiques et psychologiques.\r\n\r\n19:58:32:01  19:58:36:01\r\n      -Quand on se changeait\r\n    pour la piscine, je voyais\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:41:07\r\nqu'elles n'avaient pas de poitrine\r\n      et que j'en avais une.\r\n\r\n19:58:41:11  19:58:46:07\r\n          Je comprenais\r\nque j'\u00e9tais diff\u00e9rente des autres.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:49:00\r\n      Ca me faisait bizarre.\r\n\r\n19:58:49:05  19:58:51:02\r\n       Je n'aimais pas trop.\r\n\r\n19:58:51:07  19:58:53:09\r\n     -Ca fait peur de se dire\r\n\r\n19:58:53:13  19:58:55:11\r\n    que son enfant de cinq ans\r\n\r\n19:58:55:15  19:58:59:13\r\n    est beaucoup trop en avance\r\npar rapport \u00e0 un enfant de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:58:59:18  19:59:01:11\r\n     -Si on n'avait rien fait,\r\n\r\n19:59:01:15  19:59:04:08\r\nelle aurait eu ses r\u00e8gles \u00e0 7 ans.\r\n\r\n19:59:04:12  19:59:07:16\r\nCa aurait cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9calage important.\r\n\r\n19:59:08:07  19:59:11:10\r\n       -Parmi les causes:\r\n    les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n19:59:11:14  19:59:16:05\r\n     la nutrition, le stress\r\net les perturbateurs endocriniens\r\n\r\n19:59:16:10  19:59:19:09\r\n   trouv\u00e9s dans les emballages\r\n         ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:19:13  19:59:22:00\r\n     Mais peu de certitudes.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:25:04\r\n          -On ne sait pas\r\n      pr\u00e9cis\u00e9ment les causes.\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:29:11\r\n          On ne sait pas\r\nsi on a une part de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:36:04\r\n          On ne sait rien\r\n    et on ne saura jamais rien.\r\n\r\n19:59:36:13  19:59:40:16\r\n-Pour freiner sa pubert\u00e9, Agathe \r\na subi des injections d'hormones.\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:44:22\r\n       Aujourd'hui, elle est\r\ncomme toutes les filles de son \u00e2ge.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:49:14\r\n   -Je suis comme mes copines: \r\n   j'ai la poitrine qui pousse.\r\n\r\n19:59:49:19  19:59:52:06\r\n  Maintenant, je me sens normale.\r\n\r\n19:59:57:12  20:00:01:11\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n  \"Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\"\r\n\r\n20:00:01:16  20:00:06:05\r\nsur l'affaire de la r\u00e9fugi\u00e9e syrienne\r\n      qui avait perdu son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n20:00:06:10  20:00:11:07\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:11:11  20:00:17:12\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen\r\n  A.Giddey, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:17:17  20:00:26:07\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement \r\n21h20 Esprits criminels,2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:26:11  20:00:28:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          20h10 Football\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-10T18:14:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506438290", "durationSec": 110, "title": "FRIGO EGYPTE PAIN PAD_RTS000000537511", "excerpt": "Le pain a longtemps \u00e9t\u00e9 synonyme de crise et de tensions dans le pays. Aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 une carte \u00e0 puce subventionn\u00e9e, 80% des Egyptiens peuvent acheter du pain bon march\u00e9 sans avoir \u00e0 attendre des heures ou \u00e0 se battre.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAIRE, LE"], "thematicThemes": ["SUBVENTION", "PAIN"], "sequenceIds": ["1438440"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438291", "durationSec": 132, "title": "FRIGO MICHAEL LAUBER PAD_RTS000000543182", "excerpt": "Portrait du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber alors qui brigue sa propre r\u00e9\u00e9lection. Avocat de formation, Michael Lauber a licenci\u00e9 5 procureurs f\u00e9d\u00e9raux pour insuffisance de r\u00e9sultats en mai dernier et a suspendu le procureur en chef de l'antenne de Lugano Pierluigi Pasi.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438292", "durationSec": 170, "title": "FRIGO PUBERTE PRECOCE 19H30 2_RTS000000540843", "excerpt": "T\u00e9moignage d'Agathe, fillette de 11 ans, et de ses parents qui racontent la croissance pr\u00e9coce des seins de leur fille. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne de pubert\u00e9 pr\u00e9coce ne cesse d'augmenter comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude am\u00e9ricaine et la Suisse ne fait pas exception.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PUBERT\u00c9", "SEIN", "T\u00c9MOIGNAGE", "HORMONE"], "sequenceIds": ["1438694"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438293", "durationSec": 88, "title": "SO AEROPORTS_RTS000000543494", "excerpt": "Deux rapports successifs r\u00e9v\u00e8lent que les proc\u00e9dures de contr\u00f4le des employ\u00e9s habilit\u00e9s \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les zones s\u00e9curis\u00e9es des a\u00e9roports sont d\u00e9faillantes aux Etats-unis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["A\u00c9ROPORT", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "sequenceIds": ["1438450"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438294", "durationSec": 24, "title": "SO ESCRIME_RTS000000543437", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse a termin\u00e9 \u00e0 la 3e place du concours par \u00e9quipe \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e des Championnats d'Europe d'escrime \u00e0 Montreux. L'escrimeur suisse Max Heinzer a remport\u00e9 le dernier point face \u00e0 l'Ukraine.", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "CHAMPIONNAT D'EUROPE"], "thematicPersons": ["HEINZER, MAX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438295", "durationSec": 18, "title": "SO EVEQUES_RTS000000543279", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'histoire des petites annonces dans la presse \u00e9crite d'abord puis sur des sites internet sp\u00e9cialis\u00e9s. En 2003, le march\u00e9 mondial des petites annonces est estim\u00e9 \u00e0 13 milliards de francs sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438296", "durationSec": 88, "title": "SO HISTOIRE PUB_RTS000000543475", "excerpt": "La maison de retraite \"Les Planchettes\" propose \u00e0 ses pensionnaires la pratique du jardinage afin de favoriser l'activit\u00e9 physique des personnes \u00e2g\u00e9es de l'EMS. Cette activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 mise en place gr\u00e2ce \u00e0 l'association Equiterre qui s'adapte aux institutions avec laquelle elle travaille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ANNONCE", "HISTORIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438297", "durationSec": 126, "title": "SO JARDIN JU_RTS000000543274", "excerpt": "200 \u00e9tudiants attendent encore un logement pour la prochaine rentr\u00e9e universitaire de septembre selon les chiffres l'agence immobili\u00e8re Alfen SA. Le canton de Neuch\u00e2tel conna\u00eet une situation de plus en plus critique car il ne dispose que de 5% de logements sp\u00e9cifiques destin\u00e9s aux universitaires. La F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois lance un appel aux pouvoirs publics afin que des discussions soient lanc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "JARDINAGE"], "sequenceIds": ["1438678"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438298", "durationSec": 115, "title": "SO LOGEMENT ETUDIANTS 02_RTS000000543488", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 par 136 voix contre 54 et une abstention la loi sur le blocage et la restitution des avoirs illicites de personnes politiquement expos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger en assouplissant le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La loi doit am\u00e9liorer la restitution de l'argent aux pays d'origine. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra ordonner le blocage des fonds d'origine criminelle en vue de l'entraide judiciaire. Si l'Etat est d\u00e9faillant, le gouvernement pourra aussi geler l'argent en vue d'une proc\u00e9dure de confiscation.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT INDIVIDUEL", "\u00c9TUDIANT", "UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1438653"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438299", "durationSec": 29, "title": "SO LOUXOR_RTS000000543373", "excerpt": "Le Conseil des Etats a accept\u00e9 la r\u00e9forme li\u00e9e aux jours-amendes. Le syst\u00e8me des jours-amendes, sous le feu de la critique depuis son introduction en 2007, permettra d\u00e9sormais aux juges d'envoyer un petit d\u00e9linquant en prison pour moins de 6 mois. La r\u00e9introduction des peines de prison \u00e0 partir de 3 jours est accept\u00e9e et la r\u00e9duction de la port\u00e9e des peines p\u00e9cuniaires sans sursis \u00e0 180 jours-amendes au lieu de 360 \u00e9galement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438300", "durationSec": 94, "title": "SO PAPE_RTS000000543476", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506438301", "durationSec": 109, "title": "SO POTENTATS 2_RTS000000543457", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1438428"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438302", "durationSec": 24, "title": "SO PRISON_RTS000000543263", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "SANCTION P\u00c9NALE", "AMENDE", "PEINE D'EMPRISONNEMENT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506438378", "summary": "Duplex Paris : itw Vladimir F\u00e9d\u00e9rovski, \u00e9crivain et ex-diplomate russe.", "id": "1438417"}, {"internalArchiveId": "AA1506438389", "summary": "Extrait discours de Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois devant le parlement. Extrait discours de Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois. Extrait discours Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Session du Conseil national. Itw Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res.", "id": "1438428", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9TOURNEMENT DE FONDS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438401", "summary": "Jeune boulanger entassant des pains. Fillette mettant du pain dans un sac. Itw d'un client. Jeune boulanger mettant son pain au four. De dos, femme achetant du pain chez un boulanger local. Itw d'une cliente. Jeune homme d\u00e9chargeant des sacs de farine d'un camion. Itw d'un habitant. Vieille femme assise avec ses pains dans les bras.", "id": "1438440", "visualThemes": ["PAIN"], "visualGeographicals": ["CAIRE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438411", "summary": "Int d'un a\u00e9roport avec des passagers faisant la queue. Chargement de bagages dans la soute d'un avion de ligne sur le tarmac d'un a\u00e9roport. Membres de l'Agence f\u00e9d\u00e9rale levant la main devant la Commission du s\u00e9nat am\u00e9ricain. R\u00e9action de Thomas Carper, s\u00e9nateur d\u00e9mocrate. R\u00e9action John Roth, inspecteur g\u00e9n\u00e9ral du Minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure. Employ\u00e9s des a\u00e9roports fouillant et contr\u00f4lant des passagers. Itw Frank Cilluffo, ex-responsable du contre-terrorisme. Passagers se faisant fouiller \u00e0 un portique de s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1438450", "visualThemes": ["A\u00c9ROPORT", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438614", "summary": "Femme discutant au t\u00e9l\u00e9phone dans les locaux d'Alfen SA. Zoom avant ext d'un immeuble de la cit\u00e9 universitaire neuch\u00e2teloise. Etudiant travaillant sur son ordinateur dans sa chambre d'\u00e9tudiant. Itw Corinne Pomodoro, employ\u00e9e Alfen SA. Entr\u00e9e de la cit\u00e9 des \u00e9tudiants. Etudiante sortant d'un b\u00e2timent universitaire. Itw Line Magnanelli Moret, pr\u00e9sidente de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tudiants neuch\u00e2telois. Ext d'un b\u00e2timent de l'universit\u00e9. Etudiant travaillant dans sa chambre.", "id": "1438653", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9", "\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438639", "summary": "Pensionnaires d'un EMS jardinant. Itw d'une retrait\u00e9e. Itw Fran\u00e7ois Berret, directeur du Foyer Les Planchettes. Itw d'un retrait\u00e9. Mains \u00e2g\u00e9es plantant des l\u00e9gumes. Itw Muriel Baceirra Ackermann, collaboratrice Equiterre. Main arrosant les plantations.", "id": "1438678", "visualThemes": ["JARDINAGE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438655", "summary": "Itw d'Agathe, fillette de 11 ans. Itw Michael Hauschild, endocrinologue du Service p\u00e9diatrique du CHUV. Agathe travaillant \u00e0 son bureau dans sa chambre. Itw Nathalie, m\u00e8re d'Agathe. Itw Philippe, p\u00e8re d'Agathe. Agathe jouant avec des copines dans le jardin.", "id": "1438694", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PUBERT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "role": "Stand up didactique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595803", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018973", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E639A086-23B1-48EC-B70F-38296D18A3F4", "internalArchiveId": "E639A086-23B1-48EC-B70F-38296D18A3F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grand Conseil bernois a d\u00e9cid\u00e9 mardi que les communes jurassiennes qui souhaitent voter leurs appartenances cantonales au Jura ou \u00e0 Berne devront le faire ensemble : Interview de  Manfred B\u00fchler, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois et Maxime Zuber, maire de Moutier et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois", "publicationDate": "2015-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le maire de Moutier est en col\u00e8re apr\u00e8s ce rebondissement, il \u00e9tait pr\u00e9vu que Moutier se prononce avant les autres petites communes pour qu'elles puissent en tenir compte dans leur choix.", "durationSec": 614, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Moutier", "Jura (canton)", "Jura bernois"], "thematicThemes": ["question jurassienne", "commune", "identit\u00e9 collective"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T12:02:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zuber, Maxime", "role": "d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1435282", "internalArchiveId": "AA1505435243", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez", "publicationDate": "2015-06-08T20:44:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat entre parlementaires sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile. Second d\u00e9bat sur la fiscalisation de l'aide sociale.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849574", "imageURL": "http://www.rts.ch/5703437.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE D'ASILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "INTERVIEW"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "Asile, le grand tournant / Au fisc, l'aide sociale !", "2. Au fisc, l'aide sociale !", "1. Asile, le grand tournant", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Asile, le grand tournant  2. Au fisc, l'aide sociale!", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Asile, le grand tournant  2. Au fisc, l'aide sociale!"], "variantIds": ["ece-6738355", "ece-6738353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:51:42Z", "webPublicationDate": "2015-06-08T20:33:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509462639", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Andrea Caroni, conseiller national PLR argovien et Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1462660", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509462640", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw de Charles Juillard, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence latine des directeurs de justice et police. D\u00e9bat avec Urs Schwaller, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1462661", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "INTERVIEW", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594559", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1435374", "internalArchiveId": "AA1505435335", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 1928, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6843084", "imageURL": "http://www.rts.ch/6843095.image", "backgrounds": ["Adrian Amstutz conseiller national UDC r\u00e9pond \u00e0 Bastien Girod conseiller national Les Verts \"je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre le plus malin des imb\u00e9ciles que le plus imb\u00e9cile des malins\"."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "VD: les placements \u00e0 fin d\u2019assistance \u00e9taient au c\u0153ur des discussions \u00e0 Lausanne", "Roland-Garros / Victoire de Wawrinka contre Tsonga en demi-finale: les observations de Pascal Droz, \u00e0 Paris", "Turquie / Elections l\u00e9gislatives: le bilan \u00e9conomique mitig\u00e9 affaibli le parti au pouvoir", "Football / Finale de la Coupe de Suisse: le match est class\u00e9 \u00e0 risque par les organisateurs", "La FIFA confirme avoir pay\u00e9 5 millions de dollars pour \u00e9touffer l\u2019affaire de la main de Thierry Henry", "Roland-Garros / Victoire de Wawrinka contre Tsonga en demi-finale: la r\u00e9action du Vaudois victorieux", "Journal de campagne: Alain Rebetez nous emm\u00e8ne au c\u0153ur des Festivals des fanfares", "Tennis / Roland-Garros: Stan Wawrinka acc\u00e8de \u00e0 la finale apr\u00e8s sa victoire face \u00e0 Tsonga", "La r\u00e9forme de l'imposition des entreprises pr\u00e9voit la fin des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux", "R\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises: les pr\u00e9cisions de Serge Dal Busco, chef du dpt des finances de Gen\u00e8ve", "Camps de vacances: les accueils \u00e0 la journ\u00e9e d\u00e9tr\u00f4nent la traditionnelle colonie d\u2019une semaine", "GE: le Tribunal juge les deux chauffards de Vernier coupables d\u2019homicide par n\u00e9gligence", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Les probl\u00e8mes de collaboration entre la m\u00e9decine et la justice en sont la cause.", "Le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan esp\u00e8re renforcer son pouvoir \u00e0 l'issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.", "Pr\u00e8s de 40'000 spectateurs sont attendus pour cette finale entre B\u00e2le et Sion. La lutte contre le hooliganisme reste lacunaire au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "Le geste de l'attaquant fran\u00e7ais avait permis la qualification de son \u00e9quipe contre l'Irlande pour la Coupe du Monde 2010.", "V\u00e9ritable institution valaisanne, c\u2019est le passage oblig\u00e9 pour les \u00e9lus et les candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.", "Un an et demi apr\u00e8s son triomphe \u00e0 l'Open d'Australie, Stan Wawrinka acc\u00e8de \u00e0 une deuxi\u00e8me finale en Grand Chelem.", "Elle a \u00e9t\u00e9 soumise au Parlement par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Elle g\u00e9n\u00e8rerait des pertes fiscales pour les cantons.", "De nombreux parents ont d\u00e9j\u00e0 inscrit leurs enfants pour des camps de vacances cet \u00e9t\u00e9.", "Les deux hommes avaient provoqu\u00e9 un accident entra\u00eenant la mort d\u2019un jeune homme en d\u00e9cembre 2012."], "variantIds": ["ece-6719947", "ece-6719945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:05:47Z", "subTitles": ["19:29:49:15  19:30:05:07\r\n...\r\n\r\n19:30:05:11  19:30:07:16\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:07:21  19:30:10:06\r\nWawrinka en finale de Roland-Garros,\r\n\r\n19:30:10:11  19:30:14:08\r\n        apr\u00e8s une bataille\r\n      acharn\u00e9e contre Tsonga.\r\n\r\n19:30:14:12  19:30:17:19\r\n        Victoire en 4 sets\r\n      qui qualifie le Vaudois\r\n\r\n19:30:18:00  19:30:20:15\r\n         pour sa deuxi\u00e8me\r\n      finale en Grand Chelem.\r\n\r\n19:30:20:20  19:30:24:09\r\n        Wawrinka sera oppos\u00e9\r\nau vainqueur de l'autre demi-finale,\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:25:19\r\n        Djokovic ou Murray.\r\n\r\n19:30:26:00  19:30:30:04\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rend son projet\r\nsur l'imposition des entreprises.\r\n\r\n19:30:30:09  19:30:33:04\r\n        Il pr\u00e9voit la fin\r\n   des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:35:11\r\ndont profitent les multinationales.\r\n\r\n19:30:35:16  19:30:39:13\r\n En jeu, des centaines de millions\r\n   de rentr\u00e9es fiscales en moins\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:42:09\r\n       pour certains cantons\r\n       comme Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:42:13  19:30:46:11\r\n      Notre invit\u00e9 nous dira\r\n ce qu'il pense de cette r\u00e9forme.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:20\r\n  Les deux chauffards de Vernier\r\n   condamn\u00e9s \u00e0 la prison ferme\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:52:18\r\n     par la justice genevoise.\r\n\r\n19:30:52:23  19:30:56:23\r\n  Reconnus coupables d'homicide\r\npar n\u00e9gligence pour avoir provoqu\u00e9\r\n\r\n19:30:57:04  19:30:58:19\r\n    un accident mortel en 2012.\r\n\r\n19:30:59:00  19:31:02:18\r\n    Les juges n'ont pas retenu\r\n   le meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:08:04\r\n     Les colonies de vacances\r\ntraditionnelles n'ont plus la cote.\r\n\r\n19:31:08:09  19:31:11:22\r\n      Les parents pr\u00e9f\u00e8rent \r\n      inscrire leurs enfants\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:13:23\r\n pour des activit\u00e9s \u00e0 la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:18:02\r\n    Des camps d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 la carte,\r\nqui \u00e9vitent les longues s\u00e9parations.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:22:01\r\n   Et \u00e0 deux jours de la finale\r\n  B\u00e2le-Sion, en Coupe de Suisse,\r\n\r\n19:31:22:06  19:31:25:02\r\n   nous verrons quel dispositif\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 est pr\u00e9vu\r\n\r\n19:31:25:07  19:31:28:14\r\n  pour ce match class\u00e9 \u00e0 risques.\r\n\r\n19:31:29:08  19:31:32:19\r\n       -Un an et demi apr\u00e8s\r\nson triomphe \u00e0 l'Open d'Australie,\r\n\r\n19:31:33:00  19:31:36:16\r\n    Stan Wawrinka acc\u00e8de \u00e0 une\r\n deuxi\u00e8me finale en Grand Chelem.\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:39:18\r\n          Il a surmont\u00e9\r\ntous les obstacles cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:39:23  19:31:42:11\r\n           La chaleur,\r\n    le public acquis \u00e0 Tsonga,\r\n\r\n19:31:42:15  19:31:46:20\r\n         et un adversaire\r\n       assoiff\u00e9 de revanche.\r\n\r\n19:31:48:01  19:31:51:13\r\n      -Wawrinka en finale\r\n  de Roland-Garros, au mental.\r\n\r\n19:31:51:18  19:31:57:14\r\n       Il a d\u00fb cravacher\r\n  pour venir \u00e0 bout de Tsonga.\r\n\r\n19:32:01:00  19:32:04:19\r\n      Son arme: le revers.\r\n\r\n19:32:05:00  19:32:07:15\r\n      Un coup qui lui offre\r\n        le premier break\r\n\r\n19:32:07:20  19:32:12:02\r\n     et la premi\u00e8re manche:\r\n         6-3 en 35 min.\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:17:07\r\n            On se dit\r\n  que rien ne peut lui arriver.\r\n\r\n19:32:18:18  19:32:22:18\r\nMais la machine Wawrinka se d\u00e9r\u00e8gle.\r\n\r\n19:32:22:23  19:32:28:12\r\n   Son niveau de jeu descend.\r\n\r\n19:32:28:17  19:32:33:09\r\n Le Suisse commet trop d'erreurs \r\net relance les actions tricolores.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:36:01\r\n      Tsonga ne laisse pas\r\n       passer l'aubaine.\r\n\r\n19:32:36:06  19:32:39:21\r\n  Il recolle \u00e0 un set partout.\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:43:12\r\nTout est \u00e0 refaire pour Wawrinka.\r\n\r\n19:32:43:17  19:32:46:03\r\nM\u00eame sc\u00e9nario dans la 3\u00e8me manche.\r\n\r\n19:32:46:08  19:32:50:08\r\n    La chaleur et le suspense\r\n     deviennent \u00e9touffants.\r\n\r\n19:32:50:12  19:32:54:15\r\nWawrinka s'impose au jeu d\u00e9cisif,\r\n       en ayant auparavant\r\n\r\n19:32:54:20  19:32:57:10\r\n   inscrit le plus beau point\r\n         de la partie.\r\n\r\n19:33:02:06  19:33:03:23\r\n       Tsonga est \u00e0 terre.\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:10:12\r\n      Le Vaudois retrouve \r\n      un peu de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:17:23\r\n  Il prend le service du Fran\u00e7ais\r\nd'entr\u00e9e et fait la course en t\u00eate.\r\n\r\n19:33:18:04  19:33:21:14\r\n       Son entra\u00eeneur sent\r\n   que la victoire est proche.\r\n\r\n19:33:25:01  19:33:31:20\r\n  Apr\u00e8s 3 h 50, il s'impose 6-4\r\n sur sa premi\u00e8re balle de match.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:37:04\r\n   Wawrinka disputera dimanche\r\nsa seconde finale en Grand Chelem.\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:43:00\r\n  -La r\u00e9action de Stan Wawrinka,\r\n apr\u00e8s sa victoire contre Tsonga,\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:46:10\r\n    recueillie par nos envoy\u00e9s\r\n    sp\u00e9ciaux \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:49:03\r\n  -Tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s fatigu\u00e9...\r\n\r\n19:33:49:08  19:33:52:01\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 un gros match,\r\n        une grosse bataille\r\n\r\n19:33:52:06  19:33:55:15\r\n       dans des conditions \r\n      beaucoup plus chaudes.\r\n\r\n19:33:55:20  19:33:59:08\r\n  Ca a \u00e9t\u00e9 difficile nerveusement\r\n       de chercher ce match.\r\n\r\n19:33:59:12  19:34:05:01\r\nMais je suis satisfait de la mani\u00e8re\r\n       dont je me suis battu.\r\n\r\n19:34:05:06  19:34:07:10\r\n -A quel moment \u00e7a s'est jou\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:11:18\r\n  Le 2\u00e8me set \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:15:02\r\n           -Ca se joue\r\n  sur quelques points seulement.\r\n\r\n19:34:15:07  19:34:19:11\r\n     Il y a eu la fin du 2\u00e8me\r\no\u00f9 je perds un peu ma concentration\r\n\r\n19:34:19:16  19:34:24:09\r\n  et je commence \u00e0 \u00eatre nerveux.\r\n\r\n19:34:24:13  19:34:28:05\r\n       Le d\u00e9but du 3\u00e8me set\r\n     a \u00e9t\u00e9 important pour lui.\r\n\r\n19:34:28:10  19:34:32:16\r\nIl a eu \u00e9norm\u00e9ment de balles de break\r\n     sans jamais passer devant.\r\n\r\n19:34:32:21  19:34:34:20\r\n  Ca m'a maintenu dans le match.\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:37:19\r\n   J'ai retrouv\u00e9 de la fra\u00eecheur\r\n          pour la suite.\r\n\r\n19:34:38:00  19:34:39:21\r\n    J'ai mieux jou\u00e9 de nouveau.\r\n\r\n19:34:40:02  19:34:43:15\r\n    -Vous avez fait un geste\r\nen direction de votre entra\u00eeneur,\r\n\r\n19:34:43:20  19:34:45:13\r\n   qu'est-ce qu'il signifie ?\r\n\r\n19:34:45:18  19:34:49:06\r\n        -Ca sort tout seul,\r\n     on ne r\u00e9fl\u00e9chit pas trop.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:56:06\r\n   Aujourd'hui, c'\u00e9tait un match\r\nau mental avec des hauts et des bas.\r\n\r\n19:34:56:11  19:35:01:02\r\n    Jo est un tr\u00e8s bon joueur,\r\n     tr\u00e8s difficile \u00e0 jouer,\r\n\r\n19:35:01:07  19:35:04:19\r\n      surtout avec le public\r\n    qui essaye de le soutenir.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:09:10\r\n    Ca se joue \u00e0 peu de choses.\r\n\r\n19:35:09:14  19:35:13:05\r\n      Au d\u00e9but du 3\u00e8me set,\r\n j'ai fait un tr\u00e8s bon tie-break.\r\n\r\n19:35:13:10  19:35:17:06\r\n   A la fin, j'ai su \u00eatre calme,\r\n     savoir ce que je voulais,\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:12\r\n       malgr\u00e9 la nervosit\u00e9.\r\n\r\n19:35:22:05  19:35:26:17\r\n -Pascal Droz, apr\u00e8s un tel match,\r\n       Wawrinka si combatif,\r\n\r\n19:35:26:22  19:35:31:12\r\n   tout est possible en finale,\r\n m\u00eame face \u00e0 Djokovic ou Murray ?\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:37:17\r\n              -Oui,\r\n        tout est possible.\r\n\r\n19:35:37:19  19:35:40:05\r\n\u00c7a d\u00e9pendra de plusieurs crit\u00e8res.\r\n\r\n19:35:40:07  19:35:43:19\r\nIl y a le crit\u00e8re de la r\u00e9cup\u00e9ration.\r\n\r\n19:35:43:21  19:35:48:09\r\n        Wawrinka est rest\u00e9\r\n   quatre heures sur le terrain.\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:23\r\n  Il va falloir se faire masser.\r\n\r\n19:35:51:04  19:35:53:07\r\n     Prendre des bains glac\u00e9s.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:54:15\r\n          Et bien dormir.\r\n\r\n19:35:54:17  19:36:00:04\r\n  Ensuite, il y aura sa capacit\u00e9\r\n     \u00e0 s'adapter \u00e0 Djokovic.\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:03:08\r\nIl joue en ce moment sur le central.\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:06:16\r\n       Il y aura sa capacit\u00e9\r\n     \u00e0 bousculer l'adversaire.\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:10:10\r\n      \u00c0 se montrer agressif.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:13:20\r\n       Et vous l'avez dit,\r\n     il est en pleine bourre.\r\n\r\n19:36:13:22  19:36:19:02\r\n     Mais il est rest\u00e9 calme\r\n   dans les moments importants.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:22:03\r\n        Il a tr\u00e8s bien jou\u00e9\r\n   cet apr\u00e8s-midi contre Tsonga.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:26:14\r\nSi un joueur est capable de bousculer\r\n      Djokovic, c'est Wawrinka.\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:30:17\r\n    -La r\u00e9forme de l'imposition\r\ndes entreprises, soumise aujourd'hui\r\n\r\n19:36:30:22  19:36:32:19\r\n           au Parlement\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:35:16\r\n        Elle pr\u00e9voit la fin\r\n   des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux,\r\n\r\n19:36:35:21  19:36:39:06\r\n   et entra\u00eenera donc des pertes\r\n    fiscales pour les cantons.\r\n\r\n19:36:39:22  19:36:42:23\r\n     -La r\u00e9forme signifiera\r\n   1,3 mia de pertes fiscales\r\n\r\n19:36:43:04  19:36:44:10\r\n     pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:36:44:14  19:36:48:14\r\n   Pourtant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nestime le sacrifice indispensable.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:52:12\r\n     En Suisse, les entreprises\r\ndomestiques sont tax\u00e9es normalement.\r\n\r\n19:36:52:17  19:36:54:18\r\n         Mais certaines\r\n     entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n\r\n19:36:54:23  19:36:56:16\r\n sont impos\u00e9es nettement moins.\r\n\r\n19:36:56:21  19:36:59:10\r\n       L'Union europ\u00e9enne\r\n       ne l'accepte plus.\r\n\r\n19:36:59:14  19:37:02:03\r\n      Pour \u00e9viter un exode\r\n    des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res,\r\n\r\n19:37:02:08  19:37:06:09\r\nla Suisse veut introduire un taux\r\n  d'imposition unique plus bas.\r\n\r\n19:37:06:13  19:37:10:18\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n affirme ne pas avoir le choix.\r\n\r\n19:37:11:06  19:37:13:06\r\n-Les entreprises n'accepteraient pas\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:15:23\r\n   l'incertitude qui r\u00e9sulterait\r\n\r\n19:37:16:04  19:37:17:21\r\n            d'un refus.\r\n\r\n19:37:18:02  19:37:21:03\r\n  Elles d\u00e9placeraient leur si\u00e8ge\r\n       dans un autre pays.\r\n\r\n19:37:21:08  19:37:24:14\r\n  Ce serait une perte d'emplois.\r\n\r\n19:37:26:10  19:37:28:09\r\n      -Pour Gen\u00e8ve et Vaud,\r\n\r\n19:37:28:13  19:37:32:01\r\n      la r\u00e9forme entra\u00eenera\r\n   de lourdes pertes fiscales.\r\n\r\n19:37:32:06  19:37:35:05\r\n        La Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   pr\u00e9voit des compensations:\r\n\r\n19:37:35:10  19:37:40:11\r\n  un milliard \u00e0 disposition des\r\ncantons et un nouvel outil fiscal.\r\n\r\n19:37:40:15  19:37:42:17\r\n  Mais ce n'est pas suffisant.\r\n\r\n19:37:42:22  19:37:46:19\r\nUn autre outil, la taxe au tonnage,\r\n        n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:50:15\r\n        Il aurait pu venir\r\nau secours des activit\u00e9s de n\u00e9goce.\r\n\r\n19:37:50:20  19:37:54:05\r\n D\u00e9ception pour les entreprises\r\n     \u00e9trang\u00e8res de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:54:10  19:37:57:22\r\n  Elles appellent le Parlement\r\n          \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:09\r\n -On a \u00e9norm\u00e9ment d'incertitudes.\r\n\r\n19:38:01:13  19:38:03:01\r\n         Il est difficile\r\n\r\n19:38:03:06  19:38:04:20\r\n       de pr\u00e9voir l'avenir.\r\n\r\n19:38:05:01  19:38:09:11\r\nLa comp\u00e9titivit\u00e9 de la Suisse repose\r\n sur la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir l'avenir\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:12:20\r\n      et \u00e0 pouvoir contracter\r\n       des investissements.\r\n\r\n19:38:13:08  19:38:17:13\r\n -Il faudra surmonter la menace\r\n  d'un r\u00e9f\u00e9rendum de la gauche\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:21:23\r\nsi les all\u00e8gements fiscaux ne sont\r\n pas compens\u00e9s par des recettes.\r\n\r\n19:38:22:23  19:38:25:15\r\n    -Serge Dal Busco, bonsoir.\r\n\r\n19:38:25:20  19:38:30:10\r\nGen\u00e8ve devra mettre en place un taux\r\nd'imp\u00f4t unique pour les entreprises.\r\n\r\n19:38:30:14  19:38:34:02\r\n 13 % pour toutes les entreprises,\r\n     alors qu'il \u00e9tait de 11 %\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:40:02\r\n   pour les multinationales, et de\r\n24 % pour les entreprises ordinaires.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:42:09\r\n   -J'ai une r\u00e9action positive.\r\n\r\n19:38:42:13  19:38:46:03\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9pose\r\n   maintenant son projet de loi.\r\n\r\n19:38:46:08  19:38:47:11\r\n        Il faut aller vite.\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:50:04\r\n         Il y a n\u00e9cessit\u00e9\r\n   de rassurer les entreprises.\r\n\r\n19:38:50:06  19:38:53:14\r\n     En raison des \u00e9v\u00e9nements\r\n      de ces derniers mois.\r\n\r\n19:38:53:16  19:38:59:10\r\n    Notamment avec l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:05:11\r\n     Et la politique mon\u00e9taire\r\n      de la Banque nationale.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:13:07\r\n   Cette r\u00e9forme doit maintenant\r\n     combler ces incertitudes.\r\n\r\n19:39:13:11  19:39:14:14\r\n           Et rassurer.\r\n\r\n19:39:14:16  19:39:19:14\r\n     -Mais Gen\u00e8ve fait partie\r\ndes grands perdants de la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:39:19:16  19:39:22:22\r\n          Ce taux unique\r\n  am\u00e8nera 500 millions de francs\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:25:11\r\n  de recettes fiscales en moins.\r\n\r\n19:39:25:12  19:39:27:14\r\n   Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:39:27:19  19:39:31:02\r\n          ne pr\u00e9voit pas\r\n   de les compenser enti\u00e8rement.\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:35:21\r\n  -Ce qui est positif aujourd'hui\r\nc'est qu'on avance dans le dossier.\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:37:13\r\n     Ce qui est moins positif,\r\n\r\n19:39:37:18  19:39:41:21\r\n   c'est effectivement le fait\r\nque les cantons de l'arc l\u00e9manique\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:45:22\r\n         vont devoir assumer\r\ndes diminutions fiscales importantes.\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:48:08\r\nMais la r\u00e9forme est indispensable.\r\n\r\n19:39:48:10  19:39:54:10\r\n    Si nous ne la faisons pas,\r\n   on va perdre bien davantage.\r\n\r\n19:39:55:01  19:40:00:17\r\n     Nous risquons de perdre\r\n de nombreuses places de travail.\r\n\r\n19:40:00:19  19:40:03:22\r\n           Pour Gen\u00e8ve,\r\n  c'est 60'000 places de travail\r\n\r\n19:40:04:03  19:40:07:07\r\n          qui d\u00e9pendent\r\n   directement ou indirectement\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:10:03\r\n          de la pr\u00e9sence\r\n      de ces multinationales.\r\n\r\n19:40:10:05  19:40:14:05\r\n        Si on n'arrive pas\r\n  \u00e0 avoir un taux concurrentiel,\r\n\r\n19:40:14:07  19:40:15:16\r\n       soit 13 % \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:40:15:21  19:40:20:01\r\n    on pourrait voir ces places\r\n      de travail dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:26:03\r\n   -Comment allez-vous compenser\r\n      ces recettes fiscales ?\r\n\r\n19:40:27:07  19:40:30:20\r\n         Alors que l'heure\r\n      est d\u00e9j\u00e0 aux \u00e9conomies.\r\n\r\n19:40:30:22  19:40:33:06\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:34:13\r\n     M\u00eame sans cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:36:21\r\n           nos recettes\r\n    risquent d'\u00eatre amoindries.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:39:10\r\n\u00c7a deviendra encore plus difficile.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:42:13\r\n         Mais \u00e7a va passer\r\n   par une politique budg\u00e9taire.\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:43:18\r\n         Dans les cantons.\r\n\r\n19:40:43:20  19:40:46:19\r\n        Notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:49:02\r\n  Nous devons faire des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:54:09\r\n Nous devons faire des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:40:54:10  19:40:58:16\r\n        Nous devons d\u00e9gager\r\n      de la marge financi\u00e8re.\r\n\r\n19:40:58:18  19:41:04:02\r\n   Nous fondons un grand espoir\r\n  dans le fait que cette r\u00e9forme\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:08:07\r\n   avec l'attractivit\u00e9 que \u00e7a va\r\n apporter aux entreprises locales,\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:11:21\r\n     car elles vont b\u00e9n\u00e9ficier\r\n      d'une baisse d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:41:12:02  19:41:14:19\r\n        Elles vont investir\r\n        dans la formation.\r\n\r\n19:41:14:21  19:41:18:16\r\nNous escomptons des effets positifs.\r\n\r\n19:41:18:18  19:41:21:06\r\n     Je pense qu'on les aura.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:28:05\r\nEt assez rapidement que \u00e7a compensera\r\n       ces pertes envisag\u00e9es.\r\n\r\n19:41:28:05  19:41:30:17\r\n       -La justice genevoise\r\n        a rendu son verdict\r\n\r\n19:41:30:22  19:41:33:07\r\n      \u00e0 l'encontre des deux \r\n      chauffards de Vernier.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:37:12\r\nCoupables d'homicide par n\u00e9gligence,\r\n  pour avoir provoqu\u00e9 un accident\r\n\r\n19:41:37:17  19:41:40:00\r\n     qui a tu\u00e9 un jeune homme\r\n        en d\u00e9cembre 2012.\r\n\r\n19:41:40:05  19:41:43:01\r\n    Le meurtre par dol \u00e9ventuel\r\n        n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu.\r\n\r\n19:41:43:06  19:41:47:23\r\n        Les protagonistes\r\n  \u00e9copent de peines diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:53:05\r\n   -A midi, le verdict tombe.\r\n\r\n19:41:53:10  19:41:57:12\r\n3 ans et 4 ans et demi de prison\r\n    pour les deux pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:41:57:16  19:42:00:11\r\n       Ils sont condamn\u00e9s\r\n  pour homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:05:01\r\n Ils \u00e9chappent \u00e0 la condamnation\r\n pour meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:06:20\r\n       -Le tribunal retient\r\n\r\n19:42:07:01  19:42:08:13\r\n   qu'il y a eu une interaction\r\n\r\n19:42:08:18  19:42:10:02\r\n     entre les deux v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:01\r\n        Et que la conduite\r\n   des pr\u00e9venus \u00e9tait insens\u00e9e.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:16:23\r\n   Mais il ne consid\u00e8re pas que\r\nc'est un meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:42:17:04  19:42:20:16\r\n        Le Minist\u00e8re public\r\n va examiner s'il d\u00e9pose un appel.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:24:23\r\n-Le 29 d\u00e9cembre 2012, vers 05h00,\r\n  les deux voitures acc\u00e9l\u00e8rent.\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:28:00\r\n    Elles se coupent la route\r\n      et roulent trop vite.\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:32:04\r\n Jusqu'\u00e0 l'impact fatal contre \r\nun troisi\u00e8me v\u00e9hicule \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n19:42:32:09  19:42:36:07\r\nCelui d'un jeune agent de s\u00e9curit\u00e9,\r\n    qui succombe sous le choc.\r\n\r\n19:42:36:18  19:42:37:23\r\n         -Mes clients sont\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:40:01\r\n      compl\u00e8tement effondr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:40:06  19:42:45:07\r\n       Le tribunal leur dit\r\n     que leur fils est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:50:14\r\n        parce que des gens \r\n        ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligents.\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:55:02\r\nIl y avait meurtre par dol \u00e9ventuel.\r\n\r\n19:42:55:11  19:42:58:13\r\n     -L'\u00e9tudiant de 23 ans \r\n    qui a embouti la voiture\r\n\r\n19:42:58:18  19:43:00:12\r\n   a obtenu un sursis partiel.\r\n\r\n19:43:00:17  19:43:02:22\r\nIl ne fera que six mois de prison.\r\n\r\n19:43:03:02  19:43:05:21\r\n        Depuis les faits,\r\n   il a prouv\u00e9 son abstinence,\r\n\r\n19:43:06:02  19:43:08:11\r\net fait part d'un repentir sinc\u00e8re.\r\n\r\n19:43:08:15  19:43:12:00\r\nMais l'autre pr\u00e9venu, \u00e2g\u00e9 de 34 ans,\r\n       n'a pas eu de sursis.\r\n\r\n19:43:12:05  19:43:15:02\r\n    Il ne s'est pas pr\u00e9sent\u00e9\r\n     \u00e0 plusieurs audiences.\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:18:03\r\n        Priv\u00e9 de permis,\r\n il a pourtant repris le volant.\r\n\r\n19:43:18:08  19:43:21:02\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9\r\n   \u00e0 la sortie de l'audience.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:23:07\r\n -J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 que le tribunal\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:25:00\r\n   accepte cette incarc\u00e9ration,\r\n\r\n19:43:25:05  19:43:26:21\r\n    qui n'\u00e9tait pas justifi\u00e9e.\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:19\r\n   Mon client a sa famille ici,\r\n    fuir n'aurait aucun sens.\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:14\r\n        Sa peine ne pourra\r\n      que descendre en appel.\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:36:17\r\n     Il n'a jamais fui avant.\r\n\r\n19:43:37:04  19:43:41:10\r\n   -Les avocats des plaignants\r\n et du pr\u00e9venu vont faire appel.\r\n\r\n19:43:42:09  19:43:45:09\r\n    -C'est un dossier sensible\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:43:45:13  19:43:49:09\r\n Les placements \u00e0 fin d'assistance\r\n  permettent de priver de libert\u00e9\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:04\r\n          des personnes\r\n  qui n'ont pas commis de d\u00e9lit.\r\n\r\n19:43:52:09  19:43:55:21\r\n En 2013, la commission de gestion\r\n      pointait des probl\u00e8mes\r\n\r\n19:43:56:02  19:43:59:04\r\n          de collaboration\r\nentre le corps m\u00e9dical et la justice.\r\n\r\n19:43:59:09  19:44:03:02\r\n        Des assises \u00e9taient\r\n      organis\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:09:11\r\n-C'est une d\u00e9cision de la justice de\r\n paix qui a conduit Rita Rosenstiel\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:10:20\r\n     dans cet EMS de Morges.\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:13:18\r\n    Il s'agit d'un placement\r\n    \u00e0 des fins d'assistance,\r\n\r\n19:44:13:23  19:44:16:19\r\n        une mesure prise\r\n contre son gr\u00e9 en janvier 2014.\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:20:19\r\n Elle n'aura le temps d'emporter\r\n avec elle qu'une petite valise.\r\n\r\n19:44:21:06  19:44:22:18\r\n    -Ca me donnait l'impression\r\n\r\n19:44:22:23  19:44:25:00\r\nqu'on voulait se d\u00e9barrasser de moi.\r\n\r\n19:44:25:05  19:44:30:17\r\n    On la plaque quelque part,\r\n  et puis voil\u00e0, comme un objet.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:35:11\r\n-Une grande partie de ses biens est\r\n liquid\u00e9e pour une bouch\u00e9e de pain\r\n\r\n19:44:35:16  19:44:38:02\r\n       chez un brocanteur,\r\n      elle n'a plus un sou.\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:41:10\r\n  Un an plus tard, la d\u00e9cision\r\n    de justice est r\u00e9voqu\u00e9e,\r\n\r\n19:44:41:14  19:44:44:12\r\n     l'affaire m\u00e9diatis\u00e9e,\r\n et l'ancienne femme d'affaires\r\n\r\n19:44:44:17  19:44:46:09\r\n devient une ic\u00f4ne malgr\u00e9 elle.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:48:02\r\n     -J'aurais bien voulu \u00eatre\r\n\r\n19:44:48:07  19:44:50:08\r\n  aussi c\u00e9l\u00e8bre pour autre chose.\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:53:02\r\n-Son combat aura ouvert le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:57:07\r\nAujourd'hui \u00e0 Lausanne, tous les \r\nacteurs concern\u00e9s \u00e9taient r\u00e9unis.\r\n\r\n19:44:57:11  19:44:58:21\r\n      Au coeur du probl\u00e8me:\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:02:23\r\n la justice et la m\u00e9decine qui \r\npeinent parfois \u00e0 se coordonner.\r\n\r\n19:45:03:04  19:45:06:09\r\n      Difficile par exemple\r\nde d\u00e9finir clairement des notions\r\n\r\n19:45:06:13  19:45:08:00\r\n  comme la d\u00e9ficience mentale.\r\n\r\n19:45:08:10  19:45:10:12\r\n-Il y a des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:11:20\r\n        et je les souhaite.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:14:20\r\n           Mais il faut\r\n qu'elles puissent \u00eatre partag\u00e9es.\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:17:03\r\n-La collaboration \u00e9tait insuffisante.\r\n\r\n19:45:17:08  19:45:18:22\r\n           Il faut avoir\r\n\r\n19:45:19:03  19:45:21:02\r\n     des d\u00e9cisions coordonn\u00e9es\r\n\r\n19:45:21:07  19:45:24:17\r\n       entre le D\u00e9partement\r\nde la sant\u00e9 et de l'action sociale\r\n\r\n19:45:24:22  19:45:26:22\r\n     et le Tribunal cantonal.\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:31:02\r\n    -Autre question centrale,\r\nla probl\u00e9matique de l'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:45:31:07  19:45:35:07\r\n  Faute de structure ad\u00e9quate,\r\n  en 2014, la grande majorit\u00e9\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:38:15\r\n  des placements ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n   en h\u00f4pital psychiatrique.\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:40:22\r\n           A ce jour,\r\n   encore 9 personnes plac\u00e9es\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:43:08\r\n      r\u00e9sident \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n      de Cery \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:45:43:12  19:45:45:14\r\n         pour certains\r\n     depuis plusieurs mois.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:47:14\r\n   -Il est difficile de trouver\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:49:07\r\n     des lieux d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:52:12\r\n     C'est un vrai challenge.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:55:15\r\n-L'\u00e9volution du dispositif PLAFA\r\n\r\n19:45:55:20  19:45:59:16\r\n      va vers un \u00e9largissement\r\ndes droits des personnes concern\u00e9es,\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:04:02\r\n et vers des exigences plus accrues\r\npour le corps m\u00e9dical et judiciaire.\r\n\r\n19:46:04:20  19:46:08:09\r\n     -Le pr\u00e9sident turc Recep\r\n  Tayyip Erdogan esp\u00e8re renforcer\r\n\r\n19:46:08:13  19:46:12:05\r\n       son pouvoir, \u00e0 l'issue\r\ndes \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:17\r\n   Un scrutin test pour le parti\r\n    islamo-conservateur, l'AKP.\r\n\r\n19:46:15:22  19:46:17:10\r\n    M\u00eame s'il est donn\u00e9 favori,\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:20:21\r\n       le parti est affaibli\r\n par un bilan \u00e9conomique contest\u00e9,\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:23:15\r\n   et par la d\u00e9rive autoritaire\r\n        du chef de l'Etat.\r\n\r\n19:46:23:20  19:46:30:22\r\nLes \u00e9lecteurs de l'AKP pourraient le\r\npriver d'une majorit\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n19:46:32:19  19:46:35:15\r\n         -Derniers jours\r\n     de campagne \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:46:35:20  19:46:40:18\r\nLes militants redoublent d'efforts \r\npour s\u00e9duire les \u00e9lecteurs ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:46:40:23  19:46:43:22\r\n      L'\u00e9conomie ralentit.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:47:21\r\n    C'est devenu la premi\u00e8re\r\n    pr\u00e9occupation des Turcs.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:51:13\r\n   De plus en plus sont d\u00e9\u00e7us\r\n      par le gouvernement.\r\n\r\n19:46:52:02  19:46:53:14\r\n      -Tout a \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9.\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:55:09\r\n      Tous les biens du pays\r\n\r\n19:46:55:13  19:46:56:14\r\n          ont \u00e9t\u00e9 vendus.\r\n\r\n19:46:56:19  19:46:59:03\r\n     Ceux qui sont au pouvoir\r\n         s'enrichissent,\r\n\r\n19:46:59:08  19:47:01:23\r\n  mais l'\u00e9conomie est en baisse.\r\n\r\n19:47:02:09  19:47:04:12\r\n     -Aujourd'hui, je ne gagne\r\n\r\n19:47:04:17  19:47:07:00\r\n     que 250 francs par mois,\r\n\r\n19:47:07:05  19:47:10:06\r\n       et le milieu ouvrier\r\n    vit des moments difficiles.\r\n\r\n19:47:10:11  19:47:13:07\r\n       Avec le peu d'argent\r\n   qu'on a quand on est ouvrier,\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:17:06\r\n et avec l'augmentation des prix,\r\n quand on entre dans un magasin,\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:19:22\r\n       on ne peut s'acheter\r\n     que des pommes de terre.\r\n\r\n19:47:20:08  19:47:23:16\r\n -Le patron de cette entreprise\r\n   a vu ses marges diminuer.\r\n\r\n19:47:23:21  19:47:25:23\r\n       Et il est p\u00e9nalis\u00e9\r\n      par la livre turque,\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:28:15\r\n        qui a perdu 13 %\r\n    de sa valeur cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:29:01  19:47:30:09\r\n     -C'est vrai qu'on ressent\r\n\r\n19:47:30:13  19:47:32:02\r\n   un ralentissement en Turquie.\r\n\r\n19:47:32:07  19:47:34:07\r\n        Cela se r\u00e9percute \r\n        sur la production.\r\n\r\n19:47:34:11  19:47:36:12\r\n       Il y a eu une baisse\r\n        dans le commerce,\r\n\r\n19:47:36:17  19:47:38:03\r\n   nos exportations ont baiss\u00e9.\r\n\r\n19:47:38:08  19:47:42:05\r\n   Et sur le march\u00e9 int\u00e9rieur,\r\navec la baisse de la livre turque,\r\n\r\n19:47:42:10  19:47:46:09\r\n  nos pi\u00e8ces import\u00e9es sont plus\r\nch\u00e8res et donc difficiles \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:51:01\r\n -De plus en plus de voix s'\u00e9l\u00e8vent\r\ncontre l'autoritarisme du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:54:11\r\n    Le mois dernier, 11 juges\r\n  et procureurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s\r\n\r\n19:47:54:16  19:47:57:01\r\n           ou renvoy\u00e9s\r\n  pour avoir pris des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:00:17\r\n      li\u00e9es \u00e0 des affaires\r\n   impliquant le gouvernement.\r\n\r\n19:48:01:04  19:48:02:08\r\n       -C'est tr\u00e8s dangereux\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:03:18\r\n          et inacceptable\r\n\r\n19:48:03:23  19:48:07:19\r\n   qu'un juge ou qu'un procureur\r\n     soit limog\u00e9, pour \u00e9viter\r\n\r\n19:48:08:00  19:48:13:01\r\n    toutes ces enqu\u00eates p\u00e9nales\r\n  dans le cadre de la corruption.\r\n\r\n19:48:13:06  19:48:17:20\r\nEt deuxi\u00e8mement, pour la vengeance.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:20:09\r\n        -Le co\u00fbt du luxueux\r\n\r\n19:48:20:13  19:48:21:17\r\n       palais pr\u00e9sidentiel,\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:23:11\r\n   l'utilisation de la religion\r\n\r\n19:48:23:16  19:48:25:03\r\n   dans la campagne \u00e9lectorale,\r\n\r\n19:48:25:08  19:48:28:18\r\n     et les r\u00e9centes attaques\r\n  contre de nombreux journalistes\r\n\r\n19:48:28:23  19:48:33:05\r\nsont autant de motifs qui pourraient\r\n  d\u00e9tourner davantage d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:48:38:18  19:48:43:07\r\n -A deux jours de la finale de la \r\nCoupe de Suisse entre B\u00e2le et Sion,\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:46:07\r\n        coup de projecteur\r\n  sur le dispositif de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:50:08\r\n Pr\u00e8s de 40'000 spectateurs sont \r\n attendus au stade Saint-Jacques,\r\n\r\n19:48:50:12  19:48:52:17\r\n           o\u00f9 la police\r\n     craint des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:48:52:22  19:48:55:23\r\n         Clubs et cantons\r\n tentent de contenir le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:48:59:11  19:49:03:04\r\n  -Un match de triste m\u00e9moire, \r\n  entre B\u00e2le et Zurich en 2006.\r\n\r\n19:49:03:09  19:49:05:11\r\n        On y a d\u00e9nombr\u00e9\r\n      plus de 100 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:08:04\r\n        9 ans plus tard,\r\n   m\u00eame stade, m\u00eames \u00e9quipes.\r\n\r\n19:49:08:09  19:49:10:14\r\n    La diff\u00e9rence est minime.\r\n\r\n19:49:10:19  19:49:14:01\r\n     A l'entr\u00e9e des stades,\r\n les contr\u00f4les n'ont pas \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:20:09\r\n  On se contente de palpations,\r\neffectu\u00e9es par des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n19:49:21:10  19:49:22:16\r\n      -Ils palpent les gens,\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:24:13\r\n      ils fouillent les sacs.\r\n\r\n19:49:24:18  19:49:27:16\r\n     Et puis c'est tout, quoi.\r\n\r\n19:49:27:21  19:49:30:10\r\n       Comment voulez-vous \r\n       fouiller quelqu'un ?\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:36:11\r\n    Il faudrait le d\u00e9shabiller\r\n    pour vraiment le fouiller.\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:38:23\r\n     -Et \u00e7a, seule la police\r\n        y est autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:40:16\r\n     Pas les agents priv\u00e9s.\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:43:07\r\n    Alors, toutes les astuces\r\n         sont utilis\u00e9es\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:45:18\r\n         pour dissimuler\r\n      p\u00e9tards et fumig\u00e8nes.\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:14\r\n        -Ce petit p\u00e9tard,\r\n  vous le cachez o\u00f9 vous voulez.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:51:21\r\n       Les secteurs intimes\r\n\r\n19:49:52:02  19:49:55:06\r\nne sont pas objets d'une palpation\r\n\r\n19:49:55:11  19:50:06:10\r\n    par une entreprise priv\u00e9e.\r\n\r\n19:50:06:14  19:50:08:02\r\n    C'est exclu de trouver \u00e7a.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:05\r\n          -Ce d'autant\r\n   que les hooligans slaloment\r\n\r\n19:50:12:10  19:50:27:06\r\nentre les diff\u00e9rents intervenants.\r\n\r\n19:50:27:06  19:50:29:21\r\n         -La sp\u00e9cificit\u00e9\r\n      d'une finale de Coupe,\r\n\r\n19:50:30:02  19:50:34:05\r\nc'est qu'il y a plus de supporters\r\n     adverses que d'habitude.\r\n\r\n19:50:34:07  19:50:37:06\r\nEt ils viennent tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:41:02\r\n  Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend du vainqueur.\r\n\r\n19:50:41:04  19:50:47:04\r\n           Si c'est B\u00e2le,\r\nil n'y aura pas de probl\u00e8me en ville.\r\n\r\n19:50:47:13  19:50:51:11\r\n      Si c'est Sion il y aura\r\n  des probl\u00e8mes en ville de Sion.\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:55:09\r\n    -C'est des patates chaudes.\r\n\r\n19:50:55:11  19:50:59:05\r\n          Pour le moment,\r\n on se le donne de l'un \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:50:59:07  19:51:02:01\r\n On est tous dans le m\u00eame panier.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:04:19\r\n -Une immersion qui co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:51:05:00  19:51:08:12\r\n       Notamment aux CFF.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:12:05\r\n Pour le seul canton du Valais,\r\n\r\n19:51:12:07  19:51:16:09\r\n     la s\u00e9curit\u00e9 du FC Sion\r\n   revient \u00e0 1'700'000 francs.\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:20:01\r\n        \u00c0 chaque match,\r\n   un procureur sera pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:51:20:03  19:51:25:11\r\n       Il pourra condamner\r\n   les hooligans sur-le-champ.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:30:22\r\n     -Une sanction dissuasive\r\n   et la prison ferme imm\u00e9diate.\r\n\r\n19:51:31:03  19:51:34:19\r\n       Beaucoup de gros bras\r\n         se d\u00e9gonflaient.\r\n\r\n19:51:34:21  19:51:38:17\r\n     -Chaque canton continue\r\n    \u00e0 bricoler dans son coin.\r\n\r\n19:51:38:19  19:51:41:22\r\n         Pour dimanche,\r\nil faut juste croiser les doigts.\r\n\r\n19:51:41:22  19:51:47:11\r\n-La fameuse main de Thierry Henry au\r\ncoeur de la pol\u00e9mique, 6 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:51:47:16  19:51:51:18\r\n  La FIFA a confirm\u00e9 avoir vers\u00e9\r\n      5 millions de dollars\r\n\r\n19:51:51:23  19:51:56:19\r\n   \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration irlandaise de\r\nfootball pour \u00e9viter des poursuites.\r\n\r\n19:51:58:13  19:52:01:14\r\n    -La FIFA a-t-elle achet\u00e9\r\n    le silence de l'Irlande\r\n\r\n19:52:01:19  19:52:04:12\r\n    apr\u00e8s une d\u00e9faite injuste\r\n       contre la France ?\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:10:03\r\n      Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de\r\nla f\u00e9d\u00e9ration irlandaise l'affirme.\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:21:17\r\n      Le 18 novembre 2009, \r\n      la France, men\u00e9e 1-0,\r\n\r\n19:52:21:22  19:52:27:09\r\n    doit arracher le match nul\r\npour se qualifier au Mondial 2010.\r\n\r\n19:52:27:13  19:52:31:07\r\n    La main de Thierry Henry\r\n        sauve la France.\r\n\r\n19:52:31:11  19:52:36:15\r\nL'Irlande est sous le choc, d'autant\r\n   qu'Henry ne nie pas le geste.\r\n\r\n19:52:37:06  19:52:38:23\r\n        -Oui, il y a main.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:42:06\r\n La balle rebondit, et je centre.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:46:20\r\n  Mais je ne suis pas l'arbitre.\r\n\r\n19:52:47:12  19:52:51:20\r\n-La FIFA, pour qui la qualification\r\n  de la France importe beaucoup,\r\n\r\n19:52:52:01  19:52:53:14\r\n     ne veut pas de vagues.\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:55:19\r\n    -On voulait donner l'image\r\n\r\n19:52:56:00  19:52:57:10\r\n       d'une relation claire\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:00:06\r\n          entre la FIFA\r\n   et la f\u00e9d\u00e9ration irlandaise.\r\n\r\n19:53:00:11  19:53:03:16\r\n   C'est pour \u00e7a que nous avons\r\n     touch\u00e9 cette indemnit\u00e9.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:07:20\r\n  S'il doit y avoir une enqu\u00eate,\r\n          je suis pour.\r\n\r\n19:53:08:09  19:53:11:16\r\n      -Pour ce sp\u00e9cialiste\r\n   de la g\u00e9opolitique du foot,\r\n\r\n19:53:11:21  19:53:14:04\r\ncette r\u00e9v\u00e9lation est une surprise.\r\n\r\n19:53:14:14  19:53:16:02\r\n     -La f\u00e9d\u00e9ration irlandaise\r\n\r\n19:53:16:07  19:53:18:01\r\n   avait fait un point d'honneur\r\n\r\n19:53:18:06  19:53:21:09\r\n           de contester\r\n  la qualification de la France.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:24:17\r\n         C'est surprenant\r\nd'avoir transig\u00e9 pour de l'argent.\r\n\r\n19:53:25:04  19:53:27:16\r\n    -La FIFA a des jours noirs\r\n           devant elle.\r\n\r\n19:53:27:21  19:53:31:00\r\n       Chaque jour va amener\r\n      son lot de r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:11\r\n   -Laver l'honneur irlandais,\r\n       six ans plus tard.\r\n\r\n19:53:34:15  19:53:38:07\r\n         Ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n   sonnent comme une revanche.\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:45:16\r\n       -De nombreux parents\r\n  ont d\u00e9j\u00e0 inscrit leurs enfants\r\n\r\n19:53:45:21  19:53:48:00\r\npour des camps de vacances cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:48:05  19:53:51:12\r\n          Le plus souvent\r\n  pour des accueils \u00e0 la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:53:54:16  19:53:57:14\r\n         -Alistair aime\r\n    les camps d'une semaine.\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:10\r\n           Ses parents\r\n   les lui offrent volontiers,\r\n\r\n19:54:00:14  19:54:04:03\r\n   mais cette ann\u00e9e, ils l'ont\r\n   aussi inscrit avec sa soeur\r\n\r\n19:54:04:08  19:54:06:23\r\n   \u00e0 des accueils de vacances\r\n         d'une journ\u00e9e.\r\n\r\n19:54:07:04  19:54:08:15\r\n      La raison est simple.\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:11:00\r\n         -La flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:14:08\r\n    On avait besoin de remplir\r\n\r\n19:54:14:12  19:54:17:16\r\n   quelques jours durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:21:14\r\n         On ne savait pas\r\n     comment les faire garder.\r\n\r\n19:54:22:00  19:54:25:00\r\n      -Et c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:54:25:05  19:54:27:09\r\n     Les programmes sont faits\r\n\r\n19:54:27:13  19:54:29:19\r\n      par des professionnels.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:32:13\r\n     C'est adapt\u00e9 \u00e0 leur \u00e2ge.\r\n\r\n19:54:33:01  19:54:36:17\r\n   -Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n le nombre de camps de vacances\r\n\r\n19:54:36:22  19:54:41:00\r\n   a augment\u00e9, mais leur dur\u00e9e\r\na diminu\u00e9, passant \u00e0 une semaine.\r\n\r\n19:54:41:05  19:54:43:21\r\n          Le Mouvement\r\n de la jeunesse suisse romande,\r\n\r\n19:54:44:02  19:54:47:14\r\n la plus importante organisation\r\n    \u00e0 proposer ces activit\u00e9s,\r\n\r\n19:54:47:19  19:54:55:00\r\na d\u00fb diminuer le nombre de camps\r\n au profit de jours d'accueil.\r\n\r\n19:54:55:16  19:55:00:02\r\n      -Depuis 2014, il y a eu\r\n    un changement significatif.\r\n\r\n19:55:00:07  19:55:02:23\r\n  On a mis en place des accueils\r\n\r\n19:55:03:04  19:55:05:11\r\n     \u00e0 la carte, \u00e0 la journ\u00e9e,\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:08:15\r\n    qui permettent aux enfants\r\n        de vivre ensemble,\r\n\r\n19:55:08:20  19:55:11:18\r\n          et aux parents\r\n     de les r\u00e9cup\u00e9rer le soir.\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:18:11\r\n -Cette formule fonctionne aussi \r\nparce que toujours plus de parents\r\n\r\n19:55:18:15  19:55:22:19\r\n ont du mal \u00e0 se couper de leurs\r\n enfants plusieurs jours durant.\r\n\r\n19:55:23:00  19:55:26:17\r\n    Sentiment de culpabilit\u00e9\r\ndans les familles monoparentales.\r\n\r\n19:55:26:22  19:55:28:08\r\n     Sarah vit avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:55:28:12  19:55:31:17\r\n      Elle adore les colos.\r\n\r\n19:55:33:16  19:55:34:23\r\n        -C'est plut\u00f4t cool.\r\n\r\n19:55:35:04  19:55:37:06\r\nOn n'a pas une maman qui nous dit:\r\n\r\n19:55:37:11  19:55:39:02\r\n       \"Range ta chambre !\"\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:20\r\n-Pourtant, sa maman lui a propos\u00e9\r\n  des programmes \u00e0 la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:55:45:12  19:55:46:13\r\n           -Pour l'envie\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:48:21\r\n     de rester avec ma fille.\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:50:16\r\n      Les camps, c'est bien.\r\n\r\n19:55:50:21  19:55:54:19\r\n      Mais en fin de journ\u00e9e,\r\n j'ai envie de retrouver ma fille.\r\n\r\n19:55:55:00  19:55:57:01\r\n      -Vous vous ennuyiez ?\r\n\r\n19:55:57:06  19:55:59:19\r\n              -Oui !\r\n\r\n19:56:00:06  19:56:02:19\r\n  -C'est aussi un mode de soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:09\r\n o\u00f9 tout est \u00e0 la carte, imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:56:05:13  19:56:08:15\r\n      C'est pas un probl\u00e8me,\r\n      vu qu'on est l\u00e0 aussi\r\n\r\n19:56:08:20  19:56:11:10\r\n           pour r\u00e9pondre\r\n     aux besoins des familles,\r\n\r\n19:56:11:14  19:56:16:04\r\n  et s'adapter \u00e0 leurs n\u00e9cessit\u00e9s\r\n  en mati\u00e8re de garde d'enfants.\r\n\r\n19:56:16:17  19:56:18:20\r\n -Des camps pour tous les go\u00fbts,\r\n\r\n19:56:19:01  19:56:23:19\r\ntoujours plus adapt\u00e9s aux d\u00e9sirs\r\net aux obligations des parents.\r\n\r\n19:56:25:05  19:56:28:22\r\n      -Le Journal de campagne\r\nd'Alain Rebetez nous emm\u00e8ne ce soir\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:31:05\r\n             au coeur\r\n   d'une institution valaisanne,\r\n\r\n19:56:31:10  19:56:33:02\r\n    les Festivals des fanfares.\r\n\r\n19:56:33:07  19:56:37:14\r\nPassage oblig\u00e9 pour les \u00e9lus et les\r\ncandidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:56:38:14  19:56:40:06\r\n             Fanfare\r\n\r\n19:56:40:11  19:56:45:04\r\n...\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:48:02\r\n        -On est au Festival\r\n    des musiques du Bas-Valais.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:50:11\r\n           Le festival:\r\n    une sp\u00e9cialit\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n19:56:50:16  19:56:55:15\r\n    Parfois, des fanfares PDC,\r\n parfois, des fanfares radicales.\r\n\r\n19:56:55:20  19:56:58:02\r\n      Ici, c'est oecum\u00e9nique.\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:00:18\r\n Pour les candidats aux \u00e9lections,\r\n\r\n19:57:00:23  19:57:03:06\r\n    un passage presque oblig\u00e9.\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:08:06\r\nCertains sont d\u00e9j\u00e0 dans la tribune.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:12:23\r\n On reconna\u00eet plusieurs visages\r\n m\u00eame si certains s'esquivent.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:16:12\r\n          Vous allez o\u00f9 ?\r\n    -J'ai d'autres obligations.\r\n\r\n19:57:17:02  19:57:20:08\r\n-Les autres d\u00e9filent sto\u00efquement...\r\n\r\n19:57:27:21  19:57:30:07\r\n     Il y a les discrets...\r\n\r\n19:57:30:22  19:57:33:16\r\n-Vous \u00eates pas avec les officiels ?\r\n          -J'aime pas \u00e7a.\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:35:22\r\n        -Mais vous \u00eates l\u00e0.\r\n            -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n19:57:36:03  19:57:37:03\r\n         -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n19:57:37:08  19:57:38:17\r\n       -J'aime les fanfares,\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:41:17\r\n mais d\u00e9filer, c'est pas mon truc.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:45:11\r\n-Ou ceux qui attendent la foule...\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:49:03\r\n    -Si on veut aller chercher\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:51:07\r\n       la faveur populaire,\r\n\r\n19:57:51:11  19:57:53:05\r\n   il faut aller vers le peuple.\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:55:02\r\n        -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:21\r\n            -En Valais,\r\ncelui qui s'engage dans la politique\r\n\r\n19:57:59:02  19:58:02:08\r\n      et aurait un probl\u00e8me\r\n    avec les rapports humains,\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:05:02\r\n       il a mal \u00e9t\u00e9 orient\u00e9.\r\n\r\n19:58:05:12  19:58:07:01\r\n        -Et \u00e7a commence.\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:10:21\r\n    Les bi\u00e8res qu'on re\u00e7oit,\r\n      celles qu'on offre.\r\n\r\n19:58:11:10  19:58:12:21\r\n         -On nous en offre\r\n\r\n19:58:13:02  19:58:14:19\r\n        plus qu'on en paie.\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:17:13\r\n         -Vous en recevez\r\n    plus que vous n'en offrez.\r\n\r\n19:58:17:18  19:58:20:10\r\n          -C'est pour \u00e7a\r\n      que j'ai un chauffeur !\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:21:22\r\n           -Il est o\u00f9 ?\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:24:07\r\n          -C'est Martin.\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:30:00\r\n -C'est celui qui boit une bi\u00e8re ?\r\n\r\n19:58:30:14  19:58:33:14\r\n   Il y a aussi les \u00e9lecteurs\r\n       qui promettent...\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:42:07\r\n       -Ceux qui tiennent\r\n    des propos d\u00e9finitifs...\r\n\r\n19:58:44:22  19:58:48:05\r\n           -Le Valais,\r\n c'est une terre de travailleurs.\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:50:11\r\n         -Voici le carnet\r\n       de la manifestation.\r\n\r\n19:58:50:16  19:58:55:02\r\nParmi les principaux donateurs, sept\r\n candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:58:00\r\n       Les deux r\u00e9gionaux,\r\n     Y.Buttet et P.Nantermod,\r\n\r\n19:58:58:05  19:59:03:18\r\n        ont donn\u00e9 200 frs,\r\n    mais aussi chacun 100 frs.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:09:10\r\n  -Vous \u00eates parmi les donateurs\r\n      de 200 et de 100 frs.\r\n\r\n19:59:09:14  19:59:12:03\r\n -C'\u00e9tait pour pas qu'on me rate.\r\n\r\n19:59:12:08  19:59:14:05\r\n         -C'est bien \u00e7a ?\r\n             -Ouais.\r\n\r\n19:59:14:10  19:59:17:15\r\n              Tous\r\n             -SANTE !\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:23:07\r\n -Le Parti bourgeois d\u00e9mocratique \r\n a pr\u00e9sent\u00e9 ses candidats romands.\r\n\r\n19:59:23:11  19:59:25:18\r\n   Il y avait pas mal de monde.\r\n\r\n19:59:25:23  19:59:27:08\r\n            Quoique...\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:32:18\r\n    -Merci d'\u00eatre venus, merci\r\n  aux repr\u00e9sentants de la presse.\r\n\r\n19:59:33:07  19:59:36:03\r\n           -Vous avez vu\r\n comme il cherche un journaliste ?\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:37:11\r\n        Y avait que nous !\r\n\r\n19:59:37:15  19:59:39:00\r\n        Et un photographe.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:11\r\n Ca n'emp\u00eache pas le PBD d'esp\u00e9rer\r\n un si\u00e8ge dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:45:16\r\n -On a des candidats assez connus:\r\n\r\n19:59:45:21  19:59:47:11\r\n      C.Bussat et Y.Pellaux,\r\n\r\n19:59:47:16  19:59:50:07\r\ndonc on pense qu'on a nos chances.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:53:17\r\n     -A Gen\u00e8ve, les objectifs\r\n       sont plus modestes.\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:58:07\r\n    -On veut \u00e9largir le cercle\r\n\r\n19:59:58:11  20:00:00:15\r\n   des gens qui nous connaissent\r\n\r\n20:00:00:20  20:00:04:01\r\n      et que le sigle du PBD\r\n      ne soit plus anonyme.\r\n\r\n20:00:04:12  20:00:08:16\r\n-On vous aide: voici le sigle du PBD.\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:12:11\r\n      Mercredi, au Parlement,\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:18:11\r\nle Vert B.Girod, docteur en sciences,\r\n    r\u00e9pond au chef du groupe UDC.\r\n\r\n20:00:19:21  20:00:21:22\r\n       -Avec cette question,\r\n\r\n20:00:22:03  20:00:23:21\r\n    vous montrez que vous \u00eates\r\n\r\n20:00:24:02  20:00:26:22\r\n      incapable de ma\u00eetriser\r\n       une pens\u00e9e complexe.\r\n\r\n20:00:27:09  20:00:28:14\r\n        -Voil\u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:33:14\r\n   -M. Girod a certainement fait\r\n\r\n20:00:33:19  20:00:38:01\r\nplus d'\u00e9tudes que moi, simple ma\u00e7on.\r\n\r\n20:00:38:06  20:00:42:20\r\n Mais je peux vous dire une chose.\r\n\r\n20:00:43:01  20:00:47:17\r\n          Je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre\r\n    le plus malin des imb\u00e9ciles\r\n\r\n20:00:47:22  20:00:50:09\r\n que le plus imb\u00e9cile des malins.\r\n\r\n20:00:50:22  20:00:53:17\r\n          -En politique,\r\n     quand on donne une gifle,\r\n\r\n20:00:53:22  20:00:57:22\r\n       on risque de recevoir\r\n    un coup de poing en retour.\r\n\r\n20:01:01:06  20:01:04:17\r\n   -L'homme du jour, \u00e9videmment,\r\n       c'est Stan Wawrinka.\r\n\r\n20:01:04:22  20:01:09:08\r\nLe Vaudois a d\u00e9croch\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\nsa place en finale de Roland-Garros.\r\n\r\n20:01:09:12  20:01:12:22\r\nIl a battu le Fran\u00e7ais Jo-Wilfried\r\n      Tsonga en quatre sets:\r\n\r\n20:01:13:03  20:01:14:05\r\n       6-3, 6-7, 7-6 et 6-4.\r\n\r\n20:01:14:10  20:01:18:06\r\n Apr\u00e8s l'Australie en 2014, c'est\r\n la deuxi\u00e8me fois que Stan jouera\r\n\r\n20:01:18:11  20:01:20:09\r\n    une finale de Grand Chelem.\r\n\r\n20:01:20:13  20:01:26:06\r\n         Ce sera dimanche.\r\n\r\n20:01:27:11  20:01:30:15\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:30:20  20:01:34:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis la suite du doc feuilleton\r\n\r\n20:01:34:07  20:01:37:13\r\n   \"Bonjour la Suisse\", qui suit\r\n   le parcours et l'int\u00e9gration\r\n\r\n20:01:37:18  20:01:40:17\r\n   de quatre familles \u00e9trang\u00e8res\r\n      sur le sol helv\u00e9tique.\r\n\r\n20:01:40:22  20:01:42:09\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:42:18  20:01:47:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Estade, V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n  V.Gerber, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:50:04\r\n       PROCHAINS PROGRAMMES:\r\n  20H05RTS DeuxLa nuit au mus\u00e9e\r\n  20H10RTS UnBonjour la Suisse\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-05T18:20:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437212", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CAMP D ETE PAD_RTS000000539198", "excerpt": "Les colonies de vacances \u00e9voluent pour s'adapter aux habitudes de consommations et aux souhaits des parents. Les camps de vacances se font plus court et l'accueil personnalis\u00e9 \u00e0 la journ\u00e9e est aussi tr\u00e8s demand\u00e9. Les parents modernes peinent \u00e0 se s\u00e9parer trop longtemps de leurs enfants.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COLONIE DE VACANCES", "LOISIR"], "sequenceIds": ["1437725"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437213", "durationSec": 164, "title": "FRIGO HOOLIGANS PAD_RTS000000538420", "excerpt": "Pour pr\u00e9venir tout risque de hooliganisme, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 vont \u00eatre renforc\u00e9es pour la finale de la Coupe de Suisse de football entre le FC Sion et le FC B\u00e2le, pr\u00e9vue le 07.05.2015. Toutefois, le manque de coordination se fait sentir entre les diff\u00e9rents responsables.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOOLIGANISME", "COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1437635"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437214", "durationSec": 120, "title": "SO ASSISTANCE_RTS000000540923", "excerpt": "Le tribunal cantonal et le d\u00e9partement de l'action sociale ainsi que tous les services concern\u00e9s tiennent des assises pour am\u00e9liorer la coordination dans le cadre des Placement \u00e0 fin d'assistance PLAFA et \u00e9viter des placements abusifs ou lorsque les lieux d'accueil manquent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TUTELLE", "ASSISTANCE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1437710"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437215", "durationSec": 105, "title": "SO FISCALITE_RTS000000540902", "excerpt": "Pour satisfaire aux exigences de l'UE qui interdit les taux d'impositions pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les entreprises \u00e9trang\u00e8re, la Suisse souhaite introduire une nouvelle fiscalit\u00e9 avec un taux unique et \u00e9gal pour toutes les soci\u00e9t\u00e9s en Suisse. Ce taux plus bas que le taux actuel fera baisser les recettes de nombreux cantons mais selon la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral Eveline Widmer-Schlumpf, cheffe du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie c'est le seul moyen d'\u00e9viter que les multinationales ne quittent la suisses. Fr\u00e9d\u00e9rique Reeb-Landry, la pr\u00e9sident du groupement des multinationales r\u00e9clame des d\u00e9cisions rapides.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HARMONISATION FISCALE", "ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437216", "durationSec": 97, "title": "SO ITW WAWRINKA 2_RTS000000540938", "excerpt": "En Valais la pr\u00e9sence des candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est une obligation lors des f\u00eates populaires comme le festival de musique de Vouvry. Il faut \u00eatre vu et \u00eatre accessible pour la population."}, {"internalArchiveId": "AA1506437217", "durationSec": 266, "title": "SO JOURNAL DE CAMPAGNE_RTS000000540646", "excerpt": "En marge du scandale de la FIFA, la f\u00e9d\u00e9ration irlandaise a reconnu avoir touch\u00e9 de l'argent de la FIFA en d\u00e9dommagement de sa non-qualification \u00e0 la coupe du monde de football 2010 suite \u00e0 une victoire de la France sur une main du joueur Thierry Henri. Pascal Boniface, directeur de l'IRIS, sp\u00e9cialiste de la g\u00e9opolitique du football s'\u00e9tonne de l'attitude de la f\u00e9d\u00e9ration irlandaise de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1437740", "1437746"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437218", "durationSec": 106, "title": "SO MAIN THIERRY HENRI_RTS000000540921", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu le Fran\u00e7ais Jo-Wilfired Tsonga sur le score de 6-3 6-7 7-6 6-4  lors de la demi-finale du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437219", "durationSec": 112, "title": "SO MATCH_RTS000000540868", "excerpt": "Le ralentissement de l'\u00e9conomie turque est au centre de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 07.06.2015. Mais les d\u00e9rives autoritaires du parti AKP et du pr\u00e9sident Reccep Tayyip Erdogan accroissent \u00e9galement le m\u00e9contentement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "TSONGA, JO-WILFRIED"], "sequenceIds": ["1437632"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437220", "durationSec": 29, "title": "SO TAPIS MATCH_RTS000000540869", "excerpt": "Dans le proc\u00e8s des chauffards de la route de Vernier du 19.12.2012 le meurtre par n\u00e9gligence n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue au grand d\u00e9sarroi de la famille de la victime et du minist\u00e8re public. Un des pr\u00e9venu r\u00e9cidiviste a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'issu du verdict."}, {"internalArchiveId": "AA1506437221", "durationSec": 122, "title": "SO TURQUIE ELEX_RTS000000540922", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1437712"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437222", "durationSec": 112, "title": "SO VERDICT CHAUFFARD_RTS000000540821", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1437682"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437192", "summary": "Plateau : Serge Dal Busco, conseiller d'Etat genevois en charge du d\u00e9partement des finances.", "id": "1437231", "visualPersons": ["DAL BUSCO, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437593", "summary": "Paris, Roland-Garros : extraits match entre Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, et Jo-Wilfried Tsonga, joueur de tennis fran\u00e7ais. paris atp Roland-Garros Wawrinka", "id": "1437632", "visualThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["TSONGA, JO-WILFRIED", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437596", "summary": "Itw Georges Heinzen, adjoint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du FC Sion.\nItw Dominique Huber, chef de la S\u00e9curit\u00e9 de la Swiss Football League.\nItw Martin Roth, chef d'\u00e9tat-major de la police cantonale b\u00e2loise.\nItw Jean-Marie Bornet, chef information et pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne.", "id": "1437635", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "HOOLIGANISME"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437643", "summary": "Int de la salle G3 du palais de justice de Gen\u00e8ve. Itw St\u00e9phane Grodecki, procureur. archives 19.12.2012 site de l'accident de Vernier. Itw Robert Assa\u00ebl, avocat de la famille de la victime. \nExt du Palais de justice. Itw Timoth\u00e9e Bauer, avocat de la d\u00e9fense. Timoth\u00e9e Bauer parlant avec de grands gestes.", "id": "1437682", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437671", "summary": "Morges : Itw de Rita Rosenstiel, personne \u00e2g\u00e9e, plac\u00e9e \u00e0 fin d'assistance dans un EMS. \nLausanne : Assises pour la r\u00e9forme des PLAFA. Itw Karim Boubaker, m\u00e9decin cantonal vaudois.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Meylan, pr\u00e9sident du tribunal cantonal vaudois.", "id": "1437710", "visualThemes": ["TUTELLE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437673", "summary": "Stands de partis politiques sur une place avec des militants attirant des passants. Itw militants.\nOuvriers travaillant dans une usine de composants \u00e9lectroniques. Itw Mehmet Sanal, directeur g\u00e9n\u00e9ral Elopar. Itw Umit Kocasakal, pr\u00e9sident du barreau d'Istanbul.", "id": "1437712", "visualThemes": ["\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437686", "summary": "Itw Nathalie Boder et Phil Pichon, parents de Melody et Alistair. \nItw Isabelle Mayor, Responsable du secteur loisirs Mouvement de la jeunesse suisse romande MJSR.\nItw Sarah Germano. Itw Sandra Germano, sa m\u00e8re.", "id": "1437725", "visualThemes": ["COLONIE DE VACANCES"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437701", "summary": "Fanfares d\u00e9filant. Itw Jean-Ren\u00e9 Germanier, conseiller national radical. Itw Mathias Reynard, conseiller national socialiste. Itw L\u00e9onard Bender \u00e0 table avec sa famille seul dans une grande tente.\nItw  Benjamin Roduit, Candidat au National . \nPhilippe Nantermod, Candidat au National veut \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre vu comme donateur.", "id": "1437740", "visualThemes": ["FONCTION POLITIQUE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FANFARE"], "visualGeographicals": ["VOUVRY"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "BENDER, L\u00c9ONARD", "REYNARD, MATHIAS", "GERMANIER, JEAN-REN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437707", "summary": "R\u00e9union des candidats romands du Parti Bourgeois D\u00e9mocratique (PBD). \nItw Steen Boschetti, Candidat au National. Itw Sophie Zagato, Candidate au National \u00e0 Gen\u00e8ve. \nDans la salle du Conseil national, Adrian Amstutz, conseiller national UDC mouchant Bastien Girod, conseiller national Les Verts.", "id": "1437746", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN"], "visualCorporations": ["PBD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DROZ, Pascal", "role": "duplex Roland-Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594713", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018896", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1435161", "internalArchiveId": "AA1505435107", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-06-04T00:00:00Z", "durationSec": 1920, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6840213", "imageURL": "http://www.rts.ch/6840236.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Affaire HSBC / Accord: les explications de Pascal Jeannerat", "Votation du 14 juin / LRTV: le point de vue de Christophe Darbellay, Pr\u00e9sident du PDC", "Votation du 14 juin / Bourses d\u2019\u00e9tudes: les explications de Linda Bourget", "FIFA: Chuck Blazer encha\u00eene les nouvelles r\u00e9v\u00e9lations", "G7: le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 mis en place est impressionnant", "FIFA / ZH: les sept cadres de la FIFA pourraient rester longtemps en prison", "GE: un accord entre la banque et la justice cl\u00f4t l'affaire HSBC", "Apprentissages: les PME s\u2019inqui\u00e8tent des lourdeurs administratives croissantes", "VD: le temps est \u00e0 l'honneur au MUDAC", "Football / Coupe de Suisse: le FC Sion r\u00eave d\u2019une treizi\u00e8me coupe", "Votation du 14 juin: les \u00e9tudiants souhaitent l'uniformisation des bourses d'\u00e9tudes", "Tennis / Roland-Garros: les pr\u00e9cisions de Marc Gisclon", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky s\u2019est inclin\u00e9e face \u00e0 Serena Williams", "Tennis / Roland-Garros: les amies de Timea ont accouru \u00e0 Paris pour l'encourager", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le Maroc et l'Afrique du Sud auraient d\u00e9pens\u00e9 des millions pour obtenir la Coupe du Monde.", "Le G7 aura lieu au ch\u00e2teau d'Elmau qui offre des bonnes possibilit\u00e9s de protection.", "Ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s lors d\u2019une descente de police \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac \u00e0 l'aube.", "HSBC versera 40 millions au canton, en \u00e9change d'un abandon de l'enqu\u00eate.", "De plus en plus de PME envisagent des formations uniquement \u00e0 l'interne.", "\"L'Eloge de l'heure\" pr\u00e9sente cinq si\u00e8cles de montres et d'horloges.", "Les joueurs n\u2019envisagent pas de rentrer bredouille de B\u00e2le.", "L\u2019attribution d\u2019une bourse d\u2019\u00e9tudes peut consid\u00e9rablement avantager les \u00e9tudiants.", "Bien partie, la Vaudoise a finalement \u00e9t\u00e9 battue par l\u2019Am\u00e9ricaine en trois sets.", "Leur pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 un soutien de taille pour la Vaudoise."], "variantIds": ["ece-6720036", "ece-6720038"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:04:47Z", "subTitles": ["19:29:52:07  19:30:08:05\r\n...\r\n\r\n19:30:08:10  19:30:10:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:10:17  19:30:12:19\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:18:10\r\n     Timea Bacsinszky affronte\r\n         Serena Williams,\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:18\r\n en demi-finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:20:23  19:30:23:19\r\n         Elle se confirme\r\n     comme une grande joueuse,\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:30:21\r\n      alors qu'elle a failli\r\n       renoncer au tennis.\r\n\r\n19:30:32:17  19:30:37:04\r\n L'affaire HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9bouche\r\n  sur un accord avec la justice.\r\n\r\n19:30:37:09  19:30:41:01\r\n     40 mios pour le canton,\r\n   contre un abandon d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:30:41:06  19:30:45:14\r\nC'est l'\u00e9pilogue d'un long feuilleton\r\n     depuis le vol de fichiers,\r\n\r\n19:30:45:19  19:30:50:14\r\n       le scandale mondial\r\n  et la perquisition de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:54:12\r\nNouvelles accusations contre la FIFA.\r\n\r\n19:30:54:17  19:30:58:12\r\nA Zurich, les sept dirigeants arr\u00eat\u00e9s\r\n           sont en prison.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:15\r\n     Pas de r\u00e9gime de faveur,\r\n   une heure de sortie par jour,\r\n\r\n19:31:02:20  19:31:08:01\r\n    la d\u00e9tention pourrait durer\r\n       avant l'extradition.\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:14:14\r\n7,3 % des \u00e9tudiants ont des bourses,\r\n    en moyenne 8'276 frs par an.\r\n\r\n19:31:14:19  19:31:20:04\r\n Portraits d'\u00e9tudiantes et d\u00e9tail\r\n de l'initiative pour uniformiser\r\n\r\n19:31:20:09  19:31:22:13\r\n       les bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:31:23:22  19:31:27:11\r\n         J-3 de la finale\r\n      de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:29:11\r\n    Le FC Sion affrontera B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:35:04\r\n Le Valais r\u00eave d'une 13\u00e8me coupe.\r\n\r\n19:31:38:17  19:31:41:05\r\n-Timea Bacsinszky aura 26 ans lundi.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:45:11\r\n      Le temps d'une maturit\u00e9\r\n    qui fait souvent merveille.\r\n\r\n19:31:45:15  19:31:50:13\r\n Mais la Suissesse n'acc\u00e8dera pas\r\n  \u00e0 la finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:50:18  19:31:54:01\r\n     Retour sur cette d\u00e9faite\r\n     face \u00e0 Serena Williams.\r\n\r\n19:32:04:09  19:32:10:22\r\n-Timea dans sa bulle avant le match\r\n le plus important de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:11:03  19:32:12:09\r\n         \u00c7a cogne fort.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:17:03\r\nMais la Suissesse ne se laisse pas\r\n          impressionner.\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:21:06\r\n  La Vaudoise ne se pose pas de\r\n           questions.\r\n\r\n19:32:21:08  19:32:24:07\r\n    Elle prend le service de\r\n         l'Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:32:24:10  19:32:30:09\r\n  Elle confirme sa mise en jeu.\r\n\r\n19:32:38:11  19:32:44:11\r\nC'est presque logiquement qu'elle\r\n   empoche la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:58:14\r\n  Serena Williams, apparemment\r\n       gripp\u00e9e, grimace.\r\n\r\n19:32:58:16  19:33:02:11\r\nElle perd \u00e0 nouveau son service au\r\n        5\u00e8me jeu du 2\u00e8me set.\r\n\r\n19:33:02:13  19:33:08:08\r\n  Mais elle le reprend aussit\u00f4t\r\n            derri\u00e8re.\r\n\r\n19:33:08:12  19:33:10:05\r\n          Tout change.\r\n\r\n19:33:10:07  19:33:16:13\r\nSerena Williams breake une 2\u00e8me fois\r\n    et remporte la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:20:11\r\n   Au 3\u00e8me set, Timea Bacsinszky\r\n\r\n19:33:20:12  19:33:26:12\r\n   laisse \u00e9chapper son service\r\n            d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:33:27:17  19:33:33:16\r\n         Elle s'\u00e9croule\r\n   et perd la 3\u00e8me manche 6-0.\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:36:22\r\n     Elle a tutoy\u00e9 le r\u00eave.\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:43:00\r\nIl lui a manqu\u00e9 un peu de lucidit\u00e9.\r\n\r\n19:33:43:11  19:33:49:11\r\n   - Marc Gisclon, \u00e7a avait bien\r\n             commenc\u00e9.\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:56:21\r\n    - Oui, et \u00e7a a mal termin\u00e9.\r\n\r\n19:33:56:23  19:34:02:23\r\n Elle a quitt\u00e9 le court en larmes.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:01\r\n C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'elle \r\n allait si loin\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:12:11\r\n dans un tournoi du Grand Chelem.\r\n           Elle menait.\r\n\r\n19:34:12:15  19:34:15:16\r\n Serena Williams \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement\r\n             malade.\r\n\r\n19:34:15:21  19:34:17:16\r\n    On ne retient pas le score.\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:23:18\r\n Mais le parcours de la Vaudoise.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:31:02\r\n\u00c0 Paris mais aussi depuis son retour\r\n     \u00e0 la comp\u00e9tition en 2013.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:41:03\r\nElle rentre dans l'histoire du tennis\r\nsuisse\r\n\r\n19:34:41:08  19:34:45:10\r\nen devenant la 4\u00e8me Suissesse \u00e0 jouer\r\n  une demi-finale du Grand Chelem.\r\n\r\n19:34:45:10  19:34:48:11\r\n-Une demi-finale de Roland-Garros:\r\n  un \u00e9v\u00e9nement pour une joueuse.\r\n\r\n19:34:49:12  19:34:51:21\r\n-Des affaires pr\u00e9par\u00e9es en h\u00e2te.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:16\r\n   Un marathon pour attraper\r\nles derniers billets pour Paris.\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:23\r\nPour les amies de Timea, impossible\r\n    de manquer sa demi-finale.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:01:23\r\n      Un soutien de taille\r\n        pour la joueuse\r\n\r\n19:35:02:04  19:35:05:19\r\n  qui a invit\u00e9 son amie Val\u00e9rie\r\n     par cam\u00e9ra interpos\u00e9e.\r\n\r\n19:35:06:13  19:35:08:13\r\n  -Timea fait les choses \u00e0 fond,\r\n\r\n19:35:08:18  19:35:11:22\r\n      en sport et en amiti\u00e9.\r\n\r\n19:35:12:03  19:35:16:12\r\nCe message m'a \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9e.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:20:11\r\n     -Toutes suivent de pr\u00e8s\r\n          ses exploits.\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:24:16\r\n       Dragica l'a c\u00f4toy\u00e9e\r\n    sur les courts de tennis.\r\n\r\n19:35:25:03  19:35:26:08\r\n        -J'aime son revers.\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:28:01\r\n           Sur le court,\r\n\r\n19:35:28:06  19:35:34:21\r\n   elle est super intelligente, \r\n  elle a un talent, un toucher...\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:39:17\r\n  Elle est heureuse sur le court\r\n          et \u00e7a se voit.\r\n\r\n19:35:40:15  19:35:44:13\r\n        -A Roland-Garros,\r\n   1 h 15 d'\u00e9changes intenses:\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:48:04\r\n        un moment unique\r\npour tous les fans de la joueuse.\r\n\r\n19:35:48:15  19:35:50:11\r\n   -On a autant de peine qu'elle\r\n\r\n19:35:50:16  19:35:52:16\r\n  \u00e0 r\u00e9aliser ce qui nous arrive.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:11\r\n     On est contentes d'avoir\r\n      la chance d'\u00eatre ici.\r\n\r\n19:35:57:06  19:36:01:15\r\n  -Il a r\u00eav\u00e9 de voir Timea dans\r\nle dernier carr\u00e9 de Roland-Garros:\r\n\r\n19:36:01:20  19:36:06:06\r\n      Erfan, son entra\u00eeneur\r\n       entre 2004 et 2012.\r\n\r\n19:36:07:03  19:36:09:04\r\n  -Il y a eu Hingis, Schnyder...\r\n\r\n19:36:09:09  19:36:11:00\r\n     Timea est dans la lign\u00e9e.\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:11\r\n             Ca marque\r\n    l'histoire du tennis suisse\r\n\r\n19:36:13:15  19:36:17:17\r\n      et on ne pourra jamais\r\n         le lui enlever.\r\n\r\n19:36:19:12  19:36:27:05\r\n-Une demi-finale qui inscrit Timea\r\ndans l'histoire du tennis suisse.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:34:20\r\n     -L'affaire HSBC d\u00e9bouche\r\n  sur un accord avec la justice.\r\n\r\n19:36:35:01  19:36:38:07\r\n        40 mios au canton,\r\n   contre un abandon d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:42:12\r\n         C'est l'\u00e9pilogue\r\n       d'un long feuilleton,\r\n\r\n19:36:42:17  19:36:45:19\r\n    depuis le vol de fichiers,\r\n       le scandale mondial\r\n\r\n19:36:46:00  19:36:49:09\r\n  et la perquisition de f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:54:13\r\n  -Le Minist\u00e8re public genevois\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:57:19\r\n     renonce \u00e0 une proc\u00e9dure\r\n       longue et complexe.\r\n\r\n19:36:58:00  19:37:02:08\r\n Dans l'affaire HSBC, la banque\r\nversera 40 mios de frs \u00e0 l'Etat.\r\n\r\n19:37:02:12  19:37:06:15\r\nEn \u00e9change, le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n  classe la proc\u00e9dure p\u00e9nale.\r\n\r\n19:37:07:04  19:37:08:22\r\n    -Cette somme a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e\r\n\r\n19:37:09:03  19:37:11:05\r\n  en fonction des b\u00e9n\u00e9fices indus\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:16:11\r\n      que la banque a obtenus\r\n  via des op\u00e9rations litigieuses.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:21:18\r\n      -Le 18 f\u00e9vrier dernier,\r\nsuite aux r\u00e9v\u00e9lations de SwissLeaks,\r\n\r\n19:37:21:23  19:37:25:00\r\n  le Minist\u00e8re public genevois\r\n      ouvre une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:37:25:05  19:37:28:01\r\n    pour blanchiment d'argent\r\n       aggrav\u00e9 contre HSBC\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:30:08\r\n et perquisitionne ses bureaux.\r\n\r\n19:37:30:12  19:37:32:14\r\n Des documents sont s\u00e9questr\u00e9s.\r\n\r\n19:37:32:19  19:37:34:21\r\nQuatre dossiers ont pos\u00e9 probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:40:14\r\n         HSBC reconna\u00eet\r\n des manquements \u00e0 ses devoirs.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:46:17\r\n -\"Les investigations ont montr\u00e9 \r\n que ni la banque ni ses employ\u00e9s\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:49:19\r\n        n'\u00e9taient suspect\u00e9s\r\n       de quoi que ce soit.\"\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:54:15\r\n \"La banque payera 40 mios de frs\r\n    \u00e0 l'Etat en compensation.\"\r\n\r\n19:37:55:13  19:37:58:02\r\n   -C'est une situationwin-win.\r\n\r\n19:37:58:07  19:38:00:15\r\n     Je ne suis pas convaincue\r\n\r\n19:38:00:20  19:38:04:07\r\n      que l'on puisse parler \r\n     de r\u00e9paration de dommages\r\n\r\n19:38:04:11  19:38:09:01\r\n  et d'absence d'int\u00e9r\u00eat public\r\n\u00e0 la continuation d'une proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:38:09:06  19:38:16:00\r\n  C'est une solution pragmatique.\r\n\r\n19:38:18:23  19:38:23:20\r\n     -Le procureur rappelle que\r\ncette solution reste exceptionnelle.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:27:04\r\n-Si nous avons pu trouver un accord,\r\n\r\n19:38:27:09  19:38:31:11\r\nen reconnaissant les efforts faits\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:36:14\r\n      pour am\u00e9liorer la lutte\r\n  contre le blanchiment d'argent,\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:42:02\r\n c'est une excuse qui fonctionnera\r\n          une seule fois.\r\n\r\n19:38:42:17  19:38:45:22\r\n -A Gen\u00e8ve, l'affaire aura dur\u00e9\r\n        moins de 4 mois.\r\n\r\n19:38:46:03  19:38:50:19\r\nAucun collaborateur actuel de HSBC\r\n n'est poursuivi par la justice.\r\n\r\n19:38:51:22  19:38:53:23\r\n    -Pascal Jeannerat, bonsoir.\r\n\r\n19:38:54:04  19:38:58:19\r\n  O.Jornot utilise le mot\"deal\",\r\n   un concept plut\u00f4t am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:39:05:02  19:39:08:07\r\n-Oui, c'est une m\u00e9thode am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:17\r\nOn paye en \u00e9change d'un abandon des\r\n            poursuites.\r\n\r\n19:39:12:22  19:39:15:23\r\n C'est extr\u00eamement rare en Suisse.\r\n\r\n19:39:17:18  19:39:21:11\r\n C'est un langage qui sera compris\r\n             partout.\r\n\r\n19:39:21:15  19:39:25:19\r\n    C'est un message au monde,\r\n      \u00e0 la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:39:26:00  19:39:29:14\r\n     On ne laisse pas tra\u00eener\r\n         une incertitude,\r\n\r\n19:39:29:19  19:39:32:03\r\n    mauvaise pour les affaires.\r\n\r\n19:39:36:13  19:39:38:13\r\nEt un message aux politiques,\r\n\r\n19:39:38:18  19:39:42:00\r\n     il faut donner les moyens\r\n      pour frapper plus fort.\r\n\r\n19:39:42:02  19:39:47:09\r\nLes politiques pourraient s'offusquer\r\n           du classement.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:52:09\r\nEn indiquant que HSBC reste inculp\u00e9\r\n       dans plusieurs pays.\r\n\r\n19:39:52:09  19:39:55:03\r\n      -La justice am\u00e9ricaine\r\n         pilonne la FIFA.\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:57:19\r\n         Jour apr\u00e8s jour,\r\n      r\u00e9v\u00e9lations et fuites.\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:01:17\r\n Une strat\u00e9gie pour faire pression\r\n      et acc\u00e9l\u00e9rer des aveux.\r\n\r\n19:40:01:22  19:40:06:00\r\n Chuck Blazer, l'ancien corrompu,\r\n   est au coeur du dispositif.\r\n\r\n19:40:06:05  19:40:10:11\r\n Selon lui, le Maroc et l'Afrique\r\n du Sud ont d\u00e9pens\u00e9 des millions\r\n\r\n19:40:10:15  19:40:12:22\r\n  pour obtenir la Coupe du Monde.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:19:13\r\n-New York, novembre 2013, tandis que\r\nles Am\u00e9ricains f\u00eatent Thanksgiving,\r\n\r\n19:40:19:18  19:40:24:06\r\ndes policiers interpellent un membre\r\n   du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:14\r\n Le march\u00e9 est simple: coop\u00e9rer\r\n ou passer vingt ans en prison.\r\n\r\n19:40:28:19  19:40:32:22\r\nChuck Blazer est l'ancien secr\u00e9taire\r\n      g\u00e9n\u00e9ral de la Concacaf,\r\n\r\n19:40:33:03  19:40:37:06\r\n     l'organe de la FIFA pour\r\nl'Am\u00e9rique du Nord et les Cara\u00efbes.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:39:11\r\nSon train de vie est dispendieux.\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:43:18\r\n Premi\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation: le Maroc \r\nlui aurait propos\u00e9 une enveloppe\r\n\r\n19:40:43:23  19:40:46:11\r\n      pour obtenir la Coupe\r\n        du monde de 1998.\r\n\r\n19:40:46:15  19:40:49:13\r\n       En vain, le tournoi\r\n    est attribu\u00e9 \u00e0 la France.\r\n\r\n19:40:49:18  19:40:54:08\r\n Seconde r\u00e9v\u00e9lation: le Maroc lui \r\naurait offert un million de dollars\r\n\r\n19:40:54:12  19:40:56:11\r\npour organiser la Coupe de 2010.\r\n\r\n19:40:56:15  19:41:00:13\r\n  Mais l'Afrique du Sud aurait\r\n     propos\u00e9 dix fois plus.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:03:22\r\n       Ces pays d\u00e9mentent\r\n toute tentative de corruption.\r\n\r\n19:41:04:03  19:41:07:09\r\n      Chuck Blazer affirme\r\n  avoir partag\u00e9 ces enveloppes\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:10:21\r\n       avec Jack Warner,\r\n   vice-pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:41:11:02  19:41:16:17\r\n Aujourd'hui, Jack Warner promet\r\n  des r\u00e9v\u00e9lations fracassantes.\r\n\r\n19:41:17:17  19:41:20:02\r\n-J'ai rassembl\u00e9 une liste exhaustive\r\n\r\n19:41:20:07  19:41:22:15\r\nde documents, y compris des ch\u00e8ques\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:26:14\r\n       et je les ai confi\u00e9s\r\n   \u00e0 des personnes de confiance.\r\n\r\n19:41:26:19  19:41:33:07\r\n  Ils concernent ce que je sais \r\n des transactions internationales\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:37:10\r\n      de la FIFA, et de son \r\n     pr\u00e9sident, Sepp Blatter.\r\n\r\n19:41:37:14  19:41:41:07\r\n    Les retirer est impossible.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:44:03\r\n      Il n'y a pas de retour\r\n           en arri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:44:15  19:41:47:07\r\n      -Une menace explicite\r\n       d'un homme accul\u00e9.\r\n\r\n19:41:47:11  19:41:49:21\r\nAvec Sepp Blatter en ligne de mire.\r\n\r\n19:41:50:02  19:41:54:04\r\n  Mais aussi toutes les Coupes\r\n  du monde pass\u00e9es et \u00e0 venir.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:58:02\r\nChuck Blazer, atteint d'un cancer,\r\n       serait hospitalis\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:01:07\r\n   T\u00e9moigner lors d'un proc\u00e8s\r\n      lui sera difficile.\r\n\r\n19:42:01:11  19:42:05:08\r\n     Les enqu\u00eateurs esp\u00e8rent\r\n         d'autres aveux.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:09:03\r\n    -La suite de l'affaire FIFA\r\n         s'\u00e9crit aux USA.\r\n\r\n19:42:09:08  19:42:14:01\r\n Il faut revenir au premier coup de\r\nth\u00e9\u00e2tre, la semaine pass\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:16:16\r\n        Descente de police \r\n       \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:19:22\r\n     et arrestation de hauts \r\n     responsables de la FIFA.\r\n\r\n19:42:20:03  19:42:21:17\r\n   Ils sont en prison \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:42:21:22  19:42:26:11\r\n  Sept cadres du football mondial\r\nsont trait\u00e9s sans r\u00e9gime de faveur,\r\n\r\n19:42:26:15  19:42:30:04\r\n    cela pourrait durer encore\r\n      avant une extradition.\r\n\r\n19:42:33:02  19:42:36:23\r\n  -Prison pr\u00e9ventive de Zurich,\r\n   maison d'arr\u00eat de Dietikon\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:40:13\r\n  ou encore cellules sp\u00e9ciales\r\n    \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten.\r\n\r\n19:42:40:18  19:42:45:00\r\n Pour les sept cadres de la FIFA\r\n arr\u00eat\u00e9s dans cet h\u00f4tel de luxe,\r\n\r\n19:42:45:05  19:42:47:01\r\n   la chute est vertigineuse.\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:54:20\r\n Depuis huit jours, ils attendent \r\nque la Suisse statue sur leur sort.\r\n\r\n19:42:55:01  19:42:57:23\r\nIls n'ont pas de r\u00e9gime de faveur.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:00:13\r\n -Ce sont des conditions strictes.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:02:19\r\n      Une heure de promenade,\r\n\r\n19:43:03:00  19:43:05:05\r\n         un peu de sport.\r\n\r\n19:43:05:10  19:43:07:17\r\n           Et on attend.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:12:01\r\n          -Malgr\u00e9 cela,\r\ntous les pr\u00e9venus se sont oppos\u00e9s\r\n\r\n19:43:12:06  19:43:14:07\r\n  \u00e0 leur extradition facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:43:14:11  19:43:18:09\r\n  Comme Jeffrey Webb, Eugenio \r\n Figueredo et Jos\u00e9 Maria Marin.\r\n\r\n19:43:18:13  19:43:22:02\r\n   Les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines \r\n   ont une trentaine de jours\r\n\r\n19:43:22:07  19:43:24:18\r\n          pour demander\r\n     l'extradition formelle.\r\n\r\n19:43:24:23  19:43:29:03\r\nMais avant que la Suisse les place\r\n   dans un avion vers New York,\r\n\r\n19:43:29:08  19:43:32:19\r\n   cela pourrait encore durer\r\n   des mois, voire une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:43:33:00  19:43:35:21\r\n  Selon le conseiller national\r\n         Yves Nidegger,\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:40:08\r\n la base l\u00e9gale est insuffisante\r\n  pour extrader ces personnes.\r\n\r\n19:43:40:20  19:43:42:09\r\n            -La Suisse,\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:44:05\r\n   dans le cadre de l'entraide,\r\n\r\n19:43:44:10  19:43:48:13\r\n     ne peut aider \u00e0 faire que\r\nce qu'elle pourrait faire elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:52:00\r\n   Il faudrait que l'infraction\r\n      soit poursuivable ici.\r\n\r\n19:43:52:05  19:43:53:20\r\n     Il n'y a pas de plainte.\r\n\r\n19:43:54:01  19:43:58:05\r\n    La Suisse ne poursuit pas\r\nsans plainte la corruption priv\u00e9e.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:01:22\r\n     -Pour Douglas Hornung, \r\n    le probl\u00e8me est ailleurs.\r\n\r\n19:44:02:03  19:44:03:18\r\n   Il doute que les Etats-Unis\r\n\r\n19:44:03:23  19:44:07:10\r\n        soient comp\u00e9tents\r\npour juger ces cas de corruption.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:09:17\r\n   -On nous dit que de l'argent\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:12:05\r\na pass\u00e9 par des banques am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:44:12:10  19:44:14:04\r\n   Ca ne me para\u00eet pas suffisant\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:18:11\r\n   pour justifier la comp\u00e9tence\r\ndes autorit\u00e9s p\u00e9nales am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:44:18:16  19:44:24:10\r\n  Si rien ne s'est pass\u00e9 aux USA,\r\n       on peut s'interroger.\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:26:08\r\n     -Seront-ils extrad\u00e9s ?\r\n\r\n19:44:26:12  19:44:30:07\r\nAu final, les arguments politiques\r\n       p\u00e8seront tr\u00e8s lourd.\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:36:15\r\nPour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice\r\n     la d\u00e9cision est complexe.\r\n\r\n19:44:39:01  19:44:42:18\r\n      -Derni\u00e8re r\u00e9v\u00e9lation :\r\n    la FIFA aurait vers\u00e9 5 mios\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:12\r\n    \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration irlandaise\r\n           de football,\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:48:13\r\n    pour la dissuader d'engager\r\n          des poursuites\r\n\r\n19:44:48:18  19:44:51:20\r\napr\u00e8s un but litigieux de la France\r\n     contre l'Irlande en 2009.\r\n\r\n19:44:52:01  19:45:02:16\r\nLe but avait permis aux Fran\u00e7ais de \r\nse qualifier pour la Coupe du monde.\r\n\r\n19:45:06:05  19:45:13:06\r\nLarge manifestation \u00e0 Munich contre\r\n la tenue dimanche et lundi du G7.\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:16:20\r\n     Le rassemblement a lieu\r\n  \u00e0 l'appel des Verts allemands.\r\n\r\n19:45:17:01  19:45:19:11\r\n      Ils d\u00e9noncent le trait\u00e9\r\n         de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:21:05\r\n     entre l'Europe et les USA\r\n\r\n19:45:21:10  19:45:25:11\r\n et l'insuffisance des programmes\r\n   de lutte contre la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:45:25:15  19:45:29:05\r\nLe G7 se tient au ch\u00e2teau d'Elmau,\r\n       \u00e0 100 km de Munich.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:35:15\r\n  Les G7 et G8 sont familiers des\r\ngrandes manifs et des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:45:35:20  19:45:38:07\r\n       On se rappelle le G8\r\n       \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Evian.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:40:05\r\n   Le ch\u00e2teau d'Elmau est choisi\r\n\r\n19:45:40:10  19:45:41:14\r\n      pour la beaut\u00e9 du site\r\n\r\n19:45:41:19  19:45:44:20\r\n Les unit\u00e9s anti\u00e9meutes allemandes\r\n          sont r\u00e9put\u00e9es.\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:47:22\r\n     Certaines ont pour r\u00e8gle\r\n      de ne jamais reculer.\r\n\r\n19:45:48:03  19:45:51:04\r\n     Cette fois, le dispositif\r\n        est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:45:52:17  19:45:56:17\r\n    -Les contr\u00f4les commencent\r\nd\u00e8s la fronti\u00e8re avec l'Autriche.\r\n\r\n19:45:56:22  19:46:01:03\r\nDans ce train, la police allemande\r\n  traque les militants anti-G7.\r\n\r\n19:46:01:08  19:46:05:00\r\n     Schengen a \u00e9t\u00e9 suspendu\r\n  pour leur faciliter la t\u00e2che.\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:07:17\r\n -En contr\u00f4lant, on parle anglais.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:10:02\r\n    Et s'ils ne le parlent pas,\r\n\r\n19:46:10:07  19:46:13:11\r\n          on leur demande\r\n  de descendre et de nous suivre.\r\n\r\n19:46:13:22  19:46:16:01\r\n-En se rapprochant du site du G7,\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:19:10\r\n     le quadrillage r\u00e9gional\r\n          s'intensifie.\r\n\r\n19:46:19:15  19:46:23:00\r\n   Comme ici sur l'autoroute.\r\n\r\n19:46:23:13  19:46:26:11\r\n     -We need your passport.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:31:18\r\n -17'000 fonctionnaires mobilis\u00e9s,\r\nle plus gros dispositif de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:46:31:23  19:46:33:14\r\n      jamais vu en Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:33:19  19:46:37:14\r\n      Etat d'alerte maximum\r\npour prot\u00e9ger le ch\u00e2teau d'Elmau.\r\n\r\n19:46:37:19  19:46:45:16\r\n   Dans un refuge, cette brigade\r\nprend ses quartiers pour dix jours.\r\n\r\n19:46:45:21  19:46:50:11\r\n           Sa mission:\r\n    emp\u00eacher toute incursion.\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:54:11\r\n-C'est une op\u00e9ration exceptionnelle.\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:56:11\r\n   On doit s\u00e9curiser ce sommet,\r\n\r\n19:46:56:16  19:46:59:14\r\n        le ch\u00e2teau d'Elmau \r\n        est \u00e0 3,5 km d'ici.\r\n\r\n19:47:00:19  19:47:03:16\r\n       -Plus bas, au coeur\r\n    du p\u00e9rim\u00e8tre de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:09:23\r\nles habitants sont coup\u00e9s du monde,\r\n leur village est une forteresse.\r\n\r\n19:47:11:00  19:47:13:01\r\n  -Ca fait beaucoup de policiers.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:18:03\r\nOn se demande pourquoi ils font \u00e7a,\r\n   c'est difficile \u00e0 s\u00e9curiser.\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:21:00\r\n      -Co\u00fbt de l'op\u00e9ration:\r\n        130 mios d'euros.\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:24:14\r\n   On craint des d\u00e9bordements.\r\n\r\n19:47:25:00  19:47:27:04\r\n    -Nous sommes un pays libre,\r\n\r\n19:47:27:09  19:47:29:04\r\n   on a le droit de manifester.\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:32:05\r\n  Avec force, mais sans violence.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:35:19\r\n    -Les militants autoris\u00e9s\r\n     \u00e0 installer leur camp\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:40:00\r\n           pr\u00e8s de l\u00e0\r\n    investissent le terrain.\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:43:18\r\n   Samedi, les manifestations\r\n    anti-G7 partiront d'ici.\r\n\r\n19:47:45:15  19:47:47:13\r\n    -La campagne bat son plein\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:51:11\r\n    autour de la nouvelle loi\r\n  sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:53:23\r\nOn a vu les arguments des deux camps.\r\n\r\n19:47:54:04  19:47:55:11\r\n       L'UDC appelle au NON.\r\n\r\n19:47:55:15  19:47:59:12\r\n       Les partisans du OUI,\r\nle PDC, le PS, les Verts et le PBD,\r\n\r\n19:47:59:17  19:48:01:17\r\n            ont partag\u00e9\r\n       aujourd'hui un roesti\r\n\r\n19:48:01:23  19:48:06:10\r\n    pour la coh\u00e9sion nationale\r\nqu'ils estiment menac\u00e9e par le NON.\r\n\r\n19:48:11:09  19:48:12:07\r\n          -C'est un appel\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:14:05\r\n   aux minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:48:14:10  19:48:16:23\r\n         En Suisse romande\r\n      et en Suisse italienne,\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:22\r\n      on re\u00e7oit plus d'argent\r\n        que ce qu'on paie.\r\n\r\n19:48:20:03  19:48:23:02\r\n          Si on dit NON,\r\n    on vote contre nous-m\u00eames.\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:28:00\r\n   Je comprends pas qu'on puisse\r\n      s'opposer \u00e0 cette loi.\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:32:11\r\n Il y a des m\u00e9dias romands pilot\u00e9s\r\n   depuis Zurich, laissons-les.\r\n\r\n19:48:32:15  19:48:35:02\r\nMais l'identit\u00e9 romande est en jeu.\r\n\r\n19:48:35:07  19:48:39:11\r\n         Le vivre ensemble\r\n  est en jeu dans cette votation.\r\n\r\n19:48:41:09  19:48:45:11\r\n -Le 14 juin, nous voterons aussi\r\n    pour les bourses d'\u00e9tudes\r\n\r\n19:48:45:15  19:48:46:21\r\n       \u00e0 l'\u00e9chelon national.\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:50:08\r\n      Le but est de garantir\r\n     un certain niveau de vie\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:52:23\r\n         et de favoriser\r\n      l'\u00e9galit\u00e9 des chances.\r\n\r\n19:48:53:04  19:48:56:04\r\n     On entendra les arguments\r\n        de part et d'autre.\r\n\r\n19:48:56:09  19:48:58:18\r\n       Mais d'abord portrait\r\n        de deux \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:01:20\r\n    l'une a une bourse d'\u00e9tude\r\n         et l'autre non.\r\n\r\n19:49:03:22  19:49:07:01\r\n      -Armelle, \u00e9tudiante \r\n      en bio-g\u00e9o-sciences.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:10:08\r\n        Leila, \u00e9tudiante\r\n     en sciences politiques.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:02\r\n         Les deux sont\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n19:49:13:07  19:49:16:13\r\n         avec un budget\r\n     de 1'800 frs par mois.\r\n\r\n19:49:16:18  19:49:21:05\r\n Armelle a une bourse d'\u00e9tudes,\r\n       Leila n'en a pas.\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:26:06\r\n   -J'ai d\u00fb emprunter \u00e0 un ami,\r\n\r\n19:49:26:10  19:49:29:02\r\npuis maintenant mes grands-parents\r\n\r\n19:49:29:07  19:49:30:11\r\n          me soutiennent.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:33:04\r\nSinon, il faut emprunter aux banques.\r\n\r\n19:49:33:09  19:49:40:02\r\nJ'ai jamais stress\u00e9 pour les examens\r\n\u00e0 cause de cette question financi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:41:15  19:49:46:11\r\n-Son job de r\u00e9ceptionniste et l'aide\r\n  de ses parents ne suffisent pas.\r\n\r\n19:49:46:15  19:49:49:13\r\n   Les grands-parents pr\u00eatent\r\n       10'000 frs par an.\r\n\r\n19:49:49:18  19:49:54:02\r\nPour demander une bourse, Leila \r\na d\u00fb constituer un gros dossier.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:59:16\r\n       Elle ne dig\u00e8re pas\r\n      la r\u00e9ponse n\u00e9gative.\r\n\r\n19:50:00:06  19:50:02:04\r\n      -L'aide financi\u00e8re sert\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:05:07\r\nl'\u00e9galit\u00e9 des chances, la mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:12:17\r\n  De belles paroles, on nous dit \r\n  qu'on peut se d\u00e9brouiller seul.\r\n\r\n19:50:13:15  19:50:17:18\r\n-L'\u00e9galit\u00e9 des chances est l'enjeu\r\n    de la votation du 14 juin.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:23:14\r\nOn acc\u00e8de souvent aux hautes \u00e9coles\r\n quand notre famille est dipl\u00f4m\u00e9e.\r\n\r\n19:50:23:19  19:50:28:17\r\n   En Suisse, 58 % des \u00e9tudiants\r\nont un parent dipl\u00f4m\u00e9 du tertiaire.\r\n\r\n19:50:28:22  19:50:34:08\r\n   35 % ont un parent dipl\u00f4m\u00e9\r\n         du secondaire.\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:39:11\r\nPour 7 % seulement, aucun parent n'a\r\nachev\u00e9 sa formation postobligatoire.\r\n\r\n19:50:39:15  19:50:42:22\r\n        Autre situation,\r\nles heureux d\u00e9tenteurs de bourse\r\n\r\n19:50:43:03  19:50:47:06\r\n      touchent entre 12'000\r\n      et 13'000 frs par an.\r\n\r\n19:50:47:11  19:50:51:13\r\n       Chaque sou compte,\r\n  Armelle se sent privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:50:52:12  19:50:55:02\r\n      -Je d\u00e9pense le minimum\r\n\r\n19:50:55:07  19:50:58:00\r\n        en soin de beaut\u00e9,\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:01:16\r\n        je fais attention\r\n  \u00e0 la nourriture et aux habits.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:10:07\r\n       Des amis travaillent\r\n  tous les weekends, en \u00e9tudiant.\r\n\r\n19:51:10:11  19:51:15:22\r\nC'est horrible, ils sont ext\u00e9nu\u00e9s.\r\n\r\n19:51:16:12  19:51:20:12\r\n  -De fait, le refus de subside\r\n        peut \u00eatre lourd.\r\n\r\n19:51:20:17  19:51:24:09\r\n   Dans 23 % des cas, la dur\u00e9e\r\n    des \u00e9tudes est rallong\u00e9e.\r\n\r\n19:51:24:13  19:51:29:14\r\n        7 % des \u00e9tudiants\r\n    abandonnent leurs \u00e9tudes.\r\n\r\n19:51:29:19  19:51:32:07\r\n 3 % se tournent vers la banque.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:37:02\r\n         Les \u00e9tudiantes\r\n    comparent leurs budgets.\r\n\r\n19:51:37:18  19:51:43:09\r\n     -Le dentiste, c'est fini.\r\n\r\n19:51:44:14  19:51:50:00\r\n  -Leila a m\u00eame \u00e9crit au Conseil\r\nd'Etat pour le refus de sa bourse.\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:55:15\r\n    -La fameuse r\u00e9ponse me dit\r\n  de retourner chez mes parents.\r\n\r\n19:51:56:17  19:52:00:00\r\n      Toutes deux suivront\r\n      le vote du 14 juin.\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:03:05\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:52:03:10  19:52:07:04\r\n   Quelle proportion d'\u00e9tudiants\r\n      a une bourse d'\u00e9tude ?\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:26:11\r\nAujourd'hui, dans les hautes \u00e9coles\r\n        et les universit\u00e9s,\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:30:19\r\n         7 % ont le droit\r\n\u00e0 une bourse compl\u00e8te ou partielle.\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:34:20\r\n    Ce montant varie fortement.\r\n        Selon le domicile.\r\n\r\n19:52:34:22  19:52:38:16\r\n  En comparant le niveau moyen des\r\nbourses, on constate\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:19\r\nque les cantons les moins g\u00e9n\u00e9reux,\r\n       en rose sur la carte,\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:48:21\r\n donnent moins de Fr. 6'000 par an.\r\n\r\n19:52:52:15  19:52:58:15\r\n         Plus de la moiti\u00e9\r\n     entre 6'000 Fr. et 9'000.\r\n\r\n19:52:58:22  19:53:04:16\r\nLes chances d'acc\u00e9der \u00e0 la formation\r\n  sup\u00e9rieure ne sont pas les m\u00eames\r\n\r\n19:53:04:21  19:53:06:02\r\n         selon le canton.\r\n\r\n19:53:06:04  19:53:12:04\r\nCette disparit\u00e9 est l'un des \u00e9l\u00e9ments\r\n que les initiants veulent \u00e9liminer.\r\n\r\n19:53:12:19  19:53:15:02\r\n   Les opposants ne nient pas le\r\nprobl\u00e8me\r\n\r\n19:53:15:07  19:53:18:00\r\n    mais estiment qu'il existe\r\n        d\u00e9j\u00e0 une solution.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:20:11\r\n-Les cantons ont fait un concordat\r\n\r\n19:53:20:16  19:53:22:22\r\npour harmoniser les bourses d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:53:23:03  19:53:26:12\r\n   On sait qu'il faut am\u00e9liorer\r\n   la situation des \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:53:26:17  19:53:28:02\r\n    Si cette initiative passe,\r\n\r\n19:53:28:07  19:53:33:21\r\n les efforts faits par les cantons\r\n      seront r\u00e9duits \u00e0 n\u00e9ant.\r\n\r\n19:53:43:06  19:53:47:14\r\n  - Ce que disent les opposants,\r\n   c'est que sans l'initiative,\r\n\r\n19:53:47:19  19:53:51:15\r\n     les cantons sont en train\r\n     d'harmoniser les bourses.\r\n\r\n19:53:51:17  19:53:57:17\r\n- Oui, c'est ce concordat \u00e9voqu\u00e9 par\r\n       Anne Seydoux-Christe.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:04:11\r\n     16 cantons l'ont rejoint.\r\n\r\n19:54:06:07  19:54:11:14\r\n  Ils vont mettre des standards\r\nd\u00e9finissant le profil et le niveau\r\n\r\n19:54:11:19  19:54:15:20\r\n  minimal des bourses compl\u00e8tes,\r\n       \u00e0 Fr. 16'000 par an.\r\n\r\n19:54:15:22  19:54:19:10\r\n   \u00c7a va r\u00e9duire les disparit\u00e9s\r\n          entre cantons.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:23:16\r\n -Johann Schneider-Ammann a vant\u00e9\r\n  notre syst\u00e8me d'apprentissage,\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:24:22\r\n       aujourd'hui, \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:25:03  19:54:28:14\r\n Il l'a pr\u00e9sent\u00e9 comme la recette\r\n      du succ\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:54:28:19  19:54:30:21\r\nUn fait reconnu qui a ses limites.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:35:02\r\n Les PME s'inqui\u00e8tent de lourdeurs\r\n   administratives croissantes.\r\n\r\n19:54:35:21  19:54:39:21\r\n  -Le groupe SVP, 180 employ\u00e9s,\r\n  est sp\u00e9cialiste du sertissage\r\n\r\n19:54:40:02  19:54:42:18\r\n        et du polissage\r\n  pour les marques horlog\u00e8res.\r\n\r\n19:54:42:23  19:54:46:10\r\n   Cette PME investit beaucoup\r\n       dans la formation.\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:50:19\r\n-Les gens ici sont tr\u00e8s qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:54:51:00  19:54:52:16\r\n        Ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n19:54:52:21  19:54:54:21\r\n       \u00e0 leur juste valeur.\r\n\r\n19:54:55:02  19:54:59:20\r\n On a des salaires qui avoisinent\r\n     les 8'000 frs par mois.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:04:16\r\n -Mais la charge administrative\r\n   des apprentissages des CFC\r\n\r\n19:55:04:21  19:55:06:12\r\n   est de plus en plus lourde.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:09:10\r\n        Un avis partag\u00e9\r\n    par les centaines de PME\r\n\r\n19:55:09:14  19:55:11:20\r\npr\u00e9sentes cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:18:21\r\n  Cette entreprise jurassienne\r\nn'a plus d'apprentis de commerce.\r\n\r\n19:55:19:09  19:55:21:02\r\n   -Deux apprentis repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:55:21:07  19:55:24:13\r\nun 50 % de charges administratives.\r\n\r\n19:55:25:03  19:55:28:07\r\n     -Pour ce sp\u00e9cialiste, \r\n    il y a plus de paperasse\r\n\r\n19:55:28:11  19:55:32:09\r\n       car les formations \r\n       sont plus pointues.\r\n\r\n19:55:33:00  19:55:35:09\r\n -Il y a davantage de comp\u00e9tences\r\n\r\n19:55:35:13  19:55:36:11\r\n           \u00e0 d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:55:36:15  19:55:39:16\r\n      de grandes contraintes\r\n         de comp\u00e9titivit\u00e9\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:43:23\r\net cela a un effet sur la formation.\r\n\r\n19:55:45:00  19:55:51:22\r\n    -Ce fabricant de machine\r\n a 50 employ\u00e9s dont 7 apprentis.\r\n\r\n19:55:53:22  19:55:55:11\r\n      -Nous devons r\u00e9tribuer\r\n\r\n19:55:55:16  19:55:57:12\r\n          notre personnel\r\n\r\n19:55:57:17  19:55:59:14\r\n     qui forme les apprentis.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:02:13\r\nNous payons les examens, les experts.\r\n\r\n19:56:02:18  19:56:06:03\r\n         Chaque formation\r\n      nous co\u00fbte 62'000 frs.\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:10:22\r\n     -De plus en plus de PME\r\n    envisagent des formations\r\n\r\n19:56:11:03  19:56:12:22\r\n     seulement \u00e0 l'interne.\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:18:23\r\n       -Il y a des risques \r\n       qu'on forme des gens\r\n\r\n19:56:19:04  19:56:21:13\r\n qui n'ont pas de papier au bout.\r\n\r\n19:56:21:18  19:56:23:11\r\n      Ce sera des formations\r\n\r\n19:56:23:16  19:56:27:05\r\n    hors des passages oblig\u00e9s.\r\n\r\n19:56:27:21  19:56:29:18\r\n  -Une formation sans dipl\u00f4me:\r\n\r\n19:56:29:23  19:56:34:10\r\n  un gros d\u00e9savantage pour ceux\r\nqui voudront changer d'entreprise.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:39:05\r\n   -Trois jours avant la finale\r\n      de la Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:56:39:10  19:56:43:07\r\n    Le FC Sion affrontera B\u00e2le,\r\n   il y a beaucoup d'engouement.\r\n\r\n19:56:43:11  19:56:46:20\r\nLe Valais r\u00eave d'une treizi\u00e8me coupe.\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:53:18\r\n   -Derni\u00e8re mise au point avant\r\nsa 13\u00e8me finale de Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:57:06\r\n      L'entra\u00eeneur conna\u00eet\r\n    cette magie de la Coupe,\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:01:05\r\ncapable de transcender une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:57:01:18  19:57:04:05\r\n-Sur une finale, on a l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n19:57:04:10  19:57:06:07\r\n       et l'aspect collectif\r\n\r\n19:57:06:11  19:57:12:13\r\nnous permettant de faire douter B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:17\r\n-Un point de vue que ne renie pas\r\n      le pr\u00e9sident du club.\r\n\r\n19:57:18:11  19:57:21:04\r\n-On doit \u00eatre dans l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n19:57:21:09  19:57:23:20\r\n   d'\u00eatre des hommes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:57:24:01  19:57:29:18\r\nA nous d'essayer de terrasser B\u00e2le\r\n     qui est un gros morceau.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:37:06\r\n    -A trois jours du match,\r\n       la pression monte.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:40:01\r\n      M\u00eame les plus jeunes\r\n      n'osent pas imaginer\r\n\r\n19:57:40:06  19:57:43:07\r\nrentrer de B\u00e2le les mains vides.\r\n\r\n19:57:43:20  19:57:45:14\r\n     -Ca fait un mois et demi\r\n\r\n19:57:45:19  19:57:47:21\r\n  qu'on fait que de parler de \u00e7a.\r\n\r\n19:57:48:02  19:57:52:07\r\n         Tous les joueurs\r\n    ont pu absorber l'histoire.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:54:19\r\n -Je n'ai ni crainte ni nervosit\u00e9.\r\n\r\n19:57:55:00  19:57:58:00\r\n On va beaucoup bosser pour r\u00e9gler\r\n\r\n19:57:58:05  19:58:04:07\r\n         tous les d\u00e9tails\r\n   et j'ai h\u00e2te d'\u00eatre dimanche.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:09:05\r\n-Le pr\u00e9sident a pr\u00e9vu des s\u00e9ances\r\n  de motivation psychologique.\r\n\r\n19:58:09:10  19:58:12:09\r\n     Il n'en dira pas plus.\r\n\r\n19:58:12:21  19:58:17:11\r\n-Je vais r\u00e9server \u00e7a \u00e0 mes joueurs.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:20:10\r\n   -Reste encore l'incertitude\r\n         des pronostics.\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:23:20\r\n      Les Valaisans croient\r\n     au feeling d'Anastacia,\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:28:06\r\n    une puissante vache d'H\u00e9rens\r\nqui doit deviner le futur vainqueur.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:33:11\r\n    Pour elle, aucun doute:\r\nle FC Sion remportera la finale.\r\n\r\n19:58:39:11  19:58:42:03\r\n       -Un sujet tr\u00e8s suisse\r\n        et tr\u00e8s universel.\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:45:10\r\n     Le temps est \u00e0 l'honneur\r\n     au MUDAC et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:45:14  19:58:48:01\r\n           Cinq si\u00e8cles\r\n     de montres et d'horloges,\r\n\r\n19:58:48:06  19:58:51:07\r\n   des classiques aux d\u00e9jant\u00e9es.\r\n\r\n19:58:53:12  19:58:59:17\r\n-Il y en a qui courent apr\u00e8s, il y a\r\n ceux qui sont toujours en avance.\r\n\r\n19:58:59:22  19:59:04:16\r\n   Mais l'heure, c'est l'heure\r\n    et l'heure, c'est suisse.\r\n\r\n19:59:04:21  19:59:06:22\r\n             Coucou\r\n\r\n19:59:07:13  19:59:11:04\r\nA Lausanne, au lieu d'une exposition\r\n         sur l'horlogerie,\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:15:17\r\n        le Mudac propose\r\n      de prendre son temps.\r\n\r\n19:59:16:04  19:59:17:14\r\n     -Comment l'heure se lit ?\r\n\r\n19:59:17:19  19:59:20:09\r\n L'heure ne tourne pas uniquement.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:22:05\r\n       L'avantage de l'expo,\r\n\r\n19:59:22:09  19:59:28:07\r\nc'est de d\u00e9couvrir les mille fa\u00e7ons\r\n         de voir l'heure.\r\n\r\n19:59:28:17  19:59:33:15\r\n-Un designer lausannois a m\u00eame pens\u00e9\r\n \u00e0 la faire lire en toutes lettres.\r\n\r\n19:59:34:01  19:59:35:17\r\n      -L'envie \u00e9tait d'amener\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:37:19\r\n  quelque chose de plus po\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:38:00  19:59:41:15\r\nC'est un projet qui touche les gens.\r\n\r\n19:59:42:14  19:59:46:13\r\n-Pendant des si\u00e8cles, l'originalit\u00e9\r\n      r\u00e9sidait dans le cadran\r\n\r\n19:59:46:17  19:59:52:15\r\n    qui d\u00e9clinait les saisons\r\nou les engagements francs-ma\u00e7ons.\r\n\r\n19:59:52:20  19:59:58:00\r\n     Avec les acc\u00e9l\u00e9rations de\r\nla technologie, tout n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:59:58:14  20:00:01:09\r\n    -De 1550 \u00e0 2015, le propos\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:05:02\r\n est de la dire, puis de la lire.\r\n\r\n20:00:05:07  20:00:10:05\r\n   On passe du cadran \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n20:00:10:10  20:00:15:20\r\nC'est diff\u00e9rent technologiquement,\r\n    mais c'est le m\u00eame propos:\r\n\r\n20:00:16:01  20:00:20:07\r\n augmenter la lecture de l'heure.\r\n\r\n20:00:20:17  20:00:23:23\r\n    -Les artistes ont voulu \r\n    explorer d'autres voies.\r\n\r\n20:00:24:04  20:00:30:19\r\nCette pendule pour la vie compte\r\nen ann\u00e9es et s'arr\u00eate \u00e0 84 ans.\r\n\r\n20:00:31:00  20:00:36:04\r\n   Et celle-l\u00e0 a les aiguilles\r\n       bloqu\u00e9es sur 10h51.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:38:23\r\n -Les horlogers ont moins d'humour\r\n\r\n20:00:39:04  20:00:40:15\r\n         que les artistes.\r\n\r\n20:00:40:20  20:00:43:03\r\n      Les artistes explorent\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:48:23\r\n   le monde d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n20:00:49:21  20:00:54:16\r\n-Les horloges les plus amusantes\r\nsont celles de l'artiste M.Baas,\r\n\r\n20:00:54:21  20:00:59:16\r\n une m\u00e2le et une femelle, qui font\r\nmanuellement le changement d'heure.\r\n\r\n20:00:59:21  20:01:02:07\r\n-Mesdames-Messieurs, c'est l'heure !\r\n\r\n20:01:03:09  20:01:07:07\r\n -Timea Bacsinsky n'est pas all\u00e9e\r\n       au bout de son r\u00eave.\r\n\r\n20:01:07:11  20:01:10:20\r\n        Elle s'est inclin\u00e9e\r\n  en demi-finale de Roland-Garros\r\n\r\n20:01:11:01  20:01:17:03\r\n        face \u00e0 S.Williams,\r\n         4-6, 6-3 et 6-0.\r\n\r\n20:01:17:08  20:01:25:17\r\n   Mais elle int\u00e8gre le Top 20.\r\n\r\n20:01:28:09  20:01:30:10\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:30:14  20:01:33:04\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:33:09  20:01:35:20\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:36:01  20:01:43:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n   T.Bongi, R.Pawlak, K.Marcato\r\n\r\n20:01:43:17  20:01:57:00\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-04T18:16:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436886", "durationSec": 130, "title": "FRIGO SO ELOGE 3_RTS000000538568", "excerpt": "Le mus\u00e9e du Mudac \u00e0 Lausanne pr\u00e9sente l'exposition intitul\u00e9e \"L'\u00e9loge de l'heure\". L'exposition se consacre \u00e0 l'usage de la montre et l'\u00e9volution de celle-ci. Au mus\u00e9e du Mudac, les montres prennent des formes surprenantes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUVOISIN, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436887", "durationSec": 179, "title": "FRIGO SO ETUDIANTES PAD_RTS000000539471", "excerpt": "Portrait de 2 \u00e9tudiantes neuch\u00e2teloise de l'Universit\u00e9 de Lausanne dans le cadre de la votation du 14062015 sur les bourses d'\u00e9tudes. Leila Sahal, \u00e9tudiante en sciences politiques, n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de bourse d'\u00e9tudes tandis que Armelle Dupasquier, \u00e9tudiante en bio-g\u00e9o-sciences en a obtenu une.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436888", "durationSec": 123, "title": "SO APPRENTISSAGE 2_RTS000000540224", "excerpt": "Certaines entreprises formatrices s'inqui\u00e8tent des lourdeurs administratives croissantes concernant les apprentissage. De plus en plus de PME envisagent des formations uniquement \u00e0 l'interne.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "CHENE-BOURG"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1437770"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436889", "durationSec": 112, "title": "SO CORRUPTION FIFA_RTS000000540345", "excerpt": "Les amies proches de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky sont parties \u00e0 Paris pour assister \u00e0 son match de demi-finale du tournoi de Roland-Garros contre Serena Williams.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["JUSTICE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436890", "durationSec": 105, "title": "SO FANS BACSINSZKY_RTS000000540400", "excerpt": "Le FC Sion jouera sa 13e finale de coupe suisse de football le 07062015 contre le FC B\u00e2le. Tout le staff de l'\u00e9quipe sent monter la pression, le club ayant jusqu'ici gagner toutes les finales auquel il a particip\u00e9.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "PARIS"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1437183"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436891", "durationSec": 113, "title": "SO FC SION 2_RTS000000540358", "excerpt": "Le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 autour de la r\u00e9union du G7 organis\u00e9 au Ch\u00e2teau d'Elmau en Bavi\u00e8re est cons\u00e9quent. Les unit\u00e9s anti\u00e9meutes de la police allemande ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1437780"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436892", "durationSec": 114, "title": "SO G7 SECURITE 2_RTS000000540321", "excerpt": "La banque HSBC versera 40 millions de francs au Canton de Gen\u00e8ve en \u00e9change d'un abandon de l'enqu\u00eate par la justice genevoise. L'affaire qui avait d\u00e9but\u00e9 par le vol de fichiers informatiques par l'ex-informaticien Herv\u00e9 Falciani se termine donc ainsi.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVIERE"], "thematicThemes": ["POLICE"], "sequenceIds": ["1437738"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436893", "durationSec": 120, "title": "SO HSBC 2_RTS000000540398", "excerpt": "Les partisans du \"oui\" \u00e0 la nouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision soumise au peuple le 14062015 ont partag\u00e9 un plat de roestis. Parmi eux se trouvaient les pr\u00e9sidents du parti socialiste Christian Levrat et du PDC Christophe Darbellay.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VERDICT", "BANQUE", "FRAUDE FISCALE", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "thematicCorporations": ["HSBC"], "sequenceIds": ["1437713"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436894", "durationSec": 18, "title": "SO LRTV_RTS000000540185", "excerpt": "D\u00e9faite de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky qui a \u00e9t\u00e9 battue par l'Am\u00e9ricaine Serena Williams sur le score de 4-6 6-3 6-0 en demi-finale du tournoi WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "ROESTIS"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436895", "durationSec": 23, "title": "SO MAIN HENRY_RTS000000540389", "excerpt": "Les 7 cadres de la FIFA arr\u00eat\u00e9s par la police zurichoise \u00e0 l'h\u00f4tel Baur au Lac le 27052015 sont actuellement en prison \u00e0 Zurich. Ils seraient trait\u00e9s sans r\u00e9gime de faveur et pourraient y rester des mois avant une extradition."}, {"internalArchiveId": "AA1506436896", "durationSec": 26, "title": "SO MANIF MUNICH 2_RTS000000540309", "excerpt": "Dans une interview, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay estime que les Romands et les Tessinois ont tout \u00e0 gagner en acceptant la nouvelle loi sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision soumise au peuple le 14062015."}, {"internalArchiveId": "AA1506436897", "durationSec": 102, "title": "SO MATCH BACSINSZKY_RTS000000540407", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne Anne Seydoux-Christe qui s'exprimait sur l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes soumise au peuple le 14062015. Pour elle, l'initiative ne sert \u00e0 rien puisque les cantons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 harmoniser l'octroi des bourses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "WILLIAMS, SERENA"], "sequenceIds": ["1437182"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436898", "durationSec": 127, "title": "SO PRISON FIFA_RTS000000540403", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1437721"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436899", "durationSec": 29, "title": "SO SONORE DARBELLAY_RTS000000540190", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "REDEVANCE RADIO-TV"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436900", "durationSec": 23, "title": "SO SONORE SEYDOUX 2_RTS000000540240", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437682", "summary": "Ext prison pr\u00e9ventive de Zurich, ext maison d'arr\u00eats de Dietikon puis ext prison cellules d'extradition \u00e0 l'a\u00e9roport de Kloten. Itw Douglas Hornung, avocat. Itw Yves Nidegger, avocat et conseiller national UDC genevois.", "id": "1437721", "visualThemes": ["PRISON"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437699", "summary": "Int train, policiers allemands contr\u00f4lant des passagers. Itw Hans-Peter Schwarz, porte-parole de la police f\u00e9d\u00e9rale allemande. Policiers contr\u00f4lant automobilistes, v\u00e9hicules de police circulant. Itw Thomas Lobensteiner, chef de la s\u00e9curit\u00e9 en montagne du G7.\nElmau : policiers patrouillant dans les rues et en for\u00eat. Itw Thomas De Maizi\u00e8re, ministre de l'Int\u00e9rieur allemande. Militants anti-G7 campant.", "id": "1437738", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["BAVIERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437144", "summary": "Amies de Timea Bacsinszky prenant le train. Itw Val\u00e9rie Boujon et Dragica Stanojlovic, amies. Extraits du match entre Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, et Serena Williams, joueuse am\u00e9ricaine. Dans tribune, ses amies applaudissant.\nItw Erfan Djahangiri, ex-entraineur de Tim\u00e9a Bacsinszky.", "id": "1437183", "visualThemes": ["SUPPORTER", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437143", "summary": "Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, portant des \u00e9couteurs. Extraits de match entre Timea  Bacsinszky et Serena Williams, joueuse am\u00e9ricaine. Balle de match remport\u00e9e par Serena Williams. Poign\u00e9e de main.", "id": "1437182", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "WILLIAMS, SERENA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437674", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Olivier Jornot, procureur g\u00e9n\u00e9ral de Gen\u00e8ve. Itw Ursula Cassani, professeur de droit p\u00e9nal \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1437713", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "BLANCHIMENT DE CAPITAUX"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["JORNOT, OLIVIER"], "visualCorporations": ["HSBC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437731", "summary": "Ch\u00eane-Bourg : employ\u00e9s de l'entreprise SVP travaillant dans leur atelier. Itw Ramon Iso, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'entreprise SVP.\nGen\u00e8ve-ville : salon de sous-traitance EPHJ. Itw C\u00e9dric Bourquard, directeur de l'entreprise Pibor. Itw Gr\u00e9goire Ev\u00e9quoz, directeur de l'Office de l'orientation et de la formation professionnelle. Itw Carlos Cancer, directeur des ventes Humard.", "id": "1437770", "visualThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["CHENE-BOURG", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437741", "summary": "Joueurs du FC Sion s'entra\u00eenant. Itw Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion. Itw Christian Constantin, pr\u00e9sident du FC Sion. Itw Micha\u00ebl Perrier, joueur du FC Sion.\nLa vache Anastacia choisissant le drapeau valaisan pour pr\u00e9dire la victoire du FC Sion.", "id": "1437780", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["CONSTANTIN, CHRISTIAN", "THOLOT, DIDIER"], "visualCorporations": ["FC SION"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "GISCLON, Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594316", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018875", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434946", "internalArchiveId": "AA1505434892", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1952, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6837145", "imageURL": "http://www.rts.ch/6837148.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "FIFA: Sepp Blatter, fils d'un ouvrier haut valaisan, est devenu un des personnages les plus influents de la plan\u00e8te en partant de peu", "Tennis / Roland-Garros: le Serbe Djokovic a nettement domin\u00e9 Nadal", "FIFA: la pol\u00e9mique autour des attributions des Coupes du monde de 2018 et de 2022 persiste", "FIFA: Sepp Blatter pourrait avoir d\u00e9missionn\u00e9 par crainte de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la justice am\u00e9ricaine et le FBI", "Etats-Unis: le S\u00e9nat fixe des limites \u00e0 la surveillance \u00e9lectronique de la NSA", "La \"lex FIFA\", visant \u00e0 lutter contre la corruption priv\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Conseil des Etats", "Nouvo: une application permet de redessiner une ville ou un quartier, avec, \u00e0 terme des projets d'urbanisme bien r\u00e9els", "FIFA / Sepp Blatter sous enqu\u00eate du FBI: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington (1/2)", "FIFA / Sepp Blatter sous enqu\u00eate du FBI: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington (2/2)", "FR: le centre d'art contemporain, Fri-Art, consacre une semaine de recherches sur le cri", "Votations du 14 juin / LRTV: les commentaires de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "FIFA / la d\u00e9mission de Sepp Blatter: les d\u00e9clarations de Sepp Blatter apr\u00e8s son \u00e9lection", "Avenir de la FIFA: les explications de Pierre-Alain Dupuis", "Le Conseil des Etats souhaite engager des professionnels pour r\u00e9diger les PVs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky a brill\u00e9 en quart de finale et se hisse en demi-finale", "Votations du 14 juin / LRTV: selon le sondage SSR, 47% des sond\u00e9s rejetteraient la nouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Sepp Blatter quitte la FIFA apr\u00e8s avoir pr\u00e9sident 17 ans. Il a tout autant de fid\u00e8les que de d\u00e9tracteurs.", "Il l'a \u00e9cras\u00e9 7-5 / 6-3 / 6-1", "Ces attributions sont actuellement sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Qatar et la Russie risquent gros si ces attributions devaient \u00eatre revot\u00e9es.", "Les deux personnages cl\u00e9s de cette attaque contre les dirigeants de la FIFA sont Loretta Lynch, ministre de la Justice am\u00e9ricaine et Chuck Blazer, ex homme fort du football am\u00e9ricain, qui avait accept\u00e9 de travailler en secret pour le FBI.", "Ce changement l\u00e9gislatif doit s\u00fbrement beaucoup aux r\u00e9v\u00e9lations d'Edward Snowden.", "Mais sa substance en est att\u00e9nu\u00e9e. Le FIFAgate avait fortement influenc\u00e9 ce d\u00e9bat sur la lutte contre la corruption.", "L'application est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Paris et elle int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 les architectes et les urbanistes de France.", "Pour alimenter la r\u00e9flexion, Fri-Art a cr\u00e9\u00e9 la banque suisse de cris. Plus de 500 hurlements \u00e0 disposition des artistes et des scientifiques.", "Le Conseil des Etats juge en effet, que les PV actuels sont trop incomplets, mais le probl\u00e8me du secret se pose.", "Elle a battu la la belge Alison Van Uytvanck 6-4 / 7-5.", "En Suisse romande, le nombre de Romands qui refusent la r\u00e9vision diminue, en Suisse al\u00e9manique, c'est le contraire qui se produit."], "variantIds": ["ece-6720095", "ece-6720093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:03:17Z", "subTitles": ["19:29:52:23  19:30:10:13\r\n...\r\n\r\n19:30:10:18  19:30:12:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:12:20  19:30:14:01\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:12  19:30:19:21\r\nLa d\u00e9mission surprise de S.Blatter\r\n provoque un d\u00e9luge de r\u00e9actions.\r\n\r\n19:30:20:02  19:30:26:12\r\n      S.Blatter serait vis\u00e9 \r\n     dans une enqu\u00eate du FBI.\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:30:10\r\n    On verra comment la machine\r\n       judiciaire am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:30:30:14  19:30:32:06\r\n         se met en marche.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:36:02\r\n     On retracera le parcours\r\n     hors-norme de ce Suisse\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:42:18\r\n   devenu un des hommes les plus\r\ninfluents et controvers\u00e9s du monde.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:12\r\n       Le succ\u00e8s \u00e9conomique\r\n   de la FIFA est spectaculaire.\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:49:11\r\nJusqu'o\u00f9 est all\u00e9e la corruption ?\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:54:09\r\n     Quel scandale \u00e0 attendre\r\n    dans le dossier du Qatar ?\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:58:00\r\n2\u00e8me sondage SSR en vue du 14 juin.\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:02:04\r\n    Les partisans du diagnostic\r\n   pr\u00e9implantatoire progressent.\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:08:10\r\nCeux de la r\u00e9vision de la loi radio\r\n      et t\u00e9l\u00e9vision reculent.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:16\r\n Comment se prennent les d\u00e9cisions\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:14:09\r\n        dans le huis clos \r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:16:02\r\n      Le secret est de mise.\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:23:07\r\nLe Conseil des Etats juge incomplets\r\n    les actuels PV des s\u00e9ances.\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:25:10\r\n      Hier, c'\u00e9tait Wawrinka.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:29:04\r\n     Aujourd'hui, T.Bacsinzky\r\n     brille \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:33:19\r\n   Elle se hisse en demi-finale.\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:40:01\r\n      Le visage de S.Blatter\r\n    est dans tous les journaux.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:44:20\r\n         Il a d\u00e9missionn\u00e9,\r\nquatre jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:49:19\r\n         L.Lynch, ministre\r\n     de la Justice am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:53:12\r\n          m\u00e8ne l'attaque\r\n contre les dirigeants de la FIFA.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:00\r\n  C.Blazer, le corrompu repenti,\r\n          avait accept\u00e9\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:03:11\r\nde travailler en secret pour le FBI.\r\n\r\n19:32:03:16  19:32:09:06\r\n Un travail de taupe qui a fourni\r\n    le dossier contre la FIFA.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:13:17\r\n   -L'Am\u00e9ricain Chuck Blazer.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:16:19\r\n    Son blog documente encore\r\n        son train de vie,\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:19:00\r\nson excentricit\u00e9 des ann\u00e9es FIFA.\r\n\r\n19:32:19:05  19:32:22:22\r\n Longtemps une figure centrale,\r\n   membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:26:06\r\n          C'est avec lui\r\nqu'a commenc\u00e9 l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:29:05\r\n      D'abord une histoire \r\n     de d\u00e9claration fiscale.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:30:23\r\n     Il d\u00e9cide de coop\u00e9rer,\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:23\r\n      il devient une taupe\r\n      pour les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:37:17\r\n Au final: un acte d'accusation\r\n    massif pour corruption,\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:39:17\r\n    impliquant 14 personnes.\r\n\r\n19:32:39:22  19:32:41:06\r\n     Des membres de la FIFA,\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:44:14\r\n       des repr\u00e9sentants\r\n   d'entreprises partenaires.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:50:11\r\n     En charge de l'affaire\r\n  d\u00e8s le d\u00e9but, Loretta Lynch.\r\n\r\n19:32:50:15  19:32:54:05\r\n       Elle est d\u00e9sormais\r\n     ministre de la Justice,\r\n\r\n19:32:54:10  19:32:56:23\r\n c'est elle qui m\u00e8ne la charge.\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:00:03\r\n  -Il y a 47 chefs d'accusation:\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:02:18\r\n      pour extorsion, fraude\r\n\r\n19:33:02:23  19:33:07:03\r\n     et blanchiment d'argent,\r\nsur une p\u00e9riode de deux d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:10:00\r\n   -Depuis la d\u00e9mission hier,\r\n          la question:\r\n\r\n19:33:10:05  19:33:12:03\r\n   pourquoi cette volte-face ?\r\n\r\n19:33:12:08  19:33:16:01\r\n Plusieurs m\u00e9dias aux Etats-Unis\r\n    l'affirment: Sepp Blatter\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:21:02\r\n     est dans le collimateur\r\n    de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:25:06\r\n       -Je ne peux pas faire\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:28:03\r\n  de commentaires sur la mani\u00e8re\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:30:09\r\n  dont la FIFA choisit de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:34:08\r\n   Je veux juste leur souhaiter\r\n   de retourner \u00e0 leur mission\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:36:22\r\nde promouvoir et r\u00e9guler leur sport.\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:39:11\r\n         -A la demande\r\n   des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:33:39:16  19:33:42:14\r\n          Interpol a \u00e9mis\r\n6 avis de recherche internationaux.\r\n\r\n19:33:42:19  19:33:45:22\r\nParmi eux, l'ancien vice-pr\u00e9sident\r\n     de la FIFA, Jack Warner.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:52:05\r\n        -P.Gobet, S.Blatter\r\npensait peut-\u00eatre que sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:56:12\r\n      pouvait mettre un frein\r\naux attaques am\u00e9ricaines contre lui.\r\n\r\n19:33:56:17  19:33:59:05\r\n Visiblement, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:11:11\r\n           -Non, Blatter\r\n   n'est absolument pas inculp\u00e9.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:18:15\r\n          Mais \u00e7a montre\r\n     que la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:21:06\r\n   r\u00e9ussit \u00e0 faire prendre peur.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:08\r\n    Un dispositif tr\u00e8s robuste,\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:29:18\r\n       qui permet d'\u00e9tendre\r\n   une enqu\u00eate au monde entier.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:10\r\n  Les \u00c9tats-Unis ont la capacit\u00e9\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:38:08\r\n   de retourner les protagonistes\r\nd'une affaire et de les faire parler.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:42:03\r\nIl y a aussi la guerre d'information.\r\n\r\n19:34:42:05  19:34:45:23\r\nBeaucoup de fuites dans la presse.\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:52:01\r\n\u00c0 chaque fois, Blatter \u00e9tait cibl\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:20\r\n  -Nous sommes mercredi, vendredi\r\n  il nous accordait un entretien.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:01:10\r\n   -Dans beaucoup d'entreprises,\r\n      si deux vice-pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:04:13\r\n            sont arr\u00eat\u00e9s,\r\nplusieurs membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:07:16\r\n     le pr\u00e9sident sauterait; \r\n     pourquoi pas \u00e0 la FIFA ?\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:09:03\r\n       -Le pr\u00e9sident quoi ?\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:10:14\r\n       -Il d\u00e9missionnerait.\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:13:03\r\n-Mais pourquoi je d\u00e9missionnerais ?\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:19:01\r\nD\u00e9missionner, c'est dire que je suis\r\n   fautif de tout ce qui arrive.\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:32:13\r\n     -Quatre jours plus tard,\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:39:16\r\n      vous voyez la puissance\r\n du rouleau compresseur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:39:18  19:35:45:06\r\n   -Les sponsors ont sans doute\r\n       jou\u00e9 un r\u00f4le aussi.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:51:08\r\n  Ce sont des marques mondiales\r\nqui n'ont gu\u00e8re le go\u00fbt du risque.\r\n\r\n19:35:52:02  19:35:58:02\r\n  Des sponsors qui sont \u00e9videmment\r\nsensibles \u00e0 la question de l'opinion.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:02:13\r\n          Ici, les m\u00e9dias\r\n      suivent quotidiennement\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:06:11\r\nles d\u00e9veloppements de cette affaire.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:10:01\r\n    -La FIFA tra\u00eene le boulet \r\n   du Mondial au Qatar en 2022.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:13:20\r\n-S.Blatter a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident 17 ans.\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:19:13\r\n        Ses fid\u00e8les saluent\r\n une intelligence et une t\u00e9nacit\u00e9.\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:21:20\r\n     Ses d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:24:18\r\n     une habilet\u00e9 manoeuvri\u00e8re\r\n        trop machiav\u00e9lique.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:32:21\r\n  -C'est l'histoire d'un Valaisan\r\naccroch\u00e9 aux valeurs de son enfance,\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:36:18\r\n         fils d'ouvrier\r\n     et d'une m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:02\r\n          -Ici, les gens\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:41:00\r\n     ne disent pas \"Monsieur\",\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:42:20\r\n    ils disent: \"Salut, Sepp.\"\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:46:00\r\n      Bon vivant, amoureux \r\n     du sport et des femmes.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:49:13\r\n     Premiers buts \u00e0 Vi\u00e8ge,\r\n  puis direction HEC Lausanne.\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:09\r\nIl touche \u00e0 tout, m\u00eame au hockey,\r\n\r\n19:36:53:13  19:36:58:14\r\n avant de revenir au foot dans \r\nle comit\u00e9 de direction de Xamax.\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:03:04\r\n Puis, son poste de communiquant\r\n    pour une marque horlog\u00e8re\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:08:03\r\n l'embarque dans les entrailles\r\n     de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:11:19\r\n Sa carri\u00e8re au sein de la FIFA\r\n\r\n19:37:12:00  19:37:15:14\r\n         d\u00e9bute en 1975\r\n par un poste de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:20:01\r\nOn est loin des milliards engrang\u00e9s\r\n     et de la machine \u00e0 fric.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:22:10\r\n   -La FIFA est une organisation\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:25:05\r\n    tr\u00e8s grande et tr\u00e8s riche.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:30:11\r\n      Mais nous ne sommes pas\r\n         riches en argent.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:33:21\r\n      -Il devient pr\u00e9sident\r\n       de la FIFA en 1998.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:39:05\r\nPremier scandale: le Haut-Valaisan \r\nest accus\u00e9 d'avoir achet\u00e9 ses voix.\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:42:17\r\nMais le capitaine tient la barre.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:45:09\r\n     -Je veux \u00eatre avec vous.\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:48:10\r\nJe veux jouer, sentir le football.\r\n\r\n19:37:48:19  19:37:50:09\r\n      -M\u00eame aplomb en 2002.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:55:21\r\nIl est r\u00e9\u00e9lu malgr\u00e9 un rapport d'un\r\nde ses bras droits sur sa m\u00e9thode:\r\n\r\n19:37:56:02  19:37:59:14\r\n   favoritisme et pots-de-vin.\r\n\r\n19:38:00:01  19:38:01:18\r\n        -C'est un coup bas.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:04:15\r\n    Je r\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:09:14\r\n  -2007: S.Blatter est le seul\r\n   candidat \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:07\r\n    2011, m\u00eame configuration.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:19:23\r\n  Mais apr\u00e8s, sifflets et cartons\r\nrouges s'invitent \u00e0 chaque meeting.\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:22:22\r\n    M\u00eame chez lui, en Valais.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:28:11\r\n      Celui que les Anglais\r\n     surnomment Don Corleone\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:33:01\r\n          est affaibli\r\n     mais toujours combatif.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:36:15\r\n     Mais la f\u00eate est finie.\r\n\r\n19:38:36:20  19:38:40:15\r\n         Il d\u00e9missionne\r\n cinq jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:38:40:20  19:38:43:22\r\nIl promettait une FIFA plus claire.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:46:11\r\n           Ce chantier\r\n    sera pour son successeur.\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:52:10\r\n       -P-A.Dupuis, Platini\r\n a port\u00e9 l'attaque contre Blatter.\r\n\r\n19:38:52:14  19:38:57:23\r\n      Les regards se tournent\r\n  naturellement d'abord vers lui.\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:08:01\r\n     -Oui, il n'est pas encore\r\n         candidat d\u00e9clar\u00e9,\r\n\r\n19:39:08:06  19:39:13:09\r\nmais il a les faveurs du pronostic.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:15:10\r\n     Il a un CV en b\u00e9ton arm\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:14  19:39:22:22\r\n Il est membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n    de la FIFA depuis 12 ans,\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:25:17\r\n       pr\u00e9sident de l'UEFA.\r\n\r\n19:39:25:19  19:39:30:10\r\n     Mais au-del\u00e0 de l'Europe,\r\n il n'a pas beaucoup de partisans.\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:32:07\r\n         Autre casserole,\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:38:12\r\n      certains lui reprochent\r\nson soutien inconditionnel au Qatar.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:41:14\r\n   Certains trouvent \u00e7a douteux.\r\n\r\n19:39:41:16  19:39:44:21\r\n          -On peut revoir\r\n      les scores de vendredi.\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:50:23\r\n          133 contre 73.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:01:12\r\n -Toute la question est de savoir\r\n\r\n19:40:01:17  19:40:07:13\r\n        o\u00f9 iront les voix\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 Blatter.\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:13:02\r\nLe prince Ali est d\u00e9clar\u00e9 candidat.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:17:02\r\n          On ne sait pas\r\n  s'il aura les voix de Blatter.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:23:04\r\n     Il y a un dernier homme.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:32:17\r\n Il n'est pas tr\u00e8s connu, il \u00e9tait\r\n  ministre du p\u00e9trole au Kowe\u00eft.\r\n\r\n19:40:32:22  19:40:37:00\r\n       Il est membre du CIO,\r\nil para\u00eet qu'il fait du bon boulot.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:40:16\r\n    -La FIFA tra\u00eene le boulet \r\n   du Mondial au Qatar en 2022.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:22\r\nLes pol\u00e9miques n'ont jamais cess\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:50:07\r\n Mais un changement d'attribution \r\nposerait des probl\u00e8mes insondables.\r\n\r\n19:40:53:07  19:41:00:23\r\n      -En 2010, la Russie\r\n    et le Qatar ont d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n19:41:01:04  19:41:05:10\r\n         l'organisation\r\n  de la Coupe du monde de foot.\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:07:19\r\n     -Vous ne regretterez pas.\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:10:06\r\n-La FIFA peut avoir des regrets.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:12:21\r\n          L'attribution\r\n     des coupes 2018 et 2022\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:14\r\n        est sous enqu\u00eate\r\n      de la justice suisse.\r\n\r\n19:41:15:19  19:41:19:11\r\n     Candidate malheureuse,\r\n     la f\u00e9d\u00e9ration anglaise\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:22:13\r\nmenace de demander un nouveau vote.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:24:20\r\n       -Nous allons pouvoir\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:26:21\r\n   mettre de l'ordre \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:41:27:02  19:41:30:10\r\n    Nous allons nous int\u00e9resser\r\n    \u00e0 ces deux coupes du monde.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:34:02\r\n       Si j'\u00e9tais le Qatar,\r\n  je ne serais pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:36:08\r\n       -Peut-on revoter ?\r\n\r\n19:41:36:12  19:41:40:11\r\nC'est au Tribunal arbitral du sport,\r\n          bas\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:41:40:16  19:41:45:05\r\n  que les conflits juridiques \r\n en mati\u00e8re de sport finissent.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:47:09\r\n      -Les organes de la FIFA\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:48:19\r\n        devront d\u00e9terminer\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:51:09\r\nsi un nouveau vote est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:56:06\r\n   Ensuite, il pourrait y avoir\r\n     des suites judiciaires.\r\n\r\n19:41:56:15  19:42:00:06\r\n   -L'Angleterre a les moyens\r\n   d'obtenir un nouveau vote.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:21\r\n         Peut-on retirer\r\n  la Coupe du monde \u00e0 un pays ?\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:07:08\r\n      Au Qatar, les stades \r\n      sont en construction.\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:12:05\r\nDes milliards investis, des dizaines\r\n de vies perdues sur les chantiers.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:16:09\r\n   Un contrat a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9\r\n   entre le Qatar et la FIFA.\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:18:18\r\n   -Si la FIFA rompt ce contrat,\r\n\r\n19:42:18:23  19:42:21:02\r\n  il y aura un conflit juridique.\r\n\r\n19:42:21:07  19:42:22:20\r\n      Aucun pays qui a obtenu\r\n\r\n19:42:23:01  19:42:24:21\r\n    l'organisation de la Coupe\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:28:02\r\n          ne va accepter\r\n      que \u00e7a lui soit retir\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:02\r\n    -Des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n    pourraient \u00eatre demand\u00e9s.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:20\r\n-Il faut des montants consid\u00e9rables\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:36:17\r\n     pour construire un stade.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:41:03\r\n  M\u00eame la FIFA n'arriverait pas \r\n  \u00e0 rembourser de telles sommes.\r\n\r\n19:42:41:12  19:42:44:21\r\n   -Un seul pays a d\u00fb renoncer\r\n      \u00e0 la Coupe du monde:\r\n\r\n19:42:45:02  19:42:50:01\r\n      la Colombie, en 1986,\r\npour des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:57:08\r\n       -Le Conseil des Etats\r\n  devait se prononcer aujourd'hui\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:00:22\r\npour une modification du Code p\u00e9nal\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:21\r\n            pour lutter\r\n   contre la corruption massive.\r\n\r\n19:43:05:02  19:43:08:23\r\n          La loi a pass\u00e9,\r\n  mais sa substance est att\u00e9nu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:21  19:43:15:07\r\n    -Ce matin, on ne parlait\r\nque de la d\u00e9mission de S.Blatter.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:20:22\r\n Hasard du calendrier, on votait\r\nune loi anticorruption aux Etats.\r\n\r\n19:43:21:03  19:43:26:03\r\n    Mais les s\u00e9nateurs refusent\r\nde se laisser mettre sous pression.\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:29:11\r\n-Ce n'est pas un tribunal de la FIFA.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:00\r\n -Ce n'est pas une loi anti-FIFA.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:36:19\r\n    -Das ist keine Lex FIFA.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:39:12\r\n  -Le r\u00e9sultat est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:43:05\r\nLa r\u00e9forme se trouve tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:47:20\r\n   Les cas de corruption priv\u00e9e\r\nne seront pas poursuivis d'office.\r\n\r\n19:43:48:01  19:43:50:15\r\n   D\u00e9ception de la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:43:51:02  19:43:52:20\r\n       -Avec cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:57:05\r\nla poursuite dans le secteur priv\u00e9\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:19\r\n         est relativis\u00e9e.\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:03:22\r\n     -D\u00e9sillusion pour ceux\r\n qui voulaient un signal clair.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:06:10\r\n   -C'est une occasion manqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:22\r\nOn a un vrai probl\u00e8me avec la FIFA\r\n\r\n19:44:09:03  19:44:10:12\r\n           entre autres.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:12:11\r\n      On a un cadre juridique\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:16\r\n      qui ne correspond plus\r\n  \u00e0 ces situations de corruption.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:07\r\nOn avait l'occasion de l'am\u00e9liorer,\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:22\r\n      de rendre la poursuite\r\n    plus efficace, plus simple.\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:25:10\r\n Pour une voix, on fait l'inverse.\r\n\r\n19:44:25:19  19:44:30:07\r\n   -Pour la majorit\u00e9, la loi\r\nn'est pas vid\u00e9e de sa substance.\r\n\r\n19:44:31:05  19:44:32:23\r\n      -Le champ d'application\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:34:14\r\n        devient plus grand.\r\n\r\n19:44:34:19  19:44:37:05\r\nDonc cette loi touche plus de cas.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:42:11\r\n-C'est au National de se pencher\r\n   maintenant sur le dossier.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:51:20\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n\"Temps pr\u00e9sent\" consacr\u00e9 \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:56:11\r\n     A Berne, il est question\r\n       des d\u00e9cisions prises\r\n\r\n19:44:56:15  19:44:59:01\r\ndans le huis clos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:02:00\r\n       Le Conseil des Etats\r\n       juge trop incomplets\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:04:18\r\n    les actuels PV des s\u00e9ances.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:12:12\r\n   -Ici, au sous-sol du Palais,\r\npendant les sessions du Parlement,\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:15:17\r\n   une trentaine de personnes\r\n         retranscrivent\r\n\r\n19:45:15:22  19:45:19:20\r\n   l'int\u00e9gralit\u00e9 des discours,\r\n       \u00e0 la virgule pr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:24:03\r\nH.Stoeckli n'en demande pas tant\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:29:14\r\nmais il exige de meilleurs proc\u00e8s \r\nverbaux des s\u00e9ances hebdomadaires.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:32:15\r\n     -Il n'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:45:32:20  19:45:34:18\r\n     de mettre qui a dit quoi.\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:38:22\r\n        Mais les d\u00e9cisions\r\n  doivent \u00eatre mises au complet.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:43:06\r\n  -Lors de la crise des otages \r\n  en Libye ou de l'affaire UBS,\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:48:02\r\n     la d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e de\r\nla surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:53:20\r\n   a reproch\u00e9 au gouvernement\r\nson manque de professionnalisme.\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:56:10\r\n  -Ca a d\u00e9montr\u00e9 qu'il n'y avait\r\n\r\n19:45:56:14  19:45:58:02\r\n        aucune tra\u00e7abilit\u00e9\r\n\r\n19:45:58:07  19:45:59:15\r\n       sur leurs d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:03:04\r\n          C'est un d\u00e9faut\r\npour la surveillance parlementaire.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:06:14\r\n    C'est \u00e0 nous de comprendre\r\ncomment se sont d\u00e9roul\u00e9s les faits.\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:05\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n manquerait-il de transparence ?\r\n\r\n19:46:10:10  19:46:12:16\r\n        Son porte-parole\r\n      nous ouvre le bureau\r\n\r\n19:46:12:21  19:46:15:12\r\no\u00f9 se r\u00e9unissent les sept ministres.\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:18:19\r\n  Lui-m\u00eame assiste aux s\u00e9ances.\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:21:17\r\n -Voici ma place de porte-parole.\r\n\r\n19:46:21:22  19:46:25:09\r\n   -C'est vous qui prenez note\r\n       de ce qui se dit ?\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:27:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:34:08\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0\r\nam\u00e9lior\u00e9 la proc\u00e9dure de ses PV.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:36:17\r\n           -Il y a un PV\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:03\r\n    qui r\u00e9sume les discussions,\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:06\r\n     il y a les propositions, \r\n     les contrepropositions...\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:50:12\r\n Vous avez un paquet de documents \r\nsur les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:55:05\r\n     -Cela n'a pas convaincu\r\n      le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:57:15\r\n Demain, le National tranchera.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:01:23\r\n      -Voici le 2\u00e8me sondage.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:09:01\r\n    Les partisans du diagnostic\r\n   pr\u00e9implantatoire progressent.\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:16:02\r\n    46 % souhaitent le permettre,\r\n40 % s'y opposent, 14 % sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:10\r\nL'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes\r\n   serait en phase d'\u00eatre refus\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:14  19:47:25:04\r\n       38 % la soutiennent,\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:30:11\r\n   50 % la rejettent d\u00e9sormais,\r\n        12 % sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:34:12\r\nRejet plus marqu\u00e9 pour l'initiative\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:13\r\n         qui veut introduire\r\nun imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:41:07\r\n34 % voudraient le OUI, 61 % le NON.\r\n\r\n19:47:41:17  19:47:45:00\r\n      La r\u00e9vision de la loi\r\n    sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:47:04\r\n     serait soutenue par 43 %.\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:49:02\r\n        47 % s'y opposent.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:52:14\r\n  10 % se disent encore ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:52:19  19:47:54:13\r\n  Rappelons que c'est un sondage,\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:58:13\r\n      donc une photographie\r\n de l'opinion \u00e0 un moment pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:01:18\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n     entre le 22 et le 30 mai.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:14:09\r\n Ces chiffres n'en sont pas moins\r\n         des indications.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:19:12\r\n -47 % des sond\u00e9s rejetteraient\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:22:20\r\n        la nouvelle Loi\r\n sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:25:21\r\n       Un score qui cache \r\n      une grosse diff\u00e9rence\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:28:01\r\n  des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:20\r\n La part de Romands qui refusent\r\nla loi est pass\u00e9e de 37 % \u00e0 30 %.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:35:23\r\n      En Suisse allemande,\r\n    le ph\u00e9nom\u00e8ne est inverse.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:38:21\r\n          On est pass\u00e9\r\n    de 47 % de refus \u00e0 53 %.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:41:11\r\n Cette diff\u00e9rence s'expliquerait\r\n\r\n19:48:41:15  19:48:45:16\r\n     par une forte campagne\r\nde l'UDC et du PLR outre-Sarine.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:47:10\r\n     Mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:49:14\r\n     -Ils ont un fort soutien\r\n\r\n19:48:49:19  19:48:51:02\r\n         des m\u00e9dias priv\u00e9s\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:54:02\r\n        qui sont sceptiques\r\n      face \u00e0 la nouvelle loi.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:58:13\r\n    -Les opposants ont r\u00e9ussi\r\n \u00e0 imposer l'id\u00e9e qu'il faudrait\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:02:17\r\n    d\u00e9finir le service public\r\navant de discuter de la redevance.\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:04:19\r\n    -Est-ce que c'est gagn\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:06:22\r\n   -Non, ce n'est jamais gagn\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:09:09\r\n Avec une diff\u00e9rence de 3 ou 4 %,\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:10:20\r\n        ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:12:20\r\n   Il y a des marges d'erreurs.\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:15:04\r\n   On a v\u00e9cu des cas similaires.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:17:22\r\nOn se battra jusqu'au dernier jour.\r\n\r\n19:49:18:09  19:49:22:11\r\n     -Ce qui signifie insister\r\nsur les charges que la nouvelle loi\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:24:21\r\nferait peser sur les entreprises.\r\n\r\n19:49:25:02  19:49:28:09\r\n     Les partisans du texte\r\n  veulent miser sur l'argument\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:31:14\r\n  de la baisse de la redevance\r\n  pour une majorit\u00e9 de foyers.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:34:20\r\n   Ils en appellent \u00e9galement\r\n  aux minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:36:07\r\n         -Je comprends pas\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:38:02\r\n     l'opposition des Romands.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:40:12\r\n          C'est se tirer\r\n      une balle dans le pied.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:44:16\r\n Les Al\u00e9maniques paient une partie\r\n   de l'offre de service public\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:48:00\r\n        en Suisse romande,\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la cl\u00e9 de r\u00e9partition.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:07\r\n      Etre Romand et d\u00e9fendre\r\n      la coh\u00e9sion nationale,\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:53:21\r\n\u00e7a nous m\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 voter OUI.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:58:07\r\n   -Un appel de fin de campagne,\r\navec l'espoir de conjurer un sondage\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:00:15\r\n         plut\u00f4t n\u00e9gatif,\r\n   \u00e0 dix jours de la votation.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:06:11\r\n   -P.Nebel, pourquoi ce foss\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:06:16  19:50:16:07\r\n          -Manifestement,\r\nles al\u00e9maniques sont plus critiques\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:21:17\r\n          que les Romands\r\nface \u00e0 la notion de service public.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:27:07\r\n  Avant de discuter de la mani\u00e8re\r\n   dont on per\u00e7oit la redevance,\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:09\r\n         il faut d'abord\r\n  red\u00e9finir le mandat de la SSR.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:35:16\r\n     Les opposants ont r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 imposer cet argument.\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:39:10\r\n      Le d\u00e9bat s'est d\u00e9plac\u00e9\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:47:03\r\n          de la redevance\r\n aux contenus propos\u00e9s par la SSR.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:49:16\r\n     Autre raison, la crainte\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:56:18\r\ndes francophones que ce grand d\u00e9bat\r\n m\u00e8ne \u00e0 une diminution des moyens.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:05:20\r\n Techniquement, un refus le 14 juin\r\nne changerait rien \u00e0 la r\u00e9partition.\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:15:13\r\n        Mais l'inqui\u00e9tude,\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:20:22\r\n c'est que la majorit\u00e9 al\u00e9manique\r\n   dans sa volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:51:21:03  19:51:23:14\r\n   oublie la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:28:19\r\n   -En 2001, le pr\u00e9sident Bush\r\n      signe le Patriot Act,\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:32:05\r\n      une loi pour contrer \r\n      la menace terroriste.\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:35:09\r\n     La NSA peut surveiller\r\n       les communications\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:39:08\r\n     de tous les Am\u00e9ricains\r\n et en r\u00e9colter les m\u00e9tadonn\u00e9es.\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:43:05\r\n       La nuit derni\u00e8re,\r\n   le S\u00e9nat enterre cette loi\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:47:10\r\n        pour la remplacer\r\n       par le Freedom Act.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:50:23\r\n       Malgr\u00e9 l'opposition\r\n    de certains r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:53:10\r\n        -C'est une victoire\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:55:17\r\n     pour ceux qui complotent\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:57:17\r\n       contre notre patrie.\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:03:12\r\n        -La surveillance\r\n     se fera au cas par cas\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:06:19\r\n     et avec l'autorisation\r\n         d'un tribunal.\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:10:21\r\n          Les m\u00e9tadonn\u00e9es\r\nseront stock\u00e9es chez les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:52:11:02  19:52:15:01\r\n   Mais l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me\r\n n'est que partiellement lev\u00e9e.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:17:13\r\n     Le tribunal en question\r\n         demeure secret.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:21:14\r\n Les nouvelles garanties l\u00e9gales\r\n ne seront valables qu'aux USA.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:23:11\r\n    Pas de quoi impressionner\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:27:10\r\n  l'homme dont les r\u00e9v\u00e9lations\r\navaient \u00e9corn\u00e9 l'image de la NSA.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:29:17\r\n -En disant que nous avons arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:31:16\r\n   ce programme de surveillance\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:36:13\r\n consid\u00e9r\u00e9 comme ill\u00e9gal, les gens\r\n se demandent si c'est suffisant.\r\n\r\n19:52:36:18  19:52:38:18\r\n        La r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:42:08\r\n     C'est une premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:46:13\r\n    -Le Freedom Act n'entrera\r\n    d\u00e9finitivement en vigueur\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:48:18\r\n       que dans six mois.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:56:20\r\n-Une application permet de redessiner\r\n      une ville ou un quartier,\r\n\r\n19:52:57:01  19:52:59:19\r\net ce n'est pas seulement ludique.\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:03:17\r\n       Cela peut participer\r\n    \u00e0 des projets d'urbanisme.\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:10:17\r\n   -Bonjour monsieur, vous avez\r\n  quelques minutes pour la Tag ?\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:14:05\r\n   -Marianne et ses coll\u00e8gues\r\n    quadrillent ce quartier\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:18:00\r\n pour le compte d'une compagnie\r\n   de transports de Grenoble.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:22:16\r\nLeur mission: comprendre ce que les\r\ngens veulent pour am\u00e9liorer la zone\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:26:21\r\nvia une application pour visualiser\r\n       ses envies en direct.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:31:21\r\n -\"Nature\", c'est pour augmenter \r\nle niveau de nature dans la ville.\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:39:11\r\n  Plus vous augmentez le crit\u00e8re,\r\n  plus la nature sera productive.\r\n\r\n19:53:39:21  19:53:47:06\r\n-On rajoute des arbres, des pistes \r\ncyclables, on gomme des voitures...\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:07\r\n    -Les gens veulent du vert.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:53:11\r\nCe qui ressort des questionnaires,\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:13\r\n    c'est un besoin de nature.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:03:11\r\n  -L'application est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n    \u00e0 Paris par une start-up.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:09:21\r\n Elle int\u00e9resse des urbanistes.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:12:16\r\n    -Cette application est n\u00e9e\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:15:10\r\nd'une volont\u00e9 de changer les mani\u00e8res\r\n\r\n19:54:15:14  19:54:18:12\r\n      de fabriquer la ville \r\n      et essayer d'impliquer\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:20:22\r\n les citoyens aux projets urbains.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:23:14\r\nEt en m\u00eame temps d'essayer de nourrir\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:26:23\r\n    le travail de l'architecte\r\n        ou de l'urbaniste,\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:34:09\r\n         qui n'habite pas\r\n     forc\u00e9ment le territoire.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:41:10\r\n-Marianne et ses coll\u00e8gues visent\r\n mille entretiens d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:46:22\r\n   Des transformations bas\u00e9es sur\r\nces donn\u00e9es se feront l'an prochain.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:59:09\r\n-T.Bacsinzky brille \u00e0 Roland-Garros\r\n    et se hisse en demi-finale.\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:04:04\r\n   C'est la 4\u00e8me joueuse suisse\r\n           \u00e0 se hisser\r\n\r\n19:55:04:09  19:55:06:08\r\n       dans le dernier carr\u00e9\r\n        d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:09:08\r\n       -Emotions, larmes.\r\n\r\n19:55:09:12  19:55:12:06\r\n T.Bacsinszky poursuit son r\u00eave.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:16:21\r\n    Dans ce quart de finale,\r\n  la Vaudoise fait tout juste:\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:05\r\n         concentration,\r\n    puissance et variations.\r\n\r\n19:55:20:10  19:55:24:06\r\nCela d\u00e9stabilise A.Van Uytvanck.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:31:23\r\n        Apr\u00e8s son combat\r\n    contre la 4\u00e8me mondiale,\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:36:03\r\n     presque un jeu d'enfant\r\n     face \u00e0 la Belge, 93\u00e8me.\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:47:11\r\n    Premier set remport\u00e9 6-4,\r\nTimea d\u00e9marre bien la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:51:22\r\n       Mais son adversaire\r\n     se montre plus coriace.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:55:08\r\n          Van Uytvanck\r\n    r\u00e9ussit des jolis coups,\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:59:22\r\n         qui rappellent\r\nqu'elle n'est pas l\u00e0 par hasard.\r\n\r\n19:56:07:08  19:56:11:13\r\n      Mais il en faut plus\r\n   pour contrer la Suissesse,\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:15:12\r\nvraie guerri\u00e8re depuis deux ans.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:21:09\r\n     Elle s'impose 6-4, 7-5,\r\net devient la 4\u00e8me joueuse suisse\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:26:03\r\n  \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9\r\n       d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:01\r\n   -Je ne me suis pas stress\u00e9e.\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:33:00\r\n J'ai gard\u00e9 mes intentions de jeu\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:35:12\r\n         et ma spontan\u00e9it\u00e9\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:38:04\r\n     et j'ai tent\u00e9 de produire\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:40:11\r\n     le meilleur de moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:50:14\r\nJe suis contente d'avoir pu renverser\r\n   la situation en fin de 2\u00e8me set\r\n\r\n19:56:50:19  19:56:54:09\r\net d'avoir conclu comme je l'ai fait.\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:59:17\r\n  -Avec Bacsinszky et Wawrinka,\r\nle tennis vaudois fait sensation.\r\n\r\n19:57:03:14  19:57:08:11\r\n   M.Hingis a \u00e9t\u00e9 sortie en quart\r\nde finale du double de Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:11:22\r\n   Elle et sa partenaire S.Mirza\r\n          ont \u00e9t\u00e9 battues\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:17:11\r\n  par la paire am\u00e9ricano-tch\u00e8que\r\n  B.Mattek-Sands et L.Safarova.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:24:07\r\n    C'est une grosse d\u00e9ception\r\n pour le bin\u00f4me helv\u00e9tico-indien.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:33:16\r\n -Le duel entre Nadal et Djokovic\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:36:22\r\n    n'a pas tenu ses promesses\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:39:22\r\n   Le Serbe a domin\u00e9 l'Espagnol.\r\n\r\n19:57:40:03  19:57:44:02\r\n Djokovic fait partie des favoris.\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:52:07\r\n  -Finale avant la lettre entre\r\n Novak Djokovic et Rafael Nadal.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:12\r\n  Le Majorquin, roi incontest\u00e9\r\n       de Roland-Garros,\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:58:17\r\n         a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9\r\n    dans ce quart de finale.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:03:15\r\n      Neuf fois vainqueur ici\r\net ma\u00eetre absolu de la terre battue,\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:08:12\r\nNadal se bat, mais s'avoue toujours\r\n  vaincu dans les longs \u00e9changes,\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:11:04\r\n ce qui n'est pas son habitude.\r\n\r\n19:58:11:09  19:58:18:00\r\nLe premier set, le plus disput\u00e9,\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:24:08\r\n se termine sur le score de 7-5\r\n         pour le Serbe.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:28:18\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, les deux hommes\r\n  s'\u00e9taient affront\u00e9s en finale\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:29:22\r\n         en quatre sets.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:33:03\r\n     Le match d'aujourd'hui\r\n      n'avait rien \u00e0 voir.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:35:18\r\nDjokovic a marqu\u00e9 son territoire:\r\n\r\n19:58:35:23  19:58:42:02\r\n   il emporte sans discussion\r\n      le deuxi\u00e8me set 6-4.\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:47:13\r\n  Rafael Nadal implore le ciel,\r\n       mais rien n'y fait.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:50:09\r\n        Le troisi\u00e8me set\r\n     sera encore plus cruel.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:11\r\n     Le num\u00e9ro 1 mondial est\r\nnettement plus fort que son rival.\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:57:20\r\n    Le match se termine m\u00eame\r\n     sur une double faute.\r\n\r\n19:58:58:01  19:59:02:20\r\n    Le Serbe savoure sa joie\r\n        avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:03:07  19:59:05:17\r\n -Quand tu joues ici contre Rafa,\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:07:22\r\n    qui n'a perdu qu'une fois,\r\n\r\n19:59:08:03  19:59:10:03\r\n         c'est incroyable.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:12:17\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:01\r\n   J'esp\u00e8re continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:08\r\n-Novak Djokovic est bien en route\r\n      pour le dernier titre\r\n\r\n19:59:19:12  19:59:21:12\r\n qui lui manque en Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:25:09\r\n      Il disputera vendredi\r\n sa sixi\u00e8me demi-finale \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:30:19\r\n-Le cri est \u00e0 l'honneur \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:33:16\r\nLe centre d'art contemporain Fri-Art\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:37:01\r\n       consacre une semaine\r\n     de recherches sur le cri.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:39:20\r\n     Artistes et scientifiques\r\n  y \u00e9tudient ce ph\u00e9nom\u00e8ne sonore.\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:42:15\r\n         Quelqu'un crie\r\n\r\n19:59:42:20  19:59:45:15\r\n            -Le cri,\r\npremi\u00e8re manifestation de la vie.\r\n\r\n19:59:45:20  19:59:49:03\r\nLa douleur, la joie, la col\u00e8re...\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:54:11\r\nLe cri quand les paroles manquent,\r\n    quand l'intime s'exprime.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:57:07\r\n     -Le cri est quelque chose\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:21\r\n  qu'on circonscrit \u00e0 un domaine.\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:03:04\r\nLe domestique, la salle de concert.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:09:01\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e\r\n      r\u00e9prime plut\u00f4t le cri.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:16\r\n   -Pas pour le Centre d'art \r\n   contemporain fribourgeois.\r\n\r\n20:00:12:21  20:00:14:18\r\n  Durant une semaine, il se mue\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:18:11\r\n    en institut de recherche\r\n   internationale sur le cri.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:21:17\r\n     -Il y aura des concerts,\r\n        de la m\u00e9ditation,\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:26:13\r\n des chorales, des performances, \r\ndes musiques fortes ou chuchot\u00e9es.\r\n\r\n20:00:26:23  20:00:30:11\r\n  -Pour alimenter la r\u00e9flexion,\r\n\r\n20:00:30:15  20:00:33:16\r\n         Fri-Art a cr\u00e9\u00e9\r\n    la banque suisse de cris.\r\n\r\n20:00:33:21  20:00:38:11\r\n  Plus de 500 cris \u00e0 disposition\r\ndes artistes et des scientifiques.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:41:08\r\n-On a envoy\u00e9 des chasseurs de cris.\r\n\r\n20:00:41:12  20:00:43:10\r\n    Des gens partis depuis 2014\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:45:08\r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n20:00:45:12  20:00:51:17\r\n Dans les rues avec des touristes\r\n   ou lors d'une f\u00eate de lutte.\r\n\r\n20:00:52:03  20:00:55:05\r\n      -Du cri qu'on entend\r\n         et qu'on voit.\r\n\r\n20:00:55:15  20:00:58:13\r\n          -J'ai d\u00e9tour\u00e9\r\n  la forme d'onde de chaque cri.\r\n\r\n20:00:58:18  20:01:00:20\r\n     A partir de cette forme,\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:03:11\r\n j'ai fait une mod\u00e9lisation en 3D.\r\n\r\n20:01:03:21  20:01:07:10\r\n      -Des cr\u00eates sonores\r\n   qui serviront de partition\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:10:23\r\n      pour une pi\u00e8ce unique\r\n    interpr\u00e9t\u00e9e au th\u00e9r\u00e9mine,\r\n\r\n20:01:11:04  20:01:14:09\r\n         un instrument\r\n    de musique \u00e9lectronique.\r\n\r\n20:01:14:19  20:01:22:03\r\n        Sons de th\u00e9r\u00e9mine\r\n\r\n20:01:22:12  20:01:24:18\r\n  Le designer J.Berbier tentera\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:29:11\r\n   de faire exploser un poumon\r\n  de cristal \u00e0 la force du cri.\r\n\r\n20:01:29:21  20:01:32:13\r\n-La source du cri, c'est le poumon.\r\n\r\n20:01:32:18  20:01:36:06\r\n     Le cri na\u00eet d'un souffle,\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:04\r\net le poumon va mourir de ce souffle.\r\n\r\n20:01:39:13  20:01:43:17\r\n        -Une exp\u00e9rience\r\n     men\u00e9e jusqu'au 6 juin.\r\n\r\n20:01:46:22  20:01:49:13\r\n  -Ne manquez pas \"Zone d'ombre\"\r\n\r\n20:01:49:18  20:01:53:13\r\n   consacr\u00e9e \u00e0 la mort de Marie,\r\n     tu\u00e9e par un r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n20:01:53:18  20:01:59:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:59:22  20:02:07:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:08:00  20:02:14:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry, \r\n T.Bongi, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n       E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n20:02:14:05  20:02:21:04\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Zone d'ombre\r\n21h20 Esprits criminels, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:02:21:09  20:02:23:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h40 Les valseuses\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-03T18:22:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436529", "durationSec": 111, "title": "FRIGO NOUVO URBANISME PAD_RTS000000538294", "excerpt": "Une application informatique permet de redessiner une ville ou un quartier. Elle permet d'impliquer les habitants qui peuvent ainsi dire comment ils voient la ville qu'ils d\u00e9sirent et fournir des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses aux architectes et urbanistes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRENOBLE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE"], "sequenceIds": ["1439379"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436530", "durationSec": 122, "title": "SO AVENIR COUPE FIFA_RTS000000539517", "excerpt": "Apr\u00e8s l'arrestation de certains dirigeants de la FIFA accus\u00e9s de corruption et la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident Sepp Blatter, la FIFA devra g\u00e9rer les suites de l'attribution controvers\u00e9e de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar. La d\u00e9signation du Qatar pour accueillir la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 suivie de nombreuses pol\u00e9miques et elle pourrait maintenant \u00eatre remise en question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1439267"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436531", "durationSec": 118, "title": "SO BACZINSKI_RTS000000539500", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-4 et 7-5 face \u00e0 la joueuse de tennis belge Alison Van Uytvanck au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1436708"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436532", "durationSec": 143, "title": "SO BLATTER PORTRAIT(2)_RTS000000539519", "excerpt": "Portrait du pr\u00e9sident de la FIFA Sepp Blatter qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission 5 jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection suite \u00e0 l'enqu\u00eate sur la corruption des dirigeants de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football mondial. Issu d'une famille modeste, depuis sa jeunesse Joseph Sepp Blatter aime le football et il d\u00e9bute \u00e0 la FIFA en 1975 pour en devenir le pr\u00e9sident en 1998. De r\u00e9\u00e9lection en r\u00e9\u00e9lection sa carri\u00e8re est \u00e9maill\u00e9e de soup\u00e7ons et d'accusations de corruption.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436533", "durationSec": 98, "title": "SO CORRUPTION_RTS000000539526", "excerpt": "Le Conseil des Etats vote une loi anti-corruption, surnomm\u00e9e \"Lex FIFA\". Le contexte de l'enqu\u00eate pour corruption \u00e0 la FIFA qui a \u00e9t\u00e9 rendue publique quelques jours auparavant n'a pas suffit \u00e0 faire pression sur les parlementaires et cette modification de la loi est tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9e, contrairement \u00e0 ce que la gauche aurait souhait\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1439337"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436534", "durationSec": 96, "title": "SO ENQUETE USA_RTS000000539528", "excerpt": "Les arrestations des dirigeants de la FIFA le 27.05.2015 \u00e0 Zurich et l'enqu\u00eate sur la corruption au sein de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football sont parties des USA o\u00f9 le responsable am\u00e9ricain du football Chuck Blazer a accept\u00e9 d'aider la justice et a donn\u00e9 \u00e0 la ministre am\u00e9ricaine de la justice Loretta Lynch les renseignements permettant de constituer l'acte d'accusation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["LYNCH, LORETTA"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436535", "durationSec": 128, "title": "SO EXPO CRI 2_RTS000000539547", "excerpt": "Le centre d'art contemporain, Fri-Art, consacre une semaine de recherches sur le cri. Fri-Art a cr\u00e9\u00e9 la banque suisse de cris, plus de 500 hurlements \u00e0 disposition des artistes et des scientifiques qui peuvent \u00e9tudier et exp\u00e9rimenter dans cet \"institut de recherches international sur le cri\", le screamscape.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1439517"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436536", "durationSec": 26, "title": "SO HINGIS_RTS000000539177", "excerpt": "D\u00e9faite de la paire de joueuses de tennis compos\u00e9e de la Suisse Martina Hingis et de l'Indienne Sania Mirza qui se sont inclin\u00e9es en 2 sets 5-7et 2-6 face \u00e0 la paire de joueuses de tennis compos\u00e9e de la Tch\u00e8que Lucie Safarova et de l'Am\u00e9ricaine Bethanie Mattek-Sands au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis de double WTA de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436537", "durationSec": 100, "title": "SO NADAL DJOKOVIC_RTS000000539524", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-3 , 7-5 et 6-1 face au joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1436718"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436538", "durationSec": 87, "title": "SO NSA_RTS000000539389", "excerpt": "Les PV des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont incomplets selon le Conseil des Etats. Il propose que les proc\u00e8s-verbaux des s\u00e9ances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux soient r\u00e9dig\u00e9s de mani\u00e8re plus professionnelle pour permettre un meilleur suivi par la d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e de la surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436539", "durationSec": 112, "title": "SO PV_RTS000000539510", "excerpt": "Selon le deuxi\u00e8me sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs pour la SSR en pr\u00e9vision de la votation du 14 juin sur la LRTV , 47% des sond\u00e9s rejetteraient la nouvelle loi sur la Radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV), 43% la soutiennent et 10% sont ind\u00e9cis. Ces pourcentages sont tr\u00e8s diff\u00e9rents entre Suisse romande et Suisse allemande, les Suisses allemands sont majoritairement contre la loi contrairement aux romands.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1439362"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436540", "durationSec": 105, "title": "SO REDEVANCE_RTS000000539483", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1439372"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436541", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE BLATTER_RTS000000539489"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506436669", "summary": "Au ralenti, joie de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky.\nExtraits du match opposant la joueuse de tennis belge Alison Van Uytvanck \u00e0 Tim\u00e9a Bacsinszky.\nBalle de match.\nItw Tim\u00e9a Bacsinszky.", "id": "1436708", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436679", "summary": "Extraits du match opposant le joueur de tennis serbe Novak Djokovic au joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal.\nBalle de match.\nDiscours d'apr\u00e8s match de Novak Djokovic.", "id": "1436718", "visualThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439228", "summary": "Itw Greg Dyke, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football. Plaque sur portail du si\u00e8ge du Tribunal Arbitral du Sport (TAS) de Lausanne. Ext b\u00e2timent Tribunal Arbitral du Sport . Itw Matthieu REEB, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS (tribunal arbitral du sport). Itw Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne (IDHEAP).", "id": "1439267", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439298", "summary": "Int salle du Conseil des Etats, gros plan sur journaux NZZ, Blick et Le Matin annon\u00e7ant la d\u00e9mission de Sepp Blatter de la pr\u00e9sidence de la FIFA puis plan d'ensemble conseillers d'Etats si\u00e9geant. D\u00e9claration Stefan Engler, conseiller aux \u00e9tats PDC grison. D\u00e9claration Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. D\u00e9claration Fabio Abate, conseiller aux Etats PLR tessinois. Itw Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste vaudois.", "id": "1439337", "visualThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439323", "summary": "Int palais f\u00e9d\u00e9ral, personnes transcrivant les d\u00e9clarations des parlementaires, tapant texte en allemand sur un ordinateur. Plaque \"Service du Bulletin officiel\".  Int salle du Conseil des Etats,gros plan Hans Stoeckli, conseiller aux Etats socialiste bernois et vice-pr\u00e9sident Commission de gestion du Conseil des Etats si\u00e9geant. Itw Hans Stoeckli. Itw  Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, ancien pr\u00e9sident D\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion. Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvrant salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw  Andr\u00e9 Simonazzi.", "id": "1439362", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439333", "summary": "De dos, homme anonyme regardant images t\u00e9l\u00e9vision SRF sur tablette. Itw Claude Longchamp, Institut GFS. Ext b\u00e2timent SRG SSR avec logo. Itw Jean-Fran\u00e7ois, Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Famille regardant la t\u00e9l\u00e9vision assis dans leur salon. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS).", "id": "1439372", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439340", "summary": "Marianne, m\u00e9diatrice Transports de l'Agglom\u00e9ration Grenobloise proposant aux passants d'utiliser sa tablette num\u00e9rique et application pour sondage sur urbanisme. Itw Marianne. Gros plans \u00e9cran de tablette avec application informatique d'urbanisme. Itw Maud Beau, vice directrice Urban Fabric Organisation.", "id": "1439379", "visualThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE"], "visualGeographicals": ["GRENOBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439478", "summary": "Int centre d'art contemporain, Fri-Art, artistes et scientifiques exp\u00e9rimentant dans salles de l'exposition \"Screamscape\" sur le th\u00e8me du cri. Itw Delphine Depres, artiste plasticienne. Musicien jouant instrument de musique \u00e9lectronique th\u00e9r\u00e9mine. Itw J\u00e9r\u00f4me Berbier, designer.", "id": "1439517", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018833", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434514", "internalArchiveId": "AA1505434475", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-06-02T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6834126", "imageURL": "http://www.rts.ch/6834121.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9alisateur Hatman met en sc\u00e8ne l'arm\u00e9e suisse contre les martiens", "BE: les enfants biennois ont d\u00e9sormais un chantier pour terrain de jeu", "VS: l'entretien des murs en pierres s\u00e8ches sera financ\u00e9 par le canton", "Couleurs locales", "JU: le peuple votera sur l\u2019imposition \u00e0 la source des frontaliers", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VD: le premier \"Urban Trail\" de Suisse s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Lutry", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce Lausannois avait gagn\u00e9 en renomm\u00e9e avec une s\u00e9rie de films d'animation nomm\u00e9e \"Les Valaisans dans l'espace\".", "Ce projet, ouvert \u00e0 tous, permet aux enfants de se d\u00e9velopper tout en s'amusant de mani\u00e8re collective et originale.", "D'autres communes ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 subventionn\u00e9es pour ce genre de travaux et c'est maintenant \u00e0 Sion de b\u00e9n\u00e9ficier d'une aide.", "L'UDC a lanc\u00e9 cette initiative et elle pourrait, en cas d'acceptation, avoir des cons\u00e9quences sur le nombre de frontaliers dans le canton.", "Malgr\u00e9 un parcours relev\u00e9, cette course \u00e0 pied a attir\u00e9 pr\u00e8s de mille participants."], "variantIds": ["ece-6720171", "ece-6720398", "ece-6720173"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:17:43Z", "subTitles": ["18:57:57:14  18:57:58:19\r\n   COULEURS LOCALES DU 2 JUIN 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n18:57:59:00  18:58:15:02\r\n...\r\n\r\n18:58:15:11  18:58:19:23\r\n   On a \u00e0 peu pr\u00e8s 100 m2 de mur\r\n    qu'on refait chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:58:20:04  18:58:22:18\r\n      -Ce sont sur ces murs\r\n        en pierres s\u00e8ches\r\n\r\n18:58:22:23  18:58:26:03\r\n          que reposent\r\n    les vignes en terrasses.\r\n\r\n18:58:26:08  18:58:31:00\r\nCertains d'entre eux, sur la commune\r\n    de Sion, vont \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s.\r\n\r\n18:58:31:10  18:58:35:03\r\n        -On a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\r\n   \u00e0 faire le bas de la turbine.\r\n\r\n18:58:35:08  18:58:38:20\r\n    -Hauts comme trois pommes\r\n    et d\u00e9j\u00e0 sur le chantier.\r\n\r\n18:58:39:01  18:58:42:13\r\nCes petits Biennois construisent\r\n       une aire de jeux.\r\n\r\n18:58:42:18  18:58:46:00\r\n      Un projet p\u00e9dagogique\r\n    destin\u00e9 \u00e0 se familiariser\r\n\r\n18:58:46:05  18:58:48:09\r\n    avec le travail d'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:58:48:18  18:58:51:22\r\n  Letrailest une autre approche\r\n           de la course.\r\n\r\n18:58:52:03  18:58:54:20\r\n         Le but principal\r\n      est la ligne d'arriv\u00e9e,\r\n\r\n18:58:55:01  18:58:57:09\r\n le chronom\u00e8tre \u00e9tant secondaire.\r\n\r\n18:58:57:13  18:59:01:00\r\n  -Nous avons suivi le premier\r\n     Urban Trail de Suisse\r\n\r\n18:59:01:05  18:59:02:20\r\n     ce week-end en Lavaux.\r\n\r\n18:59:03:01  18:59:07:05\r\n  Les participants ont parcouru\r\n   5 \u00e0 20 km dans les vignes.\r\n\r\n18:59:07:10  18:59:12:18\r\n  La beaut\u00e9 des paysages n'a pas\r\noccult\u00e9 la difficult\u00e9 du parcours.\r\n\r\n18:59:13:09  18:59:17:03\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue\r\n       \u00e0 Couleurs Locales.\r\n\r\n18:59:17:08  18:59:22:14\r\nCe soir, nous serons aussi en direct\r\n     de Porrentruy pour \u00e9voquer\r\n\r\n18:59:22:19  18:59:25:09\r\n       avec Julien von Roten\r\n la votation cantonale du 14 juin.\r\n\r\n18:59:25:09  18:59:31:09\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n\r\n18:59:32:18  18:59:36:18\r\n Le 14 juin prochain, les Jurassiens\r\nse prononceront sur l'imposition \u00e0 la\r\n\r\n18:59:36:20  18:59:39:10\r\n     source des frontaliers.\r\n\r\n18:59:39:14  18:59:42:20\r\n  C'est une initiative de l'UDC.\r\n\r\n18:59:51:15  18:59:52:01\r\n        -Sion va restaurer\r\n    son vignoble en terrasses.\r\n\r\n18:59:52:01  18:59:57:11\r\n    Sepp Blatter a d\u00e9missionn\u00e9\r\n     de son poste de la FIFA.\r\n\r\n18:59:57:11  19:00:01:02\r\n      La ville pourra compter\r\nsur le soutien financier du canton.\r\n\r\n19:00:01:07  19:00:02:18\r\n     Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:00:02:23  19:00:07:02\r\nplusieurs communes ont d\u00e9j\u00e0 b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n       de telles subventions.\r\n\r\n19:00:07:07  19:00:11:13\r\n      Sion compte \u00e0 elle seule\r\n375 hectares de vignes en terrasses.\r\n\r\n19:00:12:03  19:00:14:08\r\n   -Les murs en pierre s\u00e8che,\r\n\r\n19:00:14:12  19:00:17:23\r\n   c'est la colonne vert\u00e9brale\r\n     des vignes en terrasse.\r\n\r\n19:00:18:04  19:00:21:18\r\n Des vert\u00e8bres rendues instables\r\n  par l'\u00e2ge et les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n19:00:21:23  19:00:25:02\r\n          Les vignerons\r\n  en sont les premiers t\u00e9moins.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:28:04\r\n        -Ce mur est bomb\u00e9.\r\n\r\n19:00:28:08  19:00:31:04\r\n      Il y a des chances que,\r\n      dans un avenir proche,\r\n\r\n19:00:31:09  19:00:32:22\r\n   il ait des fissures et tombe.\r\n\r\n19:00:33:03  19:00:35:14\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n     on refait 100 m2 de murs.\r\n\r\n19:00:36:00  19:00:39:20\r\n-Pour cet encaveur, cela repr\u00e9sente\r\n  50 \u00e0 100'000 francs par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:00:40:01  19:00:43:10\r\n   Un co\u00fbt qui rend difficile\r\n l'entretien r\u00e9gulier des murs.\r\n\r\n19:00:43:14  19:00:44:21\r\n       Berne et le Valais\r\n\r\n19:00:45:02  19:00:47:20\r\n    vont subventionner \u00e0 65 %\r\n      les travaux \u00e0 venir.\r\n\r\n19:00:48:01  19:00:51:13\r\n    Le reste \u00e9tant \u00e0 la solde\r\n     de la commune de Sion.\r\n\r\n19:00:51:23  19:00:55:02\r\n           -La priorit\u00e9,\r\n   c'est d'aider la viticulture.\r\n\r\n19:00:55:07  19:00:58:07\r\n   Et \u00e7a fait partie du paysage.\r\n\r\n19:00:58:16  19:01:02:14\r\n  -Il a fallu trois ans d'\u00e9tude\r\n    \u00e0 la commune pour d\u00e9finir\r\n\r\n19:01:02:19  19:01:04:19\r\n   huit p\u00e9rim\u00e8tres \u00e0 r\u00e9nover.\r\n\r\n19:01:05:00  19:01:09:15\r\n      Le premier se situe\r\n   autour du bisse de Clavau.\r\n\r\n19:01:10:01  19:01:13:08\r\n       -Si on laisse aller,\r\n    les murs vont s'effondrer.\r\n\r\n19:01:13:12  19:01:15:15\r\n  On retourne \u00e0 un \u00e9tat naturel,\r\n\r\n19:01:15:20  19:01:18:15\r\n           mais dessous\r\n    il y a des infrastructures.\r\n\r\n19:01:18:20  19:01:20:15\r\n      Il y a des habitations.\r\n\r\n19:01:21:01  19:01:25:10\r\n-La r\u00e9novation de ces murs r\u00e9pondra\r\n  \u00e0 un cahier des charges pr\u00e9cis,\r\n\r\n19:01:25:14  19:01:29:00\r\n     d'o\u00f9 une interrogation\r\npour les encaveurs qui pratiquent\r\n\r\n19:01:29:05  19:01:31:06\r\nces travaux comme ils l'entendent.\r\n\r\n19:01:31:15  19:01:36:00\r\n-On essaie d'am\u00e9liorer le structures\r\nde mani\u00e8re \u00e0 faire une m\u00e9canisation,\r\n\r\n19:01:36:05  19:01:37:15\r\n     cr\u00e9er des rampes d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:01:37:20  19:01:39:23\r\nOn travaille avec des pierres s\u00e8ches.\r\n\r\n19:01:40:04  19:01:41:11\r\n        On vit de la vigne.\r\n\r\n19:01:41:20  19:01:44:13\r\n         -La r\u00e9novation\r\ndes murs en pierre s\u00e8che, \u00e0 Sion,\r\n\r\n19:01:44:18  19:01:47:23\r\n    prendra plusieurs ann\u00e9es\r\n  et co\u00fbtera 23 mios de francs.\r\n\r\n19:01:48:04  19:01:50:11\r\n         Elle s'inscrit\r\n dans une dynamique plus large,\r\n\r\n19:01:50:16  19:01:53:23\r\n celle d'entretenir les 3'000 km\r\n   de murs en pierre s\u00e8che qui\r\n\r\n19:01:54:04  19:01:56:12\r\nstructurent les coteaux valaisans.\r\n\r\n19:01:57:03  19:01:59:15\r\n         -Je vous laisse\r\n       prendre connaissance\r\n\r\n19:01:59:20  19:02:03:19\r\nde notre r\u00e9sum\u00e9 des nouvelles du jour\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:04:10  19:02:08:14\r\n-La nouvelle Colombe de la jeunesse\r\n    \u00e0 \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e \u00e0 Saillon,\r\n\r\n19:02:08:19  19:02:12:02\r\n  \u00e0 quelques pas de la fameuse\r\n        vigne \u00e0 Farinet.\r\n\r\n19:02:12:07  19:02:15:11\r\n        Le faux monnayeur\r\n   qui distribuait ses pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:02:15:15  19:02:19:19\r\n  C'est justement une r\u00e9colte \r\n de pi\u00e8ces aupr\u00e8s des jeunesses\r\n\r\n19:02:20:00  19:02:25:14\r\n      qui a financ\u00e9 en partie\r\ncette oeuvre dessin\u00e9e par Hans Erni.\r\n\r\n19:02:26:00  19:02:31:14\r\n   -Je lui ai demand\u00e9 si c'\u00e9tait\r\n   dangereux pour un anarchiste\r\n\r\n19:02:31:19  19:02:35:15\r\n     comme lui de construire\r\n  son oeuvre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la croix.\r\n\r\n19:02:35:20  19:02:38:22\r\nIl m'a r\u00e9pondu: \"Laissez la croix.\"\r\n\r\n19:02:39:03  19:02:43:09\r\n        \"Depuis 2'000 ans,\r\n on n'a rien trouv\u00e9 de plus fort.\"\r\n\r\n19:02:43:18  19:02:48:15\r\n-Le chantier de Penthalaz est lanc\u00e9:\r\n un centre de transbordement verra\r\n\r\n19:02:48:20  19:02:53:04\r\nle jour d'ici deux ans avec une gare\r\n    et des quais de chargement.\r\n\r\n19:02:53:09  19:02:57:10\r\n    Planzer d\u00e9bourse 80 mios \r\n    pour privil\u00e9gier le rail.\r\n\r\n19:02:57:19  19:03:00:17\r\n-Sur la route, \u00e7a devient difficile\r\n\r\n19:03:00:22  19:03:04:11\r\n     de livrer la marchandise\r\n         dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:03:04:15  19:03:11:06\r\n On aura toujours plus de bouchons\r\n et \u00e7a co\u00fbtera toujours plus cher.\r\n\r\n19:03:11:15  19:03:15:23\r\n   -Ce futur centre g\u00e9n\u00e8rera\r\n120 \u00e0 130 emplois, pour beaucoup\r\n\r\n19:03:16:04  19:03:18:23\r\ndes transferts venus du site voisin\r\n\r\n19:03:19:04  19:03:23:04\r\n   qui fermera d\u00e8s l'ouverture\r\n      du nouveau b\u00e2timent.\r\n\r\n19:03:23:13  19:03:28:08\r\n  -Controvers\u00e9e, la r\u00e9novation\r\n  du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\n\r\n19:03:28:12  19:03:33:12\r\npourrait \u00eatre vot\u00e9e par le peuple:\r\n des associations sont soutenues\r\n\r\n19:03:33:17  19:03:38:16\r\n    par la gauche de la gauche\r\net l'UDC pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:03:38:21  19:03:42:04\r\n4'000 signatures sont n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:03:42:09  19:03:45:17\r\nLe Conseil municipal avait accept\u00e9\r\n\r\n19:03:45:22  19:03:49:19\r\n       le projet le 20 mai\r\n     apr\u00e8s 15 ans de d\u00e9bats.\r\n\r\n19:03:50:00  19:03:54:09\r\n  Mais une pol\u00e9mique persiste \r\n autour de sa suppos\u00e9e atteinte\r\n\r\n19:03:54:13  19:03:58:13\r\n          au patrimoine\r\n    et de son co\u00fbt, 132 mios.\r\n\r\n19:04:01:15  19:04:06:16\r\n-Les votations du 14 juin approchent\r\n   et dans le Jura la population\r\n\r\n19:04:06:21  19:04:11:03\r\nse prononcera aussi sur l'imposition\r\n    \u00e0 la source des frontaliers.\r\n\r\n19:04:11:08  19:04:13:23\r\n       Ce syst\u00e8me est d\u00e9j\u00e0 \r\n       en vigueur \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:14:04  19:04:17:23\r\n     Dans le Jura, c'est l'UDC\r\n    qui a lanc\u00e9 une initiative.\r\n\r\n19:04:18:04  19:04:22:03\r\n      Vous allez en d\u00e9battre\r\navec vos invit\u00e9s, Julien von Roten.\r\n\r\n19:04:22:06  19:04:25:16\r\n           \u2015Exactement.\r\n\r\n19:04:25:18  19:04:31:18\r\n  Une initiative qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n19:04:35:02  19:04:39:09\r\n   Monsieur Juillard, bonjour.\r\n\r\n19:04:39:11  19:04:42:12\r\n  Vous redoutez les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:04:42:14  19:04:47:11\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:04:47:13  19:04:53:13\r\n On peut continuer avec un syst\u00e8me\r\n       qui fait ses preuves.\r\n\r\n19:04:57:16  19:05:00:21\r\n    Romain Schaer, vous dites\r\nque \u00e7a va rapporter plus d'argent.\r\n\r\n19:05:00:23  19:05:06:23\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:05:13:22  19:05:19:07\r\nOn ne doit pas attendre jusqu'\u00e0 ce\r\nque la France r\u00e9troc\u00e8de notre d\u00fb.\r\n\r\n19:05:19:09  19:05:23:11\r\n   \u2015Vous parlez de 10 millions.\r\n\r\n19:05:23:12  19:05:27:15\r\n \u2015Il y a \u00e9galement la possibilit\u00e9\r\n           tessinoise.\r\n\r\n19:05:27:17  19:05:33:17\r\n    Notre initiative n'est pas\r\n           restrictive.\r\n\r\n19:05:35:08  19:05:40:13\r\n    Le l\u00e9gislateur peut encore\r\n     l\u00e9gif\u00e9rer comme il veut.\r\n\r\n19:05:40:15  19:05:44:08\r\n       \u2015Six mois de retard,\r\n       c'est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:05:44:10  19:05:48:00\r\n     \u2015\u00c7a s'est pass\u00e9 une fois.\r\n\r\n19:05:48:02  19:05:54:02\r\n  Et pour relativiser les choses.\r\n\r\n19:05:55:12  19:05:58:18\r\n         On nous demande\r\n      d'imposer \u00e0 la source.\r\n\r\n19:05:58:20  19:06:03:19\r\n Mais nous perdrions de l'argent.\r\n\r\n19:06:03:21  19:06:08:05\r\n       Communes et cantons.\r\n\r\n19:06:08:07  19:06:14:07\r\n Au d\u00e9triment de la collectivit\u00e9,\r\n          des paroisses.\r\n\r\n19:06:18:05  19:06:23:20\r\n    Nous souhaitons continuer \r\n    de r\u00e9troc\u00e9der \u00e0 la France.\r\n\r\n19:06:23:22  19:06:28:11\r\n     \u2015On va voir le quotidien\r\n      d'un transfrontalier.\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:30:13\r\n    -L'horloger Ernest Borel,\r\n\r\n19:06:30:18  19:06:33:03\r\n          40 employ\u00e9s,\r\n    dont 30 % de frontaliers.\r\n\r\n19:06:33:08  19:06:35:22\r\n      Parmi eux, Nicolas, \r\n     responsable marketing.\r\n\r\n19:06:36:03  19:06:38:15\r\n       Etabli \u00e0 Besan\u00e7on,\r\n     il se l\u00e8ve avant 05h00.\r\n\r\n19:06:38:20  19:06:41:00\r\n  Il effectue 94 km par trajet.\r\n\r\n19:06:41:10  19:06:45:12\r\n-Ca en vaut la chandelle, bien que\r\n \u00e7a implique d'\u00e9normes sacrifices\r\n\r\n19:06:45:17  19:06:49:20\r\nen termes de vie familiale, sociale\r\n      et en termes de co\u00fbts.\r\n\r\n19:06:50:06  19:06:54:02\r\n    -Sur une ann\u00e9e, Nicolas\r\n passe un mois dans sa voiture.\r\n\r\n19:06:54:07  19:06:58:02\r\n       Depuis trois ans,\r\n     la fatigue s'accumule.\r\n\r\n19:06:58:11  19:07:02:15\r\n -Je ne sais pas combien de temps\r\n       je tiendrai le coup.\r\n\r\n19:07:03:01  19:07:07:22\r\n-Ils sont plus de 8'000 frontaliers\r\n \u00e0 travailler dans les entreprises\r\n\r\n19:07:08:03  19:07:10:08\r\n    du Jura, ce qui provoque\r\n\r\n19:07:10:12  19:07:15:03\r\n  des tensions sur les routes\r\nentre frontaliers et Jurassiens.\r\n\r\n19:07:15:12  19:07:20:03\r\n -On sature, \u00e7a devient difficile\r\n   de circuler, on a une vague\r\n\r\n19:07:20:08  19:07:23:10\r\n      dans un sens le matin,\r\n        une autre le soir.\r\n\r\n19:07:23:14  19:07:26:14\r\n        On a des bouchons, \r\n        les infrastructures\r\n\r\n19:07:26:19  19:07:30:04\r\n       ne sont pas adapt\u00e9es\r\n       \u00e0 cette circulation.\r\n\r\n19:07:30:13  19:07:34:21\r\n -La Suisse ne trouve pas assez\r\n  de main-d'oeuvre chez elle.\r\n\r\n19:07:35:02  19:07:40:02\r\nVu de la France, les travailleurs\r\nfrontaliers sont indispensables.\r\n\r\n19:07:40:11  19:07:45:09\r\n    -Sans cette main-d'oeuvre,\r\n  c'est une perte pour le canton.\r\n\r\n19:07:45:13  19:07:52:23\r\n   Les entreprises peuvent aller\r\n sur France ou ailleurs en Suisse.\r\n\r\n19:07:53:09  19:07:56:18\r\n-Si l'initiative de l'UDC passait,\r\n\r\n19:07:56:23  19:08:00:13\r\n\u00e7a ne changerait pas le quotidien\r\n           de Nicolas.\r\n\r\n19:08:00:18  19:08:03:02\r\n    Pour d'autres par contre,\r\n\r\n19:08:03:07  19:08:07:21\r\nles nombreux kilom\u00e8tres parcourus\r\n n'en vaudraient plus la peine.\r\n\r\n19:08:21:18  19:08:24:22\r\n    \u2015Monsieur Schaer, ce vote,\r\n  c'est un vote anti-frontalier ?\r\n\r\n19:08:25:00  19:08:31:00\r\n           \u2015Pas du tout.\r\n\r\n19:08:43:18  19:08:45:23\r\n          \u2015Vous dites non\r\n      mais Monsieur Juillard,\r\n\r\n19:08:46:01  19:08:47:14\r\n   vous craignez le vote \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:08:47:16  19:08:49:21\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:08:49:23  19:08:52:05\r\n    Il ne faut pas se tromper.\r\n\r\n19:08:52:07  19:08:54:23\r\n          \u2015Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n19:08:54:23  19:08:57:14\r\n -Une activit\u00e9 estivale originale\r\n\r\n19:08:57:19  19:09:00:17\r\n      est mise \u00e0 disposition\r\n       des petits Biennois.\r\n\r\n19:09:00:22  19:09:05:13\r\nIls peuvent imiter le travail des \r\nouvriers sur leur propre chantier.\r\n\r\n19:09:05:18  19:09:10:01\r\n  Ils planifient et construisent\r\n     au gr\u00e9 de leurs envies.\r\n\r\n19:09:10:14  19:09:18:23\r\n...\r\n\r\n19:09:19:04  19:09:24:21\r\nUn terrain en friche, des outils,\r\n  il ne leur en faut pas plus.\r\n\r\n19:09:25:02  19:09:29:12\r\n   Encadr\u00e9s par des adultes, \r\n   les enfants n'h\u00e9sitent pas\r\n\r\n19:09:29:17  19:09:34:16\r\n  \u00e0 retrousser leurs manches, \r\n  scient, vissent et creusent.\r\n\r\n19:09:34:21  19:09:37:15\r\nCes ouvriers en herbe peuvent m\u00eame\r\n\r\n19:09:37:20  19:09:42:06\r\n    s'inspirer du gigantesque\r\n     chantier juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:09:42:15  19:09:47:05\r\n-Des dames sont pass\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:09:47:10  19:09:53:02\r\n        Elles nous ont dit\r\n qu'on pouvait faire des cabanes.\r\n\r\n19:09:53:07  19:09:59:21\r\n      -On a commenc\u00e9 \u00e0 faire\r\n      le bas de la turbine.\r\n\r\n19:10:00:02  19:10:08:14\r\n   Apr\u00e8s \u00e7a fait tourner la roue\r\n   et \u00e7a fait de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:10:08:19  19:10:12:23\r\n       -On a fait une esp\u00e8ce\r\n     de rivi\u00e8re dans le sable.\r\n\r\n19:10:13:04  19:10:16:13\r\n    L\u00e0, on va monter une tour.\r\n\r\n19:10:16:23  19:10:21:10\r\n  -Derri\u00e8re ce projet se cache\r\n   une d\u00e9marche p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:10:21:14  19:10:25:03\r\n       Les enfants tissent\r\n       de nouveaux liens,\r\n\r\n19:10:25:08  19:10:29:05\r\n   mais ils apprennent surtout\r\n     \u00e0 travailler en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:10:29:14  19:10:33:02\r\n      -C'est toujours d\u00e9licat\r\n      quand un enfant arrive\r\n\r\n19:10:33:07  19:10:36:15\r\n       et d\u00e9cide par exemple\r\n       de faire un ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:10:36:20  19:10:41:11\r\n Il a une id\u00e9e pr\u00e9cise et au final\r\n  il peut \u00eatre d\u00e9\u00e7u du r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:10:41:15  19:10:44:04\r\n Ici, on favorise vraiment le jeu.\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:47:21\r\n     Les enfants travaillent,\r\n     s'amusent et d\u00e9couvrent\r\n\r\n19:10:48:02  19:10:51:07\r\n           toutes sortes\r\n     d'outils et de mat\u00e9riaux.\r\n\r\n19:10:51:11  19:10:55:15\r\n     L'id\u00e9e est de les laisser\r\n     essayer et exp\u00e9rimenter.\r\n\r\n19:10:56:01  19:11:00:11\r\n Soutenu par la ville de Bienne,\r\n     le chantier est ouvert\r\n\r\n19:11:00:16  19:11:04:06\r\n    les mercredis, vendredis\r\n     et samedis apr\u00e8s-midis\r\n\r\n19:11:04:11  19:11:07:16\r\n        ainsi que durant\r\n     les vacances scolaires.\r\n\r\n19:11:08:13  19:11:13:02\r\n  -Vous vous rappelez peut-\u00eatre \r\n  des \"Valaisans dans l'espace\",\r\n\r\n19:11:13:07  19:11:16:11\r\n  une s\u00e9rie de films d'animation\r\n          sign\u00e9s Hatman.\r\n\r\n19:11:16:15  19:11:21:04\r\n      Le r\u00e9alisateur revient\r\n  avec un projet de long m\u00e9trage\r\n\r\n19:11:21:09  19:11:25:02\r\n              intitul\u00e9\r\n\"L'Arm\u00e9e suisse contre les Martiens\".\r\n\r\n19:11:25:15  19:11:28:21\r\n         -Oh non te Dieu !\r\n         Viens regarder !\r\n\r\n19:11:29:07  19:11:34:08\r\n   -Ces images sont truqu\u00e9es,\r\n   c'est juste un avant-go\u00fbt\r\n\r\n19:11:34:12  19:11:39:17\r\n  pour le premier long m\u00e9trage\r\ndu r\u00e9alisateur lausannois Hatman.\r\n\r\n19:11:39:22  19:11:43:02\r\n         \"L'Arm\u00e9e suisse\r\n      contre les Martiens\".\r\n\r\n19:11:43:11  19:11:46:00\r\n -Il y a 7 mias de morts au d\u00e9but.\r\n\r\n19:11:46:05  19:11:49:07\r\nSeule une dizaine de soldats suisses\r\n\r\n19:11:49:11  19:11:52:19\r\n        sont les survivants\r\n        de la race humaine.\r\n\r\n19:11:53:00  19:11:56:04\r\n    Et c'est pas les meilleurs.\r\n\r\n19:11:56:13  19:12:00:22\r\n -L'homme au chapeau n'a jamais\r\n d\u00e9voil\u00e9 sa v\u00e9ritable identit\u00e9.\r\n\r\n19:12:01:03  19:12:03:19\r\n       Cette s\u00e9rie anim\u00e9e\r\n       a fait son succ\u00e8s.\r\n\r\n19:12:04:05  19:12:06:05\r\n  -On en a besoin des touristes !\r\n\r\n19:12:06:10  19:12:08:15\r\n -Non, pas dans mon beau Valais !\r\n\r\n19:12:09:01  19:12:11:20\r\n        -Ici les Genevois\r\n     dans l'espace, de Dieu !\r\n\r\n19:12:12:06  19:12:14:23\r\n-En 2011, Hatman passe \u00e0 la fiction.\r\n\r\n19:12:15:04  19:12:19:00\r\n Ses personnages grandeur nature\r\n     dans un moyen m\u00e9trage:\r\n\r\n19:12:19:05  19:12:21:01\r\n    \"La Guerre des Romands\".\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:25:11\r\n    -Ils ne font plus attention\r\n  \u00e0 leur cible, c'est le moment !\r\n\r\n19:12:25:21  19:12:28:20\r\n         -Caroline Velan\r\n   avait d\u00e9j\u00e0 produit le film.\r\n\r\n19:12:29:01  19:12:30:04\r\n         Elle remet \u00e7a.\r\n\r\n19:12:30:13  19:12:35:06\r\n -Ce qui m'a convaincu, c'est que\r\n le sujet soit trait\u00e9 par Hatman.\r\n\r\n19:12:35:11  19:12:37:20\r\n Avec son ton d\u00e9cal\u00e9, son humour.\r\n\r\n19:12:38:01  19:12:46:04\r\n      C'est \u00e7a qui me pla\u00eet.\r\n\r\n19:12:46:13  19:12:50:21\r\n-Pour l'instant, pas grand-chose\r\n    \u00e0 se mettre sous l'oeil,\r\n\r\n19:12:51:02  19:12:53:20\r\n   mais le sc\u00e9nario est \u00e9crit.\r\n\r\n19:12:54:01  19:12:58:18\r\n    La petite \u00e9quipe a r\u00e9uni\r\n 100'000 frs pour \u00e9crire le film\r\n\r\n19:12:58:23  19:13:01:22\r\n   et r\u00e9aliser les maquettes.\r\n\r\n19:13:02:08  19:13:04:11\r\n   -C'est une petite structure.\r\n\r\n19:13:04:16  19:13:07:11\r\n       Tout est \u00e0 inventer.\r\n\r\n19:13:07:16  19:13:12:04\r\n    On n'a pas des canaux avec\r\n  20'000 personnes qui discutent.\r\n\r\n19:13:12:09  19:13:16:14\r\n     Il y a un champ d'action\r\n          assez ouvert.\r\n\r\n19:13:17:00  19:13:21:08\r\n   Avec un budget de 1,2 mio,\r\n    le projet est ambitieux.\r\n\r\n19:13:21:12  19:13:27:04\r\n        Il pourrait voir\r\n     le jour dans deux ans.\r\n\r\n19:13:31:17  19:13:36:08\r\n -Le premier Urban Trail de Suisse\r\n    a eu lieu dimanche \u00e0 Lutry.\r\n\r\n19:13:36:12  19:13:39:16\r\n  Il s'agit d'une course \u00e0 pied.\r\n\r\n19:13:39:21  19:13:44:10\r\n        Elle s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n  dans un d\u00e9cor de carte postale.\r\n\r\n19:13:44:23  19:13:53:01\r\n...\r\n\r\n19:13:53:06  19:13:56:21\r\n   Lavaux, patrimoine mondial\r\n          de l'UNESCO.\r\n\r\n19:13:57:02  19:13:59:16\r\n   Ajoutez un rayon de soleil.\r\n\r\n19:13:59:21  19:14:02:23\r\nFaites courir et souffrir des gens.\r\n\r\n19:14:03:04  19:14:07:04\r\n        C'est le concept\r\n    de l'Urban Trail \u00e0 Lutry.\r\n\r\n19:14:07:13  19:14:14:04\r\n-L'objectif \u00e9tait de faire d\u00e9couvrir\r\n    cette approche de la course.\r\n\r\n19:14:14:09  19:14:22:13\r\nEn ville mais aussi dans la campagne,\r\n        la for\u00eat, les vignes.\r\n\r\n19:14:22:23  19:14:26:18\r\n       -La course urbaine\r\n     est un d\u00e9riv\u00e9 dutrail\r\n\r\n19:14:26:23  19:14:33:22\r\n    qui d\u00e9signe une course de\r\nlongue distance, en pleine nature.\r\n\r\n19:14:34:08  19:14:38:07\r\n     -C'est une autre approche\r\n           de la course.\r\n\r\n19:14:38:11  19:14:45:17\r\n  Le but est la ligne d'arriv\u00e9e, \r\n  le chronom\u00e8tre vient en second.\r\n\r\n19:14:46:03  19:14:51:14\r\n          -Ne le dites pas\r\naux participants des 5, 10 ou 20 km.\r\n\r\n19:14:51:19  19:14:57:11\r\n   Apr\u00e8s le bitume de Lutry,\r\n les escaliers et les sentiers.\r\n\r\n19:14:57:16  19:15:01:03\r\n       700 m de d\u00e9nivel\u00e9\r\n     pour le long parcours.\r\n\r\n19:15:01:08  19:15:06:04\r\n        Et la chaleur...\r\n\r\n19:15:06:13  19:15:10:00\r\n            -Horrible !\r\n\r\n19:15:12:01  19:15:15:05\r\n   -Ca casse, c'est la derni\u00e8re.\r\n\r\n19:15:15:10  19:15:18:10\r\n  -Le plus beau, c'est l'effort.\r\n\r\n19:15:18:14  19:15:23:22\r\n            Et la vue !\r\n\r\n19:15:24:08  19:15:28:13\r\n    -Ces courses rencontrent\r\n   de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:15:28:18  19:15:33:02\r\n  Les plus importantes ont lieu\r\n    en France ou en Belgique.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:36:08\r\nPour la Suisse, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:15:36:17  19:15:39:12\r\n -On surfe sur la mode destrails.\r\n\r\n19:15:39:17  19:15:46:08\r\n  Il y a une demande pour sortir\r\n   des sentiers et des routes.\r\n\r\n19:15:46:17  19:15:51:11\r\n     L'Urban Trail de Lutry\r\n   a connu un succ\u00e8s populaire\r\n\r\n19:15:51:16  19:15:55:19\r\n     avec 1'000 participants\r\n        aux yeux heureux.\r\n\r\n19:15:59:00  19:16:02:22\r\n  -Avant de refermer ce journal,\r\n       un petit avant-go\u00fbt\r\n\r\n19:16:03:03  19:16:06:05\r\n   de ce qui vous attend demain.\r\n\r\n19:16:06:10  19:16:10:22\r\n  Nous partirons pour le Qu\u00e9bec,\r\n  en compagnie d'Alain Morisod.\r\n\r\n19:16:11:03  19:16:15:16\r\n Il vient de terminer une tourn\u00e9e\r\n  d'une quarantaine de concerts.\r\n\r\n19:16:15:21  19:16:19:22\r\n   Il s'agit du groupe europ\u00e9en\r\n    le plus populaire l\u00e0-bas,\r\n\r\n19:16:20:03  19:16:23:08\r\n et le succ\u00e8s dure depuis 30 ans.\r\n\r\n19:16:25:11  19:16:32:18\r\n     Dans un instant au 19:30,\r\n\r\n19:16:40:02  19:16:44:18\r\nOn revient donc sur l'information de\r\n   la d\u00e9mission de Sepp Blatter.\r\n\r\n19:16:44:18  19:16:48:08\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:48:12  19:16:50:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nR.Aubry, V.Gerber, S.Iuncker-Gomez.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-02T17:39:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436217", "durationSec": 106, "title": "CL VIGNES_RTS000000538393", "excerpt": "Restauration pr\u00e9vue des mur en pierre s\u00e8che entourant les 375 hectares de vignobles en terrasse de Sion, gr\u00e2ce \u00e0 une subvention accord\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIGNE", "PIERRE DE CONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1438066"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436218", "durationSec": 36, "title": "TI GE MUSEE ART ET HISTOIRE 0206_RTS000000538413", "excerpt": "D\u00e9but du chantier de la gare de ferroutage de Penthalaz. L'entreprise de transport de marchandises Planzer investit 80 millions de francs pour construire son plus grand centre logistique de Suisse romande."}, {"internalArchiveId": "AA1506436219", "durationSec": 42, "title": "TI VD PLANZER CL 0206_RTS000000538392", "excerpt": "Inauguration de la nouvelle colombe de la jeunesse sur la colline Ardente \u00e0 Saillon, un lieu symbolique \u00e0 quelques pas de la fameuse vigne \u00e0 Farinet. Elle a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9e par l'artiste suisse Hans Erni quelques semaines avant sa mort.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PENTHALAZ"], "thematicThemes": ["GARE DE MARCHANDISES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436220", "durationSec": 39, "title": "TI VS FARINET ERNI CL 0206_RTS000000538349", "excerpt": "Suivi d'une journ\u00e9e de travail du frontalier fran\u00e7ais Nicolas Rouget travaillant comme responsable marketing dans l'entreprise horlog\u00e8re Ernest Borel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAILLON"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436221", "durationSec": 109, "title": "CL IMPOSITION FRONTALIERS_RTS000000538226", "excerpt": "Projet d\u00e9velopp\u00e9 par l'association \"Les enfants du chantier\" proposant \u00e0 des enfants de s'initier aux m\u00e9tiers du b\u00e2timent. Certains jours de la semaine ou pendant les vacances ils peuvent apprendre, sous surveillance, certains aspects du travail de chantier ainsi que du travail en \u00e9quipe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NOIRMONT, LE"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "FRONTALIER", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436222", "durationSec": 123, "title": "FRIGO CL CHANTIERS ENFANTS JU 1905 PAD_RTS000000530142", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur lausannois Hatman, auteur de la s\u00e9rie \"Valaisans dans l'espace\", a un nouveau projet de long m\u00e9trage de science-fiction intitul\u00e9 \"L'arm\u00e9e suisse contre les Martiens\".", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "ENFANT (\u00c2GE)", "ANIMATION DE LOISIRS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436223", "durationSec": 23, "title": "CL MORISOD 3_RTS000000538532", "excerpt": "Lutry et ses environs ont accueilli le 1er Urban Trail de Suisse, une course p\u00e9destre urbaine \u00e0 travers Lavaux."}, {"internalArchiveId": "AA1506436224", "durationSec": 126, "title": "FRIGO CL HATMAN PAD_RTS000000538237", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1438084"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436225", "durationSec": 134, "title": "FRIGO CL URBAN TRAIL 0106 PAD_RTS000000538242", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MONTESISSA, Alberto", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUTRY"], "thematicThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)"], "sequenceIds": ["1438507"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506438027", "summary": "Vignobles en terrasses. Murs en pierre s\u00e8che.\nItw Andr\u00e9 Darbellay, encaveur directeur Charles Bonvin SA. Itw Georges Joliat, Ing\u00e9nieur de la ville de Sion. Bisse de Clavau. Itw Steeve Maillard, ing\u00e9nieur d'arrondissement.", "id": "1438066", "visualThemes": ["VIGNE", "PIERRE DE CONSTRUCTION"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438042", "summary": "Duplex Porrentruy : itw Charles Juillard, ministre jurassien, et Romain Schaer, pr\u00e9sident UDC jurassien.", "id": "1438081"}, {"internalArchiveId": "AA1506438045", "summary": "Teaser de \"L'Arm\u00e9e suisse contre les martiens\". De dos, itw anonyme de Hatman, r\u00e9alisateur lausannois. Extraits s\u00e9rie anim\u00e9e \"Les Valaisans dans l'espace\", de Hatman. Extraits film \"La Guerre des Romands\", de Hatman. Itw Caroline Velan, productrice. Fred Bastide, directeur artistique, dessinant. Itw Fred Bastide.", "id": "1438084", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438468", "summary": "Printanier, vignobles en terrasses du Lavaux. Participants Urbain Trail courant. Itw Patrick Aeby, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation. Itw participants.", "id": "1438507", "visualThemes": ["COURSE P\u00c9DESTRE (\u00c9PREUVE)"], "visualGeographicals": ["LUTRY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Porrentruy", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1593718", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018820", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434513", "internalArchiveId": "AA1505434474", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1791, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6832299", "imageURL": "http://www.rts.ch/6832304.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "Paris: des pays se r\u00e9unissent pour lutter contre l'Etat islamique", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky passe en quart de finale", "La FIFA reconna\u00eet un virement de 10 millions de dollars", "Tennis / Roland-Garros: le point avec Marie-Laure Viola, \u00e0 Paris", "Le 12h45", "Le Conseil national d\u00e9bat sur les budgets allou\u00e9s \u00e0 la culture", "VS: une subvention financera l'entetien des murs en pierres s\u00e8ches", "Chine: un bateau coule suite \u00e0 un typhon", "Minimag: un jardin jurassien emploie des personnes en r\u00e9insertion", "Votations / LRTV: entretien avec Roger Nordmann, conseiller national (PS/VD)", "Zurich: un prototype de v\u00e9hicule \u00e9lectrique voit le jour", "Les invit\u00e9s culturels: Rosemary Standley et Arthur B. Gillette pr\u00e9sentent le nouvel album de Moriarty", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Avec les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, sur place.", "La Vaudoise a v\u00e9cu un premier set tr\u00e8s mauvais avant de se reprendre et de battre la Tch\u00e8que Petra Kvitova (2-6 6-0 6-3).", "Cependant, l'organisation r\u00e9fute l'implication de J\u00e9r\u00f4me Valcke et pr\u00e9cise que cet argent a servi au \"d\u00e9veloppement du football\".", "L'UDC a fait une propostition qui vise \u00e0 r\u00e9duire de plus de 140 millions l'enveloppe destin\u00e9e \u00e0 ce domaine entre 2016 et 2020.", "A Sion, ces murs font certes partie du patrimoine mais soutiennent surtout des centaines d'hectares de vignobles en terrasse.", "Le navire a fait naufrage avec plus de 450 personnes \u00e0 bord ; seules treize d'entre elles ont pu \u00eatre secourues.", "C'est \u00e0 Del\u00e9mont que des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e ou des requ\u00e9rants d'asile deviennent jardiniers.", "En direct de Berne.", "Cette invention, une sorte de tricycle \u00e9lectrique prot\u00e9g\u00e9 par une bulle, devrait am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 en ville, selon ses cr\u00e9ateurs.", "Ce groupe de musique franco-am\u00e9ricain sort son quatri\u00e8me album nomm\u00e9 \"Epitaph\"."], "variantIds": ["ece-6720445", "ece-6720197"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T03:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018819\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:00:00 > 0:00:02) [80%] : \r\nUne minute qu'ce que je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:48) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45 Timea Bacsinszky dans la cour des grands, \u00e0 Roland Garros, la Vaudoise a battu hier la num\u00e9ro 4 mondiale s'offre une place en quart de finale, nous rejoindrons Marie- Laure Viola sur place avant le duel tr\u00e8s attendu entre Roger Federer et \u00e7a la bronca cet apr\u00e8s- midi une nouvelle accusation contre un haut dirigeant de la FIFA, le New York Times affirme que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aurait vers\u00e9 10 millions de dollars sur des comptes g\u00e9r\u00e9s par des cadres arr\u00eat\u00e9s la semaine dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:03) [84%] : \r\nLa culture, sauv\u00e9 par le National et d\u00e9put\u00e9s ont refus\u00e9 ce matin une coupes massives dans les Budgets des 5 prochaines ann\u00e9es, demand\u00e9e par l'UDC, qui d\u00e9nonce le lobbyisme des milieux culturels de milieux qui avait fait le placement pour manifester devant le palais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:04 > 0:02:30) [87%] : \r\nJardin du jour est jurassien notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion nous emm\u00e8nera \u00e0 Del\u00e9mont dans un parc \u00e0 tout \u00e0 fait comme les autres, il r\u00e9unit culture biologique et fibre sociale et nous avons le plaisir de recevoir Rosemary Stanley et Arthur B. Gillette, 2 artistes du plus fran\u00e7ais des groupes am\u00e9ricains, Moriarty, un gar\u00e7on et une fille pour un 4\u00e8me album : nom de pierres tombales Epitaph mais rassurez-vous, ils sont bien vivants rencontre enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:33 > 0:02:47) [95%] : \r\nTimea Bacsinszky disputera donc demain son 1er quart de finale d'un tournoi du Grand Chelem, hier soir, \u00e0 Roland Garros, la Vaudois s'est offert le num\u00e9ro 4 mondial et double championne de Wimbledon, P\u00e9tra Kvitova en 3 sets le r\u00e9cit de Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:49 > 0:03:14) [93%] : \r\nCourt Suzanne-Lenglen hier soir 21 heures 17 la joie indescriptible de Timea Bacsinszky, la Vaudoise vient de r\u00e9aliser un exploit extraordinaire en battant P\u00e9tra Kvitova, num\u00e9ro 4 mondial si le 1er set perdu 6 2 a compl\u00e8tement \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Timea de 2\u00e8me certitude une v\u00e9ritable le\u00e7on des coups magnifiques une combativit\u00e9 de tous les instants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:18 > 0:03:21) [88%] : \r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e de 6 0, de quoi s'amuser avec le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:35) [88%] : \r\nLe 3\u00e8me c'\u00e9tait serr\u00e9 mais Timea Bacsinszky 23\u00e8me joueuse mondiale se d\u00e9tache \u00e0 3 partout, elle va m\u00eame s'octroyer une balle de match, Kvitova craque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:43) [81%] : \r\nJe c'\u00e9tait Mathieu bashing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:47) [85%] : \r\nIl y une victoire magnifique une \u00e0 partir duquel d\u00e9di\u00e9e \u00e0 sa maman et ses entra\u00eenements contre un opposant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:47 > 0:04:08) [86%] : \r\nIl a comme secret \u00e9norm\u00e9ment et puis sans elle, voil\u00e0, je ne serais pas l\u00e0 aujourd'hui, d'ailleurs senti non plus, donc j'ai la chance de les avoir avec moi et c'est pour \u00e7a que le quand j'ai gagn\u00e9, voil\u00e0 la balle de match nous a regard\u00e9 puis c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0 je voulais partager le regard avec car sans eux tous ces travailleurs de l'ombre, je serais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:08 > 0:04:14) [85%] : \r\nAu prochain tour Timea affrontera la belle femme de 8 banques 93\u00e8me jour mondial : le coup est jouable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:15 > 0:04:27) [89%] : \r\nVoil\u00e0 et puis du c\u00f4t\u00e9 des hommes, l'\u00e9v\u00e9nement c'est cet apr\u00e8s- midi, la rencontre en quart de finale entre Roger Federer et Stan \u00e0 Brink \u00e0 Marie- Laure violent vous retrouve sur place \u00e0 Roland Garros alors entre les 2 Suisses, notre coeur balance ce qu'il y a un favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:29 > 0:05:04) [87%] : \r\nDifficile, difficile \u00e0 vous dire s'il y a 20 v\u00e9ritablement un favori qui se d\u00e9gage, Agn\u00e8s enfin sur le papier, c'est \u00e9vident, c'est Roger Federer quel est Avantage des pronostics puisque c'est le Disney 19\u00e8me duel cet apr\u00e8s- midi et Roger m\u00e8ne 16 \u00e0 2 2, seule victoire donc pour Stan Wawrinka mais qui \u00e9tait sur terre battue, alors \u00e7a, \u00e7a peut peut-\u00eatre compter puisqu'qui pourrait compter mais n'ont pas franchement c'est ce qui s'est pass\u00e9 avant dans le tournoi, mais les 2 hommes se sont litt\u00e9ralement balad\u00e9 dans la 1\u00e8re semaine et ils se retrouvent ici en quart de finale sans avoir d\u00fb puiser dans leurs \u00e9nergies alors sur quoi \u00e7a va se jouer cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:06 > 0:06:05) [90%] : \r\nSur des tout petits d\u00e9tails alors peut-\u00eatre d'abord sur les conditions climatiques, il y a passablement devant et le vent, \u00e7a ne perturbe \u00e0 ce pas du tout, Stan Wawrinka qu'des frappes tr\u00e8s lourde, \u00e7a perturbe, peut-\u00eatre un tout petit peu plus le talent et le g\u00e9nie, l'artiste qu'Roger Federer, et puis il y a aussi les balles, les balles qui conviennent parfaitement justement aux Vaudois d\u00e9balle morte pour reprendre, expression de Roger Federer, mais il s'est habitu\u00e9 \u00e0 ces balles Roger depuis n'est pas en quart de finale pour rien, il a aussi d\u00fb changer un tout petit peu le r\u00e9glage de sa raquette et puis ces petits d\u00e9tails, c'est aussi peut-\u00eatre les \u00e9motions qui aura cet apr\u00e8s- midi parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Stan Wawrinka enfin depuis quelque temps sans petit peu chang\u00e9 mais il a toujours eu un complexe de jouer face \u00e0 son ma\u00eetre face au g\u00e9nie qu'est Roger Federer et puis depuis quelques rencontrent Stan Wawrinka a r\u00e9ussi \u00e0 occulter tout cela et s'il donne le meilleur de lui- m\u00eame, il y aura un v\u00e9ritable match cet apr\u00e8s- midi, et du coup main Stan pourraient, pourquoi pas se retrouver en demi- finale pour la 1\u00e8re fois ici \u00e0 Roland-Garros, quoiqu'il en soit, il y aura beaucoup d'\u00e9motion cet apr\u00e8s- midi sur le Suzanne-Lenglen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:05 > 0:06:30) [95%] : \r\nMerci beaucoup Marie- Laure h\u00e9 bien s\u00fbr c'est \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 rencontres pr\u00e9vues vers 14 heures l'\u00e9tau se resserre autour de Sepp Blatter, le New York Times accuse son bras droit d'avoir transf\u00e9r\u00e9 10 millions de dollars sur des comptes g\u00e9r\u00e9s par l'ancien vice- pr\u00e9sident de la FIFA, Jack Warner, l'un des cadres mis en cause par la justice am\u00e9ricaine, l'organisation reconna\u00eet le transfert mais r\u00e9fute l'implication d'un haut responsable Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:32 > 0:07:07) [94%] : \r\nLa le haut responsable mis en cause par le New York Times et le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et bras droit de Sepp Blatter, selon le journal am\u00e9ricain monsieur Valcke \u00e0 effectuer un transfert de 10 millions en 2008 en 3 fois sur des comptes g\u00e9r\u00e9s par l'ancien vice- pr\u00e9sident de l'organisation, le Trinidadien Jack Warner, l'homme qui est mise en cause par la justice am\u00e9ricaine dans un scandale de corruption aujourd'hui la FIFA reconna\u00eet avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ce virement dans le cadre du d\u00e9veloppement du football dans les Cara\u00efbes, mais r\u00e9fute que J\u00e9r\u00f4me Valcke, ni aucun autre haut responsable de la FIFA ne soient concern\u00e9s alors qui dit vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:31) [90%] : \r\n\u00e0 ce stade, J\u00e9r\u00f4me Valcke, n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en cause par la justice am\u00e9ricaine, mais le New-York Times, maintient que ce transfert est un \u00e9l\u00e9ment central du scandale et que le Fran\u00e7ais serait le haut responsable, nous identifier des transferts de fonds \u00e0 Warner Jack Warner, lui, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s 24 heures de garde \u00e0 vue volontaire \u00e0 la police de Trinidad-et-Tobago sous verre, ce groupe d'une caution de 400000 dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:33 > 0:07:58) [93%] : \r\n11,7 milliards de francs suisses ou 15,5 milliards de dollars canadiens, c'est le montant total des dommages et int\u00e9r\u00eats que 3 fabricants de cigarettes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 payer \u00e0 plus d'un 1000000 de victimes qu\u00e9b\u00e9coises du tabac certaines fumeuses depuis plus de 50 ans, verdict sans pr\u00e9c\u00e9dent au Canada et imm\u00e9diatement contest\u00e9e par les 3 multinationales en l'occurrence, British American Tobacco, Rothmans, Benson Hedges et Japan Tobacco.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:00 > 0:08:21) [91%] : \r\nEt puis, moins d'une minute, c'est le temps qu'il a fallu aux navires de croisi\u00e8re, l'\u00c9toile de l'Orient, pour sombrer dans le fleuve, il Yangts\u00e9 en Chine apr\u00e8s s'\u00eatre subitement inclin\u00e9 sous le coup d'une tornade, selon le r\u00e9cit du Capitaine et du chef m\u00e9canicien rescap\u00e9s \u00e0 bord 450 passagers, la plupart des touristes de plus de 60 ans, pour l'heure, seule une dizaine d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 secourus tout d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:23 > 0:09:23) [94%] : \r\nSecouristes tentant de communiquer avec d'\u00e9ventuels survivants \u00e9crit de passagers, appelant \u00e0 l'aide, ont \u00e9t\u00e9 entendus de l'int\u00e9rieur du navire, 2 personnes ont d\u00e9j\u00e0 pu \u00eatre extraite du bateau retourn\u00e9 les secours sont en train de d\u00e9couper la coque au chalumeau pour se frayer un passage 458 personnes participaient \u00e0 cette croisi\u00e8re de retrait\u00e9s dans la r\u00e9gion des 3 Gorges, haut lieu touristique sur le Yangts\u00e9, le plus long fleuve d'Asie, avec ses 6300 km selon le Capitaine qui est sauf le bateau s'est brusquement retourn\u00e9 et a coul\u00e9 en moins d'une minute \u00e0 cause d'une tornade, une poign\u00e9e de passagers ont r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la rive \u00e0 la nage et ont donn\u00e9 l'alerte des moyens tr\u00e8s importants sont d\u00e9ploy\u00e9s pour tenter de secourir les voyageurs sous les feux de la critique des r\u00e9seaux sociaux qui d\u00e9noncent la lenteur des op\u00e9rations de sauvetage le 1er ministre s'est rendu sur place, agglutin\u00e9s devant l'agence de voyages qui a organis\u00e9 la croisi\u00e8re des proches essayent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:27) [96%] : \r\nD'obtenir des nouvelles, il n'y a personne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:28 > 0:09:35) [94%] : \r\nDevant une porte Close des bureaux vides et un t\u00e9l\u00e9phone qui ne r\u00e9pond pas, mais voil\u00e0 compl\u00e8tement laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:37 > 0:10:03) [92%] : \r\nLes ministres d'une vingtaine de pays a r\u00e9uni \u00e0 Paris pour discuter de la mani\u00e8re de combattre le groupe \u00c9tat islamique, John Kerry, absent en raison de son accident de v\u00e9lo a promis participer par t\u00e9l\u00e9phone apr\u00e8s plusieurs victoire majeure enregistr\u00e9e par les djihadistes, le 1er ministre irakien a d\u00e9nonc\u00e9, ce matin, je cite : l'\u00e9chec de la communaut\u00e9 internationale face aux groupes extr\u00e9mistes qui compte de plus en plus de combattants \u00e9trangers Michel, on vous retrouve \u00e0 Paris, dans le fond pourquoi cette r\u00e9union aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:05 > 0:11:11) [93%] : \r\nBien, avec ou sans John Kerry aujourd'hui les les probl\u00e8mes et les objectifs restent les m\u00eames, le bilan contre Daesh n'est pas bon les djihadistes progresse en Syrie et en Irak et en Irak, ils ont, ils contr\u00f4lent un territoire de 300000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est une surface grande comme le le Royaume-Uni alors pour \u00eatre efficace en Irak, il faut trouver un accord politique, un gouvernement plus inclusif qui int\u00e8gre les Kurdes et les sunnites, la conf\u00e9rence doit aborder aussi la question des populations 10 millions de personnes terroris\u00e9es par ce qu'on appelle le groupe \u00c9tat islamique des minorit\u00e9s chr\u00e9tiennes, mais aussi il y a enfin la question de la destruction du Patrimoine mondial, la r\u00e9cente chute de la ville de Palmyre, a renforc\u00e9 le sentiment d'impuissance de la coalition 4000 frappes a\u00e9riennes en 10 mois et pour quel r\u00e9sultat des frappes, il faut le rappeler qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es ici m\u00eame \u00e0 Paris, lors du sommet le 15 septembre dernier alors cette conf\u00e9rence dira si, d'ici une heure, si une autre question essentielle, va \u00eatre abord\u00e9e la Syrie car on voit mal comment lutter efficacement contre Daesh en Irak sans s'impliquer \u00e9galement en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:11 > 0:11:28) [89%] : \r\nMerci beaucoup Michel l'actualit\u00e9 en Suisse, faut-il sabrer dans les Budgets de la culture, c'est l'une des questions qui \u00e9taient pos\u00e9es ce matin au conseil national, ils d\u00e9battaient du budget pour les 5 prochaines ann\u00e9es, mais la majorit\u00e9 rest\u00e9s insensibles aux assauts de l'UDC, d\u00e9non\u00e7ant le lobbyisme des milieux concern\u00e9s mais que Robert sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:30 > 0:11:46) [95%] : \r\nUn petit yodel d\u00e8s le matin, peut-\u00eatre pour apaiser les esprits, les parlementaires ont \u00e9t\u00e9 accueillis en musique par des repr\u00e9sentants du milieu culturel suisse, l'actrice M\u00e9lanie Winiger s'est d\u00e9men\u00e9 toute la matin\u00e9e pour convaincre les d\u00e9put\u00e9s de soutenir le budget de la culture des 5 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:46 > 0:11:58) [86%] : \r\nBizarrement, maintenant qu'on avait il y a beaucoup, qui nous ont dit : oui, on va voter oui, alors maintenant on un week- end la doit travers, on esp\u00e8re qu'ils ont pas dit des mensonges.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:58 > 0:12:14) [86%] : \r\nC'est pour l'ensemble de la culture sur un sur un sur un ensemble, mais il est vital, simplement parce que, aujourd'hui, on est assez isol\u00e9 en Europe, il y a une petite augmentation qui est demand\u00e9, voil\u00e0 on esp\u00e8re qu'elle va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:14 > 0:13:01) [88%] : \r\nUne augmentation de 3,4 pourcent par par an tout de m\u00eame, soit pr\u00e8s d'un 1000000000 200 millions de francs au total sur 5 ans en ces temps d'aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, c'est inacceptable pour l'UDC qui exigent le maintien du budget pr\u00e9c\u00e9dent une petite, une forme, on indique que le ch\u00f4mage augmente, que la r\u00e9cession menace et nous on prend une grosse louche et on rajoute 200 millions pour la culture pour mais il est honn\u00eate, franc mais ce campement, c'\u00e9tait trop tout, peut-\u00eatre qu'autour de la chef de la culture emplois en Suisse, plus de 200000 personnes dont 40000 entreprises et repr\u00e9sente 4,2 pourcent du du PIB du pays, c'est pas ou pas pour partout, le Parlement a finalement accept\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re, les discussions se concentre \u00e0 pr\u00e9sent sur la r\u00e9partition de la manne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:03 > 0:13:40) [91%] : \r\nGros bouchons ce matin dans le contournement de Z\u00fcrich, un produit chimique s'est r\u00e9pandu accidentellement dans le tunnel de lutte Hilberg lors d'un freinage la cargaison d'un camion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, laissant s'\u00e9chapper un liquide encore ind\u00e9termin\u00e9, plusieurs personnes expos\u00e9e aux vapeurs ont \u00e9t\u00e9 incommod\u00e9s, le trafic est interrompu dans les 2 sens jusqu'\u00e0 13 heures 30 et puis 1er coup de pioche ce matin pour la gigantesque gare de ferroutage, de Penthalaz dans le canton de Vaud, le g\u00e9ant du transport de marchandises en Suisse, plein de faire investit 80 millions de francs pour construire son plus grand centre logistique de Suisse romande comprendra 39 pieds de chargement pour les camions et ferroviaire destin\u00e9 \u00e0 accueillir jusqu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:40 > 0:13:44) [93%] : \r\nCela dit, la dur\u00e9e pr\u00e9vue des travaux, environ 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:46 > 0:13:56) [90%] : \r\nEt puis en Valais, pr\u00e8s de 23 millions de francs vont \u00eatre investis pour restaurer les murs en pierres s\u00e8ches qui entourent Sion des fonds qui proviennent en partie de Berne et des caisses du canton explications Florence hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:57 > 0:14:19) [89%] : \r\nLes murs en Pierre s\u00e8che ne sont pas qu'une carte de visite pour la capitale du Valais \u00e0 eux aussi de soutenir 370 hectares de vignoble en terrasses jusqu'\u00e0 maintenant, murs \u00e9tait entretenu par les vignerons, propri\u00e9taire de ces terrains mais d\u00e9sormais un subventionnement est possible le 1er p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en tout sur sciences, ce sont 23 millions de francs qui seront avanc\u00e9es par Berne et le comptons on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:20 > 0:14:43) [87%] : \r\nC'est des gros montants, mais il faut savoir que on a cette ambition de devenir une destination vitivinicole incontournable au niveau suisse et internationale et \u00e7a fait partie, les gens qui viennent et qui d\u00e9guste innovation donc l'occasion de voir le propri\u00e9taire de voir aussi avec quels efforts on travaille nos vignes, \u00e7a cr\u00e9e une plus- Value et c'est cette plus- Value qu'on recherche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:43 > 0:14:50) [91%] : \r\nSi on est la 6\u00e8me communes valaisannes \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de cette aide, une aide \u00e0 l'agriculture qui touchent d'autres secteurs comme celui de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:51 > 0:15:08) [87%] : \r\nQuand on sait que dans certaines zones, comme un les lieux sont extr\u00eamement Venturi sont sup\u00e9rieurs 4 peut y avoir de de fortes pluies et que le 1er mur s'effondre, on peut imaginer la cascade et les dominos \u00e7a descendrait jusqu'\u00e0 la route cantonale avec des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:10 > 0:15:16) [97%] : \r\nLes travaux de restauration d\u00e9buteront apr\u00e8s les vendanges, d'autres projets sont \u00e0 l'\u00e9tude dans 8 autres communes valaisannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:18 > 0:16:07) [92%] : \r\nLes Suisses voteront le 14 juin sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision principal changement, le syst\u00e8me de perception de la redevance, partant de l'id\u00e9e qu'avec les nouveaux canaux de diffusion notamment internet, tout le monde d\u00e9sormais poss\u00e8dent un r\u00e9cepteur, la nouvelle loi pr\u00e9voit que tous les m\u00e9nages paient un montant qui passerait du coup de 451 francs TVA d\u00e9duite, selon la d\u00e9cision raison 1300 du tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 400 francs pour les entreprises, la redevance serait fonction du chiffre d'affaires du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9f\u00e9rendaires on entendait hier le vice- pr\u00e9sident de luzerne Jean-Ren\u00e9 Fournier qui reprochait notamment au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'avoir proc\u00e9d\u00e9 dans le fond \u00e0 l'envers en parlant redevance avant d'ouvrir un d\u00e9bat sur la d\u00e9finition du service public aujourd'hui Roger Nordmann, lui r\u00e9pond : vous faites partie du comit\u00e9 du oui bonjour ce sentiment de certains opposants \u00e0 la loi, d'\u00eatre en quelque sorte pris en otage par la Conf\u00e9d\u00e9ration, vous le comprenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:08 > 0:16:56) [92%] : \r\nNon, absolument pas, je crois que c'est vraiment une question assez technique, c'est comment est-ce qu'on r\u00e9colte cet argent et, aujourd'hui, il fallait s'inscrit, il faut s'inscrire \u00e0 bilingue si on a poss\u00e8de un appareil de r\u00e9ception, c'est-\u00e0-dire une t\u00e9l\u00e9vision ou une radio ou une tablette ou un ordinateur etc et finalement, comme tout le monde proc\u00e8de poss\u00e8de ce syst\u00e8me, on a d\u00e9cid\u00e9 que tout le monde payait la redevance donc tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous \u00e9coutent, ils doivent la payer toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui et comme maintenant les 15 pourcent qui qui sont pas inscrits et qui ne payent pas paiera aussi pour tous les autres m\u00e9nages qui payaient 460 francs et dans la redevance passe \u00e0 400 francs : c'est un syst\u00e8me juste \u00e7a change pas le le budget disponible pour la SSR et puis on a ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, c'est un d'am\u00e9liorer le soutien pour les radios et les t\u00e9l\u00e9visions locales qui auront d\u00e9sormais jusqu'\u00e0 6 pourcent des des des montants r\u00e9colt\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:56 > 0:17:09) [89%] : \r\nAlors il y a aussi, vous le soulignez l'id\u00e9e que donc tout le monde paie, \u00e7a veut dire que cet imp\u00f4t cette redevance ressemblent de plus en plus \u00e0 un imp\u00f4t, \u00e7a aussi c'est d\u00e9nonc\u00e9e par par vos adversaires finalement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra l'adapter sans que personne n'ait rien \u00e0 dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:10 > 0:17:16) [95%] : \r\nAlors d'abord sur ce dernier point, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, c'est le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui fixe le montant de la redevance et il n'a pas mont\u00e9 depuis longtemps parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:16 > 0:17:18) [89%] : \r\nMais tout le monde, pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:18 > 0:18:16) [89%] : \r\nMon il veut pas augmenter le budget de la SSR, il y a aucune raison que \u00e7a change, \u00e7a change absolument rien aux r\u00e8gles actuelles finalement ce qui change pour le t\u00e9l\u00e9spectateur qui payent d\u00e9j\u00e0 sa redevance radio- telle \u00eatre comme tous les spectateurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs qui nous \u00e9coutent, maintenant c'est qu'au lieu de payer 460 francs actuellement, il paiera plus que 400 francs, ensuite parce qu'au fond, ce qui ne payent pas actuellement payeront on a pr\u00e9vu quand m\u00eame pour les rares abstentionnistes totale de la radio la telle est que dans les rues, dans les 5 premi\u00e8res ann\u00e9es de la nouvelle loi, ils pourront demander \u00e0 \u00eatre exemple mais ce seront, ce sera \u00e0 eux de faire le pas et puis l'immense Avantage du nouveau syst\u00e8me, c'est con dans la plus grande, faire des contr\u00f4les, on supprime les 20 millions consacr\u00e9s aux inspecteurs bilingue qui allait v\u00e9rifier si non seulement vous aviez pas \u00e0 la maison pas Patel, mais si vous aviez pas peut-\u00eatre cacher une tablette derri\u00e8re l'Encyclopaedia Universalis qui est dans votre biblioth\u00e8que donc finalement le le syst\u00e8me est beaucoup plus efficace sur le plan administratif et permettent justement de faire des \u00e9conomies, ce qui se traduit aussi par la baisse d'art d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:16 > 0:18:24) [88%] : \r\nMonsieur tr\u00e8s rapidement, en th\u00e9orie, une baisse des adversaires d\u00e9noncent m\u00eame les les co\u00fbts indirects, notamment pour les consommateurs qui vont \u00eatre pay\u00e9s pour les augmentations subies par les entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:25 > 0:18:54) [87%] : \r\n\u00e9coutez ce des entreprises, elle profite aussi con\u00e7u, on a une t\u00e9l\u00e9vision qui fonctionne, on a une d\u00e9mocratie qui fonctionne, on a des conditions stables mais \u00e7a, c'est aussi parce que la t\u00e9l\u00e9vision publique informe conduit le d\u00e9bat comme maintenant, aujourd'hui, \u00e0 l'instant, elles peuvent aussi contribuer un peu, \u00e7a va pas les d\u00e9s\u00e9quilibrer le plus du 80 pourcent de de la redevance continuent d'\u00eatre pay\u00e9s par les m\u00e9nages, comme aujourd'hui, je crois que c'est un c'est un mauvais proc\u00e8s qui est fait \u00e0 syst\u00e8me il serait normal efficace il diminue les Kwan-Jin et il dit Miller devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:54 > 0:19:10) [88%] : \r\nVous interromps merci beaucoup Roger Nordmann la mobilit\u00e9 urbaine r\u00e9invent\u00e9 par une \u00e9cole z\u00fcrichoises elle a con\u00e7u de petits v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 mi- chemin entre la voiture et le v\u00e9lo reste encore \u00e0 convaincre les utilisateurs potentiels Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:11 > 0:19:50) [91%] : \r\nC'est une sorte de tricycle \u00e9lectrique, prot\u00e9g\u00e9 par une bulle et qui devrait devenir le v\u00e9hicule urbain du futur, c'est en tout cas l'ambition de ceux qui l'ont con\u00e7ue dans les bureaux de la Haute \u00c9cole des sciences appliqu\u00e9es de Z\u00fcrich, nous voulons offrir une nouvelle mobilit\u00e9 dans les villes, et pour cela nous avons invent\u00e9 un concept qui combine la voiture et le v\u00e9lo se combiner le v\u00e9hicule non BiCar dont la vitesse est limit\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure n\u00e9cessite 8 fois moins de place qu'une voiture pour \u00eatre gar\u00e9 et offre malgr\u00e9 tout une protection contre les intemp\u00e9ries, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour que tout le monde puisse l'utiliser avec facilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:50 > 0:19:54) [93%] : \r\nSimplement s'asseoir \u00e0 l'int\u00e9rieur et d\u00e9marrer sans casque et sans personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:54 > 0:20:30) [92%] : \r\nCe qui n'est pas garanti puisque le v\u00e9hicule n'est pour l'instant pas encore homologu\u00e9s, ses concepteurs sont aujourd'hui en phase de recherche de partenaires et investisseurs pour lancer un projet pilote dans le terrain de langue, d'ici 2017, nous voulons construire 20 BiCar afin de les tester dans une petite ville sous forme de partage de v\u00e9hicules Grande-Synthe parce que l'id\u00e9e ait moins de vendre ce BiCar d'une valeur d'environ 5000 francs \u00e0 des priv\u00e9s que de le proposer dans un syst\u00e8me de partage tels que les voitures de Mobility ou les V\u00e9lib de certaines villes comme Paris, selon la formule consacr\u00e9e, \u00e0 Feira suivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:31 > 0:20:41) [86%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e aux jardins, d\u00e9part pour Del\u00e9mont pour une balade dans un Havre de verdure, entretenu par des jardiniers pas comme les autres, S\u00e9bastien face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:49 > 0:21:04) [88%] : \r\nUn jardin au coeur de Del\u00e9mont pousse tranquillement, des dizaines de fleurs et de l\u00e9gumes, jusqu'ici, on est d'accord, rien de tr\u00e8s sp\u00e9ciale, la particularit\u00e9 de ce jardin, il faut la chercher du c\u00f4t\u00e9 de ces jardiniers Denis et demandeurs d'emploi, savoir sur moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:04 > 0:21:16) [78%] : \r\nC'est du bien, surtout pour me jamais de tous les matins donc puis puis physiquement, il peut bouger, travailler, donc on parce que \u00e0 force de rien fait effectivement viens, tu peux un petit peu raide, donc plus pour ce petit bras et je dirais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:16 > 0:21:30) [91%] : \r\nCe jardin bio et \u00e0 fibre sociale existe depuis plus de 20 ans \u00e0 Del\u00e9mont dans les arrosages ici les jardiniers sont enfin droit, ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice de mesures d'insertion requ\u00e9rants d'asile ou plac\u00e9 par l'assurance invalidit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:31 > 0:21:35) [75%] : \r\nD'accord, ben quand tu as fini, \u00e9tudie elle aussi on revient pour celle du repiquage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:36 > 0:21:49) [92%] : \r\nAvec la nature, c'est comme avec les humains, il y a pas de mauvaises herbes, il y a juste des plantes qui n'ont pas trouv\u00e9 leur place, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 valoris\u00e9s \u00e0 leur juste fa\u00e7on on fait la m\u00eame chose avec les personnes qu'on accueille, on essaye de leur donner un \u00e9lan dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:51 > 0:21:56) [90%] : \r\nUn nouvel \u00e9lan, une activit\u00e9 saine et en pleine mer et pourquoi pas une perspective professionnelle insoup\u00e7onn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:58 > 0:22:05) [82%] : \r\nVraiment, j'adore la nature travailleurs sexe qu'on ne connaissait pas, c'est un nouveau m\u00e9tier que j'apprends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:18) [92%] : \r\nLes l\u00e9gumes qui pousse au jardin de Montcroix sont vendues sur place et au d\u00e9tail, \u00e0 l'occasion d'un march\u00e9 qui se tient 3 fois par semaine pour les travaux de fous de tonte, les jardiniers de Caritas re\u00e7oivent des mandats de diverses institutions \u00e0 caract\u00e8re social.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:20 > 0:22:30) [89%] : \r\nLe but, ce n'est pas de prendre du travail au paysagiste priv\u00e9 qui, \u00e0 la limite perdraient leur emploi et reviendra dans nos dans nos ateliers, c'est vraiment pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:31 > 0:22:39) [90%] : \r\nCerise sur le g\u00e2teau de l\u00e9gumes r\u00e9colt\u00e9s sont utilis\u00e9s au quotidien dans les cuisines du restaurant social de Caritas, Jura, situ\u00e9 \u00e0 2 petits kilom\u00e8tres du jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:43 > 0:22:52) [91%] : \r\nEt puis as fait le nom du nouvel album du groupe Moriarty, Rosemary Stanley chanteuse et Arthur B. Gillette, guitariste et pianiste sans vos invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:52 > 0:23:14) [88%] : \r\nEt puis, Moriarty, c'est un ont trouv\u00e9 dans le placard des instruments trouver sur la route, une petite d\u00e9mocratie id\u00e9ale o\u00f9 il y a pas vraiment chef mais aussi en 20 ans, une place de choix dans la musique fran\u00e7aise qui parle anglais avec le c\u00f4t\u00e9 artisanal qui fait la remarque de Fr\u00e9d\u00e9ric fabrique bonjour \u00e0 tous les 2, alors vous tirez au sort comme \u00e7a, quand vous avez des interviews c'est toujours vous qui vous y collez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:14 > 0:23:22) [79%] : \r\nNon, ressort c'est pas comme \u00e7a un peu des il y a pas d'chef et du coup, via un peu chacun notre tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:22 > 0:23:27) [89%] : \r\nDonc l\u00e0 c'est bon h\u00e9 bien content de vous avoir Epitaph rassurez-nous donc il il y a rien d'un album testament.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:28 > 0:23:37) [95%] : \r\nNon je crois pas mais je sais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent notre dernier album sorti on ne sait pas si on aura un derri\u00e8re pour l'instant, c'est le dernier album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:37 > 0:23:54) [95%] : \r\nVous faites partie de ces groupes qui ont cr\u00e9\u00e9 un Label pour vous le disiez, vous dites souvent l'interview, c'est aussi pour pouvoir vivre \u00e0 votre rythme, avec votre lenteur parce que vous \u00eates un groupe de l'artisanat de la discussion, la d\u00e9mocratie, comme on disait, c'est important aussi d'avoir votre propre Label.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:54 > 0:24:11) [92%] : \r\nOui, ben, on aime bien dire qu'on fait cela au mieux et que donc des choses qui prennent le temps pour pousser le reportage qu'on regardez justement avant les choses qui prennent le temps de vivre et d'exister pas dans des contraintes d'une d'un format musical d'une industrie musicale et c'est toujours le choix qu'on a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:11 > 0:24:26) [86%] : \r\nEt d'ailleurs, le disque est fabuleuse, parce qu'il y a, vous avez d\u00e9cid\u00e9, on va en reparler, mais c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel, objet que je peux vous montrer un petit peu comme \u00e7a des dessins du Suisse du groupe parce que vous avez un Suisse du groupe, tout \u00e7a, on peut parler, on \u00e9coute quelques notes d'abord avec ce sujet sign\u00e9 Marie- \u00c9milie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:29 > 0:25:17) [89%] : \r\nFans de Jack Kerouac Moriarty reprend la route avec un 4\u00e8me \u00e9vita un nom fun\u00e8bre pour un album qui l'est beaucoup moins malgr\u00e9 un go\u00fbt prononc\u00e9 pour le th\u00e8me de l'au-del\u00e0, le paradis, le purgatoire, le diable, il c\u00f4toie en effet des bribes de musique r\u00e9unionnaise et indienne c'est que Moriarty aime les contradictions, les m\u00e9langes et c'est ce qui ne pas forc\u00e9ment une recette qui avait s\u00e9duit le grand public en 2007, avec le titre Jimmy oui oui oui, on y retrouve les influences country blues et jazz, qui font le succ\u00e8s du groupe, le tout port\u00e9 par la vie et de Rosemary Standley.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:17 > 0:25:18) [73%] : \r\nVoil\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:26 > 0:25:39) [81%] : \r\nAvec Epitaph Moriarty retrouvent le temps d'une chanson, le trio, je ne vois maman Rosine, que les Am\u00e9ricains parisien affectionnent et avec qui nous avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 en 2013 pour un un Calypso tristes, pas du tout larmoyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:47 > 0:25:54) [85%] : \r\nNon conventionnel et autodidacte, Moriarty, continue de tracer son chemin avec \u00e7a au mieux sa musique \u00e0 avoir chez soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:59 > 0:26:06) [86%] : \r\nJean-Marie \u00c9milie 4 \u00e9voquait cette collaboration avec l'un de nos joyaux ma ma voisine, vous avez un code g\u00e9n\u00e9tique assez semblable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:06 > 0:26:21) [78%] : \r\nOui la parfois les a rencontr\u00e9s, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne \u00e0 Pul-i-Khumri publiquement \u00e7a l'et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre imm\u00e9diat entre et nous pour des raisons capillaire avec \u00e7a, c'est vrai, mais un peu plus tellement folle de leur musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:21 > 0:26:42) [92%] : \r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire qu'en fait, en les voyant concert tout d'un coup, je me suis dit mais qu'est-ce que c'est que ce groupe, on a l'impression qu'on a un peu le m\u00eame m\u00eame code g\u00e9n\u00e9tique, les m\u00eames racines, en m\u00eame temps, ils font des choses diff\u00e9rentes, c'est c'est diff\u00e9rent, mais il y a vraiment quelque chose en commun, je pense que c'est les les sources et les et les musiques on a \u00e9cout\u00e9, j'imagine m\u00eame famille en tout cas voil\u00e0 m\u00eame famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:26:42 > 0:26:58) [88%] : \r\nEt pour ce qui est de la famille, votre voix, qui est vraiment la signature m\u00eame s'il y en a d'autres hein, mais c'est vrai qu'on vous suit, comme \u00e7a tout au long de l'album, ce qu'elle est tellement belle, elle vous vient de votre p\u00e8re qui \u00e9tait lui- m\u00eame chanteur folk toujours, il est toujours chanter, qui \u00e9tait quand ils apprenaient le Champ de la Concorde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:59 > 0:27:09) [87%] : \r\nOui, c'est vrai que c'est assez basse, apr\u00e8s c'est c'est une transmission, transmission orale et effectivement je crois que \u00e7a vient en partie de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:10 > 0:27:28) [90%] : \r\nDire, comme \u00e7a, excusez-moi, c'est aussi des bonnes f\u00e9es et surtout un bon parrain qui s'est pench\u00e9e sur votre naissance, que c'est en 2005 vous rencontrer, c'est quand m\u00eame fou cette histoire J\u00e9r\u00f4me Deschamps, qui est donc le directeur de l'Op\u00e9ra Comique est venu aussi r\u00e9cemment sur ce plateau et qui va vous d\u00e9couvrirez en fait en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:28 > 0:27:53) [88%] : \r\nMais c'est \u00e7a en fait, on \u00e9tait un petit peu \u00e0 La Rochelle, on venait de faire un tout petit album en carton et puis il se trouve qu'on se, on s'est retrouv\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 pied apr\u00e8s une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre personne nous \u00e9couter, et c'\u00e9tait il \u00e9tait l\u00e0, et, et, apr\u00e8s, il est venu nous parler en nous disant qu'il aimerait bien, il faut pas qu'il aurait aim\u00e9 nous aider, qui savait pas trop comment est-ce a d\u00e9marr\u00e9 comme \u00e7a en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:53 > 0:28:19) [89%] : \r\nEt du coup vous avez sign\u00e9 chez Na\u00efve et puis le disque d'or puis le succ\u00e8s qu'on conna\u00eet, et comme vous \u00eates sur notre plateau pour pr\u00e9parer une grosse tourn\u00e9e intime, aller jusqu'\u00e0 l'Olympia \u00e0 Paris, mais il y a 2 dates en Suisse se sera d\u00e9roul\u00e9e Georges \u00e0 Fribourg, ce sera le 18 juin vous m'arr\u00eatez si je dis des b\u00eatises et puis il y aura une 2\u00e8me date en d\u00e9cembre \u00e0 l'octobre depuis jusque juillet disons oui juillet pardon les Georges et vous avez votre guitare, on peut avoir, le 1er Live en Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:31) [83%] : \r\nEnfin, guitare, qu'on a trouv\u00e9 dans un dans un vieil Chopel br\u00fbler au soleil en Australie et on a, on l'a sauv\u00e9 d'une mort certaine par des si\u00e8ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:34 > 0:29:17) [82%] : \r\nOui, oui, oui et oui pas pas ben oui, oui, mais dans le mais qui ou quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:39 > 0:29:46) [79%] : \r\nAvant, oui, et on va ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:29:51 > 0:30:07) [87%] : \r\nMoriarty, bravo, on aimerait applaudir tout seul \u00e7a fait ridicule Ottl Pierre tombale Epitaph nom de l'album et \u00e7a met les frissons, comme \u00e7a, sur le plateau, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous voir et puis moi je vous donc les George en juillet \u00e0 Fribourg, merci pour ce beau moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:08 > 0:30:34) [90%] : \r\nCe soir \u00e0 Couleurs locales une occupation original pour vos enfants cet \u00e9t\u00e9 un chantier rien que pour cela existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Bienne et manie outils et mat\u00e9riaux sous surveillance, bien s\u00fbr, pour construire une aire de jeu un projet p\u00e9dagogique destin\u00e9 \u00e0 tisser de nouveaux Liens apprendre, travailler en \u00e9quipe, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 ans ce pas un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:44 > 0:30:47) [90%] : \r\nL'information continue sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:19 > 0:31:35) [70%] : \r\nNous dira congolaise oui je ne dirais mais non, moi c'est moi super donc si elles sont trop pas, mais vous avez vous avez micro sur le web.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:41 > 0:31:46) [74%] : \r\nOui, oui, oui, oui, mais la c'est on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:50 > 0:31:52) [85%] : \r\nMais l\u00e0, vous \u00eates pas dans la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:00 > 0:32:02) [96%] : \r\n\u00e7a me va, je crois bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:23 > 0:32:34) [91%] : \r\nNon, alors bon, ben voil\u00e0, merci beaucoup pour moi, \u00e7a m'a mis en en app\u00e9tit, il y a pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:41 > 0:32:46) [87%] : \r\nJe vais v\u00e9rifier, je me souviens plus ton pr\u00e9nom Fabrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:56 > 0:32:58) [95%] : \r\nOui, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:20 > 0:33:30) [77%] : \r\nOn va faire la m\u00e9t\u00e9o \u00e0 Lakanal puisse donc, mais aura \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien en plus, et annonce, l'\u00c9tat et la chaleur ni meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:44 > 0:33:47) [62%] : \r\nCuites trop trucs cru trop vite r\u00e9gulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:37:17) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors, ce mardi, les pressions remonte en fl\u00e8che les conditions vont partout graduellement s'am\u00e9liorer cet apr\u00e8s- midi avec d\u00e9j\u00e0 par endroits des temp\u00e9ratures estivales et puis d\u00e8s demain, c'est la chaleur qui devrait s'imposer, et cela au moins jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, alors nous avons eu le passage d'une zone perturb\u00e9e qui a donn\u00e9 par endroits de l'orage, ce matin encore quelques averses r\u00e9siduelles qui tra\u00eenent, essentiellement le long des Pr\u00e9alpes en Romandie et puis dans l'Est, mais actuellement, le temps est d\u00e9j\u00e0 sec que partout au profit d'une zone anticyclonique qui vient s'installer sur notre pays et qui nous accompagnera ces prochains jours avec \u00e0 la cl\u00e9, des conditions tr\u00e8s estivale pour cet apr\u00e8s- midi donc, selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse, vous voyez le soleil aura vraiment la place libre partout en plaine en montagne, il devra encore n\u00e9gocier avec des r\u00e9sidus nuageux puis de nouvelle formation de cumulus mais dans de l'air plus sec qu'hier et bien ces cumulus resteront totalement inoffensif, du c\u00f4t\u00e9 des pr\u00e9cipitations se sont \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames conditions, dans l'est et au sud, avec des r\u00e9sidus nuageux, un peu plus nombreux, peut-\u00eatre sur le relief al\u00e9manique mais tout le monde aura droit \u00e0 son petit bout de soleil il y a les temp\u00e9ratures \u00e9taient assez agr\u00e9able au lever du jour et cet apr\u00e8s- midi, elles vont grimper, on attend le maximum de 27 degr\u00e9s par exemple \u00e0 Sion \u00e0 vi\u00e9geois Gen\u00e8ve 26 degr\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel 25 \u00e0 lausannois Locarno 23 dur\u00e9 que 20 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et 0 \u00e0 3700 m\u00e8tres d'altitude, ces Terres eau est amen\u00e9e par un courant de sud- ouest, les vents sont faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es en r\u00e9gion de montagne faible g\u00e9n\u00e9ralement sur le plateau et le bassin l\u00e9manique, la nuit sera calme demain matin, ce sera un temps bien ensoleill\u00e9 partout sur le pays, nous aurons quelques voiles d'altitude qui c\u00e9l\u00e9breront par moment le ciel, mais vraiment rien de bien m\u00e9chant et le soleil va s'imposer tout au long de la journ\u00e9e en r\u00e9gion de plaine en montagne, nous aurons \u00e0 nouveau des formation de cumulus, ils seront probablement plus \u00e9toff\u00e9 outre- Sarine et sur le Tessin qu'en Romandie, ce sont donc de bonnes conditions pour les travaux d'ext\u00e9rieur, les temp\u00e9ratures, les voici demain au lever du jour, elles seront comprises entre 11 et 17 degr\u00e9s en plaine et puis l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre 30 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion et Vi\u00e8ge pas moins de 25 \u00e0 29 degr\u00e9s ailleurs en pleine un joli 23 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, avec toujours un courant qui sera orient\u00e9 au sud- ouest des vents qui s'annonce g\u00e9n\u00e9ralement faible demain \u00e0 toutes les altitudes o\u00f9 savait tout des pr\u00e9visions donc tr\u00e8s estivale, voici encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce mardi 2 juin bonne f\u00eate aux Pierre excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 vous tous et \u00e0 ce soir, \u00e0 quoi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-02T11:30:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436123", "durationSec": 83, "title": "FRIGO VEHICULE PAD_RTS000000534332", "excerpt": "La Haute Ecole des sciences appliqu\u00e9es de Winterthur a con\u00e7u le v\u00e9hicule \u00e9lectrique BiCar, \u00e0 mi-chemin entre automobile et bicyclette \u00e9lectriques. Il pourrait \u00eatre adopt\u00e9 dans le futur par des villes, pour aider \u00e0 am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 urbaine.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE", "V\u00c9HICULE TERRESTRE"], "sequenceIds": ["1436707"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436124", "durationSec": 76, "title": "MI BATEAU CHINE_RTS000000538160", "excerpt": "D\u00e9bat au conseil national sur le budget des 5 prochaines ann\u00e9es allou\u00e9 \u00e0 la culture. Des repr\u00e9sentants de la culture en Suisse sont venus soutenir une augmentation de financement de 17% . Le parlement a accept\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436125", "durationSec": 97, "title": "MI CN CULTURE_RTS000000538155", "excerpt": "Le quotidien New York Times accuse le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Valcke, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA et bras droit de Sepp Blatter, d'avoir vers\u00e9 10 millions de dollars sur des comptes g\u00e9r\u00e9s par l'ex-vice-pr\u00e9sident de la Fifa Jack Warner. Le Trinidadien Jack Warner fait partie des 9 responsables de la FIFA poursuivis pour corruption par la justice am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "POLITIQUE CULTURELLE", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE"], "sequenceIds": ["1436667"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436126", "durationSec": 22, "title": "MI DAECH_RTS000000538066", "excerpt": "Le jardin potager de Montcroix g\u00e9r\u00e9 par Caritas emploie depuis une vingtaine d'ann\u00e9es des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e ou des requ\u00e9rants d'asile pour un projet de r\u00e9insertion sociale."}, {"internalArchiveId": "AA1506436127", "durationSec": 63, "title": "MI FIFA FRAUDE_RTS000000538153", "excerpt": "Extraits clips du groupe de musique franco-am\u00e9ricain Moriarty lors de la sortie du 4e album \"Epitaph\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "SPORT ET ARGENT", "JUSTICE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436128", "durationSec": 123, "title": "MI JARDINIERS CARITAS_RTS000000537959", "excerpt": "Premier coup de pioche pour la gigantesque gare de ferroutage de Penthalaz. L'entreprise de  transport de marchandises Planzer investit 80 millions de francs pour construire son plus grand centre logistique de Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "JARDIN POTAGER"], "sequenceIds": ["1436717"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436129", "durationSec": 92, "title": "MI MORIARTY_RTS000000538121", "excerpt": "Un produit chimique s'est r\u00e9pandu accidentellement dans le tunnel de l'Uetliberg. La cargaison d'un camion a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e lors d'un freinage, laissant s'\u00e9chapper un liquide encore ind\u00e9termin\u00e9 qui a incommod\u00e9 des personnes.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["CHANSON D'AUTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436130", "durationSec": 22, "title": "MI PLANZER_RTS000000538152", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky, qui a battu la tch\u00e8que N\u00b0 4 mondiale Petra Kvitova sur le score de 2-6, 6-0, 6-3, lors d'un match des 8e de finale du tournoi de Roland-Garros de Paris WTA.", "thematicGeographicals": ["PENTHALAZ"], "thematicThemes": ["GARE DE MARCHANDISES", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436131", "durationSec": 28, "title": "MI TABAC CONDAMNATION_RTS000000538151", "excerpt": "Subvention de 23 millions de francs pour l'entretien des murs en pierre s\u00e8ches qui entourent Sion et soutiennent les terrasses des vignobles. Ces fonds proviennent en partie de Berne et des caisses du canton."}, {"internalArchiveId": "AA1506436132", "durationSec": 30, "title": "MI TAPIS FEDERER_RTS000000538006"}, {"internalArchiveId": "AA1506436133", "durationSec": 37, "title": "MI TAPIS WAVRINKA_RTS000000538003"}, {"internalArchiveId": "AA1506436134", "durationSec": 30, "title": "MI TUNNEL_RTS000000538117", "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["TUNNEL", "ACCIDENT ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436135", "durationSec": 88, "title": "MI VICTOIRE BACSINSZKY_RTS000000538116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1436373"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436136", "durationSec": 81, "title": "MI VIGNOBLE TERRASSE_RTS000000538070", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIGNE", "PIERRE DE CONSTRUCTION"], "sequenceIds": ["1436684"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506436334", "summary": "Paris Roland-Garros :\nAu ralenti, Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, exprimant sa joie.\nExtraits match entre Timea Bacsinszky  et Petra Kvitova, joueuse de tennis tch\u00e8que.\nTimea Bacsinszky levant bras pour faire la hola avec le public.\nTimea Bacsinszky criant apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la balle de match.\nItw Timea Bacsinszky.", "id": "1436373", "visualThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436628", "summary": "Ext palais f\u00e9d\u00e9ral : choeur de yodel. Itw M\u00e9lanie Winiger, actrice suisse. Itw Jean-St\u00e9phane Bron, r\u00e9alisateur. Conseillers nationaux si\u00e9geant. Intervention Peter Keller, conseiller national UDC nidwaldien. Intervention Matthias Aebischer, conseiller national PS bernois. Ecran des r\u00e9sultats du vote.", "id": "1436667", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436645", "summary": "Nuageux, murs en pierre s\u00e8che dans vignoble. Conf\u00e9rence de presse. Itw Jean-Michel Cina, conseiller d'Eta valaisan chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, \u00e9nergie et territoire. Itw Beno\u00eet Fournier, vice-pr\u00e9sident de Sion.", "id": "1436684", "visualThemes": ["VIGNE", "PIERRE DE CONSTRUCTION"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436660", "summary": "Duplex Berne : itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.", "id": "1436699", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436668", "summary": "Prototype du v\u00e9hicule \u00e9lectrique BiCar circulant lors d'un test. Itw Adrian Burri, Haute Ecole des sciences appliqu\u00e9es de Zurich. Itw Merja Hoppe, Haute Ecole des sciences appliqu\u00e9es. V\u00e9hicule BiCar.", "id": "1436707", "visualThemes": ["V\u00c9HICULE TERRESTRE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436678", "summary": "Jardin potager de Montcroix. Denis Hennet, demandeur d'emploi, arrosant. Itw Denis Hennet. Nicolas Jeanbourquin, moniteur d'atelier Caritas Jura. Demandeurs d'emploi tondant l'herbe.  Itw Nuno Mota, demandeur d'emploi. Nicolas Jeanbourquin plantant des salades.", "id": "1436717", "visualThemes": ["JARDIN POTAGER", "CH\u00d4MEUR"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436687", "summary": "Plateau : itw Rosemary Standley, chanteuse groupe Moriarty, et Arthur B. Gillette, guitariste et pianiste Moriarty. Rosemary Standley chantant et Arthur B. Gillette jouant live.", "id": "1436726"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1593717", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018819", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1433846", "internalArchiveId": "AA1505433807", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-29T00:00:00Z", "durationSec": 1808, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6824046", "imageURL": "http://www.rts.ch/6824065.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Giulia Enders parle d'intestin et de digestion dans son livre \"Le charme discret de l'intestin\"", "FIFA: Sepp Blatter est r\u00e9\u00e9lu pour un 5e mandat, il profite du retrait du Prince Ali", "Franc fort: plusieurs PME actives dans le secteur des v\u00e9los \u00e9l\u00e9ctriques ont d\u00fb revoir leurs marges et leurs prix pour subsister", "Journal de campagne: Alain Rebetez s'int\u00e9resse au capacit\u00e9s des candidats \u00e0 s'exprimer face aux m\u00e9dias et face au public", "FIFA: malgr\u00e9 les accusations de corruption, les r\u00e9sultats financiers de l'organisation sont solides, c'est \u00e0 cela que Sepp Blatter doit de nombreux soutiens", "Tennis / Roland-Garros: Wawrinka et Federer se sont tous deux qualifi\u00e9s facilement pour les 8e de finale", "FIFA: Andrew Jennings un journaliste qui a enqu\u00eat\u00e9 sur Sepp Blatter et la FIFA donne son avis \u00e0 propos du scandale actuel", "Italie / \u00e9lections locales: \u00e0 Plat\u00ec, une petite ville de Calabre, aucun candidat n'a os\u00e9 se pr\u00e9senter", "FIFA: les commentaires de Pierre-Alain Dupuis \u00e0 Zurich", "La Coop d\u00e9veloppe une nouvelle race de poule qui pourrait \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 la fois pour sa viande et pour la ponte", "Le 19h30", "Le 19h30", "Les mariages se c\u00e9l\u00e8brent de moins en moins \u00e0 l'Eglise", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le livre s'est vendu \u00e0 plus d'un million d'exemplaire en Allemagne et cartonne \u00e9galement en Suisse.", "Le Valaisan n'avait cependant pas les voix n\u00e9cessaires pour l'emporter au premier tour, signe que le scandale de corruption a laiss\u00e9 des traces.", "Les entreprises doivent trouver de nouveaux moyens de conserver leur client\u00e8le, malgr\u00e9 le franc fort.", "Ce sont deux qualit\u00e9s essentielles en politique, mais l'exercice n\u00e9cessite souvent de l'entra\u00eenement.", "Depuis l'entr\u00e9e en fonction de Sepp Blatter, en 1998, les sommes brass\u00e9es par la FIFA ont plus que d\u00e9cupl\u00e9s.", "Ils se sont qualifi\u00e9s sans perdre un seul set.", "Il est l'auteur de \"Carton rouge !: les dessous troublants de la FIFA\".", "Cette r\u00e9gion est gangren\u00e9e par la Ndrangheta, la mafia calabraise qui fait r\u00e9gner sa loi.", "Actuellement, l'\u00e9levage a recourt \u00e0 deux esp\u00e8ces tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9es, l'une pour la viande et l'autre pour la ponte.", "Les jeunes pr\u00e9f\u00e8rent d'autres rituels, plus individualis\u00e9s, sans pr\u00eatres ni cur\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6703517", "ece-6703515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T06:22:49Z", "subTitles": ["19:29:49:11  19:30:06:18\r\n...\r\n\r\n19:30:06:23  19:30:09:10\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:09:14  19:30:11:21\r\n         Voici les titres\r\n      de ce vendredi 29 mai.\r\n\r\n19:30:12:07  19:30:15:16\r\n   Sepp Blatter r\u00e9\u00e9lu pour 4 ans\r\n       \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n19:30:15:21  19:30:17:14\r\n   La nouvelle vient de tomber.\r\n\r\n19:30:17:19  19:30:19:18\r\n     Le prince Ali se retire.\r\n\r\n19:30:19:23  19:30:21:22\r\n       Il n'y aura donc pas\r\n        de deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:25:23\r\n Apr\u00e8s le scandale de corruption \r\n qui a \u00e9clat\u00e9 ces derniers jours,\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:29:10\r\n   le Valaisan n'avait pourtant\r\n     pas r\u00e9ussi \u00e0 rassembler\r\n\r\n19:30:29:13  19:30:33:02\r\n     les deux tiers des voix\r\n   n\u00e9cessaires au premier tour.\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:35:11\r\n  La croissance suisse ralentit.\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:37:08\r\n    Cons\u00e9quences du franc fort.\r\n\r\n19:30:37:12  19:30:41:19\r\n    Nous verrons l'exemple de PME\r\nqui fabriquent des v\u00e9los \u00e9lectriques,\r\n\r\n19:30:42:00  19:30:45:07\r\n         secteur fortement\r\n      tourn\u00e9 vers l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:50:16\r\n   Des entreprises qui souffrent\r\n     de la d\u00e9cision de la BNS.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:56:14\r\n  A Roland-Garros, deux victoires\r\n    helv\u00e9tiques cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:30:56:19  19:30:59:11\r\n      R.Federer et S.Wawrinka\r\n         se sont qualifi\u00e9s\r\n\r\n19:30:59:15  19:31:03:11\r\n   pour les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:31:04:06  19:31:10:23\r\n Le mariage la\u00efque est \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:11:04  19:31:15:23\r\nDe plus en plus de jeunes couples \r\nse disent oui devant un c\u00e9l\u00e9brant.\r\n\r\n19:31:16:04  19:31:21:09\r\n    Mais ces c\u00e9r\u00e9monies ne sont\r\n  pas reconnues par l'\u00e9tat civil.\r\n\r\n19:31:23:00  19:31:27:17\r\nEnfin, nous parlerons digestion, avec\r\n \"Le Charme discret de l'intestin\".\r\n\r\n19:31:27:22  19:31:32:10\r\n  Le th\u00e8me n'est pas glamour, mais\r\nle livre fait un tabac en Allemagne.\r\n\r\n19:31:32:14  19:31:35:11\r\n      L'histoire d'une jeune\r\n      \u00e9tudiante en m\u00e9decine\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:39:05\r\n       qui se passionne pour\r\n       cet organe peu connu.\r\n\r\n19:31:40:22  19:31:43:13\r\n      Ils avaient 15 minutes \r\n      chacun pour convaincre.\r\n\r\n19:31:43:18  19:31:48:04\r\nLe prince Ali, 39 ans, a fait valoir\r\n      le besoin de changement.\r\n\r\n19:31:48:09  19:31:52:16\r\n Face \u00e0 lui, un Sepp Blatter s\u00fbr \r\n de lui, de ses 40 ans \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:31:52:21  19:31:55:01\r\n Il a mis en avant son exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:31:55:06  19:31:58:08\r\n     Pas besoin de r\u00e9volution,\r\n            a-t-il dit.\r\n\r\n19:31:58:12  19:32:02:09\r\n   Mais le Valaisan n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n directement \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:07:17\r\nSigne que le scandale qui a \u00e9clat\u00e9 \r\nil y a 3 jours a laiss\u00e9 des traces.\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:12:07\r\n  -La nouvelle vient de tomber.\r\n\r\n19:32:12:11  19:32:19:07\r\n    S.Blatter reste pr\u00e9sident,\r\nle Prince Ali vient de se retirer.\r\n\r\n19:32:27:16  19:32:30:11\r\n   Je veux vous remercier tous.\r\n\r\n19:32:30:12  19:32:33:11\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un bon voyage.\r\n\r\n19:32:33:12  19:32:35:13\r\n   De faire votre connaissance.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:38:00\r\n          Vous d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:40:18\r\n  Merci \u00e0 ceux qui m'ont soutenu.\r\n\r\n19:32:40:18  19:32:45:08\r\n -Lors du premier tour, il fallait\r\n\u00e0 S.Blatter 140 voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:49:13\r\n  Le Suisse a obtenu 133 voix \r\n  contre les 73 du Prince Ali.\r\n\r\n19:32:49:19  19:32:52:01\r\nIl y a eu trois bulletins blancs.\r\n\r\n19:32:52:06  19:32:55:10\r\n On pensait qu'un deuxi\u00e8me tour\r\n       allait se d\u00e9rouler\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:59:23\r\n   jusqu'\u00e0 l'annonce surprise\r\n         du Prince Ali.\r\n\r\n19:33:00:04  19:33:07:03\r\nS.Blatter a fait le show, il voulait\r\n  rester le patron et le restera.\r\n\r\n19:33:13:15  19:33:19:05\r\n      Chers amis, le football\r\n        est plus qu'un jeu.\r\n\r\n19:33:19:10  19:33:25:23\r\n       Le football a besoin\r\n   maintenant d'un leader fort.\r\n\r\n19:33:26:03  19:33:28:06\r\n           Exp\u00e9riment\u00e9.\r\n\r\n19:33:28:11  19:33:36:16\r\n     D'un leader qui conna\u00eet \r\n     toutes les implications.\r\n\r\n19:33:36:18  19:33:38:23\r\n        Je suis avec vous.\r\n\r\n19:33:39:01  19:33:42:22\r\n         Tout simplement.\r\n\r\n19:33:43:00  19:33:46:11\r\n   Je voudrais rester avec vous.\r\n\r\n19:33:46:13  19:33:49:05\r\nJe voudrais juste rester avec vous.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:55:07\r\n Je voudrais continuer avec vous.\r\n\r\n19:33:55:18  19:33:58:12\r\n      -S.Blatter reste donc\r\n   le grand patron de la FIFA,\r\n\r\n19:33:58:17  19:34:00:12\r\n  ce sera son cinqui\u00e8me mandat.\r\n\r\n19:34:01:09  19:34:04:07\r\n         -Andrew Jennings,\r\n   c'est ce journaliste \u00e9cossais\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:08:01\r\n   qui enqu\u00eate sur Sepp Blatter \r\n   et la FIFA depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:11:20\r\n    L'auteur de \"Carton rouge,\r\n les dessous troubles de la FIFA\"\r\n\r\n19:34:12:01  19:34:13:23\r\n n'a jamais m\u00e9nag\u00e9 ses critiques.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:16:01\r\n  Il \u00e9tait \u00e0 Zurich aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:18:21\r\n   -Qu'est-ce que vous croyez ?\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:22:23\r\n   Il pr\u00e9side depuis des ann\u00e9es\r\n   une organisation corrompue.\r\n\r\n19:34:23:04  19:34:26:04\r\n         Et S.Blatter dit:\r\n    \"Personne ne m'a rien dit.\"\r\n\r\n19:34:26:09  19:34:30:05\r\n     \"Je suis l\u00e0 depuis 1976,\r\n     mais je ne savais pas.\"\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:34:17\r\nS.Blatter \u00e9tait le premier au bureau\r\n    et le dernier \u00e0 en repartir.\r\n\r\n19:34:34:22  19:34:36:13\r\n         Il devait savoir.\r\n\r\n19:34:36:18  19:34:40:22\r\n  S'il ne savait pas, virez-le !\r\nS'il savait, mettez-le en prison !\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:43:20\r\n       -Comment voyez-vous\r\n      l'avenir de la FIFA ?\r\n\r\n19:34:44:01  19:34:46:21\r\n      -Elle n'a aucun avenir \r\n      dans sa forme actuelle.\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:49:04\r\n  Qui veut travailler avec elle ?\r\n\r\n19:34:49:09  19:34:54:06\r\nSi vous proposez \u00e0 un grand patron\r\nde faire une photo avec S.Blatter,\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:57:12\r\n  il se cachera sous son bureau.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:02:02\r\n    -Le soutien de nombreuses\r\n  f\u00e9d\u00e9rations pour Sepp Blatter,\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:06:11\r\n  le Valaisan le doit aussi \u00e0 la\r\ncroissance ininterrompue de la FIFA\r\n\r\n19:35:06:16  19:35:07:21\r\n       en terme de revenus.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:09:18\r\n   Depuis sa prise de fonction,\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:13:10\r\n  les sommes brass\u00e9es par la FIFA\r\n       ont plus que d\u00e9cupl\u00e9.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:15:21\r\n        -Sous ses pieds,\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:20:03\r\n  un organigramme qui s'effondre\r\nsous les accusations de corruption.\r\n\r\n19:35:20:08  19:35:23:03\r\n        Et sur sa t\u00eate,\r\nl'\u00e9p\u00e9e de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:26:09\r\n       Mais sous le bras,\r\nde solides r\u00e9sultats financiers.\r\n\r\n19:35:26:13  19:35:29:20\r\n     Le rapport 2014 affiche\r\n    des chiffres historiques.\r\n\r\n19:35:30:01  19:35:34:00\r\nDurant les quatre ans ayant men\u00e9\r\n \u00e0 la Coupe du monde au Br\u00e9sil,\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:01\r\n   la FIFA a encaiss\u00e9 au total\r\n      5,7 mias de dollars.\r\n\r\n19:35:37:06  19:35:41:19\r\nFin 2014, les r\u00e9serves de la FIFA\r\n     culminaient \u00e0 1,52 mia.\r\n\r\n19:35:42:00  19:35:47:20\r\nUne trop grosse machine financi\u00e8re ?\r\n\r\n19:35:48:01  19:35:48:23\r\n          Monstrueuse ?\r\n\r\n19:35:49:04  19:35:51:00\r\n     S.Blatter s'en d\u00e9fend.\r\n\r\n19:35:51:15  19:35:53:21\r\n     -Mon pr\u00e9d\u00e9cesseur m'a dit\r\n\r\n19:35:54:02  19:35:56:05\r\n   que j'avais cr\u00e9\u00e9 un monstre.\r\n\r\n19:35:56:10  19:35:59:02\r\n     Ce n'est pas un monstre.\r\n\r\n19:35:59:07  19:36:04:18\r\n      Mais le foot et la FIFA\r\n   sont devenus tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:36:04:23  19:36:08:22\r\n    C'est le mariage de la t\u00e9l\u00e9\r\n      avec le foot et la FIFA\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:13:22\r\n          qui a provoqu\u00e9\r\n    cette explosion \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:14:12  19:36:17:19\r\n       -Lorsque S.Blatter\r\n    reprend la FIFA en 1998,\r\n\r\n19:36:18:01  19:36:22:20\r\n       les revenus totaux\r\n  sont de 140 mios de dollars.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:27:07\r\n   En quatre ans, les revenus\r\n   sont multipli\u00e9s par cinq.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:30:21\r\nLes d\u00e9penses sont aussi en hausse.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:34:18\r\n C'est le premier effet Blatter.\r\n\r\n19:36:34:23  19:36:38:19\r\n       Ce n'est qu'un d\u00e9but:\r\nles droits TV continuent de grossir\r\n\r\n19:36:39:00  19:36:41:16\r\n     et les droits marketing\r\n      prennent l'ascenseur.\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:45:10\r\n   L'an dernier, les revenus\r\n ont d\u00e9pass\u00e9 2 mias de dollars.\r\n\r\n19:36:45:14  19:36:49:07\r\n   C\u00f4t\u00e9 d\u00e9penses: les projets\r\n de d\u00e9veloppement, ici en rouge,\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:54:07\r\n    stagnent, mais les co\u00fbts \r\n    d'organisation explosent.\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:57:18\r\n    Si la croissance du bilan\r\n        fait foi et loi,\r\n\r\n19:36:57:23  19:37:01:00\r\n  S.Blatter a fait le travail.\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:04:09\r\n        Sauf qu'aux yeux\r\n    de la justice am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:09:07\r\n  la croissance des pots-de-vin\r\n   a suivi celle des revenus.\r\n\r\n19:37:10:08  19:37:17:23\r\n       -Pierre-alain Dupuis,\r\n\r\n19:37:17:23  19:37:20:11\r\n        il est inamovible.\r\n\r\n19:37:20:12  19:37:25:00\r\n     Pourtant, il n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n       \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n19:37:25:02  19:37:27:00\r\n         C'est un \u00e9chec ?\r\n\r\n19:37:27:05  19:37:33:12\r\n     -Il lui a manqu\u00e9 7 voix\r\n  pour \u00eatre \u00e9lu au premier tour.\r\n\r\n19:37:33:14  19:37:36:21\r\n       Il avait l'habitude \r\n       de gagner jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:38:06\r\n         La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:05\r\n   son candidat s'\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9,\r\n        comme aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:42:07  19:37:45:02\r\n    Mais c'est un petit \u00e9chec,\r\n\r\n19:37:45:07  19:37:48:11\r\n       compte tenu du s\u00e9isme\r\n     qu'il a subi aujourd'hui.\r\n\r\n19:37:48:16  19:37:50:00\r\n        C'\u00e9tait impossible\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:22\r\n   pour le candidat Prince Ali \r\n   de revenir au deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n19:37:54:03  19:37:59:07\r\n    \u00c0 la fin, c'est quand m\u00eame\r\n    Sepp Blatter qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:37:59:09  19:38:01:12\r\n    C'est moins net qu'esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:38:01:17  19:38:04:04\r\n         Mais compte tenu\r\n      de ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n19:38:04:09  19:38:07:13\r\n    pour le pr\u00e9sident Blatter,\r\n      c'est un soulagement.\r\n\r\n19:38:07:15  19:38:11:09\r\n        -Entre le scandale\r\n qui n'est pas termin\u00e9 et ce vote,\r\n\r\n19:38:11:13  19:38:13:17\r\n  on voit Sepp Blatter affaibli.\r\n\r\n19:38:13:19  19:38:17:19\r\n     Lorsqu'il est venu parler\r\n     juste apr\u00e8s sa victoire,\r\n\r\n19:38:18:00  19:38:20:15\r\napr\u00e8s le d\u00e9sistement de son rival,\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:17\r\n          il avait l'air\r\n      d'\u00eatre plein d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:38:23:19  19:38:27:23\r\n     Il parlait de se remettre\r\n      au travail d\u00e8s demain.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:32:11\r\n     Je n'ai pas l'impression\r\n  qu'il \u00e9tait abattu ou affaibli.\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:34:16\r\n    Il a re\u00e7u un avertissement.\r\n\r\n19:38:34:18  19:38:40:05\r\n           Il va y avoir\r\n   des n\u00e9gociations avec l'UEFA.\r\n\r\n19:38:40:07  19:38:44:13\r\n     Mais j'ai eu l'impression\r\n  d'avoir un pr\u00e9sident requinqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:44:15  19:38:50:07\r\n    Les victoires acquises dans\r\nla difficult\u00e9 sont les plus belles.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:54:04\r\n          On se r\u00e9jouit\r\n   de l'entendre \u00e0 l'interview.\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:03:20\r\n-Il y a eu Pierre-Alain une fronde\r\nassez forte de la part de l'UEFA.\r\n\r\n19:39:04:01  19:39:05:23\r\n  Des mots terribles de Platini.\r\n\r\n19:39:06:04  19:39:08:02\r\n  Une petite victoire pour lui ?\r\n\r\n19:39:08:07  19:39:10:03\r\n   Comment vont-ils s'entendre ?\r\n\r\n19:39:10:08  19:39:12:01\r\n    -C'est comme en politique.\r\n\r\n19:39:12:06  19:39:16:12\r\n   Sepp Blatter doit maintenant \r\n   tenir compte de l'opposition.\r\n\r\n19:39:16:14  19:39:19:02\r\n On sait d\u00e9j\u00e0 que samedi prochain,\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:23:02\r\n    \u00e0 l'occasion de la finale \r\n    de la Ligue des Champions,\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:24:16\r\n       il y aura une r\u00e9union\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:28:16\r\n      de tous les pr\u00e9sidents\r\n   des associations europ\u00e9ennes.\r\n\r\n19:39:28:21  19:39:32:00\r\nIls vont devoir faire une strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:39:32:05  19:39:33:14\r\n         Un plan d'action.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:36:20\r\nIls vont n\u00e9gocier avec Sepp Blatter.\r\n\r\n19:39:36:23  19:39:42:09\r\n  Il devra tenir compte du nombre\r\nde voix qu'a obtenues le Prince Ali.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:44:00\r\n       Il faut tenir compte\r\n\r\n19:39:44:05  19:39:47:13\r\n   de l'avertissement sans frais\r\n           qu'il a re\u00e7u.\r\n\r\n19:39:47:13  19:39:49:22\r\n-Les USA retirent officiellement Cuba\r\n\r\n19:39:50:03  19:39:53:00\r\n      de la liste des Etats \r\n     soutenant le terrorisme.\r\n\r\n19:39:53:05  19:39:55:01\r\n La Havane y figurait depuis 1982.\r\n\r\n19:39:55:06  19:39:56:21\r\n  Cette d\u00e9cision \u00e9tait attendue.\r\n\r\n19:39:57:02  19:39:59:19\r\n      B.Obama s'y \u00e9tait dit\r\n    favorable le mois dernier.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:03:05\r\n     Le retrait de cette liste\r\n   l\u00e8ve un obstacle \u00e0 la reprise\r\n\r\n19:40:03:10  19:40:06:18\r\n    des relations diplomatiques\r\n       entre les deux pays.\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:11:09\r\n      Les \u00e9lections locales \r\n      ce dimanche en Italie.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:14:20\r\n       Les citoyens de plus\r\n   d'un millier de municipalit\u00e9s\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:17:14\r\n    doivent choisir leur maire,\r\n           sauf \u00e0 Plati.\r\n\r\n19:40:17:19  19:40:21:22\r\nDans cette petite ville de Calabre, \r\naucun candidat n'a os\u00e9 se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:26:06\r\n    La r\u00e9gion est gangr\u00e9n\u00e9e par\r\nla 'Ndrangheta, la mafia calabraise.\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:31:13\r\n -Nich\u00e9e au coeur de la montagne\r\n   fleurie de Calabre, Plati,\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:35:10\r\n   3'800 habitants, une petite\r\n  ville apparemment tranquille.\r\n\r\n19:40:35:14  19:40:37:02\r\n   Trop tranquille peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:40:37:07  19:40:39:06\r\nSur la fa\u00e7ade de l'h\u00f4tel de ville,\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:42:16\r\n     une plaque rend hommage\r\n  \u00e0 Domenico Dimaio, son maire,\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:45:05\r\n       assassin\u00e9 en 1985.\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:48:02\r\n         Depuis 12 ans,\r\n      Plati n'a plus d'\u00e9lu.\r\n\r\n19:40:48:07  19:40:52:19\r\nEt aux \u00e9lections de ce dimanche,\r\n  il n'y en aura pas non plus.\r\n\r\n19:40:54:00  19:40:56:13\r\n    -On a collectivement d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:40:56:18  19:40:59:09\r\n   de ne pr\u00e9senter aucune liste.\r\n\r\n19:40:59:13  19:41:03:15\r\n  Pour protester, parce que Plati\r\n   a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e dans un bourbier\r\n\r\n19:41:03:20  19:41:06:21\r\n    par la politique et l'Etat.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:09:13\r\n  -Nous avions demand\u00e9 un local,\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:11:09\r\n     parce qu'il y a beaucoup\r\n\r\n19:41:11:13  19:41:15:15\r\nde personnes honn\u00eates et passionn\u00e9es\r\n     par la politique \u00e0 Plati.\r\n\r\n19:41:15:20  19:41:19:17\r\n Nous souhaitions commencer cette\r\n bataille pour la d\u00e9mocratie ici.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:08\r\n         Malheureusement,\r\n        on n'a pas r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:41:22:19  19:41:24:10\r\n   -La ville est sous tutelle,\r\n\r\n19:41:24:14  19:41:28:07\r\n  un administrateur ext\u00e9rieur\r\ns'occupe des affaires courantes.\r\n\r\n19:41:28:11  19:41:32:00\r\n   Et la 'Ndrangheta a r\u00e9ussi\r\n \u00e0 d\u00e9courager toute candidature.\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:35:14\r\n       La mafia calabraise\r\ncontinuera \u00e0 faire r\u00e9gner sa loi.\r\n\r\n19:41:36:03  19:41:42:22\r\n -Rome doit donner un signal fort,\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:45:14\r\n       en trouvant le moyen\r\n\r\n19:41:45:19  19:41:49:05\r\n        de rendre possible \r\n        la gestion de Plati\r\n\r\n19:41:49:10  19:41:53:14\r\nselon les principes d\u00e9mocratiques,\r\n   en emp\u00eachant la 'Ndrangheta\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:58:12\r\n  d'attenter \u00e0 la libert\u00e9 de vote\r\n       et de choix des \u00e9lus.\r\n\r\n19:41:59:03  19:42:02:15\r\n    -Dans les rues d\u00e9sertes\r\n  et mal entretenues de Plati,\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:06:05\r\n      difficile de trouver\r\nun habitant acceptant de parler.\r\n\r\n19:42:06:10  19:42:09:09\r\n     Avec ce conseil amical\r\n  au journaliste trop curieux:\r\n\r\n19:42:09:13  19:42:12:05\r\n        \"Tu ferais mieux\r\n      de filmer ailleurs\".\r\n\r\n19:42:13:03  19:42:15:15\r\n     -Les cas de maltraitance\r\n         sur les enfants\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:18:04\r\n          sont \u00e0 nouveau\r\n    en augmentation en Suisse.\r\n\r\n19:42:18:09  19:42:20:14\r\nSelon la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie,\r\n\r\n19:42:20:19  19:42:22:23\r\n        1'400 cas ont \u00e9t\u00e9 \r\n       d\u00e9nonc\u00e9s l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:24:11\r\n        Une hausse de 9 %.\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:29:06\r\n   Elle s'explique en partie par\r\nla sensibilisation du corps m\u00e9dical.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:33:09\r\n  La majorit\u00e9 de ces cas concerne\r\n  des enfants de moins de 6 ans.\r\n\r\n19:42:36:05  19:42:38:22\r\n     La croissance helv\u00e9tique\r\n       a nettement ralenti\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:40:23\r\n       au premier trimestre\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:41:04  19:42:44:18\r\n Le PIB a perdu 0,2 % par rapport\r\n    aux trois mois pr\u00e9c\u00e9dents.\r\n\r\n19:42:44:23  19:42:46:23\r\n           Un recul plus\r\n       important qu'attendu.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:02\r\n       Cons\u00e9quence en grande\r\n       partie du franc fort.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:23\r\n     -Le franc fort a donc des\r\ncons\u00e9quences sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:42:55:04  19:42:59:11\r\nUn exemple avec ces PME actives dans\r\n le secteur des v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:03:02\r\n     Pour elles, la d\u00e9cision \r\n    de la BNS est un coup dur.\r\n\r\n19:43:09:08  19:43:13:16\r\n     -Stromer, porte-drapeau\r\n des PME exportatrices de v\u00e9los.\r\n\r\n19:43:13:21  19:43:16:20\r\n         Comme beaucoup\r\n     d'entreprises suisses,\r\n\r\n19:43:17:01  19:43:21:11\r\n    la firme bernoise mise sur\r\nla qualit\u00e9, le tr\u00e8s haut de gamme.\r\n\r\n19:43:21:15  19:43:25:04\r\n       Son dernier mod\u00e8le\r\n    vaut pr\u00e8s de 6'000 euros.\r\n\r\n19:43:25:09  19:43:30:16\r\n     Il a gagn\u00e9 des dizaines\r\n   de r\u00e9compenses et de tests.\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:33:07\r\n         -Ces r\u00e9compenses\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:35:12\r\n      ont eu un impact fort.\r\n\r\n19:43:35:17  19:43:37:03\r\n       La demande augmente.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:40:19\r\n           Il est arriv\u00e9\r\n  que la production ne suive pas.\r\n\r\n19:43:41:08  19:43:46:23\r\n-Stromer est devenu la r\u00e9f\u00e9rence\r\n des v\u00e9los \u00e9lectriques rapides.\r\n\r\n19:43:47:04  19:43:51:13\r\nMais la PME d\u00e9pend des exportations,\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:55:17\r\n    et la d\u00e9cision de la BNS\r\n    est synonyme de d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:43:56:06  19:43:57:23\r\n        -Ca a \u00e9t\u00e9 un choc.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:00:01\r\n   Notre marge s'est effondr\u00e9e,\r\n\r\n19:44:00:06  19:44:08:00\r\n    et nous avons d\u00fb augmenter\r\nles prix de 8 % dans la zone euro.\r\n\r\n19:44:08:10  19:44:11:23\r\n     -Autre acteur, Flyer,\r\n des v\u00e9los moins haut de gamme.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:13:11\r\n       75 % sont export\u00e9s.\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:16:00\r\nIci, la hausse de prix est de 10 %,\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:21:11\r\n     pour permettre \u00e0 Flyer \r\n     de rester b\u00e9n\u00e9ficiaire.\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:25:09\r\nNous sommes dans le parc naturel\r\n       du Grand Paradis.\r\n\r\n19:44:25:13  19:44:29:10\r\n    Les Genevois de WattWorld\r\n   y ont install\u00e9 leur V\u00e9lib'.\r\n\r\n19:44:29:14  19:44:33:23\r\nDes panneaux solaires pour recharger\r\n       des v\u00e9los \u00e9lectriques.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:36:11\r\n   Pour rester concurrentiels,\r\n\r\n19:44:36:15  19:44:39:23\r\n          ils lanceront\r\n une nouvelle gamme moins ch\u00e8re.\r\n\r\n19:44:40:12  19:44:42:11\r\n   -Le but est de faire un v\u00e9lo\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:45:09\r\n\u00e9conomique pour les collectivit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:45:13  19:44:49:08\r\nEt pas de proposer du haut de gamme.\r\n\r\n19:44:50:00  19:44:54:00\r\n     -Pour WattWorld aussi,\r\nle salut vient des exportations.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:57:15\r\n    Entre les parcs r\u00e9alis\u00e9s\r\n        et ceux \u00e0 venir,\r\n\r\n19:44:57:20  19:45:01:13\r\n     WattWorld est pr\u00e9sent\r\n   dans une douzaine de pays.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:04:07\r\n Leur position de No 1 europ\u00e9en\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:07:10\r\n    est difficile \u00e0 d\u00e9fendre\r\n      avec le franc fort.\r\n\r\n19:45:07:14  19:45:08:13\r\n          La solution ?\r\n\r\n19:45:08:18  19:45:10:19\r\n   Investir dans la recherche,\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:16:10\r\n  comme Stromer qui y consacre \r\n 10 % de son chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:45:17:16  19:45:20:02\r\n -Avec l'arriv\u00e9e des beaux jours,\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:23:05\r\n       c'est aussi le d\u00e9but\r\n    de la saison des mariages.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:27:10\r\n   Des mariages qui se c\u00e9l\u00e8brent\r\nde moins en moins dans les \u00e9glises.\r\n\r\n19:45:27:14  19:45:31:08\r\n Les jeunes couples leur pr\u00e9f\u00e8rent\r\n    d'autres types de rituels.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:33:23\r\n        -Bonjour ma belle.\r\n\r\n19:45:34:04  19:45:37:09\r\n        Ca fait quatre ans\r\n     que nous sommes ensemble,\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:41:04\r\n      mais j'ai l'impression\r\n   que \u00e7a fait depuis toujours.\r\n\r\n19:45:41:16  19:45:45:05\r\n  -Une robe blanche, l'\u00e9change\r\n   de voeux et des alliances.\r\n\r\n19:45:45:10  19:45:47:13\r\nMais aucun pr\u00eatre pour les unir.\r\n\r\n19:45:47:18  19:45:52:23\r\nIls ont choisi de se dire oui devant\r\nTania, c\u00e9l\u00e9brante de mariage la\u00efque.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:56:11\r\n        -Les grands enfants\r\n    que vous \u00eates ont construit\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:18\r\n     dans un d\u00e9sordre organis\u00e9\r\n un monde aux couleursso british.\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:03:05\r\n     -On se reconnaissait pas\r\n\r\n19:46:03:10  19:46:05:07\r\n    dans un mariage \u00e0 l'\u00e9glise,\r\n\r\n19:46:05:11  19:46:07:01\r\n    et c'est quand m\u00eame un cap.\r\n\r\n19:46:07:06  19:46:09:11\r\n      On veut marquer le coup\r\n         avec nos proches.\r\n\r\n19:46:09:15  19:46:12:01\r\n      La c\u00e9r\u00e9monie au civil,\r\n        c'est pas glamour.\r\n\r\n19:46:12:06  19:46:13:08\r\n        C'est li\u00e9 \u00e0 la loi.\r\n\r\n19:46:13:17  19:46:14:16\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:16:02\r\n       certains ingr\u00e9dients\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:18:08\r\n            sont tir\u00e9s\r\n    des c\u00e9r\u00e9monies religieuses.\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:23:11\r\nC'est certainement d\u00fb au fait qu'on\r\na vu plusieurs mariages religieux.\r\n\r\n19:46:23:23  19:46:27:20\r\n-Mais comme tout mariage religieux,\r\n   un mariage la\u00efque se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:29:21\r\nTania, qui a suivi une formation,\r\n\r\n19:46:30:02  19:46:33:15\r\n      rencontre les couples\r\nplusieurs semaines avant le jour J\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:38:06\r\npour faire connaissance et r\u00e9diger\r\n   une c\u00e9r\u00e9monie personnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:44:15\r\n      -Vous aimeriez expliquer\r\npourquoi vous avez choisi ce texte ?\r\n\r\n19:46:46:04  19:46:49:14\r\n-Elle consacre en moyenne 30 heures\r\n\r\n19:46:49:19  19:46:52:11\r\n       pour l'organisation\r\n       d'une c\u00e9l\u00e9bration.\r\n\r\n19:46:52:20  19:46:54:08\r\n     -Ce qui m\u00e8ne mon travail,\r\n\r\n19:46:54:12  19:46:56:00\r\n      c'est la vie des gens,\r\n\r\n19:46:56:05  19:47:00:11\r\n    le message qu'ils veulent\r\nfaire passer, donc je leur demande\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:03:21\r\n   de me raconter leur histoire,\r\n    leur vie, ce qu'ils aiment,\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:07:14\r\n ce qu'ils veulent dire, avec qui\r\n  ils veulent passer ce moment.\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:11:13\r\n -Le mariage religieux, bient\u00f4t\r\n plus qu'en images d'archives.\r\n\r\n19:47:11:18  19:47:16:11\r\nCes 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, leur nombre\r\n   a fortement baiss\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:47:16:15  19:47:19:14\r\n     L'\u00eatre humain a besoin \r\n    de symboliser les choses,\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:22:05\r\n comme l'expliquent les experts.\r\n\r\n19:47:22:10  19:47:26:00\r\n Et comme l'\u00e9glise ou la mairie\r\n      n'ont plus la cote,\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:28:00\r\n  certains vont voir ailleurs.\r\n\r\n19:47:28:11  19:47:29:11\r\n        -Aller faire appel\r\n\r\n19:47:29:15  19:47:31:08\r\n      \u00e0 de nouveaux acteurs,\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:34:01\r\n   des entrepreneurs de rituels\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:37:22\r\n        qui viennent offrir\r\n       de nouveaux contextes\r\n\r\n19:47:38:03  19:47:44:18\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer des mariages,\r\nmais aussi des deuils, des divorces,\r\n\r\n19:47:44:23  19:47:49:22\r\n          et de le faire\r\n     de mani\u00e8re personnalis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:50:11  19:47:54:09\r\n  -Les services d'un c\u00e9l\u00e9brant \r\n  co\u00fbtent en moyenne 2'000 frs.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:58:06\r\n    Ces c\u00e9l\u00e9brants n'ont pas\r\n   de statut l\u00e9gal en Suisse,\r\n\r\n19:47:58:10  19:48:02:21\r\n  contrairement au Canada o\u00f9 ils\r\npeuvent unir l\u00e9galement un couple.\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:07:08\r\n  -A Roland-Garros, les victoires\r\n      de Wawrinka et Federer.\r\n\r\n19:48:07:12  19:48:09:15\r\n         Deux bons matches\r\n         pour les Suisses.\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:14:00\r\nTous deux qualifi\u00e9s pour les 8\u00e8mes\r\n  de finale sans perdre un set.\r\n\r\n19:48:14:16  19:48:17:15\r\n       -Journ\u00e9e tranquille\r\n    pour Federer et Wawrinka.\r\n\r\n19:48:17:20  19:48:21:15\r\n   Le B\u00e2lois a rapidement pris\r\n     le dessus sur Dzumhur.\r\n\r\n19:48:21:20  19:48:25:11\r\nUn break r\u00e9ussi d\u00e8s le 5\u00e8me jeu,\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:28:21\r\n        et un premier set\r\n   remport\u00e9 6-4 en 31 minutes.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:31:00\r\n    Federer a \u00e9vit\u00e9 le pi\u00e8ge\r\n\r\n19:48:31:05  19:48:34:10\r\n      face \u00e0 un adversaire\r\n qu'il n'avait jamais affront\u00e9.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:36:04\r\n     -Je voulais plein d'infos\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:37:04\r\n          avant ce match,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:40:08\r\n    parce que je ne voulais pas\r\n       prendre une surprise.\r\n\r\n19:48:40:12  19:48:44:00\r\n     J'ai jou\u00e9 tr\u00e8s agressif,\r\n j'ai essay\u00e9 de forcer les choses.\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:46:04\r\n      Je peux \u00eatre satisfait.\r\n\r\n19:48:46:15  19:48:50:13\r\n-Le sc\u00e9nario du d\u00e9but de 2\u00e8me manche\r\n    est parfait pour le Suisse.\r\n\r\n19:48:50:18  19:48:52:20\r\nIl fait le break d'entr\u00e9e de jeu.\r\n\r\n19:48:53:01  19:48:59:01\r\n  Federer se balade dans cette\r\nrencontre, \u00e0 l'image de ce point.\r\n\r\n19:48:59:06  19:49:02:14\r\nService-vol\u00e9e, \u00e7a para\u00eet facile.\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:12:08\r\n       Le B\u00e2lois remporte\r\n le 2\u00e8me set 6-3 en 33 minutes.\r\n\r\n19:49:12:12  19:49:15:09\r\n      L'histoire se r\u00e9p\u00e8te\r\n      dans la 3\u00e8me manche.\r\n\r\n19:49:15:13  19:49:18:07\r\n       Break au 4\u00e8me jeu,\r\n     Federer l'emporte 6-2.\r\n\r\n19:49:18:11  19:49:22:02\r\n    Il se qualifie facilement\r\n  pour les huiti\u00e8mes de finale,\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:27:07\r\n sur cette glissade de Dzumhur.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:30:18\r\n     -Wawrinka a aussi v\u00e9cu\r\n      un match tranquille,\r\n\r\n19:49:30:23  19:49:33:18\r\n      face \u00e0 Steve Johnson,\r\n      56\u00e8me au classement.\r\n\r\n19:49:33:23  19:49:37:07\r\n    6-4 dans le premier set,\r\n    remport\u00e9 en 34 minutes.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:40:16\r\n     Le Vaudois s'est montr\u00e9\r\n       solide et confiant,\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:44:07\r\n     aucune baisse de r\u00e9gime\r\n         pour Wawrinka.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:48:17\r\n    Il enl\u00e8ve la 2\u00e8me manche\r\n       6-3 en 28 minutes.\r\n\r\n19:49:48:22  19:49:52:09\r\n     Dans le troisi\u00e8me set,\r\n   l'affaire est vite class\u00e9e.\r\n\r\n19:49:52:13  19:49:55:00\r\n         Stan Wawrinka\r\n   fait le plein de confiance\r\n\r\n19:49:55:05  19:49:57:03\r\n avant les huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:01:11\r\n    -Une poule \u00e0 double usage,\r\n       pour \u00e9viter de tuer\r\n\r\n19:50:01:15  19:50:04:00\r\n     2 mios de poussins m\u00e2les\r\n         \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:07:03\r\n        La Coop d\u00e9veloppe \r\n       cette nouvelle race.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:11:10\r\n Actuellement, l'\u00e9levage a recours\r\n \u00e0 deux esp\u00e8ces tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:50:11:14  19:50:14:15\r\n       L'une pour la viande,\r\n     et l'autre pour la ponte.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:20:19\r\n   -Ces poules sont d'un genre\r\nparticulier: Madame pond les oeufs\r\n\r\n19:50:21:00  19:50:24:11\r\n           et Monsieur\r\n    est \u00e9lev\u00e9 pour sa viande.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:29:06\r\n   David Bruendler a accept\u00e9\r\n de tester 2'000 de ces poules.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:32:08\r\n-Au d\u00e9but j'\u00e9tais assez sceptique,\r\n\r\n19:50:32:12  19:50:37:12\r\nmais finalement, cette nouvelle race\r\n\r\n19:50:37:17  19:50:41:17\r\n     est tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e9lever.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:45:17\r\n   -L'avantage de cette race,\r\n\r\n19:50:45:22  19:50:50:08\r\nc'est d'offrir une vie aux poussins\r\n femelles, comme aux petits m\u00e2les.\r\n\r\n19:50:50:12  19:50:55:05\r\nDepuis les ann\u00e9es 1950, la g\u00e9n\u00e9tique\r\n a d\u00e9velopp\u00e9 des races sp\u00e9cialis\u00e9es\r\n\r\n19:50:55:10  19:50:57:08\r\n pour maximiser les rendements.\r\n\r\n19:50:57:12  19:51:00:20\r\nOn a d'un c\u00f4t\u00e9 le poulet de chair:\r\n        m\u00e2les et femelles.\r\n\r\n19:51:01:01  19:51:04:13\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 des pondeuses,\r\non ne tire pas profit des m\u00e2les.\r\n\r\n19:51:04:18  19:51:08:22\r\n2,2 mios de poussins sont chaque\r\nann\u00e9e \u00e9tourdis au CO2 puis tu\u00e9s.\r\n\r\n19:51:09:08  19:51:11:05\r\n-Si vous s\u00e9lectionnez une pondeuse,\r\n\r\n19:51:11:10  19:51:12:21\r\n   elle est mauvaise productrice\r\n\r\n19:51:13:02  19:51:19:07\r\n     de chair et inversement.\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:22:15\r\n         On a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s\r\n de s\u00e9parer les lignes d'hybrides,\r\n\r\n19:51:22:20  19:51:25:21\r\n          pour la ponte\r\n     ou pour l'engraissement.\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:11\r\n-Les chercheurs allemands acc\u00e9l\u00e8rent\r\n    les recherches pour pouvoir\r\n\r\n19:51:31:16  19:51:36:08\r\n  d\u00e9terminer le sexe du poussin\r\n  avant le stade embryonnaire.\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:38:15\r\n   Cette technique permettrait\r\n\r\n19:51:38:20  19:51:41:21\r\n   de rem\u00e9dier \u00e0 l'\u00e9limination\r\n     syst\u00e9matique des m\u00e2les.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:45:06\r\n   En attendant, la race duale\r\n    se veut une alternative.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:49:05\r\nMais ces poules restent un compromis\r\n     entre les deux g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:51:04\r\n    Cela a des cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:51:51:13  19:51:53:14\r\n -Ces animaux sont moins efficaces\r\n\r\n19:51:53:19  19:51:55:18\r\n    que les races sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:51:55:23  19:51:58:11\r\nLes poules d\u00e9livrent moins d'oeufs\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:02:12\r\n     et il y a moins de chair\r\n        dans les poulets.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:11:22\r\n    On devra faire la facture\r\npour voir si le projet est viable.\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:15:15\r\n     -Uniquement disponible\r\n      en Suisse allemande,\r\n\r\n19:52:15:20  19:52:20:02\r\n poules et oeufs co\u00fbtent plus cher\r\npour des produits moins comp\u00e9titifs.\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:24:00\r\n  La carte \u00e9thique saura-t-elle\r\n convaincre un march\u00e9 de niche ?\r\n\r\n19:52:24:05  19:52:25:12\r\n        Bilan: fin juin.\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:29:01\r\n        -Parler aux m\u00e9dias,\r\n       s'exprimer en public.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:04\r\n  Deux qualit\u00e9s essentielles pour\r\n  qui veut faire de la politique.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:37:13\r\nMais l'exercice n'est pas si simple\r\n et m\u00e9rite un peu d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:39:13\r\n   C'est le Journal de campagne.\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:42:01\r\n        -Venez seulement !\r\n\r\n19:52:42:06  19:52:48:06\r\n         Voici le plateau\r\n    o\u00f9 va se d\u00e9rouler le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:52:48:19  19:52:51:13\r\n    -Parler devant une cam\u00e9ra,\r\n       ce n'est pas facile.\r\n\r\n19:52:51:18  19:52:56:05\r\n    Un groupe de candidats UDC\r\nest venu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 pour s'exercer.\r\n\r\n19:52:56:19  19:53:00:15\r\n  Pour commencer, des conseils\r\n   des responsables du parti.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:04:13\r\n    -Il ne faut pas consid\u00e9rer\r\n  le journaliste comme un ennemi.\r\n\r\n19:53:04:18  19:53:07:04\r\n    -V\u00e9rifiez les pellicules !\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:09:00\r\n   -Le regard, c'est important.\r\n\r\n19:53:09:05  19:53:10:10\r\n       -La coupe de cheveux.\r\n\r\n19:53:10:14  19:53:14:05\r\n      -On a tendance \u00e0 fuir\r\n  la personne avec qui on parle,\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:16:11\r\n   quand on n'est pas \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:53:16:21  19:53:19:00\r\n   -Lui, il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:53:19:05  19:53:21:11\r\n   C'est le r\u00e9dacteur en chef.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:26:23\r\n     -Ce \"M\u00e9dia Training\" est\r\nun service offert aux entreprises.\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:29:10\r\n Mais aussi aux partis politiques.\r\n\r\n19:53:29:14  19:53:30:11\r\n          -Ca paie bien ?\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:33:10\r\n          -Ca paie assez\r\n      pour d\u00e9gager une marge.\r\n\r\n19:53:33:14  19:53:39:17\r\n   Mais nous n'avons pas un r\u00f4le\r\n   de coach pour ces candidats.\r\n\r\n19:53:40:03  19:53:42:15\r\n -On passe au premier exercice.\r\n\r\n19:53:43:01  19:53:44:23\r\n -Thierry Dubois, municipal \u00e0 Gy.\r\n\r\n19:53:45:04  19:53:47:08\r\n             M\u00e9decin ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:47:12  19:53:50:04\r\n       -Quel \u00e2ge avez-vous ?\r\n             -53 ans.\r\n\r\n19:53:51:15  19:53:54:15\r\n   -C'est une interview serr\u00e9e\r\n        de trois minutes,\r\n\r\n19:53:54:20  19:53:57:05\r\n \u00e0 laquelle tous doivent passer.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:00:06\r\n  -Si vous construisez une villa,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:05:06\r\n    vous pr\u00e9f\u00e9rez la construire\r\nsur un roc ou sur du sable mouvant ?\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:07:15\r\n        -Vous \u00eates un roc ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:08\r\n      -Globalement, c'est bon\r\n     pour un premier exercice.\r\n\r\n19:54:11:19  19:54:14:23\r\n   -A l'heure de la critique,\r\n      se pose la question\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:17:18\r\n      du rapport de force \r\n      avec le journaliste.\r\n\r\n19:54:18:04  19:54:20:03\r\n  -Qui am\u00e8ne l'autre o\u00f9 il veut ?\r\n\r\n19:54:20:08  19:54:22:16\r\n        Vous voulez parler\r\n       des th\u00e8mes de l'UDC.\r\n\r\n19:54:22:21  19:54:28:00\r\nLui veut peut-\u00eatre mettre le doigt\r\n  sur quelque chose d'important.\r\n\r\n19:54:28:05  19:54:32:10\r\n      C'est celui qui arrivera\r\n\u00e0 prendre le leadership sur l'autre.\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:35:11\r\n     -Prendre le leadership,\r\n         pas si facile.\r\n\r\n19:54:35:15  19:54:39:06\r\n         Comme le montre\r\n le deuxi\u00e8me exercice, un d\u00e9bat.\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:43:11\r\n-On essaye d'influencer le peuple,\r\n         c'est qui \"on\" ?\r\n\r\n19:54:43:15  19:54:46:02\r\n  -C'est une politique g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:54:46:07  19:54:51:17\r\nC'est dans le sens qu'on n'accepte\r\n     pas ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:51:22  19:54:53:20\r\n     -L\u00e0, tu es en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:01  19:54:56:05\r\nTu continues de parler, c'est bon.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:17\r\n     -Le peuple est influenc\u00e9\r\n      par diff\u00e9rents partis.\r\n\r\n19:54:59:22  19:55:01:21\r\n           -Dont l'UDC ?\r\n            -Notamment.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:04:03\r\n -Donc l'UDC influence le peuple.\r\n\r\n19:55:04:08  19:55:06:17\r\n-On sent la panique dans le regard.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:11:02\r\n     Tu r\u00e9ponds un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:55:11:19  19:55:15:21\r\n    -Apr\u00e8s encore 20 secondes\r\n        d'explication...\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:20:05\r\n       -On les prend un peu\r\n        pour des moutons.\r\n\r\n19:55:20:10  19:55:26:10\r\n     Ils doivent s'exprimer...\r\n\r\n19:55:26:14  19:55:28:17\r\n              Euh...\r\n\r\n19:55:30:03  19:55:34:06\r\n-Connaissez-vous cette publication,\r\n         \"La Politique\" ?\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:40:10\r\n    C'est le PDC qui publie \u00e7a,\r\n   il y a un \u00e9dito de Darbellay.\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:19\r\n         Il y a Darbellay,\r\n       Darbellay, Darbellay.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:47:10\r\n        On pourrait penser\r\n que c'est distribu\u00e9 gratuitement,\r\n\r\n19:55:47:14  19:55:50:11\r\n    mais \u00e7a co\u00fbte cinq francs.\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:52:23\r\n      Ca vous rassure, non ?\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:04\r\n  A la municipalit\u00e9 de Lausanne,\r\n\r\n19:55:56:09  19:55:59:11\r\n           trois membres\r\n    sont candidats au National.\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:04:03\r\n        Olivier Fran\u00e7ais,\r\nDaniel Br\u00e9laz et Marc Vuilleumier.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:07:13\r\n  Deux d'entre eux se retireront\r\n    de la Ville l'an prochain,\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:09:20\r\n  le troisi\u00e8me h\u00e9site \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:56:10:01  19:56:12:13\r\n   Pour un municipal lausannois\r\n          \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:16:06\r\n       le Conseil national \r\n       est un EMS attirant.\r\n\r\n19:56:17:12  19:56:19:09\r\n     Daniel Br\u00e9laz, candidat ?\r\n\r\n19:56:19:13  19:56:22:23\r\n  En 1979, quand il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n       au Conseil national,\r\n\r\n19:56:23:04  19:56:26:12\r\n        c'\u00e9tait le premier\r\nparlementaire \u00e9cologiste au monde.\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:29:08\r\nC'est chou comme il militait, non ?\r\n\r\n19:56:29:12  19:56:35:20\r\n   Puis il a quitt\u00e9 le National,\r\n      il est revenu, reparti.\r\n\r\n19:56:36:01  19:56:39:16\r\n      1979, c'\u00e9tait une ann\u00e9e\r\n         de durs \u00e0 cuire.\r\n\r\n19:56:39:21  19:56:44:11\r\n   Les deux autres petits jeunes\r\n \u00e9taient P.Couchepin et C.Blocher.\r\n\r\n19:56:44:14  19:56:47:08\r\n     A la semaine prochaine !\r\n\r\n19:56:48:13  19:56:52:23\r\n-Cartonner avec un livre qui parle\r\nde l'intestin et de la digestion,\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:54:11\r\n       ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:54:16  19:56:57:19\r\n    Pourtant \"Le charme discret\r\n    de l'intestin\" s'est vendu\r\n\r\n19:56:58:00  19:57:00:21\r\n        \u00e0 plus d'un million\r\n    d'exemplaires en Allemagne.\r\n\r\n19:57:01:02  19:57:03:11\r\n        L'auteure s'appelle\r\n          Giulia Enders,\r\n\r\n19:57:03:15  19:57:07:11\r\nune \u00e9tudiante en m\u00e9decine de 24 ans.\r\n\r\n19:57:09:19  19:57:13:20\r\n     -C'est un monde peupl\u00e9\r\n   de bact\u00e9ries et d'hormones.\r\n\r\n19:57:14:01  19:57:16:06\r\n  Un monde qui sort de l'ombre,\r\n\r\n19:57:16:11  19:57:21:05\r\n avec le bestseller de G.Enders, \r\n\"Le charme discret de l'intestin\".\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:24:23\r\n         La jeune femme\r\n   est fascin\u00e9e par les selles\r\n\r\n19:57:25:04  19:57:29:10\r\n    depuis sa premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n          de m\u00e9decine.\r\n\r\n19:57:31:04  19:57:33:06\r\n    -Beaucoup de gens ont honte\r\n\r\n19:57:33:11  19:57:35:09\r\n     de parler de l'intestin.\r\n\r\n19:57:35:13  19:57:38:11\r\n Mais quand on s'int\u00e9resse \u00e0 lui,\r\n\r\n19:57:38:16  19:57:43:05\r\non r\u00e9alise qu'il travaille beaucoup\r\n   et qu'il prend soin de nous.\r\n\r\n19:57:43:17  19:57:45:22\r\n    -Son ouvrage s'est \u00e9coul\u00e9\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:49:14\r\n       \u00e0 plus d'un million\r\n   d'exemplaires en Allemagne.\r\n\r\n19:57:49:19  19:57:52:17\r\n          Sa recette:\r\n du savoir gastroent\u00e9rologique,\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:55:04\r\nbeaucoup d'humour et de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n19:57:55:09  19:57:57:11\r\n    Depuis 2012, elle brille\r\n\r\n19:57:57:16  19:58:03:22\r\n  dans les slams scientifiques\r\n  des universit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:58:04:03  19:58:08:21\r\nSur sc\u00e8ne, elle a appris \u00e0 parler\r\nsans d\u00e9tours de ce sujet d\u00e9licat.\r\n\r\n19:58:09:11  19:58:13:09\r\n        -Quand la bouillie\r\n de nourriture dig\u00e9r\u00e9e est pr\u00eate,\r\n\r\n19:58:13:13  19:58:16:04\r\n        elle se rapproche \r\n       du sphincter interne\r\n\r\n19:58:16:09  19:58:22:02\r\n   qui s'ouvre et laisse passer\r\n     une petite bouch\u00e9e test.\r\n\r\n19:58:22:20  19:58:25:16\r\n      -Un agent litt\u00e9raire \r\n     la rep\u00e8re sur Internet.\r\n\r\n19:58:25:21  19:58:27:19\r\n Elle se lance dans l'\u00e9criture,\r\n\r\n19:58:28:00  19:58:31:23\r\n        et devient une star\r\nde la m\u00e9decine et de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:35:03\r\n          Son message:\r\n    bichonnez votre intestin,\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:38:16\r\n      car c'est quasiment \r\n      un deuxi\u00e8me cerveau.\r\n\r\n19:58:39:02  19:58:42:11\r\n    -L'intestin peut faire plus\r\n      qu'aller aux toilettes.\r\n\r\n19:58:42:15  19:58:44:23\r\n          Il entretient\r\n    notre syst\u00e8me immunitaire.\r\n\r\n19:58:45:03  19:58:49:11\r\n Ce qui est passionnant, c'est les \r\nrelations entre intestin et cerveau,\r\n\r\n19:58:49:16  19:58:52:20\r\net son influence sur notre humeur.\r\n\r\n19:58:53:11  19:58:56:06\r\n     -Tandis que son livre \r\n     fait le tour du monde,\r\n\r\n19:58:56:11  19:59:02:04\r\n G.Enders poursuit sa d\u00e9couverte\r\n  de l'intestin \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:59:03:09  19:59:06:12\r\n     -Ce rappel pour conclure:\r\n      Sepp Blatter est r\u00e9\u00e9lu\r\n\r\n19:59:06:17  19:59:08:11\r\n    \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:59:08:15  19:59:14:23\r\n   Le Suisse aurait d\u00fb conc\u00e9der\r\n        un deuxi\u00e8me vote.\r\n\r\n19:59:15:04  19:59:18:01\r\n        Mais le prince Ali\r\n      a annonc\u00e9 son retrait.\r\n\r\n19:59:18:06  19:59:22:04\r\n       A 79 ans, Sepp Blatter\r\nrempile donc pour un cinqui\u00e8me mandat\r\n\r\n19:59:22:09  19:59:24:01\r\n       \u00e0 la t\u00eate de la FIFA.\r\n\r\n19:59:25:02  19:59:26:22\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:11\r\nTout de suite, la m\u00e9t\u00e9o du weekend,\r\n\r\n19:59:29:16  19:59:32:13\r\n     suivie du premier \u00e9pisode\r\n      de \"Bonjour la Suisse\".\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:01\r\n    Un feuilleton documentaire\r\n    qui a suivi pendant un an\r\n\r\n19:59:36:06  19:59:39:15\r\n  le quotidien de quatre familles\r\n    qui s'installent en Suisse.\r\n\r\n19:59:39:20  19:59:41:06\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:43:08\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:43:21  19:59:48:18\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, V.Gerber, A.Giddey\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:52:00\r\n      PROCHAINS PROGRAMMES:\r\n  20H10RTS UnBonjour la Suisse\r\n     20H10RTS DeuxFootball\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-29T18:12:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505435302", "durationSec": 133, "title": "FRIGO POULES 2 PAD_RTS000000533546", "excerpt": "L'exploitant agricole David Bruendler et la Coop d\u00e9veloppent une nouvelle race de poule, la poule \u00e0 double usage. Cette race duale est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 la fois pour la ponte et \u00e0 la fois pour sa viande.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["AVICULTURE", "POULE"], "thematicCorporations": ["COOP"], "sequenceIds": ["1435794"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435303", "durationSec": 114, "title": "SO BERLIN GIULLIA ENDERS_RTS000000536147", "excerpt": "Le livre \"Le Charme discret de l'intestin\" de Guilia Enders s'est vendu \u00e0 plus d'1 million d'exemplaires. Rencontre avec l'auteur, une \u00e9tudiante allemande en m\u00e9decine de 24 ans.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "INTESTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435304", "durationSec": 117, "title": "SO CHIFFRE D AFFAIRE_RTS000000536313", "excerpt": "Depuis l'entr\u00e9e en fonction \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA de Sepp Blatter, la FIFA a vu ses chiffres d'affaires augmenter de mani\u00e8re ininterrompue. Fin 2014, les r\u00e9serves de la FIFA culminaient \u00e0 plus d'1 milliard et demi de francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "VAUCHER, Soazig", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435305", "durationSec": 23, "title": "SO CUBA LISTE_RTS000000536317", "excerpt": "Certains candidats aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 suivent des formations pour se pr\u00e9parer \u00e0 la campagne \u00e9lectorale. Ainsi, les candidats de l'UDC suivent une formation sur comment parler aux m\u00e9dias et s'exprimer en public organis\u00e9e par la t\u00e9l\u00e9vision La T\u00e9l\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1505435306", "durationSec": 108, "title": "SO ELEX CALABRE_RTS000000536172", "excerpt": "C\u00e9line Schoenenweid et Martin Schoenenweid ont d\u00e9cid\u00e9 de c\u00e9l\u00e9brer la\u00efquement leur mariage. Tania Kohler, c\u00e9l\u00e9brante, les aide \u00e0 organiser leur propre c\u00e9r\u00e9monie de mariage. De plus en plus de Suisses choisissent de se marier en dehors de l'\u00e9glise et de la mairie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505435307", "durationSec": 15, "title": "SO ENFANTS 2_RTS000000536129", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Roger Federer, qui a battu le Bosniaque Damir Dzumhur en 6-4 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP. \nVictoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu l'Am\u00e9ricain Steve Johnson en 6-4 6-3 6-2 lors du 3e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros comptant pour l'ATP."}, {"internalArchiveId": "AA1505435308", "durationSec": 113, "title": "SO FIFA NEWS_RTS000000536345", "excerpt": "Itw du journaliste \u00e9cossais Andrew Jennings, qui analyse l'implication du pr\u00e9sident de la FIFA Joseph Blatter dans le scandale de corruption touchant l'association fa\u00eeti\u00e8re du football mondial. Andrew Jennings a notamment d\u00e9clar\u00e9 que la FIFA n'avait aucun avenir dans sa formule actuelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505435309", "durationSec": 32, "title": "SO IM JOUR 2_RTS000000536338", "excerpt": "La d\u00e9cision de la BNS d'abandonner le taux plancher de 1,20 frans pour 1 euro a eu une influence sur certaines PME du secteur de fabrication des v\u00e9los \u00e9lectriques en Suisse. Entre chutes des marges ou hausse des prix, ces entreprises doivent choisir."}, {"internalArchiveId": "AA1505435310", "durationSec": 250, "title": "SO JOURNAL DE CAMPAGNE_RTS000000536238", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1435811"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435311", "durationSec": 153, "title": "SO MARIAGE LAIQUE_RTS000000536032", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MARIAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435312", "durationSec": 105, "title": "SO ROLAND GARROS_RTS000000536230", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1435717"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435313", "durationSec": 43, "title": "SO SONORE JENNINGS_RTS000000536183", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SPORT ET ARGENT"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435314", "durationSec": 131, "title": "SO VELO ELECTRIQUE 3_RTS000000536114", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "AOSTE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "TAUX DE CHANGE"], "sequenceIds": ["1435736", "1435739"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506435680", "summary": "Paris : extraits match de tennis entre Roger Federer, joueur de tennis suisse, et Damir Dzumhur, joueur de tennis bosniaque. Itw Roger Federer. Balle de match remport\u00e9e par Roger Federer.\nExtraits match de tennis entre Stanislas Wawrinka, joueur de tennis suisse, et Steve Johnson, joueur de tennis am\u00e9ricain. Balle de match remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka.", "id": "1435717", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435699", "summary": "Oberwangen, entreprise Stromer, personnes travaillant \u00e0 la fabrication de v\u00e9los \u00e9lectriques. Itw de Tomi Viiala, directeur des ventes Stromer.\nHuttwil, entreprise Flyer, personnes travaillant \u00e0 la fabrication de v\u00e9los \u00e9lectriques.", "id": "1435736", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435702", "summary": "Parc naturel du Grand Paradis, borne Wattworld avec panneaux solaires permettant de recharger v\u00e9lo en libre service. Itw de Ivan Steimer, co-directeur Wattworld.", "id": "1435739", "visualThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["VAL-D'AOSTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435757", "summary": "Root, \u00e9levage de poules. itw de David Bruendler, exploitant agricole bio. Itw de Ruedi Zweifel, pr\u00e9sident d'Aviforum. Itw de Basil Moerikofer, responsable du projet Coop.\nEmission Kassensturz, 19.04.2011 : \u00e9levage de poussins.\nEmission 10Vor10, 31.01.2014 : recherche sur oeufs.", "id": "1435794", "visualThemes": ["POULE", "AVICULTURE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435774", "summary": "Int studio La T\u00e9l\u00e9, membres de l'UDC participant \u00e0 formation media training pour s'exprimer en public et parler aux m\u00e9dias dont Jean-Charles Legris, candidat Conseil national UDC Neuch\u00e2tel, Claude-Alain Voiblet, coordinateur romand et candidat au national UDC Vaud, et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud. Itw de Nasrat Latif, r\u00e9dacteur en chef La T\u00e9l\u00e9. Candidats s'entra\u00eenant \u00e0 itw et d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.", "id": "1435811", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1593199", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018794", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-912401CB-9B71-4C99-9D14-4F9B3B1BBEB2", "internalArchiveId": "912401CB-9B71-4C99-9D14-4F9B3B1BBEB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces people qui squattent les listes f\u00e9d\u00e9rales : Commentaire de Roger Guignard avec l\u2019interview de Jacques de Haller, ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH)", "publicationDate": "2015-05-29T00:00:00Z", "summary": "On les appelle les outsiders, ou les \u00ab Quer-einsteiger \u00bb. Ils sont journalistes, sportifs, ou patrons d'entreprise, ils se pr\u00e9sentent aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sans avoir fait leurs gammes dans un parti politique. Raymond Lor\u00e9tan, pr\u00e9sident de la SSR, pl\u00e9biscit\u00e9 par le PDC genevois, ou Roger K\u00f6ppel, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, nomin\u00e9 pour le Conseil national par l'UDC zurichoise font partie des novices qui d\u00e9clenchent enthousiasme ou col\u00e8re.", "durationSec": 193, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "campagne \u00e9lectorale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-27T13:45:33Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Haller, Jacques de", "role": "ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses (FMH)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1433004", "internalArchiveId": "AA1505432960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-26T00:00:00Z", "durationSec": 1775, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6811893", "imageURL": "http://www.rts.ch/6811896.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Inde: plus de 500 personnes seraient mortes des cons\u00e9quences de la canicule", "Fribourg souhaite simplifier les d\u00e9marches en mati\u00e8re de cr\u00e9ation de zones \u00e0 30 km/h", "Zurich va b\u00e2tir un centre de proc\u00e9dure destin\u00e9 aux requ\u00e9rants d'asile en plein centre-ville", "VS/ Le minimag: 2 hommes participent chaque ann\u00e9e \u00e0 l'ouverture du col du Grand-St-Bernard", "Votation du 14 juin: entretien avec Fran\u00e7ois Bachmann concernant l'initiative de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral de 20% sur les successions", "Le 12h45", "Burundi: les habitants fuient massivement leur pays touch\u00e9 par la crise politique et l'ins\u00e9curit\u00e9", "Application de l'initiative contre l'immigration de masse: r\u00e9action du conseiller national Guy Parmelin (UDC)", "L'invit\u00e9 culturel: Guillaume Long pr\u00e9sente sa bande dessin\u00e9e consacr\u00e9e \u00e0 la gastronomie", "Nouveaux horaires CFF: les pr\u00e9cisions de Jessica Renaud, \u00e0 Lausanne", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Le mercure d\u00e9passe largement les moyennes habituelles cette ann\u00e9e.", "Certains cantons semblent faire preuve de plus de pragmatisme que d'autres dans ce domaine.", "Un choix du secr\u00e9taire d'Etat aux migrations qui s'inscrit dans le cadre de la restructuration du domaine de l'asile.", "Ils sont tous deux aux commandes de machines de d\u00e9neigement.", "Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident du Parti \u00e9vang\u00e9lique, en est l'un des initiants.", "L'ONU avance de plus le chiffre provisoire de 3'000 cas de chol\u00e9ra.", "La bande dessin\u00e9e s'intitule \"A boire et \u00e0 manger\" et compte plusieurs tomes."], "variantIds": ["ece-6703785", "ece-6701303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T06:00:33Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018747\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:00 > 0:00:02) [92%] : \r\n3 3 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:06) [77%] : \r\nPas de c'est \u00e7a parce que maintenant, la fa\u00e7on de se reparler d'ici l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:00:28 > 0:00:29) [94%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:50 > 0:00:51) [90%] : \r\nIl y a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:21) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette 12 45 dont voici tout de suite le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:02:05) [90%] : \r\nLe nouvel horaire des CFF pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Lausanne, le plus important changement depuis Rail 2000, des tron\u00e7ons renforc\u00e9e, plus de liaisons r\u00e9gionales par exemple pour mort joue Granson mais des points noirs \u00e9galement, notamment pour le Jura, on se rend sur place dans un instant de nouveaux sites d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations a fait son choix Zurich recevra le 1er centre de traitement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en plein centre ville dans le quartier ouest d'ici 5 ans, 360 requ\u00e9rants devrait lui \u00eatre h\u00e9berg\u00e9es l'exode au Burundi, chass\u00e9s par la crise politique et l'ins\u00e9curit\u00e9, les habitants fuient en masse pour rejoindre les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Tanzanie des camps o\u00f9 le chol\u00e9ra s'est d\u00e9clar\u00e9 l'ONU parle de 3000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:29) [93%] : \r\nDe la neige \u00e0 l'affiche de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux professionnels de la route, elle nous emm\u00e8ne sur le col du Grand Saint-Bernard \u00e0 la rencontre des hommes qui, \u00e0 coup de fraiseuse retira la route et nous parlerons bande dessin\u00e9e et gastronomie en fin de journal avec Guillaume Long qui publie le 3\u00e8me tome de ses aventures culinaires r\u00e9unis sous l'intitul\u00e9 \u00e0 boire et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:32 > 0:03:03) [92%] : \r\nSi vous \u00eates usagers des chemins de fer inscrivez la date du 13 cendres dans votre agenda, les changements de pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par les CFF sont cons\u00e9quents, c'est m\u00eame le plus important changement depuis Rail 2000, globalement, l'offre sera l\u00e9g\u00e8rement \u00e9toff\u00e9 1 pourcent sur sur l'ensemble du trafic, plus 4 pourcent pour pour le trafic r\u00e9gional, mais il faudra \u00e9galement compter avec des suppressions de trains et des temps de parcours plus long Jessica Renaud, on va voir tout de suite avec vous les principaux changements concernant la Suisse romande avec tout d'abord un gros point noir, la r\u00e9gion du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:36) [89%] : \r\nIl y a le gros point noir, effectivement, c'est le Jura, les voyageurs au d\u00e9part de Moutier et de et de Del\u00e9mont n'auront plus de liaisons directes pour Lausanne et Gen\u00e8ve, ils devront syst\u00e9matiquement changer de train \u00e0 Bienne, donc les villes de Moutier et de Del\u00e9mont sortent du r\u00e9seau principal des CFF des CFF qui se veut toutefois rassurant, cette situation devrait \u00eatre temporaire et surtout les correspondances ne devrait pas faire faire perdre de temps aux voyageurs 2\u00e8me point relev\u00e9 les travaux d'adaptation du r\u00e9seau baptis\u00e9 chantier 2030, qui aura des cons\u00e9quences sur l'Arkema.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:38 > 0:04:18) [92%] : \r\nOui, alors il y a surtout un gros, gros chantier, donc en 2030, vous l'avez dit, qui va provoquer beaucoup beaucoup de perturbations, en effet, les travaux ont lieu entre Renault et Lausanne ou entre Lausanne et le Valais, donc il y aura effectivement beaucoup de perturbations et les premi\u00e8res annonc\u00e9es sont effectivement un temps de trajet prolong\u00e9 de 3 minutes entre Gen\u00e8ve et Lausanne, il y aura aussi des trains ponctuellement supr\u00eame supprim\u00e9 en direction du Valais, il faudra \u00e9galement compter avec lui, trains supprim\u00e9s chaque jour et puis il faudra s'attendre \u00e0 des fermetures temporaires de lignes sur l'arc l\u00e9manique donc beaucoup, beaucoup de perturbations annonc\u00e9es pour ces prochains mois et malheureusement ces prochaines ann\u00e9es et puis quand m\u00eame, Jessica tout de m\u00eame quelques bonnes nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:20 > 0:04:53) [93%] : \r\nAh oui, alors il y en a aussi un par exemple, le canton de Neuch\u00e2tel l'ensemble du trafic r\u00e9gional passera \u00e0 une cadence de 30 minutes grosse grand sont par exemple qui va \u00e9galement rejoindre RER Vaudois et qui aura aussi \u00e9galement un train toutes les 30 minutes, lyc\u00e9enne de Bienne qui s'arr\u00eatera d\u00e9sormais \u00e0 Morges et puis un gain de temps de 18 minutes sur la ligne entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall donc aussi beaucoup d'am\u00e9lioration puisque 8 ans pourcent des trains changent d'horaire, donc vous l'avez dit le conseil pour les utilisateurs, c'est d'aller se renseigner avant le 13 d\u00e9cembre prochain merci beaucoup Jessica.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:53 > 0:05:36) [90%] : \r\nEt puis signalons encore \u00e0 propos de trafic ferroviaire le projet d'extension de la gare de Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve pourrait co\u00fbter 800 millions de francs de plus que pr\u00e9vu \u00e0 charge du canton, information, nos coll\u00e8gues de la radio RTS devis\u00e9 \u00e0 1,2 milliards de francs, la facture atteindrait 2 milliards la diff\u00e9rence serait due \u00e0 des difficult\u00e9s techniques qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans la 1\u00e8re \u00e9tude les autorit\u00e9s cantonales ont demand\u00e9 une contre- expertise, un centre de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e destin\u00e9 aux requ\u00e9rants d'asile en plein centre ville de Z\u00fcrich, du Rivest, l'un des quartiers les plus branch\u00e9s de la ville, c'est le choix du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, un choix qui s'inscrit dans le cadre de la Restructuration du domaine de l'asile explication Franck dis nous disions No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:38 > 0:05:49) [91%] : \r\nC'est dans le quartier industriel Trendy de Z\u00fcrich, au coeur du Kreis fut 9 que sera construit un nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile d\u00e8s 2020, ce site devrait accueillir jusqu'\u00e0 360 migrants un choix id\u00e9al selon les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:50 > 0:06:05) [93%] : \r\nNous sommes convaincus que c'est un endroit id\u00e9al pour accueillir un centre d'accueil, c'est un quartier qui \u00e9taient ouverts aux nouveaut\u00e9s ou \u00e0 ce genre d'utilisation et d'un autre c\u00f4t\u00e9, il est clair pour la ville de Z\u00fcrich et qu'elle veut soutenir la Conf\u00e9d\u00e9ration dans ses d\u00e9marches en mati\u00e8re de r\u00e9forme de l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:05 > 0:06:23) [90%] : \r\nCar la Conf\u00e9d\u00e9ration est en train de repenser compl\u00e8tement le domaine de l'asile, elle a entam\u00e9 une longue qu\u00eate pour d\u00e9finir une vingtaine de Centres f\u00e9d\u00e9raux apr\u00e8s Chevry, dans le canton de Fribourg Kreuzlingen Altstetten dans la r\u00e9gion Ouest : la ville de Z\u00fcrich est donc le 4\u00e8me site confirm\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 chaque annonce des craintes parfois tr\u00e8s vives, comme \u00e0 Chevry.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:24 > 0:06:35) [89%] : \r\nN\u00e9gatif foyer je comprends toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien que les gens se font des soucis qu'ils ont des questions, mais les r\u00e9actions sont sont plus ou moins poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:37 > 0:06:50) [90%] : \r\nCes sites accueilleront jusqu'\u00e0 5000 requ\u00e9rants et fonctionneront sur le mod\u00e8le d'un projet pilote actuellement test\u00e9e \u00e0 Dury t\u00e2tonne, tous les acteurs sont r\u00e9unis sous un m\u00eame toit et ils ont pour objectif de r\u00e9duire la dur\u00e9e des proc\u00e9dures un maximum de 140 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:52 > 0:07:08) [87%] : \r\nOn voit qu'on arrive \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, et puis on aimerait aussi bien organis\u00e9s, encore meilleur, organiser l'H\u00e9rault moi pour les personnes qui ne se qui ne re\u00e7oivent pas d'asile en Suisse avec les cantons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:09 > 0:07:21) [92%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, il s'agit d\u00e9sormais de convaincre le voisinage du site Duttweiler, car ce lieu \u00e9tait une option lors de la planification du centre- pilote mais l'association de quartier avaient vivement protest\u00e9, cette fois, le peuple devra se prononcer sur la cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:22 > 0:07:50) [92%] : \r\nUne application stricte et sans tergiversations de l'initiative contre l'immigration de masse \u00e0 ce que r\u00e9clame l'UDC pour le parti \u00e0 l'origine du texte, le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas la volont\u00e9 populaire et ne limitera pas l'immigration, l'UDC qui s'exprime dans le cadre de la consultation, estime qu'une immigration annuelle pr\u00e8s de pr\u00e8s de 8 ans qui 1000 personnes qu'en 2014 est insupportable et ruine \u00e0 long terme, la Suisse, fin de citation, on \u00e9coute le Conseil national Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:50 > 0:08:17) [93%] : \r\nNulle part dans ce projet, on le voit, nous, ne serait-ce qu'une petite mesure permettant d'atteindre ce but, m\u00eame sur des restrictions en mati\u00e8re de regroupement familial, soit des restrictions en mati\u00e8re d'assurance sociale augmenter le le d\u00e9lai par exemple pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de l'argent, ch\u00f4mage \u00e0 24 mois plut\u00f4t qu'une ann\u00e9e, m\u00eame \u00e7a, \u00e7a ne figure pas dans le projet donc c'est extr\u00eamement d\u00e9cevant pour choisir un 12 f\u00e9minisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:17 > 0:08:36) [97%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la visite hier soir de Jean-Claude Junker \u00e0 David Cameron dans la perspective du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne promis lors de sa campagne le 1er ministre britannique r\u00e9\u00e9lu triomphalement il y a quelques jours, a tenu \u00e0 rassurer le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, son pays a besoin d'un nouvel accord avec Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:37 > 0:08:50) [95%] : \r\nLe chol\u00e9ra fait des ravages dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Tanzanie, l'ONU articule le chiffre de 3000 cas, principales victimes les burundais chass\u00e9s de leur pays par la crise politique et l'ins\u00e9curit\u00e9 depuis hier l'exode et massif Alain Christ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:52 > 0:09:55) [94%] : \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s burundais marche depuis pr\u00e8s de 10 heures, ils sont en train de fuir leur pays pour aller se rendre dans le camp de Mpigo en Tanzanie 70000 Burundais seraient d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s, selon l'Organisation internationale pour les migrations, rien que ces 10 derniers jours, plus de 12000 personnes auraient fui le Burundi, le Burundi conna\u00eet de graves tensions \u00e0 l'approche des \u00e9lections qui ont \u00e9t\u00e9 d'ailleurs repouss\u00e9 au 5 juin dans 10 jours, l'autorit\u00e9 du pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza est totalement remis en cause par un important mouvement populaire, les autorit\u00e9s sont sous pression dimanche dernier, l'une des figures de l'opposition faire et son garde du corps ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des bandits arm\u00e9s, la population a peur du pouvoir coller \u00e0 la il y avait des soldes des militaires ici mais ils n'ont rien fait attendue et les opposants \u00e0 un 3\u00e8me mandat du pr\u00e9sident ne baisse pourtant pas les bras, de violentes manifestations ce en au moins un mort et des dizaines de bless\u00e9s se sont encore d\u00e9roul\u00e9es hier dans la capitale et dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions du pays, \u00e0 Bujumbura, la police a tir\u00e9 avec des balles r\u00e9elles sur les manifestants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:58 > 0:10:20) [93%] : \r\nNous n'arr\u00eaterons plus de manifester tant qu'il est au pouvoir, ils tirent sur nous m\u00eame si nous nous battons pour notre dignit\u00e9 et pendant ce temps, les gens fuient en Tanzanie, or, aux derni\u00e8res nouvelles, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s confirme qu'une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra frappe maintenant en tout cas 3000 personnes dans les camps d\u00e9j\u00e0 surpeupl\u00e9s de r\u00e9fugi\u00e9s vers lesquels se dirige justement, tous ces gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:22 > 0:10:31) [94%] : \r\nIl a suffi de 6 secondes et de vents \u00e0 plus de 250 kilom\u00e8tres heure pour d\u00e9vast\u00e9 une ville au Mexique, une puissante tornade a d\u00e9truit des dizaines de maisons et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:31 > 0:10:43) [94%] : \r\nProvoqu\u00e9 la mort d'au moins 13 enfants la tornade s'est produite apr\u00e8s de fortes pluies sur une ville proche de la fronti\u00e8re du Texas et des pr\u00e9cipitations de gr\u00eale se sont \u00e9galement produites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:44 > 0:11:00) [91%] : \r\nTandis qu'en Asie, l'un des frapp\u00e9e par une canicule exceptionnelle en quelques jours, plus de 500 personnes ont succomb\u00e9, principalement dans les \u00c9tats du sud, o\u00f9 les temp\u00e9ratures approche les 50 degr\u00e9s les vagues de chaleur ne sont pas rares dans le pays, mais cette ann\u00e9e, le mercure a largement d\u00e9pass\u00e9 les moyennes habituelles, Antoine, 6 matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:03 > 0:11:19) [93%] : \r\nC'est un soleil de plomb qui \u00e9crase litt\u00e9ralement les habitants du sud de l'Inde depuis plusieurs jours, une vague de chaleur exceptionnelle c'est abattu sur le sous- continent, rien que dans les \u00c9tats du talent, Ghana et de l'Andra Pradesh pr\u00e8s de 430 personnes ont p\u00e9ri, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 500 pour l'ensemble du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:19 > 0:11:33) [82%] : \r\nBridgestone, la vague de chaleur touche principalement le telle Anne gamin et l'Andra Pradesh, nous avons enregistr\u00e9 des temp\u00e9ratures d\u00e9passant les 47 degr\u00e9s dans l'\u00c9tat du talent Ghana c'est taux record qui n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint depuis 10 ans du la m\u00eame am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:34 > 0:11:42) [90%] : \r\nLes victimes sont principalement des gens expos\u00e9s ou particuli\u00e8rement vuln\u00e9rable ouvrier de chantier, personnes \u00e2g\u00e9es, enfants ou sans domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:45 > 0:12:01) [92%] : \r\nMon fr\u00e8re \u00e9tait admis si il a une grave insolation quand il est all\u00e9 au travail ce matin, son \u00e9tat \u00e9tait tr\u00e8s s\u00e9rieux, les gens disent que la temp\u00e9rature a d\u00e9pass\u00e9 les 45 gr\u00e9 hier c'est vraiment \u00e9touffant, je n'ai jamais vu une telle vague de chaleur ici, le gouvernement devrait prendre des mesures pour nous aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:02 > 0:12:11) [94%] : \r\nUn gouvernement qui a promis une aide financi\u00e8re pour les victimes, la vague de chaleur, elle devrait persister jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e de la mousson, pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:12 > 0:12:29) [94%] : \r\nRetour en Suisse romande avec la d\u00e9marche de la ville de Fribourg aupr\u00e8s des autorit\u00e9s cantonales pour tenter de simplifier les d\u00e9marches en mati\u00e8re de cr\u00e9ation de zones \u00e0 30 kilom\u00e8tres heure, car dans ce domaine, certains cantons semble faire preuve de plus de pragmatisme que d'autres, le point avec Karine R\u00e9gina.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:30 > 0:12:46) [88%] : \r\nTrop de proc\u00e9dures administratives, la ville de Fribourg en a marre et demande plus de souplesse au comptant pour instaurer les zones 20 ou 30 kilom\u00e8tres heure qu'elle d\u00e9sire, actuellement il y a 3 autorit\u00e9s qui sont impliqu\u00e9s dans le processus de d\u00e9cision et les dossiers prennent du retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:46 > 0:12:56) [90%] : \r\nOn a certainement perdu 2, 3, voire 4 mois sur sur certaines, certaines proc\u00e9dures \u00e0 cause de ses ses complexit\u00e9s qu'on conna\u00eet aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:56 > 0:13:00) [97%] : \r\nAux yeux de l'Association suisse pour l'am\u00e9nagement national, les solutions existent pourtant bel et bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:01 > 0:13:15) [94%] : \r\nUne piste possible qui serait celle de faire une d\u00e9l\u00e9gation plus importante aux grandes villes aux grandes communes en leur permettant de d\u00e9cider aussi de la limitation de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:15 > 0:13:18) [94%] : \r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que demandent aujourd'hui la ville au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:18 > 0:13:30) [93%] : \r\nIl faut naturellement \u00e0 savoir faire des ressources humaines des comp\u00e9tences techniques, et l\u00e0 il y a, je dirais une autonomie communale \u00e0 respecter, il y a un cadre l\u00e9gal qui permet des d\u00e9l\u00e9gations de comp\u00e9tences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:30 > 0:13:42) [91%] : \r\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9 plus de comp\u00e9tences aux communes, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'a fait le canton de Vaud pour Neuch\u00e2tel il y a m\u00eame qu'une seule proc\u00e9dure en vigueur mais \u00e0 Fribourg la la t\u00eate, loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et des constructions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:42 > 0:14:07) [89%] : \r\nPose probl\u00e8me, une autre piste serait celle d'appliquer l'article 3 du r\u00e8glement d'application de la la technique qui veut que tous les \u00e9l\u00e9ments relatifs \u00e0 un projet soit publi\u00e9 en m\u00eame temps, parce qu'actuellement c'est pas le cas actuellement, c'est pas le cas cet article pour la cr\u00e9ation des zones 30, il reste un peu lettre morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:07 > 0:14:12) [93%] : \r\nAujourd'hui la ville de Fribourg et le canton cr\u00e9\u00e9 un groupe de travail reste \u00e0 trouver un terrain d'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:13 > 0:15:27) [93%] : \r\nLa marque horlog\u00e8re neuch\u00e2teloise Ulysse Nardin va licencier 26 personnes sur ses sites de La Chaux-de-Fonds et du Locle, \u00e0 la fin mai, l'entreprise invoque l'adaptation aux besoins du march\u00e9 \u00e0 fin f\u00e9vrier \u00e0 soci\u00e9t\u00e9 employait 320 collaborateurs, les mesures de ch\u00f4mage partiel, appliqu\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e ne seront pas reconduites et puis Neuch\u00e2tel encore, la commune de Val de rue suspend sa d\u00e9cision de proc\u00e9der \u00e0 des alcootest surprise sur le lieu de travail des employes et public apr\u00e8s les inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton, il compte examiner le dossier et prendre position sur cette base, l'ex\u00e9cutif dira s'il confirme ou non la ann\u00e9e en imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral de 20 pourcent sur sur les successions et les donations pour renflouer les caisses de l'AVS et le plan de la gauche et du Parti \u00e9vang\u00e9lique, une initiative populaire sur laquelle nous voterons le 14 juin l'imp\u00f4t ne serait appliqu\u00e9e qu'aux fortunes de plusieurs millions, ce qui en fait pour ses partisans, la taxe la plus \u00e9quitable possible un pi\u00e8ge mortel, au contraire, selon ses adversaires, qui risque de nuire \u00e0 tout un pan de l'\u00e9conomie et notamment \u00e0 de nombreuses PME pour en parler, nous recevons Fran\u00e7ois Bachmann, vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du parti \u00e9vang\u00e9lique, l'un des initiants bonjour 20 pourcent d'imp\u00f4ts sur les successions, c'est bien plus que l'imp\u00f4t existant dans plusieurs cantons, vous \u00eates gourmand trop gourmands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:15:55) [90%] : \r\nJe crois pas qu'on est gourmand, c'est un imp\u00f4t qui est tout \u00e0 fait dans la norme internationale donc assez sa frappe a fui les contribuables, contrairement \u00e0 ce que les opposants pr\u00e9tendent c'est un imp\u00f4t qui est, qui est tr\u00e8s mesur\u00e9 parce que avec la franchise de 2 millions il commence tr\u00e8s, tr\u00e8s bas si vous h\u00e9ritez de 2 millions et demi vous avez un imp\u00f4t de 4 pourcent sur sur le sur votre h\u00e9ritage sur votre masse successorale, donc c'est pas, c'est pas un imp\u00f4t qui fait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:55 > 0:16:03) [92%] : \r\nC'est pas un pont qui fait tr\u00e8s mal, c'est pas ce que pensent les PME Pascal Broulis aussi a relay\u00e9 cette inqui\u00e9tude beaucoup exprim\u00e9 votre initiative risque de faire des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:03 > 0:16:40) [87%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est le 2\u00e8me point o\u00f9 il faut que les adversaires lisent le texte, je suis s\u00fbr qu'ils l'ont lu, mais qui disent la v\u00e9rit\u00e9 aux votants, nous avons une clause dans le texte d'initiative qui dit que pour les entreprises qui font partie d'un h\u00e9ritage, un autre taux s'applique notamment aussi pour les paysans, le taux 0 donc la la, c'est dans le texte, il faut juste le lire et donc pour les entreprises, c'est le Parlement qui d\u00e9terminera le taux et la franchise, on parle aujourd'hui d'une franchise de 50 millions et d'un taux de 5 pourcent payable payable sur 10 ans donc l\u00e0 vous voyez que c'est vraiment pas le tueur d'entreprise qui est, qui est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:40 > 0:16:47) [94%] : \r\nQuoi qu'il en soit, quoi qu'il en soit, c'est une incertitude de plus dans un climat \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 tendues entre le franc fort, les cons\u00e9quences du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:48 > 0:17:16) [90%] : \r\n\u00e0 cette incertitude li\u00e9e au changement certainement, maintenant si on pr\u00e9f\u00e8re assez certitude la le f\u00e9odalisme qui est pr\u00f4n\u00e9 par nos adversaires, ce qui est dr\u00f4le, parce que c'est le Parti lib\u00e9ral, qui avait introduit l'imp\u00f4t sur les successions, dans les ann\u00e9es 1860 70 aujourd'hui, apparemment, ils se battent pour quelqu'un d'autre pour le les familles riches pour les familles qui ont qui sont actionnaires des grandes entreprises suisses et pour qu'ils puissent garder leurs meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:16 > 0:17:43) [92%] : \r\nFran\u00e7ois Bachmann, merci beaucoup, je pr\u00e9cise que, demain, nous recevons le conseiller national PLR Jacques Bourgeois, adversaires de l'initiative, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux professionnels de la route, au mois de mai, les pr\u00e9paratifs s'acc\u00e9l\u00e8rent pour ouvrir le col du Grand Saint-Bernard \u00e0 la circulation, un contre la montre dont le r\u00e9sultat d\u00e9pend tout particuli\u00e8rement de 2 hommes aux commandes des machines de d\u00e9neigement Florence \u00e0 rencontrer, c'est dans les derniers jours de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:44 > 0:18:03) [87%] : \r\nA \u00e9t\u00e9 long, c'est un clich\u00e9 que de l'or et dire une banalit\u00e9 que de s'en lamenter, mieux vaut donc ouvrir la route \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, au Grand-Saint-Bernard, voici comment les choses se passent, tandis que dans le tunnel routier, les travaux se poursuivent sur la montagne, les fraiseuse cherche la vieille route au fond d'une tranch\u00e9e dans la profondeur par endroit atteint 8 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:05 > 0:18:15) [94%] : \r\nCertaines choses ne changent pas, m\u00eame si l\u00e0 aussi c'est un clich\u00e9 de le dire en 2015, 20000 toujours, comme lors du grand m\u00e9nage sur la route du Saint-Bernard, les hommes ont chang\u00e9, pas les contraintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:25) [72%] : \r\nProbl\u00e8me : 4 et la apr\u00e8s semelle nature abus de travail \u00e0 cause du danger, la voil\u00e0, la neige est trop mouill\u00e9 dans la machine, un parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:25 > 0:18:31) [91%] : \r\nAu volant de la fraiseuse, Jo\u00ebl Darbellay, m\u00e9canicien dans la dameuse Claude Lathion, agriculteur et Charpentier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:32 > 0:18:35) [62%] : \r\nFaut travailler qu'on improvise commence la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:35 > 0:18:39) [84%] : \r\nCe travail, tous 2 y consacrent 2 \u00e0 3 semaines de leur temps par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:40 > 0:18:48) [86%] : \r\nJ'aime bien les films, j'aime bien conduire, j'ai vu dans la montagne, le paysage sont tous tous les jours, on voit les premi\u00e8res marmottes qui sortent de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:51 > 0:18:58) [68%] : \r\nPour commencer, assez p\u00e9nible, il faut toujours attentif, il faut pas r\u00eaver la vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:02 > 0:19:09) [91%] : \r\nUn m\u00e9tier p\u00e9nible mais qui gagne en confort quand le col a \u00e9t\u00e9 rejoint plus de pique- nique, un repas au chaud dans l'hospice de Saint-Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:09 > 0:19:27) [84%] : \r\nLorsqu'on partage en reprend comme comme maintenant on laisse \u00e0 moment travail c\u00f4t\u00e9 Pyongyang de tout autre chose, de tout ce qui nous passe par la t\u00eate emb\u00eate un peu les gens qui nous quant au raconter des conneries oui effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:29 > 0:19:37) [92%] : \r\nUn moment de d\u00e9tente qui ne fait pas oublier que se joue chaque ann\u00e9e ici un vrai contre- la-montre l'ouverture du col est vivement attendu que ce soit par les touristes, ou l'hospice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:37 > 0:19:53) [87%] : \r\nComme une colonie sauvage, c'est pas tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait vrai parce que c'est \u00e0 ce moment o\u00f9 la circulation commenc\u00e9e il y a encore quelques difficult\u00e9s sur la route, il y a quelques ann\u00e9es, l'\u00e9quipe qui peut s'affaisser, on a peut-\u00eatre encore quelques nuages \u00e0 faire quelques difficult\u00e9s dans le sens l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:54 > 0:20:05) [95%] : \r\nCette ann\u00e9e, la route jusqu'au \u00e0 l'hospice sera ouverte d\u00e8s ce jeudi, c\u00f4t\u00e9 suisse, mais pour aller en Italie, il faudra \u00eatre patient et attendre quelques jours de plus un d\u00e9lai toujours trop court pour les habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:06 > 0:20:09) [85%] : \r\nJ'aurait souhait\u00e9 pr\u00e9server leur intimit\u00e9, un peu plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:15 > 0:20:19) [95%] : \r\n\u00e0 boire et \u00e0 manger, tout un programme que nous propose votre invit\u00e9 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:19 > 0:20:36) [89%] : \r\nOui, entre recettes de cuisine, carnet de route couramment et critique culinaire vous \u00e9grener votre passion pour la gastronomie en BD Guillaume Long bonjour bonjour alors \u00e0 boire et \u00e0 manger, c'est d'abord un blog vous parlez de cuisine depuis 6 ans maintenant, comment est n\u00e9 ce projet, cette envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:21:05) [89%] : \r\nAlors je sais un coup de fil avec une directement de du Monde Point FR, qui \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait Boris Razon, qui s'appelle toujours d'ailleurs brestoise et \u00e7a s'est fait un peu comme \u00e7a sur un esp\u00e8ce de coup de bluff parce que on avait une lecture en commun qui \u00e9tait le gourmet solitaire, il y avait beaucoup aim\u00e9 et quand il m'avait demand\u00e9 de d'ouvrir un blog de gastronomie pour Le Monde Point FR comme moi je sais pas trop ce que j'allais faire, il avait dit est-ce que ce sera un peu dans l'esprit du bon mais c'\u00e9tait, j'avais dit oui voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a que je veux faire, au total c'est c'est pas du tout \u00e7a, 6 ans apr\u00e8s, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:15) [90%] : \r\nAlors c'est un bloc qui fait plusieurs milliers de visites par jour, c'est un livre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est quoi la diff\u00e9rence entre un blog on peut interagir et ce livre qui fait un peu le livre de recettes l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:34) [82%] : \r\nConcernant la question en blog, c'est-\u00e0-dire qu'on a les commentaires donc mais ils permettent publie une recette souvent de de l'am\u00e9liorer, que c'est un peu une esp\u00e8ce de forum interactif comme \u00e7a, alors que l'\u00c9gypte, c'est beaucoup plus un travail solitaire o\u00f9 finalement on est derri\u00e8re Les plonge le b\u00e9lier et puis voil\u00e0, puis on travaille et puis on a les r\u00e9actions des gens enfin des Lecteurs, quelques mois apr\u00e8s quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:34 > 0:21:37) [92%] : \r\nIl y a des grands changements entre ce que vous faites sur le blog et le r\u00e9sultat final corriger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:37 > 0:22:01) [90%] : \r\nIl y en a pas tant que \u00e7a, il y a un changement de couleur surtout parce que j'ai une m\u00e9thode de couleur pour le Bloc qui va tr\u00e8s vite, alors que pour, c'est beaucoup plus travailler dans les averses avec des vraies couleurs qu'avec des d\u00e9cors un peu plus soign\u00e9e et sinon je rajoute aussi quelques pages mais globalement non c'est c'est un peu une arnaque d'acheter vivres il faut-il enfin le contenu gratuit sur le blog apr\u00e8s on peut acheter 10 mais c'est pour des raisons pratiques, par exemple pour l'avoir pour le dire chez soi le soir o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:02 > 0:22:08) [92%] : \r\nAlors on va se plonger dans votre univers, celui d'\u00e0 boire et \u00e0 manger mais pas seulement avec un sujet sign\u00e9 Marie \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:10 > 0:24:11) [89%] : \r\nUn dessin simple cursif des tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9 au tout d\u00e9but de Guillaume Long il y a une BD autobiographique comme un poisson dans l'\u00eele, il raconte l'amiti\u00e9, la suite, les services sont cuites remporte m\u00eame le Prix T\u00f6pffer de la Ville de Gen\u00e8ve en 2003, dipl\u00f4m\u00e9 des Beaux-Arts, le Genevois est un touche-\u00e0-tout qui aime varier les styles de ces histoires imaginons par exemple l'enfance des grands artistes comme Giuseppe Archimboldo ce peintre de portraits fruit\u00e9s ou encore L\u00e9onard de Vinci et son Homme de Vitruve dans un autre Style, voici tes les aventures d'un gar\u00e7onnet farceur au pouvoir surprenant mais le domaine dans lequel Guillaume Long se taille une jolie r\u00e9putation c'est la gastronomie gr\u00e2ce \u00e0 son blog culinaire et ces bandes cuisiner intitul\u00e9 \u00e0 boire et \u00e0 manger \u00e0 Bam, pour les intimes, le gourmet, il Croque au sens propre comme au figur\u00e9, la bouffe, se mettant en sc\u00e8ne tant\u00f4t derri\u00e8re les fourneaux pour nous enseigner des recettes de tomates caram\u00e9lis\u00e9 ou de Parmentier choux-fleurs, tant\u00f4t en critiquable d'appel Madrid des r\u00e9cits culinaires qui m\u00e8ne Guillaume Long jusqu'\u00e0 sa Suisse natale, comme ici \u00e0 Lausanne dans ce restaurant chinois, v\u00e9ritable coup de coeur du dessinateur qui vont encore la saveur de la salade de l'annuaire ou de la soupe sous le Genevois M. donc voyager gr\u00e2ce \u00e0 ses papilles et nous entra\u00eene avec humour au fil de ses d\u00e9couvertes gr\u00e2ce \u00e0 des personnages phares comme le fameux Jean Kevin l'arch\u00e9type de l'ado qui n'y conna\u00eet rien en cuisine et croit par exemple que le taboul\u00e9 se fait sacril\u00e8ge avec du couscous, une grand- m\u00e8re libanaise remet alors sur la voie de l'authenticit\u00e9, avec ses grains de boules Bourg de temps \u00e0 autre, monsieur Gallimard, l'\u00e9diteur caricatur\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame pointe son nez dans les planches pour \u00e9toffer les recettes, tout comme Jean-Pierre Coffe, le gardien de la bonne bouffe \u00e0 mi- chemin entre le livre de recettes, la critique gastronomique et la BD humoristique, c'est donc une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la bonne ch\u00e8re d'un dessinateur, bon vivant clairement plus becs sal\u00e9s que sucr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:12 > 0:24:16) [71%] : \r\nOui, alors \u00e7a Bex plut\u00f4t souvenais pas Beckham, elle vous avez contr\u00e9 la serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:16 > 0:24:45) [86%] : \r\nEn fait je ne pas m'emb\u00eater quand je cuisine et du coup, j'aime bien faire \u00e7a un peu \u00e0 l'arrach\u00e9 en en improvisant et \u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 il y a pas beaucoup de place \u00e0 l'improvisation, souvent au gramme pr\u00e8s, et d'ailleurs dans dans les histoires, souvent je j'en fais appel au bon sens des des gens et Jordi, par exemple, si vous prenez l'avion de son pages en 400 grammes parce que si la personne en face de moi est un gros mangeur ben du coup \u00e7a sera passer m\u00eame c'est \u00e0 elle de d'avoir un bon jugement sur ce qu'elle va acheter, c'est pour cette raison que j'avais les desserts, parce que c'est un peu trop rigoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:45 > 0:24:46) [85%] : \r\nPas question de go\u00fbt, donc vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:47 > 0:24:51) [81%] : \r\nAlors non, parce qu'il y a, il y a des desserts que j'adore, comme par exemple la tarte au citron Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:52 > 0:24:54) [90%] : \r\n\u00e7a vient d'o\u00f9 cette passion, la cuisine et cuisiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:25:23) [90%] : \r\nMais elle me vient de ma m\u00e8re que je regardais souvent faire quand j'\u00e9tais petit, m'se jeter sur la sur la table de cuisine et je faisais mes devoirs et, en fait, voil\u00e0 je la je la regarde en m\u00eame temps, puis apr\u00e8s, c'\u00e9tait aussi une question pratique, c'est-\u00e0-dire que quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, je me suis aper\u00e7u que soit je me nourrissais au restaurant universitaire, et dans ces cas-l\u00e0, j'ai pas tr\u00e8s bien o\u00f9 \u00e7a pour le m\u00eame prix, je me faisais de la bouffe avec par exemple un paquet de en paquet de spaghettis, des tomates et de l'ail et puis voil\u00e0, on avait d\u00e9j\u00e0 qui \u00e9tait pas mal quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:23 > 0:25:32) [90%] : \r\nAlors on le disait avant ce votre blog marchent bien vous livre aussi, vous \u00eates traduit en allemand, en espagnol, en italien, \u00e7a vous fait quoi d'\u00eatre un peu l'ambassadeur d'une certaine cuisine fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:32 > 0:25:54) [90%] : \r\nL'ambassadeur, c'est un bien grand mot, mais \u00e7a permet surtout de voyager gratuitement, donc \u00e7a c'est assez cool et puis apr\u00e8s \u00e7a nourrit d'autres carnets de voyage, voil\u00e0, c'est vrai que souvent les les gens, les gens le prennent pour un journaliste, que je travaille pour Le Monde Point FR alors je suis avant tout un auteur de BD et des formes demande par exemple en Espagne on demand\u00e9 souvent mon point de vue sur la gastronomie mondiale mais je n'en ai pas plus que n'importe qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:55 > 0:26:06) [90%] : \r\nOr aujourd'hui, on voit un engouement pour la cuisine, votre livre en est un exemple, mais il y a des centaines d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 qui s'amuse avec la cuisine comment vous expliquez ce rapport aussi fort \u00e0 ce qu'on fait dans une cuisine aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:07 > 0:26:28) [87%] : \r\nAlors j'ai pas la t\u00e9l\u00e9, donc je regarde la plupart de ces \u00e9missions-l\u00e0, je pense que les gens, ils ont peut-\u00eatre besoin de de faire des choses de l'arm\u00e9e en fait parce que enfin c'est comme \u00e7a que j'ai analys\u00e9 avec le temps, mais c'est vrai que on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a de plus, tout est de plus en plus d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s et peut-\u00eatre que les gens ont besoin mon donn\u00e9e de revenir \u00e0 des valeurs comme \u00e7a et de de faire des choses avec leurs mots, \u00e7a passait par le bricolage ou ou par la boue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:28 > 0:26:33) [89%] : \r\nAlors peut-\u00eatre voyez donner un conseil de recettes faciles \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs des choses avec leurs mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:33 > 0:27:12) [87%] : \r\nAlors pour faire les choses avec leurs mains, moi je suis un passionn\u00e9 de bo\u00eete de sardines et collectionne journ\u00e9e entre 400 et 600 chez moi je pense plut\u00f4t chez mes parents parce que il y a pas la place, voil\u00e0, et du coup il y a une recette qui est tr\u00e8s facile \u00e0 faire, c'est une une bo\u00eete de sardines, au fond, donc prenez une bo\u00eete de sardines vous vid\u00e9 de son huile d'olive vous couper de la mains si vous les mettez entre les filets de sardines l\u00e0- dessus, vous arrosez de sauce soja de gens chambreur dans le demi- citron press\u00e9 et puis apr\u00e8s vous vous rajoutez un petit peu d'huile l\u00e0 vous avez enlev\u00e9 de la bo\u00eete au d\u00e9but et vous laisser griller 100 minutes au four, c'est super bon et m\u00eame pour les gens qui aiment pas les sardines, on g\u00e9n\u00e9ralise, alors \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:12 > 0:27:22) [92%] : \r\nMerci beaucoup, \u00e7a fait saliver, donc on rappelle \u00e0 boire et \u00e0 manger 3\u00e8me du nom, il y a eu marre et vous serez demain \u00e0 la librairie, papiers gras \u00e0 Gen\u00e8ve pour une s\u00e9ance d\u00e9dicace demain apr\u00e8s- midi, merci beaucoup Guillaume Long merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:22 > 0:27:31) [90%] : \r\nT\u00e9l\u00e9spectateurs ont pris note, merci beaucoup, comme lundi vous avez rendez- vous avec le Zapping de TV5 Monde, la s\u00e9lection des gens de la semaine, nous a livr\u00e9 par Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:37 > 0:27:44) [87%] : \r\nMoins de 30 pourcent de de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 15 ans le Canada Pippo tr\u00e8s-t-il ses citoyens et le reste du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:44 > 0:27:51) [87%] : \r\nMonsieur Harper n'a jamais la moindre intention de travailler contre les changements climatiques, il ne croit pas dans la science des changements climatiques, tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:51 > 0:28:00) [92%] : \r\nToujours au coeur de la pol\u00e9mique, les sables bitumineux selon rapport secret, le gouvernement n'aurait aucune intention de r\u00e9duire leur extraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:00 > 0:28:09) [95%] : \r\nLe gouvernement souhaite en faire le moins possible, surtout ne pas toucher aux sables bitumineux et le Canada est en train litt\u00e9ralement de rater la transition \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:09 > 0:28:21) [92%] : \r\nProchaine conf\u00e9rence climat \u00e0 Paris en novembre, \u00e9preuve de force ou de v\u00e9rit\u00e9 donnant donnant en France contre plus de flexibilit\u00e9 Michelin \u00e9pargne son usine de Roanne, plus de 700 emplois sauv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:21 > 0:28:25) [83%] : \r\nPour savoir aussi quelques sacrifices pour l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:25 > 0:28:30) [89%] : \r\nFini le pneu moyenne gamme, vive le pneu de luxe \u00e0 coups de la mutation 80 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:30 > 0:28:38) [81%] : \r\nLa seule fa\u00e7on qu'on avait pour pourcent sortir c'\u00e9tait puisque investissent fortement et puis quand opposition de cette usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:38 > 0:28:52) [87%] : \r\nOuverture 7 jours sur 7, en cas de besoin l'accord ferait r\u00eaver d'autres sites Michelin flexibilit\u00e9 le mot du XXIe si\u00e8cle \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision belge s'int\u00e9resse au nouveaux mondes du travail flexible vous Dijon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:52 > 0:29:01) [84%] : \r\nFini le bureau classique, il n'y a plus de poste fixe les employ\u00e9es ont acc\u00e8s \u00e0 toutes sortes d'espaces de travail du bureau partag\u00e9 au box pour passer un coup de fil bruyant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:01 > 0:29:05) [91%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a change, un des \u00e9conomies pour les entreprises et pour les salari\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:05 > 0:29:16) [92%] : \r\nMalheureusement dans 90 pourcent voire voire plus des entreprises qui se revendique du Nouveau Monde du travail, on a simplement mis en place certains outils et il manque cette vision du management de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:16 > 0:29:25) [82%] : \r\nPour r\u00e9sumer : la forme change, le fond, pas tellement c'est pavlovien Pavillon bleu rime illico avec vacances et avec vacanciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:25 > 0:29:30) [68%] : \r\nC'est la station la 1\u00e8re stations qui aussi jolie quoi, c'est \u00e7a qu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:30 > 0:29:38) [84%] : \r\n396 Pavillon bleu, accord\u00e9 en 2015 le gage d'une eau de baignade limpide le s\u00e9same pouvoir affluer les touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:38 > 0:29:45) [91%] : \r\n650 bateaux, on a 2600 camping-car qui viennent sur le site, je pense que c'est vrai v\u00e9ritablement quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:45 > 0:29:50) [88%] : \r\nLe pavillon bleu, f\u00eate ses 30 ans, allez tous en choeur, joyeuse, anniversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:54 > 0:30:10) [94%] : \r\nEt ce soir locales vous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de parents d'\u00e9l\u00e8ves mobilis\u00e9s dans la campagne neuch\u00e2teloise pr\u00e8s de La Chaux-de-Fonds 2 \u00e9coles sont menac\u00e9es de fermeture pour la rentr\u00e9e prochaine, notamment en raison d'un manque d'effectifs, les parents propose tout simplement de racheter les b\u00e2timents, reportage \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:11 > 0:30:18) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chebbi ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 ans m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:27 > 0:30:29) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:00 > 0:31:05) [69%] : \r\n\u00e0 la de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:21 > 0:31:22) [72%] : \r\n\u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:23 > 0:31:47) [82%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien, j'ai peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 l'avance, \u00e7a va pas mal C\u00f4te oui on appr\u00e9cie, maintenant, je n'avais pas le faire et je le fais quand m\u00eame non mais la remplace \u00e0 quelqu'un d'autre pour couleur locale, donc on a fait les les basses communicante des chaises musicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:55 > 0:31:58) [97%] : \r\nJ'avais envie d'\u00eatre avec toi comme \u00e7a avec du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:20 > 0:32:27) [71%] : \r\nDonc de lui forcer \u00e7a bien, on accorde-t-on demand\u00e9 qu'on passe comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:27 > 0:32:38) [87%] : \r\nAu m\u00eame pas, tu sais, je me vois \u00e0 l'image de gentil, moi comme mais tu peux t'asseoir, \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:02 > 0:33:04) [83%] : \r\nC'est justement l'essaimage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:17 > 0:33:25) [86%] : \r\nMais j'\u00e9tais en train de faire \u00e7a, moi ce matin non pas aussi beau, mais je faisais des grands nettoyages de printemps, j'avais tous sortis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:27 > 0:33:29) [75%] : \r\nJ'aimerais bien aussi les cours, c'est pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:30 > 0:33:31) [69%] : \r\nJ'aimerais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:41 > 0:34:42) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:47 > 0:37:42) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors des averses sont comme pr\u00e9vu d\u00e9clench\u00e9 cette nuit, elles \u00e9taient plus fr\u00e9quentes en Suisse al\u00e9manique, en fait, c'\u00e9tait un enfant qui a travers\u00e9 notre pays, alors il a encore tendance \u00e0 tra\u00eener chez nous, donc, les averses se poursuivait en fait bien les nuages de ce front sont assez bas pour que ces nuages ne soit pas tr\u00e8s tr\u00e8s visible, on les distingue \u00e0 peine, en revanche, h\u00e9 bien, ce qui est vraiment tr\u00e8s claire c'est cette masse qui est vraiment tr\u00e8s s\u00e8che sur l'ouest du continent puisque l\u00e0 on a l'anticyclone qui pousse de plus en plus, il va nous concerner d\u00e8s demain mais revenons aux pr\u00e9cipitations de ces derni\u00e8res heures, vous le voyez vraiment un r\u00e9gime d'averses qui a concern\u00e9 l'ensemble du pays, des averses qui se sont donc encore poursuivi ce matin et qui vont m\u00eame encore se poursuivent cet apr\u00e8s- midi nous pr\u00e9vient M\u00e9t\u00e9oSuisse puisque nous avons, par vent du nord, des nuages qui viennent se plaquer contre les reliefs, donc on attend encore quelques averses, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la joie et le long des Pr\u00e9alpes, ailleurs ce sera plut\u00f4t un temps sec avec un d\u00e9grad\u00e9 nuageux et de ce fait plus de soleil sur le bassin l\u00e9manique et le Valais, en Suisse al\u00e9manique, on retrouve ces averses, elles sont quand m\u00eame probablement moins fortes que la nuit derni\u00e8re lundi ne restera au sec et vous le voyez sur le on aura vraiment du soleil et juste quelques cumulus pour les temp\u00e9ratures et bien \u00e7a sa peine \u00e0 monter un avec ses vents du nord avec ces pr\u00e9cipitations et ce manque de soleil, on n'aura pas plus de 18 degr\u00e9s sur l'ouest du Plateau 21 en Valais 23 au sud, ce sera un petit peu plus franc suisse al\u00e9manique 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 situera \u00e0 2200 m\u00e8tres avec donc ces vents du nord qui sont bien renforc\u00e9s en montagne, il souffle mod\u00e9r\u00e9ment et puis on retrouve notre pays sur l'ouest du Plateau pour cette nuit, pas de grands changements, on aura toujours ce risque d'averses, le long des Pr\u00e9alpes et sur les Alpes orientales seront de moins en moins fr\u00e9quentes et puis surtout, partout ailleurs, le temps sera sec et c'est vraiment demain que l'on sentira l'influence de l'anticyclone alors le matin, on trouvera encore des r\u00e9sidus nuageux le long des Pr\u00e9alpes et sur l'Est, mais partout ailleurs le ciel sera bien bleu et puis l'apr\u00e8s- midi, les nuages se transformeront en cumulus en montagne mais d\u00e8s cumulus qui resteront vraiment inoffensif en ce qui concerne les temp\u00e9ratures alors on trouvera entre 5 et 13 degr\u00e9s \u00e0 l'aube en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi et puis enfin \u00e7a montre un tout petit peu puisqu'on attendra jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s sur l'ouest du Plateau 21 en Valais 24 pour le le sud \u00e7a sera toujours un petit peu plus franc suisse al\u00e9manique aura presse degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 situera 2400 m\u00e8tres et puis la bise soufflera encore demain Hellner n'aura encore pas dit son dernier mot, mais ensuite, h\u00e9 bien on devrait plus on entend parler, voil\u00e0 vous savez tout, mais je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi avoue tout \u00e7a ce soir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:43 > 0:37:44) [91%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:37:56 > 0:37:57) [91%] : \r\nNon.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-26T11:27:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505434336", "durationSec": 23, "title": "MI ALCOOLEMIE_RTS000000533877", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration et la Ville de Zurich ont d\u00e9fini l'emplacement du futur centre de proc\u00e9dure de la r\u00e9gion de Zurich. Elles ont sign\u00e9 une convention cadre pr\u00e9voyant la construction d'un centre f\u00e9d\u00e9ral permettant d'h\u00e9berger 360 requ\u00e9rants d'asile sur le site du Duttweiler-Areal dans le quartier branch\u00e9 de Zurich-West.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1505434337", "durationSec": 109, "title": "MI CENTRE_RTS000000533910", "excerpt": "Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 le nouvel horaire qui entrera en fonction le 13.12.2015. De nombreux changements sont annonc\u00e9s avec 80% des trains qui changent d'horaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1434423"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434338", "durationSec": 34, "title": "MI CFF_RTS000000533883", "excerpt": "Les professionnels de la route travaillent pour l'ouverture du col du Grand-St-Bernard \u00e0 la circulation routi\u00e8re. Le d\u00e9neigement n\u00e9cessaire est effectu\u00e9 par les conducteurs de fraiseuse et dameuse.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HORAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1434422"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434339", "durationSec": 92, "title": "MI CHOLERA_RTS000000533848", "excerpt": "L'extension souterraine de la Gare CFF de Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve pourrait co\u00fbter 800 millions de plus que pr\u00e9vu et atteindrait 2 milliards de francs.  Le surco\u00fbt qui devrait en principe \u00eatre pris en charge par le Canton de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505434340", "durationSec": 152, "title": "MI COL GRD ST BERNARD_RTS000000533834", "excerpt": "Le dessinateur et blogueur genevois Guillaume Long a publi\u00e9 plusieurs albums, dont certains sur la gastronomie avec sa s\u00e9rie \"A boire et \u00e0 manger\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-ST-BERNARD, LE"], "thematicThemes": ["COL (MONTAGNE)", "ROUTE", "ENNEIGEMENT"], "sequenceIds": ["1434426"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434341", "durationSec": 24, "title": "MI CORNAVIN_RTS000000533801", "excerpt": "Itw du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin sur le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur l'immigration de masse, accept\u00e9e lors de la votation du 09.02.2014, qui selon l'UDC ne respecte pas la volont\u00e9 populaire.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434342", "durationSec": 124, "title": "MI GUILLAUME LONG_RTS000000531667", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de l'UDC au Centre des m\u00e9dias de Berne, qui a demand\u00e9 une application stricte et sans tergiversations de l'initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e lors de la votation du 09.02.2014. L'UDC d\u00e9nonce le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "GHACI, Hocine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "GASTRONOMIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434343", "durationSec": 32, "title": "MI INTEMPERIES 2_RTS000000533810", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1505434344", "durationSec": 16, "title": "MI JUNKER 2_RTS000000533814", "excerpt": "La ville de Fribourg demande au canton plus de souplesse pour instaurer des zones de circulation routi\u00e8re limit\u00e9es \u00e0 20 ou 30 km heure. Il existe 3 autorit\u00e9s impliqu\u00e9es dans le processus de d\u00e9cision, ce qui cause du retard dans les dossiers."}, {"internalArchiveId": "AA1505434345", "durationSec": 73, "title": "MI SECHERESSE_RTS000000533861", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505434346", "durationSec": 28, "title": "MI SONORE IMMIGRATION_RTS000000533896", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434347", "durationSec": 26, "title": "MI SUCCESSION VOTE 2_RTS000000533805"}, {"internalArchiveId": "AA1505434348", "durationSec": 57, "title": "MI TAPIS GUILLAUME LONG_RTS000000531585"}, {"internalArchiveId": "AA1505434349", "durationSec": 25, "title": "MI UDC_RTS000000533899", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434350", "durationSec": 147, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000532265"}, {"internalArchiveId": "AA1505434351", "durationSec": 104, "title": "MI ZONES 30_RTS000000528120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["LIMITATION DE VITESSE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1434424"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434383", "summary": "Gare CFF de Lausanne : \nVoyageurs sur quai de gare attendant train.\nTrains entrant en gare.", "id": "1434422", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434384", "summary": "Quartier industriel Duttweiler-Areal du Kreis 5 de la ville de Zurich.\nItw Raphael Golta, Conseiller communal zurichois.\nItw Barbara Bueschi, Directrice suppl\u00e9ante du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations.", "id": "1434423", "visualThemes": ["QUARTIER"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434385", "summary": "Ville de Fribourg :\nZone de circulation routi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 30 km heure.\nZone de circulation routi\u00e8re limit\u00e9e \u00e0 20 km heure.\nItw Thierry Steiert, conseiller communal Fribourg. \nItw Sonia Blind, juriste Association Suisse am\u00e9nagement national.\nItw Maurice Ropraz, Directeur de l'Am\u00e9nagement, environnement et construction de Fribourg.", "id": "1434424", "visualThemes": ["SIGNALISATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434386", "summary": "Duplex Lausanne : \nItw Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident du parti \u00e9vang\u00e9lique suisse.", "id": "1434425"}, {"internalArchiveId": "AA1505434387", "summary": "Col du Grand-St-Bernard :\nFraiseuse et dameuse \u00f4tant la neige de la route.\nItw Jo\u00ebl Darbellay, m\u00e9canicien et conducteur de fraiseuse.\nItw Claude Lation, agriculteur et conducteur de dameuse.\nItw Meinrad Coppey, voyer.\nMarmottes copulant sur rocher.", "id": "1434426", "visualThemes": ["DAMEUSE", "ROUTE", "MARMOTTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434389", "summary": "Plateau :\nItw Guillaume Long, blogueur culinaire et dessinateur genevois.", "id": "1434428"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "role": "Duplex Lausanne gare CFF", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592397", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018747", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1433006", "internalArchiveId": "AA1505432962", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-26T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6814110", "imageURL": "http://www.rts.ch/6814117.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le Cern ambitionne de faire plus ample connaissance avec le boson de Higgs et veut percer de nouveaux myst\u00e8res", "Initiative sur l'immigration de masse: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget, \u00e0 Berne", "Inde: les temp\u00e9ratures atteignent pr\u00e8s de 50 degr\u00e9s dans plusieurs villes", "Les nouveaux horaires CFF ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s avec de vastes bouleversements", "Allemagne: les consommateurs de cannabis demandent sa l\u00e9galisation", "Economie du cannabis en Suisse: l'analyse de Pascal Jeannerat", "Certains employeurs interrogent le lien entre qualit\u00e9 du repas de midi et performance", "UBS et la banque cantonale de Zurich ont lanc\u00e9 leur propre syst\u00e8me de paiement mobile", "Cin\u00e9ma: le film \"La loi du march\u00e9\" confirme la vocation d'acteur social de Vincent Lindon", "L'UDC demande l'application stricte de l'initiative sur l'immigration de masse", "Cin\u00e9ma: entretien avec l'acteur Vincent Lindon, laur\u00e9at du prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes", "Tennis/ Roland Garros: Timea Bacsinszky se qualifie pour le 2\u00e8me tour en sortant l'Espagnole Arruabarrena en 2 sets", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s 2 ans de travaux, le LHC devrait reprendre du service \u00e0 un niveau d'\u00e9nergie 2 fois plus \u00e9lev\u00e9.", "La canicule qui touche de nombreuses r\u00e9gions du pays aurait d\u00e9j\u00e0 fait plus de 800 victimes.", "Le temps de parcours entre Gen\u00e8ve et Lausanne sera notamment rallong\u00e9 de trois minutes, en raison du chantier L\u00e9man 2030.", "Il s'agit autant d'un d\u00e9bat politique que d'une question \u00e9conomique et de march\u00e9 noir.", "L'exc\u00e8s de malbouffe le midi aurait des r\u00e9percussions sur la qualit\u00e9 du travail.", "Les op\u00e9rations de paiement se d\u00e9roulent via le t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "De \"Fred\" \u00e0 \"Welcome\", l'acteur a souvent incarn\u00e9 des \u00eatres en rupture avec la soci\u00e9t\u00e9.", "De son c\u00f4t\u00e9, le PLR ne souhaite plus une application stricte. La gauche propose des soutiens \u00e0 la formation.", "Nadal et Djokovic sont \u00e9galement pass\u00e9s."], "variantIds": ["ece-6703747", "ece-6703745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:44:14Z", "subTitles": ["19:29:57:01  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:21  19:30:15:23\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:04  19:30:18:02\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:22:19\r\n L'immigration et les contingents\r\n   s'invitent dans la campagne.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:27:14\r\nL'UDC r\u00e9clame l'application stricte\r\n           du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:30:27:19  19:30:31:03\r\n    Les partis se positionnent.\r\n\r\n19:30:32:04  19:30:36:01\r\n       Le nouvel horaire CFF\r\nfait des heureux et des malheureux.\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:39:13\r\n On comptera quatre arr\u00eat de moins\r\n         le matin \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:30:39:18  19:30:41:22\r\n   Une diminution des Intercity\r\n\r\n19:30:42:03  19:30:47:06\r\n    et la ville de Bex se voit\r\n supprimer l'arr\u00eat de huit trains.\r\n\r\n19:30:47:21  19:30:51:12\r\n    Le mois de mai a un parfum\r\n    de cannabis en Allemagne.\r\n\r\n19:30:51:17  19:30:54:16\r\n  Les consommateurs manifestent.\r\n\r\n19:30:54:21  19:30:57:20\r\n  Ils demandent la l\u00e9galisation.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:00:15\r\nOn verra ce qu'il en est en Suisse.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:05:17\r\n  Vincent Lindon joue un ch\u00f4meur\r\n  longue dur\u00e9e, forc\u00e9 de devenir\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:07:13\r\n      vigile de supermarch\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:13:10\r\n    Le film \"La Loi du march\u00e9\"\r\n           sort demain.\r\n\r\n19:31:13:14  19:31:17:12\r\n Vincent Lindon est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:17:17  19:31:24:00\r\n Il \u00e9voquera son m\u00e9tier d'acteur,\r\n            ses tics.\r\n\r\n19:31:25:19  19:31:30:05\r\n   Et puis la Suissesse en forme\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:30:10  19:31:34:18\r\n         Timea Bacsinszky\r\n     a pass\u00e9 le premier tour.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:39:11\r\n    Les contingents d'immigr\u00e9s \r\n    et le blocage avec l'Europe\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:43:08\r\n      sont des grands th\u00e8mes\r\n  de la campagne \u00e9lectorale 2015.\r\n\r\n19:31:43:12  19:31:45:03\r\n      Eveline Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:31:45:08  19:31:50:00\r\navait fait sensation en affirmant \r\nque les Suisses devraient revoter.\r\n\r\n19:31:50:05  19:31:52:13\r\nDidier Burkhalter a toujours plaid\u00e9\r\n\r\n19:31:52:18  19:31:55:15\r\n       pour un nouveau vote\r\n       sur les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:31:55:20  19:31:57:18\r\n     L'UDC passe \u00e0 l'attaque,\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:02:16\r\n      elle exige d'appliquer\r\n  tel quel le vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:32:04:05  19:32:08:22\r\n   -Quatre poids lourds de l'UDC\r\nvenus r\u00e9p\u00e9ter les exigences du parti\r\n\r\n19:32:09:03  19:32:13:14\r\npour l'application de l'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:18:18\r\n   La consultation sur le projet\r\nde mise en oeuvre se termine jeudi.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:22:10\r\n   -Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:22:14  19:32:24:07\r\n         est insuffisant.\r\n\r\n19:32:24:11  19:32:28:23\r\n        Les mesures propos\u00e9es\r\ncontre les Etats tiers existent d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n19:32:29:04  19:32:31:08\r\n   mais on ne les applique pas.\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:33:05\r\n     Et il voudrait maintenir\r\n\r\n19:32:33:10  19:32:37:19\r\nla libre circulation des personnes\r\n   si l'UE refuse de n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:32:38:00  19:32:43:11\r\nOn ne peut pas accepter ce statu quo.\r\n\r\n19:32:44:15  19:32:50:16\r\n   -L'UDC n'est pas la seule \r\n  \u00e0 taper sur le gouvernement.\r\n\r\n19:32:50:21  19:32:57:07\r\n Il y a deux jours, le pr\u00e9sident\r\n du PLR fustigeait sa strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:32:58:18  19:33:01:11\r\n-La proposition de loi est mauvaise.\r\n\r\n19:33:01:15  19:33:03:23\r\n C'est un projet pour la galerie.\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:08:20\r\n  -Philipp Mueller souhaiterait\r\n un nouveau vote qui permettrait\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:12:23\r\n    de sauver les bilat\u00e9rales\r\n   et de satisfaire le peuple,\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:17:20\r\nen serrant la vis au tourisme social\r\n     et aux requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:20:10\r\n   -Certaines mesures pr\u00e9sent\u00e9es\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:21\r\npar les radicaux sont inadmissibles.\r\n\r\n19:33:24:02  19:33:28:11\r\nMais l'id\u00e9e de prendre des mesures\r\n   int\u00e9rieures me para\u00eet juste.\r\n\r\n19:33:29:02  19:33:33:10\r\n-La gauche privil\u00e9gie la protection\r\n     contre les licenciements\r\n\r\n19:33:33:14  19:33:35:19\r\n ou des soutiens \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:33:36:00  19:33:39:14\r\n      Le PDC d\u00e9fend l'id\u00e9e\r\n   d'une clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:12\r\nQuinze mois apr\u00e8s le OUI du peuple,\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:46:03\r\n      l'initiative de l'UDC\r\n      reste un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:33:48:23  19:33:53:00\r\n  -Linda Bourget, c'est toujours\r\nd\u00e9licat de dire au peuple souverain\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:57:13\r\n  de revoter sur la m\u00eame question\r\n  car leur r\u00e9ponse n'arrange pas.\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:02:01\r\n Est-ce que les Suisses pourraient\r\n    revoter sur le m\u00eame objet ?\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:10:21\r\n     \u2015C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:34:11:17  19:34:13:20\r\n Un nouveau vote sur l'immigration\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:18:02\r\n   et nos relations avec l'Union\r\n europ\u00e9enne, \u00e7a semble in\u00e9vitable.\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:20:18\r\n     Mais sous quelle forme ? \r\n     C'est la grande inconnue.\r\n\r\n19:34:20:20  19:34:25:20\r\n   L'UDC pourrait faire pression\r\n      sur la voie de l'urne.\r\n\r\n19:34:25:22  19:34:29:08\r\n  Il y a \u00e9galement l'initiative.\r\n\r\n19:34:29:12  19:34:38:05\r\n  La classe politique la redoute.\r\n\r\n19:34:38:07  19:34:44:07\r\n   Il y a d'autres propositions\r\n          plus nuanc\u00e9es.\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:52:09\r\n   Comme de soumettre au peuple\r\n     un paquet de bilat\u00e9rales\r\n\r\n19:34:52:13  19:34:55:19\r\n          qui inclurait\r\n   la question institutionnelle\r\n\r\n19:34:56:00  19:35:00:02\r\n        et qui r\u00e9affirmerait\r\nle principe de la libre circulation.\r\n\r\n19:35:00:07  19:35:03:06\r\n          On voit encore\r\n     beaucoup d'incertitudes.\r\n\r\n19:35:03:11  19:35:04:16\r\n          Il y a du flou.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:14:07\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tous les partis\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:17:12\r\n        doivent y trouver\r\nle plus petit d\u00e9nominateur commun.\r\n\r\n19:35:17:13  19:35:23:11\r\nC'est un combat qu'ils ne peuvent pas\r\n       se permettre de perdre.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:26:03\r\n    Ils devront mener ensemble\r\n          cette campagne\r\n\r\n19:35:26:08  19:35:28:17\r\n      qu'ils n'ont pas r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 gagner le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:35:28:17  19:35:31:12\r\n   -Le Tessin a d\u00e9cid\u00e9 de durcir\r\n      les conditions d'acc\u00e8s\r\n\r\n19:35:31:17  19:35:34:22\r\n   pour les r\u00e9sidents permanents\r\n        et les frontaliers.\r\n\r\n19:35:35:03  19:35:38:00\r\n       Ils doivent pr\u00e9senter\r\n  un extrait de casier judiciaire\r\n\r\n19:35:38:05  19:35:40:12\r\n pour obtenir un permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:35:41:15  19:35:44:09\r\n        Les CFF pr\u00e9sentent\r\n       leurs horaires 2016.\r\n\r\n19:35:44:13  19:35:47:11\r\n     4 trains sur 5 changeront\r\n        d'heure de d\u00e9part.\r\n\r\n19:35:47:15  19:35:50:04\r\n       Le temps de parcours\r\n        Gen\u00e8ve - Lausanne\r\n\r\n19:35:50:09  19:35:54:21\r\n  sera rallong\u00e9 de trois minutes,\r\n en raison du chantier L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:35:55:02  19:35:58:13\r\nOn comptera quatre arr\u00eats de moins\r\n         le matin \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:35:58:18  19:36:02:14\r\n   Une diminution des Intercity\r\n   qui d\u00e9\u00e7oit les pendulaires.\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:09:17\r\n La ville de Bex se voit supprimer\r\n      l'arr\u00eat de huit trains.\r\n\r\n19:36:13:00  19:36:16:02\r\n-A terme, le chantier L\u00e9man 2030\r\n\r\n19:36:16:07  19:36:20:13\r\n      augmentera le trafic\r\n    entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:20:18  19:36:24:06\r\n       Mais en attendant, \r\n       tout est chamboul\u00e9.\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:29:07\r\n       Del\u00e9mont et Moutier\r\nsont \u00e9ject\u00e9s du r\u00e9seau principal.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:33:09\r\n     Fini la ligne directe \r\n    vers Lausanne et Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:36:33:13  19:36:35:22\r\n   il faudra changer \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:36:36:19  19:36:40:11\r\n           -On est d\u00e9j\u00e0\r\n    une extr\u00e9mit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:46:09\r\n        Et l\u00e0, \u00e7a nous met\r\n      encore plus \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:52:05\r\n    -Le Jura demande aux CFF\r\n     de revoir leur copie.\r\n\r\n19:36:53:01  19:36:57:10\r\n   -Pour une capitale cantonale,\r\n    se trouver sur une liaison\r\n\r\n19:36:57:14  19:37:01:00\r\nqui r\u00e9unit les deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me\r\n\r\n19:37:01:05  19:37:05:13\r\n localit\u00e9s de Suisse est naturel.\r\n\r\n19:37:06:09  19:37:08:16\r\n-L'Arc l\u00e9manique n'est pas \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:11:22\r\n       Plus trois minutes\r\n    entre Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:12:03  19:37:15:13\r\n      Des trains supprim\u00e9s\r\n  entre le Valais et Lausanne.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:19:21\r\n  Bex perd huit arr\u00eats par jour\r\n  et Nyon quatre ICN le matin.\r\n\r\n19:37:20:01  19:37:24:00\r\n  Les pendulaires se rabattront\r\n     sur le r\u00e9seau r\u00e9gional.\r\n\r\n19:37:26:20  19:37:29:11\r\n-La r\u00e9gion nyonnaise est importante\r\n\r\n19:37:29:15  19:37:31:16\r\n  en termes de bassin d'emplois,\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:34:14\r\n          pour une partie\r\n     des gens du Nord vaudois.\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:39:12\r\n    Cette p\u00e9joration d'offre p\u00e8se\r\nsur un certain nombre de pendulaires.\r\n\r\n19:37:40:00  19:37:43:16\r\n        -Des n\u00e9gociations\r\n   sont en cours avec les CFF.\r\n\r\n19:37:44:12  19:37:46:19\r\n    -Il n'y a pas de perdants,\r\n\r\n19:37:47:00  19:37:49:14\r\nseulement des habitudes qui changent.\r\n\r\n19:37:50:02  19:37:52:13\r\n-Il y a aussi des am\u00e9liorations.\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:56:19\r\nA Neuch\u00e2tel, tout le trafic r\u00e9gional\r\n       passe \u00e0 la demi-heure.\r\n\r\n19:37:57:00  19:38:00:03\r\n     Idem au pied du Jura, \r\n    entre Bienne et Yverdon.\r\n\r\n19:38:00:08  19:38:04:17\r\nDans le canton de Vaud, un trafic\r\n r\u00e9gional vers le nord renforc\u00e9\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:07:15\r\n     et une liaison directe\r\n        Yverdon-Morges.\r\n\r\n19:38:07:20  19:38:11:23\r\n   En d\u00e9cembre, quatre trains\r\n sur cinq changeront d'horaire.\r\n\r\n19:38:12:20  19:38:17:13\r\n-800 mios de frs de plus que pr\u00e9vu\r\n  pourraient devoir \u00eatre engag\u00e9s\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:22:01\r\n   pour l'extension en sous-sol\r\n de la gare de Cornavin, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:22:06  19:38:25:05\r\n           Un surco\u00fbt d\u00fb\r\n   \u00e0 des difficult\u00e9s techniques.\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:36:11\r\nC'est le canton qui devrait financer\r\n     ces frais suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:42:00\r\n   Un avion biplace s'est \u00e9cras\u00e9\r\n  \u00e0 Rondefontaine, dans le Doubs.\r\n\r\n19:38:42:05  19:38:46:07\r\n     Les deux personnes \u00e0 bord\r\n        n'ont pas surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:38:46:11  19:38:52:03\r\n L'appareil n'avait pas d\u00e9clench\u00e9\r\n      sa balise de d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:38:53:01  19:38:57:09\r\n        Le paiement mobile\r\n    se d\u00e9veloppe \u00e0 grands pas.\r\n\r\n19:38:57:13  19:39:06:08\r\nUBS et la Banque cantonale de Zurich\r\n   ont lanc\u00e9 leur propre syst\u00e8me.\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:11:20\r\n -Payer sa part quand on n'a pas\r\n    d'argent liquide sur soi,\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:14:17\r\n        ce sera possible\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 une technologie\r\n\r\n19:39:14:22  19:39:18:20\r\n     d\u00e9velopp\u00e9e par SIX, UBS\r\net la Banque cantonale de Zurich.\r\n\r\n19:39:19:01  19:39:22:03\r\n            Il s'agit\r\nd'une application mobile gratuite.\r\n\r\n19:39:22:07  19:39:26:06\r\n        Seule condition:\r\n disposer d'un compte bancaire,\r\n\r\n19:39:26:11  19:39:30:11\r\n     d'une carte de cr\u00e9dit \r\n    ou d'une carte pr\u00e9pay\u00e9e.\r\n\r\n19:39:30:16  19:39:35:02\r\nLe syst\u00e8me relie les utilisateurs\r\n   via le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n19:39:35:07  19:39:38:20\r\n     Il pourrait \u00eatre \u00e9tendu\r\n    pour payer un commer\u00e7ant.\r\n\r\n19:39:39:13  19:39:41:10\r\n     -Cette solution comporte\r\n\r\n19:39:41:14  19:39:44:05\r\n de nombreux \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:44:10  19:39:46:11\r\n      Il y a un mot de passe.\r\n\r\n19:39:46:16  19:39:51:23\r\n   Nous identifions le t\u00e9l\u00e9phone\r\n    qui utilise l'application.\r\n\r\n19:39:52:04  19:39:56:16\r\n    Et nous avons mis en place\r\n    une limite de 500 francs.\r\n\r\n19:39:58:16  19:40:03:16\r\n -C'est la troisi\u00e8me proposition du\r\ngenre en mati\u00e8re de paiement mobile.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:06:17\r\n        Swisscom et Visa\r\n      proposent d\u00e9j\u00e0 Tapit,\r\n\r\n19:40:06:22  19:40:12:07\r\n qui utilise le NFC pour r\u00e9gler\r\n   jusqu'\u00e0 40 francs d'achat.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:20\r\n     PostFinance est attendu\r\n     cet automne avec Twint,\r\n\r\n19:40:16:01  19:40:20:10\r\nqui fonctionnera via le Bluetooth.\r\n\r\n19:40:20:14  19:40:24:16\r\n  On compte en Suisse 3,8 mios\r\n d'utilisateurs de smartphones.\r\n\r\n19:40:24:21  19:40:28:22\r\n  Le march\u00e9 du paiement mobile\r\n    suscite de gros espoirs.\r\n\r\n19:40:30:10  19:40:32:13\r\n    -Environ 90 mias de francs\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:35:06\r\n  circulent en esp\u00e8ces en Suisse.\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:40:02\r\n  On essaie avec ces applications\r\n         de les remplacer.\r\n\r\n19:40:40:07  19:40:43:09\r\n5 % repr\u00e9senterait 4 mias de francs,\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:48:14\r\n         qui passeraient\r\n     de cash en \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:40:49:07  19:40:52:06\r\n-Reste la question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:56:23\r\n     Le NFC et le Bluetooth\r\n    ne font pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:40:57:04  19:41:01:14\r\n     Reste aussi la question\r\ndu co\u00fbt r\u00e9el final pour l'usager.\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:06:05\r\n    Si vous n'\u00eates pas chez UBS\r\nou \u00e0 la Banque cantonale de Zurich,\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:13:11\r\n         une commission\r\n est pr\u00e9lev\u00e9e \u00e0 chaque recharge.\r\n\r\n19:41:14:18  19:41:18:23\r\n         -Les milliardaires\r\nse sont fortement enrichis en 20 ans.\r\n\r\n19:41:19:04  19:41:22:00\r\n        Entre 1995 et 2014,\r\n      la cr\u00e9ation de richesse\r\n\r\n19:41:22:05  19:41:26:21\r\n  des milliardaires est pass\u00e9e de\r\n4'700 mias de dollars \u00e0 5'400 mias.\r\n\r\n19:41:27:02  19:41:35:12\r\n   1 % de la population mondiale\r\n    poss\u00e8de 48 % des richesses,\r\n\r\n19:41:35:17  19:41:40:21\r\n selon une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n19:41:45:14  19:41:50:17\r\nUne chaleur meurtri\u00e8re s'est abattue\r\n  sur une grande partie de l'Inde.\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:53:07\r\nOn d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 plus de 800 morts.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:01:11\r\n           -Des pri\u00e8res\r\npour faire baisser la temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:42:01:16  19:42:05:09\r\n      La vague de chaleur \r\n      \u00e9crase toute l'Inde.\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:09:14\r\n     Hyderabad, au sud, est\r\nune des villes les plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:13:04\r\n    Un record depuis dix ans:\r\n       jusqu'\u00e0 47 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:42:13:09  19:42:18:07\r\nLes rues se vident, seul le marchand\r\n    de lassis fait des affaires.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:22:01\r\n   Les autorit\u00e9s recommandent\r\n     de boire en abondance.\r\n\r\n19:42:22:06  19:42:26:06\r\nMais les h\u00f4pitaux voient affluer\r\n   des patients d\u00e9shydrat\u00e9s.\r\n\r\n19:42:26:11  19:42:28:22\r\nPlus de 800 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es,\r\n\r\n19:42:29:03  19:42:32:02\r\n   souvent des personnes \u00e2g\u00e9es\r\n         ou des enfants.\r\n\r\n19:42:32:17  19:42:36:20\r\n-Mon fr\u00e8re a eu un coup de chaleur\r\n    en allant travailler hier.\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:38:18\r\n      Son \u00e9tat s'est aggrav\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:41:19\r\n-Les cultures br\u00fbl\u00e9es par le soleil\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:45:10\r\n        pourraient aussi\r\n     p\u00e2tir de la situation.\r\n\r\n19:42:45:14  19:42:49:10\r\n        M\u00eame dans le nord:\r\non a enregistr\u00e9 45 degr\u00e9s \u00e0 Delhi,\r\n\r\n19:42:49:14  19:42:52:11\r\no\u00f9 le goudron a commenc\u00e9 \u00e0 fondre.\r\n\r\n19:42:52:16  19:42:57:05\r\n      Dans plusieurs villes,\r\nles taxis sont au repos la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:42:58:12  19:43:00:14\r\n  -Les voitures tombent en panne\r\n\r\n19:43:00:19  19:43:02:23\r\n      car elles surchauffent.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:07:07\r\n        -Les temp\u00e9ratures\r\n   devraient baisser lentement\r\n\r\n19:43:07:11  19:43:10:06\r\n  d\u00e8s l'arriv\u00e9e de la mousson,\r\n          qui touchera\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:15:11\r\n    le sous-continent indien\r\npar le sud d'ici quelques jours.\r\n\r\n19:43:16:14  19:43:20:11\r\n    -Le mois de mai a un parfum\r\n     de cannabis en Allemagne.\r\n\r\n19:43:20:16  19:43:22:15\r\n  Les consommateurs manifestent.\r\n\r\n19:43:22:20  19:43:27:06\r\n   Ils demandent la l\u00e9galisation\r\n et plusieurs partis les appuient.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:34:13\r\n     C'est un march\u00e9 potentiel\r\nqui pourrait sortir du march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:43:36:01  19:43:40:19\r\n        -Bient\u00f4t peut-\u00eatre\r\nlibres de fumer en toute l\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n19:43:41:00  19:43:43:16\r\nA Berlin, ces militants pro-cannabis\r\n\r\n19:43:43:21  19:43:48:03\r\n    ne se sont jamais sentis\r\n     aussi proches du but.\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:51:16\r\n  -Tout le monde fume, mais comme\r\n\r\n19:43:51:21  19:43:55:12\r\nc'est interdit, on ne peut pas savoir\r\n  ce qui se trouve dans le produit\r\n\r\n19:43:55:17  19:43:59:10\r\net on est oblig\u00e9 d'entrer en contact\r\n    avec des r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n19:43:59:14  19:44:02:07\r\n    -Nous voulons une meilleure\r\n    protection pour les jeunes\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:04:04\r\n     et un contr\u00f4le de l'Etat.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:07:11\r\n         La mafia se fiche\r\n    de l'\u00e2ge des consommateurs.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:12:08\r\n    -Les manifestants militent\r\npour une vente l\u00e9gale et contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:44:12:12  19:44:16:19\r\n   Cette boutique sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   pourrait servir de mod\u00e8le.\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:21:12\r\nOn y trouve la panoplie compl\u00e8te \r\npour cultiver des plantes vertes.\r\n\r\n19:44:21:17  19:44:27:18\r\n      Et un jour peut-\u00eatre\r\ndes graines de cannabis l\u00e9gales.\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:34:08\r\n   -C'est dans les cours d'\u00e9cole\r\n       qu'on deale le plus.\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:37:04\r\n La politique actuelle les pousse\r\n\r\n19:44:37:09  19:44:39:02\r\n      vers les drogues dures\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:44:09\r\n  car les dealers n'h\u00e9sitent pas\r\n \u00e0 leur proposer d'autres choses.\r\n\r\n19:44:44:20  19:44:45:20\r\n         -Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:44:46:01  19:44:51:00\r\n l'Etat d\u00e9pense 2 mias d'euros pour\r\nlutter contre le trafic de cannabis.\r\n\r\n19:44:51:05  19:44:55:09\r\n      Les sociaux-d\u00e9mocrates,\r\nle Parti lib\u00e9ral, la gauche radicale\r\n\r\n19:44:55:13  19:45:04:12\r\n     et les Verts font bloc\r\n  en faveur de la l\u00e9galisation.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:12:06\r\n -Nous voulons investir les revenus\r\nque nous tirerons de la l\u00e9galisation\r\n\r\n19:45:12:11  19:45:15:04\r\n        dans la pr\u00e9vention\r\n et la protection de la jeunesse.\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:07\r\n   L'Allemagne est \u00e0 un tournant\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:18:21\r\n         sur la question.\r\n\r\n19:45:19:18  19:45:22:17\r\n    -Le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral\r\n      est tr\u00e8s sceptique.\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:25:09\r\nPlusieurs quartiers de la capitale\r\n\r\n19:45:25:13  19:45:29:15\r\n      envisagent de tester\r\n la vente contr\u00f4l\u00e9e de cannabis.\r\n\r\n19:45:30:19  19:45:36:20\r\n  -Pascal Jeanneret, le cannabis\r\n    c'est toute une \u00e9conomie.\r\n\r\n19:45:38:02  19:45:40:22\r\n    -Les principaux producteurs\r\n       de r\u00e9sine de cannabis\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:43:11\r\nrestent le Maroc et l'Afghanistan.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:45:21\r\n Mais l'herbe supplante la r\u00e9sine\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:49:11\r\net se cultive partout dans le monde,\r\n        y compris en Suisse.\r\n\r\n19:45:49:16  19:45:52:12\r\n    Ici, la production indig\u00e8ne\r\n         est majoritaire.\r\n\r\n19:45:52:17  19:45:56:00\r\n  En termes de chiffre d'affaires\r\n        sur le march\u00e9 noir,\r\n\r\n19:45:56:05  19:46:00:09\r\n   la police f\u00e9d\u00e9rale l'estime\r\n entre 250 et 420 mios de francs.\r\n\r\n19:46:00:13  19:46:04:03\r\n    En incluant la production \r\n   \u00e9chang\u00e9e entre particuliers,\r\n\r\n19:46:04:08  19:46:07:02\r\n        on peut l'estimer\r\n     \u00e0 un milliard de francs.\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:11:06\r\n   C'est ce chiffre que retient\r\nle groupe de r\u00e9flexion interpartis\r\n\r\n19:46:11:11  19:46:14:16\r\n    qui propose de r\u00e8glementer\r\n       l'acc\u00e8s au cannabis\r\n\r\n19:46:14:21  19:46:17:00\r\n       via des associations\r\n        de consommateurs.\r\n\r\n19:46:21:02  19:46:25:21\r\n  La question est de savoir si la\r\nl\u00e9galisation tuerait le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:36:05\r\n    -Si on taxait le cannabis\r\n  comme le tabac \u00e0 plus de 50 %,\r\n\r\n19:46:36:10  19:46:39:01\r\n            cela ferait\r\n  500 mios de francs de recettes.\r\n\r\n19:46:39:06  19:46:41:11\r\n         0,8 % du budget\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:41:15  19:46:45:01\r\nMais si on le taxe trop, le cannabis\r\n     reste dans le march\u00e9 noir.\r\n\r\n19:46:45:06  19:46:47:09\r\nOn le voit dans l'Etat de Washington,\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:49:18\r\n         qui a r\u00e8glement\u00e9\r\n       la vente de cannabis.\r\n\r\n19:46:49:23  19:46:52:16\r\n        L\u00e0, les autorit\u00e9s\r\n    veulent r\u00e9duire les taxes.\r\n\r\n19:46:52:21  19:46:55:17\r\n       Le mod\u00e8le du Colorado\r\n      semble mieux \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:46:55:22  19:46:59:06\r\n     L\u00e0, le cannabis est tax\u00e9\r\n   \u00e0 28 % et les revenus fiscaux\r\n\r\n19:46:59:11  19:47:03:16\r\naugmentent depuis la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n   de 2014: 80 mios sur 12 mois.\r\n\r\n19:47:03:21  19:47:07:11\r\n      Signe que le cannabis\r\n   s'int\u00e8gre au march\u00e9 officiel\r\n\r\n19:47:07:15  19:47:12:02\r\n et que le march\u00e9 noir s'ass\u00e8che.\r\n\r\n19:47:13:08  19:47:15:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:47:16:04  19:47:19:23\r\n         3 salari\u00e9s sur 5\r\nne quittent pas leur bureau \u00e0 midi.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:24:07\r\n   La pause d\u00e9jeuner ressemble \r\n   davantage au sandwich-salade\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:27:17\r\n aval\u00e9s en un gros quart d'heure.\r\n\r\n19:47:27:22  19:47:31:01\r\n     Les employeurs craignent\r\n       l'exc\u00e8s de malbouffe\r\n\r\n19:47:31:06  19:47:34:11\r\ndommageable \u00e0 la qualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:47:35:20  19:47:38:11\r\n  -Des makis \u00e0 base de quinoa,\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:42:15\r\n     Une recette originale\r\n qui fait la fiert\u00e9 de Takinoa.\r\n\r\n19:47:42:20  19:47:46:10\r\n      Cette start-up mise \r\n      sur une alimentation\r\n\r\n19:47:46:15  19:47:49:00\r\n\u00e0 base de produits de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:49:05  19:47:51:06\r\n  Il y a beaucoup d'entreprises\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:56:00\r\n       qui veulent des repas\r\nplus \u00e9quilibr\u00e9s pour leurs salari\u00e9s.\r\n\r\n19:47:56:15  19:47:57:23\r\n         -C'est flagrant.\r\n\r\n19:47:58:04  19:48:00:01\r\n     On voit que les soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:04:22\r\n  ont une responsabilit\u00e9 sociale\r\npar rapport \u00e0 leurs collaborateurs.\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:07:00\r\n    Pour qu'ils soient contents\r\n\r\n19:48:07:05  19:48:12:04\r\nde rester sur place pour manger et \r\npour qu'ils soient plus productifs.\r\n\r\n19:48:12:17  19:48:16:15\r\n  -Takinoa livre une vingtaine\r\n  d'entreprises, dont Sunstar.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:24:22\r\nLe groupe japonais finance en partie\r\n    le repas de ses 80 employ\u00e9s.\r\n\r\n19:48:26:04  19:48:28:22\r\n  -C'est pour aider les employ\u00e9s\r\n\r\n19:48:29:03  19:48:31:07\r\n    \u00e0 mener une vie plus saine\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:34:03\r\nen mangeant mieux et plus naturel.\r\n\r\n19:48:34:18  19:48:38:06\r\n       -Car manger mieux,\r\n c'est souvent travailler mieux.\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:42:14\r\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans la micronutrition,\r\n     Virginie Terrier propose\r\n\r\n19:48:42:19  19:48:46:19\r\n aux entreprises des formations\r\n  en alimentation-performance.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:49:17\r\n             L'id\u00e9e:\r\nalimenter en priorit\u00e9 le cerveau,\r\n\r\n19:48:49:22  19:48:53:23\r\n       si\u00e8ge de l'attention,\r\nde la motivation et de la confiance.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:21\r\n -C'est l'essentiel de la demande\r\n\r\n19:48:57:02  19:48:59:08\r\n    en entreprise aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:01:20\r\n  Changer notre fa\u00e7on de manger,\r\n\r\n19:49:02:01  19:49:05:00\r\n        c'est plus facile\r\n      que de mettre en place\r\n\r\n19:49:05:05  19:49:09:11\r\n     des exercices de gestion\r\ndu stress ou d'activit\u00e9s physiques.\r\n\r\n19:49:09:15  19:49:12:00\r\n  Qu'avez-vous mang\u00e9 hier midi ?\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:14:21\r\n        -Salade de tomates.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:20:19\r\n         -Le directeur\r\n   de cette agence de voyages\r\n\r\n19:49:21:00  19:49:25:17\r\n            a propos\u00e9\r\n cette formation \u00e0 ses employ\u00e9s.\r\n\r\n19:49:26:14  19:49:28:01\r\n        -Je ne voulais pas\r\n\r\n19:49:28:06  19:49:29:17\r\n       faire de l'ing\u00e9rence\r\n\r\n19:49:29:22  19:49:31:12\r\n       dans leur vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:49:31:17  19:49:36:03\r\n    En leur posant la question,\r\nje n'ai eu que des retours positifs.\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:40:11\r\n       Une entreprise se doit\r\nde prendre soin de ses collaborateurs\r\n\r\n19:49:40:16  19:49:44:21\r\nen essayant de leur donner des outils\r\nqu'ils peuvent utiliser au quotidien.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:49:10\r\n    -Au lieu de compenser par\r\nla nourriture, on a tout \u00e0 gagner\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:53:11\r\n  \u00e0 faire de notre alimentation\r\n   un outil contre le stress.\r\n\r\n19:49:54:06  19:49:58:14\r\n -Timea Bacsinszky n'a pas manqu\u00e9\r\n   ses d\u00e9buts \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:49:58:19  19:50:03:06\r\n  Elle n'a eu besoin que de deux\r\nsets pour battre Lara Arruabarrena.\r\n\r\n19:50:04:01  19:50:08:10\r\n-Timea Bacsinszky n'a pas manqu\u00e9\r\n  ses d\u00e9buts \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:50:08:15  19:50:14:16\r\n    Face \u00e0 Lara Arruabarrena,\r\nla Vaudoise a d\u00fb batailler ferme.\r\n\r\n19:50:14:21  19:50:20:04\r\n       Elle s'est impos\u00e9e\r\n     en deux sets, 6-3, 6-4.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:27:20\r\nElle a r\u00e9ussi 41 coups gagnants.\r\n\r\n19:50:28:01  19:50:30:20\r\nPas de probl\u00e8me pour Rafael Nadal,\r\n\r\n19:50:31:01  19:50:36:16\r\n    qui a gagn\u00e9 en trois sets\r\n      face \u00e0 Quentin Halys.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:44:00\r\nVoici le plus beau point du match.\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:55:23\r\nQuant au num\u00e9ro un Novak Djokovic,\r\n  il s'est impos\u00e9 en trois sets\r\n\r\n19:50:56:04  19:50:59:05\r\n     face \u00e0 Jarkko Nieminen,\r\n         6-2, 7-5, 6-2.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:04:22\r\n  -L'\u00e9v\u00e8nement au cin\u00e9ma, c'est la\r\nsortie demain de \"La Loi du march\u00e9\".\r\n\r\n19:51:05:03  19:51:06:22\r\n     La critique salue le film\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:11:11\r\net l'interpr\u00e9tation exceptionnelle\r\n        de Vincent Lindon.\r\n\r\n19:51:11:15  19:51:16:10\r\n L'image de son \u00e9motion, dimanche\r\n\u00e0 Cannes, a fait le tour du monde,\r\n\r\n19:51:16:14  19:51:24:11\r\n      quand l'acteur recevait\r\nle prix d'interpr\u00e9tation masculine.\r\n\r\n19:51:28:19  19:51:33:11\r\n    -William Faulkner disait: \r\n    \"Faites des r\u00eaves immenses\r\n\r\n19:51:33:16  19:51:38:06\r\n   pour ne pas les perdre de vue\r\n       en les poursuivant.\"\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:42:22\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n      que je re\u00e7ois un prix.\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:48:17\r\n-Un prix pour ce r\u00f4le de ch\u00f4meur\r\nqui finit par trouver du travail\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:01\r\n    comme agent de s\u00e9curit\u00e9,\r\n       mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n19:51:52:06  19:51:57:22\r\n        -J'ai l'impression\r\n    de venir ici ind\u00e9finiment.\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:03:18\r\n    -On oublie que V.Lindon\r\nest dans un r\u00f4le de composition.\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:13\r\n   -Entre la formation, les CV,\r\n     j'ai perdu quatre mois.\r\n\r\n19:52:09:08  19:52:14:17\r\n       -Un acteur social\r\n    depuis pas mal de films.\r\n\r\n19:52:14:22  19:52:22:04\r\n En 1992, dans \"La crise\", il est \r\nd\u00e9j\u00e0 un homme qui perd son travail.\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:30:10\r\n     -Elle s'appelle comment ?\r\n             -Djamila.\r\n\r\n19:52:30:14  19:52:34:11\r\n  -1997, il est Fred, toujours\r\nch\u00f4meur, d'une v\u00e9rit\u00e9 troublante.\r\n\r\n19:52:35:03  19:52:36:16\r\n     -Tu peux pas les faire ?\r\n\r\n19:52:36:21  19:52:39:08\r\n         -Je prends quoi ?\r\n          -Du petit sal\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:03  19:52:46:16\r\n -En 2000, sa petite entreprise\r\n       conna\u00eet la crise.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:49:11\r\n    -Qu'est-ce que vous voulez\r\n          que je fasse ?\r\n\r\n19:52:49:16  19:52:53:00\r\n         -Une petit geste\r\n    pour arr\u00eater la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:52:53:05  19:52:57:06\r\n    Monsieur, je vous en prie.\r\n  -Je vous donne pas ma chemise.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:02:05\r\n     -Il y a aussi \"Welcome\"\r\nou \"Quelques heures de printemps\".\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:06:05\r\n V.Lindon, trente ans de cin\u00e9ma,\r\n         soixante films,\r\n\r\n19:53:06:10  19:53:08:15\r\n   un acteur \u00e0 fleur de peau.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:13:09\r\nUne Palme d'or enfin bien m\u00e9rit\u00e9e.\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:16:06\r\n     -Vincent Lindon, bonsoir.\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:18:16\r\n  Prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes,\r\n          f\u00e9licitations.\r\n\r\n19:53:18:21  19:53:19:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:53:20:02  19:53:23:14\r\n  -Thierry, ch\u00f4meur longue dur\u00e9e\r\nqui devient vigile de supermarch\u00e9,\r\n\r\n19:53:23:19  19:53:25:22\r\n  qui d\u00e9couvre ce monde tr\u00e8s dur.\r\n\r\n19:53:26:03  19:53:28:20\r\n         Mari attentionn\u00e9,\r\n    p\u00e8re d'un enfant handicap\u00e9.\r\n\r\n19:53:29:01  19:53:32:07\r\n        Tout le monde salue\r\n     la justesse de votre jeu.\r\n\r\n19:53:32:11  19:53:36:10\r\n    La cl\u00e9, c'est la sobri\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:53:36:14  19:53:39:04\r\n  -J'aurais du mal \u00e0 l'expliquer,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:17\r\nparce que je ne sais pas tr\u00e8s bien\r\n\r\n19:53:41:22  19:53:43:11\r\n       comment je travaille.\r\n\r\n19:53:43:15  19:53:48:15\r\nMais c'est d'avoir envie d'incarner\r\n   organiquement un personnage.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:50:13\r\n     C'est d'abord d'en r\u00eaver.\r\n\r\n19:53:50:18  19:53:52:21\r\n -Vous avez fait de l'immersion ?\r\n\r\n19:53:53:02  19:53:57:08\r\n         -Oui, et c'\u00e9tait\r\n     terriblement douloureux.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:02:07\r\nC'est du vol pour pas grand-chose.\r\n\r\n19:54:02:11  19:54:07:04\r\n     Pas grand-chose en co\u00fbt,\r\n  mais beaucoup pour ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:13:06\r\n Voir un homme de 70 ans qui vole un\r\nmorceau de viande, c'est intol\u00e9rable.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:17:06\r\nC'est intol\u00e9rable qu'un \u00eatre humain\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:19:18\r\n        soit amen\u00e9 \u00e0 voler \r\n       un morceau de viande.\r\n\r\n19:54:19:23  19:54:22:19\r\n    -Vous avez \u00e9t\u00e9 petite main \r\n   dans les tourn\u00e9es de Coluche.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:25:13\r\n    -J'ai \u00e9t\u00e9 roadie de Coluche\r\n          pendant un an.\r\n\r\n19:54:25:18  19:54:28:07\r\n     -Il a \u00e9t\u00e9 le porte-parole\r\n           des mis\u00e9reux.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:33:02\r\n-Il a commenc\u00e9 en \u00e9tant un humoriste,\r\n  et il a fond\u00e9 une chose inou\u00efe...\r\n\r\n19:54:33:07  19:54:34:21\r\n        Et j'aimerais avoir\r\n\r\n19:54:35:02  19:54:39:09\r\n       la force de caract\u00e8re\r\n  et de persuasion pour faire \u00e7a.\r\n\r\n19:54:39:13  19:54:41:15\r\n  Il a fond\u00e9 les Restos du Coeur.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:49:15\r\n       -Vous pourriez faire\r\n     quelque chose du genre ?\r\n\r\n19:54:49:20  19:54:52:06\r\n-Je ne sais pas si j'aurais la force\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:54:19\r\nde f\u00e9d\u00e9rer, de persuader, d'obtenir.\r\n\r\n19:54:55:00  19:54:59:14\r\n  Mais si l'occasion se pr\u00e9sente,\r\n      je ne la manquerai pas.\r\n\r\n19:54:59:19  19:55:03:11\r\n     -Vous avez une r\u00e9putation\r\n        de perfectionniste.\r\n\r\n19:55:03:15  19:55:07:16\r\n  Dans ce personnage de Thierry,\r\n         c'est frappant.\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:13:20\r\n   Tout le monde compare \u00e7a avec\r\nles tics que vous avez dans la vie.\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:16:10\r\n        Ils disparaissent.\r\n\r\n19:55:16:14  19:55:19:11\r\n      -Oui, et sans y penser.\r\n\r\n19:55:19:16  19:55:25:05\r\n     L\u00e0, j'en ai quelques-uns,\r\n  vous m'en parlez, j'en ai plus.\r\n\r\n19:55:25:10  19:55:30:13\r\nMais d\u00e8s que j'entends \"moteur\"...\r\n\r\n19:55:30:18  19:55:35:03\r\n Ca m'a prouv\u00e9 que quand on joue,\r\n    on est quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:37:16\r\nCar sans y penser, je n'en ai pas.\r\n\r\n19:55:37:21  19:55:40:03\r\n -Prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 55 ans.\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:42:19\r\nCa a un sens particulier pour vous ?\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:45:16\r\n-L'\u00e2ge, non, si ce n'est que c'est\r\n\r\n19:55:45:21  19:55:48:21\r\n  plus beau de l'avoir plus tard,\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:52:06\r\n           car \u00e7a \u00e9vite\r\nune descente trop longue derri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:55:09\r\nMais le prix, oui, \u00e7a a un sens...\r\n\r\n19:55:55:13  19:55:59:08\r\n       Quand je suis sorti,\r\n    il y avait un grand d\u00eener.\r\n\r\n19:55:59:12  19:56:06:02\r\nA un moment, je me suis \u00e9clips\u00e9 pour\r\naller faire pipi, et je me suis dit:\r\n\r\n19:56:06:07  19:56:15:04\r\n  \"Je suis prix d'interpr\u00e9tation\r\nmasculine au Festival de Cannes !\"\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:20:04\r\n         La phrase m'a...\r\n        C'est vertigineux.\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:22:09\r\n             -Merci.\r\n        -Merci infiniment.\r\n\r\n19:56:23:09  19:56:28:04\r\n        -Le CERN se pr\u00e9pare\r\npour un nouveau saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:56:28:10  19:56:33:20\r\n    Apr\u00e8s deux ans de travaux,\r\nle LHC devrait reprendre du service\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:37:20\r\n d\u00e9but juin \u00e0 un niveau d'\u00e9nergie\r\n      deux fois plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:56:38:01  19:56:44:02\r\nLe but: p\u00e9n\u00e9trer plus profond\u00e9ment\r\n         dans la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:56:48:19  19:56:55:06\r\n-Il aura fallu deux ans de travaux\r\n  pour que le monstre soit pr\u00eat.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:59:08\r\n    Depuis quelques semaines,\r\n   des faisceaux de particules\r\n\r\n19:56:59:12  19:57:04:04\r\n       voyagent \u00e0 nouveau\r\n dans l'anneau de 27 km du LHC.\r\n\r\n19:57:04:09  19:57:14:03\r\n   Les chercheurs se pr\u00e9parent\r\n  au grand saut dans l'inconnu.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:17:05\r\nLeur enthousiasme est contagieux.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:19:15\r\n      -Quand quelqu'un entre\r\n\r\n19:57:19:20  19:57:21:20\r\n    dans la salle de contr\u00f4le,\r\n\r\n19:57:22:01  19:57:25:03\r\n  le premier \u00e9cran qu'il regarde\r\n          est celui-ci.\r\n\r\n19:57:25:08  19:57:28:04\r\n    C'est un t\u00e9moin du faisceau\r\n          de la machine.\r\n\r\n19:57:28:09  19:57:31:18\r\n      Le faisceau 1 circule\r\n    en direction de l'horaire,\r\n\r\n19:57:31:23  19:57:34:15\r\n   et le faisceau 2 en direction\r\n           antihoraire.\r\n\r\n19:57:34:20  19:57:39:02\r\n        -Pour l'instant,\r\n on est encore en phase de test.\r\n\r\n19:57:39:07  19:57:41:03\r\n      Mais si tout va bien,\r\n\r\n19:57:41:08  19:57:44:23\r\n        on pourra passer\r\naux choses s\u00e9rieuses d\u00e9but juin,\r\n\r\n19:57:45:04  19:57:46:23\r\n    c'est-\u00e0-dire faire entrer\r\n\r\n19:57:47:04  19:57:51:23\r\nen collision les deux faisceaux de\r\nprotons \u00e0 13 t\u00e9ra \u00e9lectrons-volts.\r\n\r\n19:57:52:04  19:57:53:19\r\n    C'est deux fois l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:57:54:00  19:57:57:00\r\n     d\u00e9gag\u00e9e par l'explosion\r\n       d'une tonne de TNT.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:00:07\r\n            Un niveau\r\n   jamais atteint par l'homme.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:03:17\r\n    -La relation E=mc2 nous dit\r\n\r\n19:58:03:22  19:58:05:14\r\n      qu'avec plus d'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:09:01\r\n         on peut produire\r\n   des particules plus massives.\r\n\r\n19:58:09:06  19:58:16:00\r\n      En doublant l'\u00e9nergie,\r\non double la masse des particules.\r\n\r\n19:58:16:05  19:58:21:22\r\n  On pourrait donc d\u00e9couvrir des\r\nparticules jamais vues jusqu'alors.\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:25:07\r\n  -On esp\u00e8re que les collisions\r\n           produiront\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:28:06\r\ndes particules supersym\u00e9triques.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:33:04\r\n    Elles pourraient expliquer\r\nbeaucoup de myst\u00e8res de l'Univers,\r\n\r\n19:58:33:09  19:58:38:01\r\ncomme celui de la mati\u00e8re noire,\r\n       qui doit exister.\r\n\r\n19:58:38:14  19:58:41:14\r\n       -S'il n'y avait pas \r\n       cette masse en plus,\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:45:20\r\n     la Galaxie se dispersait,\r\n\r\n19:58:46:01  19:58:52:18\r\n    car il n'y aurait pas assez\r\nde gravit\u00e9 pour maintenir sa forme.\r\n\r\n19:58:54:01  19:59:00:16\r\n  -Les chercheurs veulent aussi\r\nmieux observer le boson de Higgs.\r\n\r\n19:59:02:06  19:59:04:02\r\n    -L'autre question, c'est...\r\n\r\n19:59:04:07  19:59:06:20\r\n Le boson de Higgs est-il unique ?\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:09:07\r\n   A-t-il des fr\u00e8res et soeurs ?\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:14:00\r\n       C'est un coup d'oeil\r\n     dans cet univers inconnu.\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:20:10\r\n       -L'inconnu, c'est ce\r\nqui fait fantasmer les physiciens.\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:26:01\r\n       -On parle de particules\r\nsupersym\u00e9triques, de mati\u00e8re noire...\r\n\r\n19:59:26:06  19:59:28:02\r\n   Ce serait pas mal de trouver\r\n\r\n19:59:28:07  19:59:31:01\r\nquelque chose qu'on n'a pas th\u00e9oris\u00e9.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:34:04\r\nUne nouvelle particule, peut-\u00eatre.\r\n\r\n19:59:37:05  19:59:39:12\r\n -Il pourrait y avoir une surprise\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:42:07\r\n  qui renverserait nos th\u00e9ories.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:47:17\r\nQui nous ouvrirait une perspective\r\n   qu'on n'aurait pas imagin\u00e9e.\r\n\r\n19:59:52:18  19:59:57:16\r\n-Ce soir, le d\u00e9bat dans \"Infrarouge\"\r\n      sur le vote du 14 juin.\r\n\r\n19:59:57:21  20:00:05:09\r\n Il sera question de la r\u00e9vision \r\n de la loi sur la radio et la TV.\r\n\r\n20:00:05:13  20:00:13:21\r\n          C'est \u00e0 22h40.\r\n\r\n20:00:17:05  20:00:21:18\r\n      Et puis \"A bon entendeur\"\r\nenqu\u00eate sur les tiques et les risques\r\n\r\n20:00:21:23  20:00:25:10\r\n         que ces insectes\r\npeuvent repr\u00e9senter pour la sant\u00e9.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:28:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:28:13  20:00:35:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT: \r\n   Y.Methenitis, C.Sanguinetti,\r\n    L.Estade, S.Iuncker-Gomez,  V.Fiore-Donno, R.Aubry, M.Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-26T18:16:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505434460", "durationSec": 24, "title": "SO AVION_RTS000000534177", "excerpt": "Les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 le nouvel horaire qui entrera en fonction le 13.12.2015. De nombreux changements sont annonc\u00e9s avec 80% des trains qui changent d'horaire."}, {"internalArchiveId": "AA1505434461", "durationSec": 121, "title": "SO CFF NEWS 2_RTS000000534209", "excerpt": "Les banques suisses UBS SA, Banque cantonale de Zurich et Six Payment Service ont d\u00e9velopp\u00e9 leur application pour t\u00e9l\u00e9phone portable. L'application Paymit permet aux utilisateurs de d'envoyer, de demander et de recevoir de l'argent gr\u00e2ce \u00e0 leur t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1435191"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434462", "durationSec": 21, "title": "SO GARE GENEVE_RTS000000534064", "excerpt": "Le parti politique UDC demande une application stricte et sans tergiversations de l'initiative contre l'immigration de masse accept\u00e9e lors de la votation du 09.02.2014. L'UDC d\u00e9nonce le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ne respecte pas la volont\u00e9 du peuple."}, {"internalArchiveId": "AA1505434463", "durationSec": 130, "title": "SO PAYMIT_RTS000000531636", "excerpt": "Certaines entreprises proposent des repas \u00e9quilibr\u00e9s \u00e0 leurs employ\u00e9s, afin de lutter contre la courte pause de midi avec un sandwich. Un d\u00e9jeuner sain permet de mieux alimenter le cerveau et d'am\u00e9liorer la performance du travailleur.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE", "BANQUE"], "sequenceIds": ["1435192"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434464", "durationSec": 24, "title": "SO TESSIN CONTINGENT_RTS000000534210", "excerpt": "R\u00e9sultats du 1er tour du tournoi de tennis de Roland Garos, qui ont notamment vu la victoire de la joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky, du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal et du joueur de tennis serbe Novak Djokovic."}, {"internalArchiveId": "AA1505434465", "durationSec": 108, "title": "SO UDC IMMIGRATION_RTS000000534156", "excerpt": "En Allemagne, les consommateurs de cannabis manifestent pour demander la l\u00e9galisation du cannabis. Cette lib\u00e9ralisation du haschish pourrait faire cesser le march\u00e9 noir et d\u00e9p\u00e9naliser les 4 millions de consommateurs, qui demandent une vente l\u00e9gale et contr\u00f4l\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1435190"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434466", "durationSec": 140, "title": "FRIGO ALIMENTATION PERFORMANCE_RTS000000526898", "excerpt": "Portrait du com\u00e9dien fran\u00e7ais Vincent Lindon, qui a re\u00e7u le prix d'interpr\u00e9tation masculine pour le film \"La loi du march\u00e9\" lors du Festival de Cannes 2015.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["TRAVAILLEUR", "ALIMENTATION", "RESTAURATION COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1435194"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434467", "durationSec": 56, "title": "SO BACSINSKY ET GARCONS_RTS000000534208", "excerpt": "Arriv\u00e9e \u00e0 la RTS de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, invit\u00e9e de l'\u00e9mission Infrarouge.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LACHAT, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["WTA", "ATP", "ROLAND-GARROS"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "NADAL, RAFAEL", "DJOKOVIC, NOVAK"], "sequenceIds": ["1434543"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434468", "durationSec": 116, "title": "SO CANNABIS ALLEMAGNE 2_RTS000000533995", "excerpt": "Ll'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules (LHC) du CERN va \u00eatre remis en service apr\u00e8s deux ans de travaux de renouvellement de ses \u00e9quipements. Les travaux effectu\u00e9s ont permis d'atteindre un niveau d'\u00e9n\u00e9rgie 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'auparavant, et permettre de nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["HASCHICH", "MANIFESTATION POLITIQUE", "LIB\u00c9RALISATION DES STUP\u00c9FIANTS"], "sequenceIds": ["1435193"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434469", "durationSec": 84, "title": "SO INDE CHALEUR_RTS000000534142", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505434470", "durationSec": 114, "title": "SO RETRO LINDON 2_RTS000000534139", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN"], "thematicPersons": ["LINDON, VINCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434471", "durationSec": 25, "title": "SO DORIS LEUTHARD_RTS000000534220", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434472", "durationSec": 185, "title": "GF CERN LHC_RTS000000531331", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "thematicCorporations": ["CERN"], "sequenceIds": ["1435220"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434496", "summary": "Timea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, exprimant sa joie \u00e0 la fin du match.\nBalle de match remport\u00e9e par Timea Bacsinszky au d\u00e9triment de Lara Arruabarrena, joueuse de tennis espagnole.\nPoint gagnant remport\u00e9 par Rafael Nadal, joueur de tennis espagnol, au d\u00e9triment de Quentin Halys, joueur de tennis fran\u00e7ais.\nPoint gagnant remport\u00e9 par Novak Djokovic, joueur de tennis serbe, au d\u00e9triment de Jarkko Nieminen, joueur de tennis finlandais.", "id": "1434543", "visualThemes": ["WTA", "ATP", "ROLAND-GARROS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA", "NADAL, RAFAEL", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435151", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'UDC au Centre des m\u00e9dias de Berne avec les conseillers nationaux UDC Toni Brunner, Guy Parmelin, Adrian Amstutz et Heinz Brand.\nItw Toni Brunner.\nItw Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS.", "id": "1435190", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435152", "summary": "Ouvriers travaillant sur chantier de construction Leman 2030.\nJura : itw de rue. Itw Philippe Receveur, conseiller d'Etat Jurassien.\nLausanne : trains et passagers en gare de Lausanne. Itw Nuria Gorrite, Conseill\u00e8re d'Etat vaudoise. Itw Mario Werren, coordinateur CFF r\u00e9gion ouest.", "id": "1435191", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435153", "summary": "Main manipulant t\u00e9l\u00e9phone mobile avec application Paymit.\nItw Andreas Kubli, Responsable du d\u00e9veloppement num\u00e9rique chez UBS.\nItw Pedro Deserrano, Six Payment Services.\nUtilisateurs utilisant t\u00e9l\u00e9phone portables pour payer des services.", "id": "1435192", "visualThemes": ["T\u00c9L\u00c9PHONE MOBILE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435154", "summary": "Berlin : \nConsommateurs de cannabis manifestant pour la lib\u00e9ralisation du cannabis.\nItw militants pro-cannabis.\nInt boutique de vente de produits sp\u00e9cialis\u00e9s dans le cannabis.\nItw Dominik Baur, membre du collectif pro-cannabis Crazy Neighbours.\nSites internets de partis politiques pour la lib\u00e9ralisation du haschich.\nItw Dieter Janecek, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste.", "id": "1435193", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "HASCHICH"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435155", "summary": "Gland : Cuisinier pr\u00e9parant maki fait avec du quinoa. Itw Fabrice Sorlat, directeur g\u00e9n\u00e9ral Takinoa.\nEtoy : caf\u00e9t\u00e9riat de l'entreprise Sunstar. Itw Julia Linz, responsable RH Sunstar. \nGen\u00e8ve : Virginie Terrier, Nutritioniste Efficium, donnant conf\u00e9rence sur la nutrition aux employ\u00e9s de l'agence Delta Voyages. Itw Virginie Terrier. Itw Yvan Vasina, directeur Delta Voyages. Employ\u00e9s de l'agence Delta Voyages travaillant.", "id": "1435194", "visualThemes": ["RESTAURATION COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["VAUD", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435173", "summary": "Plateau :\nItw du com\u00e9dien fran\u00e7ais Vincent Lindon.", "id": "1435212", "visualPersons": ["LINDON, VINCENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505435181", "summary": "Images CERN : acc\u00e9l\u00e9rateur de particules (LHC) du CERN et salle de cont\u00f4le.\nItw Mirko Pojer, ing\u00e9nieur en charge du LHC.\nImages CERN : entr\u00e9e en collision des 2 faisceaux de protons.\nItw Gavin Salam, th\u00e9oricien au CERN\nImages ESA : mati\u00e8re noire dans le cosmos.\nItw Rolf-Dieter Heuer, directeur g\u00e9n\u00e9ral du CERN.", "id": "1435220", "visualThemes": ["ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualCorporations": ["CERN"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018749", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1421897", "internalArchiveId": "AA1503421916", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Sp\u00e9cial votation : redevance radio-tv : qui doit payer ?", "publicationDate": "2015-05-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) qui rend la redevance g\u00e9n\u00e9rale et est soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 14 juin 2015.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6814693", "imageURL": "http://www.rts.ch/6816319.image", "backgrounds": ["d\u00e9bat sur la r\u00e9vision de la loi sur la redevance de la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) avec le directeur de la RTS Gilles Marchand."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation", "Infrarouge", "Sp\u00e9cial votation: redevance radio-tv: qui doit payer ?", "Le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance", "Les radios-TV r\u00e9gionales priv\u00e9es principales b\u00e9n\u00e9ficiaires", "Infrarouge version courte", "Les garagistes seraient les perdants du nouveau syst\u00e8me", "Sp\u00e9cial votation"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial votation\nRedevance radio-tv : qui doit payer ?", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV). Au coeur de cette votation: le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance. Si la loi est approuv\u00e9e, tous les m\u00e9nages passeraient \u00e0 la caisse. Car \u00e0 l'heure d'internet, il suffit d'une tablette ou d'un smartphone pour regarder ou \u00e9couter des programmes. Pour le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle redevance- qui passerait de 462 \u00e0 400 francs - est plus simple et plus \u00e9quitable. Pour l'USAM, qui m\u00e8ne la fronde, c'est un nouvel imp\u00f4t qui fortement p\u00e9naliser certaines entreprises. Alors, cette nouvelle redevance est-elle plus moderne ou injuste ?", "Sp\u00e9cial votation\nRedevance radio-tv : qui doit payer ?", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV). Au coeur de cette votation: le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance. Si la loi est approuv\u00e9e, tous les m\u00e9nages passeraient \u00e0 la caisse. Car \u00e0 l'heure d'internet, il suffit d'une tablette ou d'un smartphone pour regarder ou \u00e9couter des programmes. Pour le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle redevance- qui passerait de 462 \u00e0 400 francs - est plus simple et plus \u00e9quitable. Pour l'USAM, qui m\u00e8ne la fronde, c'est un nouvel imp\u00f4t qui fortement p\u00e9naliser certaines entreprises. Alors, cette nouvelle redevance est-elle plus moderne ou injuste ?", "Sp\u00e9cial votation\nRedevance radio-tv : qui doit payer ?", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV). Au coeur de cette votation: le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance. Si la loi est approuv\u00e9e, tous les m\u00e9nages passeraient \u00e0 la caisse. Car \u00e0 l'heure d'internet, il suffit d'une tablette ou d'un smartphone pour regarder ou \u00e9couter des programmes. Pour le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle redevance- qui passerait de 462 \u00e0 400 francs - est plus simple et plus \u00e9quitable. Pour l'USAM, qui m\u00e8ne la fronde, c'est un nouvel imp\u00f4t qui fortement p\u00e9naliser certaines entreprises. Alors, cette nouvelle redevance est-elle plus moderne ou injuste ?", "Sp\u00e9cial votation\nRedevance radio-tv : qui doit payer ?", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV). Au coeur de cette votation: le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance. Si la loi est approuv\u00e9e, tous les m\u00e9nages passeraient \u00e0 la caisse. Car \u00e0 l'heure d'internet, il suffit d'une tablette ou d'un smartphone pour regarder ou \u00e9couter des programmes. Pour le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle redevance- qui passerait de 462 \u00e0 400 francs - est plus simple et plus \u00e9quitable. Pour l'USAM, qui m\u00e8ne la fronde, c'est un nouvel imp\u00f4t qui fortement p\u00e9naliser certaines entreprises. Alors, cette nouvelle redevance est-elle plus moderne ou injuste ?", "La nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9voit une augmentation de la part de la redevance destin\u00e9e aux radios-TV priv\u00e9es", "Redevance radio-tv: qui doit payer?", "Le d\u00e9bat fait rage autour de la nouvelle loi sur la radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV). Au coeur de cette votation: le nouveau syst\u00e8me de perception de la redevance. Si la loi est approuv\u00e9e, tous les m\u00e9nages passeraient \u00e0 la caisse. Car \u00e0 l'heure d'internet, il suffit d'une tablette ou d'un smartphone pour regarder ou \u00e9couter des programmes. Pour le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la nouvelle redevance- qui passerait de 462 \u00e0 400 francs - est plus simple et plus \u00e9quitable. Pour l'USAM, qui m\u00e8ne la fronde, c'est un nouvel imp\u00f4t qui fortement p\u00e9naliser certaines entreprises. Alors, cette nouvelle redevance est-elle plus moderne ou injuste ?"], "variantIds": ["ece-6701236", "ece-6701541", "ece-6701267", "ece-6703755"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T03:01:02Z", "subTitles": ["20:09:25:19  20:09:50:06\r\n...\r\n\r\n20:09:51:10  20:09:57:11\r\n -Les postes de radio et t\u00e9l\u00e9vision\r\nne seront bient\u00f4t plus indispensables\r\n\r\n20:09:57:15  20:10:01:17\r\n     pour \u00e9couter ou regarder\r\n     nos programmes favoris.\r\n\r\n20:10:01:22  20:10:07:00\r\n   D\u00e9sormais, on peut tout avoir\r\n sur nos tablettes ou smartphones.\r\n\r\n20:10:07:05  20:10:10:08\r\n 91 % des Suisses sont connect\u00e9s.\r\n\r\n20:10:10:12  20:10:14:08\r\n        Ne doivent-ils pas\r\n       payer la redevance ?\r\n\r\n20:10:14:12  20:10:18:11\r\nC'est ce que pr\u00e9voit la nouvelle loi\r\n     sur la radio - t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:10:18:16  20:10:22:20\r\n   Une redevance pay\u00e9e par tous,\r\n  qui passerait de 451 \u00e0 400 frs.\r\n\r\n20:10:23:01  20:10:26:21\r\n          Qui dit mieux ?\r\n\r\n20:10:27:02  20:10:32:07\r\n     L'USAM a fait ses calculs\r\n  depuis le d\u00e9but de la campagne.\r\n\r\n20:10:32:11  20:10:36:03\r\n      L'association fa\u00eeti\u00e8re\r\n      a lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n20:10:36:08  20:10:40:20\r\n     car certaines entreprises\r\n  payeraient plus qu'aujourd'hui.\r\n\r\n20:10:41:01  20:10:44:19\r\n    Ce changement est-il juste\r\n         ou trop vorace ?\r\n\r\n20:10:45:00  20:10:49:01\r\n     La SSR ne toucherait pas\r\n        un franc de plus.\r\n\r\n20:10:49:06  20:10:51:19\r\n         Quant aux radios\r\n      et t\u00e9l\u00e9visions priv\u00e9es,\r\n\r\n20:10:52:00  20:10:54:21\r\n        elles recevraient\r\n     27 mios suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:10:55:02  20:10:58:13\r\n          Alors quel prix\r\npour un service public de qualit\u00e9 ?\r\n\r\n20:10:58:18  20:11:02:20\r\n           La redevance\r\n  fausse-t-elle la concurrence ?\r\n\r\n20:11:03:01  20:11:05:15\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:11:11:18  20:11:13:14\r\n  D.BERGER: Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n20:11:13:19  20:11:19:12\r\npour une \u00e9mission o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n    d\u00e9bat de radio-t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:11:19:17  20:11:26:11\r\n      La nouvelle loi suscite\r\n    des discussions enflamm\u00e9es.\r\n\r\n20:11:26:15  20:11:30:18\r\n         Comment financer\r\n  le service public audiovisuel ?\r\n\r\n20:11:30:23  20:11:35:04\r\n    On discute aussi du contenu\r\n       de ce service public.\r\n\r\n20:11:35:09  20:11:39:07\r\n     Ce soir, nous en parlons\r\nsur les r\u00e9seaux sociaux avec vous.\r\n\r\n20:11:39:11  20:11:41:09\r\n       Et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:11:41:13  20:11:45:15\r\n Sylvain Besson, membre du Temps.\r\n\r\n20:11:45:20  20:11:48:16\r\nGilles Marchand, directeur de la RTS.\r\n\r\n20:11:48:21  20:11:51:11\r\n       Philippe Nantermod, \r\n       d\u00e9put\u00e9 PLR valaisan.\r\n\r\n20:11:51:15  20:11:54:18\r\n        G\u00e9raldine Savary,\r\n conseill\u00e8re aux Etat socialiste.\r\n\r\n20:11:54:23  20:11:57:07\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime, \r\n       pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n20:11:57:11  20:12:00:17\r\nDoris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:12:00:22  20:12:03:13\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:03:23  20:12:10:11\r\n      \u00c0 deux semaines et demi\r\nde la votation, les deux camps sont \r\nau coude \u00e0 coude selon les sondages.\r\n\r\n20:12:10:15  20:12:12:21\r\n   Sur le plateau d'Infrarouge,\r\n\r\n20:12:13:02  20:12:15:11\r\n      les principaux acteurs\r\n         de la campagne.\r\n\r\n20:12:15:15  20:12:18:15\r\n      Bonsoir Doris Leuthard,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:18:20  20:12:26:11\r\n    Pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    veut-il modifier le syst\u00e8me\r\n  de perception de la redevance ?\r\n\r\n20:12:26:15  20:12:30:01\r\nD.LEUTHARD: Le syst\u00e8me aujourd'hui,\r\n         comme on l'a vu,\r\n\r\n20:12:30:06  20:12:32:14\r\n   est un syst\u00e8me des ann\u00e9es 60.\r\n\r\n20:12:32:19  20:12:35:08\r\n   Un syst\u00e8me d'encaissement qui\r\n\r\n20:12:35:12  20:12:37:21\r\nn'est plus applicable aujourd'hui.\r\n\r\n20:12:38:02  20:12:43:20\r\n    On a beaucoup de tablettes,\r\n   de smartphones qui permettent\r\n    de regarder la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:12:44:01  20:12:46:16\r\n       Tout le monde devrait\r\n        payer la redevance.\r\n\r\n20:12:46:21  20:12:53:06\r\n    C'est devenu trop complexe\r\n     et un peu bureaucratique\r\n de faire le contr\u00f4le du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:12:53:11  20:12:59:12\r\n  C'est pour \u00e7a que le Parlement\r\n   a mandat\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     pour changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:12:59:17  20:13:01:21\r\n     On a appliqu\u00e9 une motion.\r\n\r\n20:13:02:02  20:13:06:11\r\n           Maintenant,\r\non passe \u00e0 une redevance g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:13:06:15  20:13:09:09\r\nTous les m\u00e9nages doivent la payer.\r\n\r\n20:13:09:13  20:13:12:09\r\nMais on paie moins qu'aujourd'hui.\r\n\r\n20:13:12:13  20:13:15:14\r\nD.BERGER: Il fallait le faire vite ?\r\n\r\n20:13:15:19  20:13:23:11\r\n D.LEUTHARD: Si on ne le fait pas\r\n  vite, alors 3 mios de m\u00e9nages \r\n   paient plus que n\u00e9cessaire.\r\n\r\n20:13:23:15  20:13:27:02\r\n       C'est le bon moment \r\n      de changer le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:13:27:07  20:13:31:07\r\n On ne peut pas \u00e9viter de discuter\r\n      sur le service public.\r\n\r\n20:13:31:11  20:13:33:16\r\n       Ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:13:33:21  20:13:38:07\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait aller\r\n  dans une discussion g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:13:38:11  20:13:46:04\r\n     Mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir\r\navec le fait que le syst\u00e8me actuel\r\n      n'est plus applicable.\r\n\r\n20:13:46:09  20:13:49:05\r\n   D.BERGER: Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n20:13:49:10  20:13:51:18\r\n  Vous \u00eates pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n20:13:51:23  20:13:54:03\r\n      Vous combattez la loi.\r\n\r\n20:13:54:08  20:13:59:04\r\nOn dit que la loi est plus moderne,\r\n       moins bureaucratique.\r\n\r\n20:13:59:09  20:14:02:19\r\n   \u00c7a va plut\u00f4t dans votre sens\r\n      politique en principe.\r\n\r\n20:14:03:00  20:14:05:05\r\n  J-F.RIME: Je n'ai rien \u00e0 redire\r\n\r\n20:14:05:10  20:14:07:10\r\n         aux d\u00e9clarations\r\n\r\n20:14:07:14  20:14:09:11\r\n    de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:14:09:16  20:14:12:02\r\nJ'accepte un changement de syst\u00e8me.\r\n\r\n20:14:12:07  20:14:15:11\r\n      Mais je ne veux pas que\r\n des entreprises payent deux fois.\r\n\r\n20:14:15:16  20:14:18:11\r\n   Aujourd'hui, les entreprises\r\n       payent 40 millions.\r\n\r\n20:14:18:15  20:14:21:04\r\n       Avec la nouvelle loi,\r\n        c'est 200 millions.\r\n\r\n20:14:21:09  20:14:25:14\r\n  Je ne peux pas \u00e9couter la radio\r\n \u00e0 la maison et dans l'entreprise.\r\n\r\n20:14:25:19  20:14:33:04\r\n Et la plupart des entreprises ont\r\n du personnel qui doit travailler \r\n  et pas regarder la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:14:33:09  20:14:43:20\r\nLe syst\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 introduit fait \r\nque par exemple une banque comme UBS\r\n\r\n20:14:44:01  20:14:51:21\r\n     payerait 38 ou 39'000 frs\r\n     et les banques Raiffeisen\r\n           beaucoup plus\r\n\r\n20:14:52:02  20:14:55:12\r\n        car elles n'ont pas\r\n       de structure unifi\u00e9e.\r\n\r\n20:14:55:17  20:15:00:00\r\n     D.BERGER: On va rentrer\r\n dans les d\u00e9tails tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n20:15:00:05  20:15:02:20\r\n        L'USAM cogne fort.\r\n\r\n20:15:03:01  20:15:08:14\r\nVous avez distribu\u00e9 un tout m\u00e9nage\r\n      il y a quelques jours.\r\n\r\n20:15:08:19  20:15:11:18\r\n       Est-ce que le th\u00e8me\r\n     est si vital pour vous ?\r\n\r\n20:15:11:23  20:15:16:16\r\nJ-F.RIME: Si on fait une campagne,\r\n    on la fait jusqu'au bout.\r\n\r\n20:15:16:21  20:15:19:09\r\n          Et on est seul.\r\n\r\n20:15:19:13  20:15:26:00\r\n Economiesuisse, qui \u00e9tait oppos\u00e9e\r\n   \u00e0 la taxe, a finalement pris\r\n      une position contraire.\r\n\r\n20:15:26:05  20:15:31:11\r\n     D.BERGER: \u00c9conomiesuisse\r\n        soutient la loi ?\r\n\r\n20:15:31:15  20:15:38:13\r\n J-F.RIME: Oui, un membre a oeuvr\u00e9\r\n  en coulisse et il est pr\u00e9sident\r\n           de Swisscom.\r\n\r\n20:15:38:18  20:15:42:08\r\nIls ont eu une majorit\u00e9 d'une voix.\r\n\r\n20:15:42:12  20:15:48:06\r\n     Aujourd'hui, c'est des PME\r\nqui vont \u00eatre tax\u00e9es principalement.\r\n\r\n20:15:48:11  20:16:00:05\r\nJe ne conteste pas le fait qu'avec\r\n  les nouveaux moyens techniques\r\n   toutes les familles payent.\r\n\r\n20:16:00:10  20:16:04:10\r\n        D.BERGER: Pour vous,\r\nle principe du changement est juste.\r\n\r\n20:16:04:14  20:16:07:17\r\n    J-F.RIME: Qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse\r\n         de changer, oui.\r\n\r\n20:16:07:22  20:16:16:13\r\n     Mais qu'on d\u00e9cide de faire\r\nla discussion sur le fond plus tard,\r\n         je trouve dommage.\r\n\r\n20:16:16:18  20:16:23:04\r\n  Mais c'est vrai que la position\r\n    de l'USAM n'est pas la m\u00eame\r\n      dans tous les cantons.\r\n\r\n20:16:23:09  20:16:29:13\r\n    Quand on fait un r\u00e9f\u00e9rendum,\r\non sait qu'il y a une ou deux raisons\r\n     de dire oui au changement,\r\n\r\n20:16:29:18  20:16:32:16\r\n    mais 50 ou 100 de dire non.\r\n\r\n20:16:32:21  20:16:36:23\r\n       Je suis content que \r\n       la votation soit l\u00e0.\r\n\r\n20:16:37:04  20:16:41:15\r\n   D.BERGER: Les temps de parole\r\n   de chaque camp sont compt\u00e9s.\r\n\r\n20:16:41:20  20:16:48:07\r\nAvant de donner la parole aux autres,\r\n     on va parler des principes\r\n         de la nouvelle loi.\r\n\r\n20:16:48:11  20:16:54:11\r\n      C'est Esther Mamarbachi\r\n      qui nous les pr\u00e9sente.\r\n\r\n20:16:55:20  20:17:01:21\r\n   -Grande nouveaut\u00e9 de la loi,\r\n la redevance ne serait plus li\u00e9e\r\n   \u00e0 un appareil de r\u00e9ception.\r\n\r\n20:17:02:02  20:17:05:02\r\n         Elle serait pay\u00e9e\r\n       par tous les m\u00e9nages,\r\n\r\n20:17:05:07  20:17:08:04\r\n        avec des exceptions\r\n       pour les bas revenus.\r\n\r\n20:17:08:09  20:17:10:05\r\n      Et son montant baisse.\r\n\r\n20:17:10:10  20:17:14:08\r\n Elle passerait \u00e0 400 frs par an.\r\n\r\n20:17:14:12  20:17:20:02\r\nMais il y aura aussi des perdants.\r\n\r\n20:17:20:07  20:17:28:23\r\nLes resquilleurs qui ont un appareil\r\n  de r\u00e9ception mais ne paient pas \r\n passeraient d'office \u00e0 la caisse.\r\n\r\n20:17:29:04  20:17:36:07\r\n       Et ceux qui n'ont pas \r\n      d'appareils de r\u00e9ception\r\nne seront assujettis qu'apr\u00e8s 5 ans.\r\n\r\n20:17:36:11  20:17:43:07\r\n      Pour les entreprises,\r\n    le montant de la redevance\r\n d\u00e9pendrait du chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:17:43:11  20:17:47:09\r\n        75 % d'entre elles \r\n        ne paieraient rien.\r\n\r\n20:17:47:13  20:17:56:06\r\n  Pour 16 %, le montant augmente,\r\n        jusqu'\u00e0 39'000 frs\r\n\r\n20:17:56:11  20:18:03:01\r\n     Reste \u00e0 savoir quel sera\r\n      le verdict des Suisses\r\n       dans deux semaines.\r\n\r\n20:18:04:05  20:18:10:08\r\n     D.BERGER: Doris Leuthard,\r\n  on a abord\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission\r\n     le poids des entreprises.\r\n\r\n20:18:10:12  20:18:13:23\r\n    L'USAM a men\u00e9 une campagne\r\n           assez forte.\r\n\r\n20:18:14:05  20:18:18:03\r\n       Vous vous attendiez\r\n   \u00e0 une campagne aussi forte ?\r\n\r\n20:18:18:08  20:18:21:07\r\n D.LEUTHARD: Non, je suis \u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n20:18:21:11  20:18:24:04\r\nOn a d'autres votations beaucoup plus\r\n\r\n20:18:24:09  20:18:27:02\r\n   importantes pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:18:27:07  20:18:32:11\r\n       O\u00f9 l'\u00e9conomie devrait\r\n     peut-\u00eatre batailler plus.\r\n\r\n20:18:32:15  20:18:36:12\r\nC'est le style qui m'irrite un peu.\r\n\r\n20:18:36:17  20:18:43:07\r\n    Ce n'est pas le style d'une\r\n association suisse de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:18:43:11  20:18:45:15\r\n          Je le constate.\r\n\r\n20:18:45:20  20:18:49:19\r\n    Ce qui n'est pas correct,\r\n et je dois toujours le corriger,\r\n\r\n20:18:50:00  20:18:56:04\r\n  c'est qu'on donne l'impression\r\n qu'il est nouveau que l'\u00e9conomie\r\n         paye deux fois.\r\n\r\n20:18:56:09  20:19:08:04\r\nEn fait, vous payez d\u00e9j\u00e0 deux fois,\r\n        comme m\u00e9nage priv\u00e9\r\n       et comme entreprise.\r\n\r\n20:19:08:09  20:19:12:14\r\n     Ceux qui ne le font pas,\r\n        c'est autre chose.\r\n\r\n20:19:12:19  20:19:20:09\r\n   Aujourd'hui, le syst\u00e8me priv\u00e9\r\net \u00e9conomique, on ne le change pas.\r\n\r\n20:19:20:13  20:19:26:08\r\n   C'est faux ce que vous dites.\r\n\r\n20:19:26:12  20:19:31:01\r\nCe n'est pas aujourd'hui qu'on change\r\n le syst\u00e8me pour faire des doublons.\r\n\r\n20:19:31:06  20:19:32:23\r\n      Ce n'est pas la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:19:33:04  20:19:37:09\r\nD.BERGER: On va revenir pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n   sur l'\u00e9conomie et son poids.\r\n\r\n20:19:37:13  20:19:41:22\r\nJ'aimerais conclure ce petit d\u00e9bat\r\n         sur la campagne.\r\n\r\n20:19:42:03  20:19:47:08\r\nOn a entendu dans d'autres sph\u00e8res\r\n       parler de mensonges.\r\n\r\n20:19:47:12  20:19:52:15\r\n  M\u00eame certaines personnes qui vous\r\nsoutiennent disent que vous exag\u00e9rez.\r\n\r\n20:19:52:19  20:19:56:07\r\n      J-F.RIME: Mme Leuthard\r\n    fait allusion \u00e0 la votation\r\n\r\n20:19:56:11  20:19:58:21\r\n sur l'imp\u00f4t sur les successions.\r\n\r\n20:19:59:02  20:20:01:06\r\n      J'ai dit \u00e0 votre parti\r\n\r\n20:20:01:11  20:20:06:17\r\n      que j'\u00e9tais disponible\r\n    et on ne m'a jamais invit\u00e9.\r\n\r\n20:20:06:22  20:20:12:07\r\n  D.BERGER: Ma question portait \r\n sur les accusations de mensonge.\r\n\r\n20:20:12:11  20:20:17:11\r\n J-F.RIME: Que la campagne en Suisse\r\nal\u00e9manique ait pris un certain ton...\r\n\r\n20:20:17:15  20:20:21:18\r\n   G.SAVARY: On a re\u00e7u un \u00e9dito\r\n      de Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n20:20:21:23  20:20:26:07\r\n   J-F.RIME: Ce qui vous choque,\r\n    c'est ce qui est au-dessus.\r\n\r\n20:20:26:11  20:20:30:06\r\n   J'assume ce d\u00e9pliant en tant\r\n     que pr\u00e9sident de l'USAM.\r\n\r\n20:20:30:11  20:20:32:16\r\n  J'esp\u00e8re que les gens l'ont lu.\r\n\r\n20:20:32:21  20:20:38:18\r\n   Et qu'ils se rendront compte\r\n    qu'il y a un vrai probl\u00e8me\r\n    dans cette taxe radio-TV.\r\n\r\n20:20:38:23  20:20:42:06\r\n        On a pris le d\u00e9bat\r\n       par le mauvais bout.\r\n\r\n20:20:42:11  20:20:46:04\r\n   On a cru qu'on allait passer\r\n    en force avec cette taxe.\r\n\r\n20:20:46:09  20:20:50:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n    vous parlez en pourcentage.\r\n\r\n20:20:50:18  20:20:55:06\r\n Une entreprise qui a deux \u00e0 trois\r\n personnes sera soumise \u00e0 la taxe.\r\n\r\n20:20:55:11  20:20:59:23\r\nC'est tr\u00e8s habile de faire baisser\r\n  la taxe pour les particuliers\r\n\r\n20:21:00:04  20:21:04:17\r\n   et faire des taxes exag\u00e9r\u00e9es\r\n      pour les entreprises.\r\n\r\n20:21:04:22  20:21:10:05\r\n D.BERGER: Comme je vous l'ai dit,\r\n       on en parlera apr\u00e8s.\r\n\r\n20:21:10:10  20:21:17:00\r\n G\u00e9raldine Savary vous co-pr\u00e9sidez\r\n      le comit\u00e9 pour le OUI.\r\n\r\n20:21:17:05  20:21:20:19\r\n Pourquoi g\u00e9n\u00e9raliser cette taxe ?\r\n\r\n20:21:21:00  20:21:24:19\r\n      C'est un nouvel imp\u00f4t ?\r\n\r\n20:21:25:00  20:21:27:03\r\n      G.SAVARY: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 dit,\r\n\r\n20:21:27:08  20:21:29:06\r\n      on est tous des clients\r\n\r\n20:21:29:11  20:21:31:19\r\n         de l'information.\r\n\r\n20:21:32:00  20:21:34:03\r\n        On en profite tous.\r\n\r\n20:21:34:08  20:21:39:17\r\nEt en particulier en Suisse romande.\r\n\r\n20:21:39:22  20:21:43:06\r\n      Car on peut b\u00e9n\u00e9ficier\r\n  d'une information diversifi\u00e9e.\r\n\r\n20:21:43:11  20:21:47:19\r\nIl faut bien contribuer \u00e0 financer\r\nces prestations de service public.\r\n\r\n20:21:48:00  20:21:52:12\r\n   \u00c7a fait \u00e9tat de la diversit\u00e9\r\n de nos r\u00e9gions, de notre culture.\r\n\r\n20:21:52:17  20:21:55:03\r\n           \u00c7a a un co\u00fbt.\r\n\r\n20:21:55:08  20:21:59:00\r\n    Les citoyens et citoyennes\r\n           payent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:21:59:05  20:22:05:17\r\n   Demain, si le peuple dit OUI,\r\n      le peuple paiera moins.\r\n\r\n20:22:05:22  20:22:09:05\r\nVous consid\u00e9rez qu'on peut attendre.\r\n\r\n20:22:09:10  20:22:11:22\r\n         Alors attendons !\r\n\r\n20:22:12:03  20:22:19:11\r\n Mais dites aussi \u00e0 la population\r\n  qu'on peut avoir une r\u00e9duction\r\n         de la redevance.\r\n\r\n20:22:19:16  20:22:25:07\r\n    On a trait\u00e9 la population \r\n    de mani\u00e8re tr\u00e8s incorrecte\r\n\r\n20:22:25:11  20:22:30:11\r\n alors qu'on offre une prestation\r\n identique pour un co\u00fbt moindre.\r\n\r\n20:22:30:16  20:22:35:02\r\n         Cette proposition\r\n      est issue du Parlement.\r\n\r\n20:22:35:07  20:22:40:00\r\n       Alors je ne comprends\r\n       pas votre r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:22:40:06  20:22:48:17\r\n   Pour revenir sur la campagne,\r\n  dans ce d\u00e9pliant qu'on a re\u00e7us,\r\n   il y a des propos mensongers.\r\n\r\n20:22:48:22  20:22:54:11\r\n Il y a des attaques personnelles\r\ncontre Mme Leuthard et M. De Weck.\r\n\r\n20:22:54:15  20:22:59:20\r\n Il y a des propos inacceptables.\r\n\r\n20:23:00:01  20:23:02:11\r\n  Il faut respecter l'adversaire.\r\n\r\n20:23:02:16  20:23:06:12\r\n     Et respecter les opinions\r\n         et la population.\r\n\r\n20:23:06:17  20:23:11:17\r\nLe peuple doit se faire une opinion\r\n   de fa\u00e7on ouverte et franche.\r\n\r\n20:23:11:22  20:23:19:00\r\n  Depuis dix ans que je fais de la\r\npolitique \u00e0 Berne, jamais je n'ai vu\r\n   une campagne aussi agressive.\r\n\r\n20:23:19:05  20:23:26:16\r\n  J-F.RIME: En Suisse al\u00e9manique,\r\n la campagne n'est pas tout \u00e0 fait\r\n      la m\u00eame que chez nous.\r\n\r\n20:23:26:21  20:23:33:09\r\n     Ces papiers sont pr\u00e9par\u00e9s\r\n       en Suisse al\u00e9manique,\r\n     mais j'assume le contenu.\r\n\r\n20:23:33:13  20:23:40:06\r\n         Je ne suis pas l\u00e0\r\n  pour d\u00e9fendre les particuliers.\r\n\r\n20:23:40:11  20:23:45:16\r\nJe suis l\u00e0 pour d\u00e9fendre les 300'000\r\n  PME qui sont membres de l'USAM.\r\n\r\n20:23:45:21  20:23:50:02\r\n    On va parler tout \u00e0 l'heure\r\n des entreprises plus pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n20:23:50:07  20:23:53:23\r\n Philippe Nantermod, vous entendez\r\n     G\u00e9raldine Savary qui dit\r\n\r\n20:23:54:04  20:23:56:14\r\n     qu'il faut faire baisser\r\n          la redevance ?\r\n\r\n20:23:56:19  20:23:59:14\r\n   C'est l'occasion de le faire.\r\n\r\n20:23:59:19  20:24:04:01\r\n    Pourquoi vous vous engagez\r\n     dans le combat contre ?\r\n\r\n20:24:04:06  20:24:06:14\r\n  P.NANTERMOD: Le co\u00fbt ne va pas\r\n\r\n20:24:06:19  20:24:08:22\r\n    diminuer pour les m\u00e9nages.\r\n\r\n20:24:09:03  20:24:11:17\r\nLe prix de la redevance va diminuer,\r\n\r\n20:24:11:22  20:24:15:11\r\nmais ce que les entreprises payent,\r\n      tout le monde le paye.\r\n\r\n20:24:15:15  20:24:18:23\r\n \u00c7a va se r\u00e9percuter sur les prix,\r\n        les salaires, etc.\r\n\r\n20:24:19:04  20:24:23:10\r\n    L\u00e0 o\u00f9 je ne peux pas suivre\r\n         Madame Leuthard,\r\n\r\n20:24:23:14  20:24:27:14\r\n c'est qu'elle dit qu'il est juste\r\n      que tout le monde paye.\r\n\r\n20:24:27:19  20:24:34:21\r\nLe probl\u00e8me aujourd'hui, c'est que\r\n tout le monde paye le m\u00eame prix \r\n quelle que soit sa consommation.\r\n\r\n20:24:35:02  20:24:37:11\r\nQuand je prends le train, je paye.\r\n\r\n20:24:37:15  20:24:40:18\r\n Quand je ne prends pas le train,\r\n         je ne paye pas.\r\n\r\n20:24:41:00  20:24:42:18\r\n     Pareil avec le t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n20:24:42:23  20:24:45:11\r\n       On paye en fonction \r\n      de notre consommation.\r\n\r\n20:24:45:16  20:24:50:05\r\n           M\u00eame la sant\u00e9\r\n  o\u00f9 les malades payent davantage\r\n      que les biens portants.\r\n\r\n20:24:50:10  20:24:55:05\r\n    G.SAVARY: Quand vous lisez \r\n   le journal, vous ne lisez que\r\n       la page des sports ?\r\n\r\n20:24:55:10  20:24:58:20\r\n P.NANTERMOD: Mais je ne suis pas\r\n      oblig\u00e9 de m'abonner !\r\n\r\n20:24:59:01  20:25:05:18\r\n Avec la nouvelle loi, le service \r\n public audiovisuel est consid\u00e9r\u00e9 \r\ncomme au-dessus de tout les autres.\r\n\r\n20:25:05:23  20:25:10:18\r\n On a des moyens technologiques qui\r\nn'existaient pas dans les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n20:25:10:23  20:25:16:23\r\n   On pourrait avoir un syst\u00e8me\r\n plus fin qui pourrait nous faire\r\n     payer ce qu'on consomme.\r\n\r\n20:25:17:04  20:25:21:18\r\nD.BERGER: Faire payer tout le monde,\r\n m\u00eame ceux qui vont pouvoir prouver\r\n\r\n20:25:21:23  20:25:25:15\r\n qu'ils n'ont aucune consommation,\r\n            pourquoi ?\r\n\r\n20:25:25:20  20:25:30:15\r\n D.LEUTHARD: On a un service public\r\nqui int\u00e8gre le principe de coh\u00e9sion.\r\n\r\n20:25:30:20  20:25:38:03\r\n Si en tant que Suisse al\u00e9manique \r\n je ne paie que ce que je consomme\r\n         personnellement,\r\n\r\n20:25:38:08  20:25:43:07\r\n        alors la redevance\r\n   pour les Romands va tripler.\r\n\r\n20:25:43:11  20:25:47:09\r\n  La redevance pour les Tessinois\r\n     va augmenter massivement.\r\n\r\n20:25:47:13  20:25:49:15\r\n      Vous \u00eates encore jeune.\r\n\r\n20:25:49:20  20:25:54:15\r\n      Dans la dur\u00e9e de vie,\r\n   on a une coh\u00e9sion en Suisse.\r\n\r\n20:25:54:20  20:26:04:14\r\n        Le service public,\r\n   le rail, la Poste, les CFF, \r\n   \u00e7a int\u00e8gre cette solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:26:04:19  20:26:08:13\r\n       On paye une redevance\r\n       pour toute la Suisse.\r\n\r\n20:26:08:18  20:26:13:09\r\n    Si vous voulez un syst\u00e8me\r\n o\u00f9 je ne paye que pour le sport,\r\n\r\n20:26:13:13  20:26:20:01\r\n   et que les autres \u00e9missions \r\n      ne m'int\u00e9ressent pas,\r\n  c'est une bureaucratie totale.\r\n\r\n20:26:20:06  20:26:22:19\r\n  P.NANTERMOD: Ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:26:23:00  20:26:26:21\r\n     Je vous coupe la parole,\r\n           excusez-moi.\r\n\r\n20:26:27:02  20:26:35:09\r\nVous me reprochez d'\u00eatre trop jeune,\r\n  mais de nos jours on peut payer \r\n en fonction de ce qu'on consomme.\r\n\r\n20:26:35:13  20:26:39:09\r\n       \u00c7a existe en mani\u00e8re \r\n      de films ou de musique.\r\n\r\n20:26:39:13  20:26:45:11\r\n            D.BERGER:\r\n  Mais sur l'id\u00e9e de solidarit\u00e9,\r\n  de payer tous la m\u00eame chose ?\r\n\r\n20:26:45:16  20:26:53:03\r\nP.NANTERMOD: Pour le train, j'ach\u00e8te\r\nun abonnement g\u00e9n\u00e9ral car je consomme\r\n  beaucoup de prestations des CFF.\r\n\r\n20:26:53:08  20:26:59:02\r\n D.LEUTHARD: Mais c'est un prix et\r\n un service pour toute la Suisse.\r\n\r\n20:26:59:07  20:27:07:02\r\n  Si vous prenez le train une fois\r\n   par mois, ou 100 fois par mois,\r\nc'est le m\u00eame prix pour l'abonnement.\r\n\r\n20:27:07:07  20:27:12:16\r\n     G.SAVARY: Et les imp\u00f4ts\r\n vont financer le service public.\r\n\r\n20:27:12:21  20:27:15:23\r\n        Les imp\u00f4ts servent \r\n       \u00e0 la caisse g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:27:16:04  20:27:19:23\r\n    Elle finance une prestation\r\n        du service public.\r\n\r\n20:27:20:04  20:27:23:05\r\nC'est inscrit dans la Constitution.\r\n\r\n20:27:23:10  20:27:30:15\r\n C'est une des forces de la Suisse \r\nd'avoir inscrit dans la Constitution\r\n\r\n20:27:30:20  20:27:35:02\r\n        d'avoir l'exigence\r\n   d'\u00eatre correctement inform\u00e9.\r\n\r\n20:27:35:07  20:27:38:08\r\n    Le service public participe\r\n\r\n20:27:38:12  20:27:40:07\r\n    \u00e0 des exigences d'\u00e9ducation\r\n\r\n20:27:40:11  20:27:43:00\r\nde divertissement et d'information.\r\n\r\n20:27:43:05  20:27:46:04\r\n     Votre syst\u00e8me est simple:\r\n         c'est \u00e0 la carte.\r\n\r\n20:27:46:09  20:27:49:14\r\n   Vous voulez regarder du foot,\r\n          vous payez \u00e7a.\r\n\r\n20:27:49:19  20:27:54:22\r\n   Vous voulez regarder un film,\r\n     vous payez la prestation.\r\n\r\n20:27:55:03  20:27:58:21\r\n        Mais \u00e7a va amener\r\n  un appauvrissement de l'offre.\r\n\r\n20:27:59:02  20:28:02:20\r\n   Et une augmentation des prix.\r\n\r\n20:28:03:01  20:28:07:02\r\n       Car c'est plus cher\r\n    qu'un syst\u00e8me forfaitaire.\r\n\r\n20:28:07:07  20:28:09:22\r\n P.NANTERMOD: Vous tirez \u00e7a d'o\u00f9 ?\r\n\r\n20:28:10:03  20:28:13:11\r\n          Vous me faites\r\n      un proc\u00e8s d'intention !\r\n\r\n20:28:13:16  20:28:19:09\r\n   G.SAVARY: Regardez comment \u00e7a\r\n se passe en France, en Allemagne.\r\n\r\n20:28:19:13  20:28:22:22\r\n    D.BERGER: S'il vous pla\u00eet,\r\n      il faut rester clair.\r\n\r\n20:28:23:03  20:28:25:11\r\n Ne parlez pas tous en m\u00eame temps.\r\n\r\n20:28:25:16  20:28:32:09\r\n P.NANTERMOD: On peut pas comparer\r\n  avec la France ou l'Allemagne.\r\n\r\n20:28:32:13  20:28:37:05\r\n Mais passer \u00e0 un syst\u00e8me o\u00f9 chacun\r\npaye en fonction de ce qu'il consomme\r\n\r\n20:28:37:10  20:28:40:21\r\n    ne nous am\u00e8ne pas forc\u00e9ment\r\n    \u00e0 ce que d\u00e9crit Mme Savary.\r\n\r\n20:28:41:02  20:28:46:09\r\nLes PTT avaient le dernier kilom\u00e8tre,\r\n        on est ensuite pass\u00e9\r\n     \u00e0 un syst\u00e8me concurrentiel.\r\n\r\n20:28:46:13  20:28:49:00\r\n        L'offre a explos\u00e9, \r\n        avec de la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:28:49:05  20:28:54:16\r\n     On est rest\u00e9 ici enferr\u00e9\r\n   dans un syst\u00e8me ant\u00e9diluvien.\r\n\r\n20:28:55:02  20:29:00:03\r\n     \u00c7a remonte aux ann\u00e9es 60\r\n  quand on recevait la t\u00e9l\u00e9vision\r\n       par voie hertzienne.\r\n\r\n20:29:00:08  20:29:02:15\r\n     \u00c7a a chang\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n20:29:02:20  20:29:08:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n   on a demand\u00e9 un changement, \r\n  et on a verrouill\u00e9 le syst\u00e8me.\r\n\r\n20:29:08:10  20:29:13:05\r\n  On n'a pas amen\u00e9 quelque chose\r\n  en ad\u00e9quation avec son temps.\r\n\r\n20:29:13:10  20:29:16:20\r\n   D.LEUTHARD: C'est totalement\r\n     faux ce que vous dites.\r\n\r\n20:29:17:01  20:29:20:19\r\n      On a une Constitution.\r\n\r\n20:29:21:00  20:29:23:20\r\n       Elle d\u00e9finit ce qui \r\n      est le service public.\r\n\r\n20:29:24:01  20:29:27:19\r\n      Dans cette d\u00e9finition,\r\n       on a adapt\u00e9 la loi.\r\n\r\n20:29:28:00  20:29:32:18\r\n    Mes parents et moi \u00e9coutons\r\n    des \u00e9missions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:29:32:23  20:29:35:20\r\nMais on paie toutes les \u00e9missions.\r\n\r\n20:29:36:01  20:29:38:22\r\n  C'est l'esprit de cet article.\r\n\r\n20:29:39:03  20:29:41:14\r\n  C'est l'esprit de la coh\u00e9sion.\r\n\r\n20:29:41:19  20:29:45:22\r\n           Ce n'est pas\r\n   un individualisme \u00e0 la carte.\r\n\r\n20:29:46:03  20:29:50:18\r\n        On veut que la SSR\r\n     et les autres op\u00e9rateurs\r\n\r\n20:29:50:23  20:29:59:12\r\n   nous soumettent un programme\r\n    ind\u00e9pendant, non politis\u00e9\r\n\r\n20:29:59:17  20:30:04:17\r\nne venant pas d'un parti politique\r\n       ou d'une entreprise\r\n\r\n20:30:04:22  20:30:09:18\r\n  Cela est pay\u00e9 par la redevance.\r\n\r\n20:30:09:23  20:30:18:18\r\nSi vous voulez apr\u00e8s la discussion\r\n    d\u00e9finir le service public\r\n\r\n20:30:18:18  20:30:23:16\r\n  ailleurs que l\u00e0 o\u00f9 il est dans\r\nla Constitution, on peut le faire.\r\n\r\n20:30:23:21  20:30:30:15\r\n  Si vous voulez mettre le sport\r\n     hors du service public,\r\n      c'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n20:30:30:20  20:30:34:17\r\n  D.BERGER: On aura la discussion\r\n    l'ann\u00e9e prochaine je pense.\r\n\r\n20:30:34:22  20:30:38:07\r\nJe vais laisser J-F.Rime intervenir.\r\n\r\n20:30:38:11  20:30:41:01\r\n   J-F.RIME: Je peux vous suivre\r\n\r\n20:30:41:06  20:30:43:17\r\nsur le fait que tout le monde paie.\r\n\r\n20:30:43:22  20:30:46:09\r\nQu'on a besoin d'un service public.\r\n\r\n20:30:46:13  20:30:51:10\r\n        Qu'il faut une part\r\nsurproportionnelle qui va au Tessin.\r\n\r\n20:30:51:14  20:30:55:10\r\n      Ce que je ne veux pas,\r\n    c'est qu'on paye deux fois.\r\n\r\n20:30:55:14  20:30:58:18\r\n   Aujourd'hui, les entreprises\r\n       payent 40 millions.\r\n\r\n20:30:58:23  20:31:01:13\r\n       Demain, 200 millions.\r\n\r\n20:31:01:18  20:31:07:00\r\n   Pourquoi les administrations\r\n     communales et cantonales\r\n         ne paient pas ?\r\n\r\n20:31:07:05  20:31:14:04\r\n  Sur un chantier dans ma scierie,\r\non ne peut pas \u00e9couter la t\u00e9l\u00e9vision\r\n            ou la radio.\r\n\r\n20:31:14:09  20:31:21:03\r\n     Dans d'autres domaines,\r\nsi des gens ont besoin d'un m\u00e9dia,\r\n            alors oui.\r\n\r\n20:31:21:08  20:31:30:11\r\n    D.BERGER: Elle vous a r\u00e9pondu\r\n    Mme Leuthard sur le fait que \r\nles entreprises payent d\u00e9ja \u00e0 double.\r\n\r\n20:31:30:16  20:31:34:20\r\n      J'aimerais accueillir \r\n      deux nouveaux invit\u00e9s.\r\n\r\n20:31:35:01  20:31:38:11\r\nSylvain Besson et Gilles Marchand.\r\n\r\n20:31:38:16  20:31:41:13\r\n        Bonsoir messieurs.\r\n\r\n20:31:41:18  20:31:44:22\r\n         Gilles Marchand,\r\n       vous dirigez la RTS.\r\n\r\n20:31:45:03  20:31:48:18\r\n    La redevance sert beaucoup\r\n        \u00e0 financer la SSR.\r\n\r\n20:31:48:23  20:31:57:10\r\n  Cette nouvelle loi, qu'est-ce \r\n  qu'elle va changer pour vous ?\r\n\r\n20:31:57:14  20:32:00:23\r\n     G.MARCHAND: Pour la RTS,\r\n\r\n20:32:01:03  20:32:03:11\r\n         pas grand-chose.\r\n\r\n20:32:03:16  20:32:08:14\r\nSi elle est adopt\u00e9e, il n'y aura pas\r\n  un centime de plus pour la SSR.\r\n\r\n20:32:08:19  20:32:14:11\r\n        Ce qui va changer,\r\n c'est pour les acteurs des radios\r\n      et t\u00e9l\u00e9visions locales,\r\n\r\n20:32:14:15  20:32:20:05\r\n    les citoyens et une partie\r\n     des petites entreprises.\r\n\r\n20:32:20:10  20:32:24:22\r\n    84 % seront soit exempt\u00e9es,\r\n       soit payeront moins.\r\n\r\n20:32:25:03  20:32:30:21\r\n   Les vainqueurs, ce n'est pas\r\ndirectement les cha\u00eenes de la SSR.\r\n\r\n20:32:31:02  20:32:33:18\r\n    Mais nous soutenons la loi.\r\n\r\n20:32:33:23  20:32:40:00\r\n     Car elle se met en phase \r\n    avec la fa\u00e7on dont les gens\r\n      consomment les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:32:40:05  20:32:48:11\r\nIl n'est plus n\u00e9cessaire aujourd'hui\r\nd'avoir un poste de t\u00e9l\u00e9vision ou de\r\nradio pour utiliserles programmes.\r\n\r\n20:32:48:16  20:32:54:17\r\n   La redevance sert \u00e0 recevoir\r\n    des programmes en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n     pas seulement de la SSR.\r\n\r\n20:32:54:22  20:32:59:09\r\n   C'est utile pour la diversit\u00e9\r\n    et la coh\u00e9sion de ce pays.\r\n\r\n20:32:59:13  20:33:04:00\r\n On peut le faire dans toutes les\r\nlangues, dans toutes les cultures.\r\n\r\n20:33:04:05  20:33:08:03\r\n        Nous n'excluons pas\r\net ne choisissons pas notre public.\r\n\r\n20:33:08:08  20:33:12:08\r\n  P.NANTERMOD: Je ne pr\u00e9tends pas\r\n    qu'il faille abolir la SSR.\r\n\r\n20:33:12:12  20:33:15:14\r\n   Je pense qu'elle doit rester\r\n       en mains publiques.\r\n\r\n20:33:15:19  20:33:18:00\r\nMais c'est la question du financement\r\n\r\n20:33:18:05  20:33:20:05\r\n      qui est pos\u00e9e ce soir.\r\n\r\n20:33:20:10  20:33:23:16\r\n  Ceux qui regardent cinq minutes\r\n      la t\u00e9l\u00e9vision par jour\r\n\r\n20:33:23:21  20:33:28:21\r\n    ne doivent pas payer autant\r\n     que ceux qui la regardent\r\n       cinq heures par jour.\r\n\r\n20:33:29:02  20:33:32:03\r\n    Je pense qu'il serait juste\r\n        de le diff\u00e9rencier.\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:34:05\r\n   J'ai pris l'exemple des CFF.\r\n\r\n20:33:34:10  20:33:38:10\r\n    Il y a aussi de la coh\u00e9sion\r\n           avec les CFF.\r\n\r\n20:33:38:14  20:33:41:17\r\n D.BERGER: On vous a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu\r\n        sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n20:33:41:22  20:33:43:13\r\n      Bonsoir Sylvain Besson.\r\n\r\n20:33:43:18  20:33:46:18\r\nVous \u00eates r\u00e9dacteur en chef du Temps.\r\n\r\n20:33:46:23  20:33:50:07\r\n     Votre r\u00e9dacteur en chef \r\n     se range du c\u00f4t\u00e9 du NON.\r\n\r\n20:33:50:11  20:33:52:03\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n20:33:52:08  20:33:56:04\r\n  S.BESSON: L'un des arguments, \r\n c'est que c'est un nouvel imp\u00f4t.\r\n\r\n20:33:56:09  20:33:58:21\r\n\u00c7a s'applique \u00e0 tout le monde m\u00eame\r\n\r\n20:33:59:02  20:34:04:09\r\naux entreprises, de fa\u00e7on absurde.\r\n\r\n20:34:04:13  20:34:10:01\r\n   Dans beaucoup d'entreprises,\r\n    on ne regarde pas la RTS.\r\n\r\n20:34:10:06  20:34:15:14\r\n   Alors qu'elles ont un chiffre\r\n    d'affaires tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:34:15:19  20:34:24:12\r\n  Notamment dans les entreprises \r\n      de mati\u00e8res premi\u00e8res,\r\n un monde compl\u00e8tement anglophone.\r\n\r\n20:34:24:17  20:34:30:02\r\n  Donc ils vont payer tr\u00e8s cher \r\n  pour une consommation de z\u00e9ro.\r\n\r\n20:34:30:07  20:34:41:00\r\nLe deuxi\u00e8me argument, et c'est notre\r\nargument principal en tant que m\u00e9dia\r\n\r\n20:34:41:05  20:34:48:01\r\n  priv\u00e9, c'est le fait que la SSR\r\n  fait une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:34:48:06  20:34:55:11\r\nLa redevance lui permet de se livrer\r\n     \u00e0 de nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n20:34:55:16  20:34:59:10\r\n Ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu auparavant.\r\n\r\n20:34:59:14  20:35:03:15\r\n         Les m\u00e9dias sont\r\n   en concurrence sur Internet.\r\n\r\n20:35:03:20  20:35:10:16\r\n      Les m\u00e9dias priv\u00e9s ont d\u00fb\r\n        se modifier en raison\r\nd'une situation \u00e9conomique difficile.\r\n\r\n20:35:10:21  20:35:13:16\r\n    Ce que la SSR n'a pas fait.\r\n\r\n20:35:13:21  20:35:21:16\r\nElle m\u00e8ne une sorte d'expansionnisme,\r\n      avec beaucoup d'activit\u00e9s\r\n  subventionn\u00e9es par laredevance.\r\n\r\n20:35:21:21  20:35:24:19\r\n Il y a une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:35:25:00  20:35:29:08\r\n  D.BERGER: Donc les entreprises\r\n qui doivent payer, c'est injuste\r\n\r\n20:35:29:12  20:35:32:22\r\n          et la SSR fait\r\n    de la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:35:33:03  20:35:36:18\r\n          Vous dites que\r\n    c'est faux, Mme Leuthard ?\r\n\r\n20:35:36:23  20:35:41:00\r\n     D.LEUTHARD: Aujourd'hui,\r\n on a la possession d'un appareil\r\n\r\n20:35:41:05  20:35:43:11\r\n    aussi pour les entreprises.\r\n\r\n20:35:43:15  20:35:45:12\r\n     C'est la base pour payer.\r\n\r\n20:35:45:17  20:35:50:20\r\n   Regarder ou pas la t\u00e9l\u00e9vision\r\n      n'est pas une condition\r\n       dans la loi actuelle.\r\n\r\n20:35:51:02  20:35:57:22\r\n    Aujourd'hui, la possession\r\n       d'un appareil permet\r\n      de payer la redevance.\r\n\r\n20:35:58:03  20:36:05:19\r\n        On change de syst\u00e8me\r\n   car on ne peut plus contr\u00f4ler\r\nsi vous poss\u00e9dez ou pas un appareil.\r\n\r\n20:36:06:00  20:36:11:18\r\n     Et on fixe la condition\r\n pour le paiement de la redevance\r\n\r\n20:36:11:23  20:36:16:04\r\n    avec le chiffre d'affaires\r\n         de l'entreprise.\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:20:06\r\n     S.BESSON: Je ne crois pas\r\n      que c'est aussi clair.\r\n\r\n20:36:20:11  20:36:30:00\r\nLes \u00e9coles \u00e0 Zurich se sont aper\u00e7ues\r\n qu'elles ne savaient pas si elles \r\n devront payer la redevance ou pas.\r\n\r\n20:36:30:05  20:36:35:05\r\n      Elles ont d\u00fb budg\u00e9ter\r\nen catastrophe un montant pour \u00e7a.\r\n\r\n20:36:35:10  20:36:39:09\r\n          Il y a un flou.\r\n\r\n20:36:39:13  20:36:47:03\r\n     D.LEUTHARD: C'est vrai,\r\nla connaissance sur la base l\u00e9gale\r\n actuelle des milieux \u00e9conomiques\r\n\r\n20:36:47:08  20:36:51:06\r\n      n'est pas tr\u00e8s grande.\r\n\r\n20:36:51:11  20:36:54:20\r\nMais ce n'est pas la faute de la loi.\r\n\r\n20:36:55:01  20:36:58:11\r\nC'est l'information qui ne passe pas.\r\n\r\n20:36:58:16  20:37:06:03\r\n        Le syst\u00e8me actuel\r\n      prend en consid\u00e9ration\r\n   le c\u00f4t\u00e9 priv\u00e9 et \u00e9conomique.\r\n\r\n20:37:06:08  20:37:10:01\r\n      On a aussi un service \r\n     pour le c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n20:37:10:06  20:37:13:21\r\n      Les services de m\u00e9t\u00e9o,\r\n          de la Bourse.\r\n\r\n20:37:14:02  20:37:16:20\r\n  Les \u00e9missions politiques aussi.\r\n\r\n20:37:17:01  20:37:19:23\r\n  L'\u00e9conomie en profite beaucoup.\r\n\r\n20:37:20:04  20:37:25:21\r\n     Seulement 15 % du total \r\n    de la redevance sera pay\u00e9e\r\n       par les entreprises.\r\n\r\n20:37:26:02  20:37:29:03\r\n       D.BERGER: L'\u00e9conomie \r\n       en profite, M. Rime ?\r\n\r\n20:37:29:08  20:37:32:07\r\n       J-F.RIME: L'\u00e9conomie \r\n       en profite peut-\u00eatre.\r\n\r\n20:37:32:11  20:37:34:03\r\n       Mais il y a d'autres\r\n\r\n20:37:34:15  20:37:36:05\r\n      sources d'information.\r\n\r\n20:37:36:10  20:37:38:11\r\n         Et on paye d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n20:37:38:15  20:37:40:11\r\n    J'ai d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:37:40:16  20:37:44:23\r\n Que je sois inform\u00e9 \u00e0 la maison \r\n ou au boulot, \u00e7a ne change rien.\r\n\r\n20:37:45:04  20:37:58:12\r\n    G.SAVARY: Il faut r\u00e9p\u00e9ter,\r\n   en raison de ces propagandes\r\n mensong\u00e8res des r\u00e9f\u00e9rendaires...\r\n\r\n20:37:58:17  20:38:03:14\r\nJ-F.RIME: Dans toutes les votations \r\nil y a des propagandes mensong\u00e8res !\r\n\r\n20:38:03:19  20:38:08:01\r\nG.SAVARY: ...que 75 % des entreprises\r\n    inscrites ne vont pas payer.\r\n\r\n20:38:08:06  20:38:10:18\r\n9 % verront leur redevance diminuer.\r\n\r\n20:38:10:23  20:38:12:19\r\n    Pour le reste, les grandes\r\n\r\n20:38:13:00  20:38:20:18\r\n entreprises, il y aura parfois des\r\naugmentation, mais pas toujours, car\r\non paie aujourd'hui parsuccursales.\r\n\r\n20:38:20:23  20:38:27:04\r\n M. Rime, vous avez une entreprise\r\n     de scierie que je salue.\r\n\r\n20:38:27:09  20:38:34:11\r\n Vos b\u00fbches, vous les transportez\r\n     bien avec des camions ?\r\n\r\n20:38:34:16  20:38:37:22\r\n  Je pense que dans ces camions,\r\n        il y a des radios.\r\n\r\n20:38:38:03  20:38:41:00\r\n J-F.RIME: Je n'ai pas de camions.\r\n\r\n20:38:41:05  20:38:45:11\r\n       Ce sont les camions\r\n  d'une entreprise de transport.\r\n\r\n20:38:45:15  20:38:50:07\r\n    G.SAVARY: Ces entreprises\r\nont des radios dans leurs camions.\r\n\r\n20:38:50:11  20:38:54:01\r\n      Les gens les \u00e9coutent.\r\n\r\n20:38:54:05  20:38:56:22\r\n    J-F.RIME: Mais ils ont pay\u00e9\r\n           \u00e0 la maison !\r\n\r\n20:38:57:03  20:39:00:23\r\n     G.SAVARY: Les entreprises\r\nne paieront que 15 % de la facture.\r\n\r\n20:39:01:04  20:39:04:18\r\nD.BERGER: Vous avez des ordinateurs\r\n      dans vos entreprises ?\r\n\r\n20:39:04:22  20:39:08:23\r\n J-F.RIME: Oui, mais on a tr\u00e8s peu\r\n  de gens dans l'administration.\r\n\r\n20:39:09:04  20:39:12:05\r\n G.MARCHAND: Notre mandat \u00e0 nous,\r\n\r\n20:39:12:10  20:39:15:12\r\n   c'est de s'adresser au public\r\n\r\n20:39:15:17  20:39:18:13\r\nl\u00e0 o\u00f9 il est, quand il le souhaite.\r\n\r\n20:39:18:18  20:39:28:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n     la plupart des gens sont\r\n  en contact avec les programmes\r\n\r\n20:39:28:06  20:39:33:00\r\n soit \u00e0 travers le poste de radio,\r\n de t\u00e9l\u00e9vision, soit par Internet.\r\n\r\n20:39:33:05  20:39:37:16\r\n   On essaye d'utiliser Internet\r\n  pour reproposer nos programmes.\r\n\r\n20:39:37:21  20:39:42:00\r\n Pour qu'ils puissent en disposer\r\n     quand ils le souhaitent.\r\n\r\n20:39:42:05  20:39:47:17\r\n        Vous m'avez tous dit\r\nque vous regardiez les programmes RTS\r\n         de mani\u00e8re d\u00e9cal\u00e9e.\r\n\r\n20:39:47:22  20:39:50:18\r\n           Notre mandat,\r\n     c'est de r\u00e9pondre \u00e0 cela.\r\n\r\n20:39:50:23  20:39:55:17\r\nNous le faisons car c'est ainsi qu'on\r\n  peut s'adresser \u00e0 la population.\r\n\r\n20:39:55:22  20:40:01:18\r\n  Le seul \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire\r\nsur Internet, c'est qu'on enrichit\r\n       certains programmes,\r\n\r\n20:40:01:23  20:40:10:05\r\n     notamment dans le domaine\r\nde l'\u00e9ducation avec du contenu qu'on\r\n fait sp\u00e9cialement pour les \u00e9coles.\r\n\r\n20:40:10:10  20:40:17:00\r\n Mais \u00e7a fait 15 ans qu'on propose\r\n nos programmes \u00e0 la carte en plus\r\n de la diffusion \u00e0 la tel\u00e9vision.\r\n\r\n20:40:17:05  20:40:23:14\r\n      Je crois que le public\r\n         en est content.\r\n\r\n20:40:23:19  20:40:28:21\r\n       D.BERGER: On a d\u00e9j\u00e0\r\n      attaqu\u00e9 la discussion\r\n   sur la concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n20:40:29:02  20:40:30:14\r\n      On doit le d\u00e9velopper.\r\n\r\n20:40:30:19  20:40:34:11\r\n    Mais j'aimerais rester sur\r\n  la discussion sur l'entreprise.\r\n\r\n20:40:34:15  20:40:36:17\r\n      On regarde un exemple.\r\n\r\n20:40:36:22  20:40:46:02\r\n  Un patron qui est tr\u00e8s engag\u00e9 \r\n dans la campagne contre la LRTV.\r\n\r\n20:40:47:13  20:40:50:04\r\n           -Nous sommes\r\ndans un grand garage neuch\u00e2telois.\r\n\r\n20:40:50:06  20:40:53:11\r\n   160 collaborateurs au total.\r\n\r\n20:40:53:13  20:40:58:08\r\n      Le patron fait campagne\r\ncontre la r\u00e9vision de la redevance.\r\n\r\n20:40:58:16  20:41:01:00\r\n -Les garagistes sont tr\u00e8s touch\u00e9s\r\n\r\n20:41:01:02  20:41:03:00\r\n      car ils font rapidement\r\n\r\n20:41:03:02  20:41:05:01\r\n    un gros chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:41:05:03  20:41:08:11\r\n  Mais ils ont de petites marges.\r\n\r\n20:41:08:18  20:41:11:15\r\n       -Aujourd'hui, le calcul\r\nde la redevance se fait sur le nombre\r\n\r\n20:41:11:16  20:41:14:15\r\n   de succursales et d'appareils\r\n    dont l'entreprise dispose.\r\n\r\n20:41:14:17  20:41:17:14\r\n   Si la r\u00e9vision est accept\u00e9e,\r\n\r\n20:41:17:16  20:41:22:09\r\nl'entreprise paiera selon son chiffre\r\n    d'affaires, d\u00e8s 500'000 frs.\r\n\r\n20:41:22:11  20:41:29:14\r\n      Ce garagiste passerait\r\n de 1'800 frs par an \u00e0 15'600 frs.\r\n\r\n20:41:35:17  20:41:37:20\r\n -Pour pouvoir gagner 15'000 frs,\r\n\r\n20:41:37:22  20:41:40:17\r\n     il faut faire un chiffre \r\n    d'affaires de 1,5 millions.\r\n\r\n20:41:40:19  20:41:42:21\r\n          C'est \u00e9norme !\r\n\r\n20:41:42:23  20:41:45:17\r\n   -Cette taxe est sur\u00e9valu\u00e9e ?\r\n\r\n20:41:45:19  20:41:50:01\r\n    -Elle est disproportionn\u00e9e\r\n        pour les garages.\r\n\r\n20:41:50:08  20:41:54:11\r\n      -Autre motif de grogne:\r\nle sentiment d'\u00eatre doublement tax\u00e9.\r\n\r\n20:41:54:18  20:41:57:01\r\n            -En plus,\r\n    on a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 \u00e0 la maison\r\n\r\n20:41:57:03  20:41:59:23\r\n         et on ne regarde\r\n      pas la t\u00e9l\u00e9 au garage.\r\n\r\n20:42:00:10  20:42:02:10\r\n      -Un patron bien d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n20:42:02:11  20:42:06:11\r\n       \u00e0 mettre des b\u00e2tons\r\ndans les roues de la nouvelle loi.\r\n\r\n20:42:12:08  20:42:14:13\r\n       D.BERGER: On a abord\u00e9\r\n        les deux questions\r\n\r\n20:42:14:15  20:42:18:17\r\n      o\u00f9 pas mal de gens ont\r\n   du mal \u00e0 comprendre pourquoi\r\n    faire payer tout le monde.\r\n\r\n20:42:18:19  20:42:21:16\r\n     Et dans les entreprises,\r\n certains payeront beaucoup plus.\r\n\r\n20:42:21:18  20:42:27:19\r\n         Ce garagiste dit\r\n que c'est insupportable pour lui.\r\n\r\n20:42:27:21  20:42:34:13\r\n    D.LEUTHARD: Il y a toujours\r\ndes gens qui se sentent d\u00e9savantag\u00e9s\r\n      par cette nouvelle loi.\r\n\r\n20:42:34:15  20:42:39:07\r\n          Les garagistes\r\nont des chiffres d'affaires \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n20:42:39:09  20:42:48:20\r\n          donc il paiera\r\n plus qu'aujourd'hui, c'est vrai.\r\n\r\n20:42:48:22  20:42:53:03\r\n        Mais on trouverait\r\n      aussi d'autres exemples\r\n\r\n20:42:53:05  20:42:57:21\r\n        o\u00f9 des entreprises\r\n profiteraient du nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n20:42:57:23  20:43:03:02\r\n        Comme GastroSuisse.\r\n\r\n20:43:03:04  20:43:13:01\r\n          Je dois r\u00e9p\u00e9ter\r\n     que 75 % des entreprises,\r\n     des PME, ne payent rien.\r\n\r\n20:43:13:03  20:43:17:04\r\n      D.BERGER: GastroSuisse\r\n        recommande le OUI.\r\n\r\n20:43:17:06  20:43:22:08\r\n  D.LEUTHARD: 9 % des entreprises\r\n          paieront moins.\r\n\r\n20:43:22:10  20:43:28:21\r\n  Ce sont les grandes entreprises\r\navec beaucoup de chiffre d'affaires\r\n       qui sont concern\u00e9es.\r\n\r\n20:43:28:23  20:43:30:21\r\n          C'est correct.\r\n\r\n20:43:30:23  20:43:34:06\r\n    Il faut regarder le total.\r\n\r\n20:43:34:08  20:43:40:18\r\n       Monsieur Rime essaye\r\n   d'exon\u00e9rer toute l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:43:40:20  20:43:49:09\r\n        On peut le faire,\r\nmais la facture des m\u00e9nages priv\u00e9s\r\n   serait beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n20:43:49:11  20:43:58:19\r\n    Donc on a dit 15 % du total\r\n    pour l'\u00e9conomie et le reste\r\n         pour les m\u00e9nages.\r\n\r\n20:43:58:21  20:44:07:01\r\n J-F.RIME: Pourquoi la Raiffeisen\r\n paierait 1 mio et l'UBS 38'000 ?\r\n\r\n20:44:07:03  20:44:11:23\r\n D.LEUTHARD: Ce n'est pas correct\r\n        ce que vous dites.\r\n\r\n20:44:12:01  20:44:17:22\r\nOn verra ce que dit l'administration\r\n   fiscale, mais c'est incorrect.\r\n\r\n20:44:18:00  20:44:21:12\r\n        D.BERGER: L'OFCOM,\r\n on peut regarder les statistiques\r\n\r\n20:44:21:14  20:44:25:13\r\n        de ce qui se passe\r\n    au niveau des entreprises.\r\n\r\n20:44:25:15  20:44:30:00\r\nOn ne veut pas \u00eatre tax\u00e9 deux fois,\r\n     vous l'avez dit souvent.\r\n\r\n20:44:30:02  20:44:33:23\r\n        Voici le graphique\r\n     qui montre les chiffres.\r\n\r\n20:44:34:01  20:44:38:04\r\n82 % des entreprises ne payent rien.\r\n\r\n20:44:38:06  20:44:45:17\r\nLes entreprises \u00e9chappent-elles trop\r\n      souvent \u00e0 la redevance ?\r\n\r\n20:44:45:19  20:44:51:17\r\n J-F.RIME: Les entreprises emploient\r\ntr\u00e8s peu les moyens de communication.\r\n\r\n20:44:51:19  20:44:55:04\r\n   Pourquoi les administrations\r\n         ne payent pas ?\r\n\r\n20:44:55:06  20:44:57:14\r\n       G.SAVARY: C'est faux.\r\n\r\n20:44:57:16  20:45:04:21\r\nJ-F.RIME: Votre pr\u00e9sident de parti\r\n a dit qu'il allait y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n20:45:04:23  20:45:08:12\r\n      G.SAVARY: Si on suivait\r\n          Monsieur Rime,\r\n\r\n20:45:08:14  20:45:15:11\r\n        que se passerait-il\r\n     le lendemain du 14 juin ?\r\n\r\n20:45:15:12  20:45:22:02\r\nLes m\u00e9nages paieraient 460 francs,\r\n      3 millions de m\u00e9nages,\r\n  \u00e7a vous indiff\u00e8re visiblement,\r\n\r\n20:45:22:04  20:45:27:01\r\n        et les entreprises\r\n      continueraient \u00e0 payer.\r\n\r\n20:45:27:03  20:45:31:01\r\n      Les 82 % d'entreprises\r\n  qui ne payent pas aujourd'hui,\r\n\r\n20:45:31:03  20:45:36:10\r\n elles ont l'obligation de payer \r\nmais elles oublient de se d\u00e9clarer\r\n\r\n20:45:36:11  20:45:41:04\r\n   ou n'ont pas envie de payer.\r\n\r\n20:45:41:06  20:45:45:14\r\n  J-F.RIME: Vous avez dit vouloir\r\n  exon\u00e9rer 85 % des entreprises.\r\n\r\n20:45:45:16  20:45:52:22\r\n     G.SAVARY: Si les petites\r\n        entreprises aussi,\r\n\r\n20:45:53:00  20:45:57:16\r\n    elles disent NON le 14 juin\r\n        et \u00e0 partir du 15,\r\n\r\n20:45:57:18  20:46:03:11\r\n          elles paieront\r\n  ce qu'elles payent aujourd'hui\r\net ce qu'elles sont cens\u00e9es payer.\r\n\r\n20:46:03:12  20:46:08:09\r\n Si elles suivent Madame Leuthard,\r\n80 % des entreprises paieront moins\r\n\r\n20:46:08:11  20:46:12:05\r\n        ou seront exon\u00e9r\u00e9es\r\net les autres paieront un peu plus.\r\n\r\n20:46:12:07  20:46:14:05\r\n         C'est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:46:14:07  20:46:19:22\r\n      Le Parlement a discut\u00e9\r\n        et vot\u00e9 cette loi.\r\n\r\n20:46:20:00  20:46:24:09\r\nD.BERGER: Philippe Nantermod, \u00e0 vous.\r\n\r\n20:46:24:11  20:46:27:11\r\n  P.NANTERMOD: C'est de la magie.\r\n\r\n20:46:27:13  20:46:32:13\r\nVous aurez toujours autant d'argent,\r\n     moins de gens qui payent,\r\n moins d'entreprises qui paieront,\r\n\r\n20:46:32:15  20:46:35:13\r\n      mais il y aura toujours\r\n         autant d'argent.\r\n\r\n20:46:35:15  20:46:40:11\r\n Ce que les entreprises paieront en\r\nplus, c'est les m\u00e9nages qui paieront.\r\n\r\n20:46:40:13  20:46:46:16\r\n  Ce que les entreprises paieront,\r\nelles le factureront \u00e0 leurs clients.\r\n\r\n20:46:46:17  20:46:54:15\r\n  D.BERGER: Le syst\u00e8me veut faire\r\n peser le poids de cette redevance\r\n plus sur les grosses entreprises.\r\n\r\n20:46:54:17  20:46:57:00\r\n     Ce n'est pas acceptable ?\r\n\r\n20:46:57:02  20:47:04:19\r\n P.NANTERMOD: C'est faux ce terme\r\nde grosses entreprises et ce 75 %.\r\n\r\n20:47:04:20  20:47:09:18\r\n  Grosse entreprise, c'est plus\r\n   de 500'000 francs de chiffre\r\nd'affaires, donc 3 collaborateurs.\r\n\r\n20:47:09:20  20:47:16:02\r\nD.BERGER: On parle de grosses sommes\r\n  pour des entreprises qui ont un\r\n   chiffre d'affaires plus grand.\r\n\r\n20:47:16:04  20:47:19:20\r\n     39'000 frs, c'est \u00e0 partir\r\nd'un milliard de chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:47:19:22  20:47:24:03\r\n      P.NANTERMOD: On compare\r\n     des pommes et des poires.\r\n\r\n20:47:24:05  20:47:33:01\r\n Les entreprises telles qu'on les\r\nconna\u00eet en Suisse, les vraies PME,\r\n\r\n20:47:33:03  20:47:38:11\r\n      ce sont des entreprises\r\n  qui font plus de 500'000 francs\r\n      de chiffre d'affaires.\r\n\r\n20:47:38:12  20:47:41:15\r\n          Quand on prend\r\n   le chiffre de 75 %, on ment.\r\n\r\n20:47:41:17  20:47:46:11\r\n      On fait croire que 75 %\r\n des entreprises ne payeront rien;\r\n            c'est faux.\r\n\r\n20:47:46:13  20:47:48:11\r\n     Vous le savez tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:47:48:12  20:47:50:16\r\n    D.BERGER: On doit partager\r\n       le temps de parole.\r\n\r\n20:47:50:18  20:47:51:21\r\n         G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n20:47:51:23  20:47:53:10\r\n        On doit \u00e9quilibrer.\r\n\r\n20:47:53:11  20:47:57:23\r\n   G.SAVARY: C'est votre parole\r\ncontre celle de 246 parlementaires.\r\n\r\n20:47:58:01  20:47:59:17\r\n     D.BERGER: Madame Savary.\r\n\r\n20:47:59:19  20:48:03:05\r\n         Sylvain Besson,\r\n   sur ces grosses entreprises.\r\n\r\n20:48:03:07  20:48:08:19\r\n        S.BESSON: Beaucoup\r\n    d'entreprises ne paient pas\r\n\r\n20:48:08:21  20:48:14:13\r\n  alors qu'elles devraient payer.\r\n\r\n20:48:14:15  20:48:17:11\r\n       Elles ne le font pas.\r\n\r\n20:48:17:12  20:48:21:07\r\n      Alors que fait Billag ?\r\n\r\n20:48:21:09  20:48:25:07\r\n          Il y a un gros\r\n   dysfonctionnement du syst\u00e8me\r\n\r\n20:48:25:09  20:48:34:23\r\n    qui fait qu'aujourd'hui, les\r\nentreprises ne payent pas et demain,\r\n\r\n20:48:35:01  20:48:40:17\r\n          on va compenser\r\n      et faire peser le poids\r\nde la redevance sur des entreprises\r\n\r\n20:48:40:19  20:48:44:04\r\n              qui ont\r\n  un tr\u00e8s gros chiffre d'affaires\r\n\r\n20:48:44:06  20:48:48:18\r\n    mais il n'y a aucune relation\r\nentre le tr\u00e8s gros chiffre d'affaires\r\n\r\n20:48:48:20  20:48:52:11\r\n        et la consommation\r\n       de radio-t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n20:48:52:12  20:48:58:01\r\n    D.BERGER: Pourquoi on base \r\n ce que devra payer une entreprise\r\n    sur le chiffre d'affaires?\r\n\r\n20:48:58:03  20:49:02:02\r\n      D.LEUTHARD: On a \u00e9tudi\u00e9\r\n     diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s.\r\n\r\n20:49:02:04  20:49:04:16\r\n    C'\u00e9tait demand\u00e9 par l'USAM.\r\n\r\n20:49:04:18  20:49:06:18\r\n       On a fait ces \u00e9tudes.\r\n\r\n20:49:06:20  20:49:09:17\r\n        Quel est le syst\u00e8me\r\n     le moins bureaucratique ?\r\n\r\n20:49:09:19  20:49:14:16\r\n  Et qui est facile \u00e0 contr\u00f4ler et\r\nqui permet d'\u00e9quilibrer le syst\u00e8me ?\r\n\r\n20:49:14:18  20:49:20:00\r\n   On a fait tous ces sondages et\r\nla redevance des chiffres d'affaires\r\n\r\n20:49:20:02  20:49:25:15\r\n        c'\u00e9tait le syst\u00e8me\r\n     le moins bureaucratique.\r\n\r\n20:49:25:17  20:49:30:23\r\n       Cela permet d'\u00e9viter\r\n    que Billag doive contr\u00f4ler.\r\n\r\n20:49:31:01  20:49:35:05\r\n  C'est l'administration f\u00e9d\u00e9rale\r\n     qui contr\u00f4le maintenant.\r\n\r\n20:49:35:07  20:49:36:21\r\n      On a tous ces chiffres.\r\n\r\n20:49:36:23  20:49:39:01\r\n    Ce n'est pas une fantaisie.\r\n\r\n20:49:39:03  20:49:41:06\r\n    Ce sont des bases r\u00e9elles.\r\n\r\n20:49:41:08  20:49:44:22\r\n         S.BESSON: Il faut\r\nfaire confiance \u00e0 l'administration.\r\n\r\n20:49:45:00  20:49:48:08\r\n  G.SAVARY: Au Parlement suisse.\r\n\r\n20:49:48:10  20:49:57:19\r\n   S.BESSON: On n'a pas confiance\r\ndans Billag puisqu'ils ne contr\u00f4lent\r\n  pas les entreprises aujourd'hui.\r\n\r\n20:49:57:21  20:50:02:21\r\n    D.LEUTHARD: C'est peut-\u00eatre\r\n     le point le plus positif.\r\n\r\n20:50:02:23  20:50:06:23\r\n    Aujourd'hui, l'information\r\npasse m\u00eame aupr\u00e8s des entreprises.\r\n\r\n20:50:07:01  20:50:09:12\r\n  On devrait payer la redevance.\r\n\r\n20:50:09:14  20:50:12:22\r\nC'est un point positif du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:50:13:00  20:50:18:13\r\n      Aucune PME ne peut dire\r\n       qu'elle ne sait pas.\r\n\r\n20:50:18:15  20:50:25:00\r\n         J-F.RIME: Vous avez\r\n     d\u00e9pens\u00e9 tellement d'argent\r\npour faire venir Billag \u00e0 Fribourg...\r\n\r\n20:50:25:02  20:50:32:09\r\nP.NANTERMOD: Une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re\r\n qui n'a pas d'employ\u00e9 mais qui est\r\n  inscrite au registre du commerce\r\n\r\n20:50:32:11  20:50:37:03\r\nest comptabilis\u00e9e comme entreprise\r\n au m\u00eame titre qu'une menuiserie.\r\n\r\n20:50:37:05  20:50:39:22\r\n         Comment arriver\r\n     \u00e0 des chiffres fiables ?\r\n\r\n20:50:40:00  20:50:44:00\r\n Ce n'est pas le m\u00eame type de PME.\r\n\r\n20:50:44:02  20:50:47:12\r\n      D.BERGER: On a beaucoup\r\n      parl\u00e9 de ces chiffres.\r\n\r\n20:50:47:14  20:50:51:03\r\n       On va clore ce d\u00e9bat\r\n       autour des chiffres.\r\n\r\n20:50:51:05  20:50:57:03\r\nIl y a encore de vastes discussions\r\nqu'on va avoir dans cette \u00e9mission \r\n      autour de la redevance.\r\n\r\n20:50:57:05  20:51:01:12\r\n    Est-ce que c'est le syst\u00e8me\r\n le plus \u00e9quitable, la redevance ?\r\n\r\n20:51:01:14  20:51:10:01\r\nOn va aller chez un autre acteur de \r\ncette campagne qui est pour la LRTV.\r\n\r\n20:51:10:03  20:51:19:12\r\nAupr\u00e8s d'une t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale.\r\n\r\n20:51:23:11  20:51:26:07\r\n          -Pierre Steulet\r\n     est un homme tr\u00e8s occup\u00e9.\r\n\r\n20:51:26:09  20:51:32:17\r\n           Il est f\u00e2ch\u00e9\r\n  par la tournure de la campagne.\r\n\r\n20:51:35:13  20:51:38:01\r\n      -Je ne m'attendais pas\r\n\r\n20:51:38:03  20:51:40:10\r\n      \u00e0 autant de mensonges.\r\n\r\n20:51:40:11  20:51:41:21\r\n   Il y a une d\u00e9rive politique.\r\n\r\n20:51:41:23  20:51:45:11\r\n    On propose une diminution\r\nde la redevance pour tout le monde\r\n\r\n20:51:45:13  20:51:49:02\r\n      et on nous fait croire\r\n       que \u00e7a va augmenter.\r\n\r\n20:51:49:09  20:51:53:19\r\n-C'est un pionnier des m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n20:51:53:21  20:51:57:22\r\n    Il a lanc\u00e9 Fr\u00e9quence Jura.\r\n\r\n20:51:58:00  20:52:04:08\r\n   La plus ancienne radio locale\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n20:52:06:04  20:52:09:15\r\n    -La modification de la loi\r\n           f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n20:52:09:23  20:52:14:01\r\n        -Il d\u00e9tient aussi\r\n   d'autres radios aujourd'hui.\r\n\r\n20:52:14:03  20:52:19:12\r\n Il s'engage aux c\u00f4t\u00e9s de la SSR,\r\n        la grande rivale.\r\n\r\n20:52:22:02  20:52:26:11\r\n  -Il n'est pas question de dire \r\n qu'on s'est acoquin\u00e9 avec la SSR.\r\n\r\n20:52:26:13  20:52:32:09\r\nNous avons gard\u00e9 notre ind\u00e9pendance,\r\n     mais le fait de dialoguer,\r\n\r\n20:52:32:11  20:52:38:19\r\n    on ne peut pas le reprocher\r\nni aux radios priv\u00e9es, ni \u00e0 la SSR.\r\n\r\n20:52:39:08  20:52:48:11\r\n       Ce qui est important\r\n aujourd'hui, c'est de faire face\r\n   \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n20:52:48:12  20:52:53:20\r\nQuand je vois les fen\u00eatres \u00e9trang\u00e8res\r\n        d\u00e9barquer en Suisse,\r\n\r\n20:52:53:22  20:52:59:22\r\n  je trouve que l'USAM ferait bien\r\n      de trouver des solutions\r\npour que cette manne reste en Suisse.\r\n\r\n20:53:00:04  20:53:04:00\r\n   -Le nerf de la guerre, c'est\r\n encore et toujours la publicit\u00e9.\r\n\r\n20:53:04:03  20:53:08:09\r\n           Sur un budget\r\n     de 10 millions de francs,\r\nla redevance ne repr\u00e9sente que 20 %.\r\n\r\n20:53:08:11  20:53:13:00\r\n        Un OUI le 14 juin,\r\n  c'est potentiellement 1 million\r\n  suppl\u00e9mentaire dans la caisse.\r\n\r\n20:53:13:02  20:53:16:06\r\n    Une n\u00e9cessit\u00e9 pour financer\r\n     le passage au num\u00e9rique.\r\n\r\n20:53:16:08  20:53:22:11\r\nPour l'ensemble des m\u00e9dias r\u00e9gionaux,\r\n         l'enjeu est \u00e9norme.\r\n\r\n20:53:27:20  20:53:34:17\r\nD.BERGER: Sylvain Besson, on a parl\u00e9\r\n  de partager le g\u00e2teau entre les\r\n  diff\u00e9rents acteurs mediatiques.\r\n\r\n20:53:34:19  20:53:39:15\r\n  Les radios et t\u00e9l\u00e9s r\u00e9gionales\r\n  ont besoin de cette redevance.\r\n\r\n20:53:39:17  20:53:44:11\r\n     Vous leur r\u00e9pondez quoi ?\r\n\r\n20:53:44:12  20:53:50:16\r\n     S.BESSON: Je leur r\u00e9ponds\r\n que je ne pense pas que le salut \r\nviendra d'une subvention augment\u00e9e.\r\n\r\n20:53:50:18  20:53:54:11\r\n        Ce sont des m\u00e9dias\r\nqu'on a fait vivre sous perfusion.\r\n\r\n20:53:54:12  20:53:58:15\r\nIl y a de tr\u00e8s petits acteurs locaux\r\n    qui ne peuvent pas survivre.\r\n\r\n20:53:58:17  20:54:00:18\r\n       On le voit tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:54:00:20  20:54:05:12\r\n Il y a des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es\r\n comme en Valais o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision \r\n        locale est menac\u00e9e\r\n\r\n20:54:05:14  20:54:08:11\r\n        dans son existence\r\n  si ce n'est pas OUI le 14 juin.\r\n\r\n20:54:08:12  20:54:11:18\r\n            On comprend\r\n   qu'ils se battent pour le OUI\r\n\r\n20:54:11:20  20:54:15:17\r\n mais je ne pense pas que l'avenir\r\n   du paysage audiovisuel suisse\r\n\r\n20:54:15:19  20:54:19:13\r\n    passe par un morcellement \r\n   comme il existe aujourd'hui.\r\n\r\n20:54:19:15  20:54:23:16\r\n     Les petits acteurs seront\r\n encore plus subventionn\u00e9s demain.\r\n\r\n20:54:23:18  20:54:27:20\r\n    \u00c0 terme, je ne suis pas s\u00fbr\r\n     qu'ils pourront survivre.\r\n\r\n20:54:27:22  20:54:32:07\r\n   Pour nous, la solution serait\r\n de cr\u00e9er un p\u00f4le priv\u00e9 plus fort.\r\n\r\n20:54:32:09  20:54:34:20\r\n   D.BERGER: Plus de redevance ?\r\n\r\n20:54:34:22  20:54:39:20\r\n  Comment financer ce p\u00f4le priv\u00e9.\r\n\r\n20:54:39:22  20:54:46:20\r\n     S.BESSON: Le p\u00f4le priv\u00e9\r\ndevrait se financer par le march\u00e9,\r\n par la consommation, par la pub.\r\n\r\n20:54:46:22  20:54:49:17\r\n       Cela d\u00e9range la SSR.\r\n\r\n20:54:49:20  20:54:55:05\r\n      On dit toujours que \u00e7a\r\n ne fonctionnera jamais parce que\r\nla Suisse romande est trop petite.\r\n\r\n20:54:55:07  20:54:59:07\r\n  Mais on n'a pas v\u00e9ritablement\r\nessay\u00e9 d'imaginer des alternatives\r\n\r\n20:54:59:09  20:55:02:04\r\n  au paysage audiovisuel actuel.\r\n\r\n20:55:02:06  20:55:11:05\r\n   G.MARCHAND: Nous ne sommes pas\r\nconfront\u00e9s \u00e0 une concurrence interne\r\n \u00e0 la Suisse mais \u00e0 une concurrence\r\n\r\n20:55:11:07  20:55:16:01\r\n       \u00e9trang\u00e8re: fran\u00e7aise,\r\n      allemande et italienne.\r\n\r\n20:55:16:03  20:55:19:04\r\nCette concurrence est tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n20:55:19:06  20:55:24:16\r\nIl faut une taille critique minimum\r\npour r\u00e9sister \u00e0 cette concurrence.\r\n\r\n20:55:24:18  20:55:29:22\r\n   Il faut aider les t\u00e9l\u00e9visions\r\net les radios r\u00e9gionales selon moi.\r\n\r\n20:55:30:00  20:55:34:09\r\n      La diversit\u00e9 de ce pays\r\nrepose sur la diversit\u00e9 des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:55:34:11  20:55:38:04\r\nJe pense qu'on est compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:55:38:06  20:55:42:23\r\n      On a fait une op\u00e9ration\r\n avec Canal 9 en Valais r\u00e9cemment.\r\n\r\n20:55:43:01  20:55:45:19\r\n       Un vrai partenariat,\r\n          tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n20:55:45:21  20:55:47:15\r\n     C'est la bonne direction.\r\n\r\n20:55:47:17  20:55:51:04\r\n      Il ne faut pas casser,\r\n       il faut rassembler.\r\n\r\n20:55:51:06  20:55:55:09\r\nSi nous ne r\u00e9unissons pas nos forces,\r\n      nous allons au d\u00e9sastre.\r\n\r\n20:55:55:11  20:55:58:15\r\n Quand on s'en sera rendu compte,\r\n        il sera trop tard.\r\n\r\n20:55:58:17  20:56:01:00\r\n  On oublie une chose importante.\r\n\r\n20:56:01:01  20:56:06:01\r\n La redevance que nous utilisons,\r\n      ce n'est pas seulement\r\n  pour fabriquer des programmes.\r\n\r\n20:56:06:03  20:56:10:19\r\n   C'est aussi un r\u00e9investissement\r\nculturel tr\u00e8s important dans ce pays.\r\n\r\n20:56:10:21  20:56:15:23\r\n Nous finan\u00e7ons le cin\u00e9ma suisse,\r\n   nous finan\u00e7ons des concerts,\r\n    des op\u00e9ras, de la musique.\r\n\r\n20:56:16:01  20:56:18:06\r\n          Nous essayons\r\n     d'aider le sport suisse.\r\n\r\n20:56:18:08  20:56:20:08\r\nTout cela n'est pas du tout rentable.\r\n\r\n20:56:20:10  20:56:25:13\r\n       Ce n'est pas possible\r\n  de se refinancer dans le march\u00e9\r\n   sur ce genre de prestations.\r\n\r\n20:56:25:15  20:56:29:11\r\nSi on ne le fait pas, qui le fera ?\r\n\r\n20:56:29:12  20:56:36:04\r\n   J-F.RIME: Si vous me permettez,\r\n   vous nous parlez de concurrence\r\n\u00e9trang\u00e8re dans le domaine des m\u00e9dias,\r\n\r\n20:56:36:06  20:56:41:21\r\n   je vous parle de concurrence\r\n     \u00e9trang\u00e8re dans le domaine\r\n de l'artisanat et de l'industrie.\r\n\r\n20:56:41:23  20:56:46:12\r\n      Depuis le 15 janvier, \r\n      on a un taux de change\r\n   qui a \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n20:56:46:14  20:56:48:23\r\nIl y a un tourisme d'achat \u00e9norme.\r\n\r\n20:56:49:01  20:56:56:10\r\n   Dans mon domaine, le bois, nos\r\nconcurrents allemands et autrichiens\r\n\r\n20:56:56:11  20:57:00:13\r\n sont dans une situation difficile\r\n    et sont venus massivement.\r\n\r\n20:57:00:15  20:57:02:19\r\n  Gr\u00e2ce au cours du franc suisse.\r\n\r\n20:57:02:21  20:57:06:10\r\n        On n'a pas affaire\r\n \u00e0 un probl\u00e8me typique des m\u00e9dias.\r\n\r\n20:57:06:11  20:57:09:02\r\n         C'est un probl\u00e8me\r\n       g\u00e9n\u00e9ral de la Suisse.\r\n\r\n20:57:09:04  20:57:12:14\r\n           Aujourd'hui,\r\n   vous allez demander \u00e0 ces PME\r\n\r\n20:57:12:16  20:57:19:09\r\n  qui sont tr\u00e8s fortement touch\u00e9es\r\npar ce cours du franc suisse, encore\r\nune fois d'augmenter leur redevance.\r\n\r\n20:57:19:11  20:57:23:16\r\n  Vous me direz que 12 ou 13'000\r\n   francs, c'est rien du tout,\r\n\r\n20:57:23:18  20:57:27:11\r\n   mais il n'y a pas d'endroit \r\n   o\u00f9 je peux \u00e9conomiser 1 mio.\r\n\r\n20:57:27:13  20:57:32:03\r\n   Il y a 50 endroits o\u00f9 je peux\r\n     \u00e9conomiser 10'000 francs.\r\n\r\n20:57:32:05  20:57:36:04\r\n       G.MARCHAND: Le syst\u00e8me\r\nque nous avons aujourd'hui est pens\u00e9\r\n\r\n20:57:36:06  20:57:39:11\r\n          pour permettre,\r\n   dans le domaine des m\u00e9dias...\r\n\r\n20:57:39:12  20:57:45:06\r\nOn se demande si le syst\u00e8me propos\u00e9\r\n tient la route pour qu'on arrive,\r\n\r\n20:57:45:08  20:57:49:13\r\n   dans ce petit pays \u00e0 continuer \r\n\u00e0 proposer des offres dans le domaine\r\n   de la t\u00e9l\u00e9visionet de la radio\r\n\r\n20:57:49:15  20:57:55:01\r\n      qui tiennent la route\r\n par rapport \u00e0 ce qui nous arrive\r\n       de partout ailleurs.\r\n\r\n20:57:55:03  20:58:02:16\r\n  C'est une discussion importante\r\n    qu'il ne faut pas m\u00e9langer\r\n        avec tout le reste.\r\n\r\n20:58:02:18  20:58:07:21\r\n       J-F.RIME: Vous d\u00e9fendez\r\nceux qui encaissent et moi je d\u00e9fends\r\n   ceux qui sont appel\u00e9s\u00e0 payer.\r\n\r\n20:58:07:23  20:58:13:09\r\nD.BERGER: Il y aura de moins en moins\r\n  de place pour les autres acteurs\r\n            m\u00e9diatiques ?\r\n\r\n20:58:13:11  20:58:17:22\r\n   G.SAVARY: J'aimerais revenir\r\nsur les t\u00e9l\u00e9s et radios r\u00e9gionales.\r\n\r\n20:58:18:00  20:58:21:04\r\nD.BERGER: Ma question est pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:58:21:06  20:58:25:23\r\n G.SAVARY: Ce sont les principaux\r\n          b\u00e9n\u00e9ficiaires.\r\n\r\n20:58:26:01  20:58:30:14\r\n         Vous les traitez\r\n avec beaucoup de condescendance.\r\n\r\n20:58:30:16  20:58:36:11\r\n Ces journalistes qui travaillent\r\n  dans nos r\u00e9gions, ils viennent\r\n   \u00e0 nos conf\u00e9rences de presse.\r\n\r\n20:58:36:13  20:58:40:07\r\n   Qui vient \u00e0 nos conf\u00e9rences \r\n   de presse, raconter le pays,\r\n\r\n20:58:40:09  20:58:45:15\r\n       raconter les r\u00e9gions,\r\n  suivre les petites informations\r\n        des acteurs locaux,\r\n\r\n20:58:45:17  20:58:48:02\r\nce sont les t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales.\r\n\r\n20:58:48:04  20:58:50:15\r\n            Vous dites\r\n   que ce n'est pas leur salut.\r\n\r\n20:58:50:17  20:58:52:18\r\n       Ce sont 82 millions.\r\n\r\n20:58:52:20  20:58:58:17\r\n    Ces t\u00e9l\u00e9visions et radios\r\n r\u00e9gionales risquent leur survie.\r\n\r\n20:58:58:19  20:59:07:05\r\n  C'est la survie d'une diversit\u00e9\r\n    de l'information que vous,\r\n    depuis Gen\u00e8ve, Lausanne...\r\n\r\n20:59:07:07  20:59:13:18\r\n    Ils parlent en m\u00eame temps\r\n\r\n20:59:13:20  20:59:16:02\r\n D.BERGER: Une r\u00e9ponse, S.Besson.\r\n\r\n20:59:16:04  20:59:19:04\r\n    S.BESSON: Il n'y a aucune \r\n    condescendance de ma part.\r\n\r\n20:59:19:06  20:59:22:03\r\n      G.SAVARY: Vous imaginez\r\n        leur disparition ?\r\n\r\n20:59:22:05  20:59:26:08\r\n   S.BESSON: Je n'imagine pas leur\r\ndisparition, j'imagine une \u00e9volution.\r\n\r\n20:59:26:10  20:59:29:17\r\n   Nous, on imagine notre propre\r\n    disparition tous les jours.\r\n\r\n20:59:29:19  20:59:33:11\r\n On est en concurrence avec toutes\r\n    sortes de m\u00e9dias \u00e9trangers\r\n\r\n20:59:33:13  20:59:37:21\r\nqui ont beaucoup plus de moyens et \r\nqui sont beaucoup plus performants.\r\n\r\n20:59:37:23  20:59:42:04\r\n       Mais on ne compte pas\r\nsur une subvention ou quelque chose\r\n      qui tomberait du ciel.\r\n\r\n20:59:42:06  20:59:45:01\r\n    On a les m\u00eames contraintes.\r\n\r\n20:59:45:03  20:59:52:02\r\n   D.BERGER: Concurrence d\u00e9loyale,\r\nune SSR qui prendrait trop de place ?\r\n\r\n20:59:52:04  20:59:58:00\r\nD.LEUTHARD: La comp\u00e9tition va grandir\r\n   avec cette nouvelle r\u00e9partition\r\n\r\n20:59:58:02  21:00:03:19\r\n parce que d\u00e8s qu'on a la division\r\n et qu'une partie de la redevance \r\n     va vers le service local,\r\n\r\n21:00:03:21  21:00:07:07\r\non a plus d'offres de TV et de radio.\r\n\r\n21:00:07:09  21:00:10:10\r\n C'est bon pour les consommateurs\r\n     et pour la comp\u00e9tition.\r\n\r\n21:00:10:11  21:00:14:02\r\n      Nous voulons que la SSR\r\n       ait des concurrents.\r\n\r\n21:00:14:04  21:00:19:17\r\nM. Rime, votre exemple de situation\r\n    de concurrence, c'est faux.\r\n\r\n21:00:19:19  21:00:26:02\r\n   Si on perd le service public\r\n    m\u00e9diatique, on ne peut pas\r\n      l'importer d'ailleurs.\r\n\r\n21:00:26:04  21:00:31:12\r\n  On ne va pas voir des \u00e9missions\r\n      sur la culture suisse,\r\n     sur la politique suisse,\r\n\r\n21:00:31:14  21:00:39:10\r\n   sur les \u00e9v\u00e9nements sportifs,\r\n  venant de provenance de France\r\n         ou d'Allemagne.\r\n\r\n21:00:39:11  21:00:43:21\r\nOn ne peut pas importer ces \u00e9missions\r\n      d'Allemagne ou de France.\r\n\r\n21:00:43:23  21:00:49:06\r\n        Nous voulons garder\r\n un service public et nous voulons\r\n    qu'une partie des recettes\r\n\r\n21:00:49:08  21:00:56:09\r\n          soit attribu\u00e9e\r\n     aux t\u00e9l\u00e9visions locales.\r\n\r\n21:00:56:11  21:00:59:02\r\n    J-F.RIME: Avant d'augmenter\r\n         les redevances...\r\n\r\n21:00:59:04  21:01:00:23\r\n     G.SAVARY: Elles baissent.\r\n\r\n21:01:01:01  21:01:04:14\r\n       J-F.RIME: J'aimerais\r\n qu'on red\u00e9finisse ce qu'on veut.\r\n\r\n21:01:04:16  21:01:11:02\r\n    Je n'ai pas de probl\u00e8me avec\r\nce que vous dites, Monsieur Marchand.\r\n\r\n21:01:11:04  21:01:14:16\r\n          Mais quand on a\r\n     un montant \u00e0 disposition,\r\n\r\n21:01:14:18  21:01:19:16\r\n     si ce montant est limit\u00e9,\r\n     on limite ses ambitions.\r\n\r\n21:01:19:18  21:01:24:18\r\n      Comme on doit le faire\r\n       dans une entreprise.\r\n\r\n21:01:24:20  21:01:29:03\r\n   D.BERGER: Philippe Nantermod.\r\n\r\n21:01:29:05  21:01:34:11\r\n   P.NANTERMOD: Ce qui me g\u00eane\r\n c'est qu'on parle du financement\r\n      et de la r\u00e9partition.\r\n\r\n21:01:34:13  21:01:37:16\r\n La loi ne dit pas qu'on augmente\r\n      la part pour le priv\u00e9.\r\n\r\n21:01:37:18  21:01:39:01\r\n        G.SAVARY: 4 \u00e0 6 %.\r\n\r\n21:01:39:03  21:01:41:13\r\nP.NANTERMOD: Non, ce n'est pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n21:01:41:15  21:01:44:00\r\n D.BERGER: La loi dit: \"4 \u00e0 6 %\".\r\n\r\n21:01:44:02  21:01:48:01\r\nP.NANTERMOD: Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       d\u00e9cidera par la suite.\r\n\r\n21:01:48:03  21:01:52:20\r\n       On peut \u00eatre oppos\u00e9\r\n    \u00e0 la redevance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\r\n\r\n21:01:52:22  21:01:57:19\r\n        et \u00eatre favorable \r\n \u00e0 ce que les entreprises priv\u00e9es\r\n        aient plus de 4 %.\r\n\r\n21:01:57:21  21:02:01:05\r\n     Si on dit NON le 14 juin,\r\n\r\n21:02:01:07  21:02:07:15\r\n    on peut tr\u00e8s bien revenir\r\n     en demandant qu'une part\r\n  soit vers\u00e9e aux acteurs priv\u00e9s\r\n\r\n21:02:07:17  21:02:13:05\r\n   puisque tout le monde estime \r\n   qu'ils doivent avoir une part\r\n   plus \u00e9lev\u00e9e de la redevance.\r\n\r\n21:02:13:07  21:02:15:21\r\n         On a pu entendre\r\n   ces acteurs au niveau f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:02:15:23  21:02:19:23\r\n          parce que ce sont\r\n       des acteurs importants\r\npour le paysage m\u00e9diatique en Suisse.\r\n\r\n21:02:20:01  21:02:23:01\r\n       Ils ne touche que 4 %\r\n   de la redevance actuellement.\r\n\r\n21:02:23:03  21:02:25:23\r\n     Mais il n'y a pas besoin\r\n   de chambouler tout le syst\u00e8me\r\n\r\n21:02:26:01  21:02:29:20\r\n  et d'encha\u00eener tous les Suisses\r\n  \u00e0 la redevance pour y arriver.\r\n\r\n21:02:29:22  21:02:32:22\r\n      D.BERGER: On a entendu\r\n      beaucoup de positions.\r\n\r\n21:02:33:00  21:02:35:23\r\n        On n'a pas encore\r\n     entendu les internautes.\r\n\r\n21:02:36:01  21:02:38:18\r\n     Voici quelques r\u00e9actions.\r\n\r\n21:02:38:20  21:02:42:05\r\n La premi\u00e8re est plut\u00f4t positive.\r\n\r\n21:03:09:05  21:03:15:15\r\n   J'aimerais dans les derni\u00e8res\r\n     minutes de cette \u00e9mission\r\n\r\n21:03:15:17  21:03:22:01\r\n         \u00e9voquer le d\u00e9bat\r\nqui est n\u00e9 pendant cette campagne.\r\n\r\n21:03:22:03  21:03:29:08\r\n     Il y a une vraie d\u00e9fiance\r\nvis-\u00e0-vis de l'institution que vous\r\n   repr\u00e9sentez, Gilles Marchand.\r\n\r\n21:03:29:10  21:03:33:12\r\n         La mesurez-vous ?\r\n\r\n21:03:33:14  21:03:38:11\r\n  G.MARCHAND: Je pense qu'il y a de\r\nla confusion plus que de la d\u00e9fiance.\r\n\r\n21:03:38:12  21:03:42:20\r\n   Les gens ne comprennent plus\r\n v\u00e9ritablement de quoi il s'agit.\r\n\r\n21:03:42:22  21:03:48:06\r\n     D'un c\u00f4t\u00e9, on leur parle\r\n  de red\u00e9finir le service public.\r\n\r\n21:03:48:08  21:03:55:11\r\n   Ensuite, on se dit qu'il y a\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n  qui freine les autres acteurs.\r\n\r\n21:03:55:11  21:03:58:16\r\nEnsuite, on parle des acteurs locaux\r\n\r\n21:03:58:18  21:04:02:04\r\n       et puis on se demande\r\n     si le syst\u00e8me est le bon.\r\n\r\n21:04:02:06  21:04:04:02\r\n   Tout cela est un peu confus.\r\n\r\n21:04:04:04  21:04:07:18\r\n         Il faut remettre\r\n     les choses dans l'ordre.\r\n\r\n21:04:07:20  21:04:14:22\r\n Aujourd'hui, nous discutons sur un\r\nsyst\u00e8me de redevance qui est au coeur\r\n   de notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:04:15:00  21:04:18:15\r\n     Au coeur de la solidarit\u00e9\r\n   entre les r\u00e9gions de ce pays.\r\n\r\n21:04:18:17  21:04:21:06\r\n       C'est une discussion\r\n         tr\u00e8s importante.\r\n\r\n21:04:21:08  21:04:26:21\r\n     Demain, nous discuterons\r\n     du p\u00e9rim\u00e8tre, du mandat \r\net des missions du service public.\r\n\r\n21:04:26:23  21:04:29:23\r\n Que veut-on proposer \u00e0 ce pays ?\r\n\r\n21:04:30:01  21:04:35:16\r\n     Et enfin, quand tout cela\r\n  aura \u00e9t\u00e9 fait, nous discuterons\r\n     avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n21:04:35:18  21:04:41:22\r\n     car c'est sa comp\u00e9tence,\r\n   nous discuterons sur le prix\r\n         de la redevance.\r\n\r\n21:04:42:00  21:04:47:08\r\n     On est dans un processus\r\n d\u00e9mocratique typiquement suisse.\r\n\r\n21:04:47:10  21:04:53:17\r\nCertes, un peu lent mais qui permet \r\n  aux uns et aux autres de d\u00e9poser\r\nleurs arguments et qui,je l'esp\u00e8re,\r\n\r\n21:04:53:19  21:05:00:18\r\n permettra au syst\u00e8me de perdurer \r\n parce qu'il permet aux uns et aux\r\nautres de fonctionner dans ce pays.\r\n\r\n21:05:00:20  21:05:05:12\r\n D.BERGER: Y a-t-il une volont\u00e9 de\r\nsaper les bases du service public ?\r\n\r\n21:05:05:14  21:05:07:12\r\n          J-F.RIME: Non.\r\n\r\n21:05:07:14  21:05:12:17\r\n   La position n'est pas la m\u00eame\r\n       en Suisse al\u00e9manique,\r\n      au Tessin et chez nous.\r\n\r\n21:05:12:19  21:05:19:03\r\n Au Tessin et en Suisse romande, \r\n on a besoin d'un service public.\r\n\r\n21:05:19:05  21:05:24:06\r\n     Mais on aurait d'abord d\u00fb\r\n       faire le raisonnement\r\n\r\n21:05:24:08  21:05:30:11\r\nde savoir quelles sont les limites,\r\n      quels sont les besoins\r\net ensuite, r\u00e9fl\u00e9chir sur lesprix.\r\n\r\n21:05:30:12  21:05:33:23\r\n  On a raisonn\u00e9 de fa\u00e7on inverse.\r\n\r\n21:05:34:01  21:05:38:17\r\n   La faute revient probablement\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:05:38:19  21:05:43:03\r\n   D.BERGER: Ce n'est pas la SSR\r\n    qui a choisi le calendrier.\r\n\r\n21:05:43:05  21:05:48:20\r\n       Vous dites qu'on met\r\n   la charrue avant les boeufs,\r\n  on s'est tromp\u00e9 de discussion.\r\n\r\n21:05:48:22  21:05:50:16\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n21:05:50:18  21:05:56:23\r\n S.BESSON: On commence par \u00e9tablir\r\n     un nouveau syst\u00e8me avant\r\n de savoir ce qu'il allait payer.\r\n\r\n21:05:57:01  21:06:00:16\r\n D.BERGER: Il faut redimensionner\r\n       le service public ?\r\n\r\n21:06:00:18  21:06:03:23\r\n          Casser la SSR ?\r\n\r\n21:06:04:01  21:06:08:10\r\n         S.BESSON: Il faut\r\n des limites claires \u00e0 son action.\r\n\r\n21:06:08:11  21:06:15:22\r\n   La SSR a utilis\u00e9 la redevance\r\npour s'\u00e9tendre de mani\u00e8re agressive\r\n           sur Internet.\r\n\r\n21:06:16:00  21:06:20:08\r\n   Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 des sites \r\n  avec l'argent de la redevance.\r\n\r\n21:06:20:10  21:06:23:11\r\nIl y avait une concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n21:06:23:13  21:06:27:14\r\n        Cela a \u00e9t\u00e9 reconnu\r\n     par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:06:27:16  21:06:34:09\r\n        Ils ont fait valoir\r\n    qu'ils \u00e9taient moins chers.\r\n\r\n21:06:34:11  21:06:39:11\r\n      Il y a eu l\u00e0 un signe \r\n     de concurrence d\u00e9loyale.\r\n\r\n21:06:39:12  21:06:45:11\r\n    On nous dit qu'il faut \u00eatre\r\nunis derri\u00e8re la banni\u00e8re de la SSR\r\n\r\n21:06:45:12  21:06:56:11\r\n   pour lutter contre les m\u00e9dias\r\n      \u00e9trangers, mais je dis\r\n   que la concurrence pour nous,\r\n\r\n21:06:56:13  21:07:01:03\r\n   \u00e9trang\u00e8re, elle existe aussi,\r\n     mais il y a aussi la SSR.\r\n\r\n21:07:01:05  21:07:04:20\r\n         Cette concurrence\r\n  est aliment\u00e9e par la redevance.\r\n\r\n21:07:04:22  21:07:10:12\r\n      G.SAVARY: On a d\u00e9j\u00e0 eu\r\n  plein de rapports au Parlement\r\n\r\n21:07:10:14  21:07:18:07\r\n      sur la question de savoir\r\nsi on peut diminuer la somme octroy\u00e9e\r\n    au service public et si oui,\r\n\r\n21:07:18:09  21:07:23:05\r\nquelles en seraient les cons\u00e9quences.\r\n\r\n21:07:23:07  21:07:28:14\r\n  C'est un rapport qui a \u00e9t\u00e9 pris\r\n     et discut\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n21:07:28:16  21:07:34:19\r\n       Conclusion de cela,\r\n    ce qui co\u00fbte le plus cher,\r\n\r\n21:07:34:21  21:07:42:01\r\n     les productions propres,\r\n  comme \"Passe-moi les jumelles\",\r\n       \"Un air de famille\",\r\n\r\n21:07:42:03  21:07:46:15\r\nc'est des choses que les gens aiment,\r\n            \"Infrarouge\".\r\n\r\n21:07:46:17  21:07:51:20\r\n  D.BERGER: \u00c7a ne co\u00fbte pas cher,\r\n           \"Infrarouge\".\r\n\r\n21:07:51:22  21:07:58:14\r\n      G.SAVARY: Enfin toutes\r\n ces \u00e9missions propres, les s\u00e9ries\r\n   avec des producteurs suisses,\r\n\r\n21:07:58:16  21:08:04:18\r\n  des metteurs en sc\u00e8ne suisses,\r\n   ce serait supprim\u00e9 parce que\r\n c'est ce qui co\u00fbte le plus cher.\r\n\r\n21:08:04:20  21:08:09:09\r\n       Souhaite-t-on cela ?\r\n\r\n21:08:09:11  21:08:17:11\r\n   D.BERGER: Un mot de r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:08:17:12  21:08:22:04\r\n P.NANTERMOD: Il n'appartient pas\r\n aux politiciens de d\u00e9cider de ce\r\n que doit \u00eatre le service public.\r\n\r\n21:08:22:06  21:08:25:11\r\nG.SAVARY: Je ne parle pas du contenu\r\n   mais des moyens \u00e0 disposition.\r\n\r\n21:08:25:11  21:08:28:10\r\n    P.NANTERMOD: C'est \u00e0 la SSR\r\n          de le choisir.\r\n\r\n21:08:28:11  21:08:31:16\r\n        C'est la rencontre\r\n    entre la SSR et son public.\r\n\r\n21:08:31:18  21:08:41:11\r\n      Mais \u00e7a ne peut exister\r\n que s'il y a une libert\u00e9 de choix\r\n       et la loi l'emp\u00eache.\r\n\r\n21:08:41:12  21:08:46:21\r\n  Quand on sera oblig\u00e9 de payer,\r\n   il n'y aura plus de libert\u00e9.\r\n\r\n21:08:46:23  21:08:50:15\r\n       D.BERGER: Bri\u00e8vement,\r\n         Gilles Marchand.\r\n\r\n21:08:50:17  21:08:56:22\r\n   G.MARCHAND: Je connais bien\r\n le probl\u00e8me de la presse \u00e9crite.\r\n\r\n21:08:57:00  21:09:01:09\r\n  Ce n'est pas parce que la SSR\r\nserait r\u00e9duite que tout d'un coup,\r\n\r\n21:09:01:11  21:09:04:01\r\nla presse \u00e9crite se porterait mieux.\r\n\r\n21:09:04:03  21:09:06:14\r\nCe n'est pas comme \u00e7a que \u00e7a marche.\r\n\r\n21:09:06:16  21:09:10:05\r\n       On est dans un monde\r\n    qui a compl\u00e8tement chang\u00e9.\r\n\r\n21:09:10:07  21:09:14:20\r\nIl y a une vraie bagarre sur Internet\r\n entre tous les acteurs des m\u00e9dias.\r\n\r\n21:09:14:22  21:09:16:22\r\n    Tout converge sur Internet.\r\n\r\n21:09:17:00  21:09:22:11\r\n Il est important que les acteurs \r\npriv\u00e9s et publics puissent d\u00e9fendre\r\n    leurs chances sur Internet.\r\n\r\n21:09:22:12  21:09:29:04\r\n       Il faudrait rassembler\r\nles forces qui existent dans ce pays\r\net qui peuvent produire des contenus\r\n\r\n21:09:29:06  21:09:34:03\r\n   plut\u00f4t que de s'entre-d\u00e9chirer\r\ndans ce petit pays qu'est la Suisse.\r\n\r\n21:09:34:05  21:09:39:02\r\n  Je plaide pour un regroupement\r\n       g\u00e9n\u00e9ral des forces.\r\n\r\n21:09:39:03  21:09:43:21\r\n     D.BERGER: Sylvain Besson,\r\n  la SSR s'est fait trop de place\r\n          sur Internet ?\r\n\r\n21:09:43:23  21:09:46:15\r\nS.BESSON: Oui, il y a eu une d\u00e9rive.\r\n\r\n21:09:46:17  21:09:51:23\r\n  Quand vous avez les ressources,\r\n        vous les utilisez.\r\n\r\n21:09:52:01  21:09:57:08\r\n  La redevance a \u00e9t\u00e9 mal utilis\u00e9e\r\n   pour faire de la concurrence \r\n        aux m\u00e9dias priv\u00e9s.\r\n\r\n21:09:57:11  21:09:59:06\r\n      On veut emp\u00eacher cela.\r\n\r\n21:09:59:08  21:10:03:14\r\n       Ce n'est pas du tout\r\n        un pass\u00e9 lointain.\r\n\r\n21:10:03:16  21:10:08:05\r\n    La condamnation de la SSR \r\n    pour concurrence d\u00e9loyale,\r\n\r\n21:10:08:07  21:10:12:06\r\n     \u00e7a date de ce printemps.\r\n\r\n21:10:12:07  21:10:21:02\r\n      D.BERGER: Il est temps\r\n   de donner la parole aux deux \r\n  principaux acteurs de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:10:21:04  21:10:26:20\r\n     On a commenc\u00e9 l'\u00e9mission\r\n      avec Madame Leuthard.\r\n\r\n21:10:26:22  21:10:37:10\r\n On terminera avec Monsieur Rime.\r\n\r\n21:10:37:11  21:10:41:08\r\n    Que dites-vous \u00e0 quelqu'un\r\n  d'ind\u00e9cis pour le convaincre ?\r\n\r\n21:10:41:10  21:10:47:01\r\nD.LEUTHARD: Je ne connais personne\r\n  qui d\u00e9fend le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n21:10:47:03  21:10:51:22\r\nLes adversaires acceptent aussi que \r\nc'est un syst\u00e8me qui ne marche plus.\r\n\r\n21:10:52:00  21:10:55:06\r\n    Si on le change maintenant\r\n       pour l'encaissement,\r\n\r\n21:10:55:08  21:10:59:11\r\n        plus de 3 millions\r\n    de m\u00e9nages paieront moins.\r\n\r\n21:10:59:12  21:11:02:23\r\n       84 % des PME paieront\r\n     aussi moins ou m\u00eame rien.\r\n\r\n21:11:03:01  21:11:05:11\r\nC'est un nouveau syst\u00e8me \u00e9quilibr\u00e9,\r\n\r\n21:11:05:13  21:11:10:00\r\n  un syst\u00e8me moins bureaucratique\r\n     et beaucoup plus correct.\r\n\r\n21:11:10:02  21:11:15:04\r\n      Sans contr\u00f4le de Billag\r\n      et sans devoir annoncer\r\n      si on change le m\u00e9nage.\r\n\r\n21:11:15:06  21:11:22:04\r\n          C'est tr\u00e8s simple\r\net on peut garantir le service public\r\n        pour toute la Suisse\r\n\r\n21:11:22:06  21:11:28:05\r\n      avec plus de comp\u00e9tition\r\nparce que les radios et t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es\r\n     profiteront de changement.\r\n\r\n21:11:28:07  21:11:33:05\r\nD.BERGER: Jean-Fran\u00e7ois Rime, \u00e0 vous.\r\n\r\n21:11:33:07  21:11:38:15\r\nJ-F.RIME: L'argument des radios t\u00e9l\u00e9s\r\npriv\u00e9es, c'est un petit sucre alibi.\r\n\r\n21:11:38:17  21:11:46:12\r\n  Aujourd'hui, on ne va pas payer\r\n  deux fois pour le m\u00eame service.\r\n\r\n21:11:46:14  21:11:52:21\r\n Je suis d'accord que les m\u00e9nages\r\n      priv\u00e9s payent partout,\r\n\r\n21:11:52:23  21:11:57:10\r\n      on a 23 % d'\u00e9trangers\r\n   en Suisse qui paieront aussi\r\n\r\n21:11:57:11  21:12:03:17\r\n    et qui n'ont pas forc\u00e9ment\r\n   besoin de ce service public.\r\n\r\n21:12:03:19  21:12:08:22\r\n     Refaisons la discussion\r\n  l\u00e0 o\u00f9 elle aurait d\u00fb commencer\r\n\r\n21:12:09:00  21:12:15:16\r\n    pour savoir ce qu'on attend\r\n    vraiment du service public.\r\n\r\n21:12:15:18  21:12:20:12\r\n      D.BERGER: Merci \u00e0 tous\r\n   d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:12:20:14  21:12:23:02\r\n  D\u00e9cision du peuple le 14 juin.\r\n\r\n21:12:23:04  21:12:27:14\r\n  Le peuple d\u00e9cidera aussi d'une \r\n  modification de la Constitution\r\n\r\n21:12:27:16  21:12:30:12\r\n       autour du diagnostic\r\n        pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n21:12:30:14  21:12:34:05\r\n    Ce sera le prochain th\u00e8me \r\n    d'Infrarouge mardi 2 juin.\r\n\r\n21:12:34:07  21:12:36:16\r\n   Nous recevrons Alain Berset.\r\n\r\n21:12:36:18  21:12:41:17\r\nMerci \u00e0 tous, et bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n21:12:44:07  21:12:51:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-26T22:37:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510465696", "title": "LRTV", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur la r\u00e9vision de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) qui rend la redevance g\u00e9n\u00e9rale et sera soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 14 juin 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465733", "title": "LRTV - entreprise", "excerpt": "Pierre-Daniel Senn, garagiste \u00e0 Neuch\u00e2tel et membre du comit\u00e9 directeur de l'USAM, est oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 14 juin 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510465747", "title": "LRTV - partisan", "excerpt": "Interview de Pierre Steulet, pr\u00e9sident de la radio priv\u00e9e BNJ FM, est partisan de la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision (LRTV) soumise \u00e0 votation f\u00e9d\u00e9rale le 14 juin 2015.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "RADIO PRIV\u00c9E"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510465693", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DETEC, Jean-Fran\u00e7ois RIME, conseiller national UDC fribourgeois et pr\u00e9sident USAM, G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, Philippe Nantermod, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PLR valaisan, Gilles Marchand, directeur RTS, Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du journal Le Temps. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1465734", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1579883", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017912", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1432784", "internalArchiveId": "AA1505432745", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-25T00:00:00Z", "durationSec": 1688, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6810184", "imageURL": "http://www.rts.ch/6810195.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "S\u00e9isme politique en Espagne: les commentaires de Jean Cordillo \u00e0 Madrid", "Tennis: Federer d\u00e9nonce un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sur les courts", "En Malaisie, la police a d\u00e9couvert 139 charniers et 28 camps de migrants \u00e0 l'abandon", "Les Rohingyas, une minorit\u00e9 musulmane fortement pers\u00e9cut\u00e9es en Birmanie, font une cible de choix pour des passeurs peu scrupuleux", "JU: le peuple se prononcera sur l'initiative UDC qui vise \u00e0 imposer fiscalement les frontaliers \u00e0 la source", "Sarah Chardonnens raconte dans le livre \"Parfum de jasmin dans la nuit syrienne\" son voyage \u00e0 moto en Syrie", "La Pentec\u00f4te est la p\u00e9riode id\u00e9ale pour entretenir son bateau, sans oublier de suivre les nouvelles r\u00e8gles \u00e9cologiques pour pr\u00e9server les lacs", "Le Tour de France Photo, une organisation qui recherche des d\u00e9cors d'exceptions, s'est arr\u00eat\u00e9 au bord du Lac L\u00e9man", "FR: la prison de Bellechasse propose des formations pour ses d\u00e9tenus", "Football: le FC Sion est victorieux face \u00e0 Young Boys, c'est un enjeu sportif mais aussi commercial \u00e0 deux semaine de la finale", "Le 19h30", "Le 19h30", "Elections r\u00e9gionales en Espagne: Podemos est le grand vainqueur \u00e0 Barcelone et Madrid"], "alternativeSummary": ["Un jeune a en effet fait irruption sur le court pour prendre un selfie sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par la s\u00e9curit\u00e9. Il fait \u00e9galement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent tragique, l'attaque subie par Monica Seles en 1993.", "Il s'agirait des d\u00e9pouilles d'exil\u00e9s rohingyas de Birmanie. Ils sont probablement morts d'\u00e9puisement ou assassin\u00e9s par leurs passeurs.", "Les Rohingyas sont une des minorit\u00e9s les plus pers\u00e9cut\u00e9es de la terre, ils sont donc pr\u00eats \u00e0 tout pour trouver un avenir meilleur.", "L'imposition fiscale \u00e0 la source est d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve mais elle fait d\u00e9bat dans le Jura.", "La jeune Suissesse t\u00e9moigne ainsi d'une Syrie qu'elle a connue et aim\u00e9e.", "Des mesures concr\u00e8tes on permis d'am\u00e9liorer la sant\u00e9 des lacs, comme l'interdiction de certains composants dans la peinture.", "L'organisation cherche les plus beaux paysages pour ses photographes et ses mod\u00e8les.", "Presque quatre prisonniers sur cinq n'ont pas termin\u00e9 leur \u00e9cole obligatoire.", "En effet, la coupe de Suisse et ses supporters sont un march\u00e9 juteux pour le merchandising", "Grosse surprise lors des \u00e9lections municipales et r\u00e9gionales en Espagne avec la victoire des mouvements de gauche provenant des Indign\u00e9s. A Barcelone, Ada Colau, 41 ans du parti \"Barcelona en Comun\", proche de Podemos, pourrait devenir maire. A Madrid, aussi, une ex-juge issue de la gauche, Manuela Carmena est \u00e9galement tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour devenir maire."], "variantIds": ["ece-6703807", "ece-6703809"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:30:44Z", "subTitles": ["19:29:59:11  19:30:15:04\r\n...\r\n\r\n19:30:15:09  19:30:17:11\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:15\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:02  19:30:22:05\r\n  L'Espagne a chang\u00e9 en une nuit.\r\n\r\n19:30:22:10  19:30:29:11\r\nAda Colau, pasionaria des pauvres, \r\ndevrait devenir maire de Barcelone.\r\n\r\n19:30:29:15  19:30:36:09\r\n          Jean Gordillo\r\n    racontera la m\u00e9tamorphose.\r\n\r\n19:30:38:05  19:30:40:23\r\n      Le rituel est respect\u00e9\r\n         \u00e0 la Pentec\u00f4te.\r\n\r\n19:30:41:04  19:30:44:14\r\n   Les propri\u00e9taires de bateaux\r\n      les remettent en \u00e9tat.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:49:08\r\nDes pr\u00e9cautions nouvelles sont prises\r\npour emp\u00eacher la pollution des lacs.\r\n\r\n19:30:49:17  19:30:53:12\r\n    Federer refuse de minimiser\r\n    l'incident \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:53:17  19:30:57:20\r\n  Un jeune homme a fait irruption\r\n   sur le court pour un selfie.\r\n\r\n19:30:58:01  19:31:04:07\r\n     Le champion suisse pointe\r\n      un manque de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:31:05:14  19:31:10:09\r\n  Le FC Sion pr\u00e9pare activement la\r\nfinale de la Coupe de Suisse \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:15:22\r\nCet apr\u00e8s-midi, c'\u00e9tait le dernier\r\n match de la saison \u00e0 Tourbillon.\r\n\r\n19:31:16:21  19:31:18:12\r\n      Le lac L\u00e9man est beau.\r\n\r\n19:31:18:17  19:31:22:04\r\n      Le Tour de France Photo\r\n          y faisait \u00e9tape\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:27:10\r\n   \u00e0 bord d'un navire de la CGN.\r\n\r\n19:31:28:23  19:31:33:15\r\n   Regardez ces deux femmes qui\r\nincarnent le changement en Espagne.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:36:02\r\n   Manuela Carmena et Ada Colau.\r\n\r\n19:31:36:07  19:31:38:06\r\n       La premi\u00e8re a 71 ans.\r\n\r\n19:31:38:11  19:31:40:16\r\n  Elle avait \u00e9t\u00e9 juge communiste.\r\n\r\n19:31:40:21  19:31:42:11\r\n       La seconde a 41 ans.\r\n\r\n19:31:42:14  19:31:46:09\r\n      Elle est la pasionaria\r\n         des d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:46:13  19:31:50:01\r\n    C'est un scrutin r\u00e9gional.\r\n\r\n19:31:50:06  19:31:58:00\r\n          Mais il indique\r\n un bouleversement de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:31:59:11  19:32:03:04\r\n     -A la une des journaux,\r\n     le visage de Ada Colau,\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:05:18\r\n la nouvelle maire de Barcelone.\r\n\r\n19:32:05:23  19:32:11:00\r\n  Une Catalane issue des rangs\r\n   des Indign\u00e9s, mal connue.\r\n\r\n19:32:13:12  19:32:18:01\r\n -En Espagne, on retrouve toujours\r\n  les m\u00eames personnes au pouvoir.\r\n\r\n19:32:18:06  19:32:20:16\r\nL\u00e0, ce sont des jeunes, \u00e7a change.\r\n\r\n19:32:21:03  19:32:24:02\r\n      -Un s\u00e9isme politique \r\n      qui effraie certains.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:27:00\r\n-D'o\u00f9 elle vient, cette Ada Colau ?\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:28:14\r\n         Qui la conna\u00eet ?\r\n\r\n19:32:28:19  19:32:31:08\r\n Elle est connue depuis deux ans,\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:34:16\r\n       avec son association\r\n      contre les expulsions.\r\n\r\n19:32:35:06  19:32:37:22\r\n         -Les Indign\u00e9s\r\n    \u00e9taient au coude-\u00e0-coude\r\n\r\n19:32:38:03  19:32:43:03\r\navec les ind\u00e9pendantistes catalans,\r\njusqu'alors au pouvoir \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:32:43:08  19:32:48:11\r\n Finalement, Ada Colau l'emporte\r\n  avec onze si\u00e8ges contre dix.\r\n\r\n19:32:48:15  19:32:59:00\r\nUne victoire qui para\u00eet incroyable.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:03:11\r\n        -Le plus important,\r\n\r\n19:33:03:15  19:33:06:02\r\net je le dis avec joie et humilit\u00e9,\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:09:05\r\n      mais aussi avec fiert\u00e9\r\n        et d\u00e9termination,\r\n\r\n19:33:09:10  19:33:13:20\r\nc'est que je suis la premi\u00e8re femme\r\n        maire \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:33:14:08  19:33:18:22\r\n -Dans les quartiers populaires,\r\n    les militants c\u00e9l\u00e8brent.\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:21:16\r\n  -Tout va changer gr\u00e2ce \u00e0 elle.\r\n\r\n19:33:21:21  19:33:25:00\r\n   Il y a des famille sans gaz,\r\n        sans \u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n19:33:25:05  19:33:28:06\r\n            des enfants\r\n  qui ne mangent pas \u00e0 leur faim.\r\n\r\n19:33:28:18  19:33:31:19\r\n          -Les Indign\u00e9s\r\n \u00e9galement aux portes de Madrid.\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:33:08\r\n        Manuela Carmena,\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:37:16\r\ncette ancienne juge et militante\r\n  pour les droits de l'homme,\r\n\r\n19:33:37:20  19:33:41:00\r\n      est arriv\u00e9e deuxi\u00e8me\r\n    apr\u00e8s le Parti populaire.\r\n\r\n19:33:41:05  19:33:44:02\r\nElle pourrait gouverner la capitale\r\n\r\n19:33:44:07  19:33:47:10\r\n         si elle s'allie\r\n      avec les socialistes.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:53:00\r\n      -On \u00e9voquait Barcelone\r\n    et le triomphe d'Ada Colau.\r\n\r\n19:33:53:05  19:33:57:14\r\n   Sur les r\u00e9seaux sociaux, les\r\ninternautes font tourner les photos\r\n\r\n19:33:57:19  19:34:00:11\r\nqui montrent le contraste historique.\r\n\r\n19:34:00:16  19:34:06:09\r\n    Ada Colau re\u00e7oit l'onction\r\n      du suffrage universel.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:10:01\r\n         -Jean Gordillo,\r\n     une partie des Espagnols\r\n\r\n19:34:10:06  19:34:19:01\r\n        veut mettre Ada Colau\r\n\u00e0 la place de l'establishment actuel.\r\n\r\n19:34:19:01  19:34:20:03\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:34:20:08  19:34:30:00\r\n Le r\u00e9sultat de ces \u00e9lections montre\r\nque les Espagnoles en ont ras le bol.\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:36:02\r\n Ras-le-bol de la classe politique\r\n       et de la corruption.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:40:22\r\n  Cela touche le sommet de l'\u00c9tat\r\n          et la royaut\u00e9.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:47:00\r\n         Ils sont accus\u00e9s\r\n     d'avoir \u00e9trangl\u00e9 le pays.\r\n\r\n19:34:47:12  19:34:53:12\r\n   Il y a 4 ans, sur cette place\r\n      sont n\u00e9s les Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:34:56:05  19:34:59:22\r\n    Ils criaient que les hommes\r\n            politiques\r\n\r\n19:35:00:03  19:35:02:14\r\n    ne les repr\u00e9sentaient plus.\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:05:18\r\n     Qu'ils poussaient l'\u00e9lite\r\n          vers la sortie.\r\n\r\n19:35:06:21  19:35:12:21\r\n -Y a-t-il une peur de l'aventure\r\n chez une partie des Espagnols ?\r\n\r\n19:35:21:07  19:35:27:11\r\n -\u00c9videmment, l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n   d'activistes anticapitalistes\r\n\r\n19:35:27:16  19:35:30:21\r\ninqui\u00e8te une partie des Espagnols.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:37:12\r\n         Ada Colau pr\u00e9voit\r\n     de verbaliser les banques\r\n\r\n19:35:37:17  19:35:42:07\r\n       qui ne mettraient pas\r\nen location les appartements vides.\r\n\r\n19:35:42:11  19:35:46:13\r\n     Elle veut aussi supprimer\r\n     les voitures de fonction.\r\n\r\n19:35:46:18  19:35:50:12\r\n        Ces nouveaux \u00e9lus\r\n  veulent rester pr\u00e8s du peuple.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:53:20\r\n     -On reparle des migrants\r\n      du Sud-Est asiatique.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:55:05\r\n           En Malaisie,\r\n\r\n19:35:55:10  19:35:59:16\r\nla police a d\u00e9couvert des charniers\r\n     et des camps \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:35:59:21  19:36:03:15\r\nIl s'agirait des d\u00e9pouilles d'exil\u00e9s\r\n         venus de Birmanie.\r\n\r\n19:36:04:07  19:36:08:17\r\n  -Les premiers sacs contenant\r\ndes restes humains ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s\r\n\r\n19:36:08:22  19:36:12:11\r\n   aujourd'hui pour autopsie \r\n   par la police de Malaisie.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:14:06\r\n      Le bilan est macabre:\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:18:13\r\n139 charniers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts\r\n   dans 28 camps clandestins.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:21:09\r\n  -Notre objectif est de ramener\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:24:05\r\n  les d\u00e9pouilles en d\u00e9composition\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:27:10\r\n  que nos \u00e9quipes ont d\u00e9couvertes\r\n  \u00e0 1'500 m\u00e8tres de la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:36:27:14  19:36:29:01\r\n        avec la Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:36:29:16  19:36:34:09\r\n-On pense que de nombreux migrants\r\nRohingyas de Birmanie sont morts,\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:36:11\r\n     assassin\u00e9s ou \u00e9puis\u00e9s.\r\n\r\n19:36:38:05  19:36:40:14\r\n -Ils \u00e9taient \u00e9puis\u00e9s et affam\u00e9s,\r\n\r\n19:36:40:19  19:36:44:13\r\n      ils n'avaient pas mang\u00e9\r\n        pendant sept jours.\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:49:16\r\n-Les Rohingyas venus de Birmanie\r\nsont descendus par la Tha\u00eflande\r\n\r\n19:36:49:21  19:36:53:17\r\n    puis ils sont morts pr\u00e8s\r\nde la fronti\u00e8re avec la Malaisie.\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:57:13\r\n   C'est dans la m\u00eame r\u00e9gion,\r\n   mais du c\u00f4t\u00e9 tha\u00eflandais,\r\n\r\n19:36:57:18  19:37:01:14\r\n  que des charniers similaires \r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts d\u00e9but mai.\r\n\r\n19:37:01:19  19:37:05:15\r\nLa Tha\u00eflande avait d\u00e9cid\u00e9 de s\u00e9vir\r\n  contre ce trafic de migrants.\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:07:11\r\n    Les passeurs ont utilis\u00e9\r\n\r\n19:37:07:15  19:37:09:23\r\n        la voie maritime\r\n pour transporter les Rohingyas.\r\n\r\n19:37:10:04  19:37:13:00\r\nIls fuient la discrimination raciale\r\n          et ils esp\u00e8rent\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:17:08\r\ntrouver un refuge en Malaisie, pays\r\nmusulman et relativement prosp\u00e8re.\r\n\r\n19:37:18:00  19:37:20:11\r\n -L'exode concerne les Rohingyas,\r\n\r\n19:37:20:15  19:37:24:12\r\n      c'est une des minorit\u00e9s\r\n les plus pers\u00e9cut\u00e9es de la terre.\r\n\r\n19:37:25:13  19:37:29:02\r\n        -Une vie normale,\r\n  voil\u00e0 le r\u00eave de ces enfants.\r\n\r\n19:37:29:07  19:37:31:16\r\n Et pourtant, ici, en Malaisie,\r\n\r\n19:37:31:21  19:37:34:20\r\n      les \u00e9coles publiques \r\n      leur sont interdites.\r\n\r\n19:37:35:01  19:37:38:11\r\n     La communaut\u00e9 rohingya\r\n   a pris les choses en main.\r\n\r\n19:37:38:15  19:37:42:05\r\n          Dans ce centre,\r\ndes volontaires assurent les cours.\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:45:02\r\n    Tous ont la m\u00eame histoire\r\n           ou presque.\r\n\r\n19:37:45:07  19:37:48:01\r\n         Mohammad a fui\r\n   son village menac\u00e9 de mort\r\n\r\n19:37:48:06  19:37:51:13\r\npar des extr\u00e9mistes bouddhistes.\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:54:16\r\n        -J'\u00e9tais professeur\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:56:18\r\n     dans une \u00e9cole religieuse\r\n\r\n19:37:56:23  19:38:00:05\r\n        pr\u00e8s d'un village\r\n   o\u00f9 vivaient des bouddhistes.\r\n\r\n19:38:00:10  19:38:02:11\r\n  Mais des violences ont \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:38:02:16  19:38:07:07\r\n  J'ai pens\u00e9 qu'on pouvait vivre\r\nen paix mais on m'a menac\u00e9 de mort.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:09:04\r\n       Alors je suis parti.\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:12:06\r\n-Certains de ces enfants vivent ici.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:15:21\r\n   En Malaisie, les Rohingyas\r\n    sont tout juste tol\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n19:38:16:02  19:38:19:00\r\n         et r\u00e9pertori\u00e9s\r\n    comme r\u00e9fugi\u00e9s par l'ONU.\r\n\r\n19:38:19:05  19:38:22:20\r\nCes cartes du HCR en sont la preuve.\r\n\r\n19:38:23:01  19:38:26:07\r\n  Ces hommes ne regrettent pas\r\n       leur ancienne vie.\r\n\r\n19:38:26:11  19:38:29:05\r\n      Ici, nous disent-ils\r\n      il y a la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:38:29:10  19:38:32:09\r\n     \"m\u00eame si nous arrivons\r\n      \u00e0 peine \u00e0 survivre.\"\r\n\r\n19:38:32:13  19:38:36:14\r\nLeur pays d'accueil leur interdit\r\n    de travailler l\u00e9galement.\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:41:01\r\n  Les chantiers ou le recyclage\r\n des ordures les font subsister.\r\n\r\n19:38:41:06  19:38:45:06\r\n      Pour arriver jusqu'ici,\r\ntous ont transit\u00e9 par la Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:50:04\r\n     Il y a quelques mois,\r\ndes passeurs ont convaincu Na\u00efm.\r\n\r\n19:38:50:09  19:38:52:23\r\n          Aujourd'hui,\r\n   il en garde des s\u00e9quelles.\r\n\r\n19:38:53:04  19:38:58:22\r\nIl a \u00e9t\u00e9 s\u00e9questr\u00e9 jusqu'\u00e0 ce que\r\n ses parents payent une ran\u00e7on.\r\n\r\n19:38:59:03  19:39:03:21\r\n Dans la r\u00e9gion, les trafiquants\r\n sont de plus en plus gourmands.\r\n\r\n19:39:05:10  19:39:07:21\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 retenu dans un camp\r\n\r\n19:39:08:02  19:39:11:04\r\n dans la jungle pendant 45 jours.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:12:13\r\n          J'ai \u00e9t\u00e9 battu.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:18:04\r\n  Mes parents ont pay\u00e9 2'000 frs\r\n         pour me lib\u00e9rer.\r\n\r\n19:39:18:14  19:39:24:01\r\n    -Priv\u00e9s de leurs droits et\r\nde leur citoyennet\u00e9 dans leur pays\r\n\r\n19:39:24:06  19:39:28:09\r\n       depuis plus de 30 ans,\r\nles Rohingyas sont d\u00e9j\u00e0 des milliers\r\n\r\n19:39:28:13  19:39:34:08\r\n   \u00e0 avoir quitt\u00e9 la Birmanie,\r\n   esp\u00e9rant une vie meilleure.\r\n\r\n19:39:37:04  19:39:40:02\r\n    -Une tuerie s'est produite\r\n           en Tunisie.\r\n\r\n19:39:40:07  19:39:45:08\r\nUn caporal a abattu sept camarades\r\n dans une caserne de la capitale\r\n\r\n19:39:45:12  19:39:48:02\r\n   avant d'\u00eatre tu\u00e9 \u00e0 son tour.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:51:13\r\n       L'auteur du massacre\r\n\r\n19:39:51:18  19:39:56:03\r\n   avait des probl\u00e8mes familiaux\r\n        et psychologiques.\r\n\r\n19:39:57:08  19:39:58:16\r\n            En Pologne,\r\n\r\n19:39:58:21  19:40:02:11\r\n   le conservateur Andrzej Duda\r\n     acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:40:02:16  19:40:06:07\r\n      Ce professeur de droit,\r\n        tr\u00e8s eurosceptique,\r\n\r\n19:40:06:11  19:40:18:17\r\n  a fait campagne \u00e0 l'am\u00e9ricaine,\r\nsillonnant le pays \u00e0 bord d'un bus.\r\n\r\n19:40:23:19  19:40:26:18\r\nLa s\u00e9quence a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:40:26:23  19:40:30:11\r\n       Roger Federer \u00e9tonn\u00e9\r\n  de voir d\u00e9barquer sur le court\r\n\r\n19:40:30:16  19:40:32:23\r\n  un jeune homme pour un selfie.\r\n\r\n19:40:33:04  19:40:35:23\r\n         Federer d\u00e9nonce\r\n     un probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:40:36:04  19:40:37:13\r\n         Il fait r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:44:10\r\n\u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent tragique, l'attaque\r\n subie par Monica Seles, en 1993.\r\n\r\n19:40:47:04  19:40:51:21\r\n-L'intrusion d'un fan sur le central\r\n    dimanche a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une faille\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:56:09\r\n dans le dispositif de s\u00e9curit\u00e9\r\n       de Roland-Garros.\r\n\r\n19:40:56:21  19:40:59:10\r\n-Tout \u00e0 coup, la personne \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:40:59:14  19:41:01:17\r\n      Ce n'est pas agr\u00e9able.\r\n\r\n19:41:01:22  19:41:04:05\r\n    La s\u00e9curit\u00e9 n'a pas r\u00e9agi.\r\n\r\n19:41:04:10  19:41:06:16\r\n     C'est ce que je critique.\r\n\r\n19:41:06:21  19:41:08:16\r\n          Cette situation\r\n\r\n19:41:08:21  19:41:15:06\r\n      ne devrait pas arriver.\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:16:18\r\n          Cette situation\r\n\r\n19:41:16:23  19:41:18:19\r\n      ne devrait pas arriver.\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:23:04\r\n Il devrait y avoir une meilleure\r\n     r\u00e9action de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:26:07\r\n   Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n         que \u00e7a m'arrive.\r\n\r\n19:41:26:19  19:41:30:06\r\n       -Federer avait subi\r\n un incident similaire la veille\r\n\r\n19:41:30:11  19:41:33:08\r\n \u00e0 l'issue de son entra\u00eenement.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:39:15\r\n  -Tu essaies d'\u00eatre quelque part\r\n    o\u00f9 tu te sens en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:39:20  19:41:43:21\r\n    Quelques fois, je n'ai pas\r\n  l'impression que c'est le cas.\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:47:21\r\n       Surtout si \u00e7a arrive\r\n       deux fois d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:41:48:02  19:41:52:11\r\n   Je sais que \u00e7a peut arriver,\r\n\r\n19:41:52:15  19:41:55:05\r\n  mais je veux voir une r\u00e9action\r\n\r\n19:41:55:10  19:41:57:20\r\n     du c\u00f4t\u00e9 de Roland-Garros.\r\n\r\n19:41:58:10  19:42:00:10\r\n        -Il y a clairement\r\n\r\n19:42:00:14  19:42:02:15\r\n      une erreur de jugement\r\n\r\n19:42:02:20  19:42:05:09\r\n    des personnes sur le court.\r\n\r\n19:42:05:13  19:42:08:13\r\nIl ne faut pas que \u00e7a se reproduise.\r\n\r\n19:42:09:05  19:42:13:05\r\n-Federer garde aussi le souvenir\r\n  de l'intrusion d'un striker\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:16:07\r\n          sur le court\r\n     lors de la finale 2009.\r\n\r\n19:42:16:20  19:42:23:11\r\n    -Heureusement, il n'y a pas\r\n   de grilles autour des courts.\r\n\r\n19:42:23:15  19:42:26:13\r\n On se doit d'assurer aux joueurs\r\n\r\n19:42:26:18  19:42:30:13\r\n    la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la plus totale.\r\n\r\n19:42:31:04  19:42:34:18\r\n      -Personne n'a oubli\u00e9\r\n    le coup de poignard re\u00e7u\r\n\r\n19:42:34:23  19:42:36:20\r\n        par Monica Seles.\r\n\r\n19:42:37:01  19:42:42:22\r\n       Hier, heureusement,\r\n   ce n'\u00e9tait qu'un t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:47:18\r\n-Le cong\u00e9 de Pentec\u00f4te a ses rituels.\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:52:12\r\nParmi eux, les bateaux qu'on remet\r\n  en \u00e9tat pour la belle saison.\r\n\r\n19:42:52:17  19:42:54:11\r\n   Mais les habitudes changent.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:59:07\r\nLa protection de nos lacs implique\r\n de nouvelles r\u00e8gles \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:43:00:09  19:43:03:09\r\n -Chaque ann\u00e9e, \u00e0 cette p\u00e9riode,\r\n\r\n19:43:03:13  19:43:07:00\r\n     les places de travail\r\n  sur les quais sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:12:05\r\nPentec\u00f4te, c'est la p\u00e9riode id\u00e9ale\r\npour remettre son bateau en \u00e9tat.\r\n\r\n19:43:13:03  19:43:15:18\r\n-Les gens veulent sortir leur bateau,\r\n\r\n19:43:15:23  19:43:17:10\r\n        faire l'entretien.\r\n\r\n19:43:17:14  19:43:19:00\r\n         Il y a du boulot.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:23:07\r\n        -Il faut repeindre\r\nla partie immerg\u00e9e de l'embarcation\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:07\r\n   avec une peinture sp\u00e9ciale,\r\n           au cuivre,\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:30:04\r\n       qui emp\u00eache algues\r\n  et crustac\u00e9s de s'accrocher.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:13\r\n      Une peinture toxique.\r\n\r\n19:43:34:14  19:43:38:04\r\n      -On ne peut pas poncer\r\n        avec une ponceuse.\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:41:02\r\n    On n'utilise que de l'eau,\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:43:08\r\n          il n'y a rien.\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:46:04\r\n-Vu que \u00e7a va dans l'environnement,\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:48:04\r\n      on utilise des produits\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:50:16\r\n        plut\u00f4t \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:43:51:07  19:43:55:05\r\n   -Ce travail doit \u00eatre fait\r\n     sur une place \u00e9quip\u00e9e.\r\n\r\n19:43:56:01  19:43:57:20\r\n      -Ici, on a les grilles\r\n\r\n19:43:58:01  19:44:00:06\r\n  de r\u00e9cup\u00e9ration au bord du quai\r\n\r\n19:44:00:11  19:44:02:17\r\n  sur toute la longueur du site.\r\n\r\n19:44:02:22  19:44:07:06\r\n    Et derri\u00e8re, on a une fosse\r\n   de chaque c\u00f4t\u00e9 qui permettent\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:11:11\r\n             de faire\r\nune premi\u00e8re r\u00e9cup\u00e9ration des boues\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:16:19\r\n   qui pourraient \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es\r\n      dans ces collecteurs.\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:20:01\r\n     -Depuis que ces mesures\r\n         sont en place,\r\n\r\n19:44:20:06  19:44:23:00\r\nla sant\u00e9 des lacs s'est am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n19:44:23:05  19:44:27:00\r\n      Certains composants\r\nsont interdits dans la peinture.\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:30:19\r\n    Des contr\u00f4les surveillent\r\n    ces substances toxiques.\r\n\r\n19:44:31:08  19:44:33:12\r\n -La situation est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:44:33:17  19:44:35:07\r\n       On a voulu s'assurer\r\n\r\n19:44:35:11  19:44:39:17\r\n     que les nouveaux produits\r\n n'\u00e9taient pas plus probl\u00e9matiques\r\n\r\n19:44:39:22  19:44:42:06\r\n que les organo\u00e9tains \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:45:02\r\nMais non, dans les ports investigu\u00e9s,\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:50:06\r\n   il n'y avait pas de pollution\r\n   par ces nouvelles substances.\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:56:05\r\n -En quelques jours, le navire \r\n est pr\u00eat \u00e0 reprendre le large.\r\n\r\n19:44:56:21  19:45:02:07\r\n-L'imposition fiscale des frontaliers\r\n \u00e0 la source est pratiqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:05:00\r\n   elle fait d\u00e9bat dans le Jura.\r\n\r\n19:45:05:05  19:45:10:14\r\n  Le peuple se prononcera sur une\r\ninitiative UDC qui va dans ce sens.\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:14:03\r\n          -Chaque jour,\r\n\r\n19:45:14:08  19:45:18:11\r\n    plus de 8'000 frontaliers\r\nviennent travailler dans le Jura.\r\n\r\n19:45:18:15  19:45:21:09\r\nMais ils sont tax\u00e9s dans leur pays.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:23:08\r\n    L'UDC veut que \u00e7a change.\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:26:05\r\n   En imposant les frontaliers\r\n          \u00e0 la source,\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:30:11\r\n  elle esp\u00e8re rendre le travail\r\n   en Suisse moins attractif.\r\n\r\n19:45:31:05  19:45:34:04\r\n  -On veut redonner plus d'\u00e9quit\u00e9\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:37:18\r\n       pour les Jurassiens.\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:46:01\r\nOn a besoin de frontaliers mais pas\r\nsous n'importe quelles conditions.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:52:02\r\n  -Depuis 1983, la France reverse\r\n\u00e0 la Suisse 4,5 % des salaires bruts\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:57:11\r\n  r\u00e9alis\u00e9s par les frontaliers.\r\n\r\n19:45:57:16  19:46:01:20\r\nLes employeurs doivent transmettre\r\n   les attestations de salaire.\r\n\r\n19:46:02:15  19:46:06:04\r\n   -Le Service des contributions\r\n    collecte les informations,\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:08:05\r\n   d\u00e9termine la masse salariale\r\n\r\n19:46:08:10  19:46:09:23\r\n         des frontaliers,\r\n\r\n19:46:10:04  19:46:12:09\r\n    transmet ce montant \u00e0 Berne\r\n\r\n19:46:12:13  19:46:16:11\r\n    qui le retransmet \u00e0 Paris \r\n   pour le versement des 4,5 %.\r\n\r\n19:46:17:02  19:46:20:12\r\n       -En 2013, ces 4,5 %\r\n   repr\u00e9sentaient 22 millions.\r\n\r\n19:46:20:17  19:46:23:11\r\n Avec l'imposition \u00e0 la source,\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:27:20\r\n  les recettes fiscales totales\r\n   seraient moins importantes.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:31:07\r\nLes communes perdraient 13,6 mios.\r\n\r\n19:46:34:06  19:46:36:12\r\n          -Pour Del\u00e9mont,\r\n\r\n19:46:36:17  19:46:39:00\r\n  c'est 3 mios de pertes fiscales\r\n\r\n19:46:39:05  19:46:43:20\r\n   par rapport \u00e0 la proposition\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:47:07\r\n-Selon les estimations de l'UDC,\r\n\r\n19:46:47:11  19:46:54:08\r\nle Jura gagnerait 10 mios de plus\r\navec une imposition \u00e0 la source.\r\n\r\n19:46:56:02  19:46:57:09\r\n         -Je suis persuad\u00e9\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:00:00\r\n      qu'on va y gagner plus.\r\n\r\n19:47:01:21  19:47:04:07\r\n     -Pour l'UDC jurassienne,\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:05\r\n  cette initiative est avant tout\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:09:03\r\n     une question de principe,\r\n\r\n19:47:09:08  19:47:14:06\r\n celui qui travaille en Suisse doit\r\n\u00eatre impos\u00e9 sur son lieu de travail.\r\n\r\n19:47:15:01  19:47:18:12\r\n  -Les d\u00e9tenus doivent poursuivre\r\n          leur scolarit\u00e9.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:20:14\r\n    Depuis 2007, le code p\u00e9nal\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:25:00\r\n        pr\u00f4ne la formation\r\n des personnes en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:31:20\r\nExemple \u00e0 la prison de Bellechasse,\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:47:34:15  19:47:38:11\r\n      -Une salle de classe\r\n    presque comme les autres.\r\n\r\n19:47:39:00  19:47:43:06\r\n    -Je vous donne un document\r\n    qui est une offre d'emploi\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:47:06\r\npour laquelle vous allez postuler.\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:52:00\r\n       -La le\u00e7on du jour:\r\n\u00e9crire une lettre de motivation.\r\n\r\n19:47:52:05  19:47:58:17\r\n     Les \u00e9l\u00e8ves: six d\u00e9tenus\r\n   de Bellechasse, \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:47:59:10  19:48:04:03\r\n      -Il faut a\u00e9rer le texte\r\n       et faire des essais.\r\n\r\n19:48:04:17  19:48:07:17\r\n-Des cours ax\u00e9s sur la pratique.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:12:17\r\n           -On commence\r\n par lire l'actualit\u00e9 et on d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:12:22  19:48:18:17\r\n         -On apprend aussi\r\n  comment utiliser un ordinateur.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:23:01\r\n Maintenant, c'est indispensable.\r\n\r\n19:48:23:17  19:48:27:15\r\n        -Pour les d\u00e9tenus,\r\nla voie vers de nouveaux objectifs.\r\n\r\n19:48:29:01  19:48:31:02\r\n      -Je suis encore jeune,\r\n\r\n19:48:31:07  19:48:36:05\r\n        j'aimerais trouver\r\nun apprentissage dans le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:39:04\r\n-A Bellechasse, 78 % des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:42:05\r\n        n'ont pas termin\u00e9\r\n     leur \u00e9cole obligatoire.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:46:03\r\n Or, depuis 2007, le code p\u00e9nal\r\n    reconna\u00eet la l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:49:08\r\n    de la formation scolaire\r\n      en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:49:12  19:48:54:11\r\n500 d\u00e9tenus, dont un quart en Suisse\r\n romande, r\u00e9partis dans 26 prisons\r\n\r\n19:48:54:15  19:48:58:07\r\n          participent\r\n \u00e0 un programme d'enseignement.\r\n\r\n19:48:59:09  19:49:00:13\r\n          -Pour beaucoup,\r\n\r\n19:49:00:18  19:49:03:16\r\n c'est l'acquisition de la langue.\r\n\r\n19:49:03:21  19:49:08:18\r\n   On a beaucoup de gens pour qui\r\nle fran\u00e7ais est une langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:49:08:23  19:49:13:14\r\n  Pour ceux qui parlent fran\u00e7ais,\r\n     on ira vers l'acquisition\r\n\r\n19:49:13:19  19:49:20:23\r\n          de comp\u00e9tences\r\n    pour aller vers un m\u00e9tier.\r\n\r\n19:49:22:01  19:49:25:14\r\n  -L'an dernier, ces formations\r\n      ont permis en Suisse\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:28:08\r\nl'alphab\u00e9tisation de 20 d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:49:28:12  19:49:32:20\r\n      17 certificats de langue\r\nont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pass\u00e9s avec succ\u00e8s\r\n\r\n19:49:33:01  19:49:35:11\r\n        et 43 prisonniers\r\n       ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s\r\n\r\n19:49:35:16  19:49:38:10\r\nvers une formation professionnelle.\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:41:20\r\n   -La reconnaissance que l'on a\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:44:14\r\n   des d\u00e9tenus est assez \u00e9norme.\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:48:17\r\n          C'est touchant.\r\n\r\n19:49:49:12  19:49:56:05\r\n  -Une formation qui, pour 2015,\r\ns'appuie sur un budget de 4,6 mios.\r\n\r\n19:49:57:05  19:50:02:22\r\n-Pendant que les Syriens subissent la\r\nprogression du groupe Etat islamique,\r\n\r\n19:50:03:03  19:50:05:01\r\n        une jeune Suissesse\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:16\r\n   porte t\u00e9moignage d'une Syrie\r\n    qu'elle a connue et aim\u00e9e.\r\n\r\n19:50:09:21  19:50:14:21\r\n         Sarah Chardonnens\r\n  y a travaill\u00e9 avant le conflit.\r\n\r\n19:50:19:08  19:50:22:18\r\n            -6'000 km\r\n   sur cette petite moto rouge\r\n\r\n19:50:22:23  19:50:27:10\r\n    comme le fil du voyage de\r\nSarah Chardonnens au Moyen-Orient.\r\n\r\n19:50:27:14  19:50:30:13\r\n        \"Parfum de jasmin\r\n     dans la nuit syrienne\",\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:33:19\r\nune aventure humaine exceptionnelle.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:38:22\r\n   -\"Ce livre n'est pas un r\u00e9cit\r\n   d'exploits impressionnants.\"\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:41:15\r\n         \"C'est l'histoire\r\n      d'une petite moto rouge\r\n\r\n19:50:41:20  19:50:48:11\r\n qui a sillonn\u00e9 une derni\u00e8re fois\r\n        la Syrie d'avant.\"\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:54:05\r\n              \"Une moto\r\nqui n'aurait jamais d\u00fb sortir du pays\r\n\r\n19:50:54:10  19:50:59:01\r\n  et qui a, finalement, parcouru \r\n pr\u00e8s de 6'000 km, en vingt jours,\r\n\r\n19:50:59:06  19:51:02:07\r\n    avant d'arriver en Suisse.\"\r\n\r\n19:51:02:11  19:51:06:10\r\n         C'est cette carte\r\n  qui m'a donn\u00e9 envie de voyager.\r\n\r\n19:51:06:14  19:51:11:19\r\n          Tous les soirs,\r\n je voyais le trajet Syrie-Suisse.\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:16:13\r\n Je me suis dit que si j'arrivais\r\n    \u00e0 le suivre visuellement,\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:20:11\r\n      c'\u00e9tait aussi possible\r\n   de le rejoindre physiquement.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:23:23\r\n-6'000 km et pas mal de crevaisons.\r\n\r\n19:51:25:11  19:51:27:19\r\n  -A chaque fois que je crevais,\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:31:21\r\n  c'\u00e9tait un peu la fin du monde.\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:36:19\r\nMais je me suis ensuite rendue compte\r\n         que ces crevaisons\r\n\r\n19:51:37:00  19:51:42:13\r\n     ont \u00e9t\u00e9 des possibilit\u00e9s\r\nd'aller \u00e0 la rencontre des autres.\r\n\r\n19:51:43:04  19:51:48:08\r\n -Des populations acquises au d\u00e9fi\r\nde cette femme courageuse et libre.\r\n\r\n19:51:49:16  19:51:52:07\r\n  -J'ai eu un soutien incroyable\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:56:01\r\n    de la part de la population\r\n       du Kurdistan irakien.\r\n\r\n19:51:56:05  19:51:59:18\r\n   Elle m'a toujours encourag\u00e9e\r\n       dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:51:59:23  19:52:06:06\r\n       Je me suis rendu compte\r\nque j'avais apport\u00e9 une sorte d'\u00e9lan.\r\n\r\n19:52:06:17  19:52:09:18\r\n            -Un \u00e9lan\r\n contre l'oppression et la peur.\r\n\r\n19:52:11:13  19:52:15:00\r\n    -Conduire une moto \u00e0 Erbil\r\n         alors que Daech\r\n\r\n19:52:15:05  19:52:17:18\r\n\u00e9tait \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:20:10\r\nde la capitale du Kurdistan irakien,\r\n\r\n19:52:20:14  19:52:22:20\r\n  c'\u00e9tait un acte de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:52:23:10  19:52:26:11\r\n       -Sarah Chardonnens\r\n    peut repartir en mission.\r\n\r\n19:52:26:15  19:52:31:12\r\n Elle a l'envergure et le coeur\r\n  pour aider les populations.\r\n\r\n19:52:33:00  19:52:37:22\r\n-C'\u00e9tait l'avant-derni\u00e8re journ\u00e9e \r\ndu Championnat Suisse de Football.\r\n\r\n19:52:38:03  19:52:42:08\r\n        Le FC Sion a brill\u00e9\r\n     contre Young Boys: 6 \u00e0 2.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:48:14\r\n Les Valaisans remontent \u00e0 la 6\u00e8me\r\n  au classement, devant Lucerne.\r\n\r\n19:52:52:11  19:53:00:00\r\n      C'est un moment heureux\r\n         pour le FC Sion,\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:07:04\r\n   \u00e0 deux semaines de la finale\r\n  de la Coupe de Suisse, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:11:23\r\n   Enjeu sportif et commercial.\r\n\r\n19:53:13:10  19:53:16:22\r\n     -Le stade de Tourbillon\r\n        chauff\u00e9 \u00e0 blanc.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:20:19\r\n   Dans les esprits, la finale\r\n    de la Coupe qui aura lieu\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:22:21\r\n   dans deux semaines, \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:53:23:02  19:53:25:23\r\n   Peu avant le coup d'envoi,\r\n        on se bouscule.\r\n\r\n19:53:26:04  19:53:28:17\r\n            Objectif:\r\n   se v\u00eatir en rouge et blanc.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:31:02\r\n-50 francs, avec les deux gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:34:16\r\n     Le reste, c'est les amis\r\net les grands-parents qui offrent.\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:37:09\r\n  -On n'est pas des fans de foot,\r\n\r\n19:53:37:13  19:53:40:22\r\n  mais quand Sion est en finale,\r\n      il y a plus d'\u00e9motion.\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:43:07\r\n   -Une aubaine pour le club.\r\n\r\n19:53:43:19  19:53:45:23\r\n -La finale de la Coupe de Suisse\r\n\r\n19:53:46:04  19:53:47:12\r\n         est f\u00e9d\u00e9ratrice.\r\n\r\n19:53:47:17  19:53:51:14\r\n      Ca augmente les ventes\r\n        de merchandising.\r\n\r\n19:53:51:19  19:53:58:11\r\n       Cette finale, c'est\r\n     la cerise sur le g\u00e2teau.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:03:14\r\n-Derri\u00e8res les produits estampill\u00e9s\r\n   FC Sion, cet homme d'affaire.\r\n\r\n19:54:03:19  19:54:07:17\r\n   \u00c0 l'approche de la finale, \r\n  il ne compte plus ses heures.\r\n\r\n19:54:08:06  19:54:09:22\r\n    -On observe une croissance\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:12:10\r\n  de pr\u00e8s de 300 % de la demande.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:14:07\r\n     -Fournisseur officiel,\r\n\r\n19:54:14:11  19:54:18:05\r\n     l'entrepreneur reverse\r\nune partie de ses gains au club.\r\n\r\n19:54:18:19  19:54:20:20\r\n  -Le T-shirt officiel peut \u00eatre\r\n\r\n19:54:21:01  19:54:22:20\r\n    reconnu du fait qu'il porte\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:15\r\nle logo du FC Sion, qui est prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:29:12\r\n   -La concurrence est f\u00e9roce,\r\n      l'offre foisonnante,\r\n\r\n19:54:29:17  19:54:32:06\r\nsur Internet, comme dans les rues.\r\n\r\n19:54:32:23  19:54:34:05\r\n         -On est all\u00e9 voir\r\n\r\n19:54:34:10  19:54:36:06\r\n       Christian Constantin.\r\n\r\n19:54:36:11  19:54:42:01\r\n       On a son feu vert car\r\n on n'utilise pas le logo du club.\r\n\r\n19:54:42:11  19:54:45:14\r\n      -Direction maintenant\r\n     ce bureau de graphiste.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:49:07\r\n     Ici, les produits sont\r\n       fabriqu\u00e9s un \u00e0 un.\r\n\r\n19:54:49:23  19:54:52:04\r\n     -Les commandes affluent.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:55:19\r\n La vie est belle jusqu'au 7 juin.\r\n\r\n19:54:56:10  19:54:59:21\r\n -Au-del\u00e0 des produits d\u00e9riv\u00e9s,\r\n      une finale de Coupe,\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:01:07\r\n        c'est le jackpot.\r\n\r\n19:55:01:11  19:55:05:00\r\n      Pour la billetterie,\r\n le sponsoring et les droits TV,\r\n\r\n19:55:05:05  19:55:07:14\r\n     le club devrait toucher\r\n         un mio de frs.\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:11:22\r\n     -Le Tour de France Photo\r\n  faisait \u00e9tape sur le lac L\u00e9man.\r\n\r\n19:55:12:03  19:55:13:14\r\n      C'est une organisation\r\n\r\n19:55:13:19  19:55:18:17\r\nqui recherche des d\u00e9cors d'exception\r\npour ses photographes et ses mod\u00e8les.\r\n\r\n19:55:19:10  19:55:23:11\r\n      -Des tenues glamour,\r\n  la croisi\u00e8re semble s'amuser.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:27:15\r\n-Comme avant, le regard que tu avais.\r\n\r\n19:55:28:03  19:55:31:18\r\n-Mais pour ce photographe amateur,\r\n       la pression est l\u00e0.\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:34:20\r\n        C'est le jour J,\r\n   une trentaine de personnes\r\n\r\n19:55:35:01  19:55:37:12\r\npour r\u00e9ussir cette mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:38:03  19:55:39:21\r\n     -Il y a un \u00e9norme travail\r\n\r\n19:55:40:02  19:55:41:03\r\n             \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:55:41:08  19:55:46:12\r\nOn a con\u00e7us les th\u00e8mes, on a cherch\u00e9\r\n   des tenues avec les stylistes,\r\n\r\n19:55:46:17  19:55:52:21\r\n  on a pu les r\u00e9aliser ici avec des\r\nlumi\u00e8res artificielles ou naturelles.\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:58:05\r\n  -Le Tour de France photo, c'est\r\nla rencontre de pros et d'amateurs.\r\n\r\n19:55:58:10  19:56:02:12\r\n     Pour cette maquilleuse,\r\nune plong\u00e9e dans la belle \u00e9poque.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:06:16\r\n-C'est des projets que les clients\r\n\r\n19:56:06:21  19:56:09:03\r\n     ne nous demandent jamais.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:12:19\r\n      C'est tr\u00e8s artistique,\r\n    une d\u00e9marche tr\u00e8s pouss\u00e9e.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:15:14\r\n -Organis\u00e9 par une association,\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:18:16\r\n     ce Tour de France photo\r\n       parcourt 4'000 km.\r\n\r\n19:56:18:21  19:56:22:11\r\n      Il met \u00e0 disposition\r\n  encadrement et mat\u00e9riel pro.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:27:09\r\n    Et r\u00e9unit 1'200 artistes.\r\n\r\n19:56:29:00  19:56:31:01\r\n        -Ch\u00e2teau d'Amboise,\r\n\r\n19:56:31:06  19:56:35:01\r\navec des associations qui sont venues\r\n\r\n19:56:35:06  19:56:39:11\r\n avec les costumes de Fran\u00e7ois Ier\r\n      et de L\u00e9onard de Vinci.\r\n\r\n19:56:40:00  19:56:43:00\r\n      -Le regard, la pose,\r\n     \u00e7a ne s'improvise pas.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:46:13\r\n    Photographes et mod\u00e8les \r\n   sont choisis sur concours.\r\n\r\n19:56:46:18  19:56:50:07\r\n     Cette \u00e9tudiante s\u00e9duit\r\n  r\u00e9guli\u00e8rement les objectifs.\r\n\r\n19:56:50:21  19:56:52:15\r\n     -Ce matin, c'est pin-up,\r\n\r\n19:56:52:20  19:56:54:18\r\n   cet apr\u00e8s-midi, quelque chose\r\n\r\n19:56:54:23  19:56:58:10\r\n  de plus moderne et entre deux,\r\n         les cocktails !\r\n\r\n19:56:59:17  19:57:01:15\r\n       -Personne n'est pay\u00e9.\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:04:19\r\nLe but c'est d'avoir de bons clich\u00e9s\r\n\r\n19:57:05:00  19:57:07:11\r\n         et d'aller loin.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:17\r\n       -De beaux clich\u00e9s\r\n   pour ces vendeurs de r\u00eave.\r\n\r\n19:57:11:22  19:57:17:02\r\n  Et peut-\u00eatre une publication\r\ndans la revue Chasseurs d'images.\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:20:16\r\n-Je vous rappelle ces informations.\r\n\r\n19:57:20:21  19:57:25:02\r\n      Ce mois de mai espagnol\r\na un parfum de r\u00e9volution politique.\r\n\r\n19:57:25:07  19:57:29:18\r\n Les Espagnols offrent la victoire\r\n   aux mouvement anti-aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:57:29:23  19:57:39:11\r\n   Manuela Carmena et Ada Colau\r\n incarnent la pouss\u00e9e de Podemos.\r\n\r\n19:57:40:18  19:57:42:21\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:45:22\r\n       Au programme ce soir,\r\n        Stars 80, \u00e0 20h25.\r\n\r\n19:57:46:03  19:57:49:12\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n bonne fin de cong\u00e9 de Pentec\u00f4te.\r\n\r\n19:57:49:17  19:57:53:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       R.Aubry, J.Deffaugt, \r\n       L.Estade, M.De Piante\r\n\r\n19:57:54:04  19:57:58:18\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H00 M\u00e9t\u00e9o\r\n20H05 Cash \r\n20H25 Box office\r\n\r\n19:57:58:23  19:58:00:23\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20H05 Le Mexicain\r\n22H10 Le doc du lundi\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-25T18:14:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505434196", "durationSec": 25, "title": "SO TUNISIE_RTS000000533564", "excerpt": "Le Suisse Roger Federer s'est plaint de la s\u00e9curit\u00e9 sur les courts de tennis de Roland-Garros. En effet, un jeune supporter a r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer sur le terrain et a tent\u00e9 de faire un selfie avec le joueur de tennis \u00e0 la fin du match de tennis opposant Roger Federer \u00e0 Alejandro Falla lors du tournoi de tennis des Internationaux de France de Roland-Garros.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1505434197", "durationSec": 118, "title": "SO TENNIS SECURITE_RTS000000533587", "excerpt": "Une trentaine de personnes, professionnelles et amateurs, se retrouvent chaque ann\u00e9e pour le Tour de France Photo. Il s'agit pour eux de r\u00e9aliser de belles photos dans des d\u00e9cors exceptionnels. Cette ann\u00e9e, ils ont la chance de travailler \u00e0 bord d'un bateau de la CGN.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1434482"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434198", "durationSec": 122, "title": "SO PHOTO TOURNEE 2_RTS000000533644", "excerpt": "Victoire du FC Sion face \u00e0 Young Boys sur le score de 6 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour le championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["AGENCE DE PHOTOS", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434199", "durationSec": 74, "title": "SO MALAISIE_RTS000000533581", "excerpt": "Les fans et supporters du FC Sion se pr\u00e9parent pour la finale de la Coupe suisse de football en achetant de nombreux gadgets et produits d\u00e9riv\u00e9s du parfait supporter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505434200", "durationSec": 24, "title": "SO FOOT_RTS000000533590", "excerpt": "Des d\u00e9tenus de la prison de Bellechasse suivent un programme d'enseignement \u00e0 raison de quelques heures par semaine. L'objectif est soit de les alphab\u00e9tiser ou de les pr\u00e9parer \u00e0 la recherche d'emplois en vue de leur r\u00e9insertion. Beaucoup d'entre eux n'ont pas termin\u00e9 l'\u00e9cole obligatoire.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1434476"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434201", "durationSec": 113, "title": "SO FC SION_RTS000000533639", "excerpt": "Les amateurs et propri\u00e9taires de bateaux profitent du week-end de Pentec\u00f4te pour entretenir leurs bateaux et repeindre la car\u00e8ne. Toutefois, il existe des normes strictes en mati\u00e8re de peinture et de produits afin de ne pas polluer les eaux du lac L\u00e9man.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "MARKETING"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1434360"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434202", "durationSec": 143, "title": "SO COURS PRISON_RTS000000533348", "excerpt": "Grosse surprise lors des \u00e9lections municipales et r\u00e9gionales en Espagne avec la victoire des mouvements de gauche provenant des Indign\u00e9s. A Barcelone, Ada Colau, 41 ans, du parti \"Barcelona en Comun\", pourrait devenir maire. A Madrid, aussi, une ex-juge issue de la gauche, Manuela Carmena est \u00e9galement tr\u00e8s bien plac\u00e9e pour devenir maire.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLECHASSE"], "thematicThemes": ["PRISON", "\u00c9DUCATION SP\u00c9CIALIS\u00c9E", "ALPHAB\u00c9TISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434203", "durationSec": 120, "title": "SO BATEAU CARENAGE 2_RTS000000533531", "excerpt": "Rencontre avec Sarah Chardonnens, une travailleuse humanitaire, qui a travers\u00e9 la Syrie \u00e0 moto.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "PRODUIT TOXIQUE", "ENTRETIEN", "BATEAU"], "sequenceIds": ["1434341"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434204", "durationSec": 112, "title": "SO BARCELONE_RTS000000533627", "excerpt": "Certains membres des Rohingya, minorit\u00e9 musulmane de Birmanie, trouvent refuge en Malaisie dans la banlieue de Kuala Lumpur o\u00f9 ils sont tol\u00e9r\u00e9s. Emp\u00each\u00e9s de travailler, ils vivent dans la mis\u00e8re dans des bidonvilles de fortune.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "BARCELONE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "\u00c9LECTION R\u00c9GIONALE"], "thematicPersons": ["COLAU, ADA"], "sequenceIds": ["1434317"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434205", "durationSec": 136, "title": "FRIGO SAHRA CHARDONNENS PAD_RTS000000527488", "excerpt": "Le canton du Jura doit voter sur une initiative de l'UDC qui demande que les frontaliers paient leurs imp\u00f4ts \u00e0 la source, comme c'est le cas notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["VOYAGE", "MOTO"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434206", "durationSec": 136, "title": "FRIGO MALAISIE ROHINGYAS PAD_RTS000000533141", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LASSALLE, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KUALA LUMPUR"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "MINORIT\u00c9", "ROHINGYA"], "sequenceIds": ["1434333"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434207", "durationSec": 123, "title": "FRIGO IMPOTS FRONTALIERS JU PAD 2205_RTS000000532334", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["VOTATION", "IMP\u00d4T \u00c0 LA SOURCE", "FRONTALIER"], "sequenceIds": ["1434351"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434278", "summary": "Barcelone : Une des journaux apr\u00e8s \u00e9lections r\u00e9gionales et municipales. Itw de rue. Ada Colau, candidate de \"Barcelona en Comun\" et future maire de Barcelone, entour\u00e9 de militants \"indign\u00e9s\". Discours de Ada Colau.\nMadrid : Joie des militants \"Indign\u00e9s\".  Discours court de Manuela Carmena, ex-juge et activiste de gauche.", "id": "1434317", "visualGeographicals": ["BARCELONE", "MADRID"], "visualPersons": ["COLAU, ADA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434294", "summary": "Banlieue de Kuala Lumpur : Sc\u00e8nes de vie quotidienne de r\u00e9fugi\u00e9s Rohingya. Enfants de Rohingya suivant cours. Itw Mohammad, professeur volontaire. Bidonville o\u00f9 vivent les  Royingya de Birmanie. Itw jeune homme", "id": "1434333", "visualThemes": ["BIDONVILLE", "R\u00c9FUGI\u00c9", "MINORIT\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE", "ROHINGYA"], "visualGeographicals": ["KUALA LUMPUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434302", "summary": "Au port, bateaux install\u00e9s pour car\u00e9nage. Itw Alexandre Francey, chantier naval \"Les pieds dans l'eau\". Homme en combinaison utilisant peinture toxique. Itw Julien Waehlti. Itw Niccolo Cherubini. Itw Olivier Kauffmann, garde-port cantonal.\nA son bureau, itw Audrey Klein, responsable de la commission internationale de la protection des Eaux du L\u00e9man.", "id": "1434341", "visualThemes": ["BATEAU DE PLAISANCE", "ENTRETIEN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434312", "summary": "Frontaliers passant sur un pont \u00e0 la fronti\u00e8re entre la France et la Suisse. Infographie du nombre de frontaliers. Douane de Goumois.\nItw Romain Schaer, pr\u00e9sident de l'UDC jura.\nLes Breuleux : Itw Fran\u00e7ois Froidevaux, chef du service des contributions du Jura.\nDel\u00e9mont : Damien Chappuis, maire de Del\u00e9mont travaillant \u00e0 son bureau. Itw Damien Chappuis. Statement. Court, affiche de l'UDC pour l'imposition \u00e0 la source.", "id": "1434351", "visualThemes": ["FRONTI\u00c8RE", "FRONTALIER"], "visualGeographicals": ["GOUMOIS (FRANCE)", "GOUMOIS (JU)", "DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434321", "summary": "Supporters du FC Sion dans les tribunes du stade de Tourbillon. Int FC Sion shop, itw de supporters. Itw Nicolas Pillet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral FC Sion. Itw Serse Pedretti, directeur Onis Suisse. Stand vendant t-shirt \"FC Sion\". Itw Greg, collectif \"l'histoire de tout un canton\". Pierre Charbonnet, typographiste r\u00e9alisant un t-shirt avec inscription FC Sion et Coupe Suisse. Itw Pierre Charbonnet.", "id": "1434360", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434437", "summary": "Stade de Tourbillon : 6 buts pour le FC Sion face \u00e0 Young Boys marqu\u00e9s par Carlitos, 2 buts, Daniel Follonier (2 buts),  Ovidiu Herera, et Michael Perrier, footballeurs.", "id": "1434476", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["FC SION", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434443", "summary": "Roland-Garros, 24.05.2015 : \u00e0 la fin du match contre Alejandro Falla, supporter abordant joueur de tennis suisse Roger Federer pour faire un selfie puis agent de s\u00e9curit\u00e9 se saisissant du supporter. \n\nRoland-Garros, 23.05.2015 : Roger Federer se faisant aborder sur le court \u00e0 la fin d'un entra\u00eenement par des supporters et leur signant des autographes.\n\nRoland-Garros, 25.05.2015 : Itw Roger Federer. Conf\u00e9rence de presse d'un officiel du tournoi de Roland-Garros", "id": "1434482", "visualThemes": ["TOURNOI (TENNIS)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Duplex Madrid", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592221", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018706", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-FD351C98-54E8-473D-808D-DEE0259C9964", "internalArchiveId": "FD351C98-54E8-473D-808D-DEE0259C9964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne permet pas \u00e0 deux hommes d'\u00eatre les p\u00e8res d'un enfant : 1. Commentaire de Simon Corthay. \u2013 2. D\u00e9bat entre Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan et Martial de Montmollin, pr\u00e9sident des Verts vaudois. \u2013 3. Commentaire de Chrystel Domenjoz", "publicationDate": "2015-05-21T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 \u00e0 propos d'un couple homosexuel qui avait recouru \u00e0 une m\u00e8re porteuse. Il a annul\u00e9 un jugement cantonal qui avait permis \u00e0 ces deux hommes pacs\u00e9s d'\u00eatre reconnus tous deux comme les p\u00e8res d'un enfant n\u00e9 en 2011.", "durationSec": 759, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["homosexualit\u00e9", "jurisprudence", "paternit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T13:55:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national UCD valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montmollin, Martial de", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}]}]}