{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=500&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=525&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=475&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-9472650D-5564-4C72-B2F8-B997A47289F1", "internalArchiveId": "9472650D-5564-4C72-B2F8-B997A47289F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny", "publicationDate": "2015-10-16T00:00:00Z", "summary": "La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny(RTS RELIGION/MOSQUEE DE MARTIGNY) La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny  \r\nC'est la chronique de RTSreligion. On revient ce matin sur la pol\u00e9mique qui agite Martigny autour de la cr\u00e9ation d'un lieu de pri\u00e8re musulman. Dernier \u00e9pisode en date la Plateforme interreligieuse Valais apporte son soutien \u00e0 l'association \u00ab\u00a0De la lumi\u00e8re \u00e0 l'excellence\u00a0\u00bb. Celle-ci avait l'objet d'insultes visibles sur les pages Facebook de responsables valaisans de l'UDC. Fabien H\u00fcnenberger\r\n((\u00ab\u00a0La plateforme interreligieuse Valais souhaite manifester son soutien aux membres de la communaut\u00e9 musulmane blesses r\u00e9cemment par des propos insultants et mena\u00e7ants diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb. C'est le point central du message qu'elle a diffus\u00e9 cette semaine. Un collectif qui annonce dans la foul\u00e9e l'organisation d'une journ\u00e9e \u00ab\u00a0portes ouvertes\u00a0\u00bb le 8 novembre au sein des communaut\u00e9s religieuses de la r\u00e9gion de Martigny pour tenter de d\u00e9passer peurs et pr\u00e9jug\u00e9s. Les locaux de l'association islamique \u00ab\u00a0De la lumi\u00e8re \u00e0 l'excellence\u00a0\u00bb situ\u00e9s dans un restaurant d\u00e9saffect\u00e9 pourront \u00eatre visit\u00e9s \u00e0 cette occasion.))\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'installation de cette association et l'organisation de moment de pri\u00e8re qui avait d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique en septembre\r\n((La pol\u00e9mique est n\u00e9e d'un post diffus\u00e9 sur Facebook par un musulman qui disait son bonheur de pouvoir fr\u00e9quenter ce lieu. Un post rep\u00e9r\u00e9 par un internaute qui l'a alors signal\u00e9 au copr\u00e9sident de l'UDC Valais romand J\u00e9r\u00f4me Desmeules. Le responsable politique et par ailleurs candidat au Conseil national a fait alors rebondir la discussion sur sa page en s'\u00e9tonnant de l'existence d'une \u00ab\u00a0mosqu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Martigny. Et c'est l\u00e0 que les choses ont vir\u00e9 au d\u00e9foulement. Un internaute a d\u00e9crit le lieu comme un \u00ab\u00a0trou \u00e0 rats\u00a0\u00bb devant lequel il aurait vu de la \u00ab\u00a0racaille\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0t\u00eates de cochon\u00a0\u00bb. Un autre internaute a sugg\u00e9r\u00e9 de leur faire livrer pr\u00e9cis\u00e9ment des t\u00eates de cochon. Certains sont m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer le dynamitage de l'endroit. Des commentaires qui ont fait l'objet de plaintes p\u00e9nales une dizaine en tout d\u00e9pos\u00e9es par l'association musulmane concern\u00e9e.))\r\nOn imagine que le contexte \u00e9lectoral n'est pas \u00e9tranger \u00e0 cette pol\u00e9mique\r\n((C'est ce qu'a notamment laiss\u00e9 entendre le pr\u00e9sident radical de la commune de Martigny Marc-Henri Favre qui s'est \u00e9tonn\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale de la r\u00e9percussion donn\u00e9e \u00e0 l'affaire par le cercle d'ami du candidat UDC. Il faut dire que l'UDC en Valais a fait de la lutte l'islamisation un v\u00e9ritable cheval de bataille pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC qui a m\u00eame souhait\u00e9 diffuser il y a quelques jours une publicit\u00e9 dans le Nouvelliste avec comme slogan \u00ab\u00a0L'islam bient\u00f4t chez nous\u00a0?\u00a0\u00bb. Avant de devoir vu le refus du journal remplacer le mot \u00ab\u00a0islam\u00a0\u00bb par \u00ab\u00a0Etat islamique\u00a0\u00bb.))", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153016", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny", "La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny / JDM_2015-10-16T06:27:00_rtsreligion", "La Plateforme interreligieuse Valais vole au secours de la mosqu\u00e9e de Martigny / JDM_2015-10-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Retour ce vendredi matin sur la pol\u00e9mique qui agite Martigny, autour de la cr\u00e9ation d\u2019un lieu de pri\u00e8re musulmane. Dernier \u00e9pisode en date: la Plateforme interreligieuse Valais apporte son soutien \u00e0 l\u2019association \"De la lumi\u00e8re \u00e0 l\u2019excellence\". Celle-ci avait l\u2019objet d\u2019insultes visibles sur les pages Facebook de responsables valaisans de l\u2019UDC.", "Retour ce vendredi matin sur la pol\u00e9mique qui agite Martigny, autour de la cr\u00e9ation d\u2019un lieu de pri\u00e8re musulmane. Dernier \u00e9pisode en date: la Plateforme interreligieuse Valais apporte son soutien \u00e0 l\u2019association \"De la lumi\u00e8re \u00e0 l\u2019excellence\". Celle-ci avait l\u2019objet d\u2019insultes visibles sur les pages Facebook de responsables valaisans de l\u2019UDC.", "Retour ce vendredi matin sur la pol\u00e9mique qui agite Martigny, autour de la cr\u00e9ation d\u2019un lieu de pri\u00e8re musulmane. Dernier \u00e9pisode en date: la Plateforme interreligieuse Valais apporte son soutien \u00e0 l\u2019association \"De la lumi\u00e8re \u00e0 l\u2019excellence\". Celle-ci avait l\u2019objet d\u2019insultes visibles sur les pages Facebook de responsables valaisans de l\u2019UDC."], "variantIds": ["ece-7153034", "ece-7153016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T16:09:17Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMaintenant, la chronique de la RTS religion o\u00f9 l'on vous retrouve Fabian Anne Berger on va revenir ce matin sur la pol\u00e9mique qui agite Martigny autour de la cr\u00e9ation d'un lieu de pri\u00e8re musulman derni\u00e8re \u00e9pisode en date, la plateforme interreligieuse Valais apporte son soutien \u00e0 l'association de la lumi\u00e8re \u00e0 l'excellence, c'est comme \u00e7a qu'elle s'appelle celle -ci avait l'objet avait fait l'objet d'insultes visibles sur les pages Facebook des responsables valaisans de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [96%] :\r\nLa plateforme interreligieuse Valais souhaite manifester son soutien aux membres de la communaut\u00e9 musulmane bless\u00e9s r\u00e9cemment par des propos insultants et mena\u00e7ants diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, voil\u00e0 le point central du message qu'elle a diffus\u00e9 cette semaine, le collectif annonce au passage l'organisation d'une journ\u00e9e portes ouvertes le 8 novembre au sein des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s de la r\u00e9gion de Martigny, pour tenter de d\u00e9passer les peurs et les pr\u00e9jug\u00e9s alors \u00e0 cette occasion, les locaux de l'association islamique de la lumi\u00e8re \u00e0 l'excellence situ\u00e9s dans un restaurant d\u00e9saffect\u00e9 pourront \u00eatre visit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [98%] :\r\nEt c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'installation de cette association et l'organisation de moment de pri\u00e8re qui avait d\u00e9clench\u00e9 la pol\u00e9mique au mois de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nOui, la pol\u00e9mique est n\u00e9e d'un Post diffus\u00e9 sur Facebook par un musulman qui disait son bonheur de pouvoir fr\u00e9quenter ce lieu un Post rep\u00e9r\u00e9 par un internaute qui l'a alors signal\u00e9 au copr\u00e9sident de l'UDC Valais remonte, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, le responsable politique, par ailleurs candidat au Conseil national alors fait rebondir la discussion sur sa page en au nom de l'existence d'une mosqu\u00e9e \u00e0 Martigny et alors, c'est l\u00e0 que les choses ont vir\u00e9 carr\u00e9ment au d\u00e9foulement, un internaute a d\u00e9crit le lieu commun 3 devant laquelle il aurait vu de la racaille des t\u00eates de cochon, un autre internaute a sugg\u00e9r\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment de leur faire livrer des t\u00eates de cochon et certains sont m\u00eame all\u00e9s jusqu'\u00e0 sugg\u00e9rer le dynamitage de l'endroit des commentaires qui ont fait l'objet depuis 2 plaintes p\u00e9nales, une dizaine en tout d\u00e9pos\u00e9es par l'association musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [95%] :\r\nBon, \u00e7a va assez loin quand m\u00eame, on imagine Fabien que le contexte \u00e9lectoral n'est pas tout \u00e0 fait \u00e9tranger \u00e0 cette pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [95%] :\r\nC'est notamment ce qu'a laiss\u00e9 entendre le pr\u00e9sident radical de la commune de Martigny Marc-Henri Favre, qui s'\u00e9tait \u00e9tonn\u00e9 dans la presse r\u00e9gionale de la r\u00e9percussion donn\u00e9e \u00e0 l'affaire par le cercle d'amis du candidat UDC, faut dire que l'UDC en Valais a fait de la lutte contre l'islamisation \u00e0 v\u00e9ritable cheval de bataille pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC qui a m\u00eame souhait\u00e9 diffuser il y a quelques jours une publicit\u00e9 dans le Nouvelliste avec comme slogan l'Islam bient\u00f4t chez nous avant de devoir de le refus du journal remplacer le mot Islam para\u00eet pas islamique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-16T04:49:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-80064465-B268-491F-BE52-048FC1D03CA0", "internalArchiveId": "80064465-B268-491F-BE52-048FC1D03CA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-16T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA) *************La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli, et pour commencer ces larmes,  les larmes d'un entra\u00eeneur....\r\nde Kevin Schl\u00e4pfer, l'entra\u00eeneur du HC Bienne qui s'est expliqu\u00e9 hier, ou plut\u00f4t a essay\u00e9  de s'expliquer,  devant la presse, sur le fait qu'il renonce  \u00e0 accepter la proposition de devenir entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale: pourtant un r\u00eave d'enfant....alors immaginez: Kevin Schl\u00e4pfer est entour\u00e9 des dirigeants de son club, le HC Bienne, face \u00e0 lui, la presse, salle comble: l'entra\u00eeneur commence par remercier la ligue suisse pour cette offre....baisse les yeux, la t\u00eate...et puis..... plus rien: les larmes coulent.. plus un mot ne sort...il  se l\u00e8ve et trouve refuge  derri\u00e8re un panneau publicitaire: \"certainement la conf\u00e9rence de presse la plus dramatique de l'histoire du hockey suisse\" selon le TAges Anzeiger, \"ces larmes me g\u00e8nent\" dit-il dans la NZZ et le Blick: \" un club qui me veut absolument, une f\u00e9d\u00e9ration qui me veut absolument et qu'est-ce que je fais moi: \"je pleure comme un idiot\"!!!! ajoute-t-il dans la Basler Zeitung alors que dans  Blick Schl\u00e4pfer explique encore qu'il ne veut pas attaquer son club, qui ne veut pas le laisser partir: \" j'ai d\u00e9j\u00e0 assez \u00e0 faire avec la justice...je me bats depuis des ann\u00e9es pour la garde de mes enfants\"....\r\n**************L'affaire Schlaepfer aliment \u00e9galement les colonnes des quotidiens romands... \r\nPour le Matin, ce n'est que partie remise, la nomination du \"Hockey Gott\" est seulement repouss\u00e9e..\r\n\"A la fin, ce sera quand m\u00eame Schlaepfer\", pronostique le journal. A Bienne, KS a d\u00e9sormais perdu le feu sacr\u00e9 qui rendait son discours si convainquant.  On peine \u00e0 croire qu'il dig\u00e8re cet \u00e9pisode rocambolesque et qu'il reparte comme en 14 guerroyer avec ses troupes... Tout porte \u00e0 croire qu'il sera bien derri\u00e8re la bande d\u00e9but mai pour le premier match des Championnats du monde.\r\n***************du hockey au foot....et ces exigences pour le futur investisseur du nouveau stade de Z\u00fcrich..\r\non savait d\u00e9j\u00e0 que celui qui veut remporter le concours devra construire des appartements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Hardturm....aujourd'hui on apprend dans le Tages Anzeiger que les deux club: GC et le FC Z\u00fcrich comptent sur 1,5 millions par ann\u00e9e: autrement dit: l'investisseur devra leur verser \u00e0 chacun un million et demi....\r\n************* Le Valais se fait promener par les Libyens de Tamoil... \r\nC'est Le Temps qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin: la raffinerie de Collombey avait trouv\u00e9 un reprenneur, une offre solide pr\u00e9sent\u00e9e par un industriel du Chablais,  mais les Libyens n'en ont pas voulu. Qui? On ne sait pas vraiment: Derri\u00e8re Tamoil, la hierarchie est tr\u00e8s n\u00e9buleuse...  et la n\u00e9gociation est encore compliqu\u00e9e par la situation politique dans ce pays en guerre. \"C'est comme s'il n'y avait pas de vendeur\" explique le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 VS aux questions \u00e9conomiques.  Le CE VA a bien tent\u00e9 de contacter l'un des deux gvt libyen, celui de Tobrouk, mais en vain. \r\nLe reprenneur potentiel  a lui aussi entam\u00e9 des d\u00e9marchs en Libye, aupr\u00e8s de tribus, mais on lui a fait comprendre qu'il faudrait payer 300 millions pour obtenir des oreilles attentives. \r\ndomamage, voire absurde, car la  raffinerie de Collombey serait parmi les plus performantes d'Europe...\r\n****************Deux d\u00e9clinaisons de la guerre des sexes, dans la presse romande... \r\nA Hollywood tout d'abord... o\u00f9 la com\u00e9dienne Jennifer Lawrence d\u00e9nonce les in\u00e9galit\u00e9s de salaire entre acteurs et actrices... Col\u00e8re suscit\u00e9e par le scandale des e-mails de Sony, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 - entre autre - que Jennifer Lawrence - qui est la deuxi\u00e8me actrice la mieux pay\u00e9e d'Hollywood, derri\u00e8re A. Jolie,  gagnait 23% de moins que ses partenaires masculins... Un coup de gueule qui est l'occasion de soulever plus largement le probl\u00e8me du sexisme rampant qui mine la capitale du cin\u00e9ma. C'est \u00e0 lire dans Le Temps.\r\nAutre guerre des sexes dans Vigousse... qui fait le bilan de la campagne votez femmes, lanc\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rale de dimanche...  Une d\u00e9marche jug\u00e9e contre-productive par l'\u00e9ditorialiste, qui est une femmme, S\u00e9verine Andr\u00e9. A ses dires, cette campagne est floue, condescendante, d\u00e9valorisante et d\u00e9sesp\u00e9rante. \r\n***************.....on reste avec les \u00e9lections et le match UDC contre UDC...\r\nentendez par l\u00e0: Roland B\u00fcchel contre Roger K\u00f6ppel. le conseiller national St-Gallois B\u00fcchel contre le candidat au national et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche K\u00f6ppel. Les raisons de ce duel 100% UDC: pas plus tard que Hier,  la Weltwoche affirmait que Roland B\u00fcchel, manager sportif et surtout actif pour le marketing de la FIFA jusqu'en 2002, avait encaiss\u00e9 la modique somme d'un demi-million lors de son d\u00e9part...explications: heures suppl\u00e9mentaires et autre frais vari\u00e9s....\"surr\u00e9aliste, de la pure d\u00e9bilit\u00e9  selon B\u00fcchel qui se r\u00e9serve de porter plainte contre son coll\u00e8gue de parti.....autre \u00e9pisode UDC dans le Tages Anzeiger: l\u00e0 c'est un candidat de Thalwil qui a trouv\u00e9 une nouvelle m\u00e9thode pour gagner des \u00e9lecteurs: offrir un bon de 20.- dans un tattoo-studio \u00e0 celui qui vote pour lui....il y en aurait 145 quand m\u00eame...autre id\u00e9e, celle d'une candidate Z\u00fcrichoise, qui se paye le luxe de d\u00e9passer la fronti\u00e8re cantonale et placcarde ses affiches sur territoire St-GAllois!!!\r\n**************....et \u00e0 Berne, th\u00e8me qui influence directement ces \u00e9lections, les requ\u00e9rants pourraient bien passer l'hiver sous tente...\r\nbien oui, pourtant ce camping particulier de Lyss dans le Seeland \u00e9tait pr\u00e9vu pour trois mois seulement, or selon la Berner Zeitung, le canton aurait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 ses directive \u00e0 la commune sur ce qu'elle doit faire pour pouvoir laisser les tentes ces prochains mois....scandale pour beaucoup: \" m\u00eame en Argovie on d\u00e9monte les tentes \u00e0 la fin octobre\"....\r\n*************La Ville de Gen\u00e8ve renforce la s\u00e9curit\u00e9 de ses mus\u00e9es... \r\nUn \u00e9norme travail de s\u00e9curisation est en cours, TDg, apr\u00e8s un audit d'Interpol,  que la ville a pay\u00e9 100 000 francs, et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des failles...\r\nIl manque des moyens techniques pour s\u00e9curiser les oeuvres. Du coup, la protection \u00e9lectronique et m\u00e9canique des oeuvre est en train d'\u00eatre renforc\u00e9e. A grands renforts de cam\u00e9ras... \r\n***************On connait bien le burn out, un peu moins le bore out... \r\nLe Matin consacre une double page \u00e0 ce syndrome, qui commence \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux, et qui a pour cause...  l'ennui... \r\n............\r\n*************...et pour terminer, comment pourrait-il en \u00eatre autrement le burn-out!!!\r\ncomment lutter contre le burn-out ou le stress: la NZZ a la solution: un s\u00e9jour \u00e0 Koh Samuis, la troisi\u00e8me plus grande \u00eele de Tha\u00eflande...au complexe h\u00f4telier Kamalaya-resort, ( kamalaya signifiant royaume de lothus)  qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9, dans ce qui devient un vrai business: une cure de sans stress, de d\u00e9tente....unique bruit: le chant des oiseaux et les vagues....\r\n(Presse romande) L'affaire Schlaepfer aliment \u00e9galement les colonnes des quotidiens romands... \r\nPour le Matin, ce n'est que partie remise, la nomination du \"Hockey Gott\" est seulement repouss\u00e9e..\r\n\"A la fin, ce sera quand m\u00eame Schlaepfer\", pronostique le journal. A Bienne, KS a d\u00e9sormais perdu le feu sacr\u00e9 qui rendait son discours si convainquant.  On peine \u00e0 croire qu'il dig\u00e8re cet \u00e9pisode rocambolesque et qu'il reparte comme en 14 guerroyer avec ses troupes... Tout porte \u00e0 croire qu'il sera bien derri\u00e8re la bande d\u00e9but mai pour le premier match des Championnats du monde. \r\n Le Valais se fait promener par les Libyens de Tamoil... \r\nC'est Le Temps qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin: la raffinerie de Collombey avait trouv\u00e9 un reprenneur, une offre solide pr\u00e9sent\u00e9e par un industriel du Chablais,  mais les Libyens n'en ont pas voulu. Qui? On ne sait pas vraiment: Derri\u00e8re Tamoil, la hierarchie est tr\u00e8s n\u00e9buleuse...  et la n\u00e9gociation est encore compliqu\u00e9e par la situation politique dans ce pays en guerre. \"C'est comme s'il n'y avait pas de vendeur\" explique le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 VS aux questions \u00e9conomiques.  Le CE VA a bien tent\u00e9 de contacter l'un des deux gvt libyen, celui de Tobrouk, mais en vain. \r\nLe reprenneur potentiel  a lui aussi entam\u00e9 des d\u00e9marchs en Libye, aupr\u00e8s de tribus, mais on lui a fait comprendre qu'il faudrait payer 300 millions pour obtenir des oreilles attentives. \r\ndomamage, voire absurde, car la  raffinerie de Collombey serait parmi les plus performantes d'Europe...\r\nDeux d\u00e9clinaisons de la guerre des sexes, dans la presse romande... \r\nA Hollywood tout d'abord... o\u00f9 la com\u00e9dienne Jennifer Lawrence d\u00e9nonce les in\u00e9galit\u00e9s de salaire entre acteurs et actrices... Col\u00e8re suscit\u00e9e par le scandale des e-mails de Sony, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 - entre autre - que Jennifer Lawrence - qui est la deuxi\u00e8me actrice la mieux pay\u00e9e d'Hollywood, derri\u00e8re A. Jolie,  gagnait 23% de moins que ses partenaires masculins... Un coup de gueule qui est l'occasion de soulever plus largement le probl\u00e8me du sexisme rampant qui mine la capitale du cin\u00e9ma. C'est \u00e0 lire dans Le Temps.\r\nAutre guerre des sexes dans Vigousse... qui fait le bilan de la campagne votez femmes, lanc\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rale de dimanche...  Une d\u00e9marche jug\u00e9e contre-productive par l'\u00e9ditorialiste, qui est une femmme, S\u00e9verine Andr\u00e9. A ses dires, cette campagne est floue, condescendante, d\u00e9valorisante et d\u00e9sesp\u00e9rante. \r\nLa Ville de Gen\u00e8ve renforce la s\u00e9curit\u00e9 de ses mus\u00e9es... \r\nUn \u00e9norme travail de s\u00e9curisation est en cours, TDg, apr\u00e8s un audit d'Interpol,  que la ville a pay\u00e9 100 000 francs, et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des failles...\r\nIl manque des moyens techniques pour s\u00e9curiser les oeuvres. Du coup, la protection \u00e9lectronique et m\u00e9canique des oeuvre est en train d'\u00eatre renforc\u00e9e. A grands renforts de cam\u00e9ras... \r\nOn connait bien le burn out, un peu moins le bore out... \r\nLe Matin consacre une double page \u00e0 ce syndrome, qui commence \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux, et qui a pour cause...  l'ennui... \r\n\"Pay\u00e9 \u00e0 ne rien faire: le calvaire! titre le journal. T\u00e9moignage \u00e0 l'appui, celui d'une vaudoise d'une trentaine d'ann\u00e9e qui a v\u00e9cu 18 mois d'enfer parce qu'elle avait toujours sa place, mais n'avait plus de travail..\r\nParadoxe illustr\u00e9 par un dessin de Ben... On y voit un employ\u00e9 \u00e0 son bureau, angoiss\u00e9,  en train de se tourner les pouce de mani\u00e8re fr\u00e9n\u00e9tique...", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7153004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-16T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-16T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7153022", "ece-7153004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T01:08:28Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [93%] :\r\n45 la presse avec J\u00e9r\u00f4me et Sandra Zimmerli et pour commencer, des larmes, les larmes d'un entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [95%] :\r\nOui, de Kevin Schl\u00e4pfer, l'entra\u00eeneur du HC Bienne qui s'est expliqu\u00e9 hier, ou plut\u00f4t a essay\u00e9 un de s'expliquer devant la presse sur le fait qu'il renonce \u00e0 accepter la proposition de devenir entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale, pourtant son r\u00eave d'enfant alors immaginez Kevin Schl\u00e4pfer est entour\u00e9 des dirigeants de son club le HC Bienne face \u00e0 lui la presse salle comble l'entra\u00eeneur commence par remercier la ligue suisse pour cette offre baisse les yeux, la t\u00eate et puis plus rien, les larmes coulent plus un mot ne sort, il se l\u00e8ve et trouve refuge derri\u00e8re un panneau publicitaire certainement la conf\u00e9rence de presse la plus dramatique de l'histoire du hockey suisse selon le tag Ramseier ces larmes me g\u00e8nent dit -il dans la NZZ et le Blick un club qui me veut absolument une f\u00e9d\u00e9ration qui me veut absolument et qu'est -ce que je fais, moi je pleure comme un idiot, ajoute -t-il dans la Basler Zeitung, alors que dans Blick Schl\u00e4pfer explique encore qu'il ne veut pas attaquer son club qui ne veut pas laisser partir, j'ai d\u00e9j\u00e0 assez \u00e0 faire avec la justice, je me bats depuis des ann\u00e9es pour la garde de mes enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nDonc cette affaire Schl\u00e4pfer alimente aussi les colonnes J\u00e9r\u00f4me Jean des des quotidiens romands. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nOui pour le Matin ce n'est que partie remise, la nomination du Hockey Gott est seulement repouss\u00e9e \u00e0 la fin, ce sera quand m\u00eame Schl\u00e4pfer, pronostique le journal parce qu'\u00e0 Bienne Schl\u00e4pfer a d\u00e9sormais perdu le feu sacr\u00e9, qui rendait son discours si convainquant, on peine \u00e0 croire qu'il dig\u00e8re c'\u00e9tait pizzo de rocambolesque qu'il reparte comme en 14 guerroyer avec ses troupes, tout porte \u00e0 croire selon Le Matin qu'il sera bien derri\u00e8re la bande d\u00e9but mai pour le 1er match des Championnats du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [91%] :\r\nAlors, du hockey, on passe au foot et ses exigences pour le futur investisseur du nouveau stade de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, l\u00e0, on savait d\u00e9j\u00e0 que celui qui veut remporter le concours devra construire des appartements \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Hardturm aujourd'hui, on apprend dans le tas des zones \u00e7a hier que les 2 clubs, le guide c'est le FC Z\u00fcrich comptent sur1,5 millions par ann\u00e9e, autrement dit l'investisseur devra leur verser \u00e0 chacun un 1000000 et demi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [98%] :\r\nLe Valais se fait promener par les libyens de Tamoil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [94%] :\r\nC'est le temps qui le r\u00e9v\u00e8le ce matin la raffinerie de Collombey avait trouv\u00e9 un repreneur, une offre solide pr\u00e9sent\u00e9e par un industriel du Chablais, mais les libyens n'ont pas voulu qui, on ne sait pas vraiment parce que derri\u00e8re Tamoil la hi\u00e9rarchie est tr\u00e8s n\u00e9buleuse la n\u00e9gociation est encore compliqu\u00e9e par la situation politique dans ce pays en guerre, c'est comme s'il n'y avait pas de vendeur, explique le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 valaisan aux questions \u00e9conomiques, le Conseil d'\u00c9tat valaisan a bien tent\u00e9 de contacter l'un des 2 gouvernements libyen celui de Tobrouk, mais en vain, le repreneur potentiel, a lui aussi entam\u00e9 des d\u00e9marchs en Libye lui aupr\u00e8s de tribus, on lui a fait comprendre qu'il faudrait payer 300 millions pour obtenir des oreilles attentives domamage voire absurde parce que la raffinerie de Collombey serait parmi les plus performantes d'Europe 2 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [89%] :\r\nIls nous ont de la guerre des sexes dans la presse romande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [91%] :\r\n\u00e0 Hollywood, tout d'abord, o\u00f9 la com\u00e9dienne Jennifer Lorentz d\u00e9nonce les in\u00e9galit\u00e9s de salaire entre acteurs et actrices col\u00e8re suscit\u00e9e par le scandale des e-mails de Sony, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, entre autres, que Jennifer, ce qui est la la deuxi\u00e8me actrice la mieux pay\u00e9e d'Hollywood, tout de m\u00eame derri\u00e8re Ang\u00e9lina Jolie gagnait 23 pourcent de de moins que ses partenaires masculins, un coup de gueule, qui est l'occasion de soulever plus largement le probl\u00e8me du sexisme rampant qui mine la capitale du cin\u00e9ma, c'est \u00e0 lire dans Le Temps autre guerre des sexes dans Vigousse qui fait le bilan de la campagne, votez femmes lanc\u00e9e pour les f\u00e9d\u00e9rale de ce dimanche une d\u00e9marche jug\u00e9e contre- productive par l'\u00e9ditorialiste, qui est une femme, c'est de S\u00e9verine Andr\u00e9 \u00e0 ses dires, cette campagne est floue condescendante d\u00e9valorisante d\u00e9sesp\u00e9rante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [93%] :\r\nRien que \u00e7a, bon ben on va rester que les \u00e9lections et le match UDC contre UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [91%] :\r\nOui, entendez par l\u00e0, Roland B\u00fcchel contre Roger K\u00f6ppel, le conseiller national Saint-Gallois B\u00fcchel contre le candidat au national et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche K\u00f6ppel alors les raisons de ce duel 100 pourcent UDC UDC, pas plus tard que hier, la Weltwoche, affirmait que Roland B\u00fcchel manager sportif et surtout actif pour le marketing de la FIFA jusqu'en 2002 avait encaiss\u00e9 la modique somme d'un demi-1000000 lors de son d\u00e9part, explications, heures suppl\u00e9mentaires et autre frais vari\u00e9s surr\u00e9aliste de la pure d\u00e9bilit\u00e9, selon B\u00fcchel, qui se r\u00e9serve de porter plainte contre son coll\u00e8gue de parti autre \u00e9pisode UDC dans le tas de 25 guerre l\u00e0, c'est un candidat de Thalwil qui a trouv\u00e9 une nouvelle m\u00e9thode pour gagner des \u00e9lecteurs offrir un bon devant francs dans un tatoo Studio \u00e0 celui qui vote pour lui, il n'aurait 145 quand m\u00eame et puis autre id\u00e9e, celle d'une candidate Z\u00fcrichois qui se paye le luxe de d\u00e9passer les fronti\u00e8res cantonales et placarde ses affiches sur territoire Saint-Gallois oui parce qu'il y a aussi du jury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [91%] :\r\nMoi qui passe par Saint-Gall c'est pas b\u00eate et \u00e0 Berne, un th\u00e8me qui influence directement ces \u00e9lections, les requ\u00e9rants pourraient bien passer l'hiver sous tente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [95%] :\r\nOui, pourtant ce camping particulier de Lyss dans le Seeland, \u00e9tait pr\u00e9vu pour 3 mois seulement, or selon la Bernard Zeitung le canton aurait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 ses directive \u00e0 la commune sur ce qu'elle doit faire pour pouvoir laisser les tentes ces prochains mois, scandale pour beaucoup m\u00eame en Argovie on d\u00e9monte les tentes \u00e0 la fin octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [93%] :\r\nLa Ville de Gen\u00e8ve renforce la s\u00e9curit\u00e9 de ses mus\u00e9es, la ville et le le compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [95%] :\r\nDans un \u00e9norme travail de s\u00e9curisation est en cours d'apr\u00e8s La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s un auditeur d'Interpol, que la ville a pay\u00e9 100000 francs et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des failles, il manque des moyens techniques notamment et surtout pour s\u00e9curiser les Oeuvres du coup la protection \u00e9lectronique et m\u00e9canique des oeuvre est en train d'\u00eatre renforc\u00e9e \u00e0 grands renforts de cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [93%] :\r\nOn conna\u00eet bien le le ph\u00e9nom\u00e8ne du burn-out on conna\u00eet un peu moins celui du bord out. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [95%] :\r\nLe Matin consacre une double page \u00e0 ce syndrome, qui commence \u00e0 \u00eatre pris au s\u00e9rieux et qui a pour cause l'ennui pay\u00e9 pour ne rien faire, le calvaire, titre le journal t\u00e9moignage \u00e0 l'appui, celui d'une vaudoise d'une trentaine d'ann\u00e9es qui a v\u00e9cu 18 mois d'enfer parce qu'elle avait toujours sa place de travail mais elle n'avait plus de travail paradoxe illustr\u00e9 par un dessin de Ben, on y voit un employ\u00e9 \u00e0 son bureau, angoiss\u00e9, stress\u00e9 qui se tournent les pouces de fa\u00e7on quasiment fr\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [91%] :\r\nPour terminer, comment pourrait -il en \u00eatre autrement, bah le burn-out hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [85%] :\r\nOui, attention \u00e0 comment lutter contre le burn-out ou le stress, alors la NZZ a la solution : un s\u00e9jour \u00e0 Koh Samui s'la 3\u00e8me plus grande \u00eele de Tha\u00eflande au complexe h\u00f4telier Kamal il y \u00e0 ressort Kamal il ya signifiant royaume de Lotus, qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans ce qui devient un vrai Business une cure de sans stress de d\u00e9tente unique bruit le chant des oiseaux et les vagues tous y aller quoi, \u00e7a c'est clair, c'est gratuit en plus, je crois, bien s\u00fbr, oui bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-16T05:01:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1465285", "internalArchiveId": "AA1510465243", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-16T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7174255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7174262.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le rendez-vous de la presse: Judith Mayencourt et Sylvain Besson \u00e9voquent les th\u00e9matiques de campagne", "GE: le Grand Conseil d\u00e9bourse 250'000 pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d\u2019un p\u00e9age urbain \u00e0 Gen\u00e8ve", "Sommet Bruxelles-Ankara / Crise des migrants: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "VD: la police fait la chasse aux bruits produits par les v\u00e9hicules modifi\u00e9s", "Geopolitis: Xavier Colin \u00e9voque la situation politique de la Moldavie (2/2)", "Crise des migrants: la Hongrie a introduit une proc\u00e9dure exp\u00e9ditive pour les migrants ill\u00e9gaux", "TI: les citoyens de 17 communes tessinoises devront voter sur un projet de fusion", "Minimag: Fernand Plumettaz organise des brocantes entre la Gruy\u00e8re et Payerne depuis 40 ans", "Bruxelles et Ankara sont parvenus \u00e0 un accord sur un plan d\u2019action face \u00e0 la crise des migrants", "Geopolitis: Chi\u0219in\u0103u, capitale de la Moldavie, est le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses manifestations", "VS: l\u2019association Help Syria r\u00e9colte des v\u00eatements pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie \u00e0 Sion", "Geopolitis: Xavier Colin \u00e9voque la situation politique de la Moldavie (1/2)", "12h45"], "alternativeSummary": ["Judith Mayencourt est chef de la rubrique politique de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 Heures, Sylvain Besson est le r\u00e9dacteur en chef adjoint du Temps.", "La question divise cependant, l\u2019opposition d\u00e9nonce une d\u00e9pense inutile en p\u00e9riode de restriction budg\u00e9taire ainsi que le fait que ce p\u00e9age serait contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.", "La Police de Lausanne avait d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention, elle lance maintenant les op\u00e9rations de contr\u00f4le.", "Bien que l\u2019on parle moins de la Moldavie que de l\u2019Ukraine, sa crise politique est semblable \u00e0 celle-ci.", "L\u2019arm\u00e9e est autoris\u00e9e \u00e0 tirer sur les r\u00e9fugi\u00e9s et ils sont passibles de trois ans de prison. Les jugements ne durent que quelques minutes.", "Ce projet pourrait donner naissance \u00e0 la \u00abNouvelle Bellinzone\u00bb.", "Et malgr\u00e9 ses 68 ans, il ne compte pas s\u2019arr\u00eater.", "Le gouvernement turc s\u2019engage \u00e0 mieux organiser le d\u00e9part des migrants vers l\u2019Europe en \u00e9change de compensations financi\u00e8res et politiques.", "Le pays est presque inconnu du public ainsi que la crise politique qu\u2019il subit.", "Les gens \u00e9taient nombreux \u00e0 amener des v\u00eatements qui seront achemin\u00e9s dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s par l\u2019association Help Syria.", "Bien que l\u2019on parle moins de la Moldavie que de l\u2019Ukraine, sa crise politique est semblable \u00e0 celle-ci."], "variantIds": ["ece-7046652", "ece-7047666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T05:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021062\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:00:00 > 0:00:00) [84%] : \r\nCette affaire en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:33) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 12 45 les concessions de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie en \u00e9change de la coop\u00e9ration d'Ankara face \u00e0 l'afflux des migrants au accepte notamment de rouvrir les n\u00e9gociations sur l'adh\u00e9sion Isabelle Ory nous livrera dans un instant son analyse des r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie pr\u00e9cis\u00e9ment au coeur de l'action d'une association valaisanne ce matin \u00e0 Sion l'r\u00e9colter des v\u00eatements destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre achemin\u00e9es jusque dans les camps, les v\u00e9hicules modifi\u00e9s dans le viseur de la police lausannoise a la pr\u00e9vention, les autorit\u00e9s sont pass\u00e9s \u00e0 l'action, la nuit derni\u00e8re, des dizaines de v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s, certains embarquer pour un examen approfondi la naissance de l'une des plus grosses villes de Suisse pourrait \u00eatre dimanche au Tessin, les citoyens de 17 communes se prononce sur la cr\u00e9ation d'une nouvelle Bellinzone mais le projet sans pr\u00e9c\u00e9dent ne fait pas l'unanimit\u00e9, il y a 2 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous recevons Judith, chef de la rubrique national de La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et Sylvain Besson, r\u00e9dacteur en chef adjoint du temps, dernier coup d'oeil sur une campagne jug\u00e9e terne par les exemple passionnant par d'autres et que dire de la l\u00e9gislature qui s'annonce, on en parle enfin la Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:33 > 0:02:50) [89%] : \r\nTomb\u00e9e dans la nuit, Bruxelles et Ankara sont parvenus \u00e0 s'entendre sur un plan d'action face \u00e0 la crise des migrants, le gouvernement turc s'engage \u00e0 mieux organiser, voire \u00e0 emp\u00eacher le d\u00e9part d'\u00e9migrants vers l'Europe, en \u00e9change, il obtient plusieurs compensations politiques et financi\u00e8res, explications, Antoine, il a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:55) [92%] : \r\nLes discussions se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e9tonnamment rapidement quand le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne se pr\u00e9sente devant les journalistes, c'est visiblement avec un certain soulagement, on a \u00e9t\u00e9 de stock, nous avons pris des d\u00e9cisions importantes qui permettront de mieux s\u00e9curiser les fronti\u00e8res de l'Union par la somme, ce plan d'action est un pas crucial dans cette direction pour autant que notre accord avec la Turquie, soit effectivement mis en place et efficace pour contenir le flot de r\u00e9fugi\u00e9s a fait une chose ou feu ce plan poursuit 2 objectifs : s'assurer que les r\u00e9fugi\u00e9s qui sont en Turquie il IRES et emp\u00eacher les migrants qui transitent par ce pays de partir pour l'Union europ\u00e9enne, en clair, Bruxelles demande \u00e0 Ankara d'accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s et de mieux contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res des exigences, loin d'\u00eatre gratuite car la Turquie accueille d\u00e9j\u00e0 plus de 2 millions de Syriens sur son territoire en contrepartie elles obtiendrait une aide financi\u00e8re de l'Union qui pourrait aller jusqu'\u00e0 3 milliards d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:16) [96%] : \r\nLes dirigeants europ\u00e9ens ont \u00e9galement d\u00fb accepter d'autres exigences du gouvernement turc, comme l'ouverture de discussions sur l'octroi de visas facilit\u00e9 pour ses ressortissants et la reprise du processus d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 l'importance de la crise des migrants, la Turquie est en position de force et peut donc se permettent d'obtenir de nombreuses concessions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:17 > 0:04:24) [87%] : \r\nMais m\u00eame si Isabelle Ory, il faut le dire, ces concessions constitue un revirement total \u00e0 l'\u00e9gard de Recep Erdogan et de son gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:24 > 0:05:16) [94%] : \r\nS\u00fbr que doit savourer le moment 1 les Europ\u00e9ens qui le snob, il y a quelques semaines, eux qui critiquait la d\u00e9rive autoritaire de son r\u00e9gime, voil\u00e0 que maintenant ils sont tout miel pas une critique cette nuit sur la situation des droits de l'homme dans le pays, alors \u00e9videmment, les Europ\u00e9ens sont quand m\u00eame g\u00ean\u00e9 aux entournures, ils disent que les concessions \u00e0 Ankara seront progressives qu'il faudra que la Turquie respecte un certain nombre d'engagements, mais c'est clair, le ton a radicalement chang\u00e9, nous ne pouvons pas agir sans la Turquie dans la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, a reconnu Angela Merkel, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on dit aussi que voil\u00e0, la Turquie a besoin d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9, sous- entendu, il faut faire des gestes qui permettront \u00e0 Erdogan de de se sentir \u00e0 nouveau fr\u00e9quentable tout \u00e7a \u00e0 2 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives turques vraiment la configuration id\u00e9ale pour l'homme fort d'Ankara.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:16 > 0:05:35) [94%] : \r\nMerci beaucoup Isabelle voil\u00e0 pour la Turquie d'autre il pays pardon honteux introduit des proc\u00e9dures exp\u00e9ditives pour faire face \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ill\u00e9gaux, c'est le cas de la Hongrie, l'arm\u00e9e est autoris\u00e9e \u00e0 tirer et les migrants ill\u00e9gaux sont passibles de 3 ans de prison \u00e0 l'issue d'un proc\u00e8s qui se joue en quelques minutes derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:36 > 0:05:47) [93%] : \r\nVous \u00eates d\u00e9clar\u00e9 coupable parce que vous avez travers\u00e9 la fronti\u00e8re ill\u00e9galement, vous serez expuls\u00e9s et interdits de territoire pendant un an, vous devez aussi payer les frais de justice, de 50 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:48 > 0:05:50) [80%] : \r\nVoyez a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:50 > 0:06:14) [90%] : \r\nLe proc\u00e8s aura dur\u00e9 moins d'une heure, charrie Kettane ses 2 gar\u00e7ons, des r\u00e9fugi\u00e9s syriens viennent d'\u00eatre condamn\u00e9s en vertu d'une loi vot\u00e9e par le Parlement hongrois Lequatre septembre dernier sur la base d'un simple rapport de police signalant qu'ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s alors qu'il traversait un Champ sur la fronti\u00e8re serbo- un char \u00e9tant plus sans nouvelles de son mari qui croupit quelque part dans une prison du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:14 > 0:06:18) [98%] : \r\nSur sc\u00e8ne, j'ai peur, je ne sais pas ce qui va nous arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:35) [90%] : \r\nCharrier a eu droit \u00e0 une avocate commise 2 fils qu'elle rencontrent pour la 1\u00e8re fois il y a aussi la un traducteur, on ne lui a pas propos\u00e9 d'introduire une demande d'asile, sa famille r\u00eavait d'Allemagne mais elle sera reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re serbe qui refusera sans doute de la reprend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:38 > 0:07:00) [92%] : \r\nElle tentera probablement de se faufiler, une nouvelle fois \u00e0 travers les barbel\u00e9s depuis l'introduction de la nouvelle loi par le r\u00e9gime de Viktor Orb\u00e1n, cette seule cour d'une ville situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re de la Roumanie et de la Serbie, a jug\u00e9 pas moins de 500 r\u00e9fugi\u00e9s selon une proc\u00e9dure pour le moins exp\u00e9ditive, tous condamn\u00e9s \u00e0 \u00eatre reconduits \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:02 > 0:07:14) [94%] : \r\nEt on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Turquie, au march\u00e9 de Sion, ce matin, les gens \u00e9taient nombreux \u00e0 amener des v\u00eatements qui leur sont destin\u00e9s, c'est l'association Help Syria qui doit les acheminer vers les camps Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:15 > 0:07:20) [92%] : \r\nAu coeur du march\u00e9 de Sion, cette petite tente jaune ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:22) [83%] : \r\nMerci beaucoup, merci vous peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:22 > 0:07:28) [91%] : \r\nDes couvertures en grand nombre, mais surtout des v\u00eatements, beaucoup de v\u00eatements pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:31 > 0:07:36) [88%] : \r\nLes gens ne s'attarde pas trop, mais le geste lui et r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:40 > 0:07:53) [85%] : \r\nIl y a toutes les habits d'hiver requiert enfant d'accord pr\u00e9voit aussi la comme c'est parce qu'ils ont besoin d'aide, parce que, parce que \u00e7a me semble naturel que nous qui avons beaucoup partage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:54 > 0:07:59) [94%] : \r\nLe public l'a bien compris, les besoins en v\u00eatements pour les r\u00e9fugi\u00e9s sont et non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:19) [73%] : \r\nIl y a un petit on trouverait aussi avouer c'est assez impressionnant, on savait pas qui ont ont montr\u00e9 cet il est difficile, donc on les a vu en 2 heures, en fait on a r\u00e9colt\u00e9 un peu quoi tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:21 > 0:08:25) [80%] : \r\nRahim dor\u00e9, \u00e7a il lire la petite vingtaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:25 > 0:08:38) [79%] : \r\nTous les 3 vari\u00e9s que que \u00e7a \u00e0 Montpellier avec la guerre, notons que sais pas ma famille, qu'est-ce que parce que ce que l'autre que j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:39 > 0:08:46) [99%] : \r\nC'est l'association Help Syria qui acheminera ensuite la r\u00e9colte de v\u00eatements dans les diff\u00e9rents camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:48 > 0:09:19) [94%] : \r\nS'agissant de l'accueil en Suisse Berne vient de publier les chiffres des demandes d'asile sur l'ensemble des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, la hausse est de plus de 30 pourcent par par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de l'an dernier avec l'arriv\u00e9e de l'hiver, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations s'attend \u00e0 une diminution des novembre dans un contexte toujours qualifi\u00e9 de pr\u00e9occupant, l'id\u00e9e d'un p\u00e9age urbain \u00e0 l'entr\u00e9e de Gen\u00e8ve fait son chemin : Le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir un cr\u00e9dit d'\u00e9tude, 250000 francs pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 et l'impact d'untel projet mais la question divise profond\u00e9ment C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:20 > 0:09:48) [96%] : \r\nLe vote a \u00e9t\u00e9 serr\u00e9 hier soir, apr\u00e8s de longues discussions, le p\u00e9age urbain finit par l'emporter \u00e0 Gen\u00e8ve pour y arriver, les socialistes ont d\u00fb s'allier avec les Verts, le PDCI le MCG r\u00e9sultat 50 voix pour et 38 voix contre une enveloppe de 250000 francs sera donc bien d\u00e9bloqu\u00e9 pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 d'un p\u00e9age aux portes de Gen\u00e8ve et son impact sur la pollution et la circulation routi\u00e8re, mais les socialistes en sont convaincus : Gen\u00e8ve doit prendre exemple sur les autres m\u00e9tropoles europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:48 > 0:10:05) [92%] : \r\nOn devrait, mesures qui soit courageuse et le p\u00e9age urbain, en fait partie, on en conna\u00eet dans beaucoup de villes d'Europe, avec des, des r\u00e9sultats qui sont vraiment tr\u00e8s impressionnant en termes de diminution de trafic de diminution de pollution et d'augmentation de la part modale des transports publics et c'est le moment aujourd'hui de l'\u00e9tudier pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:05 > 0:10:20) [94%] : \r\nMais la pilule a du mal \u00e0 passer dans l'opposition qui d\u00e9nonce une d\u00e9pense inutile, en pleine p\u00e9riode de restriction budg\u00e9taire et un acharnement sur les automobilistes pour ce d\u00e9put\u00e9 UDC la configuration de Gen\u00e8ve ne permet tout simplement pas la mise en place d'telle p\u00e9age.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:34) [85%] : \r\nPour une ville qui ne dont on ne peut pas faire la ceinture pour le moment des m'avoir comment\u00e9 ce que vont faire les gens qui habitent, je dirais Hermance pour aller \u00e0 l'a\u00e9roport et devront chaque fois pay\u00e9 faire tout le tour du canton, c'est une aberration sanglant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:34 > 0:10:49) [90%] : \r\nAutre probl\u00e8me de taille si l'\u00e9tude s'av\u00e9rait concluante \u00e0 Gen\u00e8ve ce p\u00e9age serait contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale car en Suisse : l'utilisation du groupe public est Exempt de taxes Gen\u00e8ve devrait donc demander une exception \u00e0 Berne pour mettre en place cette exp\u00e9rience pilote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:50 > 0:11:07) [89%] : \r\nLa police de Lausanne m\u00e8ne une campagne contre le bruit des v\u00e9hicules modifi\u00e9s apr\u00e8s la phase de pr\u00e9vention ce printemps place cette nuit aux op\u00e9rations de contr\u00f4les, c'\u00e9tait dans le quartier de sabayon des dizaines de v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s et c'est une premi\u00e8re, certains en sur le Champ au service des automobiles tiennent la route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:17) [90%] : \r\nL'adjudant fait la chasse au bruit sa cible, les voitures modifi\u00e9es comme celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:18 > 0:11:32) [90%] : \r\nComme on peut l'entendre \u00e0 l'instant le bruit qui va \u00eatre contr\u00f4l\u00e9, on a \u00e9galement d\u00e9pass\u00e9 saillante sur la jupe avant du v\u00e9hicule, qui sont vraisemblablement pas aux normes, on contr\u00f4lera aussi la couleur des feux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:32 > 0:11:37) [82%] : \r\nCe passionn\u00e9 de tuning est aussi garagiste, l\u00e0, le v\u00e9hicule est en ordre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:11:54) [93%] : \r\n14 policiers \u00e9taient mobilis\u00e9s hier soir dans le quartier de ces appr\u00e9ci\u00e9 des amateurs de tuning, cette ann\u00e9e, la police lausannoise m\u00e8ne une campagne contre le bruit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:55 > 0:12:11) [92%] : \r\nUn seul v\u00e9hicule qui traverse une zone de centre ville o\u00f9 on se trouve maintenant c'est potentiellement plus d'une centaine de personnes qui peut \u00eatre jamais voir donc clairement c'est un probl\u00e8me et puis il y a une volont\u00e9, tant au niveau police que politique de de prendre cette chose en main, dans le centre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:11 > 0:12:16) [92%] : \r\nBonsoir monsieur juste ouvrir le capot Silvouplay sortir du v\u00e9hicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:19) [88%] : \r\nMais certains moteurs sont bruyants, m\u00eame sans modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:32) [83%] : \r\nC'est juste une voiture qui \u00e0 la base, qui fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de briques a d\u00e9j\u00e0 pas mal de chevaux et puis voil\u00e0, c'est un contr\u00f4le, ils font leur travail, vous \u00eates en r\u00e8gle oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:32 > 0:12:35) [100%] : \r\nToute modification doit appara\u00eetre sur le permis de circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:36 > 0:12:51) [87%] : \r\nL\u00e0 concr\u00e8tement qu'on peut voir quand le v\u00e9hicule il y a beaucoup d'annonces de modifications avec gens \u00e7a doit passer au Service des automobiles, oui, je pense qu'on va passer ce soir directement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:52 > 0:13:03) [88%] : \r\nCar c'est une 1\u00e8re les v\u00e9hicules douteuses sont escort\u00e9s sur-le-champ au service des automobiles, hier soir, sur les 35 voitures contr\u00f4l\u00e9es 12 \u00e9taient en infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:05 > 0:13:19) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre dimanche sera l'occasion d'un autre scrutin important pour la r\u00e9gion tessinois les citoyens de 17 communes, c'est un record voteront sur un projet de fusion qui doit donner naissance \u00e0 la Nouvelle Bellinzone mais certaines municipalit\u00e9s s'y oppose, Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:20 > 0:13:26) [91%] : \r\nLes forteresses de Bellinzone, symbole de la ville et attraction touristique tr\u00e8s pris\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:27 > 0:13:37) [98%] : \r\nDes points de vue \u00e9galement, d'o\u00f9 l'on peut se faire une id\u00e9e des probl\u00e8mes auxquels est confront\u00e9e la capitale du Tessin aujourd'hui la surcharge de trafic et le mitage du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:39 > 0:13:50) [88%] : \r\nMais c'est qu'la fatigue en r\u00e9unissant les 17 communes qui forment ce territoire on pourrait mieux utiliser cette plaine c'est \u00e7a l'objectif de la fusion, projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:51 > 0:14:02) [92%] : \r\n2 communes m\u00eame Tina et de Giubiasco ont d\u00e9j\u00e0 fusionn\u00e9 avec succ\u00e8s, mais au vu des changements qui s'annoncent dans la r\u00e9gion, il faut aller encore plus loin, estime le maire de Giubiasco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:03 > 0:14:04) [66%] : \r\nVers les licenciements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:04 > 0:14:19) [93%] : \r\nL'ouverture du nouveau tunnel ferroviaire du Gothard, c'est quasi pour demain Bellinzone-Sursee la 1\u00e8re station au sud des Alpes, \u00e7a aura certainement certains d\u00e9savantages mais c'est surtout une grande chance, il faut qu'on en tire profit ensembles quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:20 > 0:14:40) [92%] : \r\nLa gare de Bellinzone est d\u00e9j\u00e0 en pleine r\u00e9novation, car la r\u00e9gion attend plus de touristes, et peut-\u00eatre m\u00eame de nouveaux r\u00e9sidents qui prendront le train pour aller travailler en Suisse al\u00e9manique, les opposants \u00e0 la fusion comme le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Paolo Locatelli estime toutefois que le m\u00e9gaprojet va entra\u00eener les communes dans un gouffre financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:41 > 0:14:51) [86%] : \r\nQuestion non, comment les convaincre, aucune des communes pour aider l'autre comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas lors de la fusion du grand Lugano ici, nous avons tous des probl\u00e8mes de finances et qu'on en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:53 > 0:15:07) [93%] : \r\nCe soir-l\u00e0, opposants et d\u00e9fenseurs du projet se retrouve pour un dernier d\u00e9bat public avant le vote, m\u00eame certains jeunes ne sont pas encore convaincus pondre du aucun des arguments avanc\u00e9s par les initiants me motive \u00e0 voter oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:09 > 0:15:24) [91%] : \r\nSelon un sondage 2 communes sur 17 pourrait s'opposer \u00e0 la fusion dimanche mais Bellinzone est bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller de l'avant la fusion se fera avec les communes qui auront dit oui ainsi la capitale tessinoise pourrait bien devenir plus grande que Bienne o\u00f9 tout n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:26 > 0:15:47) [91%] : \r\nC'est un pays dont on ne parle pratiquement jamais et pourtant depuis plusieurs semaines, chaque jour ou presque qui la capitale de la Moldavie et le th\u00e9\u00e2tre de manifestations, une situation de crise politique qui fait penser \u00e0 celle qui secoue l'Ukraine, coup de projecteur sur la Moldavie cette semaine dans g\u00e9opolitique Xavier Colin premi\u00e8res questions que se posent certains notait le spectateur, sans doute, c'est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:47 > 0:17:02) [90%] : \r\nLa Moldavie ben \u00e9coutez, on peut faire de la g\u00e9opolitique avec le sourire, ce n'est pas interdit alors pour ceux qui aiment Tintin et Herg\u00e9, on dit toujours que la Moldavie c'est entre le bord du riz, h\u00e9las il d'avis que vous connaissez bien, bien s\u00fbr, comme pays alors si on veut \u00eatre beaucoup plus s\u00e9rieux, disant qu'effectivement la Moldavie ex- r\u00e9publiques d'URSS entre la Roumanie, l'ouest et \u00e9videmment l'Ukraine \u00e0 l'Est et le parall\u00e8le avec l'Ukraine peut se faire dans certaines circonstances, pourquoi, parce que l'\u00e9quilibre des fausses, des forces politiques dans ce pays dans la capitale et qui, vous l'avez dit, h\u00e9 bien c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 50 50 50 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s de la population qui votent et qui est plut\u00f4t pour, je dirais, une forme d'association avec l'Union europ\u00e9enne et l'autre moiti\u00e9 qui entend bien rester dans le giron de Moscou, de la Russie, le probl\u00e8me c'est que, \u00e0 tout cela s'ach\u00e8ve sa joute un grave probl\u00e8me de corruption un grave probl\u00e8me de pauvret\u00e9 car ce petit pays de 3 millions et demi d'habitants et le plus pauvre d'Europe, alors effectivement beaucoup et actuellement de lutte politique qui guettaient ni m\u00eame sur l'Union europ\u00e9enne, puisque, comme il y a eu un accord d'association avec Bruxelles et bien par mesure de r\u00e9torsion, la Russie a interdit maintenant \u00e0 la Moldavie d'importer c'est d'exporter plut\u00f4t ces produits donc situation \u00e9conomique tr\u00e8s grave ce qui fait que, oui, on va parler de plus en plus de la Moldavie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:02 > 0:17:09) [89%] : \r\nAlors vous parliez de corruption \u00e0 l'origine de la col\u00e8re de la population, un 1000000000 d'euros disparu de la Banque nationale en regardant NextRadio Politis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:10 > 0:18:20) [93%] : \r\nEn Moldavie, on est toujours \u00e0 la recherche d'un bon 1000000000 de dollars, une somme qui repr\u00e9sente tout de m\u00eame quelque 15 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut du pays et qui a tout simplement disparu de la circulation, au d\u00e9part, on sait que 3 banques du pays, avait rassembl\u00e9 cette somme pour accorder un pr\u00eat un myst\u00e9rieux emprunteur, le probl\u00e8me c'est que l'on n'a jamais su qui \u00e9tait cet emprunteur l'argent fait- il parti tout droit vers des caisses occultes en Russie cet argent a-t-il disparu dans les circuits de corruption qui sont chroniques en Moldavie a-t-il \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, nul n'a de r\u00e9ponse probante pour mettre de l'ordre dans toutes ces affaires financi\u00e8res de corruption, la Moldavie a demand\u00e9 un Fran\u00e7ais de prendre la t\u00eate du minist\u00e8re des Finances, un conseiller de haut vol, St\u00e9phane brid\u00e9, qui conna\u00eet bien le pays pour y avoir travaill\u00e9 pendant 15 ans et pour avoir \u00e9pous\u00e9 une citoyenne moldave, la lutte contre la corruption, c'est sa principale mission et c'est aussi l'orientation politique du nouveau gouvernement moldave qui sait que l'aide de l'Union europ\u00e9enne sera \u00e9videmment li\u00e9e aux efforts de Kichinev, en mati\u00e8re de transparence financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:21 > 0:18:25) [96%] : \r\nAlors il y a la Moldavie, mais il y a aussi d'autres pays, dont on ne parle quasiment jamais pourquoi finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:25 > 0:18:49) [90%] : \r\nEh bien parce que pr\u00e8s de 25 ans apr\u00e8s l'\u00e9croulement de l'empire sovi\u00e9tique, on en est toujours \u00e0 cette vision de propagande quasi monolithique d'un empire sovi\u00e9tique mono- linguistique mono- ethnique et donc depuis 25 ans, on fait toujours semblant d\u00e9couvrir des pays, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la Tch\u00e9tch\u00e9nie m\u00eame la G\u00e9orgie la la Moldavie et m\u00eame la Gagaouzie la Gagosian gaga ou physique est c'est tout \u00e0 fait au sud de la Moldavie, voil\u00e0 on a pris beaucoup d'chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:19:29) [91%] : \r\n\u00e0 la suite, c'est un Geopolitis Point CH et puis demain donc g\u00e9opoliticien sur RTS Un \u00e0 13 heures 20 merci beaucoup, merci, un mot de tennis pour vous dire que c'est un Africain avec lui un v\u00e9ritable cauchemar face \u00e0 Rafa\u00ebl Nadal, le Vaudois s'est inclin\u00e9 6 2 6 1 en quarts de finale du Masters de Shanghai, l'occasion pour Rafa\u00ebl Nadal par de remporter sa 300\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re dans un Masters 1000 derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux puces avec un passionn\u00e9, bien connu des brocanteurs de sa r\u00e9gion et pour cause, depuis pr\u00e8s de 40 ans, Fernand Plumettaz, organisent des brocante entre la Gruy\u00e8re et Payerne et malgr\u00e9 ses 68 ans, il ne compte pas s'arr\u00eater, rencontre avec Damien m\u00e9tro Marion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:30 > 0:19:51) [94%] : \r\nUne brocante qui au fil des ans n'a cess\u00e9 de s'agrandir la brocante de la Gruy\u00e8re accueille aujourd'hui pr\u00e8s de 250 exposants, une manifestation rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 un seul homme, Fernand Plumettaz, \u00e0 68 ans, elle organise chaque ann\u00e9e 3 grandes foires aujourd'hui c'est le temps de la pr\u00e9paration et des visites aupr\u00e8s de ses amis brocanteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:52 > 0:19:55) [68%] : \r\nQui est entrer dans dans le palais c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:55 > 0:19:59) [87%] : \r\nChantal Dafflon participe depuis pr\u00e8s de 20 ans au foires de Fernand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:59 > 0:20:30) [84%] : \r\nC'est le Saint patron des brocante, j'aime bien dire \u00e7a parce que il nous donne tellement la possibilit\u00e9 de pouvoir travailler, de nous faire conna\u00eetre pourquoi tu crois qu'ils sont les fonds jamais non mais en fait, \u00e7a fait quand m\u00eame de production si j'avais pas 3 grands brocante par ann\u00e9e organis\u00e9 par Fernand, j'aurai peut-\u00eatre encore des fins de mois, beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:20:41) [83%] : \r\nC'est venu plus difficile de vivre qu'avec la brocante, c'est pour \u00e7a qu'il beaucoup pas sa demande brocanteurs qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chez les patrons et le week- end leur v\u00e9hicule pour aller dans les foires de brocante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:41 > 0:20:59) [88%] : \r\nMar\u00e9chal forgeron de formation Fernand Plumettaz a d\u00fb abandonner son m\u00e9tier, suite \u00e0 un accident de moto pour gagner sa vie, il d\u00e9cide de vendre des vieux objets r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans les fermes du village et \u00e7a marche : vieux chaudron berceau en bois, l'ont pas p\u00e9trole partent comme des petits pains, c'est quoi les objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:01 > 0:21:07) [74%] : \r\nThierry Jean-Pierre en chez nous, j'aimerais aller aller sculpture le bois du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:07 > 0:21:15) [92%] : \r\nIl s'adonne pendant plus de 40 ans \u00e0 cette activit\u00e9 avant de se consacrer il y a 10 ans uniquement \u00e0 l'organisation de foire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:37) [83%] : \r\nJ'aurais pu donc on continue \u00e0 faire le commerce mais voyez allemand grand \u00e2ge porter des meubles payer du personnel pour transporter la marchandise, je me suis dit je pr\u00e9f\u00e8re organiser foires en mati\u00e8re d'organiser 1000 fois je crois qu'serait vite dans une maison, le repos Oudin ou dans une asile pour des personnes cocktail v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:37 > 0:21:48) [88%] : \r\nC\u00e9libataire, les brocanteurs sont sa famille, il s'entoure donc d'amis et tant pis pour les autres, r\u00e9ussir une belle foire ce sont des brocanteurs, souriant et des stands diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:48 > 0:22:02) [83%] : \r\nIl faut m\u00e9langer les citant le client qui se prom\u00e8nent, qui cherche une arme il peuvent trouver magnifiques armoires pour exposer ses armes, alors c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9, et puis il faut de la marchandise pour une gamme, c'est pas march\u00e9 aux puces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:03 > 0:22:12) [94%] : \r\nChantal participera, comme chaque ann\u00e9e \u00e0 la prochaine brocante de la Gruy\u00e8re pr\u00e9vue en janvier prochain, elle commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 s\u00e9lectionner les objets qu'elle y pr\u00e9sentera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:13 > 0:22:14) [91%] : \r\nC'est magnifique, c'est tr\u00e8s ancien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:16 > 0:22:53) [90%] : \r\nEt \u00e0 2 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, nous vous proposons un ultime coup de projecteur sur la campagne avec des journalistes qui l'ont suivi de pr\u00e8s l'occasion \u00e9galement s'int\u00e9resser \u00e0 la l\u00e9gislature qui s'annonce, invit\u00e9 de ce rendent la rendez- vous de la presse un peu particulier, Judith bonjour, vous \u00eates chef de la rubrique national de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures Sylvain Besson bonjour, r\u00e9dacteur en chef de juin du journal Le Temps, j'ai commenc\u00e9 par une citation dans vos pages, logiquement, il encourt Pascal Couchepin qui disait il y a quelques jours, la campagne a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par des effets marketing beaucoup plus que par des d\u00e9bats de fond, on a tr\u00e8s peu parl\u00e9 de solutions, certains ont parl\u00e9 d'une campagne terne, c'est votre avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:53 > 0:23:30) [94%] : \r\nJe crois que Pascal Couchepin est un tout petit peu s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de cette campagne, parce que il y a quand m\u00eame eu tout un travail notamment un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait par les m\u00e9dias par la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, les journaux pour porter en avant un certain nombre de th\u00e8mes et puis dans ce pays o\u00f9 on d\u00e9bat \u00e0 longueur d'ann\u00e9e des solutions oui effectivement il y a peut-\u00eatre pas eu quelque chose d'extr\u00eamement choc durant cette campagne, moi ou j'ai un regret, c'est qu'on est tr\u00e8s tr\u00e8s peu abord\u00e9 la question europ\u00e9enne, visiblement les parties \u00e9taient tr\u00e8s fuyant sur cette question, or on sait que \u00e7a va \u00eatre le grand enjeu de la prochaine l\u00e9gislature, l\u00e0 je pense qu'il a un rendez- vous qui a manqu\u00e9 pour le reste, on va dire qu'on est dans l'id\u00e9e du courant normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:30 > 0:23:33) [88%] : \r\nOn a fui les probl\u00e9matiques importantes de cet avis, Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:33 > 0:24:05) [91%] : \r\nNon je pense pas qu'on lisait fui, je pense que le le probl\u00e8me important, c'est de de choisir des personnes pour les repr\u00e9senter les cantons et les citoyens \u00e0 Berne, donc c'est l'enjeu de ces \u00e9lections, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, on n'est pas l\u00e0 pour d\u00e9battre de de vastes probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 ou de probl\u00e8mes politiques un peu technique, un petit peu ardu comme le tournant \u00e9nerg\u00e9tique, on a vu beaucoup d'articles disant oui mais c'est dommage, on n'a pas assez parl\u00e9 du tournant \u00e9nerg\u00e9tique, franchement, on en parle \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, c'est sans doute fort int\u00e9ressant, mais je pense que l'int\u00e9r\u00eat des gens est quand m\u00eame limit\u00e9 et, surtout, c'est pas le but n'est pas l\u00e0 aujourd'hui, on doit choisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:05 > 0:24:10) [85%] : \r\nC'est-\u00e0-dire une personnalit\u00e9, on doit quand m\u00eame savoir ce qu'il pense et grand probl\u00e8me dans ses positions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:36) [89%] : \r\nJe pense qu'on conna\u00eet quand m\u00eame les positions des gens pour l'essentiel, on sait qui sont rattach\u00e9s \u00e0 des partis dont les lignes sont relativement claires, ce qui vont peut-\u00eatre avoir plus de probl\u00e8mes dans cette \u00e9lection, c'est ce dont les lignes ne sont pas tr\u00e8s clair, justement, et sinon je pense qu'il est, \u00e7a se passe d'explication tr\u00e8s grande sur les programmes des uns et des autres, je pense que les gens sont choisis un petit peu sur leur bonne t\u00eate, hein, c'est, c'est c'est normal et puis de savoir si est-ce qu'on a confiance en cette personne est-ce qu'on se reconna\u00eet un petit peu dans sa tendance politique, sans aller trop loin dans les dans les d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:36 > 0:24:39) [91%] : \r\nEt de ce point de vue, pour vous, c'est une campagne r\u00e9ussie, la plupart des des candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:39 > 0:24:56) [95%] : \r\nIl r\u00e9ussit dans la mesure o\u00f9 l'\u00e9lection va se tenir dimanche dans des conditions correctes dans la mesure o\u00f9 les gens vont \u00eatre \u00e9lus, je pense que le marqueur de savoir si c'est r\u00e9ussi ou pas, ce sera la participation, si elle est plus faible qu'il y a 4 ans, si elle est tr\u00e8s faible, l\u00e0 on pourra se dire oui, cette campagne a \u00e9t\u00e9 rat\u00e9e, moi je pense pas que ce sera forc\u00e9ment le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:56 > 0:25:10) [86%] : \r\nOn disait l'absence en quelque sorte de de des grandes probl\u00e9matiques est-ce que aussi on ne choisit pas, finalement, ces candidats en fonction de crit\u00e8res plus r\u00e9gionaux ou cantonaux puisqu'il s'agit finalement de repr\u00e9sentants, pas forc\u00e9ment des cantons, la chambre du peuple mais enfin repr\u00e9sentants locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:10 > 0:26:11) [91%] : \r\nOui, \u00e7a c'est un peu tout le paradoxe de ce syst\u00e8me des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, puisque ce sont aussi et peut-\u00eatre avant tout des \u00e9lections cantonales, alors effectivement on se d\u00e9termine en fonction de ses affinit\u00e9 politique est de droite ou de gauche, la plupart du temps, on sait quand m\u00eame un peu pr\u00e8s se situe m\u00eame si on conna\u00eet pas tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment les programmes des partis, apr\u00e8s on se d\u00e9terminent aussi en fonction des personnes qu'on conna\u00eet, mais \u00e7a c'est un crit\u00e8re qui est tr\u00e8s relatif dans un grand canton comme le canton de Vaud, par exemple, vous avez plus de 300 candidats comment vous pouvez avoir une approche pr\u00e9cise de ses candidats, donc il y a toujours ce double ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e0 savoir une \u00e9lection dont on a le sentiment quand on la vie dans un canton qu'elle est tr\u00e8s locales tr\u00e8s r\u00e9gional avec, malgr\u00e9 tout, \u00e0 chaque fois, on sent le jour des r\u00e9sultats dimanche on le, on le sentira sans doute des mouvements de fonds qui font appara\u00eetre, par exemple la la mont\u00e9e de l'UDC qu'on a suivi pendant pendant une d\u00e9cennie ou lors de la derni\u00e8re \u00e9lection l'\u00e9clatement du Centre, ces grandes tendances nationales se retrouve malgr\u00e9 tout dans les scrutins cantonaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:11 > 0:26:20) [88%] : \r\nLe souci d'\u00eatre d'\u00eatre, comment dire, porter de voir ces probl\u00e9matiques locales port\u00e9es \u00e0 Berne, vous pensez que \u00e7a \u00e7a figure parmi les pr\u00e9occupations des \u00e9lecteurs en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:20 > 0:26:26) [95%] : \r\nJe pense pas, encore une fois, je pense que les gens, on voit des repr\u00e9sentants, donc ils vont pas se d\u00e9terminer sur le le le le le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:26 > 0:26:37) [84%] : \r\nMais quand on pas du tout cela, en particulier, je pense \u00e0 ces cantons qui sont peut-\u00eatre parfois qui ont peut-\u00eatre le LDD ou peut-\u00eatre aussi d'ailleurs d'\u00eatre entendus \u00e0 Berne est-ce que c'est pas vous pensez \u00e0 crit\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:37 > 0:26:49) [91%] : \r\nOui, je pense que c'est un crit\u00e8re de se dire est-ce que cette personne va tenir la route, \u00e0 Berne, o\u00f9 est-ce qu'il ne tient pas la route, c'est pour \u00e7a que par exemple MCG, qui est un parti tr\u00e8s fort \u00e0 Gen\u00e8ve n'a pas tellement de succ\u00e8s \u00e0 Berne, parce qu'il ne p\u00e8se absolument rien \u00e0 Berne et les gens savent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:50 > 0:27:00) [92%] : \r\nAutre enjeu de cette \u00e9lection, c'est l'apr\u00e8s le juste apr\u00e8s, j'allais dire 18 octobre c'est \u00e9videmment la question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous croyez au changement Judith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:00 > 0:28:00) [89%] : \r\nAlors je crois qu'\u00e0 3 jours, je vais vraiment plus faire de pronostics sur cette question du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, on a vu une \u00e9volution au cours de la campagne, alors je dirais que en d\u00e9but d'ann\u00e9e, presque tous les observateurs \u00e9taient unanimes \u00e0 penser qu'il n'y aurait pas changement on allait vers une r\u00e9\u00e9lection tranquille apr\u00e8s tout l\u00e0 qu'on a senti des mouvements autour de Widmer-Schlumpf, on a dit oui, finalement, elle pourrait ne pas se repr\u00e9senter le PBD tant est en chute libre dans les les grands bastions de ce parti, donc la base politique autour de ville marche Opel est vraiment trop faible, on a senti une inqui\u00e9tude apr\u00e8s tout d'un coup, \u00e7a s'est un peu stabilis\u00e9, l\u00e0 on finit \u00e0 campagne dans une grande cacophonie avec, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, o\u00f9 on s'agite, on pourrait quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'ont finalement vu 2 \u00e9lus, on veut un \u00e9lu d'un d'un certain c\u00f4t\u00e9, j'ai pas le sentiment que l'UDC soit vraiment si d\u00e9termin\u00e9 que \u00e7a avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge je suis pas s\u00fbr non plus que vraiment toute la strat\u00e9gie soit soit ficel\u00e9 donc vraiment Djokhar sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:00 > 0:28:03) [84%] : \r\nC'est vrai, mais sans penser que la logique math\u00e9matique, cette fois-ci, pourrait pour r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:03 > 0:29:03) [89%] : \r\nOui, je pense, parce que \u00e7a venait pendant cette de certains r\u00e9sultats tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est \u00e7a qui est un peu la la beaut\u00e9 du syst\u00e8me suisse et bon, si on veut s'int\u00e9resser, \u00e7a va \u00eatre, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une m\u00e9canique tr\u00e8s tr\u00e8s subtil o\u00f9 \u00e7a se joue sur des petits d\u00e9tails, je prends l'exemple c'est le canton de Glaris ben oui personne va se passionner, sauf les Glaronais, probablement pour ce qui se passe dans ce canton, pourtant, si le pr\u00e9sident du PBD, battu dans ce canton, dimanche, par une esp\u00e8ce de dr\u00f4les d'alliances UDC socialiste, h\u00e9 bien l'avenir d'Evelyne Widmer-Schlumpf pourrait en fait se jouer sur un r\u00e9sultat hyper local personnellement je pense qu'il faudrait une r\u00e9sultats assez Net, c'est-\u00e0-dire que l'UDC progresse beaucoup que le PBD recule de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et que le PLR augmente beaucoup dans des bastions de droite disons plus affirm\u00e9, c'est-\u00e0-dire en Suisse al\u00e9manique essentiellement pour qu'on voit un vrai changement, on a vu un des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le le bleu principal de l'UDC, donc \u00e0 une dire au fond, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup d'Eveline Widmer-Schlumpf elle- m\u00eame si elle se repr\u00e9sente je ne pense pas que ce Parlement la la la rejettera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:03 > 0:29:15) [93%] : \r\nDu changement aussi des personnalit\u00e9s qui vont se se pr\u00e9senter si d'aventure on doit aller vers une confrontation contre Evelyne Widmer-Schlumpf et l\u00e0, franchement, l\u00e0 aussi, je suis pas s\u00fbr, je sens beaucoup l'UDC si pr\u00e8s que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:15 > 0:29:32) [88%] : \r\nAlors, d\u00e9s\u00e9quilibre qui vont peut-\u00eatre changer ou pas au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9s\u00e9quilibre qui vont vraisemblablement au Parlement pour une l\u00e9gislature qui, elle aussi, pour \u00eatre bien diff\u00e9rente, on a parl\u00e9 de la dictature de confort pour celle qui s'ach\u00e8ve l\u00e0 la configuration Judith est diff\u00e9rente, on va forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:32 > 0:30:13) [92%] : \r\nOn va aller tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement au front sur le probl\u00e8me qu'est le probl\u00e8me num\u00e9ro un de la Suisse \u00e0 r\u00e9gler rapidement ses relations avec l'Union europ\u00e9enne et la effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu la grande catastrophe qui s'est pass\u00e9 durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature le vote du 9 f\u00e9vrier mais suite \u00e0 ce vote, on est entr\u00e9 dans une sorte de p\u00e9riode un peu de coton un peu confortable que tout le monde se disant ben finalement, laissons le temps \u00e7a va s'arranger tout seul, etc, les choses se sont pas du tout arranger, toute seule, et on va aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite tranch\u00e9 d\u00e8s le mois de d\u00e9cembre d\u00e8s d\u00e8s le d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, on va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des \u00e0 des discussions en profondeur et \u00e0 une confrontation populaire, \u00e7a va aller tr\u00e8s vite et ce sera pas du confort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:13 > 0:30:18) [89%] : \r\nDes confrontations a envie, \u00e7a veut dire pas forc\u00e9ment des d\u00e9cisions plus faciles \u00e0 prendre du coup Sylvain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:19 > 0:31:11) [90%] : \r\nNon, je pense qu'on peut s'attendre \u00e0 un parlement \u00e0 peu plus polaris\u00e9e qu'une droite globalement plus forte, donc \u00e7a va mener \u00e0 des \u00e9tincelles, on peut dire des frictions, probablement avec ce qui \u00e9tait l'ancienne majorit\u00e9 dominante de centre gauche, bien qu'elle soit encore tr\u00e8s tr\u00e8s soit tr\u00e8s flottante et elle est pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s affirm\u00e9e pendant cette l\u00e9gislature mais je pense que pour le sur l'Europe, je suis un peu plus prudent, je dirais, c'est un probl\u00e8me qui en Cl\u00e9ment du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame son travail finalement de n\u00e9gocier des relations ext\u00e9rieures de la Suisse et puis dans \u00e7a va d\u00e9pendre beaucoup de l'Europe elle- m\u00eame, avec un r\u00e9f\u00e9rendum britannique qui se profile \u00e0 l'horizon, et donc \u00e7a d\u00e9pend de facteurs je dirais globaux qui \u00e9chappe un petit peu au Parlement, je pense que le Parlement n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fort sur les questions de politique \u00e9trang\u00e8re, c'est son gros d\u00e9faut, c'est l\u00e0 qu'il n'a pas de pouvoir, c'est pour \u00e7a qu'il n'a pas pu peser sur l'ensemble d'\u00e9volution tr\u00e8s importante derni\u00e8res ann\u00e9es je pense \u00e0 la fin du secret bancaire, par exemple, le Parlement n'a pas eu grand- chose \u00e0 dire, men\u00e9 quelques combats d'arri\u00e8re garde, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:11 > 0:31:48) [94%] : \r\nMerci \u00e0 tous les 2 pour cette analyse la suite \u00e7a commence donc dimanche avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ce soir dans Couleurs locales nous vous reparlerons de cette op\u00e9ration destin\u00e9e \u00e0 encourager les fumeurs \u00e0 arr\u00eater la cigarette avec l'aide des r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a se passe en Valais vous retrouverez les 3 candidats que nos journalistes avaient suivi il y a un mois au lancement d'op\u00e9rations sur les quelque 1000 fumeurs inscrit la moiti\u00e9 aurait arr\u00eat\u00e9, vous saurez ce soir \u00e0 19 heures ce qu'il en est de nos 3 t\u00e9moins dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin quant \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous lundi pour un 12 45 Sp\u00e9cial \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:56 > 0:31:59) [79%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:22 > 0:32:39) [64%] : \r\nSalut, ai dit \u00e7a l'un petit bisou il si on vous avez sans probl\u00e8me rajeunir a vue dans les jour de vie, on sentait bien \u00e0 Saint-Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:41 > 0:32:47) [84%] : \r\nNon mais toi je tatata donc de compliments, j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 la dose de compliments annuel donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:51 > 0:32:52) [100%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:55 > 0:32:57) [77%] : \r\nVision on avait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:57 > 0:32:59) [82%] : \r\nOui, il faut juste alors d\u00fb couvrir le d\u00e9cor.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:01 > 0:33:08) [81%] : \r\nOui on on \u00e9coute, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:19 > 0:33:20) [98%] : \r\nNon, du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:21 > 0:33:22) [99%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:23 > 0:33:26) [90%] : \r\nMais si tu me dis : c'est bon, c'est bon signe, dit que c'est bon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:27 > 0:33:28) [55%] : \r\nUn parfum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:30 > 0:33:35) [80%] : \r\nElle, elle si si on l'\u00e9coute et le radjah dit Val\u00e9rie Bovard alors j'ai pas par confiance \u00e0 cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:37 > 0:33:40) [82%] : \r\nLa presse, \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:40 > 0:33:52) [81%] : \r\nIl y a 6, alors bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous ceux qui temps hyper Moncton pour apprendre, m\u00eame pas du tout appris bonjour \u00e0 tous les 10 ann\u00e9es, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:52 > 0:34:13) [83%] : \r\n\u00e0 engendrer la fermeture de quelques cols, parmi lesquels le Nufenen le m\u00eame z\u00e8le ou encore le pass\u00e9 quoi ah oui la pour que l'\u00e9pisode donn\u00e9 jeudi \u00e0 engendr\u00e9 la fermeture de quelques cols la Furka le nous ne nous encore le Grenelle est tomb\u00e9 en station, m\u00eame ce 9 centim\u00e8tres 10 \u00e0 Zermatt ou encore 24 du c\u00f4t\u00e9 de l'Hospice du Simplon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:15 > 0:34:25) [74%] : \r\n\u00e9coute un pardon par la crise, oui, oui, exact, oui, bien s\u00fbr, non on d\u00e9place toi et c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:27 > 0:34:29) [76%] : \r\nApr\u00e8s, j'ai invit\u00e9 c'est bon Besle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:31 > 0:34:40) [66%] : \r\nPr\u00e9sident, mais baisse le bras l\u00e2che tournoi Romain, tu peux oui alors plus panneaux signalant temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:45 > 0:34:51) [84%] : \r\nPas de signal de principe pas de d'autres signal de pr\u00e9cipitation mais des nuages beaucoup de nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:08 > 0:35:10) [83%] : \r\nArmata 24 du c\u00f4t\u00e9 de l'Hospice du sans plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:18 > 0:35:23) [85%] : \r\nFils du Simplon, pas d'autre signal de pr\u00e9cipitations, pour l'heure, mais beaucoup, beaucoup de nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:30 > 0:35:35) [68%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a \u00e9t\u00e9 d'inqui\u00e9tant en r\u00e9inscrivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:42 > 0:38:56) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, c'est l'\u00e9pisode neigeux d'hier a engendr\u00e9 la fermeture de quelques cols, parmi lesquels le Grimsel, la Furka ou encore le Nufenen et il est tomb\u00e9 9 centim\u00e8tres de neige en station de m\u00eame ce 10 \u00e0 Zermatt ou encore 24 centim\u00e8tres proches de l'hospice du Simplon plus de signal de pr\u00e9cipitations pour leur mais beaucoup de nuages, avec cette goutte froide cette d\u00e9pression d'altitude qui tourbillonne au sud qui ram\u00e8ne de l'humidit\u00e9 et on voit aussi ce nuage sur l'Allemagne qui seront rapatri\u00e9es toujours par le m\u00eame chemin ces prochains jours, il faudra attendre lundi pour voir des conditions un petit anticycloniques automnales s'installer et ce pour plusieurs jours, pour l'heure, selon Olivier \u00e9vident de m\u00e9t\u00e9o Suisse, donc on a vraiment ce couvercle nuageux bien ou bien \u00e9pais avec un top entre 2500 et 2800 m\u00e8tres d'altitude au qu'il fait tr\u00e8s beau en ce moment \u00e0 Glacier 3000 alors que nous aurons la chance de voir plus d'\u00e9claircies sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore le long de la cr\u00eate principale des Alpes valaisannes ailleurs, ce ne seront que quelques \u00e9claircies, le sud des Alpes se trouvent toujours en marge de ce genre de syst\u00e8me bien du soleil et \u00e9galement nuages au nord des Alpes au Titlis par exemple, par contre, il fait beau, \u00e0 l'heure actuelle, les temp\u00e9ratures sont vraiment fra\u00eeches basses pour la saison sous les 10 degr\u00e9s sur le plateau, on les attend, tout juste \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 on va les 15 devraient \u00eatre le maximum pour le sud des Alpes 4 admettre mettre 0 degr\u00e9 \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, avec une tendance \u00e0 la bise le long du Jura ou au \u00e9galement ce vent de Nord-Est dans les Alpes, alors demain samedi le matin comme l'apr\u00e8s- midi m\u00eame situation beaucoup beaucoup de nuages sans doute jusque vers 2500 \u00e0 2800 m\u00e8tres le Valais sera touch\u00e9e, encore une fois un peu plus marginalement et le sud, ne sera pas concern\u00e9 du tout et, normalement, donc, le temps devrait rester sec, il fera froid \u00e0 l'aube, il y a des avis de JAL, qui auront pour le Jura pour le Valais ou encore pour le plateau al\u00e9manique est au meilleur de la journ\u00e9e, on parviendra par endroits p\u00e9niblement atteindre les 10 degr\u00e9s parfois pas et le maximum sera toujours pour le Tessin 13 degr\u00e9s avec un courant qui, cette fois-ci va pivoter au sud- ouest qui pourrait permettre \u00e9ventuellement \u00e0 la couverture nuageuse de laisser quelques rayons de soleil se faufiler voil\u00e0 vous savez tout ce qui \u00e9tait confirm\u00e9e de ce jour, nous sommes le vendredi 16 octobre nous f\u00eatons l\u00e9gal bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-16T11:32:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466737", "durationSec": 88, "title": "MI FAMILLE SYRIENNE RENVOYEE_RTS000000624137", "excerpt": "L'association Help Syria a organis\u00e9 une collecte de v\u00eatements au march\u00e9 de Sion. Les habits seront achemin\u00e9s vers les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510466738", "durationSec": 72, "title": "MI GEOPOLITIS MOLDAVIE_RTS000000623037", "excerpt": "Portrait du brocanteur Fernand Plumettaz, organisateur de 3 foires dont la brocante de la Gruy\u00e8re. Cette manifestation permet \u00e0 plus de 250 exposants d'exposer leurs meubles et objets."}, {"internalArchiveId": "AA1510466739", "durationSec": 94, "title": "MI HABITS REFUGIES 2_RTS000000624129", "excerpt": "Le Grand Conseil genevois a accept\u00e9 un cr\u00e9dit d'\u00e9tudes de 250000 francs pour \u00e9tudier la faisabilit\u00e9 et l'impact d'un p\u00e9age urbain \u00e0 l'entr\u00e9e de la ville de Gen\u00e8ve. La majorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 atteinte gr\u00e2ce \u00e0 une alliance des socialistes, des Verts, du PDC et du MCG.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DOUGOUD, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "COLLECTE", "IMMIGRANT", "IMMIGRATION", "V\u00caTEMENT", "BIENFAISANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466740", "durationSec": 166, "title": "MI MAG ROI BROCANTES_RTS000000623977", "excerpt": "La police de la ville de Lausanne a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des contr\u00f4les nocturnes sur des voitures modifi\u00e9es. Les voitures tun\u00e9es non conformes aux normes ont \u00e9t\u00e9 escort\u00e9es directement au service des automobiles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1466809"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466741", "durationSec": 91, "title": "MI PEAGE GRAND CONSEIL_RTS000000624113", "excerpt": "17 communes tessinoises de la r\u00e9gion de Bellinzone vont voter le 18.10.2015 sur une fusion de communes pour former la \"Nouvelle Bellinzone\". Certaines municipalit\u00e9s sont oppos\u00e9es \u00e0 ce projet pour des raisons financi\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1466786"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466742", "durationSec": 87, "title": "MI SOMMET BRUXELLES TURQUIE_RTS000000624089", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510466743", "durationSec": 118, "title": "MI VOITURES TUNEES_RTS000000624140", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILE", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1466788"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466744", "durationSec": 127, "title": "MI BELLINZONE FUSION_RTS000000624124", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE"], "sequenceIds": ["1466804"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510466746", "summary": "Session du Grand Conseil genevois. Itw de Thomas Wenger, d\u00e9put\u00e9 socialiste. Itw de Patrck Lussi, d\u00e9put\u00e9 UDC.", "id": "1466786", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WENGER, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466747", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Judith Mayencourt cheffe de la rubrique politique de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures  et Sylvain Besson,  r\u00e9dacteur en chef adjoint du Temps.", "id": "1466787"}, {"internalArchiveId": "AA1510466748", "summary": "Policiers de nuit contr\u00f4lant voiture modifi\u00e9e par un passionn\u00e9 de tuning. Itw de Martial Grandjean, chef adjoint groupe motocyclistes \u00e0 la police de Lausanne. Plusieurs policier au bord de la route. Itw de Jean-Philippe Pittet, porte-parole de la police de Lausanne. Voiture escort\u00e9e par des policiers en moto et conduite dans le b\u00e2timent du service des automobiles.", "id": "1466788", "visualThemes": ["AUTOMOBILE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466764", "summary": "Ville de Bellinzone et ses forteresses. Itw de Mario Branda, maire de Bellinzone (PS). Rues et b\u00e2timents de Giubiasco. Itw d'Andrea Bersani, maire de Giubiasco (PLR). Gare de Bellinzone en chantier avec grues et \u00e9chafaudages. Itw de Paolo Locatelli, d\u00e9put\u00e9 au parlement communal (PDC). Habitants r\u00e9unit pour une s\u00e9ance d'information avant le vote. Palais des Ursulines, b\u00e2timent o\u00f9 si\u00e8ge le Grand Conseil tessinois.", "id": "1466804", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "GARE FERROVIAIRE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE", "GIUBIASCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466769", "summary": "Personnes, meubles et objets dans une grande halle lors de la brocante de la Gruy\u00e8re. Itw de Chantal Dafflon, brocanteuse. Itw de Fernand Plumettaz, organisateur de brocante.", "id": "1466809", "visualThemes": ["BROCANTAGE", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WICHT, Laure-Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616072", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021062", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3549E231-C4A7-4CB1-A784-12A6D56DAD0A", "internalArchiveId": "3549E231-C4A7-4CB1-A784-12A6D56DAD0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de campagne pour Doris Leuthard et Eveline Widmer-Schlumpf", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Bilan de campagne pour Doris Leuthard et Eveline Widmer-Schlumpf \r\n***Quel r\u00f4le les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont-ils jou\u00e9 dans la campagne \u00e9lectoral de leur parti? \r\nDernier volet de notre s\u00e9rie...avec aujourd'hui deux ministres v\u00e9ritables \u00e9g\u00e9ries de leur parti respectif, Coralie Claude....il s'agit de Doris Leuthard et d'Eveline Widmer-Schlumpf...\r\noui, Doris Leuthard c'est la star de son parti. le PDC. \r\nEveline Widmer-Schlumpf, la raison d'\u00eatre du PBD. \r\nEt les deux ministres du centre ont un point commun:  \r\nElles se sont activement engag\u00e9es dans la campagne de leur parti...\r\n***Et comment?\r\nEveline Widmer-Schlumpf appara\u00eet sur des flyers du PBD. \r\nDoris Leuthard a sign\u00e9 un appel au don en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\nEt puis elles ont chacune multipli\u00e9 les appartitions dans les sections cantonales.\r\nIl faut dire que Doris Leuthard c'est un peu la rock-star du PDC. \r\n***Vous voulez dire qu'elle est capable de remplir des salles, Coralie?\r\nOui de Nidwald \u00e0 St-Gall. et pas qu'avec des militants PDC m'a expliqu\u00e9 une membre du parti. \r\nen t\u00e9moigne sa cote de popularit\u00e9: 75% selon un sondage de la presse dominicale.\r\nLe probl\u00e8me, encha\u00eene un autre \u00e9lu, c'est qu'on n'en profite jamais! \r\n***Comment expliquer que le PDC n'arrive pas \u00e0 transformer la popularit\u00e9 de sa ministre en suffrages? \r\nParce que l'\u00e9lecteur fait la diff\u00e9rence entre la personne et les id\u00e9es du parti. \r\nLes gens aiment nos personnalit\u00e9s (Leuthard, Darbellay) mais peinent \u00e0 s'identifier au PDC...c'est l'explication avanc\u00e9e par un \u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nEt puis il faut quand m\u00eame dire que l'\u00e9toile Leuthard ne brille plus avec la m\u00eame intensit\u00e9...\r\n***Et qu'est-ce qui l'a ternie? \r\nDes \u00e9checs devant le peuple, sur la vignette, sur les r\u00e9sidences secondaires...\r\nDes dossiers qui divisent, on pense au Gothard, \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, aux transports..des dossiers qui touchent des int\u00e9r\u00eats r\u00e9gionaux, parfois oppos\u00e9s, or le PDC est un parti des r\u00e9gions...plus difficile donc de rassembler.\r\nEt puis Doris Leuthard c'est aussi la LAT, la loi sur l'am\u00e9nagmenet du territoire. presque un vilain mot en Valais.\r\n***Le Valais o\u00f9 elle n'est plus vraiment en odeur de saintet\u00e9 Coralie...\r\n\"Depuis que Doris Leuthard est l\u00e0 je ne vote plus PDC...mais UDC.\"\r\nVoil\u00e0 le genre de petite phrase qu'on entend en Valais, fois de d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien valaisan.\r\n\"Ce qu'on reprochait \u00e0 la gauche, elle commence \u00e0 nous l'imposer\", m'a-t-on confi\u00e9.\r\nTrop \u00e0 gauche, trop urbaine aussi. \u00e7a sert le parti \u00e0 Gen\u00e8ve mais \u00e7a le dessert dans les cantons p\u00e9riph\u00e9riques, fiefs du PDC, le Valais, Fribourg ou encore Lucerne, autant de canton o\u00f9 il est en perte de vitesse. \r\nEt puis la proximit\u00e9 de l'argovienne avec Eveline Widmer-Schlumpf au gouvernement poserait aussi probl\u00e8me. Certains la per\u00e7oivent comme l'alter-ego d'Eveline Widmer-Schlumpf, m'a-t-on dit.\r\n***Eveline Widmer-Schlumpf parlons-en Coralie...sans elle le PBD n'aurait jamais vu le jour. On imagine que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ne peut que servir son parti? \r\nPas forc\u00e9ment. \r\nLe fait qu'elle soit sur le ballant est handicapant. \u00e0 quoi bon voter PBD si Eveline Widmer-Schlumpf est \u00e9vinc\u00e9e du gouvernement? Les \u00e9lecteurs aiment \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs, m'expliquait un membre du PBD. \r\nMais le PBD a un autre probl\u00e8me avec la grisonne. Elle a d\u00fb r\u00e9gler des dossiers br\u00fblants comme l'\u00e9change automatique d'information. Elle restera comme la ministre qui a enterr\u00e9 le secret bancaire. ce n'est pas le meilleur argument de campagne aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat bourgeois.\r\n***En revanche, Eveline Widmer-Schlumpf a remport\u00e9 plusieurs votations...contre l'abolition des forfaits fiscaux notamment. Le PBD en profite?\r\nDisons qu'il n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 capitaliser sur ces succ\u00e8s...\r\nparce qu'omnubil\u00e9 par sa volont\u00e9 de se d\u00e9faire de l'\u00e9tiquette de fan club d'Eveline Widmer-Schlumpf.\r\nparce que la grisonne refuse d'\u00eatre un porte-drapeau.\r\nMais par exc\u00e8s de modestie aussi. Les slogans chocs ce n'est pas le style du parti. et certains le regrettent. \"Entre l'extravagance et la ligne \u00e9pur\u00e9e du PBD il y a une marge dont on pourrait profiter pour frapper quelques coups\". me glisse une candidate.\r\n***En parlant de coup, Eveline Widmer-Schlump aurait pu frapper fort en sortant du bois. Elle ne l'a pas fait. Quel impact \u00e7a a eu sur la campagne du PBD?\r\ndifficile \u00e0 dire...pour les membres du parti.\r\nSi elle avait annonc\u00e9 qu'elle se repr\u00e9sentait, \u00e7a aurait certainement galvanis\u00e9 les troupes! \r\nSi elle avait dit son intention de b\u00e2cher, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dramatique pour le PBD.\r\nMais en gardant le secret, elle maintient le suspens, fait vivre la campagne, et braque les projecteurs sur...le PBD.", "durationSec": 608, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7149962", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan de campagne pour Doris Leuthard et Eveline Widmer-Schlumpf / FOR_2015-10-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.10.2015"], "alternativeSummary": ["Quel r\u00f4le, quelle influence les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont-ils jou\u00e9 dans la campagne de leur parti? Ce jeudi, Forum se penche sur deux locomotives \u00e9lectorales, la PDC Doris Leuthard et la PBD Eveline Widmer-Schlumpf. Interview de Louis Perron, politologue et conseiller en campagne politique."], "variantIds": ["ece-7149962"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T05:08:22Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va retourner dans la benne f\u00e9d\u00e9rale en se posant la question finalement du r\u00f4le des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, quel r\u00f4le ont -ils jou\u00e9 dans la campagne \u00e9lectorale de leur parti, c'est le dernier volet de notre s\u00e9rie avec aujourd'hui deux ministres v\u00e9ritables \u00e9g\u00e9ries de leur formation respective Coralie Claude, il s'agit de Doris Leuthard des d'Eveline Widmer-Schlumpf. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [91%] :\r\nOui, Doris Leuthard de c'est la Star du PDC Eveline Widmer-Schlumpf la raison d'\u00eatre du PBD et les 2 ministres du centre ont un point commun : elles se sont impliqu\u00e9s dans la campagne de leur parti, comment lui alors Eveline Widmer-Schlumpf appara\u00eet sur des Flyers Doris Leuthard d'assigner un appel aux dons et puis elles ont chacune, multipli\u00e9 les apparitions dans les sections cantonales, il faut dire que Doris Leuthard, c'est un peu la rock- Star du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [84%] :\r\nLa rock- Star voulait dire qu'elle est capable de remplir des salles Coralie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [89%] :\r\nAh oui, un de Nidwald \u00e0 Saint-Gall et pas qu'avec des militants PDC m'expliquer une membre du parti, en t\u00e9moigne sa cote de popularit\u00e9, le probl\u00e8me, encha\u00eene un autre \u00e9lu, c'est qu'on en profite jamais comment on explique que le PDC n'arrive justement pas \u00e0 transformer la popularit\u00e9 de sa ministre en suffrages bien parce que les gens aiment nos personnalit\u00e9s Neten incidente Hi-Fi au parti, c'est l'explication avanc\u00e9e par un membre, et puis il faut quand m\u00eame dire que l'\u00e9toile Leuthard de ne brille plus avec la m\u00eame intensit\u00e9 mais qu'est -ce qui a ternie cette \u00e9toile alors des \u00e9checs devant le peuple sur la vignette sur les r\u00e9sidences secondaires des dossiers qui divisent, on pense au Gothard \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire et puis, Doris Leuthard, c'est aussi la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, presque un vilain mot en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [87%] :\r\nD'ailleurs en Valais certains cantons o\u00f9 elle n'est plus vraiment en odeur de saintet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [93%] :\r\nDepuis que Doris a et l\u00e0 je ne vote plus PDC mais UDC, voil\u00e0 le genre de petite phrase qu'on entend fois de d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien valaisan ce qu'on reprochait \u00e0 la gauche, elle commence \u00e0 nous l'imposer, m'a -t-on confi\u00e9 trop pas gauche trop urbaine aussi \u00e7a sert le parti \u00e0 Gen\u00e8ve, mais \u00e7a le dessert dans ses fiefs le Valais Fribourg Lucerne et puis la proximit\u00e9 de l'argovienne avec Eveline Widmer-Schlumpf au gouvernement poserait aussi probl\u00e8me, certains la per\u00e7oivent comme son alter \u00e9go. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [88%] :\r\nAlors justement Eveline Widmer-Schlumpf, parlons -en : sans elle, est-ce que son parti, le Parti bourgeois d\u00e9mocratique alors il aurait jamais vu le jour, tout simplement, est ce qu'on imagine que la Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut servir son parti uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [92%] :\r\nAlors, pas forc\u00e9ment \u00e0 le dessert aussi parfois le fait qu'elle soit sur le ballant est handicapant les \u00e9lecteurs aiment \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 des vainqueurs, m'explique un membre et puis le PBD notre probl\u00e8me avec sa ministre, c'est elle qui a enterr\u00e9 le secret bancaire, ce n'est pas le meilleur argument de campagne aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat bourgeois bien en revanche Eveline une heure Shlomo a remport\u00e9 plusieurs votations contre l'abolition des forfaits fiscaux, notamment le PBD en profite, disons qu'il n'a pas capitaliser sur ses succ\u00e8s parce qu'au menu Bill et par sa volont\u00e9 de se d\u00e9faire de l'image de fan club de la grisonne, parce que les slogans chocs, ce n'est pas son Style, une candidate le regrettent, entre l'extravagance \u00e0 la ligne \u00e9pur\u00e9e du PBD il y a une marge dont on pourrait profiter pour frapper quelques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [89%] :\r\nMais en parlant de coup Eveline Widmer-Schlumpf aurait pu frapper fort en sortant du bois, il ne l'a pas fait quel impact a eu sur la compagne du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [90%] :\r\nPBD h\u00e9 bien, si elle avait annonc\u00e9 qu'elle se repr\u00e9sentait, \u00e7a aurait certainement galvanis\u00e9 les troupes s'il avait dit son intention de se retirer et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 dramatique pour son parti, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, en gardant le secret, elle maintient le suspense, elle braque les projecteurs sur le PBD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nCoralie Claude en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors Eveline Widmer-Schlumpf a raison d'\u00eatre de son parti, le PBD, le fait qu'elle soit attaqu\u00e9 frontalement dans cette campagne est -ce que c'est plut\u00f4t un Avantage ou un inconv\u00e9nient par son parti, Louis Perron, politologue sp\u00e9cialiste des campagnes politiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [86%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre les 2 mais je pense plut\u00f4t que c'est un Avantage puisque \u00e7a met au centre de l'attention l'\u00e9lection la r\u00e9\u00e9lection de Widmer-Schlumpf et je pense que plus l'\u00e9lection d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'\u00e9lection de Widmer-Schlumpf juste et le le le parti le fait quand m\u00eame tr\u00e8s discr\u00e8te pendant la campagne, \u00e7a nous dit qu'elle veut garder toutes ses options ouvertes, moi je pense que si les pronostics se se r\u00e9alise, notons conduit vraiment que la Suisse va vers la droite que le PBD voil\u00e0 on va diminuer, donc c'est une vraie possibilit\u00e9 qu'elle va m\u00eame pas se pr\u00e9senter preuves \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [90%] :\r\nVous avez dit qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s discr\u00e8te dans la campagne, on peut douter, on beaucoup vu \u00e0 aupr\u00e8s de son parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:13) [73%] :\r\nOui, plus ou moins fond\u00e9es comme compose je dirais par exemple verra s\u00fbrement beaucoup plus font partie qu'Widmer-Schlumpf je dirais elle \u00e9tait pas pr\u00e9sent dossiers sur les affiches, manquait une compagne la pub qui s'est fait allusion \u00e0 1000 personnes mais c'est pas vraiment personnes sur les affiches. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [83%] :\r\nCoralie Claude \u00e9voquer aussi la conserver les l'PDC Doris Leuthard tu hyper populaire or son parti n'en profite pas tant que \u00e7a, \u00e0 votre avis pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:42) [79%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a va un peu dans la m\u00eame direction, quand m\u00eame, puis avec de la chose, c'est aussi la victoire, ce qui est quand m\u00eame assez discret aussi pendant la campagne, si on compare encore une fois, avec tous les membres inscrits oui quand m\u00eame fr\u00f4l\u00e9 un peu les r\u00e8glements de qui on fait f\u00e9d\u00e9rale concernant avec la loi est assez Widmer-Schlumpf, elles sont tr\u00e8s corrects et h\u00e9las tr\u00e8s discret pendant la campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [89%] :\r\nVous auriez esp\u00e9r\u00e9 voir les conseillers f\u00e9d\u00e9raux davantage engag\u00e9s dans cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [81%] :\r\nDonc moi, je trouve la r\u00e8gle de ne pas faire campagne, c'est un peu, c'est du pass\u00e9, et bien moi je trouve aucun mal, que les qu'on fait f\u00e9d\u00e9raux s'engage dans la campagne, vu qu'on est quand m\u00eame dans une p\u00e9riode o\u00f9 les \u00e9lections qui parlement en plus d'impact que en partie sur l'\u00e9lection du contexte g\u00e9n\u00e9ral, que c'\u00e9tait le cas il y a peut-\u00eatre dans 30 ans, donc moi je trouve, pourquoi pas les les conf\u00e9d\u00e9raux devraient \u00eatre engag\u00e9s dans la campagne \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [90%] :\r\nAlors on va revenir sur cette campagne avec vous, hein, Lo\u00efck Peyron vers re\u00e7u c'\u00e9tait le le 13 ao\u00fbt dernier pour faire le point sur le d\u00e9but de la campagne et puis \u00e0 l'\u00e9poque, vous nous disiez que l'UDC en tapant tr\u00e8s fort sur l'asile faisait tout juste alors faut pr\u00e9ciser le 13 ao\u00fbt on a \u00e9t\u00e9 avant les images chocs sur les migrants, c'\u00e9tait avant la photo du du petit retrouv\u00e9 mort sur une plage en Turquie aujourd'hui \u00e0 3 jours des \u00e9lections, quel est le constat que vous tirez, vous avez encore l'impression que l'UDC a fait tout juste. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [87%] :\r\nC'est vrai que l'opinion publique au moins publi\u00e9 dans les m\u00e9dias \u00e0 changer un peu, et l\u00e0 c'est certainement quelque chose qui n'a pas c\u00e9d\u00e9 l'UDC mais n\u00e9anmoins je pense que c'\u00e9tait un parti qui a eu un, un sc\u00e9nario qui a suivi son sc\u00e9nario et qui, malgr\u00e9 le changement d'opinion publique temporaire \u00e9tait pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, compar\u00e9 \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:34) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [81%] :\r\nMoi je pense que c'\u00e9tait une compagne, encore une fois assez bien pour lui laisser men\u00e9e par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [87%] :\r\nDonc, qui ont -ils UDC a malgr\u00e9 tout r\u00e9ussi \u00e0 AKP malgr\u00e9 ses vues ces photos chocs et \u00e0 m'a donn\u00e9 le ton en mettant les autres partis \u00e0 sa remorque et peinant \u00e0 se d\u00e9marquer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:53) [81%] :\r\nExactement donc riche, un profil clair et malgr\u00e9 le changement d'opinion publi\u00e9, elle \u00e9tait pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [91%] :\r\nAu niveau de du lien avec l'\u00e9lectorat avec le le le le le terrain \u00e0 vos yeux, quel parti durant cette campagne a su le mieux parler et se faire comprendre de son \u00e9lectorat et au-del\u00e0, aller chercher des voix au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:16) [82%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 de le dire, mais je pense que c'\u00e9tait encore une fois l'id\u00e9e, c'est qu'il a quand m\u00eame essay\u00e9 \u00e0 avec la vid\u00e9o Welcome sont PDC \u00e0 un genre moderne, donc il ne toujours un peu le Parti conservateur, maintenant il essaye de se donner un genre moderne clairement dirigeait vers un \u00e9lectorat jeune, donc moi je pense encore une fois, l'UDC qui qui qui sert d'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [85%] :\r\nMais c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites, hein, parce que ce clip typique typiquement Welcome to Hell s va, c'\u00e9tait beaucoup de marketing, de la mise en sc\u00e8ne des images et c'est un petit peu ce qu'on a recours reprocher tout au long de cette campagne, c'est voire du marketing pas beaucoup des id\u00e9es est -ce que c'est une campagne dans laquelle on a oubli\u00e9 les id\u00e9es de d\u00e9battre sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:59) [83%] :\r\nMoi je suis pas vraiment convaincu je dirais si on parodie vid\u00e9o oui c'est beaucoup de d'ironie, mais c'est pas compl\u00e8tement vid\u00e9 de substance et moi je pense que si on compare la campagne de nos jours un peu avec la campagne \u00e9lectorale, il y a 20, 30 ans, il y a beaucoup plus de contenu et les d\u00e9bats bon suisse la d\u00e9mocratie directe et le syst\u00e8me du partage du pouvoir, c'est clair que \u00e7a en a un impact un peu de monde, les \u00e9lections moins importante, puisque les gens se disent qu'il \u00e9tait vraiment important, je pourrais toujours aller voter et 60 vont partager le pouvoir, \u00e7a change pas tous comme \u00e7a change en France ou en Allemagne, comparez avec le temps, parce qu'on a connu dans les ann\u00e9es 60 70 m\u00eame 80 on a comprendre on aime quand m\u00eame dans une p\u00e9riode o\u00f9 on avait campagne beaucoup plus intense, avec beaucoup plus ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [90%] :\r\nOn va terminer avec la gauche, notamment le PS, dans un monde politique on dit de plus en plus polaris\u00e9 en Suisse du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, cette campagne elle \u00e9tait r\u00e9ussie ou ils sont un petit peu pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:04) [85%] :\r\nBon, le th\u00e8me de la ville est tr\u00e8s difficile, pour ne paie non mais il est en effet de ne pas trop en parler, et je crois, il en r\u00e9ussit pas si mal que \u00e7a, mais c'est vrai que cette paix \u00e0 un environnement difficile, la campagne elle- m\u00eame \u00e9tait tr\u00e8s ax\u00e9 sur la question sociale tr\u00e8s sur la Romandie, ce qui fait du sens puisque surtout en Romandie, o\u00f9 le PSG plusieurs si\u00e8ges, ce qui est difficile \u00e0 d\u00e9fendre, donc je pense dans un environnement difficile, pas si mal que \u00e7a et surtout dans aussi investi beaucoup sur cette action t\u00e9l\u00e9phonique donc les appels t\u00e9l\u00e9phoniques, voil\u00e0 les 100000 sympathisants, moi je trouve, c'est une action int\u00e9ressante et je suis curieux de voir le r\u00e9sultat en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [90%] :\r\nLouis Perron, politologue sp\u00e9cialiste des campagnes politiques et les r\u00e9sultats, c'est dimanche 18 octobre, nous serons en \u00e9mission sp\u00e9ciale de 12 heures \u00e0 23 heures non- Stop, et vous pourrez bien s\u00fbr nous suivre \u00e9galement sur notre site internet, rtsinfo Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T16:54:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Claude, Coralie", "role": "Correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E87E5D8F-29EA-4D04-8193-2A2EF8920242", "internalArchiveId": "E87E5D8F-29EA-4D04-8193-2A2EF8920242", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Dogu Perin\u00e7ek, nationaliste turc. La Suisse coupable de violation de la libert\u00e9 d'expression : Interviews de Ueli Leuenberger, conseiller national genevois Vert et d'Oskar Freysinger, conseiller national valaisan UDC ", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Dogu Perin\u00e7ek, ressortissant turc, avait qualifi\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de \"mensonge international\". Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral.  La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme estime que la Suisse a utilis\u00e9 la censure et estime aussi qu'aucun trait\u00e9 international n'obligeait la Suisse \u00e0 criminaliser les propos de ce militant du parti des Travailleurs de Turquie. La cour nie aussi  les accusations d'appel \u00e0 la haine ou \u00e0 l'intol\u00e9rance. ", "durationSec": 892, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7149961", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Strasbourg", "Suisse", "Turquie", "Arm\u00e9nie"], "thematicThemes": ["g\u00e9nocide", "nationalisme", "jurisprudence", "libert\u00e9 d'expression"], "thematicPersons": ["Cour europ\u00e9enne des Droits de l'Homme"], "alternativeTitle": ["Affaire Perin\u00e7ek: la Suisse reconnue coupable de violation de la libert\u00e9 d'expression / FOR_2015-10-15T18:02:00_developpement-2", "Forum du 15.10.2015"], "alternativeSummary": ["La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a rendu son jugement en derni\u00e8re instance. Ce ressortissant turc avait qualifi\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de \"mensonge international\", et a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral pour violation de la norme p\u00e9nale anti-raciste. D\u00e9bat entre Ueli Leuenberger, conseiller national vert genevois et membre du groupe parlementaire suisse Arm\u00e9nie et Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan sortant."], "variantIds": ["ece-7149961"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-12T10:01:57Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va du c\u00f4t\u00e9 de Strasbourg Val\u00e9rie o\u00f9 les juges ont tranch\u00e9 contre la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [92%] :\r\nOui, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a favoris\u00e9 la libert\u00e9 d'expression plut\u00f4t que la reconnaissance des souffrances du peuple arm\u00e9nien, elle vient de rendre son jugement en derni\u00e8re instance sur l'affaire Perrine tch\u00e8que ce ressortissant turc qui avait qualifi\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de, je cite : mensonge international et bien il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour violation de la norme p\u00e9nale antiraciste, c'est la 2\u00e8me fois que les juges de Strasbourg se prononcent la Suisse avait d\u00e9j\u00e0 recouru contre une premi\u00e8res d\u00e9cision Esther coucou par 10 voix contre 7, la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, estime que la Suisse a utilis\u00e9 la censure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [92%] :\r\nLe discours de Dohu Perrine tch\u00e8que n'a pas atteint la dignit\u00e9 dipl\u00f4me arm\u00e9nien au point de n\u00e9cessiter des sanctions p\u00e9nales, voil\u00e0 une des conclusions de la majorit\u00e9 de la cour, qui estime aussi qu'aucun trait\u00e9 international ne obligeait \u00e0 la Suisse \u00e0 criminaliser les propos du militant turc la cour consid\u00e8re aussi qu'il n'y a pas eu non plus d'appels \u00e0 la haine, les arguments de la Suisse n'ont donc pas convaincu, notamment celui qui affirme que les propos de 2 ou Perrine ont port\u00e9 atteinte \u00e0 la m\u00e9moire des proches des victimes du g\u00e9nocide arm\u00e9nien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [93%] :\r\nLes conclusions des juges de Strasbourg Esther ont choqu\u00e9 les d\u00e9fenseurs de la cause arm\u00e9nienne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [92%] :\r\nOui, notamment l'Association Suisse Arm\u00e9nie qui s'est dit effectivement choqu\u00e9e cet apr\u00e8s- midi, elle estime que les juges n'ont pas tenu compte de la mani\u00e8re dont Dohu Perrine a organis\u00e9 ses d\u00e9clarations avec l'intention de venir en Suisse pour faire du bruit, leur crainte aujourd'hui, c'est que cette d\u00e9cision des juges de Strasbourg remette en cause la norme p\u00e9nale antiraciste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [96%] :\r\nEsther, Coco, de quoi donner de l'eau au moulin de l'UDC qui remet en cause justement cette norme p\u00e9nale antiraciste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [90%] :\r\nOui alors, ironie du sort, l'UDC qui ne cesse de contester les juges \u00e9trangers va sans doute pouvoir s'appuyer sur la Cour europ\u00e9enne pour remettre en cause la norme p\u00e9nale contre le racisme, Christoph Blocher qu'a contest\u00e9 d\u00e9j\u00e0 cette norme alors qu'il \u00e9tait ministre de la justice avait ailleurs \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 en exemple par l'avocat de Dohu Perrine une motion UDC sur ce sujet doit \u00eatre trait\u00e9 prochainement par le Parlement pour l'heure, le fils f\u00e9d\u00e9ral de la justice se contente de dire qu'il va examiner attentivement le jugement pour voir quels en seront les cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [82%] :\r\nKirkouk au Palais f\u00e9d\u00e9ral et pour ouvrir le d\u00e9bat, nous accueillons ou Lille Jan Berger et Oskar Freysinger bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, William Berger conseiller national Vert Genevois et membres du groupe parlementaire Suisse Arm\u00e9nie et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de conseiller national UDC valaisans sortant, grand pourfendeur de la norme antiraciste vous \u00eates intervenu notamment par le monde \u00e0 ce sujet et, dans ce dans ce sens, on commence avec vous est -ce que c'est la cas phrase il y a une une victoire nette pour la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:44) [87%] :\r\nAbsolument, c'est le refus des juges de de sanctionner le le le d\u00e9lit d'opinion, il est clair que \u00e7a, \u00e7a n'a pas, avait \u00e9t\u00e9 un jugement sur le fond, \u00e0 aucun moment les juges de Strasbourg ont envie que ce ce g\u00e9nocide n'a pas eu lieu, ils ont simplement dit que ma foi, un historien ou un juriste ou un quelconque n'importe qui, finalement, peut avoir une opinion \u00e0 la rigueur erron\u00e9, compl\u00e8tement fausse ou bien absurde : ou bien je ne sais quoi mais que, ma foi, si c'est son opinion, bah il peut l'exprimer librement et puis qu'une d\u00e9mocratie doit \u00eatre assez solide pour supporter que que les gens expriment ce qu'il pourra aussi \u00eatre juste, m\u00eame 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [90%] :\r\nLiliane, pour vous, il y a des limites \u00e0 la libert\u00e9 d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:29) [87%] :\r\nDans ce cas oui et je regrette que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a examin\u00e9 un pas de plus pr\u00e8s le contexte quand m\u00eame dans lequel Michel Peiry ch\u00e8ques \u00e9mis en Suisse messieurs Perrine en Turquie d'abord et apr\u00e8s le en Suisse en 3 reprises pour faire une v\u00e9ritable campagne avec le but de provoquer avec le but de impute n\u00e9gationniste pour remettre en question, que le g\u00e9nocide des Arm\u00e9niens, a eu lieu, il est venu pour cette raison -l\u00e0 et l\u00e0 il y a effectivement l'application des normes anti- raciste qui sont tout \u00e0 fait justifi\u00e9e il y a, par ailleurs, les juges au cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, on discutait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et le r\u00e9sultat \u00e0 10 contre cette montre aussi que les choses sont pas si clair dans la t\u00eate de ces juges d'autant plus que le pr\u00e9sident, le vice- pr\u00e9sident de la cour se trouve dans la minorit\u00e9, donc pour moi il y a absolument pas \u00e0 remettre en question la norme antiraciste actuellement ne sont pas dans une situation qui est souvent expliqu\u00e9 que quelques dans un bistrot ou dans un cercle priv\u00e9 \u00e0 des propos racistes et en 2 mois, le punir ceux qui est absolument pas le cas et je le souhaite, non plus, la c'est un acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de quelqu'un qui vient en avion depuis la Turquie pour provoquer en Suisse, et c'est \u00e7a que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait sanctionn\u00e9 et malheureusement, Strasbourg a pas \u00e0 casser, c'\u00e9tait si Yahoo a pas suivi dans Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [83%] :\r\nQue c'\u00e9tait le r\u00f4le de Strasbourg de juger sur le fond, ouais, et, et, du coup, de refaire l'histoire dans un sens ou l'autre, c'est pas tellement son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:13) [87%] :\r\nDans le fond c'est il y a, on y va, internationale, il est absolument clair que ce g\u00e9nocide a eu lieu, c'est que le r\u00e9gime turc et leurs amis qui le contestent en Turquie il y a beaucoup de d\u00e9mocrates turcs qui ont la m\u00eame opinion que nous qui reconnaissent le g\u00e9nocide et Guy 17 n'importance primordiale pour la r\u00e9conciliation aussi entre Arm\u00e9niens et Turcs par exemple et l\u00e0 o\u00f9 vous avez des fauteurs de troubles qui viennent de l'\u00e9tranger pour faire de la provocation, donc c'est vrai, le coureur europ\u00e9enne les pas s'exprimait sur sur le g\u00e9nocide en tant que telle, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait si qui \u00e9taient prise \u00e7a pourrait avoir comme cons\u00e9quence que des gens ici en Suisse par exemple, ou ailleurs, ce 10 mai c'est le g\u00e9nocide qui a \u00e9t\u00e9 remis en question par Strasbourg, c'est aussi bien pour cette raison -l\u00e0, j'attends du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui s'exprime, une fois tr\u00e8s clairement sur la reconnaissance du g\u00e9nocide, c'est un \u00e9l\u00e9ment extr\u00eamement important pour la r\u00e9conciliation et l'avenir dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [87%] :\r\nParce que Pascal Freysinger qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 cet argument qui dit que Monsieur une Cheikh est venu en Suisse avant tout pour provoquer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:29) [85%] :\r\nIl est venu parce qu'ici, dans ce qui \u00e9tait une terre de libert\u00e9 o\u00f9 on pouvait exprimer une opinion, m\u00eame si elle ne pla\u00eet pas \u00e0 ma foi, certains moi personnellement mon opinion \u00e0 moi, mais elle ne regarde que moi, c'est que ce g\u00e9nocide a eu lieu donc voil\u00e0, je suis assez convaincu donc semble vraiment que c'est un g\u00e9nocide, mais, mais c'est mon opinion, je ne peux pas lui donner une valeur universelle, je veux pas d\u00e9cr\u00e9ter \u00e7a comme comme la loi et je peux pas condamner p\u00e9nalement des gens qui qui dirait le contraire, voyez donc dans dans une le le pilier m\u00eame d'une d\u00e9mocratie, et les Am\u00e9ricains l'ont bien compris, avec le 1er amendement c'est que les gens \u00e9vitent une libert\u00e9 d'opinion et libert\u00e9 d'exprimer parce que c'est, c'est c'est que les dictatures qui interdisent aux gens d'exprimer certaines certains jugements sur l'histoire, parce que si vous commencez \u00e0 donner des instruments \u00e0 ce niveau -l\u00e0, le probl\u00e8me qui vaille en \u00e7a va toujours \u00eatre la la la, le, le jugement du vainqueur du plus puissant, les Am\u00e9ricains, on voit tr\u00e8s bien quelle conception, ils ont du droit international, les une ville puis le droit international \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats g\u00e9ostrat\u00e9giques, etc, et les Russes pour la maison de leur c\u00f4t\u00e9, remarque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [68%] :\r\nEt en ont vu absolument, on va se dire merci \u00e0 tous les niveaux, dans 20 ans, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [83%] :\r\nLes jeunes voulait on va jusqu'en, m\u00eame repose une question ce cas pr\u00e9sum\u00e9s actionnaires parce que Oskar Freysinger, vous avez dit que Monsieur Perincek \u00e9tait venu en Suisse parce que c'\u00e9tait une terre de libert\u00e9, \u00e7a voulait dire qu'il avait quand m\u00eame l'intention l'intention de venir exprimer ses propos il y a quand m\u00eame eu provocation, ce qui est quand m\u00eame un peu contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:55) [84%] :\r\nOn attendait AlloCin\u00e9, le moment o\u00f9 on exprime une opinion, il y a provocation moi je, je sais ce que c'est, oui effectivement vous dit quelque chose que je pense qu'on vit tr\u00e8s tr\u00e8s ouvertement sans langue de voir les choses tout de suite, c'est un scandale, mais, et c'est pas possible, ils ne pourront pas il y avoir de scandale dans une d\u00e9mocratie, lorsque quelqu'un exprime une opinion, mais si elle est compl\u00e8tement idiote parce qu'on ne pouvait pas \u00e9mettre une norme p\u00e9nale pour condamner toutes les idioties qui tous les mensonges qu'ils disent toutes les conneries que que les politiques raconte journ\u00e9e parce qu'alors, vous allez les tribunaux qui sont surcharg\u00e9s, c'est pas possible, d\u00e9mocratie ne supporte que les gens soient toujours Intelligence marche toujours bien, pas toujours malin est il n\u00e9cessaire \u00e0 la d\u00e9mocratie, mais il ne cette libert\u00e9 d'expression n'a \u00e9t\u00e9 essentiel pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:41) [63%] :\r\nC'est l'argent, il y a danger, oui \u00e0 l'allumage, la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [81%] :\r\nMais c'est vrai seigneur sur le dernier point, je suis d'accord il faut pas punir pour l'\u00c9lys\u00e9e, qui dit aussi qu'il se rendit et beaucoup de b\u00eatises, en plus, d'accord, mais l\u00e0 c'est pas citoyen ou quelques qui vit en Suisse, le bonhomme et le chef d'un parti ultranationaliste, il d\u00e9clare dans les journaux en Turquie, je vais aller en Suisse je vais provoquer, je vais leur montrer \u00e0 quel bois on chauffe d'accord et il vient et il fait ses meetings qui sont publiquement renonc\u00e9 et la presse turque dans le nez, cause de tout \u00e7a, c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, il est venu pour provoquer, donc c'est pas du tout la m\u00eame chose que n'importe quel citoyen aux citoyens tous les camps Suisse s'expriment dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:25) [81%] :\r\nVous permettez, il est venu parce que il s'est pass\u00e9 quelque chose en Suisse, c'est que le Parlement national, C\u00e9g\u00e9tel a vot\u00e9 pour reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien, moi j'ai vot\u00e9 pour et, le soir m\u00eame une personne, le t\u00e9l\u00e9phone et nous demander sur quelle base vous avez tout permis de voter \u00e7a vous auriez d\u00fb vous abstenir car ce n'est pas un Parlement de d\u00e9terminer ce genre de choses, c'est une affaire d'est -ce que vous avez les connaissances historiques \u00e9taient pires etc n\u00e9cessaires et si tu reconnais b\u00eatement que je m'\u00e9tais bas\u00e9 plus ou moins ce qu'on m'avait dit \u00e0 l'\u00e9cole, ce que j'avais lu dans les 1000 doivent de scolaire que que ce que ce qui \u00e9tait un peu, voil\u00e0 l'opinion g\u00e9n\u00e9rale mais que je n'avais effectivement penser une \u00e9tude historique approfondi, ce qui est donc j'aurais d\u00fb m'abstenir j'fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:08) [81%] :\r\nCommentaires sur les beaucoup plus loin, on peut pas dans tous les domaines mais il y a tous les, tous les sp\u00e9cialistes ou les Hyst\u00e9ria un les juristes au niveau international, \u00e0 l'exception des gens du r\u00e9gime turc ou quelques amis \u00e0 eux reconnaissent que ce g\u00e9nocide a eu lieu et ce qui est tr\u00e8s grave, voyez, citant c'\u00e9tait ennuyant le g\u00e9nocide pour les Arm\u00e9niens pour les descendants c'est parfois comme s'il une 2\u00e8me fois parce que vous et moi, je suis un bon de Pierre peu de tiers du peuple arm\u00e9nien \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 planifi\u00e9 et que S\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [71%] :\r\nJe suis d'accord avec vous, avec ses traditions a fait parler la le d\u00e9bat sur le g\u00e9nocide arm\u00e9nien de ont suffisamment longue, c'est la mais la loi derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:53) [89%] :\r\nDe l\u00e0 \u00e0 p\u00e9naliser les gens qui ont Raynal un avis diff\u00e9rent, moi je, c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:59) [54%] :\r\n\u00e7a la fascinait, c'\u00e9tait une jument. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:01) [78%] :\r\nPenser autrement, moi je pense que un g\u00e9nocide quelqu'un pense qu'elle n'\u00e9tait pas il a l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:05) [69%] :\r\nVoil\u00e0 prim\u00e9 sur le sec qu'on leur impose, on a perdu des magistrats Oscar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [79%] :\r\nPardonnez -moi ce coffret digne, \u00e0 ce que ce jugement dit aussi, et \u00e7a c'est tr\u00e8s politique et et juridique, c'est que la norme p\u00e9nale antiraciste suisse doit \u00eatre assouplie, voire supprimer, \u00e7a \u00e7a la \u00e7a la question aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:20) [80%] :\r\nAvec moi, alors je suis pass\u00e9, j'ai j'ai j'ai d\u00e9pos\u00e9 moi- m\u00eame une motion qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment refus\u00e9 l'et je sais que l'UDC en a d\u00e9pos\u00e9 une de nouveau, nous sommes oppos\u00e9s, par principe, nous disons que que que telle ou telle g\u00e9nocide a eu lieu, pas lieu, \u00e7a, \u00e7a c'est clair auquel \u00e7a c'est l\u00e0 le fond du probl\u00e8me, mais nous disons qu'une d\u00e9mocratie, elle doit supporter des opinions qui ma foi des sont peut-\u00eatre m\u00eame totalement idiot \u00e0 Poudlard historiquement fausse mais que les gens puissent les exprimer tr\u00e8s franchement cette norme antiraciste, elle provoque quoi que les les gens \u00e0 l'ont finalement m\u00eame le le plus pire des racistes Mumba\u00ef Basse-Terre la parce qu'on a peur des condamn\u00e9s sur l'emploi, diminuer son racisme il va nourrir une haine en compuls\u00e9 Ross, \u00e7a va rien r\u00e9soudre \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et puis, et puis et puis il y finalement il peut-\u00eatre un cas o\u00f9 Gilles explosera et deviendra violent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:10) [75%] :\r\nIl y a une envie ou pas, qu'on lui a on lui a on lui a pas permis de quoi il \u00e7a va pas le r\u00e9sum\u00e9 assouplissement de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:15) [88%] :\r\nNon, il y a une la diff\u00e9rence est ce bonhomme qui est venu pour verser l'huile sur le feu chez nous pour cr\u00e9er la haine, c'est pas n'importe qui, donc, il y a des simples citoyens turcs qui sont ici en Suisse, il est contamin\u00e9 qui les excite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:31) [59%] :\r\n\u00e7a, c'est la c'est \u00e7a, le propos est c'est \u00e7a semblait vous il Tribunal de la Cour europ\u00e9enne \u00e0 la ville Al-Nounou non seulement les l'avait parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:38) [86%] :\r\nIl est venu exciter des compatriotes qui sont en Suisse et \u00e0 part \u00e7a, et ce pour la Shoah vous appliquez la m\u00eame chose, vous dites : on peut dire n'importe quoi sur l'Holocauste sur la Shoah quand m\u00eame pas, c'est pas possible, comptez crimes pareils et pourquoi il faut pas le tol\u00e9rer parce que si on le tol\u00e8re, il y a d'autres g\u00e9nocides qui vont se cr\u00e9er et dans la situation actuelle en Syrie, a un Irak par exemple o\u00f9 on pers\u00e9cute nouveau qu'on \u00e9limine d'une mani\u00e8re syst\u00e9matique des gens uniquement \u00e0 cause de leur religion ou leur ethnie, il est important qu'on a, on a des propos tr\u00e8s clairs, une telle aide n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:12) [86%] :\r\nPascal pour conclure, Oscar Freising pour conclure, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est assez int\u00e9ressant quand m\u00eame que ce jugement de la Cour europ\u00e9enne des droits l'homme \u00e0 Strasbourg, vous avez, vous, vous \u00eates ravi aujourd'hui cette d\u00e9cision si votre initiative populaire qui demande la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international \u00e9tait accept\u00e9e alors ce jugement serait caduc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:32) [84%] :\r\nAbsolument, mais nous serions nous-m\u00eames toujours souverains pour d\u00e9terminer notre politique sur sa s\u00e9lection cet article 261000 sur la la loi donc antiracistes mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [81%] :\r\nC'est quand m\u00eame des gens j'adore manger, qui viole quelque part la souverainet\u00e9 suisse incarn\u00e9e ici par une d\u00e9cision des tribunaux f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [98%] :\r\nIl faut les manches. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:13:51) [75%] :\r\nMais c'est c'est pas grave, le qu'on fait par RFI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:54) [76%] :\r\nFace \u00e0 l'effet contraire de ce que vous voudrez, votre initiative ce que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:57) [79%] :\r\nL'organisme qui a qui veut que l'ex- Ulysse puisse d\u00e9terminer eux- m\u00eames leur politique et leur droit, qu'il n'y a pas des instances ext\u00e9rieure coopt\u00e9s par des ou autres qui d\u00e9termine aider une supr\u00e9matie dans le droit international qui serait plus l\u00e9gitime par exemple par le vote du peuple suisse \u00e0 la majorit\u00e9, c'est \u00e7a que nous demandons maintenant si ensuite le Parlement, et puis on pouvait faire une initiative populaire, et puis si le peuple d\u00e9cide qu'il faut une norme antiraciste en tant que d\u00e9mocrate, je n'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:27) [67%] :\r\nEt l\u00e0, on est jug\u00e9 aussi le journaliste non mais s\u00e9rieux, a le bureau europ\u00e9en des droits bien la peuple a d\u00e9cid\u00e9 qu'il faut faire l'Europe et c'est permis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [82%] :\r\nEt on et on aura l'occasion d'or d\u00e9battent parce que vu que cette proposition de l'UDC est pass\u00e9e au Parlement \u00e7a reviendra sur la sc\u00e8ne politique, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous mais Oscar, France, il est un Valaisan ou Lille Jan Berger conseiller national Vert, je ne vois encore pour quelques semaines, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous messieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T16:25:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national valaisan UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "conseiller national genevois Vert", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F17B4B4E-AD66-4CC2-B1E9-8AE9769D2E83", "internalArchiveId": "F17B4B4E-AD66-4CC2-B1E9-8AE9769D2E83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA + romande) La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli...et pour commencer ce trou de 1200 millions dans le r\u00e9acteur de Beznau....\r\nune vision chiffr\u00e9e et imag\u00e9e du Blick:\"  les nuages au-dessus du si\u00e8ge d'Axpo \u00e0 Baden s'assombrissent de plus en plus....pire: c'est un orage violent qui l'attend\"...parce qu'on le sait: le r\u00e9acteur de la plus ancienne centrale nucl\u00e9aire du monde est \u00e0 l'arr\u00eat depuis trois mois. La faute \u00e0 des fissures et autres probl\u00e8mes techniques. Alors Aujourd'hui le journal  et  Green Peace sortent la calculette: si la centrale ne red\u00e9marre pas: Axpo perd bel et bien 1,2 milliards de francs: une catastrophe pour l'exploitant qui a d\u00e9j\u00e0 perdu 3,7 milliards ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es en raison du prix  tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9...mais si, mais si, la prise devait rester d\u00e9finitivment tir\u00e9e ( on le saura au plus tard en mars prochain), Axpo pourra toujours tenter d'attaquer la conf\u00e9d\u00e9ration en justice pour dommage et int\u00e9r\u00eat...comme cela se fait en Allemagne\r\n******************Du nucl\u00e9aire on passe \u00e0 l'hydrog\u00e8ne...\r\nLa voiture propre avance vers BlueFactory, titre La Libert\u00e9... qui  avance que l'ancienne usine Cardinal de Fribourg pourraiit bient\u00f4t accueillir Swiss hydrogen.\r\n Une soci\u00e9t\u00e9 qui a mis au point un moteur r\u00e9volutionnaire, qui \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 une FIAT 500.\r\nSon arriv\u00e9e \u00e0 Fribourg r\u00e9sulte du chois strat\u00e9gique de son principal actionnaire, qui s'est d\u00e9tourn\u00e9 de l'hydrog\u00e8ne pour se concentrer sur les moteurs \u00e0 batterie.\r\nDans la foul\u00e9e, le groupe E a saut\u00e9 sur l'occasion pour racheter ses actions, vite imit\u00e9 par un millionnaire vaudois... qui ont donc contact\u00e9 Blue Factory pour s'y implanter... \r\n***************Comme \u00e0 Fribourg, les start-up se multiplient au coeur des villes... \r\nLes graines d'entrepreneurs d\u00e9laissent toujours plus les autres \u00e9coles pour s'implanter dans les centres urbains... dont l'\u00e9nergie correspond mieux \u00e0 notre rythme de travail, explique un de ces protagonistes. \r\nDepuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, explique Le Temps, Gen\u00e8ve compte ainsi trois nouveaux incubateurs de starrt-up. De plus en plus, ce sont des initiatives priv\u00e9es, souvent dans des lieux insolites.\r\nIllustration avec cette maison de ma\u00eetre inoccup\u00e9e \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries, retap\u00e9e avec du mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration... qui offre des bureaux pour 420 francs par mois, avec un espace de coworking et possibilit\u00e9 de dorrmir et de manger sur place, dans laquelle 25 personnes ont pris leurs quartiers.\r\nLa r\u00e9f\u00e9rence, ce sont les garages de San Francisco, o\u00f9 nombre de projets ont vu le jour... Les gens partagent leurs projet, mais aussi leurs solutions... Et le syst\u00e8me fonctionne, visiblement. Une des start-up pr\u00e9sente vient de lever 250 000 francs aupr\u00e8s des partenaires suisses...  \r\n***************...autre nouveaut\u00e9 dans la vie hurbaine avec la banque cantonale de B\u00e2le...\r\net son projet pilote: \"de l'humain au lieu des machines\"...comment \u00e7a se passe? vous  retirez  de l'argent au distributeur,  et juste apr\u00e8s,  un ou une employ\u00e9e vous aborde, par votre nom et vous fait quelques propositions par rapport \u00e0 votre compte en banque ou autre... vous \u00eates alors invit\u00e9 \u00e0 prendre place, sur l'un des confortables fauteuils ou canap\u00e9, vous vous sentez  comme dans votre salon, l'espace est  lumineux et  on vous sert un caf\u00e9...l'id\u00e9e est de cr\u00e9er, ce qu'on appelle \"une lounge athmosph\u00e8re\" selon la Basler Zeitung: un grand \u00e9quart entre le monde digital et les besoins de contact du client...et si \u00e7a marche ( la premi\u00e8re filiale ouvre samedi), la banque cantonale va petit \u00e0 petit transformer toutes ses succursales....\r\n***************Les Grisons ont marqu\u00e9 des points contre le Valais, dans la course aux Jeux olympiques...\r\nMardi, les d\u00e9put\u00e9s grisons ont accept\u00e9 de relancer un candidature pour les Jeux d'hiver 2016.\r\nCe que le GC valaisan avait refus\u00e9 il y une ann\u00e9e et demi.\r\nDepuis, on sait que Ch.Constantin y est all\u00e9 de sa propre initiative. Mais l'entrepreneur semble un brin d\u00e9sabus\u00e9 et reconnait que les Grisons ont marqu\u00e9 un vrai coup, avec cette d\u00e9cision politique. Le pr\u00e9sident du FC Sion en veut visiblement au Conseil d'Etat valaisan \u00e0 qui il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet , mais qui aurait trop  tard\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision. Et Constantin de se la jouer Calim\u00e9ro:  \"Je peux faire venir Liverpool \u00e0 Sion, mais je ne peux pas organiser les JO tout seul.\"\r\n**************....on reste avec le sport et les projets d'Ueli Maurer qui sont vivement critiqu\u00e9s... \r\nSouvenez-vous, c'\u00e9tait en mai dernier, que le ministre des sports, annon\u00e7ait vouloir injecter pr\u00e8s d'un milliard dans le sport d'\u00eeci 2029: \" le sport c'est bon pour la sant\u00e9, \u00e7a am\u00e9liore la productivit\u00e9, c'est une \u00e9cole de vie, bon pour la coh\u00e9sion sociale etc etc...alors sur le fond, tous les partis s'accordent...reste qu'aujourd'hui en coulisse: \" souffle un vent contraire glacial\" selon la NZZ, aussi bien l'UDC que les partis bourgeois estiment que ces d\u00e9penses d\u00e9passent la mesure, que le sport, exactement comme la culture ou la famille est une affaire priv\u00e9e, il en va  de la responsabilit\u00e9 individuelle!....et m\u00eame le nouveau centre national pour les sports d'hiver pr\u00e9vu \u00e0 Lenzerheide est vivement contest\u00e9 selon le quotidien....\r\n**************et puisqu'on parle sport, sport-sant\u00e9: la Gugglera,  centre pour les jeunes en surpoids, a trouv\u00e9 un nouveau site.... \r\nrappelons, l'affaire avait fait grand bruit: la Gugglera pr\u00e8s de Fribourg, un internat pour jeunes ob\u00e8se, sera  transform\u00e9 d\u00e8s 2017  en centre national pour les requ\u00e9rants d'asile...or aujourd'hui, selon la Berner Zeitung, Beat Fasnacht le directeur de la Gugglera a trouv\u00e9 un nouveau lieu o\u00f9 poursuivre son travail avec les jeunes en surpoids: \u00e7A sera \u00e0 Charmey...\r\n****************La crise migratoire profiterait surtout au PLR...\r\nCertains \u00e9lecteurs inquiets pourraient op\u00e9rer un virage \u00e0 droite, sans pour autant s'en remettre \u00e0 l'UDC, Par r\u00e9ticence \u00e9thique surtout, anylse l'historien Olivier Meuwly, dans Le temps. Une perspective qui est salu\u00e9e - surprise - par la socialiste cesla Amarelle, pour qui le PLR est le parti avec lequel on a le mieux travaill\u00e9 sur la question de l'immigration...\r\n*******************....on reste avec le PLR qui continue d'\u00eatre le plus repr\u00e9sent\u00e9 au niveau des cadres de l'administration f\u00e9d\u00e9rale... \r\nle tages Anzeiger s'est bas\u00e9 sur 65 postes cl\u00e9 pour faire son calcul....et rel\u00e8ve que pendant cette campagne \u00e9lectorale on a pratiquement jamais jet\u00e9 un regard politique sur cette administration, dont l'influence, ( et \u00e7a tout le monde, de gauche \u00e0 droite est d'accord) influence qui a  fortement grandi ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\" les fonctionnaires de Berne sont aujourd'hui le vrai pouvoir dans l'\u00e9tat\" ...\r\n*************L'arm\u00e9e suisse  fait l'actualit\u00e9, mais pas seulement pour le crash d'un des ses avions...\r\nAlors que tous les quotidiens font leur une avec cet accident, 24 h nous apprend que le service vaudois de la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9introduit l'ap\u00e9ro pour prendre cong\u00e9 de ses soldats... au moment de rendre les armes.\r\nUne petite c\u00e9r\u00e9monie d'adieu qui avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e il y a 20 ans.\r\n**********..et on termine avec ces postes de police du canton de Berne qui resteront ferm\u00e9s samedi.... \r\npas \u00e0 cause de l'ap\u00e9ro.....mais parce qu'ils seront tous mobilis\u00e9s  en ville de Berne pour emp\u00e9cher une nouvelle manifestation et les violences du WE dernier....", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7149917", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-15T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7149936", "ece-7149917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T04:08:41Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt on encha\u00eene avec la la presse suisse J\u00e9r\u00f4me journ\u00e9e sans Brad Silberling nous ont rejoint, on va commencer avec un trou, un trou de 1200 millions dans le r\u00e9acteur de Bettina c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [93%] :\r\nOui, une vision chiffr\u00e9e et imag\u00e9e du Blick les nuages au-dessus du si\u00e8ge d'Axpo, \u00e0 Baden ne s'assombrissent de plus en plus pire c'est un orage violent qui l'attend parce qu'on sait, le r\u00e9acteur de la plus ancienne centrale nucl\u00e9aire du monde est \u00e0 l'arr\u00eat depuis 3 mois, la faute \u00e0 des fissures et autres probl\u00e8mes techniques alors aujourd'hui le journal et Greenpeace sortent la calculette : si la centrale ne red\u00e9marre pas Axpo perd bel et bien1,2 milliards de francs, une catastrophe pour l'exploitant, qui a d\u00e9j\u00e0 perdu3,7 milliards ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es en raison du prix tr\u00e8s bas de l'\u00e9lectricit\u00e9, mais si, mais si la prise devait rester d\u00e9finitivement tir\u00e9, on le saura au plus tard en mars prochain, alors Axpo pourra toujours tenter d'attaquer la conf\u00e9d\u00e9ration en justice pour dommages et int\u00e9r\u00eats, comme cela se fait en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [95%] :\r\nDu nucl\u00e9aire, on va passer \u00e0 l'hydrog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [93%] :\r\nLa voiture propre avance vers Blue Factory titre la libert\u00e9, qui avance que l'ancienne usine Cardinal de Fribourg, dont on parlait hier pourrait bient\u00f4t accueillir suisse hydrog\u00e8ne, soci\u00e9t\u00e9 qui a mis au point un moteur r\u00e9volutionnaire qui \u00e9quipe d\u00e9j\u00e0 une Fiat 500 son arriv\u00e9e, \u00e0 Fribourg r\u00e9sulte du choix strat\u00e9gique de son principal actionnaire qui s'est d\u00e9tourn\u00e9 de l'hydrog\u00e8ne pour se concentrer sur les moteurs \u00e0 batterie dans la foul\u00e9e, le groupe et a saut\u00e9 sur l'occasion pour racheter ses actions, vite imit\u00e9 par un millionnaire, un millionnaire Vaudois qui ont donc contact\u00e9 Blue Factory pour s'y implanter, comme \u00e0 Fribourg, les Start-Up se multiplient au coeur des villes, les graines d'entrepreneurs, d\u00e9laissent toujours plus les \u00e9coles pour s'implanter dans les centres urbains dont l'\u00e9nergie correspond mieux \u00e0 l'autre rythme de travail, explique un de ses protagonistes depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, explique Le Temps Gen\u00e8ve compte ainsi 3 nouveaux incubateurs de Start-Up de plus en plus ce sont des initiatives priv\u00e9es, souvent dans des lieux insolites, illustration avec cette maison de ma\u00eetre inoccup\u00e9e \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries retap\u00e9e avec du mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration qui offre des bureaux pour 420 francs par mois avec un espace de coworking possibilit\u00e9 de dormir sur place, de manger sur place 25 personnes ayant ont pris le cas leur quartier, la r\u00e9f\u00e9rence, ce sont les garages de San Francisco, au nombre de projets ont vu le jour, les gens partagent leurs projet mais aussi leurs solutions et le syst\u00e8me fonctionne visiblement une de ces Start-Up pr\u00e9sente \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries vient de lever 250000 francs aupr\u00e8s de partenaires suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [82%] :\r\nEt puisqu'on parle de sport sport sant\u00e9 la la Gougler centre pour les jeunes en surpoids, a trouv\u00e9 un nouveau site. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [91%] :\r\nAlors, rappelant \u00e0 l'affaire avait fait grand bruit la Gugglera pr\u00e8s de Fribourg, un internat pour jeunes ob\u00e8se sera transform\u00e9 d\u00e8s 2017 en centre national pour les requ\u00e9rants d'asile, or aujourd'hui selon la Bernard Zeitung b\u00e9ate Fasnacht, eux, le directeur de la Gugglera a trouv\u00e9 un nouveau lieu o\u00f9 poursuivre son travail avec les jeunes en surpoids, \u00e7a sera \u00e0 Charmey bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [82%] :\r\nOn parlait de de Start-Up, hein, tout \u00e0 l'heure, une autre nouveaut\u00e9 dans la vie urbaine c'est et en par banque aussi d'Intercit\u00e9s : c'est avec la Banque cantonale de B\u00e2le oui et sans projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [93%] :\r\nPilote de l'humain au lieu des machines, alors comment \u00e7a se passe, vous retirez de l'argent au distributeur et juste apr\u00e8s un ou une employ\u00e9e vous aborde par votre nom et vous fait quelques propositions par rapport \u00e0 votre compte en banque ou autre, vous \u00eates alors invit\u00e9 \u00e0 prendre place sur l'un des confortables fauteuils ou canap\u00e9s, vous vous sentez comme dans votre salon, l'espace est lumineux, on vous sert m\u00eame un caf\u00e9, l'id\u00e9e est de cr\u00e9er ce qu'on appelle une jeune j'atmosph\u00e8re sur la base Zeitung, un grand \u00e9cart entre le monde digital et les besoins de contact du client et si \u00e7a marche, la 1\u00e8re filiale ouvre ce samedi, h\u00e9 bien la banque cantonale va petit \u00e0 petit, transformer toutes ses succursales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [94%] :\r\nLes Grisons ont marqu\u00e9 des points contre le Valais dans la course aux Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [92%] :\r\nOui, mardi, les d\u00e9put\u00e9s grisons ont accept\u00e9 de relancer la candidature pour les Jeux d'hiver 2016, 2026 pardon, ce que le Grand Conseil valaisan avait refus\u00e9 il y a une an\u00e9mie, depuis, on sait qu'un certain Christian Constantin, y est all\u00e9 de sa propre initiative, mais l'entrepreneur semble un brin d\u00e9sabus\u00e9, il reconna\u00eet que les Grisons marqu\u00e9 un vrai coup avec cette d\u00e9cision politique, le pr\u00e9sident du FC Sion en veut visiblement au Conseil d'\u00c9tat valaisan \u00e0 qu'il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet, mais qui aurait trop tard\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision et Constantin de se la jouer Calimero, je peux faire venir Liverpool \u00e0 Sion, mais je ne peux pas organiser les jeux Olympiques tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [74%] :\r\nL'Otan d\u00e9j\u00e0 en r\u00e9sidence pour avec les projets Dolly Maurer, qui sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [91%] :\r\nOui, souvenez -vous, c'\u00e9tait en mai dernier que le ministre des sports annon\u00e7ait vouloir injecter pr\u00e8s d'un 1000000000 dans sport d'ici 2029, le sport, c'est bon pour la sant\u00e9 \u00e7a am\u00e9liore la productivit\u00e9 c'est une \u00e9cole de vie, bon pour la coh\u00e9sion sociale, etc, etc alors sur le fond, tous les partis s'accordent reste qu'aujourd'hui, en coulisse, souffle un vent contraire glacial selon la NZZ aussi bien l'UDC et que les partis bourgeois estiment que ces d\u00e9penses d\u00e9passent la mesure que le sport, exactement comme la culture ou la famille est une affaire priv\u00e9e, il en va de la responsabilit\u00e9 individuelle et m\u00eame le Nouveau Centre national pour les sports d'hiver pr\u00e9vu Allen sera id\u00e9aux Grisons est vivement contest\u00e9e, selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [86%] :\r\nNous abordons maintenant la crise migratoire elle profiterait para\u00eet -t-il surtout au PLR oui certes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [90%] :\r\n\u00e9lecteurs inquiets pourraient op\u00e9rer un virage \u00e0 droite, sans pour autant s'en remettre \u00e0 l'UDC Par r\u00e9ticence \u00e9thique surtout, analyse de l'historien Olivier Meuwly dans le temps, une perspective qui a salu\u00e9 la surprise par la socialiste c'est Cesla ma r\u00e9elle pour qui le PLR, le parti avec lequel les socialistes ont le mieux travaill\u00e9 sur la question de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [95%] :\r\nOn reste avec le PLR qui continue d'\u00eatre le le plus repr\u00e9sent\u00e9 au niveau des cadres dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale avril. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:47) [89%] :\r\nPas besoin de \u00e7a, hier, s'est bas\u00e9 sur 65 postes cl\u00e9s pour faire son calcul et rel\u00e8ve que pendant cette campagne \u00e9lectorale, on n'a pratiquement jamais jet\u00e9 un regard politique sur cette administration dont l'influence et \u00e7a tout le monde, de gauche \u00e0 droite est d'accord, influence qui a fortement grandi ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les fonctionnaires de Berne sont aujourd'hui le vrai pouvoir dans l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [97%] :\r\nL'arm\u00e9e suisse fait l'actualit\u00e9, mais pas seulement pour le crash d'un de ses avions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [91%] :\r\nAlors que tous les quotidiens font leur une avec cet accident 24 heures nous apprend que le service Vaudois de la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9introduit l'ap\u00e9ro, pour prendre cong\u00e9 de ses soldats au moment de rendre les armes, petite c\u00e9r\u00e9monie d'adieux qui avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e il y a 20 ans, la charg\u00e9e de communication de ce service, il voit un devoir de reconnaissance et son chef Denis Froidevaux de commenter, de se d\u00e9fendre, si les d\u00e9passer, de remercier, h\u00e9 bien je m'inqui\u00e8te de ce qui est moderne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [90%] :\r\nEt on termine avec ces postes de police du canton de Berne qui vont rester ferm\u00e9s le samedi, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [85%] :\r\nOui, alors, pas \u00e0 cause de la paix, mais parce qu'ils seront tous se mobiliser en ville de Berne pour emp\u00eacher une nouvelle manifestation et les violences du week- end dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, on vous remercie J\u00e9r\u00f4me Jean-Marie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T05:23:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1465046", "internalArchiveId": "AA1510465000", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7172189.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Allemagne: l'afflux de migrants commence \u00e0 pr\u00e9occuper la population", "FR: Anne-Claude Demierre d\u00e9fend l\u2019ouverture de centres pour requ\u00e9rants d\u2019asile", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les partis politiques ont investi dans leurs affiches", "Cancer du sein: quelques chiffres avec Magali Rochat", "Les campagnes \u00e9lectorales suisses n\u2019ont jamais co\u00fbt\u00e9 aussi cher", "Analyse de la situation horlog\u00e8re par Nicolas Ross\u00e9", "Affaire Perin\u00e7ek: entretien avec Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9s. Commission f\u00e9d. contre le racisme", "GE: Patek Philippe investit 500 millions dans un nouveau b\u00e2timent", "Les femmes touch\u00e9es par le cancer du sein suivent de lourds traitements", "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme sanctionne la Suisse pour censure", "Les troupes am\u00e9ricaines resteront en Afghanistan", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: Martina Chyba estime que les partis ne prennent pas en compte la jeunesse", "Football: Platini b\u00e9n\u00e9ficie du soutien total de l\u2019UEFA", "Le diesel devrait perdurer dans le parc automobile", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cela fait maintenant plusieurs mois que les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en masse et le pays en ressent les cons\u00e9quences.", "Le canton de Fribourg va en effet accueillir 500 r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui inqui\u00e8te une partie des habitants de cette r\u00e9gion.", "Bien que les r\u00e9seaux sociaux soient de plus en plus pr\u00e9sents, les gens sont plus attentifs aux messages politiques affich\u00e9s dans la rue.", "Selon la SSR, plus de 12 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans les affiches, les journaux ou sur internet.", "Le but est d'intensifier la recherche appliqu\u00e9e en techniques horlog\u00e8res ; un \u00e9tage complet sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation.", "Il est aussi primordial pour elles de recevoir un soutien moral, sans quoi, leur gu\u00e9rison est un calvaire.", "La Suisse avait condamn\u00e9 un homme politique turc, Dogu Perin\u00e7ek, qui niait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.", "Obama a annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient maintenir 9800 soldats jusqu\u2019\u00e0 fin 2016.", "Avec les pr\u00e9cisions de Michel Di Tria, en direct de Nyon.", "Le scandale Volkswagen a jet\u00e9 un froid sur ce carburant mais son utilisation est d\u00e9sormais trop ancr\u00e9e dans nos soci\u00e9t\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7047702", "ece-7047700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T09:56:07Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:17:16\r\n...\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:19:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:21:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:02  19:30:25:13\r\n    Le Turc Dogu Perin\u00e7ek niait\r\n       le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:29:11\r\n   Selon lui, la Suisse l'aurait\r\n     censur\u00e9 pour son opinion\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:36:02\r\n       et lui aurait viol\u00e9\r\n     sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:30:36:17  19:30:40:08\r\n    La norme p\u00e9nale antiraciste\r\n    de Martine Brunschwig Graf\r\n\r\n19:30:40:12  19:30:42:07\r\n    est-elle all\u00e9e trop loin ?\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:45:20\r\n La Suisse doit-elle la r\u00e9viser ?\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:48:18\r\n   J-3 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:54:01\r\nLa RTS a fait le compte des d\u00e9penses\r\n     publicitaires des partis.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:07\r\n      Angela Merkel affronte\r\n  un m\u00e9contentement grandissant.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:01:12\r\n      Sa politique migratoire\r\n       divise les Allemands.\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:04:21\r\n      L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       se r\u00e9v\u00e8le compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:09:16\r\nUne femme sur huit sera confront\u00e9e\r\n        au cancer du sein.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:14:18\r\n     Des efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s\r\n  pour accompagner les patientes.\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:20:05\r\n        L'article 261 bis\r\n  du Code p\u00e9nal suisse a 20 ans.\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:22:17\r\n La controverse n'a jamais cess\u00e9.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:18\r\nIl punit notamment celui qui nie ou\r\nminimise grossi\u00e8rement un g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:31:06\r\n    La Suisse l'avait appliqu\u00e9\r\n         \u00e0 Dogu Perin\u00e7ek,\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:07\r\n  qui niait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:38:20\r\n   La Suisse perd devant la Cour\r\n europ\u00e9enne des Droits de l'Homme,\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:45:00\r\nqui parle de censure d'opinion et de\r\nviolation de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:49:06\r\n       -Verdict d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:53:18\r\n  La Cour europ\u00e9enne des Droits\r\n de l'Homme a condamn\u00e9 la Suisse\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:23\r\n   pour avoir viol\u00e9 la libert\u00e9\r\n   d'expression de D.Perin\u00e7ek,\r\n\r\n19:31:58:04  19:32:02:19\r\ncet homme politique turc qui a ni\u00e9\r\nl'existence du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:06:07\r\n    Pour les juges, inutile \r\n   de le condamner p\u00e9nalement\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:10:08\r\n  afin de prot\u00e9ger les droits \r\n  de la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:13:11\r\n         Ils soulignent\r\n  que ses propos n'\u00e9taient pas\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:06\r\n       un appel \u00e0 la haine\r\n       ou \u00e0 l'intol\u00e9rance.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:19:11\r\n     Ce verdict met un terme\r\n     \u00e0 10 ans de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:21:16\r\n Mai 2005: de passage en Suisse,\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:10\r\n          le pr\u00e9sident\r\n    du parti des travailleurs\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:27:22\r\n      qualifie le g\u00e9nocide\r\n  de \"mensonge international\".\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:29:23\r\n  Cons\u00e9quence: il est condamn\u00e9\r\n\r\n19:32:30:04  19:32:33:09\r\n         pour violation\r\n de la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:36:11\r\n Il recourt au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:32:36:15  19:32:38:10\r\n   D.Perin\u00e7ek s'adresse alors\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:11\r\n      \u00e0 la Cour europ\u00e9enne\r\n     des Droits de l'Homme.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:43:10\r\n    En 2013, celle-ci conclut\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:48:21\r\nque c'est sa libert\u00e9 d'expression\r\n qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par la Suisse.\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:51:23\r\n           En Suisse,\r\n les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:54:07\r\n     -Nous sommes satisfaits.\r\n\r\n19:32:54:11  19:33:04:21\r\n       Les Turcs de Suisse\r\n    mais aussi les historiens.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:07:20\r\n       -On a \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9s\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:11:02\r\n       par la superficialit\u00e9\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:19:00\r\n     avec laquelle les juges\r\n  ont tranch\u00e9 sur cette affaire.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:25:05\r\n   -Quant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n    elle devra d\u00e9terminer...\r\n\r\n19:33:30:03  19:33:34:11\r\n- S'il faudra appliquer cette norme\r\n       avec plus de retenue.\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:37:10\r\n  Ou s'il faudra r\u00e9viser la loi.\r\n\r\n19:33:37:10  19:33:40:14\r\n   -Vingt Etats reconnaissent\r\n     le g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:45:02\r\nqui a fait entre 600'000 et 1,5 mio\r\n     de morts, il y a 100 ans.\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:48:15\r\n-Martine Brunschwig Graf, bonsoir.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:51:14\r\n          Vous incarnez\r\n   la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:33:51:19  19:33:56:02\r\n  La Cour europ\u00e9enne la torpille.\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:02:19\r\n      - Je ne dirais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:09:23\r\n      C'est un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0\r\n l'appr\u00e9ciation de ce qu'a fait ce\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:13:02\r\n             monsieur.\r\n\r\n19:34:13:04  19:34:16:11\r\n  C'est de toucher beaucoup les \r\n  Arm\u00e9niens que de prendre cette\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:18:22\r\n             d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:24:23\r\n- La cour dit que c'est une opinion.\r\n\r\n19:34:25:01  19:34:27:22\r\n  - Dans la norme p\u00e9nale, il y a\r\n      plusieurs paragraphes.\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:31:00\r\n   Il y a le recours \u00e0 la haine.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:37:02\r\nIl y en a un autre sur le g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:21\r\nDans le cadre du g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n il est consid\u00e9r\u00e9 que ce n'est pas\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:49:10\r\nparce que l'on nie le g\u00e9nocide que\r\n   l'on a un discours de haine.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:55:11\r\n On ne peut pas utiliser la norme\r\n         dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:59:04\r\n - Toutes les victimes de g\u00e9nocide\r\n        sont respectetable,\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:03:21\r\n   mais on a ouvert une bo\u00eete de\r\n             pandore.\r\n\r\n19:35:03:23  19:35:09:23\r\n      Est-ce que cette norme\r\n    n'arrive pas \u00e0 sa limite ?\r\n\r\n19:35:12:03  19:35:13:10\r\n          -Pour certains,\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:18:03\r\n pour le g\u00e9nocide comme le Rwanda,\r\n      il n'y a pas de d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:24:09  19:35:27:19\r\n Dans le cas du g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n   qui est beaucoup plus ancien,\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:33:21\r\nil n'y a pas de crit\u00e8res de la Cour\r\n       qui aurait pu juger.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:42:20\r\n  - C'est piquant de voir l'UDC\r\nconfort\u00e9 par les juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:49:13\r\n         Christoph Blocher\r\n      a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:53:23\r\n      mais la Cour europ\u00e9enne\r\n         lui donne raison.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:57:11\r\n   - La norme p\u00e9nale n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n critiqu\u00e9e, ce qu'ils ont critiqu\u00e9\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:11\r\n     c'est son interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:04:01\r\n  Ils ont reconnu que la libert\u00e9\r\n       d'expression existe.\r\n\r\n19:36:04:01  19:36:07:06\r\n      -La campagne \u00e9lectorale\r\n       bat son plein \u00e0 J-3.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:22\r\n    Les d\u00e9penses publicitaires\r\n et les chiffres r\u00e9unis par la RTS\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:14:10\r\n     le r\u00e9v\u00e8lent: la campagne \r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ch\u00e8re.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:17:04\r\n   -Pour gagner les \u00e9lections,\r\n\r\n19:36:17:09  19:36:21:09\r\nles partis d\u00e9pensent sans compter\r\n  en affiches et en publicit\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:24:06\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration\r\n        avec Mediafocus,\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:04\r\n         la RTS a estim\u00e9\r\n   le montant de ces d\u00e9penses.\r\n\r\n19:36:27:09  19:36:32:16\r\n   En septembre, elles explosent\r\npour atteindre 18 mios depuis avril.\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:38:10\r\n      C'est 8,3 % de plus que\r\nles d\u00e9penses de la campagne de 2011.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:21\r\n    Autre r\u00e9sultat: les moyens\r\nne sont pas \u00e9quitablement r\u00e9partis.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:46:17\r\nL'UDC et le PLR, avec respectivement\r\n         7 mios et 6 mios,\r\n\r\n19:36:46:22  19:36:49:19\r\n         sont largement\r\n    devant les autres partis.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:53:18\r\n        Par rapport \u00e0 2011,\r\nles d\u00e9penses de l'UDC sont stables.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:57:14\r\nCelles du PLR augmentent de 42 %,\r\n\r\n19:36:57:19  19:36:59:15\r\n     celles du PDC et du PS\r\n           reculent.\r\n\r\n19:36:59:20  19:37:04:09\r\n  Le budget publicit\u00e9 des autres\r\npetits partis a fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:06:11\r\n       -Presque trois quarts\r\n\r\n19:37:06:15  19:37:08:11\r\n    des d\u00e9penses publicitaires\r\n\r\n19:37:08:16  19:37:10:13\r\n   viennent de l'UDC et du PLR.\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:14:22\r\n    Deux partis tr\u00e8s discrets\r\nsur l'origine de leur financement,\r\n\r\n19:37:15:03  19:37:19:04\r\n    ce qui renforce les appels\r\n     \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n19:37:19:16  19:37:21:12\r\n  -Les d\u00e9penses se r\u00e9partissent\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:24:16\r\n     \u00e0 52 % dans la presse,\r\n     47 % pour les affiches\r\n\r\n19:37:24:21  19:37:27:22\r\n      et \u00e0 peine 1 % pour\r\n   la publicit\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:31:23\r\n Les d\u00e9penses pour les gadgets,\r\n  tous-m\u00e9nages, manifestations\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:37:18\r\n et clips internet ne sont pas \r\n compris dans notre estimation.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:41:06\r\n        Ce qu'aura co\u00fbt\u00e9\r\n l'ensemble de la campagne 2015\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:44:07\r\n          reste encore\r\n    l'objet de sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:51:05\r\n   -L'argent que l'on \u00e9voque passe\r\nen d\u00e9pliants et en strat\u00e9gie internet\r\n\r\n19:37:51:10  19:37:54:12\r\n   mais la bonne vieille affiche\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:01\r\n   - Je fais partie des seniors.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:20\r\n C'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 chouchout\u00e9e\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:38:14:01  19:38:18:09\r\n On n'a pas arr\u00eat\u00e9 de me proposer\r\n  des id\u00e9es pour sauver mon AVS.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:21:15\r\n    Ma fille de 18 ans va voter\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:05\r\nS'est-elle sentie chouchout\u00e9e ? Non.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:25:22\r\n   Que lui propose-t-on ? Rien.\r\n\r\n19:38:26:03  19:38:28:20\r\n            Les vieux,\r\n on sera de plus en plus nombreux,\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:31:10\r\n    il faudra financer tout \u00e7a,\r\n           bla bla bla.\r\n\r\n19:38:31:14  19:38:34:06\r\n          Mais il reste\r\n    quelques jeunes en Suisse.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:12\r\n      Et ils vivront peut-\u00eatre\r\nun peu moins bien que leurs parents.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:19\r\n   Vous avez entendu les partis \r\n  politiques parler de formation,\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:45:10\r\nd'\u00e9cole, de logements pour \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:48:04\r\n       de cong\u00e9 paternit\u00e9, \r\n       de garde d'enfants ?\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:53:13\r\n      De stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\nd'aide aux familles monoparentales ?\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:59:12\r\nD'all\u00e8gement de l'assurance-maladie\r\n     pour les jeunes adultes ?\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:04:03\r\nEvidemment que non, tous ces petits\r\n   sujets, on en parlera apr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:09:00\r\n   Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est\r\ns\u00e9rieux, il s'agit de se faire \u00e9lire.\r\n\r\n19:39:09:05  19:39:11:12\r\n           Et pour \u00e7a,\r\n    il faut draguer les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:39:11:17  19:39:14:18\r\n           C'est simple:\r\n les vieux votent, pas les jeunes.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:17:18\r\n      Mais on ne devrait pas\r\n       m\u00e9priser nos jeunes.\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:20:23\r\nCar \u00e0 moins d'une r\u00e9volution monstre,\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:26:18\r\nnos ch\u00e8res, nos fameuses retraites,\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre,\r\n\r\n19:39:26:23  19:39:38:08\r\n     ce sont eux, les jeunes,\r\n    qui vont devoir les payer.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:45:22\r\n   -L'argent que l'on \u00e9voque passe\r\nen d\u00e9pliants et en strat\u00e9gie internet\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:49:13\r\n   mais la bonne vieille affiche\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:56:01\r\n    -Vous n'avez certainement\r\n        pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n19:39:56:06  19:39:59:14\r\n    les visages des candidats\r\n     aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:16\r\n    et les logos des partis \r\n    visibles un peu partout.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:09:09\r\n   Un accent massif a \u00e9t\u00e9 mis \r\n  sur l'affichage traditionnel.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:06\r\nLes chiffres fournis par les partis\r\n genevois confirment l'engouement.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:21:11\r\n  Les Verts qui avaient investi\r\n   29'000 frs en 2011 aux TPG\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:23:19\r\nsont pass\u00e9s \u00e0 44'000 frs en 2015.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:28:19\r\nLa progression est encore plus forte\r\n \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage.\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:31:07\r\n          Rien en 2011,\r\n       35'000 frs en 2015.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:33:01\r\n        -On doit se battre,\r\n\r\n19:40:33:06  19:40:35:13\r\n    on a des enjeux importants.\r\n\r\n19:40:35:18  19:40:39:04\r\n     On privil\u00e9gie ce support.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:43:19\r\n   -M\u00eame tendance \u00e0 la hausse\r\nau PS, au PLR, \u00e0 l'UDC et au PDC.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:47:05\r\n      Certains ont d\u00e9pens\u00e9 \r\n      plus dans l'affichage\r\n\r\n19:40:47:10  19:40:49:16\r\n au d\u00e9triment d'autres vecteurs.\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:54:11\r\n  -En 2013, on avait mis pas mal \r\n d'argent sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:56:21\r\n   cette ann\u00e9e, on a r\u00e9duit \u00e7a.\r\n\r\n19:40:57:02  19:40:59:02\r\n    On n'a pas vu de diff\u00e9rence\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:03:10\r\n    en 2013 par rapport \u00e0 2011.\r\n\r\n19:41:04:00  19:41:06:11\r\n       -Les TPG annoncent\r\n       une hausse de 10 %\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:06\r\nde l'affichage sur leurs v\u00e9hicules,\r\n  soit une recette d'un million.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:16:07\r\n  La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage\r\nne confirme pas cette augmentation,\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:14\r\n   contrairement au directeur\r\nde cet atelier de communication.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:23:18\r\n      -Je constate clairement\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:05\r\nune augmentation pour l'affichage.\r\n\r\n19:41:27:10  19:41:32:14\r\nLa hausse est difficile \u00e0 quantifier,\r\n          entre 15 \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:38:17\r\n         Ils se sont aper\u00e7u\r\nqu'une large frange de la population\r\n\r\n19:41:38:22  19:41:43:09\r\n    ne voyait pas les messages\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:47:17\r\n zappait compl\u00e8tement le message.\r\n\r\n19:41:48:03  19:41:53:04\r\n-Ce boom de l'affichage genevois\r\nse confirme au niveau national.\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:57:10\r\n   -Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent\r\n        au Proche-Orient.\r\n\r\n19:41:57:14  19:42:00:13\r\n   L'intervention russe en Syrie\r\n         change la donne.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:05:12\r\n   Washington doit avancer face\r\naux Russes et face aux islamistes.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:14:12\r\nObama renonce au retrait des troupes\r\n    am\u00e9ricaines en Afghanistan.\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:20:13\r\n-C'est une annonce que le pr\u00e9sident\r\n  am\u00e9ricain ne voulait pas faire.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:22:11\r\n     -J'ai d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:23:23\r\n         nos 9'800 hommes\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:27:11\r\n      pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:32:15\r\n-Le plan, c'\u00e9tait un retrait presque\r\n complet d'Afghanistan dans un an.\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:36:21\r\n   Mais les USA maintiendront\r\n 9'800 hommes jusqu'\u00e0 fin 2016.\r\n\r\n19:42:37:02  19:42:39:11\r\nPlus de date pour un retrait total.\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:14\r\nLa mission va rester l'entra\u00eenement\r\n       des forces afghanes,\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:44:16\r\n   la lutte contre Al-Quaida.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:46:23\r\nLes USA participent aux combats.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:04\r\n    Exemple, le bombardement\r\n      de l'h\u00f4pital de MSF.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:52:15\r\n  Les soldats US seront r\u00e9unis\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:57:14\r\n         dans 3 bases:\r\n Bagram, Jalalabad et Kandahar.\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:00:18\r\n -Les forces afghanes ne sont pas\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:03:15\r\n aussi fortes qu'elles devraient.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:10:03\r\nLes Talibans ont repris du terrain,\r\n  surtout dans les zones rurales\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:14:22\r\n  et ils peuvent toujours lancer\r\ndes attaques meurtri\u00e8res en ville.\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:21:15\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, la situation de s\u00e9curit\u00e9\r\n        reste tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:25:18\r\n-Barack Obama pensait tourner la page\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:28:01\r\n  de l'Irak et de l'Afghanistan.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:32:11\r\n  Il transmettra \u00e0 son successeur\r\n         la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:10\r\n de la plus longue guerre qu'aient\r\n       connu les Etats-Unis.\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:39:03\r\n         Plus de 15 ans,\r\n     3'000 morts am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:41:19\r\nEt personne ne peut en voir la fin.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:46:16\r\n   -Angela Merkel \u00e9tait encens\u00e9e\r\n       cet \u00e9t\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:51:07\r\n comme r\u00e9f\u00e9rence d'une Allemagne \r\n pr\u00eate \u00e0 accueillir les migrants.\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:18\r\n    Mais les Allemands seraient\r\n      plus divis\u00e9s que cela.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:59:20\r\nLe parti de A.Merkel recule, un foss\u00e9\r\n  se creuse entre elle et sa base.\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:03:22\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 Bruxelles,\r\n     elle tient le cap et dit\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:09:04\r\n   que l'UE doit \u00eatre solidaire et\r\nrefuser une fermeture des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:06\r\n     Le changement est marqu\u00e9\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:20:06\r\nCertains parlaient d'une population\r\n acquise \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:22:23\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 semble plus nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:23:23  19:44:27:15\r\n   -Chaque jour, ils attendent\r\n      par millier un num\u00e9ro\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:30:15\r\npour d\u00e9poser leur demande d'asile.\r\n\r\n19:44:30:20  19:44:34:00\r\n       Au principal centre\r\n   d'enregistrement de Berlin,\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:02\r\n  ils doivent parfois patienter\r\n         plus d'un mois.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:22\r\n     -Il n'y a pas de justice,\r\n       aucune organisation.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:49:12\r\n    -24 jours que je suis ici,\r\n avec des bagarres tous les jours.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:56:04\r\n-Les altercations sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:44:56:09  19:44:58:01\r\n       Dans tous le pays,\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:02:13\r\nles sc\u00e8nes de violence entre groupe\r\n    de migrants se multiplient.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:05:09\r\n      La police est au bout\r\n        de ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:05:18  19:45:08:01\r\n-Nous devons faire acte de pr\u00e9sence\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:10:04\r\n  en permanence dans les foyers,\r\n\r\n19:45:10:09  19:45:11:12\r\n       apaiser les tensions\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:16:11\r\n      et prot\u00e9ger les centres\r\n face aux agressions des racistes.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:21:09\r\n-Face aux r\u00e9centes difficult\u00e9s, \r\nles Allemands perdent confiance.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:26:00\r\n  Selon un sondage, 51 % pensent\r\nque le pays ne peut pas faire face\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:30:20\r\n \u00e0 cette crise migratoire; 11 %\r\nde plus qu'il y a deux semaines.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:37:18\r\n      -Cette escalade est due\r\n \u00e0 la masse de gens, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:44:01\r\n -Ca va durer des mois avant qu'ils\r\nsoient int\u00e9gr\u00e9s et aient un logement.\r\n\r\n19:45:44:06  19:45:47:08\r\n -Il faut r\u00e9partir les ressources,\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:51:22\r\n     \u00e7a devrait \u00eatre possible\r\n   dans un pays comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:55:03\r\n    -Au sein du gouvernement:\r\n           la zizanie.\r\n\r\n19:45:55:08  19:45:58:01\r\n        Sous la pression\r\n    des autorit\u00e9s bavaroises,\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:02:16\r\n A.Merkel a accept\u00e9 le principe \r\nde zone de transit aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:05:08\r\npour endiguer l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:06:23\r\n      -Nous devons exploiter\r\n\r\n19:46:07:04  19:46:08:17\r\n   les possibilit\u00e9s existantes.\r\n\r\n19:46:08:22  19:46:12:22\r\n   Quand une r\u00e9gion qui effectue\r\n d\u00e9j\u00e0 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:16:02\r\n  dit qu'elle veut avoir recours\r\n        \u00e0 cette solution,\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:17:21\r\n     nous devons le permettre.\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:20:02\r\n -A.Merkel sait que si sa gestion\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:03\r\n  de la crise migratoire \u00e9choue,\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:24:16\r\nsa popularit\u00e9 paiera le prix fort.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:15\r\n         -En Suisse aussi,\r\n   le th\u00e8me de l'accueil divise.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:32:04\r\n      A Fribourg, 8 communes\r\n   accueilleront 500 requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:46:32:09  19:46:37:17\r\nCertains habitants sont tr\u00e8s hostiles\r\n      \u00e0 l'arriv\u00e9e de migrants.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:19\r\n     -La conseill\u00e8re d'Etat\r\n     A-C.Demierre menac\u00e9e,\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:44:04\r\n   la montagne qui s'embrase.\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:46:20\r\nC'\u00e9tait en mars, lors de l'annonce\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:50:13\r\n    de l'ouverture du centre \r\n   de requ\u00e9rants de Chevrille.\r\n\r\n19:46:50:18  19:46:55:10\r\nLa directrice des Affaires sociales\r\n est \u00e0 nouveau en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:46:55:14  19:46:58:13\r\n     Comme ici, \u00e0 Boesingen.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:00\r\n     -En Allemagne, il y a eu \r\n    des viols dans des centres.\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:07:16\r\n   -Ils disent \"Allah est grand\"\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:13:14\r\n      et ils n'ont pas l'air\r\n   d'avoir envie de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:13\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:20:12\r\n        Eteignez la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:25:13\r\n  -On constate peu de solidarit\u00e9\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:27:14\r\n   par rapport au drame humain.\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:31:03\r\n    Ca touche particuli\u00e8rement.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:20\r\n     -Aucun habitant inquiet\r\n   n'a souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:39:22\r\nMais d'autres sont moins r\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:49:17\r\n-Je suis fier qu'on puisse mettre en\r\noeuvre notre tradition humanitaire.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:53:09\r\n        -La semaine avait\r\n     pourtant bien commenc\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:58:11\r\nA-C.Demierre sillone le canton pour\r\n d\u00e9fendre l'ouverture des centres.\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:00:17\r\nA Grolley, une p\u00e9tition s'opposait\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:03:08\r\n       \u00e0 la transformation\r\n        de cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:09:12\r\n    Mais les applaudissements\r\n\u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la conseill\u00e8re.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:14:03\r\n-Je m'attendait \u00e0 un climat tendu.\r\n\r\n19:48:14:08  19:48:16:03\r\n       Mais les discussions\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:18:21\r\n       de ces derniers temps\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:20\r\n    ont favoris\u00e9 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:48:22:17  19:48:26:21\r\n-Comment expliquer cette diff\u00e9rence\r\n     entre ces deux communes ?\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:29:08\r\n       -La partie al\u00e9manique\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:31:15\r\n    est peut-\u00eatre plus touch\u00e9e\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:34:19\r\n          par les afflux\r\n   en Allemagne et en Autriche.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:39:23\r\n   Il y aurait plus de craintes\r\n   que dans la partie romande.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:10\r\n   -Une dizaine de requ\u00e9rants\r\n      arrivent chaque jour\r\n\r\n19:48:43:14  19:48:46:17\r\n   dans le canton de Fribourg\r\n     depuis d\u00e9but octobre.\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:51:14\r\n    La tourn\u00e9e d'A-C.Demierre\r\nne devrait pas se finir de sit\u00f4t.\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:57:08\r\n   -Le Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA\r\n se r\u00e9unissait \u00e0 Nyon pour statuer\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:02:00\r\n  sur le cas M.Platini, suspendu\r\npar le Comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:12:11\r\n  L'UEFA soutient son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:12:16  19:49:15:11\r\n     Michel Di Tria, bonsoir.\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:26:01\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:32:03\r\n  L'UEFA soutient Michel Platini.\r\n\r\n19:49:33:02  19:49:36:15\r\nMais ils ne veulent pas reporter la\r\n   date de l'\u00e9lection du nouveau\r\n\r\n19:49:36:17  19:49:38:11\r\n       pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:43:01\r\n    Elle aurait pu le demander.\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:49:03\r\n  Tout laisse penser que c'est un\r\n        soutien de fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:55:00\r\n  Si la date reste au 26 f\u00e9vrier,\r\n   Michel Platini risque d'\u00eatre\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:56:03\r\n            in\u00e9ligible.\r\n\r\n19:49:56:05  19:50:02:05\r\nMais il a dit qu'il ferait recours.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:08:12\r\n L'UEFA dit vouloir attendre les \r\n d\u00e9cisions de la justice avant de\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:09:13\r\n             statuer.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:15:15\r\nIl faudra que les tribunaux statuent\r\n               vite.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:21\r\nEt que les avocats de Michel Platini\r\n     jouent aussi bien que lui.\r\n\r\n19:50:19:21  19:50:23:13\r\n      -Patek Philippe ouvre\r\n  un chantier colossal \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:01\r\n    Un demi-milliard de francs\r\n            investis,\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:30:06\r\n   alors que l'horlogerie suisse\r\n   conna\u00eet une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:35:16\r\n      -Pose d'un premier tube\r\nrenfermant des montres de la marque.\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:39:14\r\n      Patek Philippe lance\r\n    un gigantesque chantier.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:42:17\r\n        500 mios de frs,\r\n   un investissement maintenu\r\n\r\n19:50:42:22  19:50:46:15\r\n    malgr\u00e9 le ralentissement\r\n        de l'horlogerie.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:50:01\r\n-Ce n'est pas la bonne conjoncture,\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:51:14\r\n       mais la bonne marque\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:54:08\r\npour un investissement \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:59:03\r\n   On croit au futur, on planifie\r\nnos investissements sur 20 \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:02:00\r\n           Aujourd'hui,\r\n   \u00e7a vaut la peine de le faire.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:04:05\r\n -L'investissement est colossal.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:23\r\n    Mais la marque, surnomm\u00e9e\r\n   la \"Rolls de l'horlogerie\",\r\n\r\n19:51:08:04  19:51:10:02\r\n a les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:14:10\r\n      Ce gigantesque chantier\r\nsera financ\u00e9 par ses fonds propres.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:10\r\n        Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n    creuser un trou de 25 m,\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:23:06\r\n4 \u00e9tages sont pr\u00e9vus en sous-sol,\r\nquatre de plus dans les hauteurs,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:27:11\r\n          dont un \u00e9tage\r\n      d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:32:12\r\nUn secteur dans lequel la marque \r\npr\u00e9voit d'investir toujours plus.\r\n\r\n19:51:33:14  19:51:38:01\r\n  -Les apprentis, nos horlogers\r\nseront form\u00e9s au niveau sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:05\r\n Aussi les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9mail,\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:43:02\r\n    la gravure, le sertissage,\r\n\r\n19:51:43:07  19:51:45:07\r\n          la marqueterie.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:48:10\r\n           Des m\u00e9tiers\r\n  qu'on n'apprend plus ailleurs.\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:52:08\r\n   On devra utiliser nos forces\r\n     pour former les jeunes.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:57:09\r\n  -Le futur b\u00e2timent accueillera\r\nses premiers horlogers dans 3 ans.\r\n\r\n19:51:57:13  19:51:59:23\r\n          Une \u00e9ternit\u00e9\r\n    pour beaucoup de marques\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:03:07\r\n  fragilis\u00e9es par la faiblesse\r\n        de leurs ventes.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:06:01\r\n     -Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:10:03\r\nLes horlogers ne sont pas toujours\r\n          transparents.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:21:23\r\n - Souvent les marques se cachent\r\n derri\u00e8re les chiffres officiels.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:25:22\r\n     Ce sont les chiffres des\r\n          exportations.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:31:08\r\nMais les montres export\u00e9es ne sont\r\n           pas vendues.\r\n\r\n19:52:31:10  19:52:36:16\r\n   Elles sont envoy\u00e9es dans les \r\n   boutiques et elles y restent.\r\n\r\n19:52:36:18  19:52:39:19\r\nEn 2015, on assiste \u00e0 une chute des\r\n              ventes.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:45:21\r\n  Les marques ne peuvent plus le\r\n             cacher.\r\n\r\n19:52:48:03  19:52:50:20\r\nOn a des investissements report\u00e9s.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:54:03\r\n   Il y a eu des licenciements.\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:56:18\r\n    Dans plusieurs entreprises.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:02:20\r\n   Il y a des marques \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:08:05\r\n Il y a une poign\u00e9e de marques qui\r\n         jouent les fiers.\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:14:05\r\n      Il y a Patek Philippe.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:20:07\r\n   Longine va relativement bien.\r\n\r\n19:53:20:19  19:53:25:03\r\nLa marque Fr\u00e9d\u00e9ric Constant va bien.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:31:05\r\n Elle a plus de 10 % au niveau des\r\n              ventes.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:34:23\r\n Mais le chiffre d'affaires est \u00e0\r\n       peine en croissance.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:39:04\r\n  Il y a les probl\u00e8mes en Chine.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:45:06\r\n Les montres suisses sont devenues\r\n           trop ch\u00e8res.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:49:15\r\n     2015 sera la pire ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:54:00\r\n   -VW r\u00e9pond aux injonctions du\r\ngouvernement allemand et rappellera\r\n\r\n19:53:54:05  19:53:57:15\r\n   8 mios de v\u00e9hicules dans l'UE\r\n   \u00e9quip\u00e9s du logiciel fraudeur.\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:01:04\r\n    En Suisse, AMAG serait pr\u00eat\r\n   \u00e0 rappeler 128'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:04:02\r\n     Le scandale prend un tour\r\n       judiciaire en Italie.\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:07:08\r\n   La justice a mis sous enqu\u00eate\r\n       6 responsables de VW.\r\n\r\n19:54:08:18  19:54:11:23\r\n   Ce scandale pose la question\r\n      de l'avenir du diesel.\r\n\r\n19:54:12:04  19:54:14:13\r\n  La technologie reste cependant\r\n            r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:18:22\r\n C'est un carburant incontournable\r\n  dans le processus de raffinage.\r\n\r\n19:54:19:22  19:54:23:05\r\n       -Mazout et diesel,\r\n  taxe et couleur diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:25:16\r\nmais produits presque identiques.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:28:13\r\nLe diesel est tax\u00e9 favorablement\r\n           en Europe,\r\n\r\n19:54:28:18  19:54:32:01\r\n  car si on raffine du p\u00e9trole,\r\n      il en sort du diesel\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:03\r\n     et il faut l'\u00e9couler !\r\n\r\n19:54:34:08  19:54:38:03\r\n     Le brut est r\u00e9chauff\u00e9,\r\npuis on extrait des sous-produits\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:40:17\r\n     selon leur temp\u00e9rature\r\n         d'\u00e9vaporation.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:42:22\r\n    Les plus l\u00e9gers, des gaz.\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:00\r\n   Moins l\u00e9ger, les essences.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:46:20\r\n    Plus lourd, le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:49:16\r\n      Ici, mazout et diesel\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:54:00\r\n    Suivent les huiles lourdes\r\net les r\u00e9sidus pour la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:57:11\r\n       Le diesel fait donc\r\n partie int\u00e9grante du processus.\r\n\r\n19:54:57:16  19:55:03:03\r\n     Impossible de l'\u00e9viter\r\n sans cr\u00e9er d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:23\r\n-Il y a 35 % de production du stillat\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:04\r\n  et une grande partie de diesel.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:20\r\nSi la force de march\u00e9 nous y pousse,\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:19:03\r\n   on peut produire de l'essence\r\n   par craquage de cette partie.\r\n\r\n19:55:19:08  19:55:24:15\r\n   Mais au niveau technologique,\r\n       c'est une aberration.\r\n\r\n19:55:25:01  19:55:29:10\r\n  -Mais les raffineries ont une\r\nmarge de manoeuvre avec le diesel.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:33:17\r\n  En Suisse, c'est 55 % de la \r\n production, plus qu'en Europe.\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:36:23\r\n     Jusqu'aux ann\u00e9es 2000,\r\n      c'\u00e9tait 20% aux USA,\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:40:06\r\n     mais la part du diesel\r\n       est mont\u00e9e \u00e0 30 %\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:44:21\r\nface \u00e0 l'essence et au k\u00e9roz\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:45:02  19:55:48:11\r\n       On ne peut donc que\r\n       r\u00e9guler le diesel.\r\n\r\n19:55:48:16  19:55:51:23\r\n      Il est plus efficient\r\n    que l'essence pour le CO2\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:55:01\r\n et son probl\u00e8me d'oxyde d'azote\r\n          serait r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n19:55:55:06  19:56:00:01\r\nsi on l'utilisait comme g\u00e9n\u00e9rateur\r\n       \u00e9lectrique embarqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:04\r\n-Il faut l'utiliser dans des moteurs\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:06\r\n\u00e0 bas r\u00e9gime et tournant constamment.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:15:08\r\n Pour faire cela, il faut combiner\r\n   le diesel avec l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:19:23\r\n    -La voiture hybride avec\r\n    alimentation \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:25:15\r\n     C'est ce que VW a annonc\u00e9\r\nvouloir acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:29:23\r\n Hybridation et \u00e9lectrification\r\n         des voitures.\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:33:06\r\n   Voil\u00e0 ce que le scandale VW\r\n        semble acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:38:22\r\n      -Octobre est consacr\u00e9\r\n\u00e0 la pr\u00e9vention du cancer du sein.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:44:21\r\nQuelle est la proportion des femmes\r\n qui seront touch\u00e9es t\u00f4t ou tard ?\r\n\r\n19:56:50:02  19:56:55:16\r\n        - Elle est \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:56:55:18  19:57:01:18\r\nUne femme sur 8 sera confront\u00e9e au\r\n         cancer du sein.\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:07:12\r\nCela repr\u00e9sente 30 % de l'ensemble\r\n des tumeurs f\u00e9minines en Suisse.\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:13:14\r\n   C'est bien plus que d'autres\r\n             cancers.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:05\r\n Imaginez que chaque jour en Suisse\r\n16 femmes apprennent qu'elles ont un\r\n\r\n19:57:26:07  19:57:30:07\r\n          cancer du sein.\r\n\r\n19:57:30:09  19:57:36:09\r\nEn Suisse romande, une fois sur 10 \r\nc'est une femme de moins de 40 ans.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:42:06\r\n  C'est 30 fois plus que dans les\r\n           ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:47:03\r\nLa probabilit\u00e9 de mortalit\u00e9 diminue.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:52:20\r\n  80 % de taux de survie \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:58:22\r\nCela reste le cancer f\u00e9minin le plus\r\n             meurtrier.\r\n\r\n19:57:59:17  19:58:02:09\r\nC'est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9\r\nchez les femmes entre 40 et 50 ans.\r\n\r\n19:58:02:09  19:58:06:02\r\n    Un effort est d\u00e9ploy\u00e9 pour\r\n    accompagner les patientes\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:21\r\nqui subissent de lourds traitements.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:15:23\r\n-A l'Association Savoir Patient,\r\n       on parle de tout:\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:19:15\r\ndouleurs, conseils, soutien moral.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:26:04\r\n La plupart ont perdu leur travail,\r\ncomme Marylise qui \u00e9tait infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:26:13  19:58:28:16\r\n  -J'aimais beaucoup mon travail,\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:30:19\r\n   mais je n'\u00e9tais plus capable\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:32:11\r\n           de l'assumer.\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:35:03\r\n-Tu n'arrivais plus \u00e0 faire quoi ?\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:39:00\r\n   -Tout, \u00e0 cause de la fatigue,\r\n    des douleurs articulaires.\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:48:11\r\n J'ai l'impression d'avoir 80 ans\r\n         dans mon corps.\r\n\r\n19:58:49:02  19:58:52:07\r\n -Engag\u00e9es dans le r\u00e9seau romand\r\n         cancer du sein,\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:56:11\r\n    elles ont entra\u00een\u00e9 aussi\r\n les professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:01:21\r\n     \"Tous dans le m\u00eame bain\",\r\nle slogan de leur campagne actuelle.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:07\r\n-Elles baignent dans le diagnostic,\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:06:20\r\n          les traitements\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:08:22\r\n    et les effets secondaires.\r\n\r\n19:59:09:03  19:59:12:14\r\n    On ne peut pas se contenter\r\n       de rester en retrait.\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:15:06\r\n-Des femmes toujours plus jeunes\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:19\r\n  qui se battent pour retrouver\r\nune vie apr\u00e8s ou malgr\u00e9 le cancer.\r\n\r\n19:59:20:00  19:59:22:02\r\n  Caroline \u00e9tait une battante.\r\n\r\n19:59:22:06  19:59:27:11\r\n      Deux cancers du sein\r\n   ont boulevers\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:31:17\r\n    Aujourd'hui, elle tente\r\nde sensibiliser les entreprises.\r\n\r\n19:59:32:05  19:59:35:21\r\n   -J'avais peur que d'en parler\r\n     soit signe de faiblesse,\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:37:06\r\n        d'\u00eatre stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:18\r\nIl y a de plus en plus de cancers,\r\n\r\n19:59:39:23  19:59:42:04\r\n ils peuvent arriver \u00e0 des jeunes.\r\n\r\n19:59:42:09  19:59:44:20\r\nOn ne va pas arr\u00eater de travailler,\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:48:02\r\n on ne va pas mettre tous ces gens\r\n         sur le trottoir.\r\n\r\n19:59:48:11  19:59:53:01\r\n-Un sujet tabou: la pr\u00e9carisation\r\n       li\u00e9e \u00e0 la maladie.\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:55:15\r\n       -Je suis tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n19:59:55:20  19:59:58:08\r\n     J'ose employer le terme.\r\n\r\n19:59:58:12  20:00:02:02\r\n     La retraite est calcul\u00e9e\r\n     sur le dernier salaire.\r\n\r\n20:00:02:07  20:00:07:05\r\nComme j'\u00e9tais \u00e0 l'AI, je vous laisse\r\n  imaginer ce que j'ai pour vivre.\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:09:23\r\n-Avec les tracasseries du quotidien,\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:05\r\n     remboursements, travail.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:20:09\r\n     On doit aider \u00e0 soulager,\r\npar l'interm\u00e9diaire d'associations.\r\n\r\n20:00:21:20  20:00:29:07\r\n  -Angela se bat pour que soient\r\nreconnues leurs conditions de vie.\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:31:14\r\n    -La plupart des traitements\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:33:08\r\n      durent 5 voire 10 ans.\r\n\r\n20:00:33:12  20:00:37:10\r\nLes traitements ont des s\u00e9quelles,\r\n          \u00e0 long terme.\r\n\r\n20:00:37:14  20:00:46:02\r\n         Quand on ab\u00eeme,\r\n     il faut aider \u00e0 r\u00e9parer.\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:48:02\r\n        -On en est loin.\r\n\r\n20:00:48:07  20:00:51:02\r\n     Les traitements ne sont\r\n      toujours pas \u00e9tablis\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:54:12\r\n       selon les crit\u00e8res\r\n       de qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n20:00:55:12  20:00:59:01\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:59:06  20:01:01:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:04:18\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:04:23  20:01:11:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n   T.Bongi, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T18:19:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466635", "durationSec": 26, "title": "SO VW_RTS000000623683", "excerpt": "Patek Philippe ouvre un chantier colossal dans le canton de Gen\u00e8ve. Un demi milliard de francs ont \u00e9t\u00e9 investi alors que le secteur horloger dans son ensemble vit des heures moins fastes que dans le pass\u00e9. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Patek Philippe Thierry Stern explique les raisons de cette expansion."}, {"internalArchiveId": "AA1510466636", "durationSec": 92, "title": "SO USINE PATEK PHILIPPE_RTS000000623721", "excerpt": "Arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'UEFA des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA qui doivent statuer sur leur position vis-\u00e0-vis de leur pr\u00e9sident Michel Platini. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 suspendu par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["PATEK PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1467370"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466637", "durationSec": 22, "title": "SO UEFA_RTS000000623678", "excerpt": "L'afflux de migrants en Allemagne est de plus en plus difficile \u00e0 canaliser et dans les centres, les altercations se multiplient. Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, les Allemands sont de plus en plus sceptiques. Pour g\u00e9rer la situation, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a accept\u00e9 le principe de zone de transit aux fronti\u00e8res pour endiguer l'afflux de migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466638", "durationSec": 43, "title": "SO SOMMET BRUXELLES_RTS000000623712", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat PS Anne-Claude Demierre s'est lanc\u00e9e dans un marathon pour convaincre les r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des 500 demandeurs d'asile dans 8 communes. Elle rencontre les habitants des diff\u00e9rentes communes concern\u00e9es, notamment Grolley et Boesingen, qui sont partag\u00e9s face \u00e0 la situation. L'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg Mgr Charles Morerod est rassur\u00e9 de l'accueil des habitants de Grolley."}, {"internalArchiveId": "AA1510466639", "durationSec": 87, "title": "SO OBAMA ARMEE_RTS000000623749", "excerpt": "La technologie du diesel reste r\u00e9pandue dans le parc automobile malgr\u00e9 le scandale Volkswagen. C'est un carburant incontournable dans le processus de raffinage et qui est produit d\u00e8s qu'on raffine du p\u00e9trole selon l'explication de l'ex-directeur de la raffinerie Tamoil \u00e0 Collombey Sirous Ammar.", "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466640", "durationSec": 119, "title": "SO FRIGO ALLEMAGNE TENSIONS REFUGIES 2_RTS000000623640", "excerpt": "Le co\u00fbts publicitaires de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9s. Les partis politiques misent sur un affichage \u00e0 grande \u00e9chelle et sortent les grands moyens pour faire leur promotion. L'UDC et le PLR sont le plus d\u00e9pensiers loin devant les autres partis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "VIOLENCE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466641", "durationSec": 136, "title": "SO FR CROISADE DEMIERRE_RTS000000623595", "excerpt": "L'association \"savoir-patient\" accompagne les femmes touch\u00e9es par le cancer du sein et qui endurent des traitements tr\u00e8s lourd et rencontrent des difficult\u00e9s dans la vie courante. Ce cancer est en progression et touche de plus en plus de femmes chaque ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOESINGEN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466642", "durationSec": 136, "title": "SO DIESEL_RTS000000623382", "excerpt": "Les partis politiques privil\u00e9gient  les affiches \u00e9lectorales comme moyen de promotion en vue des \u00e9lection l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales. Ils ont investi en masse dans ce moyen de communication au cours de cette campagne 2015.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "CARBURANT", "MOTEUR DIESEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466643", "durationSec": 95, "title": "SO COUT CAMPAGNE 02_RTS000000623735", "excerpt": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme a condamn\u00e9 la Suisse pour avoir viol\u00e9 la libert\u00e9 d'expression du politicien turc Dogu Perincek. Le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande Celal Bayar, le pr\u00e9sident d'honneur de l'association Suisse-Arm\u00e9nie Sarkis Shahinian et le porte-parole de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice Falco Galli r\u00e9agissent \u00e0 ce verdict.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1467368"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466644", "durationSec": 166, "title": "SO CANCER APRES TRAITEMENT GF_RTS000000623653", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANCER", "ASSOCIATION", "SEIN"], "sequenceIds": ["1467371"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466645", "durationSec": 123, "title": "SO AFFICHAGE CAMPAGNE_RTS000000623106", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1467369"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466646", "durationSec": 121, "title": "SO AFFAIRE PERINCEK_RTS000000623747", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["DROIT INTERNATIONAL", "JURIDICTION EUROP\u00c9ENNE", "INSTITUTION EUROP\u00c9ENNE", "DROITS DE L'HOMME", "G\u00c9NOCIDE", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467330", "summary": "Plateau : Itw de l'ex-conseill\u00e8re national PLR fribourgeoise et pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme Martine Brunschwig Graf suite \u00e0 la condamnation de la Suisse par la cours europ\u00e9enne des droits de l'Homme dans l'affaire Dogu Perincek.", "id": "1467367", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467331", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de diff\u00e9rents partis dans la ville de Gen\u00e8ve pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre 2015.\nGadgets \u00e9lectorales \u00e0 l'effigie du parti socialiste.\nExtrait du clip musical de l'UDC.", "id": "1467368", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467332", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de diff\u00e9rents partis pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2015.\nItw de Delphine Klopfenstein, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Les Verts genevois.\nItw de Sophie Buchs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC genevois.\nItw de Rui-Long Monico, directeur artistique Candy Factory.", "id": "1467369", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BUCHS, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467333", "summary": "Thierry Stern, directeur g\u00e9n\u00e9ral Patek Philippe, pla\u00e7ant un tube rempli de montres Patek Philippe dans le nouveau chantier de l'entreprise.\nItw de Thierry Stern.\nChantier de l'entreprise Patek Philippe avec diff\u00e9rentes machines de chantier.\u00bf\nGros plan anonyme sur un horloger travaillant sur une pi\u00e8ce.", "id": "1467370", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "HORLOGER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["PATEK PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467334", "summary": "Rencontre de femmes souffrant du cancer du sein gr\u00e2ce \u00e0 l'association \"savoir patient\".\nItw de Marylise Pesenti et Caroline Brenot, utilisatrices de l'association \"savoir patient\". \nAffiche de promotion de l'association \"savoir patient\".\nItw du docteur Didier Jallut, directeur m\u00e9dical R\u00e9seau lausannois du sein.\nItw d'Angela Grezet-Bento de Carvalho, coord. Assoc \"savoir patient\"", "id": "1467371", "visualThemes": ["ASSOCIATION", "CANCER", "SEIN", "AFFICHE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021041", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-66E2654E-541E-4922-9E51-3ADBBB1833F3", "internalArchiveId": "66E2654E-541E-4922-9E51-3ADBBB1833F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vers un UDC tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral?", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Vers un UDC tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\nY aura-t-il un 2e UDC au CF? Plusieurs t\u00e9nors \u00e0 gauche comme \u00e0 droite se disent ouvert \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. A condition que ce soit un latin... sous-entendu que ce soit un tessinois.\r\nAlors, mais qui pourrait faire l'affaire?\r\nY a-t-il un nom secret qui circule au sud des Alpes? On se souvient que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas il y a 8 ans avec EWS ? \r\nNicole della Pietra, vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir ce qui se trame au Tessin...\r\nDIR\r\nCelui qui revient de plus en plus souvent, et c'est le seul dans les rangs UDC tessinois, est celui de Pierre Rusconi, le conseiller national. Autrement, personne n'a ni l'exp\u00e9rience ni la carrure requises pour s\u00e9duire les instances nationales du parti. Un UDC tessinois avec Pierre Rusconi donc, mais sans se faire trop d'illusions au sud du Gothard...\r\n*** Pourquoi ?... ce serait pourtant le tour du Tessin de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nPas le bon le nom de famille, ironise le principal int\u00e9ress\u00e9. \u00abJe ne m'appelle pas Schwarz ou M\u00fcller\u00bb, dit Pierre Rusconi. Sous-entendu, il faut \u00eatre al\u00e9manique pour retenir l'attention des hautes instances du parti. Si Pierre Rusconi n'est pas tout \u00e0 fait inconnu en Romandie, c'est un peu comme si personne ou presque avait entendu parler du Tessinois en Suisse al\u00e9manique et m\u00eame \u00e0 Berne, nous ont dit des coll\u00e8gues. Ce que confirment les rankings de la presse al\u00e9manique, quoi que l'on pense de ce genre de classement. \r\n*** D\u00e8s lors, est-ce qu'un t\u00e9nor de la Lega pourrait faire l'affaire ?\r\nLes deux noms qui circulent sont ceux de Marco Borradori et de Norman Gobbi. Le premier est maire de Lugano, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'Etat pendant une vingtaine d'ann\u00e9e et m\u00eame conseiller national. Le second est le ministre de la Justice du Tessin et il aussi fait un passage sous la Coupole. Mais pour l'UDC suisse, il est impensable de pr\u00e9senter des personnalit\u00e9s - aussi valables soient-elles - hors parti. Dixit, le parti cantonal tessinois, qui le regrette d'ailleurs. \r\n*** Et au final, qui pour repr\u00e9senter les Tessinois parmi les papables al\u00e9maniques ? \r\nIl est surtout question de de Heinz Brand, le conseiller national Grison. Il parle couramment l'italien et se rend souvent au nord du Tessin, ce qui le rend un peu latin. \r\nPlus surprenant, j'ai aussi entendu le nom de Magdalena Martullo-Blocher, la fille du tribun  Christoph Blocher, qui brigue un si\u00e8ge au National. Elle aussi ferait l'affaire m'a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC tessinoise. FIN", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146797", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vers un UDC tessinois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? / FOR_2015-10-14T18:06:00_developpement-4", "Forum du 14.10.2015"], "alternativeSummary": ["Y aura-t-il un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? Plusieurs t\u00e9nors \u00e0 gauche comme \u00e0 droite se disent ouverts \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. A condition que ce soit un latin, sous-entendu que ce soit un Tessinois. "], "variantIds": ["ece-7146797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T05:08:23Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOui et parmi les enjeux de cette ces \u00e9lections \u00e0 venir dimanche et de la l\u00e9gislature qui va s'ouvrir cette question centrale : y aura -t-il un 2\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, plusieurs t\u00e9nors, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, se disent ouverts \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9, \u00e0 condition, \u00e0 condition que ce soit un latin, sous- entendu, que ce soit en tessinois alors qui pourrait faire l'affaire, y a -t-il un nom secret qui circule, donc au sud des Alpes, on se souvient que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas, on a, il y a 8 ans, avec la proposition d'\u00e9lire Eveline Widmer-Schlumpf Nicole de la Pietra vous avez enqu\u00eat\u00e9 pour savoir ce qui se trame du c\u00f4t\u00e9 du Tessin oui alors le nom qui revient le plus souvent, ben c'est celui dans les rangs de l'UDC tessinois c'est celui de Pierre Rusconi, le conseiller national autrement, personne n'a l'ni l'exp\u00e9rience ni la carrure requises pour convaincre les instances nationales du parti, un UDC tessinois avec un Pierre Rusconi donc, mais sans que l'on se fasse trop d'illusions \u00e0 la section cantonale au sud du Gothard et pourquoi ce serait pourtant le le tour du Tessin de pr\u00e9tendre \u00e0 un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors pas le bon nombre de famille, ironise le principal int\u00e9ress\u00e9, je ne m'appelle pas Schwartz ou M\u00fcller, dit Pierre Rusconi sous- entendu, il faut \u00eatre al\u00e9manique pour retenir l'attention d\u00e8s hautes instances de l'UDC alors si Pierre Rusconi n'est pas tout \u00e0 fait inconnu en Romandie, c'est un peu comme si personne ou presque avait entendu parler du Tessinois en Suisse al\u00e9manique et m\u00eame \u00e0 Berne nous ont dit des coll\u00e8gues, ce que confirment d'ailleurs les rankings de la presse al\u00e9manique, quoiqu'on puisse penser de ce genre de classement alors, vient la question \u00e0 1000 francs Nicole que de la Lega pourrait faire l'affaire, alors les 2 noms qui circulent sont ceux de Marco Borradori de Norman Gobbi, le 1er, le maire de Lugano 9\u00e8me ville de Suisse, il a \u00e9t\u00e9 conseiller d'\u00c9tat pendant une vingtaine d'ann\u00e9es et m\u00eame conseiller national, le second, le ministre de la Justice du Tessin actuellement et il a aussi fait un passage sous la Coupole, mais pour l'UDC suisse, il \u00e9tait impensable de pr\u00e9senter des personnalit\u00e9s aussi valables soient -elles hors parti, dixit le parti cantonal tessinois qui le regrette d'ailleurs et donc au final Nicole qui pour repr\u00e9senter les Tessinois, parmi les papables al\u00e9maniques alors le il est surtout question de Heinz Brand 1 le conseiller national Grison et par oui et par le cours allemand, l'Italien et Once et se rend souvent au nord du Tessin maisonnettes Chine ce qui le rend un peu latin, on va dire, plus surprenant, le nom de Magdalene Amar tout le Blocher, la fille du tribun du tribun Christoph Blocher, elle brigue un si\u00e8ge au Conseil national effort est aussi l'affaire m'a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC tessinoise Nicole della Pietra en Direct avec nous du Tessin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T16:26:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "Correspondante Tessin ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1961DD09-3AFB-4C00-8270-ABC10F4E12E2", "internalArchiveId": "1961DD09-3AFB-4C00-8270-ABC10F4E12E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan mitig\u00e9 pour le partenariat social en Suisse", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (ex-d\u00e9put\u00e9 PLR, Aldo Ferrari, membre de UNIA\r\nBilan mitig\u00e9 pour le partenariat social en SuisseSLV Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (ex-d\u00e9put\u00e9 PLR, patron des \u00e9ditions Slatkine) studio GE\r\nAldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA studio LS\r\n*** on est \u00e0 4 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et ce soir avec vous messieurs on va mettre nos grandes lunettes \u00e9conomiques et se pencher sur la l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve, avec un bilan sur la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats des entreprises, et des employ\u00e9s .\r\nIvan Slatkine\r\n-\tr\u00e9ax JSA : l'homme qu'il faut au bon endroit ?\r\n-\tentreprises bien d\u00e9fendues au parlement ? climat favorable ?\r\n-\tpeu de chefs d'entreprises !! absent du lieu ou \u00e7a se d\u00e9cide !\r\n-\t2 d\u00e9cisions cl\u00e9s du parlement : fin du secret bancaire + sortie du nucl\u00e9aire . ca vous \treste en travers de la gorge ?\r\n-\t1 :12, salaires minimums, 9 f\u00e9vrier, initiative Minder, initiative Weber . le parlement les a \tclairement refus\u00e9e, or plus compliqu\u00e9 devant le peuple ! 3 d'entre elles accept\u00e9es !! c'est \tde la que vient le danger !! \r\n-\tle danger : les initiatives populaires, merci l'UDC !\r\n-\ttensions sur le march\u00e9 du travail (libre-circulation, concurrence exacerb\u00e9e, dumping en \tmasse . et finalement acceptation de l'initiative de l'UDC contre l'immigration de \tmasse): la faute aux entreprises ! trop laxistes ! pas assez de contr\u00f4les !\r\n-\trecours \u00e0 la gr\u00e8ve, toujours plus pr\u00e9sent . abus ?? ou d\u00e9monstration que le dialogue ne \tfonctionne plus ? partenariat social en danger ? (Gen\u00e8ve)\r\nAldo Ferrari\r\n-\tr\u00e9ax JSA\r\n-\tmajorit\u00e9 de centre-droit . peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes pour la protection des travailleurs ; \tles syndicats encore entendus au parlement ?\r\n-\tsalaire minimum, initiative 1.12... des initiatives que le peuple a rejet\u00e9e mais qui d\u00e9note \td'une crise de confiance dans le partenariat social?\r\n-\tconcurrence sur le march\u00e9 du travail, lutte contre le dumping salarial . le parlement \tprend-il vraiment le dossier au s\u00e9rieux ?\r\n-\trecours \u00e0 la gr\u00e8ve, toujours plus pr\u00e9sent . abus ?? ou d\u00e9monstration que le dialogue ne \tfonctionne plus ?\r\n-\tfranc fort : le parlement ne veut pas se br\u00fbler les doigts avec ce dossier, regrets ? mais : \tind\u00e9pendance de la BNS ! intouchable .", "durationSec": 670, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146799", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Bilan mitig\u00e9 pour le partenariat social en Suisse / FOR_2015-10-14T18:04:00_developpement-3", "Forum du 14.10.2015"], "alternativeSummary": ["A quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est l'occasion de se pencher sur cette l\u00e9gislature qui s'ach\u00e8ve du point de vue du partenariat social. Un partenariat mis \u00e0 mal par des initiatives comme l'immigration de masse, la votation sur le salaire minimum ou la question du franc fort. D\u00e9bat entre Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (FER), et Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident du syndicat UNIA."], "variantIds": ["ece-7146799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:17Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAllez, on accueille Ivan Slatkine Aldo Ferrari bonsoir messieurs, bonsoir alors Ivan Slatkine vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes est un ancien d\u00e9put\u00e9 PLR patron des \u00e9ditions Slatkine et puis Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia vous \u00eates avec nous ici dans notre Studio de Lausanne Monsieur Slatkine \u00e0 Gen\u00e8ve, je vous entendus, je vous ai vu les 2 \u00e9coutez tr\u00e8s attentivement notre coll\u00e8gue corralito nous parler de Yoann SchneiderAmmann, ministre de l'\u00c9conomie en un bilan de cette l\u00e9gislature, sur le plan \u00e9conomique peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un mois sur une Ivan SchneiderAmmann Ivan Slatkine est -ce que c'est la bonne personne au bon endroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\n\u00e9coutez je, je pense que c'est la bonne personne au bon d'endroits, maintenant, c'est bien s\u00fbr moins sexy, si je peux me permettent l'expression d'\u00eatre ministre de l'\u00e9conomie dans un pays comme le n\u00f4tre que d'\u00eatre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, on est dans un pays qui se base sur le lib\u00e9ralisme et dans dans une, dans un syst\u00e8me \u00e9conomique lib\u00e9ral, on n'attend pas grand chose du ministre de l'\u00e9conomie, si ce n'est le maintien de conditions cadres favorable \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre \u00e9conomie et donc il est clair que pour chez Monsieur Schneider Ammann, c'est plus difficile de 2 que pour Monsieur Bockel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [87%] :\r\nEt assurer les conditions qu'\u00e0 ce qu'on entend souvent, hein, de la part des milieux \u00e9conomiques, des milieux syndicaux du c\u00f4t\u00e9 de d'Aldo Ferrari qu'est -ce que vous en pensez, Ivan SchneiderAmmann il vous a s\u00e9duit pendant ces 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [93%] :\r\nOui, \u00e9coutez pour pour les, pour les syndicats, \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 une une d\u00e9ception, la derni\u00e8re \u00e9videmment c'est c'est celle du 9 f\u00e9vrier la p\u00e9riode qui a, qui a pr\u00e9valu, monsieur Schneider- Ammann avait l'exp\u00e9rience du partenariat social, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'des n\u00e9gociations de la soci\u00e9t\u00e9 de l'industrie des machines, donc on s'attendait \u00e0 autre chose de sa part et au final le constat quand m\u00eame, c'est que dans le domaine, entre autres, de, de, de la protection des conditions de travail et donc de l'emploi et donc des entreprises suisses le moins qu'on puisse dire, c'est que \u00e7a fait pas l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [89%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites, parce qu'il a une particularit\u00e9 sur beaucoup d'autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux avant lui, c'est que c'est un chef d'entreprise et, finalement, le fait d'avoir un chef d'entreprise, ministre de l'\u00c9conomie, pour vous, \u00e7a n'apporte pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [90%] :\r\nNon, je crois que \u00e7a serait \u00e7a serait r\u00e9ducteur de de r\u00e9duire, de r\u00e9duire \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9quation : je crois que c'est utile, c'est bien et c'est important, on pensait simplement que quelqu'un qui avait une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9conomie qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au partenariat social puisse apporter un peu plus que \u00e7a, donc la question c'est pas son r\u00f4le pr\u00e9c\u00e9dent d'entrepreneur, je crois que c'est son son r\u00f4le personnel qui est, qui a pas \u00e9t\u00e9 qui a pour nous en tous cas ne laisse pas un bilan positif, on peut le regretter, on le regrette, cela dit, la polarisation de la politique dans notre pays facilite certainement pas la t\u00e2che de monsieur Schneider- Ammann c'est pas je quoi contre son parti, mais je crois qu'effectivement aujourd'hui une attaque plus g\u00e9n\u00e9rale contre la vision d'une soci\u00e9t\u00e9 suisse construite autour du partenariat social et \u00e7a c'est plus inqui\u00e9tant, je reviendrai certainement en particulier, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [87%] :\r\nOui, Ivan Slatkine on entend les int\u00e9r\u00eats des des syndicats, pas tr\u00e8s bien d\u00e9fendues sous la Coupole, notamment par Ivan Schneider- Ammann qu'on a -t-il des int\u00e9r\u00eats des entreprises ces derniers 4 ans est -ce que, selon vous, ils ont \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9fendues, ce que le climat d\u00e9favorable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [90%] :\r\nOh que non, le climat ne n'\u00e9tait pas favorable, je crois que depuis 2008 heures survenait dans une conjoncture qui a \u00e9t\u00e9 mauvaise, qui a, qui est mauvaise pour l'\u00e9conomique et donc mauvaise pour l'emploi et il faut, il faut favoriser le partenariat social, en tout cas pour la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes c'est quelque chose d'essentiel parce que d\u00e9fendent les entreprises se d\u00e9fendent l'emploi et c'est d\u00e9fendent aussi des salari\u00e9s, donc Monsieur SchneiderAmmann a \u00e9t\u00e9 dans un environnement difficile, il fait ce qu'il peut mais, comme je voulais dire en introduction dans un syst\u00e8me lib\u00e9ral, on ne peut pas attendre \u00e9norm\u00e9ment de la part d'un ministre de l'\u00e9conomie, si ce n'est peut-\u00eatre, alors, d'\u00eatre plus actif pour favoriser le partenariat social mais comme l'a dit monsieur Ferrari je crois quand en Suisse romande et particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve ce partenariat social fonctionne pas trop mal, alors c'est peut-\u00eatre plus compliqu\u00e9 en Suisse allemande j'ai moins d'\u00e9l\u00e9ments pour pouvoir en parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [86%] :\r\nMais ce qu'il a \u00e9t\u00e9 assez bien \u00e9paul\u00e9s par des chefs d'entreprises, notamment qui endosse la fonction de de de d\u00e9put\u00e9s sous la Coupole et o\u00f9 est -ce qu'il d\u00e9peint un peu absent ces chefs d'entreprise du lieu o\u00f9 \u00e7a se d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [91%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai pas ce sentiment, il faudrait me me me donner des exemples pour que je puisse vous r\u00e9ponde pr\u00e9cis\u00e9ment, moi je crois que les chefs d'entreprises qui sont \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale ou dans les parlements cantonaux font porter la voix de de de l'\u00e9conomie se se battent pour des fonds de l'\u00e9conomie et dans ce sens -l\u00e0 Monsieur SchneiderAmmann me semble pas avoir \u00e9t\u00e9 une d\u00e9ception pour le monde \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [86%] :\r\nAldo Ferrari, on parle de la repr\u00e9sentation des chefs d'entreprise, par exemple au parlement, c'est qu'en a pas beaucoup, il y a des syndicalistes important il y a notamment le pr\u00e9sident de l'Union syndicale suisse au Conseil des \u00c9tats est -ce que vous avez l'impression malgr\u00e9 tout que les travailleurs d\u00e9fendent correctement leurs int\u00e9r\u00eats au parlement parce qu'on a l'impression d'en payer beaucoup de projets, il y a des initiative 1 12 salaires minimum, etc mais \u00e7a chauffe \u00e9ternel devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que c'est assez, c'est assez \u00e9vident que notre, notre lobbying comme syndicaliste au parlement est relativement limit\u00e9 heureusement avec quelques personnalit\u00e9s qui porte, je rappelle quand m\u00eame, la derni\u00e8re en lice, c'est quand m\u00eame tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait aux \u00c9tats par monsieur monsieur Rechsteiner c'est aussi le travail des autres syndicalistes dans les diff\u00e9rentes commissions je cite juste que nous avons un accord conventionnel nouveau dans l'industrie avec Stadler Rail monsieur Schuller qui, depuis, lui aussi, a quitt\u00e9 le Parlement probablement en d\u00e9sespoir de cause, vu la politique men\u00e9e en mati\u00e8re de Lip : circulation des personnes, par le gouvernement et par une grande partie du Parlement apr\u00e8s quand on dit qu'il y a beaucoup d'entrepreneurs au sein du Parlement, je pense qu'il en n'a pas non plus \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a souligner c'est plut\u00f4t la c'est surtout un lobby, c'est surtout, effectivement, \u00e0 l'aube sur certaines sur certaines branches, en tout cas les arts et m\u00e9tiers sont pas tr\u00e8s bien d\u00e9fendues au niveau au niveau du du du Parlement, je crois qu'il y a effectivement aussi en Suisse al\u00e9manique, en particulier une certaine politisation des associations professionnelles patronales qui remet en cause ce partenariat social dont parle Monsieur Slatkine qui, effectivement, fonctionne encore un peu mieux en Suisse romande, mais il y a une polarisation l\u00e0 aussi de notre c\u00f4t\u00e9, qui va \u00eatre \u00e9vidente si il y a plus le pragmatisme qui a pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [86%] :\r\nAlors, hein, encore un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant vous soumettre Ivan Slatkine polarisation politisation excessive, notamment des arts et m\u00e9tiers qui, selon Monsieur Ferrari ne sont pas bien d\u00e9fendues, on sait que c'est Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC qui pr\u00e9side l'USAM, quel est votre regard, vous, du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [92%] :\r\nLors de notre c\u00f4t\u00e9, il est clair que quand moi, je suis devenu, on m'a propos\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes il y avait une condition sine qua none, c'\u00e9tait que je quitte la politique parce qu'on ne peut pas repr\u00e9senter les \u00e9conomies, les entreprises pardon et et et l'\u00e9conomie au sens large, avec une \u00e9tiquette politique, hein, on peut pas avoir, on peut pas \u00eatre cr\u00e9dible sur certains sujets, si vous \u00eates dans un parlement qui soit cantonal ou national, sa d\u00e9fense dans une couleur politique et puis ensuite devoir prendre la parole pour d\u00e9fendre l'\u00e9conomie donc, pour nous, il est clair que les repr\u00e9sentants de l'\u00e9conomie telle que je sur telle que je suis ne peuvent pas avoir les 2 casquettes et en effet il y a eu des tensions avec l'USAM parce que on ne sait plus vraiment parfois si les gens \u00e0 la t\u00eate de l'USAM d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats politiques personnels ou le monde de l'\u00e9conomie qui sont sant\u00e9 cens\u00e9e repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [86%] :\r\nOn va pas d\u00e9battent de luzerne qui pas on va paye pas \u00e9piloguer, mais je vous pose, comme la question tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement et po\u00e8mes r\u00e9pond de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s courte aujourd'hui est -ce que quelqu'un comme Jean-Fran\u00e7ois rimait encore \u00e0 sa place \u00e0 la t\u00eate de l'USAM en ayant des mandats politiques au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [92%] :\r\nJe j'ai envie de vous dire que monsieur RIMa certainement sa place, mais maintenant c'est \u00e0 lui de trouver je dirais la bonne le bon \u00e9quilibre et il faut pas m\u00e9langer les sujets malheureusement sur certaines campagnes il y a eu un doux m\u00e9lange entre la politique et les int\u00e9r\u00eats de l'USAM. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:58) [85%] :\r\nCes derniers 4 ans Aldo Ferrari et c'est un autre th\u00e8me ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une concurrence sur le march\u00e9 du travail assez assez intense, une lutte contre le dumping salarial \u00e7a peut-\u00eatre donne \u00e9galement lieu le fait de pas avoir assez de contr\u00f4les, notamment par les entreprises au vote d'une f\u00e9vrier 2014 et ce que d'apr\u00e8s vous c'est de ces ces tensions -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 assez prise au s\u00e9rieux par le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:20) [90%] :\r\nJe r\u00e9p\u00e8te ce que j'ai dit de venir pr\u00e9senter un paquet de mesures d'accompagnement, 6 semaines apr\u00e8s une votation une d\u00e9faite devant le peuple, d\u00e9montre le d\u00e9sarroi ce m\u00eame paquet, il \u00e9tait dans les mains du Parlement n\u00e9goci\u00e9 par les partenaires sociaux et dans les mains du Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant No\u00ebl, \u00e7a montre un petit peu le niveau, le niveau de la peur, mais je crois que dans ce pays, on a effectivement peur principalement d'un parti plus que du peuple et je crois qu'on doit effectivement maintenant mesurer les cons\u00e9quences de ce qui arrivera, et moi je suis extr\u00eamement inquiet pour l'emploi en Suisse, hein, et je crois 1\u00e8re chose 2\u00e8me chose quant quand on discute avec qui, avec nos coll\u00e8gues dans les entreprises quand votre soci\u00e9t\u00e9 qui exporte sur l'Allemagne, voient le prix de son produit augmenter de 20 pourcent que que la BNS e-mail avec disant des mesures qui allait faire baisser et qui n'ont rien fait baisser du tout, parce qu'aujourd'hui on est toujours \u00e0 1 francs 0 6, cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, elle conduira \u00e0 la suppression de places de travail si des gens pensent que c'est la voie de l'ind\u00e9pendance est faux, nous pouvons proposer \u00e0 l'Europe certainement la d\u00e9mocratie directe, elle droit r\u00e9f\u00e9rendum mais certainement pas la peur, parce que nous le payerons et c'est regrettable et j'ai l'intime conviction que et j'esp\u00e8re que le prochain Parlement et je suis convaincu que le peuple lorsqu'il aura l'ensemble des enjeux sous les yeux, changera son appr\u00e9ciation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [89%] :\r\nAlors, Ivan Slatkine ce que les entreprises n'ont pas l\u00e0 une part de responsabilit\u00e9, d'avoir quelque part, fait un peu le lit de l'UDC et du oui on ne f\u00e9vrier 2014 en ne faisant passer de contr\u00f4les contre le dumping salarial sur les chantiers ou ou sur des grands travaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [88%] :\r\nJe pense que, effectivement, il y a, il y a, il y a, il y a un travail qui a pas \u00e9t\u00e9 fait mais alors je le mettrais pas sur le dos des entreprises, moi je le vois au niveau politique, sociale, le faire les entreprises oui mais les entreprises, et d'ailleurs on le voit \u00e0 Gen\u00e8ve il y a, il y a une discussion entre partenaires sociaux, il y a encore r\u00e9cemment un vote unanime du Grand Conseil Genevois sur un contre- projet initiative pour mieux contr\u00f4ler le march\u00e9 du travail, et quand les les partenaires se mettent \u00e0 table et discutent dont on trouve des solutions, et dans ce sens l\u00e0 je, je, moi je partage l'analyse de Monsieur Ferrari, hein, j'ai les m\u00eames inqui\u00e9tudes que lui et lui, il le voit sous l'angle de l'emploi, moi je le vois souvent de l'\u00e9conomie au sens large et des inqui\u00e9tudes pour l'avenir parce que travailler sur la peur, vouloir isoler notre pays du reste du monde n'est certainement pas la solution pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:39) [89%] :\r\nAlors messieurs, on a conclu ce d\u00e9bat, on va quand m\u00eame terminer avec une question tr\u00e8s courte pour chacun, pour vous, Aldo Ferrari le dossier cl\u00e9 sur le plan du partenariat social pour les 4 ans \u00e0 venir, le la Lip circulation d'Alep circulation Ivan Slatkine le dossier cl\u00e9 pour vous de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [79%] :\r\nLa Libye circulation et si vous me donnez si je pouvais en donner 2 je pense la r\u00e9forme d'imposition des entreprises 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui est clair, merci messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Ivan Slatkine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident du syndicat Unia, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, messieurs, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slatkine, Ivan", "role": "Pdt, ancien d\u00e9put\u00e9 PLR GE, PDG Maison d'\u00e9dition Slatkine ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eymann, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, Aldo", "role": "Membre du comit\u00e9 directeur Syndicat Unia", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CF701E1-C341-46DB-9487-AD5B5C19FF31", "internalArchiveId": "0CF701E1-C341-46DB-9487-AD5B5C19FF31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA) *************La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli\r\nEt cette pol\u00e9mique autour de Georges Simenon, qui gagne la Suisse...\r\nSimenon fait la une du temps et de 24h.\r\nLa pol\u00e9mique se trouve dans Le Temps. Ce qui a mis le feu aux poudres, c'est le livre d'un \u00e9crivain belge sur le fr\u00e8re de Georges Simenon, autrefois membre d'un mouvement pro-hitl\u00e9rien. Un \"salaud ordinaire\" que Georges Simenon aurait sciemment envoy\u00e9 \u00e0 la mort, selon les accusations de cet \u00e9crivain, qui parle du p\u00e8re de Maigret comme d'un opportuniste accablant, qui aurait \u00e9t\u00e9 un collabo. \r\nSamedi, les d\u00e9fenseurs du p\u00e8re de Maigret ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre sa m\u00e9moire. Parmi eux son fils et son biographe, Pierre Assouline, qui reproche \u00e0 l'auteur son parti pris, celui de tirer \u00e0 vue sur un homme qui n'\u00e9tait pas un saint, mais qui qui \u00e9tait l'\u00e9crivain le plus adapt\u00e9 au cin\u00e9ma pendant la r\u00e9sistance, et qui n'a pas tu\u00e9 son fr\u00e8re, mais qui l'a sauv\u00e9.\r\n24h nous livre un aspect plus attendrissant de l'\u00e9crivain, que l'on voit en photo avec son dernier fils, Pierre, qui publie un livre, et qui est longuement interview\u00e9. Mais aussi zone d'ombre... \r\n*************...apr\u00e8s Simenon, D\u00fcrrenmatt....avec un nouveau documentaire qui sort sur l'\u00e9crivain suisse cette semaine: \r\n\"D\u00fcrrenmatt: une histoire d'amour\" c'est le titre du film de Sabine Gisiger qui sort demain \u00e0 Z\u00fcrich, un film qui ne parle pas que de l'auteur D\u00fcrrenmatt, mais \u00e9galement de l'\u00e9poux, du p\u00e8re et surtout de l' homme contraint \u00e0  l 'humour: pour D\u00fcrrenmatt, Dieu, s'il existe, est un humoriste d'une innocente cruaut\u00e9, un incendiaire qui se d\u00e9lecte d'explosion cosmique...il nous reste donc une seul option: rire avec lui, m\u00eame si c'est  mourir de rire ou alors s'\u00e9nerver contre lui \u00e0 mourir....mais stop, l'intellectuel D\u00fcrrenmatt est aussi un homme, un homme totalement perdu lorsque sa premi\u00e8re \u00e9pouse, l'actrice Lotti GEissler, meurt apr\u00e8s 36 ans de vie commune...et l\u00e0 c'est un D\u00fcrrenmatt tout simple, touchant qu'on d\u00e9couvre, qui doit retrouver  de la force, un nouveau sens, une nouvelle stabilit\u00e9 dans sa vie....bien qu'il ait eu trois enfants avec elle....un film fin, d\u00e9licat, mont\u00e9 avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance,   selon le Tages Anzeiger et le Bund. \r\n*****************on reste avec la culture qui peut aussi servir \u00e0 l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants...\r\nl'ancien t\u00e9nor, mondialement connu,  Christoph Homberger en est convaincu. \"je peux faire chanter n'importe qui\" dit-il sans pr\u00e9tention dans le Tages Anzeiger. Depuis  le 19 septembre, il dirige, tous les lundi soir, un coeur de quelques 80 personnes,  presque exclusivement des migrants, quelques suisses aussi, des femmes surtout...\u00e7a se passe  dans la salle paroissiale d' Aussersiehl  \u00e0  Z\u00fcrich. \"je veux qu'ils oublient leurs probl\u00e8mes pendant 2 heures\" dit-il..et puis surprise: pour lui le probl\u00e8me ce n'est pas la langue ou le son,  non: c'est de les faire venir! bien oui, les participants viennent de Winterthour et d'ailleurs, ils doivent prendre le train, le tram, \u00e7a co\u00fbte.... cher,  pour autant de participants qui n'ont  pas d'argent: 1500.- par r\u00e9p\u00e9tition....alors  Christoph Homberger cherche des sponsors....parce que les autorit\u00e9s sont un peu coinc\u00e9es, disons,  au niveau politique, pour  financer une telle action....mais il y croit: \"ce n'est tout de m\u00eame pas possible qu'un tel projet d'int\u00e9gration rate en raison du co\u00fbt des transports...\"\r\n**************** Les migrants qui disposent d\u00e9sormais de leur propre universit\u00e9, en Allemagne... \r\nUn \u00e9tudiant,  Markus Kressler, a lanc\u00e9 une universit\u00e9 sp\u00e9cialement pour les sans-papiers, qui ouvre ses portes demain. Elle permet aux jeunes demandeurs d'asile d'\u00e9tudier sans attendre un autorisation. Histoire de ne pas g\u00e2cher ce potentiel \u00e9norme de jeunes talents. son fondateur explique avoir conclu des partenariats avec les meilleurs plates-formes de cours en ligne du monde. Avec l'ambition de pemettre \u00e0 ses jeunes migrants de rejoindre une des 15 uni allemandes qui ont accept\u00e9 de collaborer.\r\nreste la question du financement. A terme, le soutien du gvt est esp\u00e9r\u00e9,  en attendant, Markus Kressler a lanc\u00e9 une op\u00e9ration de crowfunding (financement participatif)\r\n*****************...de l'Allemagne on passe \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg..\r\nqui proposera d\u00e8s 2019 un master en m\u00e9decine. Le conseil d'\u00e9tat a donn\u00e9 son feu vert hier selon la NZZ. L'accent sera mis sur les g\u00e9n\u00e9ralistes. Il y aura une quarantaine de places chaque ann\u00e9e....alors visiblement les 100 millions que la conf\u00e9d\u00e9ration entend injecter dans la lutte contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decin, motive bien des universit\u00e9s, selon le quotidien:apr\u00e8s le Tessin,  St-GAll et Lucerne d\u00e9veloppent \u00e9galement des plans pr\u00e9cis...s\u00fbr qu'avec une dizaine de facult\u00e9s de m\u00e9decine, la Suisse serait mieux \u00e9quip\u00e9e,  que son voisin semblable  l'Autriche....\" une bonne chose\" selon l'\u00e9ditorialiste de la NZZ \" le meilleur m\u00e9decin vient de la r\u00e9gion\" reste qu'il s'agira de tous s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table pour coordonner les formations de A \u00e0 Z pour \u00e9viter que les bachelors et masters des uns et des autres ne correspondent pas...\r\nLes m\u00e9decines compl\u00e9mentaires gagnent du terrain en milieu hospitalier... \r\nOn sait que ce type de m\u00e9decine alternative fait l'objet d'une demande grandissante de la part du public... elles commencent \u00e0 braver le scepticisme des h\u00f4pitaux. Les m\u00e9d compl. figurent d\u00e9sormais dans la Cst. Depuis, le CHUV a cr\u00e9\u00e9 un Centre de m\u00e9decine int\u00e9grative, comme il en existait depuis lgt \u00e0 Berne o\u00f9 \u00e0 Zh. \r\nPlusieurs m\u00e9decins interrog\u00e9s par La Libert\u00e9 sont persuad\u00e9s que l'int\u00e9gration de ces m\u00e9decines consitutent l'avenir des soins.\r\nReste un probl\u00e8me: dans certaines disciplines, comme  l'hypnose par exemple, les personnes form\u00e9es restent bien trop peu nombreuses.\r\n*************On connaissait le fast-food, voici le fast fran\u00e7ais... \r\nTitre du Matin... qui concerne la publicit\u00e9 maladroite d'un g\u00e9ant du hamburger... en Suisse romande.\r\nSur les affiches, on y voit un hamburger avec le cervin en arri\u00e8re plan. Avec ce texte: Au sommet du saveur.\r\nOn cherche en vain une subtilit\u00e9, mais il n'en a pas. Il s'agit bien d'une horrible faute de fran\u00e7ais, issue d'une mauvaise traduction de l'allemand... Les publicitaires interrog\u00e9 dont part de leur d\u00e9sarroi et de leur indignation. \r\nL'un d'entre eux affirme que ce genre d'erreurs surviennent toutes les semaines au Tessin.\r\nEt l'\u00e9diteur Slobodan Despot de conclure: c'est la preuve que crtaines chaines de restauration se soucient aussi peu de la nourriture de l'esprit que de celle du corps\"\r\n*****************.....et puis difficile d'\u00e9chapper aujourd'hui dans la presse al\u00e9manique aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...plus pr\u00e9cis\u00e9ment aux brouilles ( pour ne pas dire plus)  internes de l'UDC....\r\n\"chaos chez l'UDC\" titre le Blick, apr\u00e8s l'annonce hier du Lucernois  Felix M\u00fcri, qui disait que Ueli Maurer devait quitter le gouvernement si le parti ne d\u00e9crochait pas un 2\u00e8me si\u00e8ge: depuis cette d\u00e9claration c'est la panique dans les instances dirigeantes du parti, les nerfs sont \u00e0 vif..la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale a m\u00eame d\u00fb envoyer un d\u00e9menti par mail \u00e0 toutes les sections en disant: que non, la parti est pr\u00eat \u00e0 prendre plus de responsabilit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral...d\u00e9cid\u00e9ment, \"o\u00f9 il y a un willy ( le bouvier mascotte de l'UDC) c'est le bordel\" conclu le journal...on reste dans le vocabulaire canin avec la Neue Luzerner Zeitung qui titre: \" Toni Brunner siffle Felix M\u00fcri: retour\"", "durationSec": 452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7146776", "ece-7146759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T13:46:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt on encha\u00eene avec la presse, J\u00e9r\u00f4me Jandun Sandra d'Simmerling et cette pol\u00e9mique autour de Georges Simenon anti- gagne la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [93%] :\r\nOui, Simenon qui fait la une du temps et de 24 heures aujourd'hui la pol\u00e9mique se trouve dans le temps, ce qui a mis le feu aux poudres c'est le livre d'un \u00e9crivain belge sur le fr\u00e8re de Georges Simenon, Christian autrefois membre d'un mouvement pro- hitl\u00e9rien un salaud ordinaire que Georges Simenon aurait sciemment envoy\u00e9 \u00e0 la mort, selon les accusations de cet \u00e9crivain, qui parle du p\u00e8re de Maigret comme d'un opportuniste accablant qui aurait m\u00eame \u00e9t\u00e9 collabo samedi les d\u00e9fenseurs du p\u00e8re de Maigret ont organis\u00e9 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lausanne pour d\u00e9fendre sa m\u00e9moire, parmi eux, son fils et son biographe Pierre Assouline Assouline qui reproche \u00e0 l'auteur son parti pris celui de tirer \u00e0 vue sur un homme qui n'\u00e9tait pas un Saint, certes, mais qui \u00e9tait l'\u00e9crivain le plus adapt\u00e9 au cin\u00e9ma pendant la R\u00e9sistance, et qu'il n'a pas tu\u00e9 son p\u00e8re mais qui l'a sauv\u00e9 24 heures nous livre un aspect plus familial, plus attendrissant de cet \u00e9crivain que l'on voit en photo avec son dernier fils Pierre Pierre qui publie un livre d'ailleurs et qui est longuement interview\u00e9 dans le quotidien Vaudois Pierre qui \u00e9voque quelques zones d'ombre, lui aussi, l'app\u00e9tit sexuel terrible de son p\u00e8re et le fait que la famille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9, comme souvent en voulant se partager l'h\u00e9ritage de l'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [93%] :\r\nAlors apr\u00e8s Simenon D\u00fcrrenmatt, pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose et pas tout \u00e0 fait le m\u00eame corps non plus avec un nouveau documentaire qui sort sur l'\u00e9crivain suisse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [89%] :\r\nD\u00fcrrenmatt, une histoire d'amour, c'est le titre du film de Sabine Guisi guerre qui sort demain \u00e0 Z\u00fcrich, un film qui ne parle pas que de l'auteur, D\u00fcrrenmatt mais \u00e9galement de l'\u00e9pouse du p\u00e8re et surtout de l'homme, contraint \u00e0 l'humour pour D\u00fcrrenmatt Dieu s'il existe, est un humoriste d'une innocente cruaut\u00e9 un incendiaire qui se d\u00e9lecte d'explosion cosmique, il nous reste, il nous reste donc une seule option rire avec lui, m\u00eame si c'est mourir de rire, ou alors s'\u00e9nerver contre lui \u00e0 mourir mais Stop, l'intellectuel D\u00fcrrenmatt est aussi un homme, un homme totalement perdu lorsque sa premi\u00e8re \u00e9pouse, l'actrice Lotti gars Isler, mort apr\u00e8s 36 ans de vie commune et l\u00e0 c'est un D\u00fcrrenmatt ou simple touchant qu'on d\u00e9couvre, qui doit retrouver de la force, un nouveau sens une nouvelle stabilit\u00e9 dans sa vie, bien qu'il a eu 3 enfants avec elle un film fin d\u00e9licat mont\u00e9 avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance selon le 25 et le pointe reste avec la culture, qui peut aussi servir \u00e0 l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants, l'ancien t\u00e9nor mondialement connu, Christoph hamburger en est convaincu : je peux faire chanter n'importe qui d'-il sans pr\u00e9tention dans le guerre depuis le 19 septembre il dirige, c'est tous les lundi soir un accord de quelque 80 personnes, presque exclusivement des migrants quelques suisses aussi des femmes surtout, \u00e7a se passe dans la salle paroissiale Daho la Z\u00fcrich, je veux qu'ils oublient leurs probl\u00e8mes pendant 2 heures, dit -il, et puis, surprise pour lui, le probl\u00e8me ce n'est pas la longue houle son non, c'est de les faire venir, bien oui, les participants viennent de Winthertour et d'ailleurs, ils doivent prendre le train, le tram, \u00e7a co\u00fbte cher pour autant de participants qui n'ont pas d'argent, 1500 francs pour tous pas r\u00e9p\u00e9tition alors Christophe Auberger cherche des sponsoring parce que les autorit\u00e9s sont un peu coinc\u00e9es disons au niveau politique pour financer une telle action, mais il y croit, ce n'est tout de m\u00eame pas possible qu'untel projet d'int\u00e9gration rate en raison du co\u00fbt du transport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [94%] :\r\nLes migrants qui disposent d\u00e9sormais de leur propre universit\u00e9 en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [92%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tudiant Marcoussis Chrysler, il a lanc\u00e9 une universit\u00e9 sp\u00e9cialement pour les sans- papiers qui ouvre ses portes demain, elle permet aux jeunes demandeurs d'asile d'\u00e9tudier sans attendre une autorisation, histoire de ne pas g\u00e2cher ce formidable potentiel de jeunes talents, son fondateur, \u00e0 Marcoussis, Chrysler explique avoir conclu des partenariats avec les meilleurs plates-formes de cours en ligne du monde, avec l'ambition de permettre \u00e0 ces jeunes migrants de rejoindre plus tard, une des 15 universit\u00e9 allemandes a qui ont accept\u00e9 de collaborer, reste la question du financement \u00e0 terme le soutien du gouvernement est esp\u00e9r\u00e9 en attendant Marcoussis Kressler lanc\u00e9 une op\u00e9ration de quoi enfin digne de pas de financement participatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [94%] :\r\nDe l'Allemagne, on passe \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [92%] :\r\nLes qui proposera d\u00e8s 2019 un master en m\u00e9decine, le Conseil d'\u00c9tat a donn\u00e9 son feu Vert hier selon la NZZ, l'accent sera mis sur les g\u00e9n\u00e9ralistes, il y aura une quarantaine de places chaque ann\u00e9e alors visiblement les 100 millions que la conf\u00e9d\u00e9ration entend injecter dans la lutte contre la p\u00e9nurie de m\u00e9decins motif bien des universit\u00e9s, selon le quotidien, apr\u00e8s le Tessin Saint-Gall et Lucerne d\u00e9veloppent \u00e9galement des plans pr\u00e9cis, s\u00fbr qu'avec une dizaine de facult\u00e9s de m\u00e9decine, la Suisse serait mieux \u00e9quip\u00e9e que son voisin, un peu semblable l'Autriche une bonne chose, selon l'\u00e9ditorialiste de la NZZ le meilleur m\u00e9decin vient de sa r\u00e9gion, reste qu'il s'agira de tous s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table pour coordonner ces formations de A \u00e0 Z pour \u00e9viter colis Bachelor et master des uns et des autres ne se correspond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [92%] :\r\nPar les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires gagnent du terrain en milieu hospitalier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [91%] :\r\nAlors on sait que ce type de m\u00e9decine alternative fait l'objet d'une demande grandissante de la part du public, elles commencent \u00e0 braver le scepticisme des h\u00f4pitaux, les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires figurent d\u00e9sormais dans la Constitution et depuis le le CHUV notamment \u00e0 cr\u00e9er un centre de m\u00e9decine int\u00e9grative, comme il en existait depuis longtemps \u00e0 bernoise urique plusieurs m\u00e9decins, interrog\u00e9 par La Libert\u00e9 sont persuad\u00e9s que l'int\u00e9gration de ces m\u00e9decines constitue l'avenir des soins, tout simplement, reste un probl\u00e8me dans certaines disciplines comme l'hypnose par exemple les personnes form\u00e9es restent bien trop nombreux, trop peu nombreuses pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [86%] :\r\nOn connaissait le fast- Food, hein, voici le fast- fran\u00e7ais puisque c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [91%] :\r\nAlors, c'est le titre du matin tout d'abord, elle concerne la publicit\u00e9 maladroite d'un g\u00e9ant du hamburger en Suisse romande, sur les affiches, on y voit un hamburger avec le Cervin en arri\u00e8re- plan, bon c'est pas tr\u00e8s original, mais en plus il y a un texte, un petit peu maladroit au sommet du saveur, on cherche en vain la subtilit\u00e9 n'y en a pas, en fait, il s'agit tout simplement d'une horrible faute de fran\u00e7ais qui serait issu d'une mauvaise traduction de l'allemand, les publicitaires interrog\u00e9 font part de leur d\u00e9sarroi de leur indignation, l'un d'entre affirme m\u00eame que ce genre d'erreurs surviennent toutes les semaines au Tessin et l'\u00e9diteur et \u00e9crivain Slobodan Despot de conclure : c'est la preuve que certaines cha\u00eenes de restauration se souci aussi peu de la nourriture de l'esprit que ceux d'que celle du corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [93%] :\r\nEt puis, difficile d'\u00e9chapper aujourd'hui dans la presse, elle a indiqu\u00e9 aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au bout pour ne pas dire plus interne \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [89%] :\r\nChaos chez l'UDC titre le Blick apr\u00e8s l'annonce hier du Lucernois F\u00e9lix M\u00fcri qui disait que ou les Maurer devait quitter le gouvernement si le parti ne d\u00e9crochait pas un 2\u00e8me si\u00e8ge depuis cette d\u00e9claration, c'est la panique dans les instances dirigeantes du parti, les nerfs sont \u00e0 vif, la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale a m\u00eame d\u00fb envoyer un d\u00e9menti par Mail \u00e0 toutes les sections en disant que non, le parti est pr\u00eat \u00e0 prendre plus de responsabilit\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cid\u00e9ment, o\u00f9 il y a un donc Lebouvier, mascotte de l'UDC celle bordel, conclut le journal et on reste dans le vocabulaire un peu canin avec la Neue Yellow c'est \u00e7a \u00e9tonne qui titre Toni Brauner siffle F\u00e9lix M\u00fcri retour \u00e0 quelques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [92%] :\r\nQuelque agitation mol\u00e9culaire mais c'est normal, on est \u00e0 quelques jours des \u00e9lections, \u00e7a se passe toujours comme \u00e7a, allez, on se retrouve tout \u00e0 l'heure pour l'invit\u00e9 du journal en votre compagnie J\u00e9r\u00f4me Jean-Marie Sandra. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T05:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-386DBDEF-278B-4FE8-B78D-C565816E9D1F", "internalArchiveId": "386DBDEF-278B-4FE8-B78D-C565816E9D1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi l'acc\u00e8s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral est difficile pour les femmes en 2015?", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration + Suzette Sandoz, professeur honoraire de droit \u00e0 l'UNIL, vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise\r\nSylvie Durrer, responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nPourquoi l'acc\u00e8s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral est difficile pour les femmes en 2015? \r\nMicheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nSuzette Sandoz, professeur honoraire de droit \u00e0 l'UNIL, vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise\r\nSylvie Durrer, responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nOn va \u00e9voquer avec vous mesdames, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la difficult\u00e9 pour les femmes de se faire \u00e9lire sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. A peine plus d'un tiers de femmes y si\u00e8gent ; l'\u00e9volution vers l'\u00e9galit\u00e9, vers la parit\u00e9 semble en panne.\r\nAlors certes : il y n'y a jamais eu autant de femmes candidates, mais paradoxe : la repr\u00e9sentation risque - au mieux - de stagner au National, autour des 34%. Et elle va r\u00e9gresser presque \u00e0 coup sur au conseil des Etats. Dans le pire des sc\u00e9narios, elles pourraient bien n'y \u00eatre non plus 9, mais seulement 6 sur 46 \u00e9lus... \r\ncomment faire pour \u00e9viter l'h\u00e9morragie ?\r\nFaut-il imposer la parit\u00e9 sur les listes, comme le font les Verts, ou dans une moindre mesure le PS ?\r\nvit-on une machisation du monde politique ?\r\nLes femmes ont-elles une part de responsabilit\u00e9? \r\nMicheline Calmy-Rey\r\n-\tla faute au syst\u00e8me, ou la faute aux femmes ??\r\n-\ton a pens\u00e9 un temps que 2011, quand vous \u00e9tiez 4 femmes au CF, pourrait changer durablement la donne . \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas ! au contraire !\r\n-\tet pourtant plus de 50% des \u00e9lecteurs sont des \u00e9lectrices !! les femmes ne votent pas femmes . les femmes se sanctionnent entre elles?\r\n-\tosons la question : qu'est-ce ca change de voter \u00ab femme \u00bb ?\r\nDIGAS Sadis (Conseill\u00e8re d'Etat TI PLR qui a claqu\u00e9 la porte cette ann\u00e9e)\r\n-\tr\u00e9action \u00e0 Sadis : la femme forte du gvnmet tessinois qui claque la porte en grande partie \u00e0 cause de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat politique . grave ??\r\n-\tvous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re d'Etat, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente . en quoi vous avez fait la diff\u00e9rence? En quoi la femme que vous \u00eates \u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 s'imposer?\r\n-\tquels conseils aux jeunes femmes\r\nSuzette Sandoz\r\n-\tquelle est la part de responsabilit\u00e9 des femmes ??\r\n-\tpourquoi ne pas passer par une obligation de la parit\u00e9 sur les listes, comme le font les Verts ?\r\n-\tles femmes ont trop tendance \u00e0 se sous-estimer, \u00e0 ne pas prendre les choses en mains ?\r\n-\tSadis : ce climat machiste, vous l'avez senti ?\r\n-\tClaudine Esseiva (GC BE PLR et candidate au CE) : \u00abon pose des questions de fond, de politique aux hommes . et moi on me demande comment je vais organiser politique et vie de famille ! \u00bb\r\n-\tfemmes de gauche bien plus repr\u00e9sent\u00e9es que les femmes de droite . surtout \u00e0 cause de l'UDC .\r\n-\tsans incitation, ca ne marche pas. Exemple : dans le canton de Fribourg, 4 femmes sur 21 candidats au National ; O \u00e0 Obwald !\r\nSylive Durrer\r\n-\tbureau d'\u00e9galit\u00e9 . directrice depuis 2011, juste avant le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, pas de progression des femmes .  quel bilan ? ca ne recule pas . c'est un constat d'\u00e9chec ??\r\n-\tbureaux de l'\u00e9galit\u00e9 et politiques d'incitation . est-ce que ces incitations suffisent, ou ne faudrait-il pas passer \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure ??\r\n-\tdroite, gauche, m\u00eame combat ? quels partis sont les pires ? UDC ? . et les Verts ? etc.\r\n-\tles femmes ont tendance \u00e0 se sous-estimer, \u00e0 penser qu'elles ne sont pas assez capables (on le vit souvent) . elles portent aussi une part de responsabilit\u00e9 !\r\n-\tsadis : climat politique ?? aggressivit\u00e9 ?", "durationSec": 1283, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi l'acc\u00e8s au Parlement f\u00e9d\u00e9ral est difficile pour les femmes en 2015? / FOR_2015-10-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["En 2015, \u00e0 peine plus d\u2019un tiers de femmes si\u00e8gent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il n'y a certes jamais eu autant de femmes candidates, mais paradoxe: la repr\u00e9sentation risque, au mieux, de stagner autour des 34%. L'interview de Laura Sadis, ancienne conseill\u00e8re d'Etat tessinoise, suivie du d\u00e9bat entre Micheline Calmy-Rey, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Suzette Sandoz, professeure honoraire de droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne et Sylvie Durrer, responsable du bureau de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration."], "variantIds": ["ece-7143473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:19Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMicheline Calmiret Suzette Sandoz, Sylvie Durrer bonsoir mesdames pourcent monsieur alors Micheline Calmy-Rey, vous \u00eates ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration socialiste Suzette Sandoz demain \u00e0 ma gauche, vous \u00eates lib\u00e9ral, professeur honoraire du droit, de droit \u00e0 l'UNIL vous a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale vaudoise ce que vous faites pas de tram \u00e0 gauche ce soir et puis Sylvie Durrer est avec nous, \u00e9galement responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors on va \u00e9voquer avec vous mesdames, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la difficult\u00e9 pour les femmes de se faire \u00e9lire sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 peine plus d'un tiers de femmes y si\u00e8gent l'\u00e9volution vers l'\u00e9galit\u00e9 vers la parit\u00e9 semble en panne, alors c'est vrai, hein, il y a jamais eu autant de femmes candidates pour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais, paradoxe, la repr\u00e9sentation risque au mieux de stagner au National autour des 34 pourcent selon selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral cette repr\u00e9sentation pourrait m\u00eame passer vers les 30 pourcent constat constat encore pire au Conseil des \u00c9tats ici la r\u00e9gression est quasi assur\u00e9e dans le pire des sc\u00e9narios les femmes pourraient m\u00eame ni \u00eatre plus que 9 contre 6 aujourd'hui 6 sur 46 \u00e9lus, comment faire pour \u00e9viter l'h\u00e9morragie Faut -il imposer la parit\u00e9 \u00e9vitons une maximisation du monde politique et puis les femmes ont -elles quelque part une part de responsabilit\u00e9, on va \u00e9voquer toutes ces questions avec vous, mesdames, on commence avec vous, Madame Calmy-Rey si vous \u00eates d'accord qu'est -ce qu'il faut dire qu'est -ce que c'est la faute au syst\u00e8me ou est -ce que c'est la faute aussi aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [94%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que c'est la faute de personne, les femmes doivent prendre leur place en en politique et c'est pas facile apr\u00e8s une 1\u00e8re p\u00e9riode o\u00f9 il \u00e9tait de bon ton pour les partis politiques de mettre en avant des femmes de les leur faire de la place sur les listes et de d\u00e9fendre des candidatures f\u00e9minines, h\u00e9 bien les temps sont devenus plus difficiles parce que une place de femme, c'est prendre une place \u00e0 un homme, et donc la concurrence est rude, il faut pour \u00e7a, vouloir se battre s'affirmer et prendre sa place, donc voil\u00e0, on est dans cette situation aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [82%] :\r\nMais il y a des partis \u00e0 gauche, typiquement, les Verts, qui impose la parit\u00e9 sur leur liste est -ce que vous seriez favorable \u00e0 aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [87%] :\r\nMoi, je suis favorable \u00e0 toutes les mesures qui puissent permettre aux femmes de prendre leur place en politique et je pense que il doit y avoir une prise de conscience dans les partis politiques qu'elle doit soutenir les camps ne que ces partis doivent soutenir les candidatures f\u00e9minines au m\u00eame titre que qu'ils soutiennent les candidatures masculines, or on voit que, aujourd'hui, les candidatures f\u00e9minines sont souvent l\u00e0 pour le pour le joli sourire d'ailleurs, je pense aussi que les m\u00e9dias devraient prendre leur part dans la promotion des femmes tr\u00e8s souvent les experts auxquels on fait appel, les experts politico- que auquel on fait appel des sont des hommes, voyez, l\u00e0, par exemple, ce soir, on est 3 femmes pr\u00e9sentes, il y a un probl\u00e8me de politique europ\u00e9enne, vous ne demandez pas ce qu'on pense sur la politique europ\u00e9enne Spa probablement vous r\u00e9serverai cette question \u00e0 des experts, hommes, les femmes \u00e9tant juste l\u00e0 pour d\u00e9battre de comment faire pour qu'on nous soutiennent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [91%] :\r\nNon, non ce oui Madame Calmy-Rey on a simplement choisi de faire cette discussion ce soir un grand une grande partie, quand m\u00eame, hein, de l'\u00e9mission 20 Minutes l\u00e0- dessus et on va sans doute revenir sur la question europ\u00e9enne, une autre fois, mais c'\u00e9tait pas du tout l'intention \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nNon mais c'est quand m\u00eame vrai que je pense qu'il est n\u00e9cessaire que les m\u00e9dias aussi fassent appel \u00e0 des experts, des experts de femmes beaucoup plus souvent que, que vous ne le faites jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [87%] :\r\nOn essaye en tant que femme, je me permets de le dire, on essaie souvent d'inviter des experts femmes m\u00eame Calmy-Rey qui et c'est c'est tr\u00e8s souvent plus compliqu\u00e9 de l'EPH, de les faire venir, il y a une autre, une autre attitude de de leur part par rapport au fait de venir en Direct dans une \u00e9mission de l'audiovisuel, mais c'est peut-\u00eatre un un autre th\u00e8me Suzette Sandoz est -ce que les femmes sont sur les listes au sein des partis pour leur beau sourire et il faudrait alors du coup que les parties se dote de moyens pour favoriser leur candidature et leur repr\u00e9sentativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:53) [89%] :\r\nJe souhaite qu'elle soit, notamment pour le sourire parce qu'apr\u00e8s tout \u00e7a n'a jamais nui \u00e0 personne d'avoir un beau sourire, mais \u00e9videmment que c'est une formule amusante, bonsoir Madame Calmy-Rey je voudrais parler vous saluer que Madame Durrer aussi, h\u00e9 bien non je pense pas du je ne pense pas mais je pense qu'en effet c'est souvent difficile de trouver des candidates f\u00e9minines plus difficile, d'abord parce que il y en a peut-\u00eatre moins que qu'il n'y a d'hommes qui ont tous envie d'\u00eatre candidat, les femmes, je crois, sont beaucoup plus attentives \u00e0 la difficult\u00e9 qu'il peut y avoir de concilier vie de famille par exemple, vie professionnelle et en plus une vie politique tr\u00e8s prenante, la vie politique f\u00e9d\u00e9rale est encore plus pr\u00e9sente naturellement que la vie politique cantonale et je pense que les femmes sont plus attentives \u00e0 cette difficult\u00e9 -l\u00e0 que le sont peut-\u00eatre les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [81%] :\r\nMais ce que nous travaillons responsabilit\u00e9 dans l'engagement personnel dans la le leur rapport au pouvoir au fait de s'engager dans une carri\u00e8re politique, vous pensez que le jour de la peine \u00e0 Shoielager est -ce qu'elles ont une part de responsabilit\u00e9 Antenne de d'oser y aller ou pas, mais Madame pas parler de Suzette simplement la question Suzette Sandoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nEh bien vraiment quelque part de responsabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 c'est vrai que les femmes assument pour la plupart du temps des responsabilit\u00e9s familiales plus que entend plus qu'un homme, \u00e7a fait partie de, de, de notre mani\u00e8re de de vivre encore les t\u00e2ches sont peu et c'est vrai que concilier vie professionnelle, vie familiale et vie politique, c'est un vrai d\u00e9fi pour les femmes, moi je l'ai fait, je peux vous dire, c'est vraiment difficile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [88%] :\r\nAlors Sylvie Durrer qu'en pensez -vous est -ce que c'est simplement une question d'am\u00e9nagement, de politique sociale et familiale ou est -ce qu'il y a aussi une attitude li\u00e9e au genre de, de, de, de 2 fa\u00e7ons d'appr\u00e9hender un engagement politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:36) [89%] :\r\nAlors, comme dans tous les domaines y a jamais eu une seule raison qui explique une situation de d\u00e9ficit, je pense qu'effectivement, le fait que les femmes sont actuellement extr\u00eamement engag\u00e9 dans leur famille, enfin depuis longtemps quels sont de plus en plus engag\u00e9 dans la vie professionnelle, c'est que parfois il sacrifie le monde politique, parce que ce serait le point d\u00e9s\u00e9quilibre et qui fait qu'elle renonce \u00e0 cette situation -l\u00e0, parce que c'est, c'\u00e9tait trop compliqu\u00e9, a ajout\u00e9 : c'est un \u00e9l\u00e9ment ensuite bien le monde politique n'est pas toujours tr\u00e8s attrayants, du moins l'image publique, il en donne, vous- m\u00eame, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de discours guerrier de m\u00e2les Alpha c'est des \u00e9l\u00e9ments peut-\u00eatre qui auront de la peine ensuite a attir\u00e9 d'autres types de perspectives, puisque des \u00e9tudes montrent malgr\u00e9 tout que certaines attitudes se trouve plus souvent chez les femmes qui b\u00e9n\u00e9ficierait aussi \u00e0 la politique suisse \u00e0 savoir quels sont tendanciellement plus consensuel dans le sens fort du terme, elle recherche le consensus, ce sont des personnes souvent qui sont, qui b\u00e2tissent des ponts, et \u00e7a c'est pas simplement des st\u00e9r\u00e9otypes, hein, il y a vraiment des \u00e9tudes qui ont montr\u00e9 que l\u00e0 il y a encore et toujours des diff\u00e9rences dont on aurait tort de se priver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [90%] :\r\nSuzette Sandoz, c'est le climat, le climat politique qui se durcit qu'est -ce que vous pensez de de l'analyse de Madame dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:44) [93%] :\r\nJe crois que le climat politique se durcit incontestablement il me semble d'ailleurs qu'il y a moins de recherche comme \u00e7a ne suce, m\u00eame au sein d'un homme d'un parti beaucoup plus d'\u00e9go et puis il y a une autre difficult\u00e9 : je crois que de plus en plus souvent la politique et en particulier sur le plan f\u00e9d\u00e9ral est un peu consid\u00e9r\u00e9 comme mani\u00e8re de gagner sa vie, hein, et donc c'est un march\u00e9, dans une certaine mesure \u00e9videmment que l'arriv\u00e9e des femmes sur ce march\u00e9 l\u00e0 aussi le fait qu'augmenter, une sorte de concurrence qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [86%] :\r\nJe voudrais cr\u00e9atrice aujourd'hui un perte pour la d\u00e9mocratie suisse ont pos\u00e9 la question dans les titres, est-ce que la d\u00e9mocratie suisse a quelque chose \u00e0 perdre aujourd'hui de cette faible pr\u00e9sence de femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:24) [92%] :\r\nAlors, je ne crois pas, je ne crois pas qu'elle est \u00e0 perdre, je crois qu'en revanche, elle ne doit pas partir de l'id\u00e9e qu'une fois pour toutes \u00e7a r\u00e9gresse, c'est peut-\u00eatre un motif de plus pour d'autres femmes, ensuite, d'\u00eatre d'\u00eatre attir\u00e9 par la politique, peut-\u00eatre que celles qui seront \u00e9lus, je leur souhaite bonne chance d'ailleurs et je souhaite qu'il y en ait, celles -ci seront peut-\u00eatre des exemples qui donneront \u00e0 d'autres, l'envie d'entrer en politique, mais c'est tr\u00e8s important, je crois, l'exemple en on est quand m\u00eame toujours impressionn\u00e9 par une personne ou une autre, je me rappelle avoir beaucoup admir\u00e9 Madame Arbel qui a \u00e9t\u00e9 comme lib\u00e9ral, la 1\u00e8re pr\u00e9sidente du Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [85%] :\r\nAlors, femmes, excusez -moi, on va \u00e9couter le t\u00e9moignage de de de Laura Sadis hein, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinoise PLR qui a claqu\u00e9 la porte cette ann\u00e9e et qui d\u00e9nonc\u00e9 un climat justement assez tendu et et assez agressif, enfin on verra juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:19) [78%] :\r\nAvant tout, parce que j'avais \u00e0 me dira comme plusieurs informations dans le mon domaine d'activit\u00e9, qui s'\u00e9tait finan\u00e7ait \u00e9conomie et en plus je n'aimais pas et je n'aime pas dans l'agressivit\u00e9 gratuite en politique, ce langage tr\u00e8s agressif et je dois dire tr\u00e8s peu plus vite un aussi au fond la seule approche f\u00e9minin, c'est un peu difficile diff\u00e9rente en fait derni\u00e8res ann\u00e9es en politique endroit pas vraiment le sens ce que je disais des sommes d'agressivit\u00e9 gratuite, m\u00eame si cette agressivit\u00e9 politiquement malheureusement payante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [94%] :\r\nVous avez l'impression que les femmes sont moins agressive en politique. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:04) [86%] :\r\nEt sans elle peut tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9, mais toujours avec des objectifs tr\u00e8s concrets et l\u00e0 peut-\u00eatre il y a une certaine diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [78%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 Sadis, quoi, ancienne conseill\u00e8re d'\u00c9tat tessinois PLR Micheline Calmy-Rey et c'\u00e9tait aussi le cas quand vous \u00e9tiez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral une une forme d'agressivit\u00e9 masculine que vous jugiez plus payante qui \u00e9tait plus payante que que que ce que celle des femmes ou les femmes t\u00e9moin agressive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [92%] :\r\nJe pense que les femmes font la politique d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente, \u00e7a vient non pas de leur nature mais de leur \u00e9ducation parce que elles sont leur r\u00f4le traditionnel, les portes \u00e0 g\u00e9rer les conflits familiaux \u00e0 essayer d'avoir une atmosph\u00e8re harmonieuse autour d'elle et la mani\u00e8re pour nous de, de, de, de trouver des solutions au probl\u00e8me c'est d'essayer de convaincre l'autre, de mani\u00e8re non pas non pas dur non pas brutal, mais d'une autre fa\u00e7on, or \u00e7a marche, \u00e7a marche pas tellement, tellement bien en plus de \u00e7a, on a une autre, un autre rapport \u00e0 la vie \u00e0 un autre rapport \u00e0 la nature parce qu'on donne la vie tout simplement, et moi je rappellerai juste que ces 4 femmes au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui ont d\u00e9cid\u00e9 l'arr\u00eat du nucl\u00e9aire, donc c'est quand m\u00eame assez significatif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [78%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ouvert la voie autre chose apr\u00e8s est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, le temps o\u00f9 l'ambiance o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un coup c'est un genre je change un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [92%] :\r\nNon, mais je dois dire aussi que finalement nous les femmes aux aussi \u00e0 cette agressivit\u00e9 et on sait se battre, \u00e7a veut pas dire qu'on aime mais \u00e7a veut dire que parfois on doit se battre, m\u00eame si c'est pas jug\u00e9 comme tr\u00e8s f\u00e9minin, m\u00eame si parfois on nous traite d'hyst\u00e9riques de, de, de, de, je sais pas, on en a marre, on nous a coll\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les noms de tous les noms d'oiseaux, moi j'ai une coll\u00e8gue qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 Paul moi c'\u00e9tait Cruella donc \u00e7a correspond pas au r\u00f4le traditionnel de la femme et donc on est jug\u00e9 assez s\u00e9v\u00e8rement quand on utilise des m\u00e9thodes un peu agressif, ce qui n'est pas le cas pour les hommes, mais parfois c'est parfois c'est n\u00e9cessaire pour faire passer ses id\u00e9es parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [95%] :\r\nSylvie Durrer c'est int\u00e9ressant parce que 2011 hein, l'ann\u00e9e o\u00f9 on avait une majorit\u00e9 de femmes au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 vous \u00eates entr\u00e9 \u00e0 la direction du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 Berne en 4 ans aujourd'hui on tire ce constat attention stagnation voire peut-\u00eatre r\u00e9gression de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes au Parlement, quel est votre constat aujourd'hui et comment faire pour en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:31) [86%] :\r\nLe constat, d'abord, on le verra \u00e0 l'issue des \u00e9lections non je pense que c'est extr\u00eamement important, les gens n'ont pas encore vot\u00e9 pour tous, pourtant tout cas Toulon n'a pas encore vot\u00e9, je pense qu'il est extr\u00eamement important que les gens aillent voter, notamment les jeunes, on sait parfois un d\u00e9fi si de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, s'il vous pla\u00eet allez voter jusqu'\u00e0 dimanche, vous pouvez le faire, donc c'est moins, donc rien n'est gagn\u00e9 tant perdu tant que les votes n'ont pas eu lieu ensuite parmi les mesures, h\u00e9 bien elles sont multiples, a effectivement une responsabilit\u00e9 des femmes un de saisir les occasions qui sur leur offertes et d'oser y aller, et tant pis si dans un 1er temps parfois elles doivent subir un \u00e9chec de recommencer et de pas prendre \u00e7a comme une remise en question d\u00e9finitive et l\u00e0, peut-\u00eatre, les femmes sont tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res aussi par rapport \u00e0 \u00e0 elle- m\u00eame, ensuite il y a une responsabilit\u00e9 \u00e9videmment des partis \u00e0 un temps au niveau du recrutement que de la s\u00e9lection pour les diff\u00e9rents postes, que de l'Exposition aussi L \u00e0, il faut que les partis mettent en avant les femmes qui se trouve dans dans leur, ce qui est pire, ce qui est, depuis qu'il faudrait bonjour alors bon statistiquement statistiques on parle pas de pire, on voit effectivement que du c\u00f4t\u00e9 des partis de l'Angola aux chocs violents comme des bonnets d'un niveau les bonus date Dany vont plut\u00f4t \u00e0 la droite et du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC si voulez prendre cette terminologie la mais donc, on voit que l\u00e0 il y a vraiment un travail \u00e0 faire du c\u00f4t\u00e9 des partis du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9dias aussi je pense que Madame Micheline Calmy-Rey le disait tout \u00e0 l'heure, il y a malgr\u00e9 tout une absence de femmes quantitativement, elles sont sous- repr\u00e9sent\u00e9es, je parle pas seulement des \u00e9missions d'information mais aussi dans d'autres types de d\u00e9mission et puis elles sont parfois pas en particulier dans la presse \u00e9crite de fa\u00e7on non st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e, donc un travail assez diff\u00e9rents niveaux qu'il faut faire et il y a vraiment une responsabilit\u00e9 collective, moi, contrairement \u00e0 ce que disait madame son dos, je pense qu'il est souhaitable que les femmes soient plus repr\u00e9sent\u00e9es, je pense qu'une d\u00e9mocratie vraiment repr\u00e9sentative doit repr\u00e9senter toutes les parties de la population en Suisse, toutes les r\u00e9gions linguistiques, mais aussi les 2 sexes de fa\u00e7on quasiment \u00e9gal et l\u00e0, nous avons encore du travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:35) [95%] :\r\nSuzette Sandoz, on le voit, hein les les femmes de gauche sont bien plus repr\u00e9sent\u00e9es que les femmes de droite, vous \u00eates une femme de droite mais ce que les partis de droite doivent s'inspirer de certaines recettes de partis de gauche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:45) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que la responsabilit\u00e9 d'un parti, c'est avant tout chercher des candidats et candidates qu'ils estiment aussi comp\u00e9tents que possible, c'est la la vraie responsabilit\u00e9, alors je ne dis pas du tout que les partis dans lesquels il y a plus de femmes candidates n'ont pas choisi de mani\u00e8re judicieuse, mais ce que j'entends, c'est qu'en fait la vraie responsabilit\u00e9 d'un parti, c'est d'essayer de trouver des candidats valables, qui repr\u00e9sente les diff\u00e9rentes parties du pays, localement, les diff\u00e9rentes professions si possible et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre je l'exclurait pas qu'il y a moins de repr\u00e9sentants de f\u00e9minine dans certaines professions, que l'on trouvera peut-\u00eatre plus \u00e0 droite, cette simplement un point d'interrogation que je pose, mais en revanche, ce que je ce que je crois c'est que si nous m\u00eame faisons en effet la politique de mani\u00e8re diff\u00e9rente, et l\u00e0 je vous rejoins aussi bien Madame que Madame Calmy-Rey il y a une approche diff\u00e9rente des probl\u00e8mes et je crois que \u00e7a tient et je l'esp\u00e8re, pas seulement \u00e0 notre culture, mais aussi \u00e0 notre nature parce que sans \u00e7a, dans la mesure o\u00f9 on cherche \u00e0 changer de culture, on risquerait peut-\u00eatre de perdre ses qualit\u00e9s, une de nos sp\u00e9cificit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:47) [89%] :\r\nEt alors, Sylvie Durrer et ensuite on fera r\u00e9agir Madame Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:51) [90%] :\r\nJe suis \u00e9tonn\u00e9 parfois que le monde politique n'est pas mieux compris les b\u00e9n\u00e9fices de la mixit\u00e9 notamment que parmi les parties on n'aille pas encore de fa\u00e7on plus dans dans cette direction -l\u00e0, si on prend en fait le monde \u00e9conomique, on voit que c'est une vraie question qu'on a vu que l'\u00e9galit\u00e9, la mixit\u00e9 am\u00e8ne quelque chose, mais sinon, on va quand m\u00eame pris parce qu'il ne veut pas l\u00e2cher le pouvoir o\u00f9 est la diff\u00e9rence peut-\u00eatre, mais si l'objectif c'est vraiment de mettre en oeuvre sa politique et je pense qu'on est plus intelligent \u00e0 plusieurs plus interrogeant dans la diversit\u00e9, l\u00e0 aussi, diff\u00e9rentes \u00e9tudes \u00e9conomiques l'ont montr\u00e9 que l'\u00e9galit\u00e9, c'est une question de justice est une question d'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique un aussi, et puis surtout, c'est une responsabilit\u00e9 de la direction, ainsi on veut que les choses avancent, il faut que les directions s'engage pour cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:37) [96%] :\r\nMicheline Calmy-Rey s'int\u00e9ressant \u00e0 la comparaison avec l'\u00e9conomie Madame Durrer nous dit dans le monde \u00e9conomique, on a mieux compris les int\u00e9r\u00eats qu'est -ce qu'on peut gagner de la parit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:46) [91%] :\r\nOr on peut gagner beaucoup de la parit\u00e9, on peut gagner de meilleures solutions on peut gagner des approches plus \u00e9quilibr\u00e9e et puis je dirais aussi que les candidates femmes sont des candidates valable, j'aime pas tellement quand on laisse entendre que la responsabilit\u00e9 des partis et de trouver des candidats valables, sous- entendu, peut-\u00eatre que les femmes sont pas tellement \u00e0 la hauteur, moi je trouve que les femmes sont \u00e0 la hauteur, je rencontre de nombreuses femmes qui sont, qui pourraient \u00eatre d'excellentes candidate mais encore une fois, il y a des obstacles sur leur chemin, il y a beaucoup d'obstacles sur leur chemin et je pense que un des premiers, ce serait de pouvoir concilier vie familiale, vie professionnelle et vie politique et que par cons\u00e9quent qu'il y a une vraie politique familiale dans d'autres pays qui autorise les femmes \u00e0 faire de la politique sans avoir de probl\u00e8me de culpabilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de leurs enfants ou \u00e0 l'\u00e9gard de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [82%] :\r\nMicheline Calmy-Rey, c'est un message qu'on entend beaucoup et il ne se passe rien \u00e0 ce qu'qui vont la veille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:43) [93%] :\r\nPasse malheureusement pas grand- chose, m\u00eame si pour g\u00e9rer la question europ\u00e9enne, on dit que et limiter l'immigration, on dit que il faut favoriser les l\u00e0 le travail des femmes, h\u00e9 bien on voit pas beaucoup de mesures de politique familiale, qui sont prises, mais l\u00e0 encore, h\u00e9 bien \u00e7a montre qu'il est n\u00e9cessaire que des femmes soient \u00e9lus pour qu'elles puissent d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, leurs int\u00e9r\u00eats, c'est aussi celui -l\u00e0 et puis un mot sur la d\u00e9mocratie, je pense qu'effectivement notre d\u00e9mocratie pour \u00eatre \u00e9quilibr\u00e9, a besoin d'un apport des femmes, et encore une fois, il en va de la responsabilit\u00e9 de la prise de conscience et des partis politiques et des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:21) [89%] :\r\nOui, Suzette Sandoz c'est c'est aussi la responsabilit\u00e9 des des partis de droite, de faire des pas en avant pour une meilleure politique familiale, alors c'est pas souvent le cas, vous partagez ce constat -l\u00e0 en que qu'il faut une meilleure aide familiale c'est pas tout \u00e0 fait le mot d'ordre \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:36) [87%] :\r\nMais vous savez, je crois que on n'a toujours pas, on n'a toujours pas d\u00e9fini, ce que l'on entendait r\u00e9ellement par une politique familiale en parce que aussit\u00f4t que certaines propositions sont faites n'ont pas forc\u00e9ment par la droite par de milieux, quel qu'il soit dire attention est -ce que vous ne voulez pas favoriser l'la natalit\u00e9 ou est -ce que vous ne voulez pas en r\u00e9alit\u00e9 revenir \u00e0 un autre syst\u00e8me, moi j'avoue que la politique familiale et quelque chose, ce qui implique que l'on se demande d'abord qu'est -ce qui est bon pour les enfants parce que c'est absolument fondamental et pas d'abord, qu'est ce qui est bon pour les adultes et je ne suis pas certaine que les solutions soient forc\u00e9ment les m\u00eames pour les adultes ou pour les enfants et on ne pose pas la question, on envisage toujours la politique familiale, commettant excusez moi pour une fois, j'aimerais finir sa pomme interrompit et madame la politique familiale comme une mani\u00e8re de permettre aux femmes de s'\u00e9manciper, je crois que \u00e7a, pas forc\u00e9ment le 1er but d'une politique familiale bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [91%] :\r\nOui, merci de me laisser r\u00e9agir non, \u00e9coutez franchement, je crois que c'est une femme, envie de, de, de travailler, de faire de la politique, elle doit pouvoir le faire avec, il est pas bon non plus pour l'enfance et la femme se sent frustr\u00e9 moi je r\u00e9clame beaucoup plus de cr\u00e8ches, de mesures de garde d'enfants et j'ai eu des enfants, mes enfants ne sont pas plus malheureux que d'autres enfants parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t peut-\u00eatre en cr\u00e8che qu'ils ont \u00e9t\u00e9 socialis\u00e9s plut\u00f4t il faut arr\u00eater de nous culpabiliser subir si j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s culpabilis\u00e9e au d\u00e9part parce que pour des femmes de mon \u00e2ge, il \u00e9tait pas courant de m\u00eame des enfants \u00e0 la cr\u00e8che, alors il faut pas nous culpabiliser, il faut nous laisser aussi avoir un une vie \u00e9panouie et nos enfants le seront. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:15) [90%] :\r\nPlus r\u00e9ponse rapide, je voudrais juste dire : on ne le dit pas, une femme veut travailler quand elle arr\u00eate de s'occuper de sa famille, \u00e7a c'est une chose que je n'ai jamais tol\u00e9r\u00e9 de mes \u00e9tudiants, quand une femme s'occupe de sa famille, elle travaille beaucoup, une femme qui veut exercer l'activit\u00e9 professionnelle lucrative, \u00e7a n'est pas la seule femme qui travaille, je crois Madame qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne pas abuser et mal us\u00e9 du mot travailler oui, mais travailler triplement \u00e7a c'est beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [88%] :\r\nEt c'est un d\u00e9bat qu'on reprendra une autre fois, mais on va rester tr\u00e8s attentif \u00e0 la question de la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes verdict dimanche soir du 18 octobre \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales on tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci beaucoup Sylvie Durrer, responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 Suzette Sandoz, ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale, c'est \u00e0 vous, Micheline Calmy-Rey, on ne vous laissera pas partir, Micheline Calmy-Rey en m\u00eame temps vous poser la question finalement un \u00e7a vous pousse, \u00e7a vous fait r\u00e9agir \u00e0 la strat\u00e9gie du PLR concernant l'application du 9 f\u00e9vrier on le rappelle, Philippe M\u00fcller nous dit il faut appliquer l'initiative de mani\u00e8re tr\u00e8s stricte, c'est comme \u00e7a que la loi devrait \u00eatre d\u00e9fendue dans le parlement puis par derri\u00e8re il faudra ensuite soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum que la gauche devrait lancer cette strat\u00e9gie un peu alambiqu\u00e9e de Philippe M\u00fcller, que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [92%] :\r\nJe trouve qu'effectivement, elle est tr\u00e8s alambiqu\u00e9e, je vois pas comment on peut \u00eatre cr\u00e9dible en disant on soutient la voie des bilat\u00e9rales dans nos relations avec l'Union europ\u00e9enne et puis approuv\u00e9 un projet au Parlement qui rend tout \u00e0 fait incompatibles, une telle possibilit\u00e9 ailleurs, on sait tr\u00e8s bien aujourd'hui que l'article constitutionnel le nouvel article constitutionnel est tout \u00e0 fait incompatible avec la libre- circulation des personnes et donc \u00e7a peut \u00eatre si on soutient la poursuite des bilat\u00e9rales, \u00e7a peut \u00eatre que une interpr\u00e9tation souple, ceci dit, je suis persuad\u00e9 que, au final, c'est la population suisse qui va trancher, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9sente une solution d'application stricte ou une solution d'application souple, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre le r\u00e9f\u00e9rendum sera lanc\u00e9, c'est une bonne chose que la population suisse puisse se prononcer sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [88%] :\r\nEt la Suisse, donc les Suisses auront l'arbitre, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci beaucoup, Micheline Calmy-Rey ancienne mais r\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration une bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:37:27Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durrer, Sylvie", "role": "responsable du bureau de l'\u00e9galit\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Suzette", "role": "Professeure honoraire, professeure de droit, Ancienne conseill\u00e8re nationale lib\u00e9rale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "Ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00484A57-2B54-4986-8697-BBBC9158CE5B", "internalArchiveId": "00484A57-2B54-4986-8697-BBBC9158CE5B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier \r\nIntro :\r\n***Nouvelle passe d'arme entre les pr\u00e9sidents du PLR et du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Cette fois-ci, c'est sur la question des bilat\u00e9rales que ces deux m\u00e2les Alpha de la politique suisse s'affrontent. Christian Levrat s'en prend \u00e0 Philippe M\u00fcller dans une lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui. St\u00e9phane Deleury, le pr\u00e9sident socialiste est pour le moins courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\nPapier : \r\nCe dimanche dans la presse al\u00e9manique, l'Argovien a donn\u00e9 une interview pour le moins surprenante. Il y explique comment le PLR veut appliquer l'initiative sur l'immigration de masse. Et ce n'est pas simple. Accrochez-vous. \r\nPhilippe demande \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga de pr\u00e9senter au Parlement une loi d'application qui respecte \u00e0 la lettre l'article constitutionnel. Quitte \u00e0 pr\u00e9senter une loi incompatible avec la libre circulation des personnes et donc avec les accords bilat\u00e9raux. \r\n***Jusque-l\u00e0 c'est clair. on imagine que le PLR qui se veut le garant des bilat\u00e9rales. combattra ensuite cette version au parlement ? \r\nCa parait logique. Mais non. le PLR soutiendra une version stricte au Parlement. Sur la ligne de l'UDC. Pour respecter la volont\u00e9 populaire explique Philippe M\u00fcller. Pour lui le peuple doit avoir la possibilit\u00e9 de choisir enctre cette application stricte mais contraire aux bilat\u00e9rales... \r\net une application soft, qui pr\u00e9serverait la voie bilat\u00e9rale. \r\n***Donc le PLR soutiendrait une loie stricte dont il ne veut pas devant le parlement ? \r\nExactement...  Le PLR soutiendra la loi devant le parlement avant de la combattre devant le peuple... Philippe M\u00fcller ne voit pas la contradiction et le d\u00e9g\u00e2t d'image possible pour son parti. Mais l\u00e0 ou \u00e7a devient vraiment cocasse, c'est qu'il compte sur le parti socialiste pour reccueillir les 50'000 signatures n\u00e9cessaire \u00e0 une votation populaire. De quoi laisser dubitatif jusque dans l'\u00e9tat-major de son propre parit. Et surtout faire bondir le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat. \r\n***D'ou la lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui... \r\nLettre dans laquelle Christian Levrat d\u00e9nonce un Philippe M\u00fcller qui a totalement perdu l'orientation sur la question euop\u00e9enne. Pour Christian Levrat la strat\u00e9gie du PLR qui soutiendrait au parlement une version contraire aux bilat\u00e9rales avant de la combattre en votation populaire est risqu\u00e9e... et ce n'est pas au PS d'aller au charbon pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum. Le PLR ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre conclut Christian Levrat dans sa lettre. \r\n***Comment expliquer cette version pour le moins compliqu\u00e9e propos\u00e9e par Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 ?\r\nCe qu'il cherche \u00e0 \u00e9viter c'est de se retrouver avec la gauche a devoir d\u00e9fendre un projet soft et eurocompatible... contre une UDC qui se retrouverait dans le r\u00f4le de la victime. Il y a \u00e0 peine une demie-heure Philippe M\u00fcller reproche sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Christian Levrat de ne pas l'avoir compris... et de ne pas avoir brill\u00e9 jusqu'ici par ses bonne id\u00e9es sur la question eurp\u00e9enne. \r\n***Le d\u00e9bat eurp\u00e9en aura finalement eu lieu mais tardivement... \r\nIl aura fallu attendre les 5 derniers jours de la campagne pour voir les partis se chamailler directement sur l'application de l'intiative UDC sur l'immigration de masse. Confirmation que la question eurpo\u00e9enne sera LE gros th\u00e8me de ces prochaines semaines. au moins autant que l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143470", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9sidents du PS et du PLR s'\u00e9charpent sur l'application de la votation du 9 f\u00e9vrier / FOR_2015-10-13T18:02:00_developpement-2", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["C'est une nouvelle passe d\u2019armes qui a lieu entre les pr\u00e9sidents du PLR et du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, mais sur la question des bilat\u00e9rales. Christian Levrat s\u2019en prend \u00e0 Philipp M\u00fcller dans une lettre ouverte publi\u00e9e ce mardi. Le pr\u00e9sident socialiste est courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-7143470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle passe d'armes entre le pr\u00e9sident du PLR et celui du PS dans la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, cette fois -ci c'est sur la question des bilat\u00e9rales que ces deux m\u00e2les Alpha, si on peut les appeler comme \u00e7a de la politique suisse s'affrontent, Christian Levrat, s'en prend \u00e0 Philippe M\u00fcller, c'\u00e9tait dans une lettre ouverte publi\u00e9e aujourd'hui St\u00e9phane Delory, on vous retrouve en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, le pr\u00e9sident du Parti socialiste est pour le moins courrouc\u00e9 par la mani\u00e8re dont Philipp M\u00fcller compte appliquer la votation du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nOui ce dimanche dans la presse al\u00e9manique, l'Argovien a donn\u00e9 une interview pour le moins surprenante il y explique comment le PLR veut appliquer l'initiative sur l'immigration de masse et c'est pas simple, accrochez -vous, Philippe M\u00fcller demande premi\u00e8rement \u00e0 la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga de pr\u00e9senter au Parlement une loi d'application qui respecte \u00e0 la lettre l'article constitutionnel quitte \u00e0 proposer une loi incompatible avec la libre- circulation des personnes et donc avec les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [86%] :\r\nBon, jusque -l\u00e0, c'est plus ou moins, on imagine que le PLR qui veulent garant des bilat\u00e9rales combattra ensuite cette version parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [94%] :\r\nMais \u00e7a para\u00eet logique, mais non le PLR soutiendrait une version stricte aussi au Parlement sur la ligne de l'UDC pour respecter la volont\u00e9 populaire, explique Philippe M\u00fcller, pour lui, le peuple doit avoir la possibilit\u00e9 de choisir entre cette application stricte mais contraire aux bilat\u00e9rales et une application soft qui pr\u00e9serverait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nLa voie bilat\u00e9rale, donc le PLR soutiendra une loie stricte dont il ne veut pas devant le Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nMais c'est \u00e7a le PLR soutiendrait la loi devant le Parlement avant de la combattre devant le peuple une contorsion disons spectaculaire mais l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient vraiment cocasse, c'est qu'il compte sur le parti socialiste pour recueillir les 50000 signatures n\u00e9cessaires \u00e0 une votation populaire, de quoi laisser dubitatif jusque dans son propre parti, c'est consternant tout \u00e0 l'heure, un membre de l'\u00c9tat-Major de quoi aussi faire bondir le pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nD'o\u00f9 la lettre publi\u00e9e la lettre ouverte un publi\u00e9e aujourd'hui par Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [94%] :\r\nOui, lettre dans laquelle le pr\u00e9sident socialiste d\u00e9nonce un Philippe M\u00fcller qui, je cite, a totalement perdu l'orientation, sur la question europ\u00e9enne pour Christian Levrat, la strat\u00e9gie du PLR qui soutiendrait au Parlement une version contraire aux bilat\u00e9rales avant de combattre cette version votation populaire, h\u00e9 bien, cette strat\u00e9gie est risqu\u00e9e, et ce n'est pas au PS d'aller au charbon pour lancer le r\u00e9f\u00e9rendum, plaide Christian Levrat, le PLR ne peut pas avoir le beurre et l'argent du beurre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [89%] :\r\nOui, alors comment expliquer cette version pour le moins compliqu\u00e9e, un propos\u00e9e par Philippe M\u00fcller pour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nBon, ce qu'il cherche avant tout, c'est d'\u00e9viter que le PLR se retrouve avec la gauche a devoir d\u00e9fendre un projet soft eurocompatible contre une UDC qui se retrouverait dans son r\u00f4le favori de la victime, alors il y \u00e0 peine une demi- heure, Philippe M\u00fcller, a reproch\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e0 Christian Levrat, de ne pas l'avoir compris, ils reprochent aussi au PS de ne pas avoir brill\u00e9 jusqu'ici par ses bonnes id\u00e9es sur la question europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [98%] :\r\nLe d\u00e9bat europ\u00e9en aura finalement lieu mais tardivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [94%] :\r\nIl aura fallu attendre les 5 derniers jours de la campagne pour ces f\u00e9d\u00e9rales afin de voir les les partis se confronter directement un sur l'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse, le PDC en profiter cet apr\u00e8s- midi de ce duel pour mettre en avant sa propre solution confirmation que la question europ\u00e9enne sera le gros th\u00e8me de ces prochaines semaines au moins autant que l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre on va suivre tout \u00e7a de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:16:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6C7124B-166B-46D2-B090-B73269F38EB4", "internalArchiveId": "C6C7124B-166B-46D2-B090-B73269F38EB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC?", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC? \r\n2e volet ce soir de notre s\u00e9rie sur l'attitude des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pendant cette campagne pour les f\u00e9d\u00e9rales. Les ministres ont-il servi ou desservi leur parti?\r\nFocus sur l'UDC ce soir. \r\nEsther Coquoz, au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement, Ueli Maurer aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de \"faire valoir\" dans la campagne de son parti.\r\nDIR\r\nOui,  car Ueli Maurer est le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 jouer un r\u00f4le actif dans un clip de campagne. On le voit notamment en train de jouer avec un Gripen en mod\u00e8le r\u00e9duit dans son bureau.\r\nSes adversaires parlent d'instrumentalisation du Conseil F\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais cette pr\u00e9sence prouve que Ueli Maurer est consid\u00e9r\u00e9 par l'UDC comme un moteur pour mobiliser son \u00e9lectorat.\r\n***  Est-ce que \u00e7a signifie que les \u00e9checs d'Ueli Maurer durant cette l\u00e9gislature, \u00e0 commencer par la votation sur le Gripen, ne portent pas pr\u00e9judice \u00e0 son parti ?\r\nVisiblement pas. \r\nCar Ueli Maurer est le seul ministre  UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nLes \u00e9lus UDC ont donc beau jeu de dire que le choix de l'avion su\u00e9dois n'\u00e9tait pas le sien, que la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec revient aux partis bourgeois qui ont qualifi\u00e9 le Gripen d'avion en papier. \r\nEn clair, la position minoritaire d'Ueli Maurer au Conseil F\u00e9d\u00e9ral permet d'incarner  le discours de son parti, qui affirme repr\u00e9senter la voix du peuple, une voix ignor\u00e9e par les \u00e9lites.\r\n*** ET puis ce sont les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui portent les dossiers difficiles  ..\r\nEn effet, Ueli Maurer n'est pas en charge de la politique d'asile, des co\u00fbts de la sant\u00e9, de relations avec l'Europe ni de la politique des transports. L'arm\u00e9e  n'est de loin pas la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses, Ueli Maurer ne paie donc pas trop cher le prix de ses \u00e9checs.\r\nL'homme est de surcro\u00eet jug\u00e9 sympathique et accessible. Ce qui donne l'image d'un pouvoir proche des gens, cher \u00e0 l'UDC:\r\n***  Ueli Maurer n'a pas totalement abandonn\u00e9 non plus ses r\u00e9flexes d'ancien pr\u00e9sident de parti ...\r\nC'est vrai. Le ministre de la d\u00e9fense s'est notamment distingu\u00e9 par ses ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9. Sur la politique europ\u00e9enne, sur la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE. Il a d\u00fb s'en excuser parfois.\r\nMais ses \u00e9carts n'ont fait qu'augmenter sa popularit\u00e9 au sein de son parti. Il a ainsi montr\u00e9 qu'il n'avait pas oubli\u00e9 les combats de l'UDC.\r\n*** Mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral zurichois sait aussi quand il faut rester \u00e0 sa place, et le faire savoir ...\r\nSurtout en cette p\u00e9riode o\u00f9 l'UDC veut pr\u00e9senter un deuxi\u00e8me candidat au Conseil F\u00e9d\u00e9ral. \r\nUeli Maurer n'\u00e9tait par exemple pas pr\u00e9sent au meeting \u00e9lectoral de son parti dans les Grisons,  o\u00f9 les discours contre la politique d'asile et l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait particuli\u00e8rement muscl\u00e9s.\r\n Il a m\u00eame affirm\u00e9 quelques jours plus tard qu'il n'y avait pas de chaos dans la politique d'asile suisse, contredisant son propre parti.  Une fa\u00e7on habile de d\u00e9montrer que le ministre UDC peut aussi tenir son rang, loin des pouss\u00e9es de fi\u00e8vre des campagnes \u00e9lectorales. \r\n*** Pourtant, Esther Coquoz, la pr\u00e9sence de l'UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral est  parfois contest\u00e9e \u00e0 l'interne .. \r\nOui, pas plus tard qu'aujourd'hui,  le conseiller national Felix Muri, d\u00e9clare dans le Blick que l'UDC devra sortir du Conseil F\u00e9d\u00e9ral, si le parti n'obtient pas son deuxi\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement.\r\nMais honn\u00eatement, il est presque le seul \u00e0 le dire. D'apr\u00e8s les contacts que nous avons eu, ce sc\u00e9nario d'une UDC dans l'opposition n'est pas celui de la direction du parti, ni des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.  Au contraire. \r\nLa strat\u00e9gie aujourd'hui est de renforcer l'UDC au gouvernement, avec un deuxi\u00e8me \u00e9lu  au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et en aucun cas d'en sortir.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le Ueli Maurer a-t-il jou\u00e9 dans la campagne de l'UDC? / FOR_2015-10-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.10.2015"], "alternativeSummary": ["Comment les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont-ils servi ou desservi leur parti dans la campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015? Forum se penche sur le r\u00f4le d'Ueli Maurer. Au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement, il aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de faire-valoir dans la campagne de son parti."], "variantIds": ["ece-7143465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:17Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec le 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie sur l'attitude des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pendant cette campagne, les ministres ont -il servi ou plut\u00f4t desservi leur parti focus, ce soir sur l'UDC Esther, Coco, au moment o\u00f9 l'UDC se pr\u00e9pare \u00e0 lancer peut-\u00eatre un deuxi\u00e8me candidat au gouvernement oui Maurer aura jou\u00e9 un r\u00f4le actif de faire valoir dans la campagne de son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [91%] :\r\nOui, car les Maurer est le seul conseiller f\u00e9d\u00e9ral a jou\u00e9 un r\u00f4le actif dans un clip de campagne pour son parti, on le voit notamment en train de faire du v\u00e9lo sur la Place f\u00e9d\u00e9rale avec un Gripen miniature sur le porte- bagages alors ses adversaires parlent d'instrumentalisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais cette pr\u00e9sence prouve que horaire est consid\u00e9r\u00e9 par l'UDC comme un moteur pour mobiliser son \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a signifiait que les \u00e9checs de les Maurer pendant cette l\u00e9gislature, \u00e0 commencer par la votation sur le Gripen ne porte pas pr\u00e9judice \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nAlors non, effectivement, il ne porte pas pr\u00e9judice car Ueli Maurer est le seul ministre UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et il est donc souvent seul contre tous les \u00e9lus UDC ont donc beau jeu de dire que le choix du Gripen, par exemple, n'\u00e9tait pas le sien, que la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec revient aux partis bourgeois qui ont qualifi\u00e9 l'avion su\u00e9dois d'avion en papier, en clair la position minoritaire dont les Maurer au Conseil f\u00e9d\u00e9ral permet m\u00eame d'incarner le discours de son parti, qui affirme repr\u00e9senter la voix du peuple, une voix soi-disant ignor\u00e9e par les \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nCertains pays, ce sont les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux qui porte, on peut le dire, allez les dossiers difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [94%] :\r\nEn effet, o\u00f9 les Maurer n'est pas en charge de la politique d'asile ni des co\u00fbts de la sant\u00e9 ni des relations avec l'Europe, ni de la politique des transports, l'arm\u00e9e n'est de loin pas la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des Suisses ou les Maurer ne paie donc pas trop cher, le prix de ses \u00e9checs, l'homme est de surcro\u00eet jug\u00e9 sympathique et accessible, ce qui donne l'image d'un pouvoir, proche des gens, une image ch\u00e8re \u00e0 l'UDC, l'homme n'a pas totalement abandonn\u00e9 non plus ses r\u00e9flexes d'ancien pr\u00e9sident de parti, c'est vrai, le ministre de la D\u00e9fense notamment distingu\u00e9 par c'est une rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 sur la politique europ\u00e9enne sur la pr\u00e9sidence suisse de l'OSCE, il a du m\u00eame s'en excuser, parfois, mais ses \u00e9carts n'ont fait qu'augmenter sa popularit\u00e9 au sein de son parti, il a ainsi montr\u00e9 qu'il n'avait pas oubli\u00e9 les combats de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [85%] :\r\nMais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Z\u00fcrichois c'est aussi quand il faut rester \u00e0 sa place et le faire savoir, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [97%] :\r\nOui, surtout en cette p\u00e9riode o\u00f9 l'UDC veut pr\u00e9senter un deuxi\u00e8me candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les Maurer n'\u00e9tait par exemple pas pr\u00e9sent au grand meeting \u00e9lectoral de son parti dans les Grisons o\u00f9 les discours contre la politique d'asile et l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait particuli\u00e8rement muscl\u00e9s, il a m\u00eame affirm\u00e9 quelques jours plus tard qu'il n'y avait pas de chaos dans la politique d'asile suisse, contredisant son propre parti, une fa\u00e7on assez habile de d\u00e9montrer que le ministre UDC peut aussi tenir son grand loin des pouss\u00e9es de fi\u00e8vre de la campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [88%] :\r\nOui, et pourtant la la pr\u00e9sence de l'UDC au sein m\u00eame du gouvernement est parfois contest\u00e9e \u00e0 l'interne, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [94%] :\r\nPas plus tard d'aujourd'hui, pas plus tard qu'aujourd'hui d'ailleurs, le conseiller national F\u00e9lix num\u00e9rique qui est aussi vice- pr\u00e9sident du groupe UDC aux Chambres d\u00e9clare dans le Blick que l'UDC devra sortir du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si le parti n'obtient pas son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, mais honn\u00eatement, il est presque le seul \u00e0 le dire, d'apr\u00e8s les contacts que nous avons eu cet apr\u00e8s- midi, ce sc\u00e9nario d'une UDC dans l'opposition n'est pas celui de la direction du parti, ni de la majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au contraire la strat\u00e9gie aujourd'hui est de renforcer l'UDC au gouvernement avec un deuxi\u00e8me \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et en aucun cas d'en sortir, Esther, Coco au Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T16:45:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-859DE92A-9286-46F6-8F83-D88DA410059D", "internalArchiveId": "859DE92A-9286-46F6-8F83-D88DA410059D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Staffan de Mistura, \u00e9missaire sp\u00e9ciale de l'ONU pour la Syrie;Ueli Studer, UDC, maire de la commune de K\u00f6niz;Yaprak, Turque de 34 ans, profession lib\u00e9rale;Mathieu Jasmin, analyste du march\u00e9 automobile chez l'interm\u00e9diaire financier Aurel BCG, \u00e0 Paris;Gilles Rotillon, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de l'environnement et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 10\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/L'ARMEE SUISSE ET SES CAMIONS) L'arm\u00e9e suisse ne taille pas dans ses effectifs de camions...\r\nL'arm\u00e9e qui devrait passer \u00e0 100'000 hommes. \r\nUne diminution de moiti\u00e9, des effectifs, dont discuteront les nouveaux \u00e9lus lors de leur premi\u00e8re session \u00e0 Berne. \r\n100'000 hommes, c'est 6 fois moins de soldats qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. \r\nEt pourtant, le nombre de poids-lourds restera, donc, le m\u00eame. \r\nMichael Peuker, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin, les pr\u00e8s de 2700 poids-lourds seront consciencieusement remplac\u00e9s, un \u00e0 un...\r\nOui, des camions Saurers acquis dans les ann\u00e9es 1980... Utilis\u00e9s avant tout pour le transport des troupes et du mat\u00e9riel... Ces v\u00e9hicules ont une trentaine d'ann\u00e9es, ne correspondent donc plus aux normes europ\u00e9ennes et co\u00fbtent tr\u00e8s cher \u00e0 l'entretien. Alors.remplacer des v\u00e9hicules vieillissants, jusque-l\u00e0, rien de plus normal. Mais ce qui surprend, c'est l'ampleur de ce projet de renouvellement\u00a0: les presque 2700 poids-lourds ancienne g\u00e9n\u00e9ration seront remplac\u00e9s par... 2700 camions IVECO flambant-neufs... prix \u00e0 l'unit\u00e9: environs 250'000 francs...\r\n+++On pr\u00e9voit donc de garder le m\u00eame nombre de camions qu'\u00e0 la fin de la guerre froide\r\nExactement le m\u00eame nombre... Alors que depuis, l'arm\u00e9e est pass\u00e9e de 650'000 \u00e0 bient\u00f4t 100'000 hommes... Soit plus de 6 fois moins de soldats... \r\n+++Et l'arm\u00e9e comment justifie-t-elle l'achat de ces camions ?\r\nEt bien justement... Le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense justifie cette strat\u00e9gie par la diminution des effectifs au fil des r\u00e9formes... Moins d'hommes signifie un besoin accru en mobilit\u00e9... Il faut donc adapter la capacit\u00e9 de transport...\r\n+++Une explication qui laisse sceptique plusieurs parlementaires...\r\nOui, contact\u00e9s certains pointent du doigt ce \"nouveau concept de mobilit\u00e9\" d\u00e9fendu par l'Etat-major... Ils remettent en cause l'absence d'adaptation justement... Plusieurs s'interrogent sur le s\u00e9rieux des \u00e9valuation de l'arm\u00e9e en termes de besoins... Un membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats envisage d'ailleurs de demander la suspension et la r\u00e9vision des investissements en cours.\r\n+++Des investissements pourtant accept\u00e9s par le parlement lui-m\u00eame...\r\nOui, mais bon nombre de programmes s'\u00e9talent sur plusieurs ann\u00e9es. Actuellement en cours, le remplacement des poids lourds a par exemple \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en 2010. Cinq ans plus tard, un peu plus de 800 v\u00e9hicules sur 2700 ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s. Toujours selon le m\u00eame parlementaire, une \u00e9valuation pr\u00e9cise de la situation permettrait de d\u00e9terminer s'il est n\u00e9cessaire de poursuivre ces acquisitions o\u00f9, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'y mettre un frein. Des \u00e9conomies potentielles au moment o\u00f9 le parlement doit se prononcer sur une hausse du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards de francs par an.\r\nMerci Michael...\r\n(07/SUISSE CRIMINELS DE GUERRE PAPIER rep 22h30) ***Ni moyens, ni volont\u00e9: la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene quand il s'agit de poursuivre les criminels de guerre qui se trouvent sur son territoire.\r\nLe message de plusieurs ONG qui pr\u00e9sentaient, hier \u00e0 Gen\u00e8ve, un manuel destin\u00e9 aux professionnels intitul\u00e9 \"la lutte contre l'impunit\u00e9 en droit suisse\". \r\nLa Suisse s'est pourtant dot\u00e9e d'une loi dite \"de comp\u00e9tence universelle\". \r\nMais les moyens ne suivent pas, accusent Amnesty International et d'autres associations. \r\nAlain Franco\r\n(10/SYRIE ITV. DE MISTURA TRADUIT) En Syrie, l'arm\u00e9e fid\u00e8le \u00e0 Bachar Al-Assad poursuit son avanc\u00e9e face aux rebelles islamistes, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui a\u00e9rien russe, dans le centre, l'ouest et le nord du pays. \r\nUn appui de Moscou d\u00e9nonc\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et les Am\u00e9ricains. Et un appui qui rend la situation encore plus complexe. Malgr\u00e9 tout, une paix n\u00e8goci\u00e9e est toujours possible en Syrie. La conviction affich\u00e9e de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des nations unies pour la Syrie, Staffan de Miss-toura. \r\nIl est actuellement \u00e0 Moscou et partira plus tard cette semaine \u00e0 Washington pour tenter de ramener les grandes puissances autour de la table pour un trois\u00e8me round de discussions dit de \u00ab\u00a0Gen\u00e8ve 3\u00a0\u00bb... et donc, il garde espoir.\r\n(Br\u00e8ve Migrants HCR) Le Haut-Commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Antonio Guterres, a appel\u00e9 hier l'union europ\u00e9enne \u00e0 accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de sa politique de \"relocalisations\".\r\nLes plans de r\u00e9partitions entre les 28 de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s ne suffisent pas, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 l'ors d'une visite en Gr\u00e8ce. \r\nUne visite alos que le nombre de migrants repart \u00e0 la hausse: plus de 8500 personnes sont arriv\u00e9es en Autriche dimanche, 3000 de plus que la semaine derni\u00e8re.\r\nEt je vous rappelle notre op\u00e9ration sur la route des migrants: Nicolae Schiau suit des r\u00e9fugi\u00e9s depuis la fronti\u00e8re turco-syrienne depuis maintenant 10 jours. \r\nSon r\u00e9cit tout \u00e0 l'heure dans Tout un monde \u00e0 8h10.\r\nMais aussi sur notre site internet rts.ch/exils avec un \"S\". Des photos prises en continu, des vid\u00e9os, les commentaires de notre reporter \u00e0 chaque \u00e9tape, des portraits de ses rencontres. \r\nC'est aussi sur les r\u00e9seaux sociaux, instagram et twitter, avec le hashtag \"exils\".\r\n(04/COMMUNE DE K\u00d6NIZ ET REQUERANTS ITV. STUDER  rep 22j30) L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse... et la commune Bernoise de K\u00f6niz, qui met spontan\u00e9ement \u00e0 disposition du canton son abri de \r\nprotection civile pour y accueillir une centaine de requ\u00e9rants d'asile. \r\nLa structure sera op\u00e9rationnelle d\u00e8s le mois de novembre. \r\nLe maire de la commune, l'UDC Ueli Studer, entend ainsi apporter sa contribution \u00e0 l'accueil de personnes migrantes.\r\nEn agissant ainsi, il s'oppose \u00e0 son parti, qui appelle les \u00e9lus communaux \u00e0 faire de la r\u00e9sistance. \r\nAlain Arnaud lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait en rupture avec l'UDC\r\n(Br\u00e8ve Isra\u00ebl) Les attaques au couteau continuent \u00e0 J\u00e9rusalem. Il y en a eu 4 hier, 19 en tout depuis 10 jours. Elles ont fait 2 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien et plus d'une vingtaine de bless\u00e9s. 10 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 abattus, dont un adolescent de 13 ans. \r\nLe premier ministre Benyamin Netanyahu a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'ouverture de la session du parlement que le terrorisme au couteau ne vaincrait pas Isra\u00ebl.\r\nLe ministre palestinien des affaires \u00e9trang\u00e8res l'a accus\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 de chercher \u00e0 provoquer une 3\u00e8me intifada.\r\n(13/TURQUIE GREVE GENERALE PAPIER) En Turquie, l'enqu\u00eate est pour l'heure au point mort, apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 au moins 97 personnes samedi. Les autorit\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 le groupe Etat islamique comme principal suspect, mais sans autre avanc\u00e9e. \r\nCes attentats qui ont aussi provoqu\u00e9 une nouvelle fronde contre le pr\u00e9sident Redjep Erdogan. Mais le premie rministre a confirm\u00e9 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives dans moins de 3 semaines. \r\nHier, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les enterrements des victimes et une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale, qui devrait \u00eatre reconduite aujourd'hui. De tr\u00e8s nombreux rassemblements de citoyens sont aussi organis\u00e9s dans tout le pays. Exemple de mobilisation citoyenne \u00e0 Istambul...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Bastion...\r\n\"Des petits rubans noirs par dizaines dans son sac, comme celui qu'elle a \u00e9pingl\u00e9 sur sa poitrine, la jeune femme les distribue aux participants du sit-in, et aux passants. Sous son bras, une banderole de papier noir qu'elle d\u00e9roule \u00e0 m\u00eame le sol, avant de s'asseoir elle-m\u00eame. Yaprak, 34 ans, profession lib\u00e9rale, n'a pas travaill\u00e9 aujourd'hui pour respecter le mot d'ordre de gr\u00e8ve. Et comme chaque jour depuis samedi, elle est dans la rue:\r\n ''DANS CE PAYS, IL N'Y A PAS D'AUTRE MOYEN D'EXISTER, IL FAUT LUTTER POUR EXISTER. NOUS, DE CETTE MANIERE, NOUS VOULONS MONTRER QUE NOUS N'AVONS PAS PEUR ; C'EST POUR CELA QUE NOUS SOMMES ICI. LA SITUATION EST TRES TENDUE, VRAIMENT TRES TENDUE. TOUT L'ETE A ETE TRES VIOLENT, TRES TRES VIOLENT. ILS NOUS TUENT, ET NOUS TUENT ENCORE ET ENCORE. ON A MAL, NOTRE COUR SOUFFRE, ON EST TOUT SIMPLEMENT DESEMPARES.'' \r\nSous les yeux des forces de s\u00e9curit\u00e9 casqu\u00e9es ou en civil, Yaprak ne scande aucun slogan, sa banderole parle pour elle : ''Nous connaissons les assassins'', c'est tout. Parce que derri\u00e8re l'attentat d'Ankara, quel que soit le poseur de bombe, le Pr\u00e9sident Erdogan est responsable du chaos o\u00f9 il a men\u00e9 le pays. Le scrutin prochain, esp\u00e8re-t-on, aidera \u00e0 en r\u00e9chapper.\"\r\n(01/PLATEFORME FRC VW PAPIER rep 22h30) La contrattaque s'organise contre l'empire VW: en Suisse, la plateforme d'information de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs destin\u00e9e aux propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s a recueilli 1400 inscriptions en une semaine. La FRC compte bien utiliser ces noms comme moyen de pression dans le bras de fer qui s'engage. Muriel Ballaman\r\n(D4/VW EN BOURSE PAPIER INTEGRE) ***VW qui doit trouver une strat\u00e9gie pour r\u00e9sister au s\u00e9isme financier li\u00e9 au scandale du logiciel tricheur... \r\nLe nouveau patron Matthias M\u00fcller a bien annonc\u00e9 lun plan d'action la semaine derni\u00e8re, mais sans en pr\u00e9ciser les contours. \r\nLe groupe allemand pourrait s'inspirer d'un autre g\u00e9ant, Fiat-Chrysler, qui va, lui,  lever des capitaux en introduisant en Bourse une partie de Ferrari. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n(D2/GREENPEACE MINES CHARBON  PAPIER INTEGRE) Prendre le capitalisme \u00e0 son propre jeu...\r\nL'organisation \u00e9cologiste Greenpeace annonce vouloir racheter des mines de charbon en Allemagne pour en stopper l'exploitation, trop polluante. \r\nUn projet qui signe un virage strat\u00e9gique dans l'action militante du groupe. Pas question cette fois-ci de s'encha\u00eener au grillage du site incrimin\u00e9....Mais, Estelle Braconnier, le racheter devient une op\u00e9ration de communication tout aussi efficace...\r\n(Br\u00e8ve football) En football... Une victoire de la Suisse, pour terminer sa campagne pour l'Euro 2016.\r\nUne victoire 1 \u00e0 0... sur autogoal du capitaine estonien, \u00e0 la 94\u00e8me minute.\r\nLa Suisse termine deuxi\u00e8me de son groupe derri\u00e8re l'Angleterre. \r\nEt toujours en vue de cet euro 2016: les qualifications hier de la Russie et de la Slovaquie. 6 \u00e9quipes doivent encore se qualifier.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143426", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-13T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7143442", "ece-7143426"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T03:08:33Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re le journal Val\u00e9rie Droux 6 fois moins de soldats, mais toujours autant de camions, l'arm\u00e9e suisse, r\u00e9duit ses effectifs, mais pas question de couper dans ses poids- lourds, elle va remplacer la totalit\u00e9 de ses 2700 v\u00e9hicules par des camions neufs, le d\u00e9partement de la d\u00e9fense, justifie ainsi moins de troupes signifie des besoins accrus en d\u00e9placement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nC'est un chiffre bien plus consid\u00e9rables que celui des migrations dus \u00e0 la guerre, celui des r\u00e9fugi\u00e9s climatiques 26 millions de personnes chaque ann\u00e9e, une personne par seconde et contrainte de fuir son foyer en raison de tremblement de terre de glissements de terrain ou d'inondations, comment mieux prot\u00e9ger ces populations ont pos\u00e9 la question \u00e0 \u00eatre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne et philosophe aussi Dominique Burg, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [92%] :\r\nLa paix est possible en Syrie, le credo de l'\u00e9missaire sp\u00e9cial des Nations unies, Staffan de Mistura, m\u00eame si l'engagement russe rend la situation plus compliqu\u00e9e, il faut \u00e9viter la poursuite du conflit ou une partition du pays sont quoi nous serons face en cocktail toxique, nous l'entendrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nEt s'il y a un groupe parlementaire r\u00e9unissant les forces politiques du centre voyait le jour apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche prochain sc\u00e9nario de plus en plus \u00e9voqu\u00e9 sous la Coupole, l'alliance pourrait r\u00e9unir le PDC et le PBD Les Verts lib\u00e9raux et les \u00e9vang\u00e9liques explication tout \u00e0 l'heure de St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [96%] :\r\nUtiliser les armes du capitalisme pour sauver l'environnement, le virage strat\u00e9gique de Greenpeace, l'organisation \u00e9cologiste veut racheter des mines de charbon en Allemagne pour pouvoir en stopper l'exploitation et nous verrons avec Estelle Braconnier c'est surtout efficace en terme de communication l'arm\u00e9e suisse ne taille pas dans ses effectifs de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [91%] :\r\nCamions l'arm\u00e9e qui devrait passer \u00e0 100000 hommes une diminution de moiti\u00e9 des effectifs dont discuteront les nouveaux \u00e9lus lors de leur premi\u00e8re session \u00e0 Berne 100000 hommes, c'est 6 fois moins de soldats qu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 et pourtant le nombre de poids lourds restera donc le m\u00eame Michael Poker, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin les pr\u00e8s de 2, z'1000 700 poids- lourds seront consciencieusement remplac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, des camions Saurer acquis dans les ann\u00e9es 80 avant tout pour les transports des troupes et du mat\u00e9riel, ces v\u00e9hicules ont une trentaine d'ann\u00e9es ne correspondent plus du tout aux normes europ\u00e9ennes et co\u00fbtent tr\u00e8s cher \u00e0 l'entretien, alors bon remplac\u00e9s des v\u00e9hicules vieillissants, jusque -l\u00e0, rien de plus normal, mais ce qui peut surprendre, c'est l'ampleur de ce projet de renouvellement les presque 2700 poids- lourds ancienne g\u00e9n\u00e9ration seront remplac\u00e9s par je vous le donne en 1000, 2 1000 700 camions Iveco flambant 9 prix \u00e0 l'unit\u00e9 environs 250000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [96%] :\r\nAlors on pr\u00e9voit donc de garder le m\u00eame nombre de camions qu'\u00e0 la fin de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [92%] :\r\nExactement le m\u00eame nombre alors que, depuis, l'arm\u00e9e est pass\u00e9 de 650000 \u00e0 bient\u00f4t 100000 hommes soit, vous l'avez dit, plus de 6 fois moins de soldats et l'arm\u00e9e comment est -ce qu'elle justifie l'achat de ces camions mais justement le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, justifie cette strat\u00e9gie par la diminution des effectifs, au fil des r\u00e9formes moins d'hommes, \u00e7a signifie aussi un besoin accru en mobilit\u00e9 faut donc adapter c'est la le ma\u00eetre mot, adapter la capacit\u00e9 de transport qui laisse sceptique quand m\u00eame plusieurs parlementaires contact\u00e9s, certains pointent du doigt ce nouveau concept de mobilit\u00e9, d\u00e9fendu par l'\u00c9tat-Major, ils remettent en cause l'absence d'adaptation justement plusieurs s'interrogent sur le bien- fond\u00e9 des \u00e9valuations de l'arm\u00e9e en termes de besoins, un membre de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats envisagent d'ailleurs de demander la suspension et la r\u00e9vision des investissements en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [78%] :\r\nCours mais des investissements pourtant accept\u00e9s par le parlement lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [94%] :\r\nOui, mais il faut le savoir, nombre de programmes s'\u00e9tale sur plusieurs ann\u00e9es, actuellement en cours, le remplacement des poids lourds a par exemple \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 en 2010 5 ans plus tard, un peu plus de 800 v\u00e9hicules sur 2700 ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s alors, toujours selon le m\u00eame parlementaire une \u00e9valuation pr\u00e9cise de la situation au vu des derni\u00e8res r\u00e9formes permettraient de d\u00e9terminer s'il est n\u00e9cessaire de poursuivre ses acquisitions ou, le cas \u00e9ch\u00e9ant d'y mettre un frein des \u00e9conomies potentielles pourraient donc \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 au moment o\u00f9 les par le o\u00f9 le parlement doit se prononcer sur une hausse du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards de francs par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [95%] :\r\nMerci Michael ni moyens ni volont\u00e9 la Suisse est \u00e0 la tra\u00eene quand il s'agit de poursuivre les criminels de guerre qui se trouvent sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [93%] :\r\nLe message de plusieurs ONG qui pr\u00e9sentait hier \u00e0 Gen\u00e8ve un Manuel destin\u00e9 aux professionnels, intitul\u00e9 la lutte contre l'impunit\u00e9 en droit suisse, la Suisse est pourtant dot\u00e9e d'une loi dite de comp\u00e9tence universelle, mais les moyens ne suivent pas accusent Amnesty International et d'autres associations Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:24) [90%] :\r\nElles sont f\u00e2ch\u00e9s, les ONG, d\u00e9fense des droits de l'homme f\u00e2ch\u00e9 contre le minist\u00e8re public qui accuse -t-elle a renonc\u00e9 \u00e0 poursuivre les criminels de guerre sur le territoire suisse, pour preuve, elles avancent des arguments de poids, l'unit\u00e9 charg\u00e9e de ces dossiers compter 4 procureurs \u00e0 plein temps \u00e0 sa cr\u00e9ation en 2012, aujourd'hui il n'y a plus qu'un poste \u00e0 mi- temps et encore l'unit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rattach\u00e9e au p\u00f4le de lutte contre le terrorisme, ce qui a siphonner ses forces vives, d\u00e9plore l'association travaille qui lutte contre l'impunit\u00e9 des criminels de guerre, du coup, les dossiers tra\u00eenent ou sont refus\u00e9s joyeux affirme avoir pr\u00e9sent\u00e9 le cas d'un individu soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de millier de morts, on s'en occupera en 2016, lui aurait -on r\u00e9torqu\u00e9 contact\u00e9 le minist\u00e8re public ne nous a pas encore r\u00e9pondu plusieurs pays europ\u00e9ens se sont pourtant dot\u00e9e d'\u00e9quipes performantes ainsi aux Pays-Bas 70 fonctionnaires s'occupe de crimes internationaux avec 40 enqu\u00eates et 18 instructions p\u00e9nales \u00e0 la cl\u00e9, preuve que c'est possible, avec de la volont\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [93%] :\r\nLe commissaire de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s Antonio Gutierrez s'appel\u00e9 hier l'Union europ\u00e9enne \u00e0 accueillir plus de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre de sa politique de relocalisations les plans de r\u00e9partitions entre les 28 des 260000 r\u00e9fugi\u00e9s ne suffisent pas, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d'une visite en Gr\u00e8ce une visite alors que le nombre de migrants repart \u00e0 la hausse : plus de 8500 personnes sont arriv\u00e9es en Autriche, dimanche 3 1000 de plus que la semaine derni\u00e8re et je vous rappelle notre op\u00e9ration sur la route des migrants Nicolae SK ou celui des r\u00e9fugi\u00e9s depuis la fronti\u00e8re turco- syrienne puis maintenant 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [91%] :\r\nL'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse et la commune bernoise de K\u00f6niz de ce qui m'spontan\u00e9ment \u00e0 disposition du canton son abri de protection civile pour y accueillir une centaine de requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [92%] :\r\nOui, la structure sera op\u00e9rationnelle d\u00e8s le mois de novembre, le maire de la commune UDC Studer entend ainsi apporter la l'sa contribution \u00e0 l'accueil de personnes migrantes en agissant ainsi, il s'oppose \u00e0 son parti, qui appelle les \u00e9lus communaux \u00e0 faire de la r\u00e9sistance, Alain Arnaud, lui a demand\u00e9 s'il \u00e9tait en rupture avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:19) [76%] :\r\nMais \u00e7a c\u00f4t\u00e9 OM mettait pas exact. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [89%] :\r\n\u00e7a arrive r\u00e9guli\u00e8rement que soit en rupture avec son propre parti, m\u00e9decin au fait probl\u00e8me tant que le pr\u00e9sident de la commune de K\u00f6niz, une mission de contribuer \u00e0 trouver des solutions taquin, il y a des moments o\u00f9 il faut se dire qu'on ne suit pas la ligne du parti n'est pas question que mon parti m'ordonne de faire de la r\u00e9sistance par principe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:42) [65%] :\r\nC'\u00e9tait est que d'autres o\u00f9 \u00e7a rame on est absent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [86%] :\r\nIl y a toutes sortes de dossiers sur lesquels je suis parfaitement d'accord avec son parti par exemple le fait que les proc\u00e9dures doivent \u00eatre rapides ou qu'on ne peut pas accueillir tout le monde, donc il faut \u00eatre vigilant mais l\u00e0 nous avons une situation exceptionnelle et sans exige une action exceptionnelle, donc moi l\u00e0 je poursuis ma propre voie que je peux concilier avec ma conscience, on est, mais c'est leur affaire, il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [95%] :\r\nLes attaques au couteau continuent \u00e0 J\u00e9rusalem et il y en a eu 4 hier 19 ont tous depuis 10 jours, elles ont fait 2 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, plus d'une vingtaine de bless\u00e9s 10 agresseurs pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 abattus dont on adolescent de 13 ans et le 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'ouverture de la session du Parlement que le terrorisme au couteau ne vaincra pas Isra\u00ebl, le ministre palestinien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, l'a accus\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, de chercher \u00e0 provoquer une 3\u00e8me Intifada en Turquie, l'enqu\u00eate est pour l'heure au point mort apr\u00e8s l'attentat qui a tu\u00e9 au moins 97 personnes samedi, les autorit\u00e9s ont d\u00e9sign\u00e9 le groupe \u00c9tat islamique comme principal suspect mais sans autre avanc\u00e9e ces attentats, qui ont aussi provoqu\u00e9 une nouvelle fronde contre le pr\u00e9sident, Redjep Erdogan mais le 1er ministre a confirm\u00e9 la tenue d'\u00e9lections l\u00e9gislatives dans moins de 3 semaines, hier, la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les enterrements des victimes et une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui devrait \u00eatre reconduite aujourd'hui de tr\u00e8s nombreux rassemblements de citoyens sont aussi organis\u00e9s dans tout le pays, exemple de mobilisation citoyenne \u00e0 Istanbul, J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [92%] :\r\nDes petits rubans noirs par dizaines dans son sac, comme celui qu'elle a \u00e9pingl\u00e9 sur sa poitrine, la jeune femme est distribu\u00e9 aux participants du sit-in et aux passants sous son bras une banderole de papier noir qu'elle d\u00e9roule \u00e0 m\u00eame le sol avant de s'asseoir, elle- m\u00eame, il Yaprak 34 ans, profession lib\u00e9rale n'a pas travaill\u00e9 aujourd'hui pour respecter le mot d'ordre de gr\u00e8ve et comme chaque jour depuis samedi, elle est dans la rue, vous qui, d'un basket seul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:32) [84%] :\r\nDans ce pays, il n'y a pas d'autres moyens de raciste et il faut lutter pour exister, nous de cette mani\u00e8re, nous voulons montrer que nous n'avons pas peur, c'est pour cela que nous sommes ici pour \u00e7a, ceux qui ont toujours la situation est tr\u00e8s tendue, vraiment tr\u00e8s tout l'\u00e9t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s violent, tr\u00e8s tr\u00e8s violent, il nous tuent et nous tuent encore et encore du mus\u00e9e, on a mal notre coeur s'on est tout simplement d\u00e9sempar\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:54) [92%] :\r\nSous les yeux des forces de s\u00e9curit\u00e9 casqu\u00e9es ou en civil Yaprak ne scande aucun slogan sa banderole parle pour elle, nous connaissons les assassins, c'est tout, parce que derri\u00e8re l'attentat d'Ankara, quel que soit le poseur de bombe, le pr\u00e9sident Erdogan les responsables du chaos o\u00f9 il a men\u00e9 le pays, le scrutin prochain esp\u00e8re -t-on aidera en r\u00e9chapper, J\u00e9r\u00f4me Bastion pour RTSinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [87%] :\r\nLa contre- attaque s'organise contre l'empire vv en Suisse, la plateforme d'information de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la FRC, destin\u00e9 aux propri\u00e9taires l\u00e9s\u00e9s, a recueilli 1400 inscriptions en une semaine FRC compte bien utiliser ces noms comme moyen de pression dans le bras de fer qui s'engage, Murielle Vala. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:34) [92%] :\r\n1000 400 inscriptions, \u00e7a fait plus de 10 personnes par heure qui se sont plaintes sur le site de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs depuis une semaine un d\u00e9marrage en trombe pour ce formulaire mis en ligne mardi dernier et la liste peut encore s'allonger en Suisse 129000 v\u00e9hicules sont concern\u00e9s et la FRC est \u00e9videmment pr\u00eate \u00e0 se faire la d\u00e9fenderesse des autres r\u00e9gions linguistiques, selon son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Mathieu Fleury en Suisse, l'action collective est impossible, la FRC choisit donc l'option de la pression collective et elle n'en est pas l\u00e0 son 1er tour de piste lors du scandale Lehman Brothers en 2008 400 \u00e9pargnants l\u00e9s\u00e9s s'\u00e9taient inscrits aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, les 3 quarts d'entre eux se sont partag\u00e9s 7 millions de francs et comme une n\u00e9gociation collective n'est pas \u00e0 exclure dans l'affaire vv une fois les responsabilit\u00e9s p\u00e9nalement, la FRC compte bien brandir cette liste de noms au nez d'AMAG le 1er importateur de voitures du groupe allemand en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [90%] :\r\nVous avez qui doit trouver une strat\u00e9gie pour r\u00e9sister aux s\u00e9ismes et le mot n'est pas trop fort s\u00e9isme financier li\u00e9 \u00e0, \u00e0 son scandale du logiciel tricheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [95%] :\r\nOui, le nouveau patron Matthias similaire a bien annonc\u00e9 un plan d'action la semaine derni\u00e8re, mais sans en pr\u00e9ciser les contours, le groupe allemand pourrait s'inspirer d'un autre g\u00e9ant Fiat- Chrysler qui va lui lever des capitaux en introduisant en Bourse une partie de Ferrari, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:52) [93%] :\r\n\u00e7a n'est qu'un petit bout de l\u00e9gende, de 9 pourcent du du capital de Ferrari va bient\u00f4t d\u00e9bouler sur Wall-Street pour financer le d\u00e9veloppement des autres marques de Fiat au nord des Alpes, Volkswagen pourrait aussi lancer l'un de ses joyaux \u00e0 l'assaut des march\u00e9s financiers, Porsche, Lamborghini, Bentley ou m\u00eame Bugatti, la voiture la plus ch\u00e8re et la plus rapide du monde, une introduction partielle ou totale en Bourse fournira \u00e0 Volkswagen de l'argent frais pour affronter ses futurs litiges financiers sans perdre le contr\u00f4le de ses marques, mais la strat\u00e9gie de Fiat n'est pas au go\u00fbt des Allemands Mathieu Jasmin, analyste financier du march\u00e9 automobile chez l'interm\u00e9diaire Aurel BCG \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:30) [83%] :\r\nLes soci\u00e9t\u00e9s allemandes et volailles, elles sont des soci\u00e9t\u00e9s comme assez secr\u00e8te, et tr\u00e8s centr\u00e9e sur elle- m\u00eame, on le voit dans le scandale d'ailleurs, c'est ce qui est un peu reproch\u00e9 au groupe : c'est que la gestion soit soit tr\u00e8s locales, les marques ne sont pas totalement ind\u00e9pendante, entre guillemets, les unes des autres, donc, ou ailleurs, c'est pas dans la culture Volkswagen que aller \u00e9couter certaines de ses filiales et de profiter, entre guillemets, de certains de ses actifs, mais je pense que ce serait une solution, on va dire de dernier recours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:50) [92%] :\r\nAvant de parler d'une cotation partielle de Porsche par exemple, ce sont les projets d'Audi en Formule 1 o\u00f9 le suivent de Lamborghini qui semble sur la sellette dans tous les cas, s'il n'impressionne pas encore les dirigeants de volkswagen le cheval cabr\u00e9 de Maranello affole en tout cas d\u00e9j\u00e0 les investisseurs Pierro Ferrari, le fils d'Enzo deviendras milliardaire gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction en Bourse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:11) [97%] :\r\nPrendre le capitalisme \u00e0 son propre jeu, l'organisation \u00e9cologiste Greenpeace annonce vouloir racheter des mines de charbon en Allemagne pour en stopper l'exploitation trop polluante, un projet qui signe un virage strat\u00e9gique dans l'action militante du groupe pas question cette fois -ci de s'encha\u00eener au grillage du site incrimin\u00e9 mais Estelle Braconnier le racheter devient une op\u00e9ration de communication, tout aussi efficaces. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:34) [94%] :\r\nUtiliser les armes du capitalisme pour sauver l'environnement en investissant pour le pr\u00e9server, loin des traditionnelles actions coup de poing, Greenpeace tente une nouvelle technique de pression et surtout de communication Gilles Rotillon, \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de l'environnement et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris 10. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:52) [87%] :\r\nLa communication au sens o\u00f9 \u00e7a peut pas \u00eatre une strat\u00e9gie g\u00e9n\u00e9ralisable qui entra\u00eenerait une modification de nos fa\u00e7ons de produire et consommer mais ce que je trouve une bonne communication, parce que \u00e7a met l'accent sur le fait qu'on a trop de ressources qu'il faut surtout pas les mobiliser toutes si on peut pas que changement climatique deviennent dramatiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:11) [89%] :\r\nEt cette initiative n'est pas la 1\u00e8re du genre Giraud Tillon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:14) [80%] :\r\nIl avait plusieurs fois aux \u00c9tats-Unis, des associations qui sont mobilis\u00e9es pour racheter en non par des mines, mais des permis d'\u00e9missions ensuite un des march\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es par exemple pour la seconde pour limiter les \u00e9missions de de de certains types de polluants et donc des des associations de citoyens, on a dit, sont intervenus march\u00e9 pour acheter ces d\u00e9missions et emp\u00eacher qu'elle soit utilis\u00e9e pour polluer quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:38) [93%] :\r\nLe projet de rachat des mines allemande a le m\u00e9rite de focaliser l'attention sur le probl\u00e8me de l'extraction des ressources fossiles de la Terre, temporairement du moins, car cette op\u00e9ration reste exceptionnel et ne pourrait pas se d\u00e9multiplier \u00e0 l'infini, faute de moyens et d'opportunit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:54) [97%] :\r\nEt, en football, une victoire de la Suisse pour terminer sa campagne pour l'Euro 2016, une victoire 1 \u00e0 0 sur un autogoal du Capitaine estonien \u00e0 la 94\u00e8me minute hier soir la Suisse termine ainsi 2\u00e8me de son groupe derri\u00e8re l'Angleterre et puis toujours en vue de cet Euro 2016 les qualifications hier de la Russie et de la Slovaquie 6 \u00e9quipes doivent encore se qualifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [89%] :\r\nC'est journal de Val\u00e9rie d'euros aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o souvent nuageux avec des averses, surtout dans les Alpes et les Pr\u00e9alpes, un peu moins d'averses sur le plateau, quelques \u00e9claircies, m\u00eame sur le nord du plateau et le Jura, de la neige vers 2200 m\u00e8tres en d\u00e9but de journ\u00e9e, puis \u00e7a s'abaissera 1500 m\u00e8tres ce soir, temp\u00e9rature, dit ce matin 14 cet apr\u00e8s- midi demain assez ensoleill\u00e9 avec grisaille matinale retour des nuages en fin de journ\u00e9e, suivie de quelques averses, temp\u00e9ratures demain 11 \u00e0 15 degr\u00e9s au plus chaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:20:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29C3BFCA-2CF2-46A9-9008-F512422B1BAE", "internalArchiveId": "29C3BFCA-2CF2-46A9-9008-F512422B1BAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-13T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA) **************La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli...et pour commencer cette \"grande question\"concernant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: l'UDC va-t-elle sacrifier Ueli Maurer?....\r\n\"deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou Tsch\u00fcss\"! autrement dit: \"si nous n'obtenons pas le 2\u00e8me si\u00e8ge, au d\u00e9triment d'Evelyne Widmer-Schlumpf, alors nous devons sortir Ueli Maurer du conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer dans l'opposition totale\": les propos, pour le moins claire, du vice-pr\u00e9sident de la section Lucernoise de l'UDC Felix M\u00fcri, dans le Blick, qui nous dit que \u00e7A fait longtemps que \u00e7A bouillonne dans le  parti, qui  jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent  s'est tu...mais aujourd'hui il joue carte sur table, m\u00eame si attention: il ne s'agit pas, ou pas encore, d'une prise de position officielle du parti....il n'emp\u00e8che, selon le Lucernois, il n'est de loin pas le seul a en avoir \"raz le bol\" de cette situation, qui ne peut plus durer 4 ans de plus...la Suisse passerait alors dans un syst\u00e8me de gouvernement et d'opposition, comme beaucoup de d\u00e9mocratie, mais s\u00fbr que le \"ton se verrait  tr\u00e8s nettement aiguis\u00e9 \"..\r\n*****************....Ueli Maurer qui sort, ou sortirait,  du conseil f\u00e9d\u00e9ral et Christian Darbellay qui y entrerait....\r\nC'est la Basler Zeitung qui revient sur les propos du pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, qui se dit pr\u00eat \u00e0 entrer en lice si le PBD d'Evelyne Widmer Schlumpf perd trop de voix au parlement  pour justifier  son si\u00e8ge au gouvernement...une annonce qui fait le jeu du pr\u00e9sident des socialistes Christian Levrat: le joueur d'\u00e9chec Levrat,  comme le nomme nos confr\u00e8res, c'est lui qui a lanc\u00e9 cette strat\u00e9gie qui du coup lui assure le soutien du PDC, qui voit sa tactique  d\u00e9finie par le socialiste.....\r\n********************* Quelle que soit l'issue de cette \u00e9lection, la formule magique est morte, selon le politologue Pascal Sciarini...\r\nPS n'y va pas pas quatre chemins, dans Le Temps. A ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique ni politique... parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, comme les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles... et nous entrons dans l'\u00e8re du consensus r\u00e9duit et fluctuant.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur de l'Universit\u00e9 de gen\u00e8ve... Si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9 et en pr\u00e9visibilit\u00e9, il peut peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation.\r\nA condition que les deux piliers du centre, le PLR et le PDC, ne s'affaiblissent pas trop.\r\n****************....on reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec ce contre-projet du directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques.... \r\nGeorges-Simon Ulrich qui propose, que, souvenez-vous c'\u00e9tait lors de la cession d'automne, que le conseil national, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a accept\u00e9 que  les entreprises de moins de 50 employ\u00e9s ne doivent plus participer aux  statistiques..dans le but d'all\u00e9ger l'administratif...le parlement a en fait suivi deux motions UDC, m\u00eame l'argument de Johann Schneider Ammann,  qu'avec cette d\u00e9cision  le 98% des entreprises sortirait des statistiques n'y a rien fait...alors aujourd'hui le directeur  des statistiques monte au front, dans le TAges Anzeiger et le Bund: il propose que son office ait acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es qui lui sont aujourd'hui refus\u00e9es, et le potentiel est grand: un exemple:  le registre cantonal des imp\u00f4ts...\r\n******************Le Temps et 24h nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre Romands et les al\u00e9maniques... \r\nDans les deux cas les Al\u00e9maniques sont plus innovants et plus lib\u00e9raux.\r\nLe premier exemple est culinaire.  24h souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques, ambitieux et cr\u00e9atifs... alors que les cuisiniers fran\u00e7ais dont la pluie et le beau temps en Suisse romande... o\u00f9 l'on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire.\r\nPour claude Ansermoz, le renouveau est clairement \u00e0 l'ouest.\r\nAutre diff\u00e9rence culturelle  dans le domaine scolaire. Le Temps se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'en Suisse al\u00e9manique les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 trois jours d'absence sans justification par ann\u00e9e. des jokers dont les parents profitent pour partir en vacances plus t\u00f4t, ou pour revenir plus tard.\r\nEn Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie. A part le jura, personne ne veut en entendre parler. Parce qu\u00f4n d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte, dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative.\r\n*************...on reste en classe, avec ce fran\u00e7ais trop difficile pour les petits...\r\n..petits BErnois en tous cas: la premi\u00e8re vol\u00e9e qui a commenc\u00e9 avec le Fran\u00e7ais en 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0, aulieu de la 5\u00e8me, ces \u00e9l\u00e8ves sont aujourd'hui en 7\u00e8me et le verdict est claire pour les parents comme pour les enseignants: apr\u00e8s 4 ans, beaucoup ne sont pas capables de former une seule phrase correcte: trop loin de la r\u00e9alit\u00e9 et trop de stress m\u00eame pour les plus dou\u00e9s...\r\n***************Les m\u00e9decins genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical...\r\nL'objet de cette col\u00e8re, c'est un projet de lois sur le bureau du GC... qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons.\r\nUn projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y une ann\u00e9e et demi, apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli Mais  jug\u00e9 est inutile, contre-productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois... pour qui: \"cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nSophie Davaris luis emboite le pas, dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance entre d\u00e9tenus et psychiatre se l\u00e9zarde et cite Benjmin Franklin: \" Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les deux.\"\r\n**************.....et cette question qui fait d\u00e9bat depuis longtemps: les homosexuels doivent-ils pouvoir donner leur sang?\r\net la r\u00e9ponse sera peut-\u00eatre bient\u00f4t OUI, selon la Basler Zeitung...apr\u00e8s les signes d'ouvertures \u00e0 Berne lors de la cession d'automne, la direction du don du sang planche actuellement sur de nouveaux formulaires \u00e0 remplir pour les donnateurs..parce que ce n'est pas l'orientation sexuelle qui compte mais bien les pratiques, et il semblerait, que celui qui n'a pas eu de rapports pendant une ann\u00e9e, pourra donner son sang.....\r\n*****************Le S.O.S d'un candidat au REnaudot... \r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier...\r\nVous ne le connaissez pas... moi non plus... et nous ne sommes pas les seuls. En fait, personne ne le connait.\r\nIl figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire, pour un roman intitul\u00e9 Ann... Mais \u00e7a na pas suffit \u00e0 susciter  int\u00e9resser. Pas un ligne dans les m\u00e9dias...\r\nEn d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain de 59 ans a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration... pour tenter de titiller les journalistes. Et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner! Le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir l'\u00e9tincelle. \r\n****et on termine \u00e0 ski.....\r\navec Carlo Janka qui devra peut-\u00eatre renoncer d\u00e9finitivement au slalom g\u00e9ant,  champion du monde et olympique quand m\u00eame de la discipline,  \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de dos selon Blick....et Otto, le commer\u00e7ant,  qui se lance dans le commerce du ski....\r\n(Presse romande) ... Quelle que soit l'issue de cette \u00e9lection, la formule magique est morte, selon le politologue Pascal Sciarini...\r\nPS n'y va pas pas quatre chemins, dans Le Temps. A ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique ni politique... parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, comme les relations avec l'Union europ\u00e9enne.\r\nLe syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles... et nous entrons dans l'\u00e8re du consensus r\u00e9duit et fluctuant.\r\nMais ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur de l'Universit\u00e9 de gen\u00e8ve... Si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9 et en pr\u00e9visibilit\u00e9, il peut peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation.\r\nA condition que les deux piliers du centre, le PLR et le PDC, ne s'affaiblissent pas trop.\r\nLe Temps et 24h nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre Romands et les al\u00e9maniques... \r\nDans les deux cas les Al\u00e9maniques sont plus innovants et plus lib\u00e9raux.\r\nLe premier exemple est culinaire.  24h souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques, ambitieux et cr\u00e9atifs... alors que les cuisiniers fran\u00e7ais dont la pluie et le beau temps en Suisse romande... o\u00f9 l'on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire.\r\nPour claude Ansermoz, le renouveau est clairement \u00e0 l'ouest.\r\nAutre diff\u00e9rence culturelle  dans le domaine scolaire. Le Temps se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'en Suisse al\u00e9manique les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 trois jours d'absence sans justification par ann\u00e9e. des jokers dont les parents profitent pour partir en vacances plus t\u00f4t, ou pour revenir plus tard.\r\nEn Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie. A part le jura, personne ne veut en entendre parler. Parce qu\u00f4n d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte, dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative.\r\nLes m\u00e9decins genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical...\r\nL'objet de cette col\u00e8re, c'est un projet de lois sur le bureau du GC... qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons.\r\nUn projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y une ann\u00e9e et demi, apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli Mais  jug\u00e9 est inutile, contre-productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins genevois... pour qui: \"cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous.\r\nSophie Davaris luis emboite le pas, dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance entre d\u00e9tenus et psychiatre se l\u00e9zarde et cite Benjmin Franklin: \" Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les deux.\"\r\nLe S.O.S d'un candidat au REnaudot... \r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier...\r\nVous ne le connaissez pas... moi non plus... et nous ne sommes pas les seuls. En fait, personne ne le connait.\r\nIl figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire, pour un roman intitul\u00e9 Ann... Mais \u00e7a na pas suffit \u00e0 susciter  int\u00e9resser. Pas un ligne dans les m\u00e9dias...\r\nEn d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain de 59 ans a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration... pour tenter de titiller les journalistes. Et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner! Le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir l'\u00e9tincelle.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7143416", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-13T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-13T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7143434", "ece-7143416"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T03:08:29Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn va parcourir la presse tous ensemble avec J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat et Sandra Timmer, on va commencer par une grande question : il y a beaucoup \u00e0 grande question ces derniers temps, mais c'est une grande question qui concerne les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre prochain enfin l'apr\u00e8s- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC va -t-elle ensuite sacrifier aux libraires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\n2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux ou tsch\u00fcss autrement dit si nous n'obtenons pas le 2\u00e8me si\u00e8ge vous d\u00e9triment d'Evelyne Widmer-Schlumpf, alors nous devons sortir Ueli Maurer du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et passer dans l'opposition totale les propos pour le moins claire du vice- pr\u00e9sident de la section Lucernoise de l'UDC F\u00e9lix m\u00fbri dans le Blick qui nous dit que \u00e7a fait longtemps que \u00e7a bouillonne dans le parti, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent s'est tu, mais aujourd'hui il joue carte sur table, m\u00eame si, attention, hein, il ne s'agit pas ou pas encore, d'une prise de position officielle du parti, il n'emp\u00eache, selon le Lucernois, il n'est de loin pas le seul en avoir ras-le-bol de cette situation qui ne peut plus durer 4 ans de plus la Suisse passerait alors dans un syst\u00e8me de gouvernement et d'opposition, comme beaucoup de d\u00e9mocratie mais s\u00fbr que le ton se verrait tr\u00e8s nettement aiguis\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [81%] :\r\nOn va les \u00e9lections sont m\u00eame pas jouer, on parle d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a c'est bien, alors bon au lit Maurer qui sort ou 20 ans qui sortirait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc il pourrait y entrer : Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [93%] :\r\nM\u00eame c'est la base de leur Zeitung qui revient sur les propos du pr\u00e9sident des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui se dit pr\u00eat \u00e0 entrer en lice si le PBD d'Evelyne Widmer-Schlumpf perd trop de voix au parlement pour justifier son si\u00e8ge au gouvernement, une annonce qui fait le jeu du pr\u00e9sident des socialistes Christian Levrat, le joueur d'\u00e9chec Levrat, comme le nomme nos confr\u00e8res, c'est lui qui a lanc\u00e9 cette strat\u00e9gie qui, du coup, lui assure le soutien du PDC qui voit sa tactique d\u00e9finie par le socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [80%] :\r\nPour ma quelle que soit l'issue de c'\u00e9tait lection la formule magique est morte d'ailleurs, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 4 ans, puis il y a 4 ans, disait que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 4 ans qu'elle \u00e9tait morte, mais \u00e7a on en reparle avec le politologue Pascal Sciarini. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [95%] :\r\nOui, \u00e0 ses dires, il n'y a plus de concordance, ni arythm\u00e9tique, ni politique, parce qu'il n'y a plus de ligne de conduite sur les principaux enjeux, le syst\u00e8me est condamn\u00e9 \u00e0 une concordance \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable bas\u00e9 sur des alliances occasionnelles, nous entrons dans l'air du consensus r\u00e9duit et fluctuant, ce n'est pas forc\u00e9ment une mauvaise nouvelle, selon le professeur si le syst\u00e8me y perd en stabilit\u00e9, il peut aussi y gagner en efficacit\u00e9 et en innovation \u00e0 condition que les 2 piliers du centre, le PLR et le PDC ne s'affaiblissent pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [93%] :\r\nOn reste sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale avec ce contre- projet du directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des statistiques Georges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nSimon ou le riche qui propose alors souvenez -vous, hein, c'\u00e9tait lors de la session d'Automne que le conseil national, un peu \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, a accept\u00e9 que les entreprises de moins de 50 employ\u00e9es ne doivent plus participer aux statistiques, dans le but bien s\u00fbr d'all\u00e9ger l'administratif, alors le Parlement en fait suivi deux motions UDC et m\u00eame l'argument de Yohann Schneider Ammann qu'avec cette d\u00e9cision, le 98 pourcent des des entreprises sortirait des statistiques, il n'y a rien fait alors aujourd'hui le directeur de ces statistiques monte au front dans le tas de 25 gu\u00e8re et le Bund, il propose que son office ait acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es qui lui sont aujourd'hui refus\u00e9es et le potentiel est grand selon lui un exemple le registre cantonal des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\nLe Temps et 24 heures nous donnent deux exemples de diff\u00e9rences culturelles entre les romans et les al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [94%] :\r\nOui dans les 2 cas, ce sont les al\u00e9maniques qui sont plus innovants et plus lib\u00e9raux le 1er exemple est culinaire 24 heures souligne l'\u00e9mergence d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de chefs al\u00e9maniques ambitieux et cr\u00e9atifs, alors que les cuisiniers fran\u00e7ais font la pluie et le beau temps en Suisse romande, on a toujours une visions assez conservatrice de l'aventure culinaire autre diff\u00e9rence dans le domaine scolaire Le Temps, se demande pourquoi l'\u00e9cole romande ne veut pas accorder de jokers alors qu'\u00e0 Z\u00fcrich, par exemple, les \u00e9coliers peuvent souvent profiter d'un \u00e0 3 jours d'absence hein par ann\u00e9e sans justification des jokers, dont les parents profitent pour partir en vacances plut\u00f4t pour revenir plus tard en Suisse romande, c'est une h\u00e9r\u00e9sie, \u00e0 part le jura, personne ne veut en entendre parler, parce qu'on d\u00e9fend une vision tr\u00e8s stricte dans laquelle l'\u00e9cole n'est pas facultative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [100%] :\r\nOn reste en classe avec ce fran\u00e7ais trop difficile pour les petits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [93%] :\r\nPour les petits Bernois en tout cas la premi\u00e8re vol\u00e9e, qui a commenc\u00e9 avec le Fran\u00e7ais en 3\u00e8me d\u00e9j\u00e0 au lieu de la 5\u00e8me, h\u00e9 bien, ces \u00e9l\u00e8ves sont aujourd'hui en 7\u00e8me et le verdict est clair pour les parents comme pour les enseignants, apr\u00e8s 4 ans, beaucoup ne sont pas capables de former une seule phrase correcte, trop loin de la r\u00e9alit\u00e9 et trop de stress, m\u00eame pour les plus dou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nEt que dire des romans et avec l'Allemand beaucoup mieux les m\u00e9decins Genevois sont en col\u00e8re contre la possible r\u00e9vision du secret m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [94%] :\r\nL'objet de cette col\u00e8re : c'est un projet de loi sur le bureau du Grand Conseil qui vise notamment \u00e0 assouplir le secret m\u00e9dical dans les prisons, un projet qui est la cons\u00e9quence du drame de la Paquerette, il y a une ann\u00e9e demi apr\u00e8s, rappelle La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s lequel le gouvernement avait admis avoir failli mais un projet qui est jug\u00e9 inutile, contre- productif et dangereux par le pr\u00e9sident des m\u00e9decins Genevois pour qui cette loi touche \u00e0 l'ADN de nos valeurs et affaiblit la s\u00e9curit\u00e9 de tous, Sophie Davaris s'leur bo\u00eete, le poids de le pas dans son \u00e9ditorial, craint que la confiance ce soir en pus et cite Benjamin Franklin : Un peuple pr\u00eat \u00e0 sacrifier un peu de libert\u00e9 pour un peu de s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l'une ni l'autre et finit par perdre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:17) [91%] :\r\nAutre question qui fait d\u00e9bat Un depuis, depuis longtemps, les homosexuels doivent -ils pouvoir donner leur sang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [93%] :\r\nOui, la r\u00e9ponse sera peut-\u00eatre bient\u00f4t oui selon la Basler \u00e7a \u00e9tonne apr\u00e8s les signes d'ouvertures \u00e0 Berne lors de la session d'Automne, la direction du don du sang planche actuellement sur de nouveaux formulaires \u00e0 remplir pour les donateurs, parce que ce n'est pas l'orientation sexuelle qui compte mais bien les pratiques et il semblerait que celui qui n'a pas eu de rapports pendant une ann\u00e9e, pourra bient\u00f4t donner son sang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [98%] :\r\nLe SOS maintenant d'un candidat au Renaudot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [94%] :\r\nIl s'appelle Fabrice Gu\u00e9nier, vous ne le connaissez pas, moi non plus, en fait, personne ne conna\u00eet, ou presque, il figure pourtant parmi les candidats au prix litt\u00e9raire pour un roman intitul\u00e9 Ann, \u00e7a ne suffit pas pour int\u00e9resser les m\u00e9dias, pas une ligne en d\u00e9sespoir de cause, cet \u00e9crivain a pass\u00e9 une petite annonce dans Lib\u00e9ration pour tenter de titiller les journalistes et depuis son t\u00e9l\u00e9phone ne cesse de sonner le Temps s'amuse du fait qu'\u00e0 l'heure des r\u00e9seaux sociaux, c'est une petite annonce qui a fait jaillir c'est-\u00e0-dire celle -l\u00e0 je l'histoire en terminale du ski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [90%] :\r\nMais avec Carlo YMCA, qui devra peut-\u00eatre renoncer d\u00e9finitivement au slalom g\u00e9ant, champion du monde et olympique quand m\u00eame de la discipline \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes de dos selon Blick et puis Otto le commer\u00e7ant un pas les skieurs qui se joue dans le commerce de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [73%] :\r\nJe connaissais parce s'appelait c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-13T05:25:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-334B4997-0DEB-4AC1-8ADE-3274F4D6E9B7", "internalArchiveId": "334B4997-0DEB-4AC1-8ADE-3274F4D6E9B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kemal Kili\u00e7daroglu, leder du parti social d\u00e9mocrate CHP en Turquie;Naef, \u00e9tudiant syrien de 20 ans;Sabrina Dallafior, Cheffe suppl\u00e9ante de la Division S\u00e9curit\u00e9 Humaine du DFAE;Walter K\u00e4lin, membre de la pr\u00e9sidence de l'Initiative Nansen;Extraits d'archives Herv\u00e9 Falciani, ex-informaticien de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve;Extraits archives Michel Halp\u00e9rin, avocat genevois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/CRISE POLITIQUE EN TURQUIE) En Turquie, le deuil et la crise politique. \r\nApr\u00e8s le double attentat d'Ankara, samedi, qui a fait 97 morts selon le dernier bilan.\r\nUn attentat qui r\u00e9v\u00e8le aussi un gouvernement du parti AKP de plus en plus affaibli et isol\u00e9: plusieurs milliers de personnes \u00e9taient dans les rues d'Ankara, hier, pour conspuer le pr\u00e9sident Erdogan, jug\u00e9 responsable de ne pas avoir assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation des milieux pro-kurdes, vis\u00e9e samedi par les bombes.\r\nLe premier ministre a re\u00e7u hier le chef de l'opposition, qui lui a demand\u00e9 de faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et de prendre des d\u00e9cisions radicales. J\u00e9r\u00f4me Bastion.\r\nLe gouvernement n'a pas fait de commentaire officiel sur l'enqu\u00eate en cours.\r\nHier, des enqu\u00eateurs ont estim\u00e9 que ''tous les indices menaient \u00e0 la piste de l'Etat Islamique'', car l'attaque de samedi ressemblerait grandement \u00e0 l'attentat de Suru\u00e7, qui avait fait 33 morts le 20 juillet dernier, et qui avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 l'Etat Islamique. \r\nSelon l'agence de presse turque Dogan, la police aurait arr\u00eat\u00e9 hier 43membres pr\u00e9sum\u00e9s du groupe dans plusieurs villes du pays.\r\n(17/TEMOIGNAGE D'EXILS ITV. NAEF) La Turquie, au premier rang, devant l'exode des Syriens...\r\nUn exode que nous suivons via notre op\u00e9ration de \"reportage augment\u00e9\", Exils.\r\nAujourd'hui, en Serbie. \r\nNicolae Schiau suit 6 jeunes migrants originaires de Raqa en Syrie..  6 jeunes rencontr\u00e9s il y a  plus de 10 jours \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne.. et qui r\u00eavent d'une vie meilleure en Europe. \r\nL'occasion d'en savoir plus sur cette route et ceux qui l'emprunte, \u00e0 l'image de Naef (prononcer \"na\u00eff\") , \u00e9tudiant de 20 ans. Il explique pourquoi il a quitt\u00e9 la Syrie... \r\n\"Exils\", un reportage augment\u00e9 \u00e0 suivre au quotidien sur rts.ch/exils, avec un \"s\". \r\nVous pouvez aussi retrouver Nicolae Schiau sur les r\u00e9seaux sociaux : Twitter et Instagram, avec le hashtag #Exils. Nicolae Schiau qui sera aussi dans \"tout un monde\" tout \u00e0 l'heure \u00e0 8h10.\r\n(D3/INITIATIVE NANSEN) Des centaines de milliers de personnes qui fuient la guerre aujourd'hui.\r\nEt demain... les migrants climatiques: \r\nLes catastrophes naturelles et le r\u00e9chauffement climatique poussent d\u00e9j\u00e0 maintenant de plus en plus de personnes \u00e0 migrer: plus de 180 millions entre 2008 et 2014. \r\nAvec la Norv\u00e8ge, la Suisse a initi\u00e9 un processus pour que les migrants climatiques soient mieux prot\u00e9g\u00e9s. Il s'agit de l'initiative Nansen. Un plan d'action international sera discut\u00e9 aujourd'hui et demain \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nPietro Bugnon, la Suisse, d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre, veut jouer les premiers r\u00f4les.\r\n(D2/AFFAIRE FALCIANI) L'ouverture du proc\u00e8s d'Herv\u00e9 Falciani, ce matin, \u00e0 Bellinzone, devant le tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, mais en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9. \r\nL'ex-informaticien de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve est accus\u00e9 par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'espionnage \u00e9conomique, de violation du secret bancaire et de soustraction de donn\u00e9es. \r\nHerv\u00e9 Falciani, chevalier blanc ou opportuniste... c'est selon.... en tout cas jamais laiss\u00e9 indiff\u00e9rent. Olivier Schorderet\r\n(01/COMPOSITION CF PAPIER) 6 jours encore... jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.... Les sp\u00e9cualtions vont bon train sur l'\u00e9tape suivante, c'est-\u00e0-dire la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nAvec une inconnue: l'avenir de d'Eveline Widmer-Schlumpf. A-t-elle l'intention de rester ou non ?\r\nEn tout cas, selon la presse dominicale,  l'hypoth\u00e8se d'un 2\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC perd du terrain au profit de celle d'un 2\u00e8me PDC et latin. \r\nCoralie Claude\r\n(15/VIENNE ELECTIONS MUNICIPALES PAPIER (rep 22h30)) En Autriche, aux \u00e9lections municipales \u00e0 Vienne, la gauche a finalement r\u00e9ussi\u00a0\u00e0 limiter ses pertes face \u00e0 l'extr\u00eame droite. Mais cette derni\u00e8re s'est quand m\u00eame adjug\u00e9 plus de 32% des voix. \r\nLa ville reste donc aux mains des sociaux d\u00e9mocrates, mais le maire sortant, qui a obtenu 39,4% des suffrages, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un changement de politique. \r\nA Vienne Lucien Giordani\r\n(Br\u00e8ve Bi\u00e9lorussie) Le nouveau \"carton\" 'd'Alexandre Loukachenko aux pr\u00e9sidentielles en Bi\u00e9lorussie...\r\nAu pouvoir depuis 1994, celui qu'on surnome le \"dernier dictateur d'europe\" a remport\u00e9 hier un 5\u00e8me mandat avec... 83,49% des voix. \r\nEt un taux de participation de 86,75%.\r\nLe premier de ses rivaux obtient... 4,42 % des suffrages...\r\n(14/FOOT : SUISSE-ESTONIE) Football... et une premi\u00e8re dans l'histoire de l'Albanie: elle disputera l'euro 2016, en France. Elle s'est qualifi\u00e9e hier soir en battant l'Arm\u00e9nie 3 \u00e0 0. \r\nL'\u00e9quipe de Suisse, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e, depuis vendredi, fini ce soir son parcours, dans ces qualification. \r\nEt les joueurs de Vladimir Petkovic tenteront de terminer en beaut\u00e9 par un succ\u00e8s \u00e0 Tallinn face \u00e0 l'Estonie. \r\nSi l'enjeu n'est pas tr\u00e8s important, ce match doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre une pr\u00e9paration \u00e0 l'EURO. \r\nDe Tallinn, notre envoy\u00e9 special Bernardin Allemann\r\nEstonie - Suisse, \u00e0 20h45. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'informations.\r\n(Br\u00e8ve Iron Woman) La Suissesse Daniel Ryf a survol\u00e9 \"L'ironman\" - en l'occurence plut\u00f4t l'IronWoman - de miami...\r\nLa soleuroise de 28 ans a remport\u00e9 le triathlon de plus dur du monde: jugez plut\u00f4t:\r\n3 kilom\u00e8tres 800 de natation\r\n180 kilom\u00e8tres de v\u00e9lo\r\net pour finir... un marathon !\r\nLe tout en 8h 57 minutes 57 secondes. 13 minutes d'avance sur la deuxi\u00e8me, la britannique Rachel Joyce.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 921, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7140417", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7140434", "ece-7140417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T06:09:16Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res jouera Val\u00e9rie Droux une crise politique se dessine en Turquie apr\u00e8s l'attentat de samedi, le plus sanglant de l'histoire du pays, l'opposition demande la d\u00e9mission de 2 ministres et 2 jours apr\u00e8s l'attaque, les questions demeurent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re quelles en sont les auteurs, le pr\u00e9sident Erdogan et son parti, l'AKP sont -ils responsables aussi de la mont\u00e9e des tensions en Turquie, l'invit\u00e9 du journal ce matin est Andreas Gross politiciens socialistes riz quoi qui revient tout juste de Turquie pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 il a conduit une d\u00e9l\u00e9gation multipartite de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, \u00e0 3 semaines des \u00e9lections les Ghislaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [96%] :\r\nEn Autriche, les sociaux- d\u00e9mocrates ont mieux r\u00e9sist\u00e9 que pr\u00e9vu \u00e0 la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite lors des \u00e9lections municipales de ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nConcerts, notamment leur bastion viennois avec pr\u00e8s de 40 pourcent des des voix \u00e0 la campagne \u00e9lectorale autrichienne, domin\u00e9e par la question des r\u00e9fugi\u00e9s, va -t-elle faire \u00e9cole dans toute l'Europe, la r\u00e9ponse tout \u00e0 l'heure de Jean-Yves Camus, directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [92%] :\r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s la migration et le t\u00e9moignage ce matin dans des jeunes Syriens que Nicolae ou dans le coeur de notre op\u00e9ration exils les r\u00e9fugi\u00e9s pouss\u00e9s sur les routes par la guerre et le terrorisme bient\u00f4t du changement climatique en plan d'action international sera discut\u00e9 ce d\u00e9but de semaine \u00e0 Gen\u00e8ve, la Suisse avec la Norv\u00e8ge est \u00e0 l'origine de ce plan qui doit mieux les prot\u00e9ger, depuis 2008 180 millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en raison du changement climatique ou de catastrophes naturelles en Suisse, la derni\u00e8re ligne droite avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et c'est le dernier carnet de campagne aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [89%] :\r\nOui, avec un regard prospectif sur les candidats qui sont \u00e9lus \u00e0 Berne ce prochain dimanche savent -ils vraiment tous ces candidats, ce qui les attend, rendez- vous avec Roger Guignard dans une vingtaine de minutes il s'appelle y a au Grassi c'est un ancien \u00e9l\u00e8ve et grand ami du pape Fran\u00e7ois il y a eu Grassi qui est homosexuel, avec son partenaire, il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u personnellement par le pape lors de sa visite \u00e0 Washington, une rencontre qui a fait couler beaucoup d'encre, aux \u00c9tats-Unis, en plein d\u00e9bat sur le mariage gay, Philippe, notre correspondant \u00e0 rencontrer il y a, gr\u00e2ce au Tir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [97%] :\r\nQui donc le deuil et la crise politique apr\u00e8s le double attentat d'Ankara samedi qui a fait 97 morts selon le dernier bilan, un attentat qui r\u00e9v\u00e8le aussi un gouvernement du parti AKP de plus en plus affaibli et isol\u00e9, plusieurs milliers de personnes \u00e9taient dans les rues d'Ankara hier pour conspuer le pr\u00e9sident Erdogan jug\u00e9 responsable de ne pas avoir assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 de la manifestation des milieux pro- kurdes vis\u00e9e samedi par les bombes le 1er ministre a re\u00e7u hier le chef de l'opposition, qui lui a demand\u00e9 de faire face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s et de prendre des d\u00e9cisions radicales, J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\nAhmed Davutoglu au chef du gouvernement int\u00e9rimaire, a une nouvelle fois appel\u00e9 les partis d'opposition \u00e0 faire front commun contre le terrorisme, mais seul le leader du parti social- d\u00e9mocrate CHP Kemal que le judas Rollo a r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation pour dire au 1er ministre ses 4 v\u00e9rit\u00e9s apr\u00e8s l'affirmation du ministre de l'Int\u00e9rieur, ni en toute d\u00e9faillance des services de s\u00e9curit\u00e9, il a exig\u00e9 des mesures exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [85%] :\r\nSur le jeu, donc voil\u00e0, je lui ai dit que le ministre de l'Int\u00e9rieur qui est la cause de ce drame et qui fait cette d\u00e9claration doit absolument d\u00e9missionner et s'il ne le fait pas, il doit \u00eatre limog\u00e9 le ministre de la justice, alors que le peuple vient au fond traumatisme se permet de sourire devant les cam\u00e9ras ce ministre ne peut rester \u00e0 son poste, ces 2 ministres, si elle respecte la population doivent quitter leurs fonctions dans dans l'Ari\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [91%] :\r\nLe 1er ministre aurait promis \u00e0 une enqu\u00eate interne avant de trancher, mais il appara\u00eet paralys\u00e9 fragilis\u00e9 \u00e0 3 semaines d'\u00e9lections l\u00e9gislatives cruciales pour l'AKP dans ce contexte politique chauff\u00e9e \u00e0 blanc, il est \u00e9tonnant de constater que Redjep Tayyip Erdogan, chef de l'\u00c9tat est toujours patron du parti de gouvernement reste silencieux est quasiment absent de la sc\u00e8ne comme si lui aussi commen\u00e7ait \u00e0 douter, J\u00e9r\u00f4me Bastion \u00e0 Istanbul pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [89%] :\r\nEffectivement, gouvernement n'a pas fait de commentaire officiel sur l'enqu\u00eate en cours hier les enqu\u00eateurs ont estim\u00e9 que tous les indices menaient \u00e0 la piste de l'\u00c9tat islamique car l'attaque de samedi ressemblerait grandement \u00e0 l'attentat de sourds ou de ce qui a fait 33 morts le 20 juillet dernier et qui avait \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 justement \u00e0 l'\u00c9tat islamique et, selon l'agence de presse turque Dogan, la police aurait arr\u00eat\u00e9 hier 43 membres pr\u00e9sum\u00e9s du groupe dans plusieurs villes du pays, la Turquie, au 1er rang devant l'exode des Syriens exode que nous suivons via notre op\u00e9ration de reportage augment\u00e9 Exils aujourd'hui en Serbie, Nicolas, ce qui a, o\u00f9 celui -ci jeunes migrants originaires de Raqa en Syrie 6 jeunes rencontr\u00e9s il y a plus de 10 jours \u00e0 la fronti\u00e8re turco- syrienne et qui r\u00eavent d'une vie meilleure en Europe, l'occasion d'en savoir plus sur cette route et ceux qui l'emprunte \u00e0 l'image de na\u00effs, \u00e9tudiant de 20 ans il explique pourquoi il a quitt\u00e9 la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:36) [76%] :\r\nDes situations que Saubade non Extraits la situation Raqa extr\u00eamement mauvaise parce qu'il n'y a pas de confiance, tout est cher parce que l'\u00e9conomie est d\u00e9truite, Nate comme les pas compl\u00e8tement d\u00e9truite, mais comme les compl\u00e8tement un il n'y a pas d'enseignement n'ont pas d'\u00e9coles d'universit\u00e9 et mon r\u00eave c'est d'\u00eatre m\u00e9decin oui Docteur hyundai Kent, actuellement il y a, je ne peux pas r\u00e9aliser ce r\u00eave Harakat s\u00e9cheresse l\u00e0- bas j'deviendra mendiants et tout oui c'est-\u00e0-dire Oxford une br\u00e8ve c'est d'\u00e9tudier \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford, un oiseau Charles, c'\u00e9tait mon r\u00eave quand j'\u00e9tais enfant, d'\u00e9tudier la m\u00e9decine et de devenir un Docteur juge, \u00e7a donc c'est ce que je veux le plus fort, je veux \u00eatre en Angleterre et est rester d'Abbas Ta\u00efwan tu tout oui on une ville qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [82%] :\r\nExils un reportage augment\u00e9 \u00e0 suivre au quotidien sur RTS Point CH barres obliques exils exils avec un s vous pouvez aussi retrouver Nicolae et ce qui a au sur les r\u00e9seaux sociaux Twitter, et Instagram avec le hashtag Nicolas aussi Nicolas qui a ou qui sera aussi dont autant mon tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 10. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [96%] :\r\nDes centaines de milliers de personnes qui fuient la guerre, aujourd'hui et demain, les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [92%] :\r\nClimatiques et les catastrophes naturelles et le r\u00e9chauffement climatique poussent d\u00e9j\u00e0 maintenant de plus en plus de personnes \u00e0 migrer, plus de 180 millions entre 2008 et 2014 avec la Norv\u00e8ge, la Suisse a initi\u00e9 un processus pour que les migrants climatiques soient mieux le sage de l'initiative Nansen en plan d'action international sera discut\u00e9 aujourd'hui et demain \u00e0 Gen\u00e8ve, Pietro Bugnon, la Suisse, d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre veut jouer les premiers r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:15) [87%] :\r\nDepuis 4 ans, la diplomatie helv\u00e9tique a propos\u00e9 ses bons offices pour que les migrants climatiques soient davantage reconnus \u00e0 travers le monde Sabrina la Fiore, chef- suppl\u00e9ante de la Division S\u00e9curit\u00e9 humaine du DFAE. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:28) [84%] :\r\nAvec la tradition humanitaire la Suisse joue depuis des d\u00e9cennies d\u00e9j\u00e0 un r\u00f4le tr\u00e8s aux engager dans la m\u00e9diation, mais elle n'a pas de rage, Honda, donc elle peut se permettre de poser des questions, peut-\u00eatre un peu irritant aussi et donc aussi th\u00e9matiser et des probl\u00e9matiques qui demandent des nouvelles solutions donc cet aspect vraiment dit innovatrice, mais des solutions innovantes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:52) [91%] :\r\nPlusieurs mesures existent d\u00e9j\u00e0, elles seront discut\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a commence par la r\u00e9duction des risques li\u00e9s aux dangers naturels construire plus solide ans auteur : assurer l'approvisionnement en eau et en dernier recours si la migration est in\u00e9vitable, les d\u00e9placements peuvent peut-\u00eatre planifi\u00e9 avec le pays d'arriv\u00e9e pour Valter K\u00e4lin, membre de la pr\u00e9sidence de l'initiative Nansen si ces discussions ont lieu aujourd'hui, c'est parce qu'il y a eu une prise de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [92%] :\r\nJe pense qu'on a fait beaucoup de progr\u00e8s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, car on a pu donner une voix aux communaut\u00e9s directement touch\u00e9s, mais aussi au gouvernement directement qui parfois ne sont pas tellement entendu au niveau des grands processus internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:36) [95%] :\r\nEt harmoniser les bonnes pratiques pour prot\u00e9ger ceux qui sont contraints de quitter leur maison pour des raisons climatiques, c'est l'objectif de cette d\u00e9marche, initi\u00e9e par la Suisse et la Norv\u00e8ge par contre la reconnaissance du statut de r\u00e9fugi\u00e9 climatique dans une convention comme pour les r\u00e9fugi\u00e9s de guerre n'est pas \u00e0 l'ordre du jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:52) [94%] :\r\nL'ouverture du proc\u00e8s d'Herv\u00e9 Falciani ce matin \u00e0 Bellinzone devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral mais en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9, l'ex- informaticien de la banque HSBC \u00e0 Gen\u00e8ve, est accus\u00e9 par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'espionnage \u00e9conomique de violation du secret bancaire et de soustraction de donn\u00e9es Herv\u00e9 Falciani chevalier blanc ou opportuniste, c'est selon, en tout cas je n'a jamais laiss\u00e9 indiff\u00e9rent olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour Beatie \u00e0 Monaco, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve que la lumi\u00e8re lui vient la banque permettent \u00e0 certains de Siclier aux \u00e9trangers de se soustraire au Fisc de leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [93%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser que, en dehors de d'avoir des activit\u00e9s qui peuvent \u00eatre conforme \u00e0 des normes et des r\u00e9gulations h\u00e9 bien en m\u00eame temps pouvait participer \u00e0 des crimes contre la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:36) [93%] :\r\nHerv\u00e9 Falciani commence alors \u00e0 copier des fichiers de son employeur qui l'aurait ensuite tent\u00e9 de monnayer en 2008 au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:42) [93%] :\r\nAbsolument fou, coup de chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [91%] :\r\nIl finit toutefois par transmettre des donn\u00e9es au Fisc fran\u00e7ais, la police helv\u00e9tique l'interroge bien une fois mais pas 2, Herv\u00e9 Falciani a quitt\u00e9 la Suisse Berne lance un mandat d'arr\u00eat international et voil\u00e0 l'informaticien arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Barcelone en 2012, ce qui r\u00e9jouit alors l'avocat, je ne vois Michel Halp\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:59) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re que je cautionne, il sera extrad\u00e9 les actes commis par 5 jeunes, ils sont extr\u00eamement graves et je consid\u00e8re qu'il met en cause non seulement sa personne et la banque \u00e0 laquelle il collaborait mais tout notre syst\u00e8me en m\u00eame temps qu'il met au d\u00e9fi les \u00c9tats qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 ces l'ind\u00e9licatesse de se conduire avec avec justesse avec dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:22) [90%] :\r\nMais Herv\u00e9 Falciani sera remise en libert\u00e9, l'Espagne, refusant la demande d'extradition de Berne et il veut alors faire de son combat, celui de tous les adversaires de l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:09:31) [87%] :\r\nJe comprends pas qu'il y a pas une loi qui prot\u00e8ge ce que j'appellerais les Inside leur plus que d'ailleurs je ne sais quoi, c'est un enjeu qui d\u00e9passe ma personne qui d\u00e9passe la plupart des et des personnes comme moi, si nous on n'agit pas, \u00e7a ne se fait passer change pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:45) [87%] :\r\nUn feuilleton qui trouvera son prolongement avec Swiss Life, c'est la r\u00e9v\u00e9lation du syst\u00e8me de fraude fiscale et de blanchiment d'argent, mise en place par si. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:52) [97%] :\r\n7 heures 10 6 jours encore, jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, les sp\u00e9culations vont bon train sur l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [95%] :\r\nEh oui, avec une inconnue : l'avenir d'Eveline Widmer-Schlumpf a -t-elle l'intention de rester ou non au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en tout cas, selon la presse dominicale, l'hypoth\u00e8se d'un 2\u00e8me, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC perd du terrain au profit de celle d'un 2\u00e8me PDC et latin Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:16) [92%] :\r\nIl faut trouver un conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois avec cette petite phrase, Philippe M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR, relance les sp\u00e9culations sur une candidature du PDC tessinois Filippo Lombardi, car pour l'instant, le papables UDC et tessinois n'existe pas, or l'UDC doit pr\u00e9senter un candidat, la tendance \u00e0 la condition pos\u00e9e par le pr\u00e9sident du PS et du PDC, les propos de Philippe M\u00fcller lui font \u00e9cho : il laissera m\u00eame supposer que le PLR est pr\u00eat \u00e0 soutenir une candidature de combat de PDC au gouvernement plut\u00f4t qu'un 2\u00e8me UDC le sc\u00e9nario avait les faveurs du pr\u00e9sident des Verts lib\u00e9raux jusqu'\u00e0 ce que Martine boh\u00e8me les se disent pr\u00eats hier \u00e0 soutenir un UDC mod\u00e9r\u00e9, bref les pr\u00e9sidents, souffle le chaud puis le froid alors qu'il pr\u00e9tendait tous vouloir attendre le 18 octobre avant de sp\u00e9culer cherche -t-il \u00e0 pr\u00eacher le faux pour obtenir le vrai \u00e0 mettre leurs adversaires sous pression, quelle que soit leur tactique Eveline Widmer-Schlumpf semble en \u00eatre l'otage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [95%] :\r\nEn Autriche, aux \u00e9lections municipales \u00e0 Vienne, la gauche a finalement r\u00e9ussi \u00e0 limiter ses pertes face \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais cette derni\u00e8re s'est quand m\u00eame adjug\u00e9 plus de 32 pourcent des des voix, la ville reste donc aux mains des sociaux d\u00e9mocrates, mais le maire sortant, qui a obtenu39,4 pourcent des des suffrages a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un changement de politique \u00e0 Vienne, Lucien Giordani. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:36) [92%] :\r\nLe maire sortant Michael Reppel a r\u00e9ussi \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts en se faisant r\u00e9\u00e9lire pour un 5\u00e8me mandat le leader de l'extr\u00eame droite a inscrit ce qui impliquera Rey a reconnu sa d\u00e9faite, il conc\u00e8de le poste au maire sortant, mais souligne que son parti a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat de son histoire, d\u00e9passant m\u00eame les 28 pourcent du du temps de garde Rider et il clame haut et fort que les sociaux- d\u00e9mocrates ont eux obtenu le plus mauvais score depuis la Seconde Guerre mondiale \u00e0 la vue des r\u00e9sultats plusieurs coalitions sont possibles, mais face \u00e0 la pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite et des pertes de son parti, le maire de Vienne, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne pouvait en aucun cas continuer la politique actuelle, il va falloir, dit -il, un changement radical, Lucien Jordanie pour rtsinfo viennent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:23) [91%] :\r\nEt cette campagne \u00e9lectorale des municipales en Autriche \u00e9tait largement domin\u00e9e par la question des des r\u00e9fugi\u00e9s est -ce que cette question des r\u00e9fugi\u00e9s, va faire \u00e9cole en Europe sur le plan des diff\u00e9rentes campagnes, on posera la question tout \u00e0 l'heure \u00e0 Jean-Yves Camus, il est directeur de l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [91%] :\r\nLe nouveau carton d'Alexandre Loukachenko pr\u00e9sidentielle en Bi\u00e9lorussie, au pouvoir depuis 1994 celui qu'on surnomme le dernier dictateur d'Europe a remport\u00e9 hier un 5\u00e8me mandat avec83,49 pourcent des des voix, un taux de participation de86,75 pourcent,, le premier, une de ses rivaux obtient Catherine Hiegel, 42 pourcent des des suffrages en football, une premi\u00e8re dans l'histoire de l'Albanie, elle disputera l'Euro 2016 en France s'est qualifi\u00e9e, hier soir, en battant l'Arm\u00e9nie 3 \u00e0 0, l'\u00e9quipe de Suisse, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9e elle depuis vendredi fini ce soir son parcours dans ces qualifications et les joueurs de Vladimir Petkovic tenteront de terminer en beaut\u00e9 par succ\u00e8s \u00e0 Tallinn face \u00e0 l'Estonie, si l'enjeu n'est pas tr\u00e8s important ce match doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre une pr\u00e9paration \u00e0 l'Euro de Tallinn, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:27) [88%] :\r\nOn n'ira pas jusqu'\u00e0 dire que le temps presse, mais chaque occasion doit \u00eatre saisie pour permettre \u00e0 la Suisse de pr\u00e9senter en juin prochain sur les pelouses fran\u00e7aises son meilleur visage, \u00e0 commencer par la rencontre de ce soir face \u00e0 l'inverse qu'il reste une infime, mais alors tr\u00e8s infime chance de d\u00e9crocher une place de barragiste la qualification a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 plut\u00f4t bien par les joueurs suisses mais d\u00e9sormais les vraies questions doivent \u00eatre pos\u00e9es Petkovic doit donner d\u00e8s ce soir des signaux forts montrer \u00e0 quel joueur il entend faire confiance au point \u00e7a casse qui ne d\u00e9\u00e7oit que rarement en \u00e9quipe de Suisse, on pense \u00e0M. Borloo le r\u00f4le du Capitaine Inler plus vraiment comp\u00e9titif doit \u00eatre clarifi\u00e9e Petkovic doit trouver le juste \u00e9quilibre entre test car il faut en faire evening directrices claires pour ces joueurs lib\u00e9r\u00e9s par la qualification, il peut se permettre les d\u00e9sormais au bout de ses id\u00e9es pour rendre sa s\u00e9lection encore toujours et surtout cr\u00e9atif Bernardin Lehman RTS Portalis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:17) [89%] :\r\nEstonie Suisse \u00e0 20 heures 45 \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information et la Suissesse Dani\u00e9la Ryf a survol\u00e9 la et en l'occurrence plut\u00f4t la Newman de Miami de Hawa\u00ef, pardon, la soleuroise 28. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [87%] :\r\nReporter le tri entre T\u00e9l l'soleuroise 28 ans seulement, a remport\u00e9 le triathlon, le plus dur du monde, jugez plut\u00f4t : 3 kilom\u00e8tres 800 de natation, 180 kilom\u00e8tres de v\u00e9lo et, pour finir, il y a pas de raison qu'on se fait plaisir avec un marathon le toute ans 8 heures 57 minutes 57 secondes 13 minutes d'avance sur la deuxi\u00e8me, la britannique Rachel Joyce magnifique le triathlon mais pourquoi, pourquoi autant de natation autant de course \u00e0 pied, au fond, mais oui, pourquoi si peu de v\u00e9lo, c'est pourquoi si peu de vrai Simon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:57) [91%] :\r\nEt se poser la question Val\u00e9rie Droux c'\u00e9tait le journal ce matin, temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 des bancs de stratus sur le plateau se dissipant \u00e0 la mi- journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, de plus en plus nuageux avec quelques averses sur le sud du pays, en fin de journ\u00e9e, temp\u00e9rature entre 8 et 10 ce matin 14 \u00e0 17 cet apr\u00e8s- midi, demain, tant le plus souvent nuageux avec quelques averses plus fr\u00e9quentes dans les Alpes 11 \u00e0 16 degr\u00e9s mercredi temps partiellement ensoleill\u00e9, avec seulement quelques averses. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-12T05:26:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D8348EA-02BF-4F09-909C-A2F8CC943759", "internalArchiveId": "8D8348EA-02BF-4F09-909C-A2F8CC943759", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Crevoisier", "publicationDate": "2015-10-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Kessler, porte-parole de la police bernoise;Daniel Soulez Larivi\u00e8re, avocat parisien;Bastion;Jean-Luc Buchalet, pr\u00e9sident du cabinet de gestion Pythagore Invest et sp\u00e9cialiste de la Chine;Christiane Jolissaint, adjointe \u00e0 la direction de Swiss tennis;Marius Robyr, ancien patron de la patrouille des Glaciers\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Crevoisier(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/MULTI BE MANIF AVORTEE) C'\u00e9tait samedi soir \u00e0 Berne.\r\nUne manifestation antifasciste interdite. Les autorit\u00e9s avait lev\u00e9 le drapeau de l'interdit jeudi soir encore.\r\nEh bien 300 personnes ont tout de m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du groupement des jeunes r\u00e9volutionnaires. Mais devant la Reithalle uniquement.\r\nAutour d'elles, un important dispositif s\u00e9curitaire. La police anti-\u00e9meute bernoise d\u00e9ploy\u00e9e en force.\r\nExcessif et co\u00fbteux, disent certains. Les voix politiques politiques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8res.\r\nElles relancent un vieux d\u00e9bat\r\nSelon eux, ce serait aux aux organisateurs de payer les frais de s\u00e9curit\u00e9.\r\nAlexandra Richard\r\n(( C'est vrai qu'il y avait plus de policiers que de manifestants dans les rues de Berne samedi soir. Ils \u00e9taient m\u00eame venus en renfort de Zurich, Soleure, Argovie ou encore Saint-Gall. Et la police bernoise avait engag\u00e9 son dispositif anti-\u00e9meute, agents sp\u00e9ciaux, canons \u00e0 eau, camionettes grillag\u00e9es... Un dispositif imposant et co\u00fbteux. Trop cher pour la ville! Ce n'est pas \u00e0 la collectivit\u00e9 publique de payer pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'une manifestation a \u00e9t\u00e9 interdite. C'est l'avis d'un d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral qui va d\u00e9poser une motion au parlement cantonal: il estime que les organisateurs, mais aussi ceux qui appellent \u00e0 manifester malgr\u00e9 l'interdiction et les participants eux-m\u00eames doivent \u00eatre tenus pour responsables. C'est \u00e0 eux de payer les frais de s\u00e9curit\u00e9. Le texte, qui sera d\u00e9pos\u00e9e ces prochains jours, sera probablement d\u00e9battu dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi bernoise sur la police. ))\r\n(04/MULTI BE MANIF AVORTEE ITV. KESSLER) Pied de nez des manifestants.\r\nCeux-ci ont annul\u00e9 la manifestation sur le coup de 21h aprt\u00e8s avoir fait pl\u00e2ner le suspense sur leurs intentions.\r\nAlors, question: l'engagement de la police bernoise \u00e9tait-il excessif, d\u00e9mesur\u00e9. \r\nR\u00e9ponse aux critiques.\r\nPar Nicolas Kessler, le porte-parole de la police cantonale.\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(CH Proc\u00e8s Falciani) *** Le proc\u00e8s attendu d'Herv\u00e9 Falciani\r\nIl s'ouvre ce matin \u00e0 Bellinzone, devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nMais en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9. L'ex-informaticien de la banque HSBC est accus\u00e9 d'espionnage \u00e9conomique, de violation du secret commercial et bancaire et de vol de donn\u00e9es.\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'assistera pas \u00e0 ce proc\u00e8s.\r\nHerv\u00e9 Falciani a toujours affirm\u00e9 qu'il n'avait pas agi dans son int\u00e9r\u00eat.\r\nIl d\u00e9plore l'absence de l\u00e9gislation prot\u00e9geant les informateurs et lanceurs d'alerte.\r\nLa Cour des affaires p\u00e9nales du Tribunal p\u00e9nal devra choisir tout-\u00e0-l'heure.\r\nAjourner ou poursuivre.\r\nSelon les r\u00e8gles l\u00e9gales, le TPF devrait choisir la premi\u00e8re option  et convoquer Herv\u00e9 Falciani pour un second proc\u00e8s.\r\nIl serait alors jug\u00e9 par d\u00e9faut.\r\n(D1/DOGME DE LA TRANSPARENCE ITV. SOULEZ LARIVIERE) *** au-del\u00e0 des suites p\u00e9nales de l'affaire, ces donn\u00e9es vol\u00e9es ont permis une vaste enqu\u00eate internationale. Elle est aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la transparence est revendiqu\u00e9s.\r\nEffectivement. Une transparence \u00e0 tout prix. O\u00f9 \u00e9e citoyen veut tout savoir, tout de suite, que ce soit sur le contenu d'\u00e9coutes ill\u00e9gales, la vie priv\u00e9e de ses dirigeants, ou encore la culpabilit\u00e9 de Volkswagen sur ses fraudes aux tests anti-pollution. \r\nMais la transparence est-elle n\u00e9cessairement vertueuse. Le secret obligatoirement mauvais. Nuance, dit l'avocat Daniel Soulez Larivi\u00e8re.\r\nIl est l'auteur d'un livre \"la transparence et la vertu\".\r\n*** Des propos recueillis par Sylvie Belzer\r\n(02/NW BATAILLE JOURNALISTES DROITE ET GAUCHE) A une semaine des f\u00e9d\u00e9rales. les projectewurs sur une situation un peu particuli\u00e8re.\r\nDans le canton de Nidwald,un duel politique tient les \u00e9lecteurs en haleine.\r\nDimanche prochain, deux candidats brigueront le seul si\u00e8ge nidwaldien au Conseil national. \r\nJusque l\u00e0, rien de particulier.\r\nMais si je vous dis qu'il s'agit de deux journalistes que tout oppose.\r\nUn affrontement qui rend le scrutin nidwaldien presque th\u00e9\u00e2tral. Rouven Gueissaz\r\n((C'est la Weltwoche contre la Wochenzeitung. Pratiquement les deux derniers journaux d'opinion en Suisse. La Weltwoche, journal de droite, incarn\u00e9e par l'un de ses r\u00e9dacteurs, l'UDC Peter Keller, conseiller national sortant. Et la Wochenzeitung, la Woz, journal de gauche, incarn\u00e9e par Andreas Fagetti, lui aussi journaliste, \u00e9tabli \u00e0 Zurich, sans parti mais \u00e9videmment plut\u00f4t de gauche. C'est d'ailleurs son journal qui l'a lanc\u00e9. Andreas Fagetti s'oppose \u00e0 l'\u00e9lection tacite de Peter Keller, aucun autre parti ne s'\u00e9tant lanc\u00e9 dans la course. Mais comme le disait le politologue Michael Hermann, la candidature de Fagetti augmentera en r\u00e9alit\u00e9 le pourcentage de points en faveur de l'UDC de 0,4%. Car si l'\u00e9lection de l'UDC Peter Keller avait \u00e9t\u00e9 tacite, l'UDC n'aurait pas r\u00e9colt\u00e9 les 10 mille voix qui probablement lui reviendront dimanche prochain \u00e0 Nidwald.))\r\n(Allemagne Merkel) *** En Allemagne, la chute de popularit\u00e9 record Angela Merkel \r\nLes Allemands interrog\u00e9s sont maintenant plus nombreux \u00e0 critiquer la politique g\u00e9n\u00e9reuse de la chanceli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s qu'\u00e0 la soutenir.\r\n48 contre 39 %.\r\nEt elle entra\u00eene avec elle la CDU. Moins 2 points. Elle reste en t\u00eate, mais le parti n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis septembre 2013.\r\nQu'importe! Angela Merkel maintient le cap de sa politique d'ouverture. \r\n\"Pour moi, cela fait partie de l'humanit\u00e9 fondamentale de notre pays que d'accueillir un r\u00e9fugi\u00e9 avec sympathie, comme n'importe quel autre \u00eatre humain\".\r\nParole de Chanceli\u00e8re allemande.\r\nElle le dit dans une interview qui para\u00eet aujourd'hui dans le quotidien Bild.\r\n\"Les sondages ne sont pas mon \u00e9talon de mesure\".\r\nMalgr\u00e9 les tensions au sein de sa propre famille politique.\r\n(Autriche Vienne) *** En Autriche, la gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 Vienne.\r\nLes sociaux-d\u00e9mocrates r\u00e9sistent \u00e0 la mont\u00e9e de l'extr\u00eame-droite.\r\nAux \u00e9lections municipales de la capitale autrichienne.\r\nVienne est la rouge. Elle est en mains socialistes depuis le fin de la seconde guerre mondiale.\r\nM\u00eame si elle perd des plumes.\r\nMoins 5% par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin de 2010.\r\nLa droite extr\u00eame du FP\u00d6 atteint plus de 32% des voix. \r\nLe maire sortant prend la mesure.\r\nMichael H\u00e4upl a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un changement de politique.\r\n(Turquie) *** Trois jours de deuil en Turquie.\r\nLe recueillement apr\u00e8s le double attentat de samedi aux alentours de la gare cntrale d'Ankara.\r\nAttentats au milieu d'une manifestation pour la paix.\r\nLes manifestants d\u00e9non\u00e7aient la reprise des affrontements entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 et la r\u00e9bellion kurde.\r\nAu moins 97 morts.\r\nL'attentat le plus meurtrier de l'histoire de la Turquie.\r\nLe deuil et la col\u00e8re.\r\n10'000 personnes se sont retrouv\u00e9s hier sur une place d'Ankara.\r\nElle sont ont d\u00e9sign\u00e9 un responsable.\r\nLe pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\r\nA Istambul, J\u00e9r\u00f4me Bastion.\r\n(D4/PLAN REPRISE JUNCKER  ITV. BUCHALET) *** La Chine pourrait devenir le principal investisseur \u00e9tranger du plan Juncker.\r\nP\u00e9kin envisage d'investir entre 5 et 10  milliards d'euros dans ce fonds lanc\u00e9 par Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\r\nC'\u00e9tait en novembre 2014.\r\nAvec l'ambition d'encourager les projets d'investissement dans l'Union europ\u00e9enne et cr\u00e9er des emplois.\r\nPour le moment 9 pays membres se sont engag\u00e9s pour un montant d'environ 20 milliards d'euros\r\nEt Bruxelles examine aujourd'hui les modalit\u00e9s d'un partenariat avec la Chine. \r\nMais tout le monde n'est pas d'accord.\r\nJean-Luc Buchalet, pr\u00e9sident du cabinet Pythagore Invest et sp\u00e9cialiste de la Chine\r\nDes propos recueillis par Francesca Argiroffo.\r\n(Ironman Daniela Ryf) Un exploit helv\u00e9tique en triathlon.\r\nDaniela  Ryf a survol\u00e9 l'Ironman de Miami. \r\nLa Soleuroise de 28 ans a remport\u00e9 hier le triathlon le plus difficile du monde\r\n3,8 km de natation, 180 km de v\u00e9lo et un marathon.\r\nUn temps de 8h 57 mn 57 secondes.\r\n13 minutes d'avance sur la britannique Rachel Joyce.\r\nAllez, elle m\u00e9rite l'ironwoman...\r\nLa dame de fer est un peu trop connot\u00e9...\r\n(D5/TENNIS: JUSQU'O\u00d9 IRA BACSINSKY ?) *** Tim\u00e9a Bacsinszky de sont c\u00f4t\u00e9, a d\u00fb s'incliner\r\nC'etait hier en finale du tournoi de P\u00e9kin.\r\nFace \u00e0 sa b\u00eate noire de la saison, l'espagnole Garbine Muguruza 7/5,6/3. \r\nMais la Vaudoise n'aura pas perdu son temps en Chine.\r\nElle passe maintenant dans les 10 premi\u00e8re mondiales.\r\nEt elle est qualifi\u00e9e, pour l'instant, aux Masters de Singapour.\r\nCe srea du 25 octobre au 1er novembre. \r\nHerv\u00e9 Borsier, peut elle encore faire mieux ?\r\n((Oui, Tim\u00e9a Bacsinsky qui il y \u00e0 deux ans \u00e9tait 285 \u00e8me mondiale \u00e0 gagner en confiance en ses moyens, mais elle doit encore franchir un cap, ne serais que pour se maintenir \u00e0 ce niveau,  Christiane Jolissaint, adjointe \u00e0 la direction de Swiss tennis.\r\nMag Christiane Jolissaint  \r\nMentalement, Tim\u00e9a Bascinsky a fait un travail incroyable sur elle m\u00eame, elle revient de loin et \u00e0 d\u00e9clar\u00e9 derni\u00e8rement,\" Je ne connais pas mes limites, pas par pr\u00e9tention mais en raison de mon parcours peu commun.\r\nMag Christiane Jolissaint\r\nLa nouvelle Tim\u00e9a Bacsinsky est en marche et difficile \u00e0 arr\u00eater, sans se mettre trop de pression mais avec beaucoup de conviction et d'exp\u00e9rience elle peu encore viser plus haut.))\r\n(12/FINHAUT ETAPE DU TDF ITV. ROBYR) Ce n'est pas encore officiel, mais nous vous l'annoncions samedi soir d\u00e9j\u00e0.\r\nLe Tour de France 2016 s'arr\u00eatera deux fois en Suisse.\r\nD'abord \u00e0 Berne, puis dans la commune valaisanne de Finhaut. \r\nMarius Robyr, l'ancien patron de la patrouille des Glaciers, \u00e9voquait r\u00e9cemment un Tour de France \u00e0 Crans-Montana.\r\nSa r\u00e9action.\r\n*** Philippe Nanzer\r\n(M\u00e9t\u00e9o) *** Un stratus assez \u00e9tendu ce matin. Mais il devrait se dissiper plus facilement qu'hier.\r\nAu-dessus du gris, le soleil ce matin.\r\nMais les passages nuageux seront de plus en plus denses dans l'apr\u00e8s-midi et ce soir.\r\nAvec quelques pluies possibles, principalement autour du L\u00e9man dans le Chablais et en Valais.\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 944, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7140431", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Crevoisier", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Crevoisier / JDM_2015-10-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Pierre Crevoisier / JDM_2015-10-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7140448", "ece-7140431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T18:08:28Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAh, voici le journal, Pierre Crevoisier, bonjour monsieur le jeu du chat et la souris \u00e0 Berne samedi soir la police anti- \u00e9meute sur les dents pour contrer une manifestation interdite excessif et trop cher les critiques politiques s'expriment taverne \u00e0 l'ouverture du proc\u00e8s Falciani sera tout-\u00e0-l'heure Abel Nizon en l'absence de l'accus\u00e9 l'ex- informaticien de la banque HSBC a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il ne se pr\u00e9senterait pas devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, il pourrait bien y avoir un report du proc\u00e8s Intercit\u00e9s nous plonge ce matin, au coeur de la 3\u00e8me, ville de Suisse romande La Chaux-de-Fonds bien s\u00fbr cit\u00e9 horlog\u00e8re inscrite au Patrimoine mondial de l'Unesco mais qui s'enfonce de plus en plus dans une crise financi\u00e8re d'ao\u00fbt douloureuse avec un d\u00e9ficit de plus en plus difficile \u00e0 combler, et il y a pas baisser l'\u00e9paule du tournoi de P\u00e9kin mais elle entre dans le top ten f\u00e9minin mondial du tennis : jusqu'o\u00f9 ira Tim\u00e9a Bachinski et la Suisse, jusqu'o\u00f9 ira -t-elle la Suisse qui va jouer, donc l'Euro en juin et juillet prochain en France, que peut -elle esp\u00e9rer sur le plan sportif, rendez- vous avec Jo\u00ebl Robert dans Sport matin \u00e0 6 heures 36 \u00e0 ces choses tendres que la vie c'est le titre de son dernier ouvrage o\u00f9 il explique que la vraie sagesse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'amour de la vie lui c'est Andr\u00e9 Comte-Sponville, le philosophe, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, c'\u00e9tait samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nSoir \u00e0 Berne une manifestation antifasciste interdite, les autorit\u00e9s avait lev\u00e9 le drapeau de l'interdit jeudi soir encore, h\u00e9 bien 300 personnes ont tout de m\u00eame r\u00e9pondu \u00e0 l'appel du gourou du groupement des jeunes r\u00e9volutionnaires, mais devant la Reithalle uniquement autour d'elle, un important dispositif s\u00e9curitaire, la police anti- \u00e9meute bernoise d\u00e9ploy\u00e9e en force excessif \u00e9coutez dit certains les voix politiques sont plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8res, elle relance d'un vieux d\u00e9bat, selon eux, ce serait aux organisateurs de payer les frais de s\u00e9curit\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [95%] :\r\nC'est vrai qu'il y avait plus de policiers que de manifestants dans les rues de Berne samedi soir, ils \u00e9taient m\u00eame venus en renfort de Zurich Soleure, Argovie ou encore Saint-Gall et la police bernoise avait engag\u00e9 son dispositif anti- \u00e9meute agents sp\u00e9ciaux canons \u00e0 eau camionnette grillag\u00e9es, un dispositif imposant et co\u00fbteux, trop cher pour la ville, ce n'est pas \u00e0 la collectivit\u00e9 publique de payer pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 lorsqu'une manifestation a \u00e9t\u00e9 interdite, c'est l'avis d'un d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral qui va d\u00e9poser une motion au parlement bernois, il estime que les organisateurs mais aussi ceux qui appellent \u00e0 manifester malgr\u00e9 l'interdiction et les participants eux- m\u00eames doivent \u00eatre tenus pour responsables, c'est \u00e0 eux de payer les frais de s\u00e9curit\u00e9 : le texte qui sera d\u00e9pos\u00e9e ces prochains jours, sera probablement d\u00e9battu dans le cadre de la r\u00e9vision de la loi bernoise sur la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [90%] :\r\nPied de nez des manifestants, ceux -ci ont annul\u00e9 la manifestation sur le coup de 21 heures apr\u00e8s avoir fait planer le suspense alors question : l'engagement de la police bernoise \u00e9tait -il est d\u00e9mesur\u00e9, r\u00e9ponse aux critiques par Nicolas Kessler, le porte- parole de la police cantonale. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:48) [88%] :\r\nOn est toujours tr\u00e8s difficile de dire par apr\u00e8s, qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si, mais effectivement, nous avons constat\u00e9, suite \u00e0 l'annonce, la ville de Berne d'interdire cette cette manifestation que de nouveaux appels \u00e9taient lanc\u00e9s sur internet \u00e0 la mobilisation, nous avons un an continuer \u00e0 effectuer une analyse s\u00e9curitaire la situation et c'est toutes ces raisons qui nous ont pouss\u00e9 \u00e0 ma\u00eetre cet important dispositif en place dans l'ensemble l'arriv\u00e9e, ville de Berne et c'est gr\u00e2ce \u00e0 cet important dispositif que nous avons pu pire notre mission, c'est-\u00e0-dire que nous avons pu emp\u00eacher toute manifestation ce samedi soir \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard le proc\u00e8s tr\u00e8s attendu d'Herv\u00e9 Falciani, ils s'ouvrent ce matin \u00e0 une somme devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral mais en l'absence du principal int\u00e9ress\u00e9, l'ex- informaticien de la banque HSBC est accus\u00e9e d'espionnage \u00e9conomique de violation du secret commercial et bancaire et le viol de donn\u00e9es il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'assisterait pas \u00e0 ce proc\u00e8s, Herv\u00e9 Falciani a toujours affirm\u00e9 qu'il n'avait pas d'agi dans son int\u00e9r\u00eat \u00e0 la Cour des affaires p\u00e9nales du Tribunal p\u00e9nal devra choisir tout \u00e0 l'heure ajourner ou poursuivre h\u00e9 bien selon les r\u00e8gles l\u00e9gales le TPF devrait choisir la premi\u00e8re option et convoquer Herv\u00e9 Falciani dans un second proc\u00e8s, il serait alors jug\u00e9 par d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [94%] :\r\nAu-del\u00e0 des suites p\u00e9nales de l'affaire, ces donn\u00e9es vol\u00e9es ont permis une vaste enqu\u00eate internationale elle aussi r\u00e9v\u00e9latrice d'une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la transparence est revendiqu\u00e9s \u00e9v\u00eaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [90%] :\r\nVivement une transparence \u00e0 tout prix, o\u00f9 le citoyen veut tout savoir tout de suite que ce soit sur le contenu d'\u00e9coutes ill\u00e9gales, la vie priv\u00e9e de ses dirigeants, ou encore la culpabilit\u00e9 de Volkswagen sur ses fraudes aux tests anti- pollution mais la transparence est -elle n\u00e9cessairement vertueuse le secret obligatoirement mauvais nuance il y avocat des Soulez Lariviere, il est l'auteur d'un livre, la transparence et la vertu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [89%] :\r\nC'est un concept de substitution \u00e0 un contr\u00f4le d\u00e9mocratique, les gens estiment insuffisant et donc le droit de savoir, c'est quelque chose qui est destin\u00e9 \u00e0 \u00e0 finalement contr\u00f4ler mieux le gouvernement et le pouvoir que par des \u00e9lections, mais ce qui est surtout o\u00f9 aujourd'hui important, c'est que on confond la transparence avec la vertu et le secret avec le le bal ce sont 2 concepts diff\u00e9rentes qui sont n\u00e9cessaires, mais \u00e0 des moments diff\u00e9rents et pour des objets diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [81%] :\r\nAujourd'hui trop de transparence, tu la transparence emp\u00eache d'agir en, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [92%] :\r\nOui, si on fait de la publicit\u00e9 sur tout ce qu'on imagine de faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [98%] :\r\nC'est la faute des r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:09) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est un mouvement tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale de soci\u00e9t\u00e9 qui est dans tous les sens du traduit pas vers le haut, \u00e7a, \u00e7a s'appelle le droit de savoir le surtout qu'on sache, et puis il y a le dans l'autre sens, c'est-\u00e0-dire la transparence du haut vers le bas et \u00e7a donne le Patriote Saddam, la loi sur le renseignement qui n'est pas la m\u00eame une volont\u00e9 de savoir, de la part des autorit\u00e9s \u00e9tatiques pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, puis vous avez un dernier trait de la transparence 15 transparence volontaires que le lat\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire les gens s'expose les uns aux autres, et \u00e9videmment \u00e7a comporte un nombre d'inconv\u00e9nients qui r\u00e9sulte des r\u00e9seaux sociaux mais qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:40) [91%] :\r\nVous d\u00e9noncez vous- m\u00eame le fait qu'on encense assez syst\u00e9matiquement les les lanceurs d'alerte, c'\u00e9tait le cas avec Herv\u00e9 Falciani qui a livr\u00e9 les donn\u00e9es de milliers de comptes qui a permis une vaste enqu\u00eate au niveau international, est ce qu'il y a les bons et les mauvais lanceurs d'alerte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:55) [93%] :\r\nOui, je crois que oui parce que vous avez un gars qui fait la d\u00e9lation par rapport \u00e0 son entreprise de son administration, que c'est bien, il est vrai aussi que \u00e7a a eu des effets qui sont positifs au Parisien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [95%] :\r\nIl y a une forme d'explication dans le fait de communiquer, d'\u00eatre transparents. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:08) [91%] :\r\nPas forc\u00e9ment, \u00e7a peut-\u00eatre une forme de r\u00e9demption, le fait d'exposer les choses et de reconna\u00eetre les choses et pas moyen de tout expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [91%] :\r\nDes propos recueillis par Sylvie Belser, \u00e0 une semaine des f\u00e9d\u00e9rales, les projecteurs sur une situation un peu particuli\u00e8re dans le canton de Nidwald, un duel politique tient les \u00e9lecteurs en haleine dimanche prochain deux candidats brigueront le seul si\u00e8ge nidwaldien au Conseil national, jusque l\u00e0 rien de particulier mais si je vous dis qu'il s'agit de 2 journalistes, que tout oppose en affrontement qui rend le scrutin nidwaldien nidwaldien presque th\u00e9\u00e2tral Orwell Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [91%] :\r\nC'est la Weltwoche contre la Wochenzeitung pratiquement les 2 derniers journaux d'opinion en Suisse, la Weltwoche, journal de droite, incarn\u00e9e par l'un de ses r\u00e9dacteurs, l'UDC Peter Keller, conseiller national sortant et la Wochenzeitung, la votre, ce journal de gauche incarn\u00e9e par Andreas spaghetti, lui aussi journaliste, \u00e9tabli \u00e0 Zurich sans parti mais \u00e9videmment, plut\u00f4t de gauche, c'est d'ailleurs son journal qu'il avan\u00e7ait Andreas Fagetti s'oppose \u00e0 l'\u00e9lection tacite de Peter Keller, aucun autre parti ne s'\u00e9tant lanc\u00e9 dans la course, mais comme le disait le politologue Michel Hermans la candidature de Fagetti augmentera en r\u00e9alit\u00e9, le pourcentage de points en faveur de l'UDC de l'ordre de0,4 pourcent car car si l'\u00e9lection de l'UDC Peter Keller avait \u00e9t\u00e9 tacite, l'UDC n'aurait pas r\u00e9colt\u00e9 les 10000 voix qui probablement lui reviendront dimanche prochain \u00e0 Nidwald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [92%] :\r\nEn Allemagne, la chute de popularit\u00e9 record d'Angela Merkel, les Allemands interrog\u00e9 sont maintenant plus nombreux \u00e0 critiquer la politique g\u00e9n\u00e9reuse de la chanceli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s, qu'\u00e0 la soutenir 48 contre 39 pourcent et et elle entra\u00eene avec elle la CDU au moins 2 points moins de points, il reste en t\u00eate mais le parti n'est pas n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bas depuis septembre 2013, qu'importe, Angela Merkel maintient le cap de sa politique d'ouverture pour moi, cela fait partie de l'humanit\u00e9 fondamentale de notre pays que d'accueillir un r\u00e9fugi\u00e9 avec sympathie, comme n'importe quel autre humain, parole de Chanceli\u00e8re allemande, elle le dit dans une interview qui para\u00eet aujourd'hui dans le quotidien Bild, les sondages ne sont pas mon et l'Inde mon \u00e9talon de mesure, dit -elle, malgr\u00e9 ce, malgr\u00e9 les tensions au sein de sa propre famille politique en Autriche : la gauche conserve la majorit\u00e9 \u00e0 Vienne, les sociaux- d\u00e9mocrates r\u00e9sistent \u00e0 la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite ou aux \u00e9lections municipales de la capitale autrichienne, Vienne est la rouge reste la rouge, elle est en mains socialistes depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, mais si elle perd des plumes, moins 5 pourcent par par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent scrutin de 2010, la droite extr\u00eame du FPE atteint plus de 32 pourcent des des voix, le maire sortant prend la mesure Michel Michael, elle peut l'a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un changement de politique, 3 jours de deuil en Turquie, le recueillement apr\u00e8s le double attentat de samedi aux alentours de la gare centrale d'Ankara, les manifestants d\u00e9non\u00e7aient la reprise des mines d'affrontements entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 et la r\u00e9bellion kurde au moins 97 morts, on le sait, l'attentat le plus meurtrier de l'histoire de la Turquie, le deuil et la col\u00e8re 10000 personnes se sont retrouv\u00e9es hier sur une place d'Ankara, elles ont d\u00e9sign\u00e9 un responsable, le pr\u00e9sident tch\u00e8que paye P\u00e8re-No\u00ebl \u00e0 Istanbul, J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [91%] :\r\nL'identit\u00e9 des 2 kamikazes devrait rapidement confirmer la piste de l'\u00c9tat islamique, surtout si comme croit le savoir, la presse locale, l'un des suspects s'av\u00e8re \u00eatre le fr\u00e8re du kamikaze de l'attentat de ce rouge, les enqu\u00eateurs de la police criminelle se concentre d\u00e9sormais sur cette seule piste qui confirmerait l'existence de la fili\u00e8re islamo- kurde dites a dit du nom de la ville, dont \u00e9tait originaire le kamikaze de ce rouge ainsi que l'auteur de l'attentat de dire bac en plein meeting du HBP, juste avant le scrutin du 7 juin officiellement pour Ankara cette fili\u00e8re kurde remonte jusqu'\u00e0 l'\u00c9tat islamique \u00e0 qui les autorit\u00e9s avaient attribu\u00e9 la responsabilit\u00e9 des 2 attentats, probl\u00e8me : l'organisation n'a revendiqu\u00e9 aucune de ces attaques et ce matin le site officiel de l'\u00c9tat islamique en Turquie Waeber dit ne pas conna\u00eetre les causes du double attentat de samedi \u00e0 Ankara, ce qui constitue un d\u00e9menti tr\u00e8s clair et renforce les soup\u00e7ons de l'opposition kurde qui, voil\u00e0 la signature des services secrets turcs, J\u00e9r\u00f4me Bastion \u00e0 Istanbul pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [98%] :\r\nLa Chine pourrait devenir le principal investisseur \u00e9tranger du plan Junker P\u00e9kin envisage en effet d'investir entre 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [92%] :\r\nQui, 10 milliards d'euros dans ce fonds lanc\u00e9 par Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'\u00e9tait, en novembre 2014, avec l'ambition d'encourager les projets d'investissement dans l'Union europ\u00e9enne, et bien s\u00fbr, cr\u00e9er des emplois pour le moment 9 pays membres se sont engag\u00e9s pour un montant d'environ 20 milliards d'euros Et Bruxelles examine aujourd'hui les modalit\u00e9s d'un partenariat avec la Chine, mais tout le monde n'est pas d'accord, Jean-Luc Buchalet, pr\u00e9sident du cabinet Pythagore Invest et sp\u00e9cialiste de la Chine. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:34) [88%] :\r\nLe but finalement CBC essayer de remonter cette cha\u00eene de valeurs pour pouvoir aller directement sur les les derni\u00e8res innovations et puis aller au maximum en contact avec le pays ans en Direct avec le consommateur, pour essayer de capter l'ensemble de la valeur ajout\u00e9e vers le ralentissement chinois actuellement ne fait que que renforcer un peu cette probl\u00e9matique, la difficult\u00e9 de de tout \u00e7a, c'est un un prolongement \u00e0 plus long terme, on s'aper\u00e7oit qu'souvent les Chinois, donc c'est se veut, cheval de Troie anti- peut donc se se cantonne Kawashima profite de ses innovations qu'on leur fournisse directement sur un plateau et apr\u00e8s derri\u00e8re une copie et puis finissent par les exporter, toutes ces choses sur le, sur lequel, finalement on, on leur a tout donn\u00e9 \u00e0 la fois les capitaux et la science. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:17) [87%] :\r\nMais l\u00e0, il s'agirait pas d'investissements Directs dans des projets et \u00e7a serait via un fonds d'investissement donc finalement il y a, il y a quand m\u00eame ce filtre et et et c'est pas eux qui d\u00e9ciderait donc quoi, il faudrait investir. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:28) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc la les les capitaux chinois serait probablement relativement dilu\u00e9, mais je vous dis c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:34) [97%] :\r\nIl y a toujours cette crainte. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:35) [89%] :\r\nIl y a toujours cette crainte, on voit les Am\u00e9ricains sont beaucoup, beaucoup plus sensibles \u00e0 cette probl\u00e9matique, on l'a, on l'a tr\u00e8s bien vu dans la le secteur de la t\u00e9l\u00e9phonie \u00e0 raison quand tout, voyez ce qui est un train de se passer sur la cybers\u00e9curit\u00e9 o\u00f9 il y a ou ou qu'un \u00e9change dans dans des des domaines de haute technologie extr\u00eamement avanc\u00e9e, celle qui a bien entendu de d'Internet et de et la t\u00e9l\u00e9phonie, on est dans une probl\u00e9matique, on n'a pas beaucoup de croissance, donc on accepte tout pour essayer de faire du du du chiffre d'affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [85%] :\r\nDes propos recueillis par Francesca \u00e0 haute Giraud un exploit helv\u00e9tique s'est en triathlon Dani\u00e9la Ryf a survol\u00e9 les l\u00e8vres Madame Demailly de Miami, la Soleuroise de 28 ans, a remport\u00e9 hier le triathlon, le plus difficile du monde,3,8 kilom\u00e8tres de natation, 180 kilom\u00e8tres de v\u00e9lo, un marathon un temps de 8 heures 57 minutes 57 secondes 13 minutes d'avance sur la Britannique Rachel Joyce, elle, elle m\u00e9rite a\u00e9ro- nous emm\u00e8ne la dame de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:26) [83%] :\r\n\u00e7a, ce serait un peu trop de noter non mais c'est un vrai exploit effectivement Tim\u00e9a Bachinski qui ont fait pas mal aussi les exploits de son c\u00f4t\u00e9, elle a d\u00fb s'incliner et c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:35) [91%] :\r\nHier, en finale du tournoi de P\u00e9kin face \u00e0 sa b\u00eate noire de la saison, l'espagnole Garbine Amougou 7 5 6 3 mais la Vaudoise n'aura pas perdu son temps Chine passe maintenant dans les 10 premi\u00e8res mondiales, elle s'est qualifi\u00e9e pour l'instant, elle est qualifi\u00e9e pour l'instant aux Masters de Singapour, ce sera du 25 octobre 2 au 1er novembre Herv\u00e9 Borsier peut -elle encore faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:54) [93%] :\r\nOui Tim\u00e9a Bachinski qu'il y a 2 ans, \u00e9tait 200 85\u00e8me mondial, a gagn\u00e9 en confiance, mais elle doit encore franchir un cap, ne serait -ce que pour se maintenir \u00e0 ce niveau, Christiane Jolissaint, adjointe \u00e0 la direction de Suisse tennis. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:07) [80%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s dur et va falloir encore travailler sa condition de la vitesse, la mentale chaque c'est est tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 obtenir chaque am\u00e9lioration si on regarde le niveau tennis des autres filles qui sont, qui sont devant, il manque pas grand- chose, donc maintenant, ce sera \u00e0 lui son entra\u00eeneur de de trouver comment am\u00e9liorer sa tactique et et son jeu pour pouvoir justement faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:32) [92%] :\r\nMentalement Tim\u00e9a Bachinski a fait un travail incroyable sur elle- m\u00eame, elle revient de loin et a d\u00e9clar\u00e9 derni\u00e8rement, je ne connais pas mes limites, pas par pr\u00e9tention, mais en raison de son parcours peu commun. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:43) [88%] :\r\nC'est une fille qui avait un aujourd'hui les talibans, je pense que cela fait du bien de toute tout simplement prendre un peu distance et puis de de faire le point sur sa situation sur ce qu'elle aime faire sa famille et puis, et puis je pense que \u00e7a lui a manqu\u00e9, tout simplement, c'est vrai que c'est un monde qui est qui est qui est particulier qui est pas \u00e9vident, mais il y a aussi tous les c\u00f4t\u00e9s positifs, c'est une tr\u00e8s bonne joueuse de tennis, c'est-\u00e0-dire il y a l'adr\u00e9naline, il y a le fait qu'on ait reconnu qu'on parle de soi, donc c'est vrai que c'est, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s agr\u00e9able si on aime \u00e7a, donc l'ann\u00e9e qui maintenant dans sa vie, il sait que c'est une fille qui est, qui est bien, qui est bien dans sa peau et puis qui qui appr\u00e9cie chaque moment qu'elle passe sur le terrain et d'autant plus quand elle gagne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:23) [95%] :\r\nLa nouvelle Tim\u00e9a Bachinski est en marche sans doute difficile \u00e0 arr\u00eater, sans se mettre trop de pression, mais avec beaucoup de conviction et d'exp\u00e9rience, elle peut encore viser plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [91%] :\r\nCe n'est pas encore officiel mais nous vous l'annoncions samedi soir d\u00e9j\u00e0, le Tour de France 2016 s'arr\u00eatera 2 fois en Suisse, d'abord \u00e0 Berne, puis dans la commune valaisanne de fin au Marius Robyr, l'ancien patron de la patrouille des Glaciers \u00e9voquait r\u00e9cemment un Tour de France \u00e0 Crans-Montana sa r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:48) [89%] :\r\nAucune surprise pour Crans-Montana puisque suite \u00e0 la discussion que nous avons eues avec le grand patron du Tour de France qui nous l'a dit clairement, donc le tour ne viendra pas \u00e0 Crans-Montana, il s'agit d'un probl\u00e8me de configuration du parcours, par contre, je peux vous garantir qu'il bat venir \u00e0 Crans-Montana ces prochaines ann\u00e9es, \u00e7a c'est la 1\u00e8re, des choses qui la 2\u00e8me j'apprends, par le biais des m\u00e9dias que le Tour va s'arr\u00eater \u00e0 parole donc, moi, c'est une surprise, mais je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content pour les organisateurs de Faro, ceux qui vont pouvoir recevoir le Tour de France. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:22) [89%] :\r\nMarius Robyr avec Philippe Lambert et c'\u00e9tait le journal de de Pierre Crevoisier, on retrouve J\u00e9r\u00f4me journal politique, de la presse romande dans quelques instants, m\u00e9t\u00e9o stratus assez \u00e9tendu, ce matin, il devrait se dissiper plus facilement qu'hier au-dessus du gris, le soleil, mais les passages nuageux seront de plus en plus denses \u00e0 partir de cet apr\u00e8s- midi et, surtout, ce soir, avec quelques pluies possibles principalement autour du dans le Chablais et en. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-12T04:58:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-826B66BE-CD31-4AC7-8CC4-400AAD0B6E8C", "internalArchiveId": "826B66BE-CD31-4AC7-8CC4-400AAD0B6E8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques", "publicationDate": "2015-10-12T00:00:00Z", "summary": "Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques(ANDREAS GROSS DE RETOUR DE TURQUIE) Heure\r\nLa Turquie, en deuil, a commenc\u00e9 \u00e0 enterrer ses morts hier au lendemain de l'attentat le plus meurtrier de son histoire. Un double attentat qui a fait 95 morts samedi \u00e0 Ankara, lors d'une manifestation pour la paix organis\u00e9e par l'opposition prokurde. Un attentat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 trois semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \r\nNotre invit\u00e9 ce matin rentre de Turquie justement:\r\nBonjour Andreas Gross, vous \u00eates membre du parti socialiste suisse. Vous \u00eates le chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9l\u00e9ctions turques. Dans le cadre des \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pr\u00e9vues le 1er novembre en Turquie, vous avez conduit une d\u00e9l\u00e9gation multipartite de l'Assembl\u00e9e parlementaire du conseil de l'Europe, les 5 et 6 octobre derniers. \r\nAndreas Gross :   DIR studio Del\u00e9mont. Accueilli par :  Ga\u00ebl Klein  \r\nSurpris par la violence?\r\n- Dans la d\u00e9claration publi\u00e9e \u00e0 votre retour de Turquie, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 question des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 en Turquie, est-ce que la recrudescence de cette violence vous surprend ?\r\nQuelle piste?\r\n-L'attentat de samedi n'ayant toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, le gouvernement turc a \u00e9voqu\u00e9 3 auteurs possibles: les rebelles du Parti des travailleurs du Kurdistan, le groupe jihadiste \u00c9tat islamique et le Parti/Front r\u00e9volutionnaire de lib\u00e9ration du peuple d'extr\u00eame gauche. Quelle est l'option la plus cr\u00e9dible\u00a0?\r\n-On a quand m\u00eame du mal \u00e0 croire la th\u00e8se de l'attentat kurde \u00e0 moins qu'il ne s'agisse comme certains le disent de \u00ab\u00a0kurdes \u00e9gar\u00e9s\u00a0\u00bb?\r\nErdohan en cause\r\n-Erdogan et son parti de la justice et du d\u00e9veloppement sont accus\u00e9s d'\u00eatre responsable de la mont\u00e9e des tensions. Vous qui \u00e9tiez sur place, est-ce qu'il vous semble que le peuple a encore confiance dans son pr\u00e9sident et l'AKP\u00a0?\r\n-Mais le chef de file du Parti d\u00e9mocratique des peuples (HDP), le principal parti pro-kurde de Turquie, met en cause la responsabilit\u00e9 directe du gouvernement, d\u00e9non\u00e7ant un \"Etat meurtrier qui s'est transform\u00e9 en mafia\". Il accuse le gouvernement d'entretenir des liens avec les djihadistes du groupe Etat islamique (EI).\r\n-D'autres exigent qu'Erdogan soit traduit en justice, dans ce contexte, la Turquie a d\u00e9cid\u00e9 pour l'heure de maintenir ses \u00e9lections le 1er novembre, est-ce que \u00e7a peut changer\u00a0et est-ce que c'est le sc\u00e9nario \u00e0 poursuivre\u00a0?\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout\r\n-Est-ce que l'aspect s\u00e9curitaire prend le pas sur les questions \u00e9conomiques et sur la politique dans la campagne\u00a0?\r\n-Est-ce que vous avez eu des contacts avec les militaires, l'arm\u00e9e peut-elle sortir des casernes pour ramener l'ordre\u00a0?\r\nInqui\u00e9tude parmi les \u00e9tats membre du Conseil de l'Europe?\r\n-La Turquie, membre du conseil de l'Europe, est-ce que parmi les \u00e9tats membres, vous sentez une inqui\u00e9tude face aux \u00e9v\u00e9nements aujourd'hui tant au niveau de question d\u00e9mocratique qu'au niveau des options prises vis-\u00e0-vis de l'Etat islamique\u00a0?\r\nTurquie membre de l'OTAN\r\n-La Turquie est membre de l'OTAN, elle a accus\u00e9 la Russie d'avoir viol\u00e9 son espace a\u00e9rien pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turc. Selon la presse anglo-saxonne, elle aurait menac\u00e9 de faire feu si cela se reproduisait, quelles en seraient les cons\u00e9quences diplomatiques\u00a0et militaires?\r\nPRESSE COUCHEPIN JEROME\r\nElections f\u00e9d\u00e9rales Suisse\r\n-Dimanche prochain ce sont les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, vous avez si\u00e9g\u00e9 pendant 24 ans \u00e0 Berne. La politique f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a vous conna\u00eet...quelles perspectives \u00e9lectorales voyez-vous\u00a0?\r\n-A en croire le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, pas de r\u00e9volution en vue, c'est la stabilit\u00e9 qui devrait l'emporter avec une l\u00e9g\u00e8re progression de la droite. Il faut se r\u00e9jouir ou s'inqui\u00e9ter de cette stabilit\u00e9?\r\n-B\u00e9n\u00e9fique pour les travaux parlementaires, les grands dossiers comme la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse ou au contraire enlisement? \r\n-Vous avez si\u00e9ger pendant 24 ans \u00e0 Berne, le climat politique a-t-il beaucoup changer et si oui comment? \r\nPRESSE UDC SANDRA\r\n-Les sc\u00e9narios sur la composition du Conseil F\u00e9d\u00e9ral se succ\u00e8dent et se contredisent parfois. Vous croyez \u00e0 l'\u00e9lection d'un 2\u00e8me UDC? Il faut que le candidat soit latin, comme l'exige Christian Levrat votre pr\u00e9sident de parti?\r\n-et le sc\u00e9nario d'un 2\u00e8me PDC au gouvernement...certains soup\u00e7onnent le PS et le PDC de privil\u00e9gier cette option l\u00e0. Elle est souhaitable? \r\n-Est-ce que le conseil f\u00e9d\u00e9ral travaille mieux lorsque la concordance est respect\u00e9e? le climat est-il plus serein? \r\n-Sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse, Philip M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR estimait hier dans la presse que le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application pourrait venir de la gauche...vous en pensez quoi? \r\n-Dans l'affaire de la Fifa, Michel Platini et Sepp Blatter ont \u00e9t\u00e9 suspendu pendant 90 jours par la commission d'\u00e9thique. Vous avez d\u00e9clar\u00e9 dans la Schweiz am Sonntag que Sepp Blatter pourrait revenir sur le tr\u00f4ne de la Fifa?\r\n(presse al\u00e9manique) ***************dans la presse al\u00e9manique cette question: est-il, au vu de la souffrance humaine en Syrie et dans d'autres conflits,  est-il cynique de consid\u00e9rer le potentiel \u00e9conomique des requ\u00e9rants?\r\nclairement NON, selon l'\u00e9ditorialiste de la Neue Luzerner Zeitung. Alors Certes, il ne faut pas tenir compte QUE des facteurs \u00e9conomiques, mais de toute mani\u00e8re aujourd'hui, la question n'est plus: la suisse doit-elle recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s,  mais combien?...et personne, surtout pas les requ\u00e9rants eux-m\u00eame, n'ont int\u00e9r\u00eat qu'ils d\u00e9pendent pendant des ann\u00e9es de l'aide sociale....or, avec tout l'argent qui est d\u00e9pens\u00e9 ici en suisse pour les migrants, on pourrait, selon notre confr\u00e8re, faire beaucoup plus sur place, chez les voisins de la Syrie, surtout au vu du peu de perspectives que  les migrants ont  en Suisse...en mati\u00e8re de migration il ne faut pas d\u00e9cider avec le coeur mais avant tout avec la t\u00eate.....\r\n***************....\"le cours ne changera pas: il n'y a pratiquement aucune chance que l'UDC obtienne un second si\u00e8ge au conseil f\u00e9d\u00e9ral\"\r\nDu d\u00e9j\u00e0 vu,  nous dit la BAsler Zeitung: \u00e7a fait exactement 4 ans que tout le monde sp\u00e9culait: est-ce que Evelyne Widmer-Schlumpf  se repr\u00e9sentera apr\u00e8s les \u00e9lections au parlement? est-ce que l'UDC parviendra \u00e0 d\u00e9crocher un 2\u00e8me si\u00e8ge?  ON tablait sur une victoire de l'UDC: elle perdra 10 si\u00e8ges au conseil national et aux Etats, et  quelques semaines plus tard,  Evelyne Widmer Schlumpf \u00e9tait  r\u00e9\u00e9lue sans probl\u00e8mes.....et il n'y a rien, mais absolument rien, selon le quotidien, qui indiquerait que le sc\u00e9nario soit diff\u00e9rent cet automne....\r\n(Presse Turquie) Le Temps appelle l'Europe \u00e0  pas abandonner la Turquie.\r\nCombien d'attentats la Turquie devra-t-elle endurer pour que l'Europe ouvre les yeux sur la situation d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne \u00e0 ses fronti\u00e8res?\r\nApr\u00e8s l'attentat de samedi, l'absence de revendication augmente l'inqui\u00e9tude. La menace semble partout.\r\nEt ce n'est pas le pr\u00e9sident Erdogan qui rassure la population, au contraire: en abandonnant les n\u00e9gociations de paix avec le PKK, il a relanc\u00e9 le cycle des attaques.\r\n... s'il n'a pas pos\u00e9 la bombe, il a pav\u00e9 le chemin des incendiaires...\r\nMais les Europ\u00e9ens sont coupables eux aussi. Parce qu'ils ont laiss\u00e9 les islamistes syriens prosp\u00e9rer en Turquie... parce qu'ils ont laiss\u00e9 Ankara g\u00e9rer seule l'arriv\u00e9e de 2 millions de Syriens... et parce qu'ils restent silencieux alors que le gouvernement turc muselle les m\u00e9dias.\r\nSinistre erreur... pour l'\u00e9ditorialiste, Boris Mabillard... ce qui arrive en Turquie nous concerne au premier chef. L'Europe doit enfin se doter d'une v\u00e9ritable politique turque!\r\n(Presse Couchepin) A dix jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, Pascal Couchepin analyse l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pays... \r\nLa grande interview de l'ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral  est \u00e0 lire dans la TdG et 24 heures...\r\nLe Valaisan parle d'une l\u00e9gislature sympathique o\u00f9 peu de choses ont boug\u00e9... il  parle d'une crise de la d\u00e9mocratie, estime que les vieux partis sont d\u00e9pass\u00e9s et plaide en faveur d'une recomposition du centre.\r\nInterrog\u00e9 sur les cons\u00e9quences du 9 f\u00e9vrier, Couchepin estime que la confrontation avec l'Union europ\u00e9enne est in\u00e9vitable, mais invite les \u00e9lus \u00e0 aller au charbon... \u00e0 se montrer combatifs, en agissant par courage et non par peur. \r\nAvec cette pique contre C. Blocher: \r\nC. Blocher me fait penser \u00e0 ces horloges arr\u00eat\u00e9es depuis dix ans... et qui donnent l'heure exacte deux fois par jour.\"", "durationSec": 1325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7160465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Andreas Gross", "Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques / JDM_2015-10-12T07:37:00_l-invite-du-journal", "Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques / JDM_2015-10-12T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La Turquie, en deuil, a commenc\u00e9 \u00e0 enterrer ses morts dimanche au lendemain de l'attentat le plus meurtrier de son histoire. Le double attentat a fait 95 morts samedi \u00e0 Ankara, lors d'une manifestation pour la paix organis\u00e9e par l'opposition prokurde. Il a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 trois semaines d'\u00e9lections l\u00e9gislatives. Andreas Gross, est membre du parti socialiste suisse et chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques.", "Andreas Gross, chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques s'exprime sur la situation en Turquie apr\u00e8s le double attentat qui a fait 95 morts samedi \u00e0 Ankara.", "La Turquie, en deuil, a commenc\u00e9 \u00e0 enterrer ses morts dimanche au lendemain de l'attentat le plus meurtrier de son histoire. Le double attentat a fait 95 morts samedi \u00e0 Ankara, lors d'une manifestation pour la paix organis\u00e9e par l'opposition prokurde. Il a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 trois semaines d'\u00e9lections l\u00e9gislatives. Andreas Gross, est membre du parti socialiste suisse et chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques.", "La Turquie, en deuil, a commenc\u00e9 \u00e0 enterrer ses morts dimanche au lendemain de l'attentat le plus meurtrier de son histoire. Le double attentat a fait 95 morts samedi \u00e0 Ankara, lors d'une manifestation pour la paix organis\u00e9e par l'opposition prokurde. Il a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 trois semaines d'\u00e9lections l\u00e9gislatives. Andreas Gross, est membre du parti socialiste suisse et chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Europe pour les \u00e9lections turques."], "variantIds": ["ece-7140446", "ece-7140430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T02:08:33Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures 38 sur la 1\u00e8re la Turquie en deuil, a commenc\u00e9 \u00e0 enterrer ses morts hier au lendemain de l'attentat le plus meurtrier de son histoire : double attentat en fait qui a fait 95 morts 97 m\u00eame, selon le dernier bilan samedi \u00e0 Ankara lors d'une manifestation pour la paix organis\u00e9e par l'opposition prokurde un attentat perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 3 semaines des \u00e9lections l\u00e9gislatives, notre invit\u00e9 ce matin est de retour de Turquie justement Bonjour Andreas Gross, un danger monsieur matador merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 dans notre Studio de de Del\u00e9mont vous \u00eates membre du Parti socialiste, vous \u00eates le chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du conseil de l'Euro pour ces \u00e9lections turques dans le cadre des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es pr\u00e9vues le 1er novembre vous vous avez conduit une d\u00e9l\u00e9gation multipartite de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe, les 5 et 6 octobre dernier, vous \u00eates donc tout juste de retour, on va parler Turquie avec vous \u00e9videmment pendant quelques minutes, mais vous vous en doutez, on parlera aussi un tout petit peu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales qui qui s'annonce mais la Turquie d'abord dans une la d\u00e9claration publi\u00e9e, \u00e0 votre retour, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 question des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, donc c'\u00e9tait \u00e9videmment avant l'attentat est -ce que la recrudescence de cette violence et c'est attentat vous vous ont surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [81%] :\r\nOui, naturellement, la dimension mais pas le fait, en fait on on a eu peur de cela et on a compris que c'est possible \u00e0 tous les endroits de la Turquie, pas seulement certainement pas dans les, dans les r\u00e9gions du du actuel de l'Est ou les Kurt il s'ils sont majoritaires, parce que l\u00e0, la violence d\u00e9j\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cha\u00een\u00e9e par par exemple 400 non bureau du parti par TP \u00e9tait parti proche de Turquie \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 \u00e9tait et et \u00e7a, casser, c'\u00e9tait l\u00e0 l'ambiance a totalement chang\u00e9 \u00e7a c'est peut-\u00eatre personnellement ma grande d\u00e9ception, une d\u00e9ception profonde parce que, apr\u00e8s les premi\u00e8res \u00e9lections et 7 joie tout le monde, sauf peut-\u00eatre une personnage \u00e9tait content et heureux parce que le pays \u00e9tait \u00eates a a a eu la m\u00e2choire et depuis le 7 juin il y a non mais \u00e9v\u00e9nements qui ont d\u00e9clench\u00e9 une violence incroyable et maintenant encore le dernier attentat tout a chang\u00e9 et on peut m\u00eame se demander est -ce que dans ces conditions, on peut avoir des \u00e9lections libres \u00e9quilibr\u00e9 et vraiment truc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [83%] :\r\nLe groupe oppos\u00e9 la question c'est, c'est y r\u00e9pondre, allez vous la poser justement Andreas Gross est -ce que ces l\u00e9gislatives anticip\u00e9es peuvent r\u00e9ellement se se tenir d\u00e9but novembre, dans ces conditions -l\u00e0 qu'il faudrait parler report\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [81%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est une grande question et pas un autre de cette mais c'est vrai que, il y a des r\u00e9gions o\u00f9 les gens, ils ont peur, c'est les gens, et si les gens, ils ont peur, \u00e0 aller voter, par crainte d'attentats c'est \u00e7a oui, a aussi aid\u00e9 oui de \u00e7a tombe dans des petits attentat d'\u00eatre arrache d'\u00eatre harcel\u00e9e et -t-\u00eatre oui t\u00eate de souffert et aussi, et il y a une peur de de s'opposer, et \u00e7a c'est la grande responsabilit\u00e9 de Erdogan alors qui a, qui a, qui a jamais respect\u00e9, et il a jamais appris \u00e0 respecter ceux qui partagent pas son opinion, c'est sale, alors voyez, moi j'ai mon ami, l'ancien pr\u00e9sident gueule parce que c'est un ami, parce que les il \u00e9tait Gross \u00e9tait ensemble dans le Conseil de l'Europe, malgr\u00e9 que nous avons pas partager toujours les m\u00eames opinions notamment, il faut agir l'\u00e9t\u00e9 et nous sommes devenus amis, et mercredi, j'\u00e9tais chez lui dans son nouveau tous dans sa nouvelle fondation \u00e0 Istanbul, oui elle \u00e0 partager totalement, d'abord, la d\u00e9ception et la partager les craintes et la partager les soucis que son ancien copain Bester seul sans lui et elle ne peut pas g\u00e9rer une une cure Ingrid avec une culture, une une aile multiculturelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [89%] :\r\nEt Monsieur G\u00fcl est d'accord avec ce que vous dites, Andreas Gross par par rapport \u00e0 la personnalit\u00e9 d'Erdogan si il est aussi responsable de la situation actuelle, c'est int\u00e9ressant, s'il tient pr\u00e9sident s'exprime ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [78%] :\r\nOui, il est, il est tr\u00e8s prudent, il est tr\u00e8s Poli et le tr\u00e8s diplomate mais et moi j'ai \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 avec mon ampli n\u00e9anmoins profonde opinion la fa\u00e7on comme il a r\u00e9pondu, m'a montr\u00e9 qu'il partage peut-\u00eatre pas 100 pourcent m\u00eame m\u00eame maintenant notre rubrique oui sont \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [86%] :\r\nEt propos sont encore des propos diplomatiques dans, dans, dans, dans la bouche d'un ancien pr\u00e9sident \u00e0 Andreas Gross en parlant d'Erdeven \u00e9videmment beaucoup mettent en cause, a commenc\u00e9, mais \u00e7a c'est pas \u00e9tonnant par le principal parti pro- kurde, le le HD qui est en cause dans qui met en cause la responsabilit\u00e9 directe du gouvernement, je je cite juste que vous pourrez r\u00e9agir ensuite je cite juste les propos de du repr\u00e9sentant du HBP, qui d\u00e9nonce un \u00c9tat meurtrier qui s'est transform\u00e9 en mafia et qui accuse le gouvernement Erdogan d'entretenir clairement des Liens avec les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique alors surtout \u00e7a, moi je vous demande votre avis \u00e9tat mafieux et avec des Liens r\u00e9els avec avec Daesh et peut-\u00eatre qui serait derri\u00e8re cet attentat, on laissait rien parce qu'on n'en sait rien, parce qu'il a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 est-ce que toutes ces accusations sont quelque peu fond\u00e9es \u00e0 Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [81%] :\r\nOui, ce sont des mots tr\u00e8s durs, un th\u00e8me au jeu, moi j'utiliserai pas mais mais donc toute l'expression extr\u00e9miste, il y a dans ce sens, une petite hausse de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 qui profite le Crime, c'est toujours la question, certes elle l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [85%] :\r\nEt le probl\u00e8me c'est que \u00e7a, c'est aussi une \u00e9l\u00e9ment de la politique internationale que Erdogan a plus elle est Jean Kurt que les r\u00e9gions qui \u00e9tait occup\u00e9s par le Ilyes elle autr \u00e9l\u00e9ment c'est que Monsieur Erdogan ne peut peut n'a jamais appris \u00e0 partager le pouvoir, c'est l\u00e0 parce que la seule chose qu'on pourrait dire que les \u00e9lections de juin n'ont pas abouti c'est il n'a pas tant que lui la majorit\u00e9 absolue, oui, mais c'est la reconqu\u00e9rir, et \u00e7a, c'est dans une soci\u00e9t\u00e9 moderne, la majorit\u00e9 absolue, c'est une exception et dans ce sens, il faut passer s'il aimerait utiliser le pouvoir, il faut aussi apprendre qu'on peut encore que le pouvoir n'est d\u00e9j\u00e0 ne peut plus \u00eatre absolu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [89%] :\r\nDonc, donc, donc l\u00e0 on est vraiment on assiste vraiment dans la Turquie d'aujourd'hui \u00e0 une une d\u00e9rive s\u00e9curitaire la la s\u00e9curit\u00e9 prend le pas sur toutes les autres questions, questions \u00e9conomiques question politique dans la dans la campagne, on est dans une d\u00e9rive s\u00e9curitaire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:40) [88%] :\r\nOui, mais il faut jamais oublier aussi \u00e7a les m\u00e9dias, c'est aussi d'un \u00e9l\u00e9ment du probl\u00e8me parce que s\u00e9curitaire, \u00e7a veut dire quoi, on a peur parce que on partage pas l'opinion du pr\u00e9sident, \u00e7a veut dire aussi comme journaliste si vous partagez pas l'opinion du pr\u00e9sident si vous exprimer comme \u00e7a, ou vous \u00eates vous \u00eates attaqu\u00e9 oui il y a des attaques envers les journalistes, il y a des attaques envers les r\u00e9dactions et \u00e7a, c'est la libert\u00e9 de penser la libert\u00e9 t\u00eate s'expression \u00e7a, \u00e7a c'est l'essence le gazole in de toutes les \u00e9lections en ce sens en question la qualit\u00e9 de l'\u00e9lection, parce que le processus fait la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [85%] :\r\nMais, et c'est tout le paradoxe parce qu'on est dans une d\u00e9rive s\u00e9curitaire avec des des qui sont li\u00e9es et, en m\u00eame temps des attentats qui ont lieu alors \u00e0 qui profite le Crime, c'est toujours la question au fond est -ce que est -ce que le pr\u00e9sident Erdogan sont et son parti pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que les Kurdes une manifestation pro- kurde soit ainsi au jour je repose la question directement, mais ce qu'il peut avoir des ce qu'il peut y avoir des Liens entre gouvernement turc actuel et et le groupe \u00c9tat islamique est -ce qu'il y a le moindre soup\u00e7on de \u00e7a non pas d'avoir parce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [87%] :\r\n\u00e7a les historiens, ils vont d\u00e9couvrir, peut-\u00eatre, mais le probl\u00e8me, le paradoxe o\u00f9 oui, le paradoxe est que tous les sondages montrent que tous les efforts de pluie juin avec la violence, n'ont pas abouti, c'est-\u00e0-dire et \u00e7a c'\u00e9tait ce ce que je voulais dire avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [82%] :\r\nCe parti HTTP c'est plus un parti Kurt c'\u00e9tait un parti turc avec les lits des liaisons avec les communistes mais c'est c'est \u00e9mancip\u00e9es que seulement l'aspect nationaliste, il y a beaucoup, des gens de la gauche, des gens de la qui s'\u00e9taient les lib\u00e9raux de gauche qui ont vot\u00e9 HTTP et \u00e7a c'est incroyablement positif et elle est sans engagement tous que ce parti reste chez 12 pourcent 13 pourcent ils ils ont eu en juin 14 les 10 pourcent qui qui \u00e9tait introduit dans la Constitution, Kurt parler la constitution turque par les par les militaires encore dans les ann\u00e9es huitante les 10 pourcent \u00e9tait \u00e9tait seulement toujours d\u00e9fendus pour \u00e9viter que les Kurt ont une repr\u00e9sentativit\u00e9 respectable dans le Parlement, aujourd'hui ils ont envie tente si\u00e8ges et \u00e7a c'est pos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [85%] :\r\nIl est donc totalement l\u00e9gitime, selon vous, leur nationalit\u00e9, on parle de la Turquie dans le temps, journal de temps la pr\u00e9sidente journal autant qui appelle l'Europe \u00e0 ne pas abandonner la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [95%] :\r\nCombien d'attentats, la Turquie devra -t-elle endurer pour que l'Europe ouvre les yeux sur la situation d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui r\u00e8gne \u00e0 ses fronti\u00e8res apr\u00e8s l'attentat de samedi, l'absence de revendication augmente l'inqui\u00e9tude et ce n'est pas le pr\u00e9sident Erdogan qui rassure la population, au contraire, s'il n'a pas pos\u00e9 la bombe, il a pav\u00e9 le chemin des incendiaires, mais les Europ\u00e9ens sont coupables aussi parce qu'ils ont les -les, laissez les islamistes syriens prosp\u00e9rer en Turquie parce qu'ils ont laiss\u00e9 Ankara g\u00e9rer l'arriv\u00e9e de 2 millions de Syriens parce qu'ils restent silencieux alors que le gouvernement turc muselle les m\u00e9dias sinistre erreur pour l'\u00e9ditorialiste, l'\u00e9ditorialiste, Boris Mabillard, ce qui ravit arrive en Turquie nous concerne au 1er chef l'Europe doit enfin se doter d'une v\u00e9ritable politique turque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:52) [89%] :\r\nLa responsabilit\u00e9 des Europ\u00e9ens Andreas Gross, vous qui \u00eates chef de la d\u00e9l\u00e9gation des observateurs du Conseil de l'Europe pour ces \u00e9lections alors responsabilit\u00e9 parce qu'on a laiss\u00e9 les islamistes syriens prosp\u00e9rer en Turquie, parce qu'on a laiss\u00e9 la Turquie g\u00e9rer seule l'arriv\u00e9e de millions de Syriens est -ce que c'est vrai, ce que l'Europe a aussi sa responsabilit\u00e9 et question adjacente est-ce que parmi ces ces r\u00e9fugi\u00e9s venus en Turquie pourraient se trouver les incendiaires, voil\u00e0, il y a 2 questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [85%] :\r\nOui, d'abord le le message profond de cet article, c'est de ne pas abandonner la Turquie et l\u00e0 il a totalement raison ce que Monsieur ce que c'est, c'est super, c'est que il y a une certain europ\u00e9anisation de la Turquie, il y a avec l'exception, peut-\u00eatre Monsieur Erdogan n'est -ce pas Monsieur G\u00fcl menti, qu'il est d'accord que tous les \u00e9v\u00e9nements de Taksim il y a 2 ans ou Erdogan a mal r\u00e9agi \u00e0 une \u00e9v\u00e9nements de ville normal et qui, plus tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 et il a dit que ce mouvement a montr\u00e9 comment aussi chez nous, \u00e0 Istanbul, les gens et il prend soin de leur de leur club du quartier, il d\u00e9fend les acquis du quartier, \u00e7a c'est une expression qu'il modernit\u00e9 d'une \u00e9mancipation des citoyens en ce sens, la Turquie et donc peu et sur une grande route aussi naturellement la l'Europe a \u00e9norm\u00e9ment besoin culture Turquie d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [80%] :\r\nEt ce n'est qu'est -ce qui peut faire changer le pr\u00e9sident Erdogan vous dites il y a pas que du mauvais et cher demain, mais il faut qu'il apprenne \u00e0 partager, quel qu'est -ce qui qu'est -ce qui pourrait faire qu'il apprenne \u00e0 partager le pouvoir, \u00e7a c'est la meilleure question et puis bon en impatient, c'est : je serai la caisse, la r\u00e9ponse serait plus fier mais une nouvelle d\u00e9faite vraiment bon pourrait le forcer non, non, vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:45) [78%] :\r\nAllez les les d\u00e9faites, elle est faite 100 ans pour ces gens, les choses les plus convaincants en baisse pas cette risque d'un d'une mani\u00e8re il fait de la campagne pas sans quoi que quand pr\u00e9sident il devrait \u00eatre par la Constitution au dehors des parties, c'est-\u00e0-dire \u00e0 hauteur de lait de la compagnie, mais en m\u00eame temps, il n'a pas comment\u00e9 l'attentat de samedi, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est incroyable, oui, mais peut-\u00eatre \u00e0 elle r\u00e9p\u00e9tait le m\u00eame r\u00e9sultat ou le r\u00e9sultat similaire, croire que le contexte a totalement chang\u00e9 quoi que c'est beaucoup plus difficile pour les autres, mais ils arrivent \u00e0 12 pourcent alors alors peut-\u00eatre il est class\u00e9 \u00e9t\u00e9 alit\u00e9 et aussi la Turquie ne peut apprendre \u00e0 faire des coalitions peut-\u00eatre une nouvelle d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:30) [92%] :\r\nPourrait faire changer d'avis la Turquie qui est membre du Conseil de l'Europe est -ce que parmi les \u00c9tats-membres Andreas Gross, bien plac\u00e9 pour y r\u00e9pondre, vous sentez une inqui\u00e9tude face aux \u00e9v\u00e9nements aujourd'hui tant au niveau de la question d\u00e9mocratique en Turquie qu'au niveau des des options prises vis-\u00e0-vis de de l'\u00c9tat islamique et maintenant vraiment fait beaucoup de souci vis-\u00e0-vis de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:47) [83%] :\r\nOui, mais c'est pas seulement la Turquie et le la crise de la d\u00e9mocratique si lisibles beaucoup des \u00c9tats du Conseil d'Europe pour d\u00e9finir la crise \u00e7a veut dire que l'incapacit\u00e9, la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer d\u00e9mocratiquement un pouvoir, il y a trop et aussi m\u00eame dans l'Union et y ceci vous pensez \u00e0 l'angle pris \u00e0 la Pulga ou pas, quand m\u00eame, mais aussi Slovaquie, par exemple, il y a trop de gens qui pensent que gagner des \u00e9lections, \u00e7a veut dire pour \u00eatre propri\u00e9taire du pouvoir et avoir 100 pourcent du du pouvoir et pas de voix toujours toujours partager le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [90%] :\r\nLa Turquie, qui est aussi, on doit rappeler qui est membre de l'Otan base am\u00e9ricaine sur son territoire et l'accus\u00e9 la Russie d'avoir viol\u00e9 son espace a\u00e9rien pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turc, on a m\u00eame parl\u00e9 d'avion abattu, etc, selon la presse anglo- saxonne, elle aurait menac\u00e9 de faire feu bon reste \u00e7a s'est fait ou pas, on n'en sait rien, si \u00e7a se reproduisait, si la Turquie faisaient feu quelles en seraient les cons\u00e9quences diplomatiques et militaires Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [83%] :\r\nAu fond, a propos\u00e9 des questions historiques, il fera 20 fl\u00e9chir beaucoup plus longtemps sur \u00e7a mais il faut jamais oublier la Turquie est entr\u00e9e du Conseil de l'Europe Eee, 3 mois apr\u00e8s la fondation, la Suisse est entr\u00e9e 14 ann\u00e9es apr\u00e8s alors la le processus soutient la FIFA est tr\u00e8s lent, mais il est -ce qu'ils ont dans la derni\u00e8re, disons dans les derni\u00e8res 12 ans le parti de Monsieur Erdogan a chang\u00e9 pour le mieux pour la Turquie, il faut jamais oublier \u00e7a, le processus est sur la bonne route, mais, mais aussi sans sans implication en Syrie sont tr\u00e8s peu transparent et tr\u00e8s ambigu, parce que il, il, il se pr\u00e9occupe plus de Kurt que le Tully s par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [91%] :\r\nQue l'arm\u00e9e que du groupe \u00c9tat islamique va justement dans la presse et l\u00e9manique cette question Sandra Timmer Live au vu de la souffrance humaine en Syrie et dans d'autres conflits est -il cynique de consid\u00e9rer le potentiel \u00e9conomique des des requ\u00e9rants des des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:51) [92%] :\r\nClairement non, selon l'\u00e9ditorialiste de la noyer Luzerner Zeitung, alors certes, il ne faut pas tenir compte comme des facteurs \u00e9conomiques, mais de toute mani\u00e8re, aujourd'hui, la question n'est plus la Suisse doit -elle recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s, mais combien et personne, surtout pas les requ\u00e9rants au m\u00eame n'ont int\u00e9r\u00eat qu'ils d\u00e9pendent pendant des ann\u00e9es, de l'aide sociale, or avec tout l'argent qui est d\u00e9pens\u00e9 ici en Suisse pour les migrants, on pourrait, selon notre confr\u00e8re, faire beaucoup plus sur place chez les voisins de la Syrie, surtout au vu du peu de perspectives que les migrants ont en Suisse, en mati\u00e8re de migration, il ne faut pas d\u00e9cider avec le corps, mais avant tout avec la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [85%] :\r\nAh oui, bon, on va peut-\u00eatre commencer par \u00e7a, Andreas Gross esquifs, c'est le coeur ou la t\u00eate qui parle par rapport \u00e0 \u00e0 cette crise migraine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [75%] :\r\nC'est la m\u00eame question : peut \u00eatre est -ce que vous, vous pr\u00e9f\u00e9rez la g\u00e9rante de gauche ou la jambe, puis 3, tout \u00e7a un peu besoin des taux, il n'y a pas des bonnes questions avec d\u00e9cision par la t\u00eate, qui \u00e9carte le coeur bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [85%] :\r\nOui, je vous suis tout \u00e0 fait alors autre question, l\u00e0 c'\u00e9tait \u00e9videmment la, la, la question de la manne \u00e9conomique que repr\u00e9sentent ces migrants l'Allemagne l'a bien compris, toute fa\u00e7on n'avait pas le choix est -ce que est -ce que cynique \u00e7a parce qu'on relaye le le terme de cynique, un peu dans cette arriv\u00e9e cynique de consid\u00e9rer les migrants comme une manne \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:02) [83%] :\r\nNon mais tabac la le message de l'article \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait toutes plus longtemps compris depuis longtemps, depuis une demi- ann\u00e9e on a compris qu'il faut aider la Turquie, la Jordanie et le Liban, le Liban a doubl\u00e9 la population avec les avec les les r\u00e9fugi\u00e9s L la la la Turquie avec 2 millions, la Turquie a 74 76 millions d'habitants de millions, il faut se il faut se imaginer \u00e7a veut \u00e7a ce que \u00e7a veut tout dire et pour la Suisse, mais en m\u00eame temps, les r\u00e9fugi\u00e9s et nous avons Lindt, on peut aussi tirer \u00e7a c'\u00e9tait reproch\u00e9 aux et aux Allemands, on a aussi un attrait \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire de garder les r\u00e9fugi\u00e9s parce que d'abord normalement et \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence avec les Africains, les Syriens sont bien \u00e9duqu\u00e9s, ils vont \u00eatre capables de la travailler vite, si on les laisse travailler, ils vont apporter d'une certaine richesse au pays richesse \u00e9conomique comme aussi dans le XIXe, les r\u00e9fugi\u00e9s, beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s, ils ont fait la Suisse, ils ont fait les entreprises que aujourd'hui les Suisses pensent que c'\u00e9tait toujours suisse, c'est pas le cas dans ce sens, il a toujours men\u00e9 que n'\u00e9l\u00e9ments \u00e9conomique et ce n'est pas si je divorce se r\u00e9duire l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:17) [87%] :\r\nAlors on on ne comme promis, on va parler un peu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, si vous \u00eates d'accord, vous qui allez quitter la coupole Andreas Gross \u00e0 la politique, mais on va \u00e0 la politique et \u00e7a para\u00eet effectivement faut le pr\u00e9ciser alors \u00e0 10 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un certain Pascal Couchepin, analyse l'\u00e9tat de sant\u00e9 du pays J\u00e9r\u00f4me Jean-Marc pour la grande interview de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [96%] :\r\n\u00e0 lire dans La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures le Valaisan parle d'une l\u00e9gislature sympathique o\u00f9 peu d'choses ont boug\u00e9, il parle d'une crise de la d\u00e9mocratie, estime que les vieux partis sont d\u00e9pass\u00e9s et plaide en faveur d'une recomposition du centre, interrog\u00e9 sur les cons\u00e9quences du 9 f\u00e9vrier Couchepin estime que la confrontation avec l'Union europ\u00e9enne est in\u00e9vitable, mais invite les \u00e9lus \u00e0 aller au charbon avec cette pique contre Christoph Blocher Blocher me fait penser \u00e0 ces horloges arr\u00eat\u00e9es depuis 10 ans, qui donne l'heure exacte, 2 fois par jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:06) [96%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour l'analyse de de Monsieur Couchepin l\u00e9gislature sympathique etc on on n'annonce pas de r\u00e9volution et l\u00e0 la question cette stabilit\u00e9 qui va probablement encore que probablement sortir des urnes le 18 octobre au soir cette stabilit\u00e9 du syst\u00e8me politique suisse, il faut s'en r\u00e9jouir ou s'en inqui\u00e9ter, Andreas Gross. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:26) [81%] :\r\nHonte \u00e0 bord j'aimerais lire Monsieur Couchepin dans tous ses d\u00e9tails, je suis aussi content qu'il partage l'id\u00e9e de la crise de la d\u00e9mocratie, mais l\u00e0 il faut beaucoup plus faire la stabilit\u00e9, voyez la stabilit\u00e9, c'est une c'est une non, si on dit qui \u00e9tait, qui est totalement abus\u00e9 ou sur exploit\u00e9s sur la diplomatie l\u00e0 j'\u00e9tais toujours le le lieu le plus tard de c'est le cimeti\u00e8re, il y a une certaine contradiction entre la vie et la stabilit\u00e9 et dans ce sens, le syst\u00e8me suisse est tr\u00e8s stable, mais la Suisse, le syst\u00e8me suisse est en danger parce que si vous regardez la capacit\u00e9 \u00e0 faire des bonnes \u00e9lections ce jeu et maintenant je parle surtout pour la Suisse sur al\u00e9manique qui \u00e9tait il y a pas eu un d\u00e9part et l\u00e0 pas du tabac, une \u00e9lection sans d\u00e9passer comme le foot sans faute quoi sans ballon et \u00e7a va pas, pourquoi y a pas eu d\u00e9bat, pourquoi y a pas eu d\u00e9bat sur la crise des migrants a t\u00e9tanis\u00e9 avoir r\u00e9alis\u00e9 tous les d\u00e9bat non pas du tout au tout la \u00e7a, \u00e7a c'est de sujets qu'il valait la peine pas passer trop risqu\u00e9 politiquement, j'avais mon risqu\u00e9, c'est la 3\u00e8me, la Russie, la 4\u00e8me trop risqu\u00e9 aussi, non, non, pas trop risqu\u00e9 Tabor peut-\u00eatre vous pouvez demander est -ce que les partis sont capables, est-ce que les candidats et sont, ils sont forts, mais il y a aussi les m\u00e9dias, la t\u00e9l\u00e9vision suisse allemand, la radio suisse allemand, c'est le contraire de vous il pas, il dit il aime pas le d\u00e9bat, les politiciens entre les acteurs, la t\u00e9l\u00e9vision fait des Deschamps mais mais \u00e9vite, il y a une d\u00e9politisation des \u00e9lections, c'est aussi, comme vous, arr\u00eatez de faire du foot dans le foot, alors \u00e7a fait, \u00e7a va pas, alors on va, on va, et l\u00e0 il y a une crise \u00e9norme parce que les gens sont incapables de choisir parce que s'il y a pas de t\u00e9l\u00e9, pas on peut pas choisir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:21) [82%] :\r\n\u00e7a c'est je, je vous rejoins mais je ne vous juge jugerai pas si nos confr\u00e8res ont fait des d\u00e9bats ou pas, il y a moi j'ai mal ou 13 nous repr\u00e9senter et si vous \u00eates si critique envers Erdogan ne que avec les collections al\u00e9manique, \u00e7a va peu \u00e7a passerait \u00e9coutez, je ne peux pas sortir de chez vous, l\u00e0, vous le comprenez, Andreas et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [92%] :\r\nPar contre, une derni\u00e8re question tr\u00e8s politique et je vous demandais une r\u00e9ponse br\u00e8ve parce qu'on va se quitter, apr\u00e8s il n'y a pratiquement aucune chance que l'UDC obtienne un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est dans la base leur Zeitung c'est important si c'est la base de r\u00e9flexion qui va descendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:50) [90%] :\r\nOui, du d\u00e9j\u00e0 vu, nous dit la \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a fait exactement 4 ans que tout le monde, sp\u00e9culait est-ce que Evelyne Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sentera, apr\u00e8s les \u00e9lections au Parlement est -ce que l'UDC parviendra \u00e0 d\u00e9crocher un 2\u00e8me si\u00e8ge on tablait sur une victoire de l'UDC, elle perdra 10 si\u00e8ges au Conseil national et aux \u00c9tats et quelques semaines plus tard, Evelyne Widmer-Schlumpf \u00e9tait r\u00e9\u00e9lue sans probl\u00e8me et il n'y a rien, mais absolument rien, selon le quotidien, qui indiquerait que le sc\u00e9nario soit diff\u00e9rent cet Automne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:16) [83%] :\r\nEn 20 secondes, je suis d\u00e9sol\u00e9e, en 20 secondes, Andreas Gross oui ou non, est -ce que vous pensez que l'UDC aura un 2\u00e8me si\u00e8ge o\u00f9 l\u00e0 aussi question sur subsidier est -ce que se passera peut-\u00eatre un 2\u00e8me si\u00e8ge du centre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:27) [80%] :\r\nPDC l\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a c'est pose pas \u00eatre possible, il faut jamais oublier que on a acquis la concordance a eu aussi une \u00e9l\u00e9ments de qualit\u00e9, oui, c'est un parti qui respectent pas les droits des hommes la la convention des autres partenaires, on n'a pas une place tant du gouvernement que l'\u00c9tat d\u00e9mocratique, donc plut\u00f4t \u00e0 la voix d'un 2\u00e8me si\u00e8ge PDC n\u00e9palaise, selon vous, oui, absolument, oui, il a d\u00e9j\u00e0 des gens qui en sont, faire pour \u00e7a, ils sont pas pire pour le l'UDC et sont acceptables pour la gauche, alors parce qu'on ne peut PDC normal, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, Andreas c'est aussi voil\u00e0 de retour de Turquie vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-12T09:12:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Andreas", "role": "Conseiller National 1991-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "Correspondant JU ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CE9E090-31B5-44ED-93AF-F1289D58E758", "internalArchiveId": "7CE9E090-31B5-44ED-93AF-F1289D58E758", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2015-10-12T00:00:00Z", "summary": "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli(RPA) *************La presse J\u00e9r\u00f4me Jeannin, Sandra Zimmerli\r\net le Canton de Gen\u00e8ve qui tente de relever le d\u00e9fi caus\u00e9 par l'arriv\u00e9e de nombreux migrants mineurs... \r\nUne statistique pour cerner ce d\u00e9fi: le nombre de requ\u00e9rants de moins de 18 ans accueilli \u00e0 Gen\u00e8ve a tripl\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9.\r\nLe foyer de Saconnex accueille 110 mineurs contre 40 au printemps. \r\nLe Canton r\u00e9agit dans l'urgence pour leur offrir un toit et une scolarit\u00e9... alors la responsable et le personnel s'adaptent, inventent et repoussent les murs pour s'occuper de ces jeunes, arriv\u00e9s seuls en Suisse, qui de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aiment bien l'\u00e9cole mais trouvent que c'est trop court.\r\nPour le canton, le d\u00e9fi consiste \u00e0 occuper ces mineurs en attendant de pouvoir les scolariser. \r\n*************.....la Suisse pays d'immigration:  la preuve par les chiffres dans la presse al\u00e9manique...\r\n198 c'est le nombre d'\u00e9tats officiel dans le monde...et bien, figurez-vous que  sur ces presque 200 pays, 195 sont repr\u00e9sent\u00e9s en Suisse. Selon la liste du Blick, les italiens arrivent en t\u00eate: ils sont presque 314'000 \u00e0 vivre en suisse, ils devancent les Allemands et les Portugais avec un peu plus de 270'000....\u00e0 l'autre bout du classement  on trouve Saint Marin avec 16 repr\u00e9sentants ou encore le Vatican avec 3... au total,  les \u00e9trangers repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s le quart de la population suisse: \" une grande chance pour notre pays\" selon l'\u00e9ditorialiste: \" ces 195 nationalit\u00e9 rendent la suisse plus color\u00e9e, plus vivante, les \u00e9trangers \u00e9largissent notre horizon, aiguisent esprits et pens\u00e9e, amm\u00e8nent de nouvelles impulsions et id\u00e9es....l'\u00e9tranger fascine plus qu'il ne fait peur: pour autant, pour autant qu'on s'ouvre \u00e0 lui.....\r\n***************Pourquoi les russes ont-ils peur des r\u00e9fugi\u00e9s?\r\nArticle \u00e0 lire dans Le temps. D'autant plus int\u00e9ressant qu'il est \u00e9crit par une journaliste russe exil\u00e9e en France.\r\nSelon elle, la fameuse hospitalit\u00e9 russe est \u00e0 deux vitesses: il vaut mieux \u00eatre blanc et Europ\u00e9en pour en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\nEn revanche les Syriens d\u00e9rangent. Parce qu'ils se conmportent diff\u00e9rement. Certains parlent m\u00eame de sauvages en libert\u00e9.\r\nAutre constat int\u00e9ressant, selon Elena Servettaz, Marine Le Pen est plus pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias russes qu'elle en France.\r\n********************Et pendant ce temps, le pr\u00e9sident russe convoite une maison en Suisse... \r\nV. Poutine cherche \u00e0 acheter une villa \u00e0 Herteinstein, dans le canton de Lucerne...\r\nPas pour y passer ses vacances, mais pour en faire un centre de m\u00e9moire d\u00e9di\u00e9 au compositeur Serge Rachmaninov... \u00e0 qui cette villa a appartenu. \r\n*************.....cette initiative  contre la bourqua est une \"d\u00e9monstration de pouvoir totalement superflue\"....c'est \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique....\r\net surprise:  qui dit \u00e7a? un d\u00e9put\u00e9 Z\u00fcrichois UDC: Claudio Zanetti. \"aucun \u00eatre humain libre se voile la face\" disent les initiants: Bien: \"alors pourquoi est-ce que vous les initiants, hommes-libres, est-ce que vous voilez, dissimulez vos vrais intentions politiques? leur r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 dans le Tages Anzeiger: aucune mention dans le texte de l'initiative, de l'islam ou des musulmans: un simple r\u00e8glement vestimentaire pour une petite minaurit\u00e9: c'est indigne d'un pays fi\u00e8re de sa libert\u00e9 acquise sur des si\u00e8cles....et de conclure d'ailleurs la libert\u00e9 ne peut \u00eatre contraignante....\r\n**************....on reste avec l'UDC et une autre surprise....ou disons,  un rassemblement plut\u00f4t inhabituel..... \r\nune r\u00e9union \u00e0 l'Oskar-Reinhardt museum de Winterthur. l'homme du jour y est Christoph Blocher. il  y montre pour la premi\u00e8re fois au public, plus de 80 oeuvres de sa fameuse collection: des Hodler, Anker et Giacometti. La famille Blocher se fait remarquer d'entr\u00e9e, selon le Tages Anzeiger: sa fille Rahel, renverse un plateau de bouteilles d'eau min\u00e9rales....sa femme Sylvia r\u00e9pond  \u00e0 la question: quel est votre tableau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9: \"oj\u00e9\u00e9\u00e9, je ne sais jamais leurs titres\" finalement il s'av\u00e8re  que c'est le Grammont au lever du soleil de Hodler....parmis les invit\u00e9s de marques: Toni Brunner ou Max Binder...mais des absents aussi: pas d'Ueli Maurer, Natalie Rickli, Adrian Amstutz, Christoph M\u00f6rgeli ou Roger K\u00f6ppel qui lui pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9je\u00fbner chez Spr\u00fcngli le samedi matin, selon notre confr\u00e8re....\r\n***************Certains avocats seraient trop agressifs en termes de publicit\u00e9...\r\nDes avocats vaudois se sont fait remonter les bretelles parce qu'ils ont pay\u00e9 tr\u00e8s cher pour appara\u00eetre en bonne place dans l'annuaire local.ch.\r\nCertains ont m\u00eame achet\u00e9 le droit d'appara\u00eetre en t\u00eate de liste lorsqu'on recherche le nom d'un de leur confr\u00e8re...\r\nEt ce ne serait que la pointe de l'iceberg.\r\nAu sein de la profession, ces m\u00e9thodes font grincer des dents. Le B\u00e2tonnier vaudois s'est m\u00eame fendu d'une remise \u00e0 l'ordre.  Pour rappeler que le recours a la publicit\u00e9 n'est pas interdit, mais qu'il doit \u00eatre mesur\u00e9. Parce que les hommes de loi doivent exercer leur m\u00e9tier dans la dignit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance. \r\nLe B\u00e2tonnier invite ses confr\u00e8res \u00e0 se montrer s\u00e9v\u00e8res avec eux m\u00eames, parce que: \"Nous sommes des auxiliaires de justice et non des agents commerciaux\".\r\n*****************....apr\u00e8s les avocats: les vendeurs d'assurances se font \u00e9galement tapper sur les doigts....\r\nce sont des interm\u00e9diaires qui contournent l'interdiction du d\u00e9marchage par t\u00e9l\u00e9phone, en appelant les portables. Selon le TAges Anzeiger et le Bund, des dizaines de milliers de personnes re\u00e7oivent en ce moment des appels sur leur portable....les int\u00e9rm\u00e9diaires, qui appellent m\u00eame de l'\u00e9tranger, trouvent les num\u00e9ros sur internet: des m\u00e9thodes de gu\u00e9rilla selon le journal, dont les assureurs se distancient....et qui ne cessent d'augmenter selon les f\u00e9d\u00e9rations de protection des consommateurs... \r\n**************Estavayer pr\u00e9pare intens\u00e9ment la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte... \r\nCe grand rendez-vous de la Suissitude aura lieu dans une ann\u00e9e. \r\nPlus de 250 000 personnes sont attendues... \r\nLa Libert\u00e9 s'int\u00e9resse \u00e0 la probl\u00e9matique de l'h\u00e9bergement...  en expliquant qu'il reste surtout des solutions dans les campings.\r\n24h affiche une photo de l'ar\u00e8ne qui accueillera la comp\u00e9tition. Un grand cirque qui pourra accueillir 52 000 spectateurs. Un des plus grands jamais r\u00e9alis\u00e9 en Suisse romande.\r\nUn g\u00e9ant dont on ne mesure v\u00e9ritablement l'ampleur que vu du ciel. \r\nLe responsable du gazon avoue avoir refait plusieurs fois ses calculs, parce qu'il ne croyait pas ce qu'il lisait sur machine \u00e0 calculer! \r\n**********************  et pour terminer deux sportifs qui font la UNE dans les quotidiens al\u00e9maniques: \r\n\"un chef d'oeuvre de 9h\" \"la nouvelle reine du triathlon\" \"Ryf la reine de Hawa\u00ef\": la Soleuroise  fait la UNE,  si pas une pleine page,  dans tous les journaux....\r\net autre pleine page, un peu moins glorieuse, dans Blick cette fois: SEpp Blatter qui passe son premier WE SANS FIFA. le pr\u00e9sident suspendu ne se laisse pas abattre, d\u00eene au Sonnenberg du chef \u00e9toil\u00e9 Jacky Donatz, en compagnie de sa fille: il reprend des forces avec une entrec\u00f4te et des \u00e9pinards selon le quotidien, et fait m\u00eame apporter des petits canap\u00e9s aux reporters qui attendent devant la maison....\r\n(Presse romande) La revue de presse, Sandra Zimmerli et J\u00e9r\u00f4me Jeannin.... et le Canton de Gen\u00e8ve qui tente de relever le d\u00e9fi caus\u00e9 par l'arriv\u00e9e de nombreux migrants mineurs... \r\nUne statistique pour cerner ce d\u00e9fi: le nombre de requ\u00e9rants de moins de 18 ans accueilli \u00e0 Gen\u00e8ve a tripl\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9.\r\nLe foyer de Saconnex accueille 110 mineurs contre 40 au printemps. \r\nLe Canton r\u00e9agit dans l'urgence pour leur offrir un toit et une scolarit\u00e9... alors la responsable et le personnel s'adaptent, inventent et repoussent les murs pour s'occuper de ces jeunes, arriv\u00e9s seuls en Suisse, qui de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aiment bien l'\u00e9cole mais trouvent que c'est trop court.\r\nPour le canton, le d\u00e9fi consiste \u00e0 occuper ces mineurs en attendant de pouvoir les scolariser. \r\nPourquoi les russes ont-ils peur des r\u00e9fugi\u00e9s?\r\nArticle \u00e0 lire dans Le temps. D'autant plus int\u00e9ressant qu'il est \u00e9crit par une journaliste russe exil\u00e9e en France.\r\nSelon elle, la fameuse hospitalit\u00e9 russe est \u00e0 deux vitesses: il vaut mieux \u00eatre blanc et Europ\u00e9en pour en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\nEn revanche les Syriens d\u00e9rangent. Parce qu'ils se conmportent diff\u00e9rement. Certains parlent m\u00eame de sauvages en libert\u00e9.\r\nAutre constat int\u00e9ressant, selon Elena Servettaz, Marine Le Pen est plus pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias russes qu'elle en France.\r\nEt pendant ce temps, le pr\u00e9sident russe convoite une maison en Suisse... \r\nV. Poutine cherche \u00e0 acheter une villa \u00e0 Herteinstein, dans le canton de Lucerne...\r\nPas pour y passer ses vacances, mais pour en faire un centre de m\u00e9moire d\u00e9di\u00e9 au compositeur Serge Rachmaninov... \u00e0 qui cette villa a appartenu. \r\nCertains avocats seraient trop agressifs en termes de publicit\u00e9...\r\nDes avocats vaudois se sont fait remonter les bretelles parce qu'ils ont pay\u00e9 tr\u00e8s cher pour appara\u00eetre en bonne place dans l'annuaire local.ch.\r\nCertains ont m\u00eame achet\u00e9 le droit d'appara\u00eetre en t\u00eate de liste lorsqu'on recherche le nom d'un de leur confr\u00e8re...\r\nEt ce ne serait que la pointe de l'iceberg.\r\nAu sein de la profession, ces m\u00e9thodes font grincer des dents. Le B\u00e2tonnier vaudois s'est m\u00eame fendu d'une remise \u00e0 l'ordre.  Pour rappeler que le recours a la publicit\u00e9 n'est pas interdit, mais qu'il doit \u00eatre mesur\u00e9. Parce que les hommes de loi doivent exercer leur m\u00e9tier dans la dignit\u00e9 et l'ind\u00e9pendance. \r\nLe B\u00e2tonnier invite ses confr\u00e8res \u00e0 se montrer s\u00e9v\u00e8res avec eux m\u00eames, parce que: \"Nous sommes des auxiliaires de justice et non des agents commerciaux\".\r\nEstavayer pr\u00e9pare activement la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte... \r\nCe grand rendez-vous de la Suissitude aura lieu dans une ann\u00e9e. \r\nPlus de 250 000 personnes sont attendues... \r\nLa Libert\u00e9 s'int\u00e9resse \u00e0 la probl\u00e9matique de l'h\u00e9bergement...  en expliquant qu'il reste surtout des solutions dans les campings.\r\n24h affiche une photo de l'ar\u00e8ne qui accueillera la comp\u00e9tition. Un grand cirque qui pourra accueillir 52 000 spectateurs. Un des plus grands jamais r\u00e9alis\u00e9 en Suisse romande.\r\nUn g\u00e9ant dont on ne mesure v\u00e9ritablement l'ampleur que vu du ciel. \r\nLe responsable du gazon avoue avoir refait plusieurs fois ses calculs, parce qu'il ne croyait pas ce qu'il lisait sur machine \u00e0 calculer!", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7140420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par J\u00e9r\u00f4me Jeannin et Sandra Zimmerli / JDM_2015-10-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7140437", "ece-7140420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T12:32:28Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe \u00e0 la presse, J\u00e9r\u00f4me Sandra Tib\u00e9ri sont arriv\u00e9s, on commence par le canton de Gen\u00e8ve qui tente de relever le d\u00e9fi, caus\u00e9 par l'arriv\u00e9e de nombreux migrants mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [94%] :\r\nUne statistique pour cerner ce d\u00e9fi, le nombre de requ\u00e9rants de moins de 18 ans, accueilli \u00e0 Gen\u00e8ve a tripl\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, le foyer de sa conna\u00eet accueille 110 mineurs contre 40 au printemps le Canton r\u00e9agit dans l'urgence pour leur offrir un toit, une scolarit\u00e9 alors la responsable et le personnel s'adaptent inventent repousse les murs pour s'occuper de ces jeunes arriv\u00e9s seuls en Suisse qui, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, aiment bien l'\u00e9cole, mais trouvent que c'est trop court pour le canton, le d\u00e9fi consiste \u00e0 occuper si mineurs en attendant de pouvoir les scolariser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [98%] :\r\nLa Suisse, pays d'immigration, la preuve par les chiffres dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [93%] :\r\n198 c'est le nombre d'\u00e9tats officiel dans le monde, h\u00e9 bien figurez -vous que sur ces presque 200 pays 195 sont repr\u00e9sent\u00e9s en Suisse, selon la liste du Blick les italiens arrivent en t\u00eate, ils sont presque 314000 \u00e0 vivre en suisse, ils devancent les Allemands et les Portugais avec un peu plus de 270000 \u00e0 l'autre bout du classement, on trouve Saint marin avec 16 repr\u00e9sentants ou encore le Vatican avec 3 au total, les \u00e9trangers repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s le quart de la population suisse une grande chance pour notre pays, selon l'\u00e9ditorialiste, ces 195 nationalit\u00e9 rendent la suisse plus color\u00e9e, plus vivante, les \u00e9trangers \u00e9largissent notre horizon aiguisent esprits et pens\u00e9e am\u00e8ne de nouvelles impulsions et id\u00e9es l'\u00e9tranger fascine plus qu'il ne fait peur, pour autant, pour autant qu'on saura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [97%] :\r\nPourquoi les russes ont -ils peur des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [92%] :\r\nArticle \u00e0 lire dans Le temps d'autant plus int\u00e9ressant qu'il est \u00e9crit par une journaliste russe exil\u00e9e en France, selon elle, la fameuse hospitalit\u00e9 russe est \u00e0 2 vitesses, en fait, il vaut mieux \u00eatre blanc et Europ\u00e9en pour b\u00e9n\u00e9ficier, en revanche, les Syriens, par exemple, d\u00e9rangent par Cilic parce qu'ils se comportent diff\u00e9remment, certains parlent m\u00eame de sauvages en libert\u00e9, autre constat int\u00e9ressant selon \u00c9lena Servettaz Marine Le Pen serait plus pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias en Russie qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [95%] :\r\nAh bon, et pendant ce temps, le pr\u00e9sident russe convoite une maison en Suisse, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [90%] :\r\nOui, Vladimir Poutine cherche \u00e0 acheter une villa \u00e0 cherchent une Stein dans le canton de Lucerne, pas pour y passer ses vacances, explique le matin mais pour en faire un centre culturel d\u00e9di\u00e9 au compositeur Serge Rachmaninov \u00e0 qui cette villa a appartenu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [99%] :\r\nCette initiative maintenant contre la bourqua est une d\u00e9monstration de pouvoir totalement superflue, c'est-\u00e0-dire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [93%] :\r\nEt surprise, qui dit \u00e7a un d\u00e9put\u00e9 sur quoi UDC Claudio Zanetti aucun \u00eatre humain libre se voile la face, disent les initiants bien alors pourquoi est -ce que vous les initiants hommes- libres, est-ce que vous voilez dissimulez vos vrais intentions politiques, leur r\u00e9pond le d\u00e9put\u00e9 dans le Tages 25 gu\u00e8re aucune mention dans le texte de l'initiative de l'Islam ou des musulmans, un simple r\u00e8glement vestimentaire terre pour une petite minorit\u00e9, c'est indigne d'un pays, fi\u00e8re de sa libert\u00e9 acquise sur des si\u00e8cles et de conclure, d'ailleurs la libert\u00e9 ne peut \u00eatre contraignante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [83%] :\r\n\u00e0 l'UDC un qui dit \u00e7a, Claudio Zanetti, on reste avec l'UDC et une autre surprise ou, disons, un rassemblement plut\u00f4t, une habile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [88%] :\r\nUne r\u00e9union \u00e0 l'Oscar Reihnard Mauser, hommes de Winthertour, l'homme du jour y est Christoph Blocher il y montre pour la premi\u00e8re fois au public plus de 8 ans tordre de sa fameuse collection dit Hodler Anker et Giacometti, la famille Blocher se fait remarquer d'entr\u00e9e selon le Tages 25 sa fille Rahel renverse un plateau de bouteilles d'eau min\u00e9rale pas chanceux : sa femme Sylvia r\u00e9pond \u00e0 la question : quel est votre tableau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 oy\u00e9, je ne sais jamais leurs titres, finalement il s'av\u00e8re que c'est le Grammont lever du soleil de Hodler parmi les invit\u00e9s de marques Toni Brunner ou Max Binder mais des absents aussi, pas nous les Maurer Natalie Rickli Adra l'Amstutz, Christoph M\u00f6rgeli ou Roger Koeppel qui, lui, pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9jeuner cherche Prunelli le samedi matin, selon notre confr\u00e8re plut\u00f4t que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [96%] :\r\nRegardez le Grammont certains avocats seraient trop agressifs en termes de publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [95%] :\r\nDes avocats Vaudois, ils se sont fait remonter les bretelles, parce qu'ils ont pay\u00e9 tr\u00e8s cher pour appara\u00eetre en bonne place dans l'annuaire local Point CH un, certains ont m\u00eame achet\u00e9 le droit d'appara\u00eetre en t\u00eate de liste lorsqu'on recherche le nom d'un de leurs confr\u00e8res et ce ne serait que la pointe de l'iceberg au sein de la profession, ces m\u00e9thodes font grincer des dents le B\u00e2tonnier s'est m\u00eame fendu d'une remise \u00e0 l'ordre pour rappeler que le recours \u00e0 la publicit\u00e9 n'est pas interdit, mais qui doit \u00eatre mesur\u00e9 parce que les hommes de loi doivent exercer leur m\u00e9tier dans la dignit\u00e9 et ind\u00e9pendance le B\u00e2tonnier invite ses confr\u00e8res \u00e0 se montrer s\u00e9v\u00e8res avec eux- m\u00eames, parce que nous sommes des auxiliaires de justice, et non des agents commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [96%] :\r\nApr\u00e8s les avocats, les vendeurs d'assurances qui sont \u00e9galement tapper sur les doigts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [93%] :\r\nMais ce sont des interm\u00e9diaires qui contournent l'interdiction du d\u00e9marchage par t\u00e9l\u00e9phone en appelant les portables selon le tag 25 gu\u00e8re le Bund et dizaines de milliers de personnes re\u00e7oivent en ce moment des appels sur leur portable, les interm\u00e9diaires qui appellent m\u00eame de l'\u00e9tranger trouvent les num\u00e9ros sur internet, des m\u00e9thodes de gu\u00e9rilla, selon le journal, dont les assureurs se distancie et qui ne cessent d'augmenter, selon les f\u00e9d\u00e9rations de protection des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [92%] :\r\nDavid Estavayer pr\u00e9pare activement la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [94%] :\r\nCe grand rendez- vous de la suissitude aura lieu dans une ann\u00e9e plus de 250000 personnes sont attendues sur le terrain de l'a\u00e9rodrome de Payerne la Libert\u00e9 s'int\u00e9resse \u00e0 la probl\u00e9matique de l'h\u00e9bergement 24 heures affiche une photo de cette ar\u00e8ne qui accueillera la comp\u00e9tition \u00e0 grand cirque qui pourra accueillir 52000 spectateurs, un des plus grands jamais r\u00e9alis\u00e9 en Suisse romande, un g\u00e9ant dont on ne mesure v\u00e9ritablement l'ampleur que vu du ciel, en fait, le p\u00e9rim\u00e8tre Simon est plus vaste, au total, que celui de de Pal\u00e9o sur la plaine de le responsable du gazon, on avoue avoir refait plusieurs fois ses calculs parce qu'il ne croyait pas ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [87%] :\r\nQu'il lisait sur sa machine \u00e0 calculer, vaste Pal\u00e9o voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a donne une image assez parlante et pour terminer 2\u00e8me portique qui font la Une des quotidiens al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [90%] :\r\nUn chef-d'oeuvre de 9 heures la nouvelle reine du triathlon Ryf la reine de Hawa\u00ef, la Soleuroise fait la une, si pas une pleine page dans tous les journaux et puis autre pleine page, un peu moins glorieuse donc Blick cette fois Blatter qui passe son 1er week- end sans FIFA le pr\u00e9sident suspendu ne se laisse pas abattre ils dinosaures non- Berg du chef \u00e9toil\u00e9 Jacky en compagnie de sa fille, il reprend des forces avec une autre c\u00f4t\u00e9 des \u00e9pinards, selon le quotidien, et fait m\u00eame apporter des petits canap\u00e9s aux reporters qui attendent devant la maison sont ensemble moi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-12T05:12:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B118B1C-287A-4696-A67C-EA50F3D74771", "internalArchiveId": "6B118B1C-287A-4696-A67C-EA50F3D74771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC a domin\u00e9 la campagne m\u00e9diatique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015", "publicationDate": "2015-10-12T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a domin\u00e9 la campagne m\u00e9diatique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 201512h30 Bataille m\u00e9diatique \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\nL'UDC a domin\u00e9 la campagne m\u00e9diatique de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un article et une annonce publicitaire sur trois parlaient du parti de Toni Brunner. C'est ce que montre une \u00e9tude de l'institut de recherche f\u00f6g \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich cit\u00e9e hier dans la presse dominicale. Pietro Bugnon, si l'UDC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, c'est parce que le th\u00e8me de la migration a \u00e9t\u00e9 au coeur de cette campagne...\r\nEtrangers, asile, immigration... Ce sont les sujets de pr\u00e9dilection de l'UDC. Le parti de Toni Brunner a multipli\u00e9 les communiqu\u00e9s... Il a convi\u00e9 les journalistes \u00e0 plusieurs conf\u00e9rences de presse durant l'\u00e9t\u00e9. C'est sans doute une des raisons qui explique que ce parti a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias. L'institut f\u00f6g note que l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 envers les migrants observ\u00e9 fin ao\u00fbt n'a \u00e9t\u00e9 que temporaire. L'\u00e9motion suscit\u00e9e par la publication de la photo du petit Aylan s'est estomp\u00e9e.\r\nL'UDC tr\u00e8s pr\u00e9sent... Mais le parti socialiste aussi...\r\nDans le dernier sprint final, ces derni\u00e8res semaines, le parti socialiste a renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence m\u00e9diatique. Le d\u00e9bat sur l'asile lors de la derni\u00e8re session des Chambres f\u00e9d\u00e9rales a permis au PS d'appara\u00eetre plus souvent. Notamment via la r\u00e9forme de la loi sur l'asile de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga. L'\u00e9tude \u00e9voque aussi un manifeste r\u00e9dig\u00e9 par l'\u00e9crivain engag\u00e9 de gauche Franz Hohler. Manifeste pour une politique migratoire apais\u00e9e qui a eu un grand \u00e9cho dans la presse al\u00e9manique.\r\nAutre raison qui explique la progression du PS: le th\u00e8me des assurances sociales...\r\nDeux actualit\u00e9s r\u00e9centes ont dop\u00e9 l'exposition m\u00e9diatique des socialistes sur ce th\u00e8me l\u00e0... D'abord le d\u00e9bat au Conseil des Etats sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020 du ministre socialiste Alain Berset. Puis, quelques semaines plus tard, l'annonce des nouvelles primes d'assurance 2016.\r\nMais les apparitions m\u00e9diatiques du PS restent toutefois en-dessous du score \u00e9lectoral du parti. Pr\u00e8s de 19% dans les urnes en 2011... Seulement 15% d'apparitions m\u00e9diatiques depuis janvier de cette ann\u00e9e. Seuls l'UDC et le PLR ont \u00e9t\u00e9 sur-repr\u00e9sent\u00e9s dans la presse.\r\nL'\u00e9tude f\u00f6g a analys\u00e9 plus de 3900 articles de presse, dont ceux du Matin et du Temps en Suisse romande. Les \u00e9missions de la radio al\u00e9manique ont aussi \u00e9t\u00e9 scann\u00e9es par l'institut zurichois.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7140411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC a domin\u00e9 la campagne m\u00e9diatique des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 / 12H30_2015-10-12T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 12.10.2015"], "alternativeSummary": ["Un article et une annonce publicitaire sur trois parlaient de l'UDC: c'est ce que montre une \u00e9tude de l'institut de recherche F\u00f6g de l'Universit\u00e9 de Zurich, cit\u00e9e dimanche dans la presse dominicale. Si le parti de Toni Brunner a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent, c'est parce que le th\u00e8me de la migration a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de cette campagne."], "variantIds": ["ece-7140411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T17:09:29Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'UDC l'UDC a domin\u00e9 la campagne m\u00e9diatique de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un article et une annonce publicitaire sur 3 parlait du parti de Toni Brunner, c'est ce que montre une \u00e9tude de l'institut de recherche f\u00f6g \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, cit\u00e9 hier dans la presse dominicale Pietro Bugnon si l'UDC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente, c'est parce que le th\u00e8me de la migration a \u00e9t\u00e9 au coeur de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nOui \u00e9trangers asile immigration, ce sont les sujets de pr\u00e9dilection de l'UDC, le parti de Toni Brunner a multipli\u00e9 les communiqu\u00e9s de presse et les invitations aux journalistes durant l'\u00e9t\u00e9, c'est sans doute une des raisons qui expliquent que ce parti a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, l'institut f\u00f6g note que l'\u00e9lan de solidarit\u00e9 envers les migrants observ\u00e9 fin ao\u00fbt n'a \u00e9t\u00e9 que temporaire, l'\u00e9motion suscit\u00e9e par la publication de la photo du petit \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [89%] :\r\nEstomp\u00e9e Pietro, l'UDC tr\u00e8s pr\u00e9sent, certes, mais le parti socialiste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [94%] :\r\nOui, dans le dernier Sprint final ces derni\u00e8res semaines, le parti socialiste a renforc\u00e9 sa pr\u00e9sence m\u00e9diatique, le d\u00e9bat sur l'asile, lors de la derni\u00e8re session des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, a permis au PS d'appara\u00eetre plus souvent, notamment via la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, de sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga l'\u00e9tude \u00e9voque aussi un manifeste r\u00e9dig\u00e9 par l'\u00e9crivain Franz aux l\u00e8vres et adress\u00e9e au PS manifeste pour une politique migratoire apais\u00e9e qui a eu un grand \u00e9cho mi- septembre dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [88%] :\r\nEt autre raison qui explique cette progression du Parti socialiste, le th\u00e8me des assurances sociales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, et 2 actualit\u00e9s r\u00e9centes ont dop\u00e9 l'Exposition m\u00e9diatique des socialistes sur ce th\u00e8me -l\u00e0, d'abord le d\u00e9bat au Conseil des \u00c9tats sur la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 20 20 E du ministre socialiste Alain Berset et puis quelques semaines plus tard, l'annonce des nouvelles primes d'assurance maladie, mais les apparitions m\u00e9diatiques du PS restent toutefois en-dessous du score \u00e9lectoral du parti, pr\u00e8s de 19 pourcent dans dans les urnes en 2011 contre 15 pourcent dans dans les journaux cette ann\u00e9e, seule l'UDC et le PLR ont \u00e9t\u00e9 entre guillemets sur repr\u00e9sent\u00e9s dans la presse, \u00e0 voir si ce glissement \u00e0 droite dans l'imm\u00e9diat, pr\u00e9sage un m\u00eame glissement dans les urnes dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [92%] :\r\nQui est trop en Direct de Berne et l'\u00e9tude f\u00f6g analyser plus de 3900 articles de presse, dont ceux du Matin du temps en Suisse romande, pour citer ces exemples, les \u00e9missions de la radio al\u00e9manique ont aussi \u00e9t\u00e9 scann\u00e9es par l'institut jury. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-12T10:43:37Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4977D827-AB80-42B8-AD3A-EF88A8E0C925", "internalArchiveId": "4977D827-AB80-42B8-AD3A-EF88A8E0C925", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les strat\u00e9gies des partis pour les derniers jours", "publicationDate": "2015-10-11T00:00:00Z", "summary": "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les strat\u00e9gies des partis pour les derniers jours18h Elections f\u00e9d\u00e9rales : derni\u00e8re ligne droite\r\nLe compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\nDimanche prochain, \u00e0 la m\u00eame heure, nous conna\u00eetrons les premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nA 7 jours de l'\u00e9chance les partis n'ont plus qu'un mot en t\u00eate: MOBILISATION! \r\nC'est elle qui peut faire la diff\u00e9rence...\r\nLes partis doivent donc convaincre leurs sympathisants et les ind\u00e9cis d'aller voter, pour eux, si possible! \r\nEt pour y parvenir il y a plusieurs strat\u00e9gies, Coralie Claude, vous avez pu le constater cette semaine...La premi\u00e8re consiste \u00e0 occuper le terrain m\u00e9diatique. \r\nPar exemple en annon\u00e7ant aujourd'hui dans la presse dominicale que sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale se repr\u00e9sente. Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC fait parler de son parti, et de sa locomotive \u00e9lectorale...Il a aussi r\u00e9ussi \u00e0 le faire en d\u00e9but de semaine, en annon\u00e7ant un candidat PDC \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n- Mais pour attirer l'attention des m\u00e9dias il y a un autre outil...\r\nOui la conf\u00e9rence de presse, parfois, pr\u00e9texte...\r\nLa semaine derni\u00e8re l'UDC a convoqu\u00e9 les m\u00e9dias 2 fois...pour exposer le bilan de sa l\u00e9gislature lundi, pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum mardi. \r\nVendredi c'est le PLR qui recourait \u00e0 la m\u00eame tactique, pour revendiquer la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales et de leur d\u00e9fense. \r\nEt si on peut tacler l'adversaire, devant les journaliste, c'est encore mieux. \u00e7a pimente la campagne et rebooste les militants.\r\nVendredi par exemple, Philipp M\u00fcller le pr\u00e9sident du PLR a contest\u00e9 chiffres \u00e0 l'appui chaque \"mythes\" construit par l'UDC autour des bilat\u00e9rales...Le secr\u00e9tariat du PLR avouait d'ailleurs avoir organis\u00e9 cette conf\u00e9rence de presse sur le tard pour contrer les attaques de l'UDC.\r\n- Autre recette de mobilisation \"last minute\" Coralie, les appels t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\nC'est la strat\u00e9gie du Parti Socialiste. Hier les militants et les candidats n'ont pas lach\u00e9 le combin\u00e9. Objectif: appeler 40 mille personnes d'ici dimanche prochain. Des sympathisants, des donateurs, des amis. Parfois des personnalit\u00e9s se pr\u00eatent \u00e0 l'exercice: Ruth Dreifuss l'a fait. \r\nLes appels et les SMS pour mobiliser les membres et inciter les candidats \u00e0 utiliser leur potentiel de conviction pour ne pas dire de s\u00e9duction, le PDC y recoure aussi. \r\nQuant \u00e0 l'UDC elle a lanc\u00e9 une hotline sp\u00e9ciale \"\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\". Pour le reste le parti pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9crit \u00e0 l'oral. Il a envoy\u00e9 3,4 millions de \"tous m\u00e9nages\" en fin de semaine. \r\n- Des tous m\u00e9nages... voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne \u00e0 la traditionnelle distribution de tracts ! \r\nCe \u00e0 quoi va s'atteler le PBD d\u00e8s demain, en particulier dans les cantons de Vaud et Gen\u00e8ve...\r\nEt il ne sera pas le seul \u00e0 battre le pav\u00e9, le PS distribuera aussi des d\u00e9pliants accompagn\u00e9s de rose, de croissants voire m\u00eame de cucholes...c\u00f4t\u00e9 fribourgeois!\r\nAu chapitre gastronomique justement, ce sont des risottos que l'UDC a servi le week-end dernier, 600 couverts rien \u00e0 Bienne. Objectif: rencontrer la population dans tous les cantons. \r\nAu final, peu importe le message, l'important c'est d'\u00eatre vu!..l\u00e2chait un pr\u00e9sident.\r\n- Et pour \u00eatre certains \"d'\u00eatre vu\", il y a les actions chocs ! \r\nStrat\u00e9gie test\u00e9e jeudi par le PDC avec une op\u00e9ration gu\u00e9rilla dans toute la Suisse. \r\nLes militants ont coll\u00e9 des bandes oranges, couleur du parti, sur les passages pi\u00e9tons. \r\nA Berne, ils ont tourn\u00e9 un clip avec une mari\u00e9e, des danseuses \u00e9toiles, des pom-pom girls...une petite troupe qui a occup\u00e9 \"ill\u00e9galement\" la place f\u00e9d\u00e9rale, puisque la manifestation n'\u00e9tait pas autoris\u00e9e. Ce qui a valu une amende au parti d\u00e9livr\u00e9e par l'un de ses membres! le chef de la s\u00e9curit\u00e9 bernoise Reto Nause. de quoi faire rire les autres partis qui n'en pr\u00e9voit pas d'op\u00e9ration gu\u00e9rilla.\r\n- Finalement Coralie, est-ce que ces efforts de derni\u00e8re minute seront payants ? \r\nOn le saura dimanche prochain...ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, c'est que les sympatisants sont davantage mobilis\u00e9s qu'il y a 4 ans, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral. Les efforts des partis ont donc pay\u00e9 jusqu'ici. Voil\u00e0 pourquoi ils battront le pav\u00e9 jusqu'au dernier moment. En particulier dans 4 cantons cl\u00e9s. Berne, Zurich, Vaud et Argovie. les plus grandes d\u00e9l\u00e9gations au parlement. 94 si\u00e8ge au parlement, 4 seulement. pour le PDC. qui compte redoubler d'effort dans ces cantons...protestants.", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7138657", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Elections f\u00e9d\u00e9rales: les strat\u00e9gies des partis pour les derniers jours  / FOR_2015-10-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.10.2015"], "alternativeSummary": ["Dimanche prochain \u00e0 la m\u00eame heure, nous conna\u00eetrons les premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. A sept jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, les partis n'ont plus qu'un mot en t\u00eate: la mobilisation. C'est elle qui peut faire la diff\u00e9rence, les partis doivent donc convaincre leurs sympathisants et les ind\u00e9cis d'aller voter, pour eux, si possible. Quelles sont leurs strat\u00e9gies?"], "variantIds": ["ece-7138657"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T02:11:06Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSi le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, dimanche prochain \u00e0 la m\u00eame heure, nous conna\u00eetrons les premiers r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 7 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, les partis n'ont plus qu'un mot en t\u00eate, mobilisation, c'est elle qui peut faire la diff\u00e9rence, les partis doivent donc convaincre leurs sympathisants et les ind\u00e9cis d'aller voter pour eux, si possible, et pour y parvenir, il y a plusieurs strat\u00e9gies Coralie Claude, vous avez pu le constater cette semaine La premi\u00e8re consiste \u00e0 occuper le terrain m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nPar exemple, on annonce sont aujourd'hui dans la presse dominicale que Doris Leuthard de se repr\u00e9sente, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, c'est parler de son parti de sa locomotive \u00e9lectorale, mission accomplie aussi en d\u00e9but de semaine lorsque le PDC a pr\u00e9sent\u00e9 son candidat \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [98%] :\r\nMais pour attirer l'attention des m\u00e9dias, il y a un autre outil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, la conf\u00e9rence de presse, parfois pr\u00e9texte alors la semaine derni\u00e8re, l'UDC a convoqu\u00e9 les m\u00e9dias 2 fois pour exposer le bilan de sa l\u00e9gislature et pour lancer un r\u00e9f\u00e9rendum le PLR a recouru \u00e0 la m\u00eame tactique pour revendiquer la paternit\u00e9 des bilat\u00e9rales et de leur d\u00e9fense et si on peut tacler l'adversaire au passage, c'est encore mieux \u00e7a pimente la campagne vendredi par exemple, Philipp M\u00fcller, le pr\u00e9sident du PLR, a contest\u00e9, je cite : chaque mythes, construit par l'UDC autour des bilat\u00e9rales, le secr\u00e9tariat du PLR avouait d'ailleurs avoir organis\u00e9 cette conf\u00e9rence de presse sur le tard pour contrer les arguments de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [92%] :\r\nPuis, autre recette de mobilisation last minute c'est si on peut dire, ce sont les appels t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [93%] :\r\nMais \u00e7a, c'est la strat\u00e9gie du Parti socialiste, hier, les militants, les candidats n'ont pas l\u00e2ch\u00e9 le combin\u00e9 objectif appeler 40000 personnes d'ici dimanche prochain des sympathisants des donateurs, des amis parfois des personnalit\u00e9s se pr\u00eate \u00e0 cet exercice Ruth Dreifuss cela fait les appels elle SMS pour mobiliser les membres et inciter les candidats \u00e0 utiliser leur potentiel de s\u00e9duction, h\u00e9 bien, le PDC aussi quant \u00e0 l'UDC, elle a lanc\u00e9 une Hotline sp\u00e9ciale \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, pour le reste, le parti pr\u00e9f\u00e8re l'\u00e9crit \u00e0 l'Oral, il a envoy\u00e93,4 millions de tous m\u00e9nages en fin de semaine de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [99%] :\r\nTous m\u00e9nages voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne \u00e0 la traditionnelle distribution de tracts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [94%] :\r\nCe \u00e0 quoi va s'atteler mettent le PBD d\u00e8s demain, il ne sera pas le seul, le PS distribuera aussi des d\u00e9pliants accompagn\u00e9s de rose de croissants, voire m\u00eame de Kucholl c\u00f4t\u00e9 fribourgeois au chapitre gastronomique, ce sont des risottos que l'UDC a servi le week- end dernier, 600 couverts, rien qu'\u00e0 Bienne, au final, peu importe le message, l'important c'est d'\u00eatre vu, l\u00e2chait un pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [90%] :\r\nMais pour \u00eatre certains d'\u00eatre vu, il y a les actions chocs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [92%] :\r\nMais Strat\u00e9gie test\u00e9e jeudi par le PDC avec une op\u00e9ration gu\u00e9rilla dans toute la Suisse, les militants ont coll\u00e9 des bandes oranges, couleur du parti sur le passage pi\u00e9tons \u00e0 Berne, ils ont tourn\u00e9 un clip avec des danseuses \u00e9toiles des pom-pom Girls, une petite troupe qui occupaient ill\u00e9galement la place f\u00e9d\u00e9rale puisque la manifestation n'\u00e9tait pas autoris\u00e9e, ce qui lui a valu une amende d\u00e9livr\u00e9e par un PDC, le chef de la s\u00e9curit\u00e9 bernoise Reto n'a os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nAlors reste la question un Coralie est -ce que ces efforts de derni\u00e8re minute, seront payants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [92%] :\r\nAlors, on ne saura dimanche prochain, ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0, Mehmet, c'est que les sympathisants se sont davantage mobilis\u00e9s qu'il y a 4 ans, selon le dernier barom\u00e8tre \u00e9lectoral, les efforts des partis ont donc pay\u00e9 jusqu'ici, voil\u00e0 pourquoi ils battront le pav\u00e9 jusqu'au dernier moment, en particulier dans 4 cantons cl\u00e9s Berne, Z\u00fcrich Vaud et Argovie ensemble ils forment presque la moiti\u00e9 du conseil national 93 si\u00e8ges, mais 4 seulement pour le PDC qui compte redoubler d'efforts dans ces cantons. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-11T16:30:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4F0B9C9-4477-421A-999A-C7B7F4831D05", "internalArchiveId": "B4F0B9C9-4477-421A-999A-C7B7F4831D05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les religions dans la campagne \u00e9lectorale", "publicationDate": "2015-10-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis, Perron\r\nA une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \"Hautes fr\u00e9quences\" s'interroge sur la place qu'ont prises ou non les questions li\u00e9es aux religions.\r\nDes d\u00e9bats ont eu lieu en Suisse al\u00e9manique sur la burka. L'UDC valaisanne a fait para\u00eetre dans \"Le Nouvelliste\" une publicit\u00e9\u00a0avec comme titre: \"Etat islamique, bient\u00f4t chez nous?\".\r\n--- plus value ---\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 s\u00e9cularis\u00e9e o\u00f9 la place des religions ne semble plus faire d\u00e9bat, pourquoi la peur de l'islam reste-t-elle toujours un argument de campagne ?Avec les politologues Ren\u00e9 Kn\u00fcsel et Louis Perron.Une actualit\u00e9 sign\u00e9e Catherine Erard.", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7119421", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les religions dans la campagne \u00e9lectorale / HFR_2015-10-11T19:13:45_sequence-2", "Hautes fr\u00e9quences du 11.10.2015"], "alternativeSummary": ["A une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, \"Hautes fr\u00e9quences\" s\u2019interroge sur la place qu'ont prises ou non les questions li\u00e9es aux religions.\n\nDes d\u00e9bats ont eu lieu en Suisse al\u00e9manique sur la burka. L\u2019UDC valaisanne a fait para\u00eetre dans \"Le Nouvelliste\" une publicit\u00e9\u00a0avec comme titre: \"Etat islamique, bient\u00f4t chez nous?\"."], "variantIds": ["ece-7119421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T11:49:38Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl y a un r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\n\u00e0 une semaine des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, on se demande avec vous Catherine \u00c9rard la place que les questions relatives aux religions, aux prises ou non dans les d\u00e9bats oui \u00e0 Premi\u00e8re veut, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t absents alors est -ce que ce serait le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 suisse s\u00e9cularis\u00e9e apais\u00e9 face aux questions touchant les religions, pas forc\u00e9ment, on va le voir avec nos invit\u00e9s et en tout cas pas dans tous les cantons, l'UDC valaisan s'est illustr\u00e9 par une publicit\u00e9 parue samedi dernier dans Le Nouvelliste : d'un c\u00f4t\u00e9, les 6 candidats, pas de probl\u00e8me de l'autre, des images d'ex\u00e9cution par l'\u00c9tat islamique des femmes en burqa, un homme derri\u00e8re des barreaux et m\u00eame une femme en train de br\u00fbler un drapeau suisse et surtout ce texte \u00c9tat islamique bient\u00f4t chez nous, point d'interrogation, alors pr\u00e9cisons que la publicit\u00e9 originale avait comme slogan l'Islam bient\u00f4t chez nous, texte refus\u00e9 par le quotidien valaisan car, je cite, cr\u00e9ant un amalgame insultant pour l'immense majorit\u00e9 des musulmans qui vivent en paix, y compris dans notre pays, c'\u00e9tait les propos du r\u00e9dacteur en chef, Vincent Fragni\u00e8re, alors pour en parler, on re\u00e7oit ce soir en Direct, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel bonsoir Ren\u00e9 Kn\u00fcsel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [98%] :\r\nVous \u00eates politologue comment vous vous comprenez cette publicit\u00e9 de l'UDC valaisanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [84%] :\r\nLe le texte comme l'image essaye de du jusqu'\u00e0 poser 2 choses \u00e0 savoir l'\u00c9tat islamique qui fait peur, on a sur les images de ce que vous avez rappel\u00e9 \u00e0 le le pilote jordanien qui br\u00fble, on a des images assez violente de ce que les gays, l'\u00c9tat islamique, essayer de faire, et puis un autre c\u00f4t\u00e9, on a le parti UDC avec des candidats qui sont souriants, donc l'id\u00e9e de de juxtaposer ces 2 images, c'est de montrer que l'UDC est le rempart contre c'est c'\u00e9tait d'abjection que pourrait \u00eatre l'\u00c9tat islamique, surtout s'il venait chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [94%] :\r\nAlors la violence des contrastes mais qui peut \u00eatre sensible \u00e0 cette menace de l'\u00c9tat islamique en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [90%] :\r\nAlors il y a visiblement une population qu'on cherche \u00e0 app\u00e2ter \u00e0 travers la peur \u00e0 travers disons le, le, le, la peur du risque que pourrait repr\u00e9senter cette inconnue et donc on vise l'ind\u00e9cis, on vise le o\u00f9 on vise peut-\u00eatre l'abstentionniste aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [93%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel on a le sentiment, on l'a dit que cette campagne a peu parl\u00e9 de questions li\u00e9es \u00e0 la religion est -ce que vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, c'est quelque chose que l'on constate depuis assez dur, assez longtemps quelques en tout cas, 10 \u00e0 15 ans ou 20 ans m\u00eame, o\u00f9 les les questions religieuses ont pratiquement disparu, non dans les dans le d\u00e9bat en tout cas, on a l'impression en effet que le l'ensemble des des arguments qui aujourd'hui sont des arguments de de type politique ne touche plus aux religieux, il faut dire aussi que la Suisse a pass\u00e9 dans ce domaine qui qui n\u00e9cessite \u00e9videmment d'\u00eatre relativement prudent, donc c'est vrai que ces questions ont disparu et on peut m\u00eame le dire, elles ont disparu de pratiquement m\u00eame des des acronymes des partis puisque le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien avait choisi un certain moment, enfin en tout cas ne discuter le la la possibilit\u00e9 de faire dispara\u00eetre le C de chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [85%] :\r\nMais est -ce que on n'a pas quand m\u00eame des partis qui, dans le dans leur intitul\u00e9 dans leur nom quand m\u00eame revendique ce terme de chr\u00e9tiens, alors que \u00e7a soit du c\u00f4t\u00e9 \u00e9vang\u00e9lique aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [85%] :\r\nAlors ce qui est effectivement int\u00e9ressante, c'est que j'ai fait je j'ai juste ce petit travail autour de les listes dans le canton de Vaud et quand m\u00eame une liste sur 4 portes d'une mani\u00e8re ou d'une autre le le terme de chr\u00e9tiens, on a 3 listes qui touche une au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, et puis on a 2 listes qui s'apparente \u00e0 travers les valeurs chr\u00e9tiennes, c'est ce qui ciel valeurs chr\u00e9tiennes, donc on a l'Union d\u00e9mocratique Terral et puis les le Parti \u00e9vang\u00e9lique, voil\u00e0 qui qui qui sont donc 5 partis \u00e0 peu pr\u00e8s une liste sur 5 qui revendique cette cette appellation chr\u00e9tiens, ce qui est int\u00e9ressant, parce que dans le fond les la discussion autour de 10 tr\u00e8s religieux n'appara\u00eet pas, par contre on affirme quand m\u00eame une une une identit\u00e9 autour de la la chr\u00e9tient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:36) [90%] :\r\nMais derri\u00e8re cette identit\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a veut dire finalement qu'est -ce qu'on identit\u00e9 chr\u00e9tienne qu'est -ce qu'on met derri\u00e8re, quelles sont les valeurs et qu'est -ce que \u00e7a signifie qu'est -ce qu'on veut porter. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:46) [86%] :\r\nAlors on est, on est donc quelque chose d'assez paradoxale : d'un c\u00f4t\u00e9, on est plut\u00f4t de s\u00e9cularis\u00e9e donc m\u00eame le PDC on a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure a a eu cette r\u00e9flexion autour de, du maintien ou non du terme chr\u00e9tien donc on on a, \u00e0 travers cette affirmation qui est renouvel\u00e9 la volont\u00e9 d'affirmer une appartenance identitaire au pays identit\u00e9 assez inepte qui, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est en tout cas dans une partie de ces, de ces partis ou en tout cas sur certaines elle correspond \u00e0 \u00e0 des valeurs proches de la famille a des valeurs \u00e9galement tr\u00e8s proche de nous, disons, d'une du du, du, enfin des valeurs conservatrices pour pour ne pas entrer trop dans le d\u00e9tail, donc on a, on a quand m\u00eame cette tendance \u00e0 avoir des parties qui derri\u00e8re le l'id\u00e9e de chr\u00e9tient\u00e9 cherche \u00e0 montrer une appartenance \u00e0 une tradition helv\u00e9tique et \u00e0 derri\u00e8re cette tradition helv\u00e9tique ou \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de cette tradition helv\u00e9tique, on a cette valeur chr\u00e9tienne qu'on veut \u00e0 qu'on veut affirmer absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [91%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, on discutait tout \u00e0 l'heure, on prenait un petit peu de recul, finalement les grandes oppositions entre les rouges et les noirs entre les cl\u00e9ricaux les anticl\u00e9ricaux qu'on qu'on a vu dans les cantons, dans les ann\u00e9es 60 70 qu'est -ce que c'est devenu c'est ce clivage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:13) [87%] :\r\nAlors c'est un clivage avec la s\u00e9cularisation qui \u00e9tait extr\u00eamement important Suisse puisque il a pratiquement pendant un si\u00e8cle, c'est affronter en tout cas les cantons catholiques conservateurs et le reste de la Suisse, c'est pas un clivage qui s'est att\u00e9nu\u00e9e et qui, avec la s\u00e9curise la s\u00e9cularisation pardon des ann\u00e9es 60 70, cet atelier pour pratiquement dispara\u00eetre sur ce clivage, on avait pratiquement plus qu'un seul parti qui \u00e9tait le Parti d\u00e9mocrate. \r\nEt qui, encore une fois, a tendance \u00e0 \u00e0 ne plus vouloir prendre cette attitude et alors, paradoxalement, ce qui aujourd'hui fait peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir c'est c'est que le l'Union d\u00e9mocratique du Centre, l'UDC par un certain nombre de 5, ces candidats tentent \u00e0 r\u00e9occuper ce clivage, on a m\u00eame des transferts de 2 candidats mais \u00e9galement visiblement d'\u00e9lecteurs qui choisissent plut\u00f4t le conservatisme le conservatisme qu'on a \u00e0 l'UDC et qu'on ne retrouve pas au PDC et donc c'est un choix d'affirmer des valeurs chr\u00e9tiennes \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat d'un parti, mais qui ne porte plus le nom de chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [93%] :\r\nMerci Ren\u00e9 Kn\u00fcsel pour cette analyse, je rappelle que vous \u00eates politologue et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne tout de suite, je vous propose de prendre un petit peu de recul, aller voir ce qui se passe outre- Sarine alors j'ai joint par t\u00e9l\u00e9phone, un autre politologue Louis Perron pour lui demander si en Suisse allemande, les questions religieuses avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente durant cette campagne Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [90%] :\r\nTr\u00e8s peu vu que c'\u00e9tait quand m\u00eame un sujet qui a passionn\u00e9 les \u00e9lecteurs en souvient peut-\u00eatre du vote sur l'interdiction des minarets et plusieurs d\u00e9bats en fait pendant cette campagne \u00e9lectorale tr\u00e8s, tr\u00e8s peu, ceci dit il y a quand m\u00eame eu le parti religieux UDF qui a fait une liste Stop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [95%] :\r\nStoppons l'islamisation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:14) [87%] :\r\nOui, on a suivi mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement ignor\u00e9 par les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [86%] :\r\nEst -ce que la question de la bourka est venue quand m\u00eame ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:24) [83%] :\r\nSi c'est venu, et l\u00e0 tout \u00e0 la fin, dans la derni\u00e8re semaine il y a donc ce comit\u00e9 des castings qui parle Tunisie populaire qui veut interdire la burqa en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a quand m\u00eame, il fait un peu des vagues par exemple \u00e0 Z\u00fcrich le t\u00e9l\u00e9 tuerie a fait toute une \u00e9mission va dessus, c'\u00e9tait dans les, dans les journaux, donc oui, tout \u00e0 la fin la ces derni\u00e8res 2 semaine, on a parl\u00e9 un peu la burqa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [93%] :\r\nVous avez l'impression que l'UDC outre- Sarine, a \u00e9t\u00e9 moins provocante que ce qu'on a pu voir, par exemple en Valais. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:58) [86%] :\r\nOn n'a pas vu du moi, moi j'ai pas vu de choses pareilles en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [85%] :\r\nL'UDC suisse al\u00e9manique sera un petit peu plus sage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:04) [87%] :\r\nOr ce qui se passe en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, pendant cette campagne, oui et non, c'est vrai que pendant cette campagne, moi ce que je m'attendais Jacques sourd parce que les moutons noirs, une affiche de ce genre \u00e7a dans les rues et Jacques souvent j'ai pas vu et moi, je pensais pas par hasard, moi je pense que c'\u00e9tait voulu une campagne un peu plus soft, vu que fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, le climat un peu chang\u00e9, non quand il y avait le petit gar\u00e7on mort les Allemands qui ont m\u00eame Welcome comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [81%] :\r\nOui, claquait vraiment ouvertement chaleureusement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:40) [77%] :\r\nOui, je crois, l\u00e0 on essaie d'ailleurs \u00e0 faire entrer tr\u00e8s peu de temps, le vent dans les m\u00e9dias a chang\u00e9, et je pense, \u00e7a fait que peut-\u00eatre l'UDC retir\u00e9 quelques nous affiche d\u00e9sormais pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [92%] :\r\nLouis Perron, politologue et conseiller politique \u00e0 votre micro Catherine \u00c9rard dimanche prochain justement journ\u00e9e d'\u00e9lection et fr\u00e9quences donc pas c\u00e9der sa place \u00e0 un forum sp\u00e9cial sur les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections, donc pas d'autres fr\u00e9quences dimanche prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-11T17:56:17Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Professeur de politique sociale \u00e0 l'UniL", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1464149", "internalArchiveId": "AA1510464132", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-11T00:00:00Z", "durationSec": 3024, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7159314", "imageURL": "http://www.rts.ch/5155676.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "T\u2019as o\u00f9 les comptes de campagne ? / Alerte au dumping / Nul n\u2019est animateur en son pays", "Les patrons presque incit\u00e9s \u00e0 ne pas d\u00e9clarer un ouvrier pay\u00e9 1500 euros au lieu de 4500 francs suisses", "Nul n\u2019est animateur en son pays", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "T\u2019as o\u00f9 les comptes de campagne ?", "Alerte au dumping", "Valais: 200'000 francs pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Foire d'empoigne\n- Travail au noir\n- Stars de la t\u00e9l\u00e9 chinoise", "- Foire d'empoigne\n- Travail au noir\n- Stars de la t\u00e9l\u00e9 chinoise", "- Foire d'empoigne\n- Travail au noir\n- Stars de la t\u00e9l\u00e9 chinoise", "- Foire d'empoigne\n- Travail au noir\n- Stars de la t\u00e9l\u00e9 chinoise", "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 apparait d\u00e9j\u00e0 comme la plus ch\u00e8re de l\u2019histoire suisse. Le Valais est le canton de tous les records avec des d\u00e9penses publicitaires qui explosent. Pour les candidats, le passage oblig\u00e9 de cette campagne est la foire du Valais o\u00f9 tous se retrouvent pour s\u00e9duire les \u00e9lecteurs. Syndicats et patrons tirent la sonnette d\u2019alarme : de plus en plus de fraudes impliquant des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s sont relev\u00e9es sur les chantiers. L\u2019utilisation de travailleurs \u00e9trangers sans respecter les salaires de la branche est une concurrence d\u00e9loyale qui mettrait le secteur en p\u00e9ril. Mise Au Point a suivi les inspecteurs charg\u00e9s de traquer les tricheurs sur les chantiers. Ils ne se connaissent pas mais ces deux romands ont tous deux fait carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise. L\u2019un avec ses clowneries l\u2019autre avec son mandarin parfait ont su s\u00e9duire les \u00e9lecteurs et devenir de figures du petit \u00e9cran chinois.", "Dumping salarial: l'utilisation de travailleurs \u00e9trangers sans respecter les salaires suisses est une concurrence d\u00e9loyale. Un entrepreneur avoue que le dispositif incite presque \u00e0 la fraude...", "Ils ne se connaissent pas mais ces deux romands ont tous deux fait carri\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise. L\u2019un avec ses clowneries l\u2019autre avec son mandarin parfait ont su s\u00e9duire les \u00e9lecteurs et devenir de figures du petit \u00e9cran chinois.", "Le retour sur l\u2019actualit\u00e9 de la semaine de mise au point, avec un regard parfois, peut-\u00eatre, un tout petit peu d\u00e9cal\u00e9 ou ironique. Cette semaine l\u2019accent est mis sur les nouvelles technologies et leurs applications.", "Dans quelques jours ouvrira un nouveau centre de demandeurs d\u2019asile \u00e0 Enney en Gruy\u00e8re. Une ouverture au gout de d\u00e9j\u00e0 vu, il y a 32 ans d\u00e9j\u00e0 un autre centre ouvrait dans le village voisin et \u00e0 l\u2019\u00e9poque cela suscitait l\u2019\u00e9moi dans la r\u00e9gion. Retour en archives sur cette lev\u00e9e de boucliers qui parait si actuelle.", "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 apparait d\u00e9j\u00e0 comme la plus ch\u00e8re de l\u2019histoire suisse. Le Valais est le canton de tous les records avec des d\u00e9penses publicitaires qui explosent. Pour les candidats, le passage oblig\u00e9 de cette campagne est la foire du Valais o\u00f9 tous se retrouvent pour s\u00e9duire les \u00e9lecteurs.", "Syndicats et patrons tirent la sonnette d\u2019alarme : de plus en plus de fraudes impliquant des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s sont relev\u00e9es sur les chantiers. L\u2019utilisation de travailleurs \u00e9trangers sans respecter les salaires de la branche est une concurrence d\u00e9loyale qui mettrait le secteur en p\u00e9ril. Mise Au Point a suivi les inspecteurs charg\u00e9s de traquer les tricheurs sur les chantiers.", "La campagne pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015 appara\u00eet comme la plus ch\u00e8re de l'histoire. Les candidats ont investi des sommes colossales. Le Valais est le canton de tous les records avec des d\u00e9penses publicitaires qui explosent."], "variantIds": ["ece-7046873", "ece-7046862", "ece-7046798", "ece-7047500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:12:42Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:21\r\n      -Ils ont os\u00e9 toucher\r\n      \u00e0 notre Coccinelle !\r\n\r\n10:00:02:02  10:00:03:20\r\n    C'est du n'importe quoi !\r\n\r\n10:00:04:06  10:00:07:05\r\n    -Les Am\u00e9ricains donnent\r\ndes le\u00e7ons d'\u00e9cologie \u00e0 l'Europe\r\n\r\n10:00:07:10  10:00:09:06\r\n          alors qu'eux\r\n extraient du gaz de schiste ?!\r\n\r\n10:00:09:15  10:00:10:23\r\n      -Parmi ces migrants:\r\n\r\n10:00:11:03  10:00:14:01\r\n  des gens avec des ordinateurs\r\nportables, des t\u00e9l\u00e9phones mobiles,\r\n\r\n10:00:14:06  10:00:17:13\r\n des femmes aux sourcils \u00e9pil\u00e9s,\r\n    maquill\u00e9es, bien v\u00eatues:\r\n\r\n10:00:17:18  10:00:20:20\r\n     peut-on les consid\u00e9rer\r\n      comme des r\u00e9fugi\u00e9s ?\r\n\r\n10:00:21:16  10:00:25:22\r\n   -Bravo pour ce sujet poignant\r\net fouill\u00e9 sur migrants et passeurs.\r\n\r\n10:00:26:02  10:00:28:20\r\nDe quoi d\u00e9mentir bien des pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n10:00:32:01  10:00:33:12\r\n       -Ce soir dans MAP.\r\n\r\n10:00:33:17  10:00:36:02\r\n    Une campagne tr\u00e8s ch\u00e8re:\r\n       certains d\u00e9pensent\r\n\r\n10:00:36:07  10:00:39:15\r\njusqu'\u00e0 200'000 frs pour \u00eatre \u00e9lus\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n10:00:39:20  10:00:42:19\r\n     En Valais, l'ambition \r\n    pousse \u00e0 tous les exc\u00e8s.\r\n\r\n10:00:43:22  10:00:46:23\r\n    Des entrepreneurs crient\r\n   \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale:\r\n\r\n10:00:47:04  10:00:49:13\r\n de plus en plus de travailleurs\r\n            europ\u00e9ens\r\n\r\n10:00:49:18  10:00:53:07\r\n viennent travailler en Suisse,\r\n  pour des salaires tr\u00e8s bas.\r\n\r\n10:00:53:11  10:00:56:23\r\n         Nous avons suivi\r\nles inspecteurs sur les chantiers.\r\n\r\n10:00:58:04  10:01:02:11\r\n L'arriv\u00e9e prochaine de demandeurs\r\nd'asile inqui\u00e8te \u00e0 Enney en Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:01:02:16  10:01:04:10\r\n       Il y a 32 ans d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:08:09\r\nun foyer ouvrait dans le village\r\n   voisin, suscitant l'\u00e9moi.\r\n\r\n10:01:12:22  10:01:15:02\r\n       Deux Romands stars\r\n      de la t\u00e9l\u00e9 chinoise,\r\n\r\n10:01:15:07  10:01:19:14\r\n         l'un par l'humour,\r\nl'autre par le reportage d\u00e9couverte.\r\n\r\n10:01:24:12  10:01:27:02\r\n   -Bonsoir, bienvenue dans MAP.\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:31:04\r\n Avant de d\u00e9velopper ce sommaire,\r\n      retour sur l'actualit\u00e9\r\n\r\n10:01:31:09  10:01:35:12\r\n par Olivier Tornay, tr\u00e8s sensible\r\n    aux nouvelles technologies.\r\n\r\n10:01:42:12  10:01:46:23\r\n-Cette semaine, l'aviation russe \r\na frapp\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort en Syrie.\r\n\r\n10:01:47:04  10:01:49:15\r\n   Mais pourquoi maintenant ?\r\n\r\n10:01:49:20  10:01:52:15\r\n       R\u00e9ponse: la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n10:02:05:00  10:02:11:02\r\n        -On voit ces nuages\r\n   qui sont arriv\u00e9s par l'ouest.\r\n\r\n10:02:11:07  10:02:13:19\r\n  -Ouf, on l'a \u00e9chapp\u00e9 belle !\r\n\r\n10:02:14:00  10:02:16:23\r\n    -Une lucarne demain matin.\r\n\r\n10:02:20:05  10:02:25:01\r\n-Voici Roland Lutz, candidat aux\r\n\u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales pour l'UDC.\r\n\r\n10:02:25:06  10:02:30:11\r\nCe rocker schwytzois d\u00e9cline les \r\nprogrammes politiques en musique.\r\n\r\n10:02:30:16  10:02:34:20\r\n   Le PS est gentil et c\u00e2lin.\r\n\r\n10:02:35:22  10:02:41:10\r\n{\\an5}          Le PDC change\r\n  encore et encore de tonalit\u00e9.\r\n\r\n10:02:42:20  10:02:47:15\r\n Et l'UDC est droite et claire.\r\n\r\n10:02:52:10  10:02:55:20\r\nSur sc\u00e8ne, Roland Lutz, \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n10:02:56:01  10:03:01:01\r\n   Il avait bien dit que l'UDC\r\n    \u00e9tait droite et claire...\r\n\r\n10:03:06:12  10:03:12:07\r\nAvanc\u00e9e spectaculaire cette semaine\r\n   dans le monde du porno chic.\r\n\r\n10:03:12:20  10:03:14:16\r\n    -The Dildo Selfie Stick.\r\n\r\n10:03:15:04  10:03:18:07\r\n        -Cette invention\r\n     combine perche \u00e0 selfie\r\n\r\n10:03:18:11  10:03:21:17\r\n    et diff\u00e9rents accessoires\r\n      de plaisir solitaire.\r\n\r\n10:03:21:22  10:03:25:00\r\n    Tout \u00e7a pour ne pas rater\r\n     la photo au bon moment.\r\n\r\n10:03:25:05  10:03:28:19\r\nAttention, le petit oiseau rentre.\r\n\r\n10:03:32:09  10:03:37:02\r\nCe spot d'autopromotion de France 3\r\n     sent bon les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n10:03:37:07  10:03:39:11\r\n Pour vanter ses pr\u00e9sentatrices,\r\n\r\n10:03:39:16  10:03:43:12\r\n  la cha\u00eene publique fran\u00e7aise\r\n utilise de gros vieux clich\u00e9s.\r\n\r\n10:03:43:17  10:03:46:11\r\nLa ris\u00e9e du web depuis une semaine.\r\n\r\n10:03:46:15  10:03:48:16\r\n      -O\u00f9 sont les femmes ?\r\n\r\n10:03:48:21  10:03:52:09\r\nAvec leurs gestes plein de charme\r\n\r\n10:03:53:08  10:03:56:10\r\n      -La semaine prochaine,\r\n         S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n10:03:56:14  10:03:58:11\r\n     -Catherine, du balai !\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:05:20\r\n -Il reste une semaine de campagne\r\n  avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:04:06:01  10:04:10:07\r\nCette campagne appara\u00eet comme la plus\r\n     ch\u00e8re jamais vue en Suisse.\r\n\r\n10:04:10:11  10:04:14:16\r\n      Le Valais bat les records\r\nen mati\u00e8re de d\u00e9penses des candidats.\r\n\r\n10:04:14:21  10:04:17:08\r\n  En 2011, 40 annonces politiques\r\n\r\n10:04:17:12  10:04:20:17\r\n         ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9es\r\n  dans le journal le Nouvelliste.\r\n\r\n10:04:20:22  10:04:25:13\r\n Cette ann\u00e9e, le d\u00e9compte se monte\r\n  \u00e0 184, pr\u00e8s de cinq fois plus.\r\n\r\n10:04:25:18  10:04:31:03\r\nLe passage oblig\u00e9 de cette campagne\r\n      est la Foire du Valais.\r\n\r\n10:04:31:08  10:04:35:19\r\n  Elisabeth Logean est all\u00e9e voir\r\n comment ils d\u00e9pensent cet argent.\r\n\r\n10:04:37:12  10:04:47:17\r\n...\r\n\r\n10:04:47:22  10:04:56:02\r\n-Dans la vie, il y a ceux qui cirent,\r\n et ceux qui n'en ont rien \u00e0 cirer.\r\n\r\n10:04:56:14  10:05:01:00\r\n-A la foire du Valais, \u00e9dition 2015,\r\n  il y a les habituels marchands.\r\n\r\n10:05:02:02  10:05:07:13\r\n-Elle fait pas la diff\u00e9rence entre\r\n les carottes droites et tordues.\r\n\r\n10:05:07:18  10:05:14:21\r\n     -Une tache fera tout \u00e7a,\r\n       tr\u00e8s peu de produit.\r\n\r\n10:05:15:02  10:05:19:04\r\n   -Les lunettes de la campagne.\r\n\r\n10:05:19:13  10:05:21:11\r\n -Mais cette ann\u00e9e se joue aussi\r\n\r\n10:05:21:15  10:05:25:16\r\nun autre spectacle \u00e0 quelques jours\r\n     des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n10:05:25:21  10:05:28:10\r\n    -Bonjour, bonjour, bonjour.\r\n\r\n10:05:28:14  10:05:33:13\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:05:33:18  10:05:39:00\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:45:23\r\n    -Tu penseras \u00e0 moi, alors.\r\n\r\n10:05:46:04  10:05:48:19\r\n   Deux fois sur la bonne liste.\r\n\r\n10:05:49:00  10:05:53:10\r\n  Pendant la campagne, on serre \r\n  des mains et on fait des becs.\r\n\r\n10:05:53:22  10:05:57:00\r\n      Tu votes pas pour moi ?\r\n              -Non !\r\n\r\n10:05:57:05  10:05:59:23\r\n      -C'est des socialistes.\r\n\r\n10:06:00:04  10:06:02:16\r\n       -Bonjour quand m\u00eame.\r\n            -Enchant\u00e9.\r\n\r\n10:06:02:21  10:06:08:04\r\n        -Faut \u00eatre ouvert.\r\n-Je suis ouvert: je vote radical !\r\n\r\n10:06:09:16  10:06:12:23\r\n       -Alexandre Cipolla\r\n est comme beaucoup de candidats\r\n\r\n10:06:13:04  10:06:15:07\r\nen campagne \u00e0 la Foire du Valais.\r\n\r\n10:06:15:11  10:06:19:05\r\n    Il est dans la course UDC\r\n    pour le Conseil national.\r\n\r\n10:06:19:10  10:06:23:16\r\n   Il n'a r\u00e9colt\u00e9 que 1'000 frs\r\npour un budget total de 5'000 frs.\r\n\r\n10:06:23:21  10:06:26:17\r\n Il mise surtout sur le contact.\r\n\r\n10:06:27:04  10:06:29:12\r\n   -Bonsoir, Alexandre Cipolla.\r\n\r\n10:06:29:17  10:06:31:22\r\n  On se conna\u00eet s\u00fbrement de vue.\r\n\r\n10:06:32:03  10:06:34:08\r\n          -Ca m'\u00e9tonne,\r\n        non, je crois pas.\r\n\r\n10:06:34:12  10:06:35:12\r\n        -Sur des affiches ?\r\n\r\n10:06:35:17  10:06:37:15\r\n   -Vous \u00eates sur des affiches ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n10:06:37:20  10:06:39:06\r\n           -Non, pas vu.\r\n\r\n10:06:39:16  10:06:41:03\r\n      -J'ai eu des personnes,\r\n\r\n10:06:41:08  10:06:42:21\r\n    des priv\u00e9s qui m'ont montr\u00e9\r\n\r\n10:06:43:02  10:06:44:23\r\nleur soutien avec un don d'argent.\r\n\r\n10:06:45:04  10:06:47:12\r\n           -Combien ?\r\n   \u2015Un peu plus de 1'000 francs.\r\n\r\n10:06:47:17  10:06:49:01\r\n     Sinon c'est de ma poche.\r\n\r\n10:06:49:06  10:06:51:14\r\n          -Les priv\u00e9s,\r\n  c'est quoi, c'est des amis ?\r\n\r\n10:06:51:19  10:06:53:10\r\n   -Des amis, des connaissances,\r\n\r\n10:06:53:14  10:06:58:16\r\ndes gens qui soutiennent les jeunes,\r\n     les nouveaux en politique.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:02:18\r\n       -Pour aller \u00e0 Berne,\r\n   il faut apprendre l'allemand.\r\n\r\n10:07:02:23  10:07:06:04\r\n-LeHochdeutsch,c'est autre chose.\r\n\r\n10:07:06:09  10:07:13:21\r\n    Ich bin froh hier zu die\r\n     Walliserferia zu sein.\r\n\r\n10:07:14:02  10:07:17:07\r\n         On dit comme \u00e7a ?\r\n             -Nein.\r\n\r\n10:07:17:11  10:07:20:14\r\nTu vas d\u00e9fendre le Valais comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:07:21:20  10:07:26:08\r\n-Du c\u00f4t\u00e9 des t\u00e9nors du parti, les \r\nsommes sont bien plus importantes.\r\n\r\n10:07:26:12  10:07:33:06\r\n     Jean-Luc Addor annonce\r\n   un budget de 50'000 francs.\r\n\r\n10:07:33:21  10:07:36:12\r\n       -Garder ce qu'on veut\r\n       de contr\u00f4le indig\u00e8ne\r\n\r\n10:07:36:17  10:07:39:07\r\n   sur des ressources indig\u00e8nes.\r\n\r\n10:07:39:11  10:07:41:15\r\n     -La campagne se focalise\r\n\r\n10:07:41:19  10:07:46:00\r\n         sur quelque chose\r\nqui ne sera jamais d\u00e9battu \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:07:46:11  10:07:48:20\r\n            -Le plus\r\n  que vous ayez re\u00e7u en dons ?\r\n\r\n10:07:49:01  10:07:51:05\r\n  -Ca, je donne pas les d\u00e9tails,\r\n\r\n10:07:51:10  10:07:53:11\r\n  mais moi, j'ai aucun probl\u00e8me,\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:57:03\r\n      \u00e7a va de 20 frs, 50 frs\r\n\r\n10:07:57:08  10:08:01:08\r\n \u00e0 un peu plus, mais les d\u00e9tails,\r\n       je ne les donne pas.\r\n\r\n10:08:01:12  10:08:04:02\r\n           \u2015Pourquoi ?\r\n   \u2015Je respecte la sph\u00e8re priv\u00e9e\r\n\r\n10:08:04:07  10:08:09:18\r\nde ceux qui ont eu la gentillesse de\r\n me soutenir et qui croient en moi.\r\n\r\n10:08:10:19  10:08:17:04\r\n-Certains candidats n'h\u00e9sitent pas\r\n\u00e0 mettre la main au porte-monnaie.\r\n\r\n10:08:17:09  10:08:19:07\r\n          -Sant\u00e9, merci !\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:21:08\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:08:21:18  10:08:23:17\r\n   -Je pense mettre de ma poche\r\n\r\n10:08:23:22  10:08:26:10\r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 50'000 frs.\r\n\r\n10:08:26:14  10:08:28:19\r\nJe prends toujours une comparaison.\r\n\r\n10:08:29:00  10:08:31:01\r\nJe roule avec une voiture pourrie,\r\n\r\n10:08:31:06  10:08:33:08\r\ncertains aiment les voitures de luxe:\r\n\r\n10:08:33:12  10:08:36:10\r\n         moi, je me paie\r\n    ce plaisir de la campagne.\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:39:12\r\n      -Je mets de mon argent\r\n\r\n10:08:39:17  10:08:42:14\r\n  80'000 balles, c'est beaucoup.\r\n\r\n10:08:42:19  10:08:46:23\r\nCertains mettent 300'000, 400'000.\r\n\r\n10:08:47:04  10:08:49:14\r\n  -De votre argent personnel ?\r\n\r\n10:08:49:19  10:08:54:14\r\n  -J'ai vendu une vieille baraque\r\n  et avec \u00e7a j'ai pu financer \u00e7a.\r\n\r\n10:08:55:03  10:08:58:06\r\n           -L'argent,\r\nun th\u00e8me omnipr\u00e9sent de campagne.\r\n\r\n10:08:58:11  10:09:02:05\r\n       Les sommes avanc\u00e9es\r\n       donnent le tournis.\r\n\r\n10:09:02:10  10:09:09:01\r\nLa championne de la r\u00e9colte de dons:\r\n  la PDC G\u00e9raldine Marchand Balet.\r\n\r\n10:09:09:06  10:09:12:16\r\nUne femme \u00e9nergique et omnipr\u00e9sente.\r\n\r\n10:09:12:21  10:09:16:09\r\n          Ses d\u00e9penses\r\n    commencent \u00e0 faire jaser.\r\n\r\n10:09:16:13  10:09:22:11\r\n Elle avait annonc\u00e9 un budget de \r\n90'000 frs mais doit le rectifier.\r\n\r\n10:09:23:08  10:09:27:14\r\n  -Le budget a \u00e9volu\u00e9 depuis la \r\n premi\u00e8re fois qu'on l'a annonc\u00e9.\r\n\r\n10:09:27:19  10:09:29:13\r\n          On pensait \u00eatre\r\n\r\n10:09:29:18  10:09:32:15\r\n    en dessous de 100'000 frs.\r\n\r\n10:09:32:21  10:09:36:10\r\nOn a pu l'augmenter gr\u00e2ce \u00e0 des dons\r\n\r\n10:09:36:14  10:09:41:05\r\n          et en fonction\r\nde ce qui se passe sur le terrain.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:46:02\r\n   -Vous l'estimez \u00e0 combien ?\r\n\r\n10:09:46:07  10:09:48:18\r\n-Un peu en dessous des 200'000 frs,\r\n\r\n10:09:48:23  10:09:51:23\r\n          et je remercie\r\n tous les gens qui me soutiennent.\r\n\r\n10:09:52:04  10:09:56:01\r\n    -Vos d\u00e9tracteurs avancent\r\ndes chiffres jusqu'\u00e0 400'000 frs.\r\n\r\n10:09:56:06  10:09:59:08\r\n         -Si j'avais re\u00e7u\r\n    des dons pour 400'000 frs,\r\n\r\n10:09:59:12  10:10:01:11\r\n   \u00e7'aurait \u00e9t\u00e9 un r\u00e9el bonheur.\r\n\r\n10:10:01:16  10:10:05:17\r\n    Je n'ai pas ces moyens-l\u00e0,\r\nmais c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:10:05:22  10:10:08:19\r\n            Je remercie\r\n les personnes qui me soutiennent.\r\n\r\n10:10:09:00  10:10:11:15\r\n      -C'est gagn\u00e9 d'avance !\r\n             -Jamais !\r\n\r\n10:10:11:20  10:10:14:11\r\n         -Si tu perds pas\r\n     un ski dans la descente !\r\n\r\n10:10:14:16  10:10:16:21\r\n       -C'est \u00e7a, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:10:17:08  10:10:19:10\r\n-Et \u00e7a c'est votre fameux sirop ?\r\n\r\n10:10:19:14  10:10:21:19\r\n -Oui, le sirop passion G\u00e9raldine.\r\n\r\n10:10:22:00  10:10:24:02\r\n  C'est six francs la bouteille.\r\n\r\n10:10:24:07  10:10:28:18\r\n Ca correspond au prix des gadgets\r\nqu'on trouve: t-shirts, lunettes...\r\n\r\n10:10:28:23  10:10:33:20\r\n-Vous en avez distribu\u00e9 combien ?\r\n     -Je pense plus de 2'000.\r\n\r\n10:10:34:01  10:10:36:09\r\n -Ca fait 12'000 frs de sirop !\r\n\r\n10:10:36:13  10:10:40:06\r\n   -Chacun d\u00e9pense ce qu'il veut\r\n      au sein de sa campagne.\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:42:23\r\n             Pour moi,\r\n   c'est un bon objet marketing.\r\n\r\n10:10:43:04  10:10:48:14\r\nIl a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les gens et fait\r\n   marcher l'\u00e9conomie valaisanne !\r\n\r\n10:10:49:15  10:10:54:09\r\n     -Au moins 200'000 frs:\r\ndonc si elle r\u00e9colte 30'000 voix\r\n\r\n10:10:54:13  10:10:58:02\r\n         le 18 octobre,\r\nchaque voix lui aura co\u00fbt\u00e9 7 frs.\r\n\r\n10:10:58:07  10:11:03:14\r\n    Des sommes \u00e0 la mesure de la\r\nf\u00e9rocit\u00e9 du combat engag\u00e9 en Valais.\r\n\r\n10:11:03:19  10:11:08:09\r\n   Car un si\u00e8ge suppl\u00e9mentaire\r\n     est attribu\u00e9 au canton\r\n\r\n10:11:08:13  10:11:14:14\r\net trois t\u00e9nors se retirent en m\u00eame\r\ntemps apr\u00e8s plusieurs l\u00e9gislatures.\r\n\r\n10:11:14:19  10:11:20:23\r\n    L'app\u00e9tit des candidats\r\n se retrouve dans les journaux.\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:26:14\r\nIl y a eu pr\u00e8s de cinq fois plus\r\n d'annonces dans le Nouvelliste\r\n\r\n10:11:26:19  10:11:30:11\r\nque lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n            de 2011.\r\n\r\n10:11:30:15  10:11:35:10\r\n   La comparaison avec les autres\r\ncantons romands est impressionnante.\r\n\r\n10:11:35:14  10:11:37:11\r\n    Huit fois plus d'annonces\r\n\r\n10:11:37:15  10:11:39:11\r\n     en Valais que sur Vaud\r\n\r\n10:11:39:16  10:11:43:10\r\nqui compte bien plus de candidats.\r\n\r\n10:11:43:22  10:11:46:05\r\n      -Question de politique.\r\n\r\n10:11:46:10  10:11:49:12\r\n Quelle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme...\r\n               Oui ?\r\n\r\n10:11:49:17  10:11:51:21\r\n       -Gabrielle Nanchen !\r\n\r\n10:11:52:02  10:11:54:14\r\n   -Laissez finir la question !\r\n\r\n10:11:54:19  10:11:58:07\r\n           Gabrielle...\r\n    St\u00e9phanie de Monaco ? Non !\r\n\r\n10:11:58:18  10:12:03:04\r\n    -Il y en a un qui a bien\r\n    observ\u00e9 cette d\u00e9mesure.\r\n\r\n10:12:03:23  10:12:08:20\r\n -Faut compter 50'000 frs minimum en\r\nValais, sauf si vous \u00eates tr\u00e8s connu.\r\n\r\n10:12:09:01  10:12:11:02\r\n    Certains candidats donnent\r\n\r\n10:12:11:07  10:12:14:12\r\ndes sommes un peu trop inf\u00e9rieures.\r\n\r\n10:12:14:17  10:12:19:05\r\n      Une fourchette normale:\r\n      100'000 \u00e0 150'000 frs.\r\n\r\n10:12:19:10  10:12:24:00\r\n    Mais on parle trop d'argent\r\n     et pas assez des th\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:24:05  10:12:28:09\r\n  On essaie de parler des th\u00e8mes\r\n avec des d\u00e9bats, des interviews.\r\n\r\n10:12:28:13  10:12:30:17\r\n  Il y a \u00e9norm\u00e9ment d'affiches !\r\n\r\n10:12:30:22  10:12:34:12\r\n182 candidats, des affiches partout !\r\n\r\n10:12:35:22  10:12:42:09\r\n              -Voici\r\nle candidat socialiste G.Bourgeois.\r\n\r\n10:12:42:21  10:12:45:09\r\n     -Les \u00e9l\u00e9ments classiques.\r\n\r\n10:12:45:13  10:12:49:21\r\n  Les flyers, en fin de campagne,\r\n        il en reste moins.\r\n\r\n10:12:50:02  10:12:53:01\r\n Les cartes de visite, en fran\u00e7ais\r\n\r\n10:12:53:06  10:12:56:11\r\n  et en allemand, c'est pratique.\r\n\r\n10:12:56:15  10:13:07:17\r\n Et puis les bonbons, les ballons.\r\n\r\n10:13:09:05  10:13:12:05\r\n         -Ga\u00ebl Bourgeois\r\n    a fait de la transparence\r\n\r\n10:13:12:10  10:13:17:22\r\n un argument de campagne et nous \r\nd\u00e9taille son budget de 25'000 frs.\r\n\r\n10:13:18:10  10:13:23:21\r\n-Les gros postes sont principalement\r\nla publicit\u00e9 dans la presse \u00e9crite.\r\n\r\n10:13:24:02  10:13:27:17\r\n  L\u00e0, on est \u00e0 plus de 6'000 frs.\r\n\r\n10:13:27:22  10:13:37:03\r\nSinon ce sont les envois postaux: \r\n6'000 frs aussi pour 7'000 envois.\r\n\r\n10:13:37:08  10:13:40:09\r\n           Sinon, il y a\r\n\r\n10:13:40:13  10:13:46:04\r\nun millier de francs de pub en ligne.\r\n\r\n10:13:46:09  10:13:52:06\r\n        On a d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a\r\n    plus qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n10:13:53:14  10:13:59:18\r\n  -Retour \u00e0 la Foire du Valais,\r\n avec le PLR Philippe Nantermod.\r\n\r\n10:14:00:05  10:14:02:07\r\n  -Comment elle s'appelait d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n10:14:02:11  10:14:04:19\r\n  -Elle s'appelle toujours Ren\u00e9e.\r\n\r\n10:14:05:00  10:14:08:03\r\n  -C'est une cousine de ma maman.\r\n\r\n10:14:08:13  10:14:11:02\r\n        -Il n'en est pas\r\n     \u00e0 sa premi\u00e8re campagne:\r\n\r\n10:14:11:07  10:14:14:01\r\n       il y a quatre ans,\r\n     il avait \u00e9chou\u00e9 de peu.\r\n\r\n10:14:14:06  10:14:17:11\r\n -C'est quoi vos budgets \u00e0 vous ?\r\n\r\n10:14:20:18  10:14:22:13\r\n        -Ca se vaut, hein !\r\n\r\n10:14:22:18  10:14:25:03\r\n      -Du simple au triple !\r\n\r\n10:14:25:08  10:14:28:22\r\n         -C'est le vrai ?\r\n       -Oui, c'est le vrai.\r\n\r\n10:14:29:03  10:14:30:23\r\n     -J'ai tout d\u00e9taill\u00e9, moi.\r\n\r\n10:14:31:04  10:14:34:07\r\n        -58'000, c'est ce\r\n  que j'avais il y a quatre ans.\r\n\r\n10:14:34:11  10:14:38:04\r\n  -Bien s\u00fbr, certaines campagnes\r\n   n'ont pas grand-chose \u00e0 voir\r\n\r\n10:14:38:09  10:14:40:15\r\n   entre la gauche et la droite,\r\n            mais voil\u00e0.\r\n\r\n10:14:40:20  10:14:42:10\r\n     En Valais, il y a certes\r\n\r\n10:14:42:14  10:14:44:11\r\n de fortes campagnes personnelles.\r\n\r\n10:14:44:15  10:14:48:18\r\n Faut voir la diff\u00e9rence entre les\r\ncandidats non sortants et sortants.\r\n\r\n10:14:48:23  10:14:51:16\r\n  Les sortants ont plus d'argent.\r\n\r\n10:14:52:11  10:14:56:06\r\n-Les trois ont quasi le m\u00eame \u00e2ge\r\n   et savent que sans doute,\r\n\r\n10:14:56:11  10:15:00:16\r\n  ils devront aller vers plus\r\nde transparence que leurs a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n10:15:01:04  10:15:04:14\r\n    -Si je touchais 50'000 frs\r\n     d'une assurance maladie,\r\n\r\n10:15:04:19  10:15:09:16\r\n       ce serait un probl\u00e8me\r\n si je le disais pas publiquement.\r\n\r\n10:15:09:21  10:15:13:12\r\n        -Ca ne se dit pas.\r\n -Si \u00e7a m'arrivait, je le dirais.\r\n\r\n10:15:13:17  10:15:17:07\r\n         -Vous avez re\u00e7u\r\n   de l'argent d'entreprises ?\r\n\r\n10:15:17:11  10:15:20:01\r\n     -Oui, 1'000 frs maximum.\r\n\r\n10:15:20:06  10:15:22:23\r\n   Une menuiserie, par exemple.\r\n\r\n10:15:23:04  10:15:28:02\r\n    Local: \u00e7a n'a pas d'impact\r\n    sur mes choix politiques.\r\n\r\n10:15:28:12  10:15:33:11\r\n-Vous trouvez normal d'avoir plus\r\n d'argent qu'un Ga\u00ebl Bourgeois ?\r\n\r\n10:15:33:15  10:15:36:14\r\n        -Oui, car les gens\r\n    qui ont soutenu ma campagne\r\n\r\n10:15:36:19  10:15:39:05\r\n     ont eu envie de le faire.\r\n\r\n10:15:39:10  10:15:42:21\r\n  C'est une volont\u00e9 individuelle\r\n     d'investir de l'argent.\r\n\r\n10:15:43:02  10:15:47:14\r\n     Des oeuvres caritatives\r\n ont plus d'argent que d'autres !\r\n\r\n10:15:48:04  10:15:52:20\r\n     -Vous d\u00e9fendez des gens \r\n     qui ont plus de pognon !\r\n\r\n10:15:53:07  10:15:54:21\r\n      -Je suis pas convaincu.\r\n\r\n10:15:55:02  10:15:58:09\r\n       Les gens qui ont mis\r\nle plus de moyens dans ma campagne\r\n\r\n10:15:58:13  10:16:00:21\r\n             ne sont\r\n  pas forc\u00e9ment les plus riches.\r\n\r\n10:16:01:08  10:16:04:12\r\n     -Pour Mathias Reynard,\r\n  la question des moyens compte\r\n\r\n10:16:04:17  10:16:09:08\r\ncar l'enjeu est de taille: r\u00e9ussir \u00e0\r\nfaire \u00e9lire un deuxi\u00e8me socialiste.\r\n\r\n10:16:09:12  10:16:12:22\r\n      Si c'est si important\r\n que la gauche soit repr\u00e9sent\u00e9e,\r\n\r\n10:16:13:03  10:16:15:17\r\n             pourquoi\r\nvous ne mettez pas plus de moyens ?\r\n\r\n10:16:15:22  10:16:17:21\r\n-Parce qu'on n'a pas plus d'argent !\r\n\r\n10:16:18:02  10:16:19:09\r\n   -Vous pourriez en trouver.\r\n\r\n10:16:19:13  10:16:21:10\r\n        -De quelle fa\u00e7on ?\r\n       -Les entreprises.\r\n\r\n10:16:21:14  10:16:23:03\r\n  -C'est une question d'\u00e9thique.\r\n\r\n10:16:23:08  10:16:26:17\r\n   Si c'est pour avoir des \u00e9lus\r\n  avec une \u00e9tiquette socialiste,\r\n\r\n10:16:26:22  10:16:31:02\r\n mais qui sont li\u00e9s \u00e0 des lobbys,\r\n on n'aura pas gagn\u00e9 grand-chose.\r\n\r\n10:16:31:07  10:16:36:01\r\n Voter pour quelqu'un du PS, c'est\r\nvoter pour quelqu'un d'ind\u00e9pendant.\r\n\r\n10:16:36:15  10:16:41:05\r\n-Avec peu d'argent et de notori\u00e9t\u00e9,\r\n il faut miser sur l'originalit\u00e9.\r\n\r\n10:16:41:10  10:16:43:21\r\n   -Vous voulez un \u00e9thylotest ?\r\n\r\n10:16:44:02  10:16:46:00\r\n      -On sait pas employer.\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:49:08\r\n         -Il faut ouvrir,\r\n     il y a un mode d'emploi.\r\n\r\n10:16:49:12  10:16:51:16\r\n       C'est \u00e0 usage unique.\r\n\r\n10:16:51:21  10:16:53:17\r\n   Vous en voulez un deuxi\u00e8me ?\r\n\r\n10:16:53:22  10:16:55:03\r\n         Je vous le donne.\r\n\r\n10:16:55:08  10:16:58:22\r\n           -C'est sympa.\r\n   -On en aura besoin deux fois.\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:01:12\r\n-Aujourd'hui, souffler deux fois ?\r\n\r\n10:17:01:17  10:17:04:15\r\n         -Merci beaucoup. \r\n         -Je vous en prie.\r\n\r\n10:17:06:11  10:17:09:23\r\n   -Distribuer des alcootests\r\n     \u00e0 la Foire du Valais,\r\n\r\n10:17:10:04  10:17:12:16\r\n   c'est pas tr\u00e8s populaire !\r\n\r\n10:17:12:21  10:17:15:08\r\n    -On doit \u00eatre responsable,\r\n\r\n10:17:15:12  10:17:17:15\r\n    m\u00eame quand ont vient ici !\r\n\r\n10:17:18:06  10:17:20:04\r\n         -Les candidats\r\n\r\n10:17:20:09  10:17:25:09\r\n s'\u00e9changent conseils et gadgets\r\n  m\u00eame sans \u00eatre du m\u00eame parti.\r\n\r\n10:17:25:12  10:17:27:20\r\n-On fait un \u00e9change de bons proc\u00e9d\u00e9s.\r\n\r\n10:17:28:01  10:17:30:09\r\n -Tu as aussi un DropStop, super !\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:32:16\r\n       -Un DropStop color\u00e9 !\r\n\r\n10:17:32:21  10:17:35:00\r\n          Chacun sa pub !\r\n\r\n10:17:35:05  10:17:37:20\r\n    -C'est un peu la jungle,\r\n        cette campagne.\r\n\r\n10:17:38:01  10:17:41:01\r\n   -Un peu, oui, effectivement.\r\n\r\n10:17:41:06  10:17:44:05\r\n Je trouve dommage: cette campagne\r\n\r\n10:17:44:10  10:17:47:02\r\n   prend des allures d\u00e9mesur\u00e9es.\r\n\r\n10:17:47:07  10:17:50:13\r\n Certains ont 50, 100, 200'000 frs\r\n\r\n10:17:50:18  10:17:53:21\r\n        pour aller \u00e0 Berne,\r\n        je trouve dommage.\r\n\r\n10:17:54:02  10:17:59:20\r\nJ'aimerais \u00eatre \u00e9lue pour ce que je\r\nd\u00e9fends, pas pour l'argent investi.\r\n\r\n10:18:00:21  10:18:04:22\r\n-Il faudrait changer le syst\u00e8me ?\r\n    \u2015Oui, enti\u00e8rement d'accord.\r\n\r\n10:18:05:08  10:18:08:06\r\n      -Ces \u00e9lections sont\r\n les plus ch\u00e8res de l'histoire.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:10:11\r\nFaut-il y mettre des garde-fous ?\r\n\r\n10:18:10:15  10:18:15:12\r\n   Le d\u00e9bat s'ouvrira s\u00fbrement\r\n   au lendemain du 18 octobre.\r\n\r\n10:18:25:10  10:18:29:21\r\n-A suivre dans MAP, un reportage tr\u00e8s\r\n   loin mais tr\u00e8s proche aussi...\r\n\r\n10:18:32:10  10:18:39:00\r\n     -Deux destins \u00e9tranges\r\n  que ceux de ces deux Romands\r\n\r\n10:18:39:05  10:18:43:17\r\n     devenus des personnages\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise,\r\n\r\n10:18:43:22  10:18:47:04\r\n      chacun dans son style\r\n   sur le petit \u00e9cran chinois.\r\n\r\n10:18:47:09  10:18:50:03\r\n Oliver alias Olivier Grandjean\r\n\r\n10:18:50:08  10:18:54:16\r\n  est le pilier d'un Intervilles\r\nextr\u00eamement populaire dans le pays.\r\n\r\n10:18:54:21  10:18:56:21\r\n    Limou, alias Liam Bates,\r\n\r\n10:18:57:02  10:19:01:18\r\n    est LE guide touristique\r\ndes Chinois sur leur propre pays.\r\n\r\n10:19:01:23  10:19:05:18\r\n       Reportage \u00e9tonnant.\r\n\r\n10:19:08:02  10:19:11:10\r\n      -Syndicats et patronat\r\n   tirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:14:03\r\n   Le secteur de la construction\r\n            est menac\u00e9\r\n\r\n10:19:14:08  10:19:18:11\r\n par une concurrence grandissante:\r\n celle des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n10:19:18:16  10:19:21:03\r\nIls viennent de plus en plus nombreux\r\n\r\n10:19:21:08  10:19:25:12\r\n des pays de l'UE pour travailler\r\n de mani\u00e8re provisoire en Suisse.\r\n\r\n10:19:25:17  10:19:29:03\r\n          Officiellement,\r\nils doivent \u00eatre pay\u00e9s au m\u00eame tarif\r\n\r\n10:19:29:08  10:19:34:10\r\n    que les r\u00e9sidents suisses,\r\n mais les fraudes sont nombreuses.\r\n\r\n10:19:34:14  10:19:39:22\r\n-Moi et Pierre on va par derri\u00e8re.\r\n\r\n10:19:40:03  10:19:44:21\r\n   Toi avec Jos\u00e9, \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n10:19:45:02  10:19:51:03\r\n     Pierre, du c\u00f4t\u00e9 v\u00e9randa.\r\n\r\n10:19:51:08  10:19:55:06\r\n     -Et toi de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:19:55:11  10:19:59:13\r\n  -Fran\u00e7ois attend qu'on rentre.\r\n\r\n10:19:59:18  10:20:04:02\r\n  -09h00 dans un quartier cossu\r\n     de la r\u00e9gion de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:20:04:07  10:20:09:16\r\n  Les inspecteurs se pr\u00e9parent\r\n \u00e0 contr\u00f4ler un chantier priv\u00e9.\r\n\r\n10:20:10:06  10:20:13:07\r\n      -Hello, good morning.\r\n\r\n10:20:13:11  10:20:15:22\r\n   -Bonjour, c'est un contr\u00f4le.\r\n\r\n10:20:16:03  10:20:18:10\r\n       Il y a des nouveaux ?\r\n\r\n10:20:18:14  10:20:22:04\r\n               Oui ?\r\n Je ne vous connais pas, Monsieur.\r\n\r\n10:20:22:09  10:20:25:13\r\n  On vous a d\u00e9j\u00e0 contr\u00f4l\u00e9, ici ?\r\n              -Non.\r\n\r\n10:20:25:18  10:20:29:22\r\n-Il nous faudrait juste un document,\r\n          s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:32:08\r\n      -Une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n10:20:32:12  10:20:35:17\r\n-Fran\u00e7ois, tu surveilles monsieur ?\r\n\r\n10:20:35:22  10:20:39:18\r\n           -Les deux l\u00e0.\r\n-Et puis, il y a le monsieur aussi.\r\n\r\n10:20:39:23  10:20:42:19\r\n -Il n'y a plus personne en haut.\r\n\r\n10:20:43:00  10:20:47:14\r\n Monsieur est ind\u00e9pendant et s'est\r\nfait contr\u00f4ler la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:20:47:19  10:20:51:10\r\n         Lui, c'est bon,\r\n     et il y a les Estoniens.\r\n\r\n10:20:51:14  10:20:55:03\r\n   -Moi, j'en ai compt\u00e9 quatre.\r\n\r\n10:20:55:08  10:20:59:10\r\n    -Et il y en a deux dehors.\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:01:18\r\n        Faut les contr\u00f4ler.\r\n\r\n10:21:02:08  10:21:05:11\r\n      -Ils sont estoniens,\r\n  polonais ou encore espagnols.\r\n\r\n10:21:05:16  10:21:07:09\r\n  Des \"travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\".\r\n\r\n10:21:07:13  10:21:11:11\r\n\"D\u00e9tach\u00e9\", dans la construction,\r\n  rime souvent avec sous-pay\u00e9.\r\n\r\n10:21:11:15  10:21:15:13\r\nCe dumping progresse et inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:21:24:09  10:21:28:18\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re visite \r\ndes inspecteurs sur ce chantier,\r\n\r\n10:21:28:23  10:21:33:05\r\n        mais cette fois,\r\n    la propri\u00e9taire d\u00e9barque.\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:36:15\r\n             -Bonjour,\r\n Bureau de contr\u00f4le des chantiers.\r\n\r\n10:21:36:20  10:21:38:01\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:21:38:06  10:21:39:22\r\n       -On fait un contr\u00f4le\r\n\r\n10:21:40:03  10:21:44:04\r\n  car il y a eu des changements, \r\n plusieurs compagnies sont venues.\r\n\r\n10:21:44:08  10:21:46:04\r\n       -Non, \u00e7a... Oui, oui.\r\n\r\n10:21:46:09  10:21:49:05\r\n      -C'est des Estoniens, \r\n     il y avait des Roumains.\r\n\r\n10:21:49:10  10:21:51:05\r\n-On a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s avec le permis.\r\n\r\n10:21:51:10  10:21:53:07\r\n -On avait des gens non d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n10:21:53:11  10:21:55:09\r\n    Des Colombiens, au d\u00e9part.\r\n\r\n10:21:55:13  10:21:58:04\r\n  -Non, \u00e7a c'est pas le chantier.\r\n\r\n10:21:58:09  10:22:02:11\r\nQuand il y a eu les gens de Colombie,\r\n\r\n10:22:02:15  10:22:09:20\r\nc'\u00e9tait des amis d'amis qui ont juste\r\n    aid\u00e9 \u00e0 monter quelque chose.\r\n\r\n10:22:10:17  10:22:12:22\r\n   -Ces ouvriers toucheraient\r\n\r\n10:22:13:03  10:22:18:02\r\n      27 \u00e0 28 frs de l'heure,\r\nc'est ce qu'affirme la propri\u00e9taire.\r\n\r\n10:22:19:01  10:22:23:00\r\n-C'est pas ce qu'ils nous ont dit.\r\n\r\n10:22:23:05  10:22:26:13\r\n      Ils ont des contrats ?\r\n\r\n10:22:26:18  10:22:29:13\r\n    -Oui, ils ont des contrats.\r\n\r\n10:22:29:18  10:22:33:22\r\nMais c'est quelque chose en Estonie,\r\n         c'est pas notre...\r\n\r\n10:22:34:03  10:22:35:19\r\n            -D'accord.\r\n\r\n10:22:36:00  10:22:39:07\r\n        Ca serait possible\r\n      d'en avoir une copie ?\r\n\r\n10:22:39:11  10:22:42:10\r\n           -D'Estonie ?\r\n         -Oui, le contrat.\r\n\r\n10:22:42:14  10:22:44:18\r\n              -Avec ?\r\n     -Avec le prix de l'heure.\r\n\r\n10:22:44:23  10:22:47:11\r\n     -Il n'y a pas de l'heure.\r\n\r\n10:22:47:16  10:22:50:08\r\n         -C'est par mois ?\r\n      -Non, c'est par projet.\r\n\r\n10:22:50:12  10:22:52:03\r\n           -Au forfait ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:22:52:14  10:22:54:12\r\n   -On n'arrive pas \u00e0 recalculer\r\n\r\n10:22:54:17  10:22:56:07\r\n         27 frs de l'heure\r\n\r\n10:22:56:11  10:22:58:01\r\n     avec ce qu'on a constat\u00e9.\r\n\r\n10:22:58:06  10:23:00:11\r\nIls nous ont dit toucher 2'000 euros.\r\n\r\n10:23:00:15  10:23:06:07\r\nIls sont volontaires pour travailler\r\n longtemps, 60 heures par semaine.\r\n\r\n10:23:06:11  10:23:09:13\r\n             -Non... \r\n             -50, 60.\r\n\r\n10:23:09:18  10:23:13:23\r\n  Vous avez dit de 07h00 \u00e0 18h00.\r\n\r\n10:23:14:04  10:23:17:13\r\n     Ca fait d\u00e9j\u00e0 onze heures,\r\n     dix heures avec la pause.\r\n\r\n10:23:17:18  10:23:20:07\r\n          Sur cinq jours,\r\n      c'est cinquante heures.\r\n\r\n10:23:20:11  10:23:25:01\r\n  On les contr\u00f4le le samedi aussi,\r\ndonc on n'est pas loin des 60 heures.\r\n\r\n10:23:25:06  10:23:28:15\r\n     Ca fait plut\u00f4t 10 euros \r\n    de l'heure que 27 francs !\r\n\r\n10:23:28:20  10:23:33:18\r\n         On verra ce que\r\n      la Commission d\u00e9clare.\r\n\r\n10:23:34:05  10:23:38:12\r\n    -L'enqu\u00eate sur ces soup\u00e7ons\r\nde sous-ench\u00e8re salariale continue.\r\n\r\n10:23:38:17  10:23:42:13\r\nSi les irr\u00e9gularit\u00e9s se confirment,\r\n    la propri\u00e9taire risque peu:\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:48:11\r\n  maximum 5'000 francs d'amende et\r\nle rattrapage des \u00e9carts de salaire.\r\n\r\n10:23:48:22  10:23:50:20\r\n  Depuis 2004, les travailleurs\r\n\r\n10:23:51:01  10:23:53:11\r\ndes pays membres de l'UE, de l'AELE,\r\n\r\n10:23:53:15  10:23:56:00\r\nmais aussi sous certaines conditions\r\n\r\n10:23:56:05  10:23:57:18\r\n   de Roumanie et de Bulgarie\r\n\r\n10:23:57:23  10:24:00:03\r\npeuvent \u00eatre d\u00e9tach\u00e9s par leur firme\r\n\r\n10:24:00:08  10:24:02:07\r\ndans d'autres pays pour y effectuer\r\n\r\n10:24:02:11  10:24:03:22\r\n  des missions de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n10:24:04:03  10:24:06:20\r\n          Par exemple,\r\n  une \u00e9quipe de ma\u00e7ons polonais\r\n\r\n10:24:07:01  10:24:09:12\r\n      qui vient travailler\r\n       un mois en Suisse.\r\n\r\n10:24:09:17  10:24:11:20\r\nIls n'ont pas besoin d'autorisation,\r\n\r\n10:24:12:01  10:24:15:18\r\nmais leur employeur doit s'annoncer\r\n  aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 cantonale.\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:31:00\r\n{\\an5}     En th\u00e9orie, l'employeur\r\n      s'engage \u00e0 respecter:\r\n\r\n10:24:34:06  10:24:39:05\r\nS\u00e9ance infractions de la Commission\r\n     genevoise du Gros oeuvre.\r\n\r\n10:24:39:10  10:24:41:12\r\nInspecteurs, syndicats et patrons\r\n\r\n10:24:41:17  10:24:45:07\r\n   sont assis \u00e0 la m\u00eame table\r\n  pour prononcer des sanctions\r\n\r\n10:24:45:11  10:24:50:09\r\n  et discuter de diff\u00e9rents cas\r\ncomme le chantier film\u00e9 la veille.\r\n\r\n10:24:50:21  10:24:54:12\r\n    -Il y a eu des Finlandais,\r\n  des Estoniens et des Roumains.\r\n\r\n10:24:54:17  10:24:57:06\r\n     -C'est des gros travaux ?\r\n\r\n10:24:57:11  10:24:59:19\r\n      -Une grosse r\u00e9novation.\r\n\r\n10:25:00:00  10:25:04:06\r\n           C'est priv\u00e9,\r\n mais c'est une grosse r\u00e9novation.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:09:17\r\n   -Je vous avais dit: ces gens\r\naffirment que prendre des Suisses,\r\n\r\n10:25:09:22  10:25:15:04\r\n   c'est beaucoup trop cher, et\r\nqu'il y a moyen de faire autrement.\r\n\r\n10:25:15:09  10:25:20:20\r\n    Donc moi, c'est clairement\r\ndes gens qui me posent un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:25:21:17  10:25:26:03\r\n-Il y a la question de la sanction:\r\n  comment on arr\u00eate le chantier,\r\n\r\n10:25:26:08  10:25:28:13\r\ncomment on paye les travailleurs ?\r\n\r\n10:25:28:18  10:25:31:08\r\n      Les sanctions ridicules\r\n          qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n10:25:31:12  10:25:34:20\r\n       Mais on a les moyens\r\n      d'arr\u00eater le chantier.\r\n\r\n10:25:35:10  10:25:39:13\r\n    -On a mis en \u00e9vidence qu'ils\r\ntravaillent 50-60 heures par semaine.\r\n\r\n10:25:39:18  10:25:42:08\r\nIls d\u00e9clarent 2'000 euros de salaire.\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:45:11\r\n  Ca fait du 10 euros de l'heure.\r\n\r\n10:25:45:16  10:25:51:02\r\n       On n'a pas le levier\r\npour stopper ce genre d'entreprise.\r\n\r\n10:25:51:07  10:25:53:18\r\n       Ca viendra, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:25:55:01  10:25:57:23\r\n          -Les membres\r\n   de la commission paritaire\r\n\r\n10:25:58:04  10:26:01:15\r\n    savent ce qui fait d\u00e9faut\r\n          aujourd'hui.\r\n\r\n10:26:02:02  10:26:04:17\r\n  -Des bases l\u00e9gales assez fortes\r\n\r\n10:26:04:22  10:26:07:09\r\n   qui permettraient d'infliger\r\n\r\n10:26:07:13  10:26:10:16\r\n     des sanctions assez dures\r\n       au ma\u00eetre d'ouvrage.\r\n\r\n10:26:10:21  10:26:14:04\r\n   Et permettre aux commissions\r\n      paritaires et \u00e0 l'Etat\r\n\r\n10:26:14:09  10:26:17:13\r\n   de stopper ces march\u00e9s priv\u00e9s\r\n       jusqu'\u00e0 r\u00e9cup\u00e9ration\r\n\r\n10:26:17:18  10:26:21:04\r\n      des sommes d\u00e9tourn\u00e9es\r\n  au d\u00e9triment des travailleurs.\r\n\r\n10:26:21:09  10:26:24:11\r\n          Les sanctions\r\n   sont tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8res: 5'000 frs\r\n\r\n10:26:24:16  10:26:29:16\r\net l'interdiction de venir travailler\r\n     en Suisse durant cinq ans.\r\n\r\n10:26:29:21  10:26:33:20\r\n Mais en g\u00e9n\u00e9ral, ces entreprises\r\n   viennent deux ou trois fois\r\n\r\n10:26:34:01  10:26:43:11\r\net ont fait leur beurre au d\u00e9triment\r\n   de la petite amende inflig\u00e9e.\r\n\r\n10:26:45:00  10:26:48:16\r\n    -Manque de bases l\u00e9gales,\r\n        amendes faibles,\r\n\r\n10:26:48:21  10:26:53:03\r\nl'OCIRT, Office cantonal en charge\r\n   de l'inspection du travail,\r\n\r\n10:26:53:08  10:26:55:14\r\n    reconna\u00eet cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:26:56:12  10:26:59:18\r\n-Une amende maximale de 5'000 frs,\r\n\r\n10:26:59:23  10:27:01:20\r\n          c'est trop bas.\r\n\r\n10:27:02:01  10:27:06:03\r\n        Pour cette raison,\r\n le canton de Gen\u00e8ve s'est engag\u00e9:\r\n\r\n10:27:06:08  10:27:12:05\r\nle Conseil d'Etat a pris position sur\r\n la n\u00e9cessit\u00e9 d'augmenter l'amende.\r\n\r\n10:27:12:10  10:27:17:06\r\nUn projet de r\u00e9vision de loi sur les\r\ntravailleurs d\u00e9tach\u00e9s est en cours.\r\n\r\n10:27:17:11  10:27:20:12\r\n        Les amendes pr\u00e9vues\r\n        sont de 30'000 frs.\r\n\r\n10:27:20:23  10:27:23:18\r\n-Nous retrouvons nos inspecteurs.\r\n\r\n10:27:23:23  10:27:29:08\r\n Il s'agit l\u00e0 de la construction\r\n d'un h\u00f4tel au centre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:27:29:12  10:27:32:17\r\nTous les travailleurs ou presque\r\n        sont espagnols.\r\n\r\n10:27:32:22  10:27:35:22\r\n      Il s'agit de v\u00e9rifier\r\n      si tout est en r\u00e8gle:\r\n\r\n10:27:36:03  10:27:39:16\r\n question salaires, c'est flou.\r\n\r\n10:27:40:15  10:27:50:09\r\n     Ils parlent en espagnol\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:56:15\r\n -Vous avez fait la d\u00e9claration ?\r\n\r\n10:27:56:20  10:27:59:09\r\n     -Oui c'est tout en ordre.\r\n\r\n10:27:59:13  10:28:02:11\r\n -Vous gagnez combien de l'heure ?\r\n\r\n10:28:02:16  10:28:09:09\r\n         -Je ne sais pas,\r\n    on est salari\u00e9s en Espagne.\r\n\r\n10:28:09:13  10:28:16:01\r\n-Et en Espagne vous gagnez combien ?\r\n\r\n10:28:16:06  10:28:24:02\r\n-Je sais pas, on doit trouver \u00e7a ici.\r\n\r\n10:28:24:07  10:28:30:18\r\n          Je ne sais pas.\r\n\r\n10:28:30:23  10:28:38:02\r\n -Donc vous travaillez ici mais ne \r\nsavez pas ce que vous allez gagner ?\r\n\r\n10:28:38:07  10:28:41:11\r\n -Non, on est salari\u00e9s en Espagne,\r\n\r\n10:28:41:16  10:28:46:17\r\n   on vient ici, ils nous payent\r\n       l'h\u00f4tel et les frais\r\n\r\n10:28:46:22  10:28:53:05\r\n     et quelque chose en plus\r\n    pour \u00eatre venus jusqu'ici.\r\n\r\n10:28:54:05  10:28:56:06\r\n      -V\u00e9rification faite,\r\n\r\n10:28:56:11  10:29:00:19\r\ncet ouvrier qualifi\u00e9 touche 1'300 \r\n\u00e0 1'500 euros par mois en Espagne.\r\n\r\n10:29:01:00  10:29:03:13\r\n       Il faudra un sacr\u00e9 \r\n      quelque chose en plus\r\n\r\n10:29:03:18  10:29:08:07\r\npour atteindre les 4'500 francs \r\nqu'il devrait toucher en Suisse.\r\n\r\n10:29:08:11  10:29:14:10\r\nAujourd'hui, le dispositif en place\r\n  inciterait presque \u00e0 la fraude.\r\n\r\n10:29:15:03  10:29:17:05\r\n          -Tout va bien ?\r\n          -Tout va bien.\r\n\r\n10:29:17:10  10:29:18:19\r\n            OK, merci.\r\n\r\n10:29:19:05  10:29:21:05\r\n -Si vous annoncez un travailleur,\r\n\r\n10:29:21:10  10:29:23:03\r\n  vous serez forc\u00e9ment contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:29:23:08  10:29:27:11\r\n    Si vous ne l'annoncez pas,\r\n  vous serez peut-\u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n10:29:27:15  10:29:33:16\r\n    Mais le temps de toutes les\r\n d\u00e9marches, le chantier sera fini.\r\n\r\n10:29:33:21  10:29:36:16\r\n  Si ces habitudes se r\u00e9pandent,\r\n\r\n10:29:36:21  10:29:42:18\r\n     une entreprise implant\u00e9e\r\n  depuis 40 ans comme la mienne,\r\n\r\n10:29:42:23  10:29:49:12\r\net qui a des salaires qui d\u00e9passent\r\n les 30 frs plus les cotisations,\r\n\r\n10:29:49:17  10:29:57:18\r\n primes d'assurances et autres, n'a\r\naucune chance contre des entreprises\r\n\r\n10:29:57:23  10:30:04:02\r\n  qui emploient des travailleurs\r\n     \u00e0 10 euros de l'heure !\r\n\r\n10:30:04:15  10:30:07:07\r\n        -Des travailleurs\r\n     qui bossent \u00e0 ce tarif,\r\n\r\n10:30:07:11  10:30:10:23\r\n        il y en a aussi\r\n    sur les march\u00e9s publics.\r\n\r\n10:30:11:04  10:30:17:18\r\nExemple avec ce rapport confidentiel\r\n   du chantier du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:30:17:23  10:30:34:01\r\n  Salaire d\u00e9clar\u00e9 par certains \r\n travailleurs d\u00e9tach\u00e9s fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:30:37:05  10:30:39:11\r\nEngager des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s\r\n\r\n10:30:39:15  10:30:42:23\r\n        pay\u00e9s en dessous\r\n      des bar\u00e8mes: facile.\r\n\r\n10:30:43:10  10:30:46:08\r\n            *-All\u00f4 ?\r\n         -Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:30:46:12  10:30:49:19\r\n          D\u00e9monstration\r\n avec ce coup de fil en Pologne.\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:53:23\r\n     Il faudrait du personnel\r\n     qualifi\u00e9 en ma\u00e7onnerie.\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:58:10\r\n    Quelle serait la fourchette\r\n       de salaire horaire ?\r\n\r\n10:30:58:14  10:31:08:01\r\n *-Je pense que c'est un salaire\r\n     de 12 euros de l'heure.\r\n\r\n10:31:09:01  10:31:14:03\r\n  -L'autre souci: les assurances.\r\n\r\n10:31:14:08  10:31:16:18\r\n Vous savez comment \u00e7a se passe ?\r\n\r\n10:31:16:23  10:31:22:23\r\n *-Oui, oui: ce sont nos employ\u00e9s,\r\net vous n'avez rien \u00e0 voir avec eux.\r\n\r\n10:31:23:04  10:31:25:04\r\n               -Hmm.\r\n\r\n10:31:25:14  10:31:29:12\r\nChaque jour, des contr\u00f4les se font,\r\n\r\n10:31:29:17  10:31:34:01\r\nmais on se demande qui des fraudeurs\r\n         ou des contr\u00f4leurs\r\n\r\n10:31:34:06  10:31:37:08\r\n   joue le chat et la souris.\r\n\r\n10:31:48:16  10:31:52:20\r\n -Dans quelques jours, un nouveau\r\n   centre de demandeurs d'asile\r\n\r\n10:31:53:01  10:31:56:04\r\n   ouvrira ses portes en Gruy\u00e8re\r\n     dans le village d'Enney.\r\n\r\n10:31:56:09  10:31:59:14\r\n   Il y a un peu plus de 30 ans\r\n     dans le village voisin,\r\n\r\n10:31:59:19  10:32:03:00\r\n   la cr\u00e9ation d'un autre centre\r\n      avait provoqu\u00e9 l'\u00e9moi.\r\n\r\n10:32:03:05  10:32:05:05\r\n    Chronique de Pierre Bavaud.\r\n\r\n10:32:14:03  10:32:17:05\r\n      -Si l'ann\u00e9e prochaine, \r\n     il en vient encore 1'000,\r\n\r\n10:32:17:10  10:32:21:22\r\nqu'on les re\u00e7oit aussi; c'est pas une\r\n chose qu'il faut bient\u00f4t stopper ?\r\n\r\n10:32:22:08  10:32:24:12\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\n    l'ambiance est \u00e9lectrique\r\n\r\n10:32:24:17  10:32:27:00\r\n      dans ce petit village\r\n        de 80 habitants.\r\n\r\n10:32:27:11  10:32:29:19\r\n -C'\u00e9tait tr\u00e8s chaud, c'est vrai.\r\n\r\n10:32:30:07  10:32:33:04\r\n    -On n'en veut pas autant !\r\n\r\n10:32:33:09  10:32:38:15\r\n  -On n'avait pas vu tr\u00e8s souvent\r\ndes choses comme \u00e7a dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n10:32:39:10  10:32:43:04\r\n     -Les Sciernes d'Albeuve\r\n        en Haute Gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:32:43:09  10:32:46:17\r\n    Trois semaines plus t\u00f4t,\r\n   c'est par le journal local\r\n\r\n10:32:46:22  10:32:50:01\r\n       que ses habitants\r\n ont appris l'arriv\u00e9e prochaine\r\n\r\n10:32:50:06  10:32:52:09\r\n    de 60 requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:54:10\r\n  Tout le village est en \u00e9moi.\r\n\r\n10:32:54:19  10:32:59:03\r\n  -60 personnes aux Sciernes qui\r\ncomptent 80 habitants, c'est trop.\r\n\r\n10:33:01:13  10:33:03:17\r\n     -Si c'\u00e9tait des enfants,\r\n         je dirais rien.\r\n\r\n10:33:03:22  10:33:05:18\r\n   Mais des hommes, des femmes !\r\n\r\n10:33:06:07  10:33:11:02\r\n -Dans les demandeurs d'asile, il \r\nne pourrait pas y avoir une fois...\r\n\r\n10:33:11:07  10:33:14:18\r\n       -Des terroristes ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:20:03\r\n-La tension est vive et fait les \r\ngros titres de la presse romande.\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:24:15\r\n       -La population a \u00e9t\u00e9\r\n   mal pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 cette arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:33:25:03  10:33:29:01\r\n  -Germain Delacombaz pr\u00e9side \r\n  la Soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:33:29:12  10:33:31:21\r\n      -Des gens de la commune\r\n\r\n10:33:32:02  10:33:34:15\r\n   ont eu des paroles blessantes\r\n\r\n10:33:34:20  10:33:36:19\r\n        vis-\u00e0-vis de nous.\r\n\r\n10:33:37:00  10:33:39:02\r\n     Qu'on ne comprenait pas,\r\n\r\n10:33:39:07  10:33:43:09\r\n    qu'on posait des questions\r\n   sur l'arriv\u00e9e de ces gens...\r\n\r\n10:33:43:19  10:33:46:15\r\n  -Voici le facteur du village.\r\n\r\n10:33:47:03  10:33:50:09\r\n    -Ceux qui nous critiquaient\r\n    \u00e9taient au village \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:33:50:13  10:33:53:08\r\n  Ils ne les auraient pas voulu.\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:56:17\r\n-Pendant dix ans, le village a v\u00e9cu\r\n\r\n10:33:56:22  10:34:00:10\r\n    au rythme des diff\u00e9rentes\r\n       vagues de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:34:00:21  10:34:04:16\r\n           -Finalement,\r\n    \u00e7a ne s'est pas mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:34:04:21  10:34:06:13\r\n          Ni bien ni mal.\r\n\r\n10:34:07:02  10:34:08:16\r\n      -Ca a pas trop mal \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:34:08:21  10:34:11:09\r\n Il y avait de petites frictions,\r\n\r\n10:34:11:13  10:34:13:04\r\n     mais c'\u00e9tait pas \u00e9vident:\r\n\r\n10:34:13:09  10:34:16:18\r\n      il y a plein de choses\r\n  qu'ils ne voulaient pas manger.\r\n\r\n10:34:16:23  10:34:21:00\r\n Ils voulaient leurs choses \u00e0 eux.\r\n\r\n10:34:22:03  10:34:27:02\r\n     -Entre les requ\u00e9rants \r\n    et la population locale,\r\n\r\n10:34:27:07  10:34:29:14\r\n      tr\u00e8s peu de contacts.\r\n\r\n10:34:30:02  10:34:32:08\r\n{\\an5}      -Je les prenais en stop\r\n\r\n10:34:32:12  10:34:35:11\r\n{\\an5} quand ils remontaient au village.\r\n\r\n10:34:35:15  10:34:40:00\r\n    On se disait juste bonjour,\r\n          et c'est fini.\r\n\r\n10:34:40:13  10:34:43:22\r\n-Ils ne parlaient pas notre langue,\r\n\r\n10:34:44:03  10:34:47:11\r\n     alors c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:34:50:10  10:34:55:00\r\n-Depuis, le village des Sciernes a \r\nretrouv\u00e9 une certaine tranquillit\u00e9.\r\n\r\n10:34:55:05  10:34:59:02\r\n     Aujourd'hui, un centre\r\n ouvre \u00e0 Enney, village voisin.\r\n\r\n10:34:59:07  10:35:04:07\r\n    Jusque dans la Gruy\u00e8re, \r\n   les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n10:35:04:22  10:35:08:04\r\n  -A Enney, \u00e7a va bien se passer.\r\n\r\n10:35:08:09  10:35:12:11\r\n On a tous \u00e9volu\u00e9, moi le premier.\r\n\r\n10:35:16:08  10:35:18:18\r\n-L'un est vaudois, l'autre genevois,\r\n\r\n10:35:18:23  10:35:22:16\r\n     ils ne se connaissent pas\r\n mais par un hasard de l'histoire,\r\n\r\n10:35:22:21  10:35:25:20\r\n         ils sont devenus\r\n des figures de la t\u00e9l\u00e9 en Chine.\r\n\r\n10:35:26:01  10:35:30:19\r\nLimou et Oliver, leur noms de stars,\r\nont des t\u00e9l\u00e9spectateurs par millions.\r\n\r\n10:35:31:00  10:35:35:07\r\nAvec Christophe Barreyre, nous les\r\navons suivis dans leurs \u00e9missions.\r\n\r\n10:35:37:00  10:35:40:21\r\n       Il parle en chinois\r\n\r\n10:35:41:11  10:35:43:18\r\n    -Il a trouv\u00e9 son public.\r\n\r\n10:35:43:23  10:35:48:10\r\n...\r\n\r\n10:35:48:14  10:35:53:20\r\n  Olivier Grandjean, en osmose\r\navec les t\u00e9l\u00e9spectateurs chinois.\r\n\r\n10:35:54:01  10:35:58:15\r\n     Ce Genevois ne conna\u00eet\r\n  que quelques mots en chinois,\r\n\r\n10:35:58:20  10:36:02:07\r\n     apprend tout par coeur,\r\n mais ses pitreries font mouche.\r\n\r\n10:36:02:12  10:36:05:11\r\n       L'ancien de la TSR\r\n  est devenu une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 ici.\r\n\r\n10:36:05:15  10:36:15:15\r\n...\r\n\r\n10:36:17:11  10:36:19:18\r\n   -Les Chinois adorent me voir\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:23:23\r\nfaire le pitre, ils en redemandent.\r\n\r\n10:36:24:11  10:36:30:03\r\n   En chinois, \"partez\", on dit:\r\n            \"kashe\" !\r\n\r\n10:36:38:02  10:36:40:17\r\n       -Olivier Grandjean\r\n     conna\u00eet bien l'endroit:\r\n\r\n10:36:40:22  10:36:44:16\r\n    cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs\r\nann\u00e9es qu'il vient ici \u00e0 Haikou.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:46:19\r\n      -On arrive aux studios.\r\n\r\n10:36:47:00  10:36:48:20\r\n   De grands studios de cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:36:49:01  10:36:52:02\r\n         Ils servent aussi\r\n pour des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:36:52:07  10:36:55:15\r\n         C'est tout neuf,\r\n un grand projet chinois \u00e0 Haikou.\r\n\r\n10:36:55:20  10:37:00:23\r\nPour recevoir des grandes productions\r\n          internationales.\r\n\r\n10:37:01:15  10:37:07:16\r\n-Aujourd'hui, c'est pour enregistrer\r\nune nouvelle \u00e9dition d'Intervilles.\r\n\r\n10:37:08:03  10:37:10:15\r\n     -Bonjour tout le monde !\r\n\r\n10:37:11:07  10:37:15:19\r\n-CCTV, t\u00e9l\u00e9vision d'Etat chinoise,\r\n       a import\u00e9 chez elle\r\n\r\n10:37:16:00  10:37:22:06\r\n tout le concept de l'\u00e9mission \r\nde Guy Lux, vachettes comprises.\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:24:19\r\n       -Salem, Kazakhstan !\r\n\r\n10:37:25:00  10:37:29:08\r\n-Et c'est comme \u00e7a que les Chinois\r\n ont d\u00e9couvert Olivier Grandjean.\r\n\r\n10:37:29:12  10:37:31:11\r\n       -Salut, les filles !\r\n\r\n10:37:31:15  10:37:34:07\r\n             -Salut !\r\n        -Bonjour, bonjour.\r\n\r\n10:37:34:11  10:37:37:17\r\n         Je vais peut-\u00eatre\r\n  mettre le nouveau, aujourd'hui.\r\n\r\n10:37:37:22  10:37:39:16\r\n           Hein, Carmen.\r\n\r\n10:37:39:21  10:37:43:11\r\n            Je le mets\r\n car il a beaucoup r\u00e9tr\u00e9ci, d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:37:43:15  10:37:47:05\r\n      J'essaie le pantacourt\r\n       ou le pantalon long.\r\n\r\n10:37:47:10  10:37:50:11\r\nA tout \u00e0 l'heure, les filles, merci.\r\n\r\n10:37:50:22  10:37:55:10\r\n -Dans les studios, les \u00e9quipes\r\n sont fran\u00e7aises et chinoises.\r\n\r\n10:37:55:14  10:38:01:19\r\n        L'audience, elle,\r\n    sera chinoise et massive.\r\n\r\n10:38:03:15  10:38:06:10\r\n          -Ca me va bien.\r\n\r\n10:38:06:14  10:38:10:12\r\n  C'est tr\u00e8s difficile d'estimer\r\n  les t\u00e9l\u00e9spectateurs en Chine.\r\n\r\n10:38:10:17  10:38:13:01\r\n       100, 150, 200 mios ?\r\n\r\n10:38:13:06  10:38:15:12\r\n    Ca d\u00e9pend des rediffusions,\r\n\r\n10:38:15:17  10:38:18:02\r\n    qui s'encha\u00eenent, parfois.\r\n\r\n10:38:18:07  10:38:21:13\r\n             On arrive\r\n   \u00e0 des chiffres astronomiques.\r\n\r\n10:38:21:18  10:38:25:11\r\n       100 \u00e0 200 millions,\r\n  c'est une fourchette r\u00e9aliste.\r\n\r\n10:38:27:19  10:38:33:11\r\n-A 1'600 kilom\u00e8tres de l\u00e0, Hangzhou,\r\n    une ville moyenne chinoise:\r\n\r\n10:38:33:16  10:38:35:21\r\n   de la taille de la Suisse.\r\n\r\n10:38:36:02  10:38:39:14\r\n    Les touristes se pressent\r\n    autour du lac de l'Ouest,\r\n\r\n10:38:39:19  10:38:44:05\r\n      un des sites les plus\r\n         connus du pays.\r\n\r\n10:38:44:10  10:38:47:20\r\n     Au milieu des badauds\r\n   et des danseurs de ta\u00efchi,\r\n\r\n10:38:48:01  10:38:52:23\r\nun autre Romand devenu une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\r\n     de la t\u00e9l\u00e9vision chinoise.\r\n\r\n10:38:53:04  10:38:57:10\r\n     Liam Bates se concentre\r\navant le tournage de son \u00e9mission.\r\n\r\n10:38:57:20  10:39:00:21\r\n    Le kung-fu est sa mani\u00e8re\r\n      de se vider la t\u00eate,\r\n\r\n10:39:01:02  10:39:07:04\r\n et c'est aussi cela qui l'a pouss\u00e9\r\n\u00e0 quitter Saint-Prex pour venir ici.\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:10:14\r\n  -Mon p\u00e8re est prof d'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:39:10:19  10:39:13:05\r\n       Ca faisait longtemps\r\n\r\n10:39:13:10  10:39:15:23\r\n   qu'il regardait les chiffres\r\n\r\n10:39:16:04  10:39:18:17\r\nqui montaient comme \u00e7a pour la Chine.\r\n\r\n10:39:18:22  10:39:23:17\r\nUn jour, je lui ai dit que je voulais\r\npartir en Chine apprendre le kung-fu.\r\n\r\n10:39:23:22  10:39:25:01\r\n        J'avais quinze ans.\r\n\r\n10:39:25:06  10:39:29:01\r\n   Je lui ai dit qu'\u00e0 seize ans,\r\n    je partirais seul en Chine.\r\n\r\n10:39:29:06  10:39:30:21\r\n   Il a r\u00e9fl\u00e9chi, puis m'a dit:\r\n\r\n10:39:31:02  10:39:34:11\r\n       \"OK, tu peux partir,\r\n mais faut apprendre le chinois.\"\r\n\r\n10:39:34:15  10:39:44:22\r\nPour lui, apprendre le chinois \u00e9tait\r\nutile pour mon futur professionnel.\r\n\r\n10:39:45:18  10:39:51:22\r\n -Finalement, il a laiss\u00e9 tomber\r\n le kung-fu et est devenu Limou,\r\n\r\n10:39:52:03  10:39:55:23\r\nanimateur de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n10:39:56:04  10:40:02:02\r\n       Il parle en chinois\r\n\r\n10:40:02:12  10:40:06:14\r\n       Cet apr\u00e8s-midi-l\u00e0,\r\nil tourne avec une petite \u00e9quipe\r\n\r\n10:40:06:19  10:40:11:03\r\nsur les bords de ce lac mythique \r\nentour\u00e9 de temples et de pagodes.\r\n\r\n10:40:11:08  10:40:13:21\r\n          Lui, suisse,\r\n  raconte la Chine aux Chinois.\r\n\r\n10:40:14:02  10:40:17:05\r\n...\r\n\r\n10:40:17:10  10:40:20:17\r\n      -Je crois que je donne\r\n   un point de vue int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:23:04\r\nCar je vois le pays de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:40:23:08  10:40:25:12\r\n     Il y a beaucoup de choses\r\n\r\n10:40:25:17  10:40:29:06\r\n       que les Chinois voient\r\ntous les jours et trouvent normales,\r\n\r\n10:40:29:11  10:40:32:04\r\n    mais moi, quand je vois \u00e7a,\r\n      je trouve int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:40:32:09  10:40:34:19\r\n         Et l\u00e0, pour eux,\r\n   c'est int\u00e9ressant de voir \u00e7a.\r\n\r\n10:40:35:00  10:40:38:13\r\nQue quelqu'un d'ext\u00e9rieur explique\r\n ces choses d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n10:40:39:00  10:40:40:13\r\n  -Dans les studios de la CCTV,\r\n\r\n10:40:40:18  10:40:45:17\r\n        l'enregistrement\r\n est sur le point de commencer.\r\n\r\n10:40:45:22  10:40:48:19\r\n      L'arbitre se chauffe.\r\n\r\n10:40:49:00  10:40:52:05\r\n Olivier Grandjean para\u00eet tendu.\r\n\r\n10:40:52:15  10:40:55:09\r\n       -C'est tr\u00e8s physique.\r\n\r\n10:40:55:13  10:40:58:20\r\nJe suis entour\u00e9 de jeunes athl\u00e8tes.\r\n\r\n10:40:59:01  10:41:01:18\r\n           Certains sont\r\n     des champions olympiques,\r\n\r\n10:41:01:23  10:41:03:22\r\n      des champions du monde.\r\n\r\n10:41:04:03  10:41:09:18\r\n   Je dois suivre, et pour \u00eatre\r\n respect\u00e9, je dois \u00eatre en forme.\r\n\r\n10:41:13:14  10:41:17:13\r\n   -Lorsqu'il entre en sc\u00e8ne,\r\n  le public chinois est chaud,\r\n\r\n10:41:17:18  10:41:22:12\r\net r\u00e9agit \u00e0 chacune de ses mimiques.\r\n\r\n10:41:22:17  10:41:27:18\r\n       Tous applaudissent\r\n     un style tr\u00e8s exotique.\r\n\r\n10:41:27:23  10:41:30:10\r\n        Le public acclame\r\n\r\n10:41:31:01  10:41:34:00\r\n-Il est tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s s\u00e9duisant.\r\n\r\n10:41:34:05  10:41:36:15\r\n           Je l'adore,\r\n    il est vraiment dynamique.\r\n\r\n10:41:37:02  10:41:38:13\r\n        -Il est tr\u00e8s bon !\r\n\r\n10:41:38:18  10:41:42:12\r\n     Il assure avec seulement\r\n     deux phrases de chinois.\r\n\r\n10:41:45:20  10:41:49:09\r\n-Olivier utilise beaucoup son corps,\r\n\r\n10:41:49:13  10:41:54:18\r\n  avec des gestes tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9s,\r\n  et c'est vraiment tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n10:41:54:23  10:42:01:17\r\n   Les animateurs chinois, eux,\r\n         ne font pas \u00e7a.\r\n\r\n10:42:02:04  10:42:04:20\r\n -Attention, comp\u00e9tition amicale !\r\n\r\n10:42:05:01  10:42:09:09\r\n      Le petites croix blanches\r\nrappellent ma nationalit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n10:42:09:13  10:42:12:17\r\n       On la refait, s.t.p.\r\n\r\n10:42:13:07  10:42:19:20\r\nAvec une pr\u00e9cision tout helv\u00e9tique,\r\n je vous informe qu'il est 11h30.\r\n\r\n10:42:20:18  10:42:21:22\r\n   -Olivier Grandjean a connu\r\n\r\n10:42:22:03  10:42:25:01\r\n une premi\u00e8re partie de carri\u00e8re\r\n        en Suisse romande\r\n\r\n10:42:25:06  10:42:29:21\r\n  qui ne laissait pas vraiment\r\n pr\u00e9sager un tel d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:42:30:08  10:42:32:04\r\n   *-A 19h15, comme chaque soir,\r\n\r\n10:42:32:10  10:42:35:20\r\nplace \u00e0 la chance avec la loterie.\r\n\r\n10:42:36:10  10:42:39:03\r\n    -Mais lorsqu'Intervilles\r\n       d\u00e9marre en Chine,\r\n\r\n10:42:39:08  10:42:41:20\r\n        il est tr\u00e8s vite\r\n      rep\u00e9r\u00e9 par le public\r\n\r\n10:42:42:01  10:42:48:17\r\net surtout par cette productrice qui\r\ntrouve en lui une \u00e9nergie nouvelle.\r\n\r\n10:42:49:06  10:42:52:00\r\n        Il est diff\u00e9rent\r\n   des pr\u00e9sentateurs chinois ?\r\n\r\n10:42:52:05  10:42:53:20\r\n       -Oui, tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:42:54:01  10:42:57:13\r\nIl est tr\u00e8s souriant, tr\u00e8s rigolant.\r\n\r\n10:42:57:18  10:43:01:05\r\n Il est amusant, il est culturel.\r\n\r\n10:43:01:18  10:43:05:14\r\n -Elle va le garder pour toutes\r\n  les \u00e9ditions d'Intervilles,\r\n\r\n10:43:05:19  10:43:07:23\r\n m\u00eame pour les 100 % chinoises,\r\n\r\n10:43:08:04  10:43:11:19\r\n     et le faire participer\r\n\u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9missions sur CCTV,\r\n\r\n10:43:12:00  10:43:13:19\r\n    suivies par des audiences\r\n\r\n10:43:14:00  10:43:18:16\r\n\u00e9quivalent \u00e0 100 fois la population\r\n       de la Suisse romande.\r\n\r\n10:43:18:21  10:43:23:05\r\n     Ils chantent en chinois\r\n\r\n10:43:23:10  10:43:26:18\r\n  Le canal francophone de CCTV\r\n    lui consacre un portrait\r\n\r\n10:43:26:23  10:43:31:02\r\nqui montre assez bien le contraste\r\n   de deux styles t\u00e9l\u00e9visuels.\r\n\r\n10:43:31:14  10:43:36:01\r\n-L'animateur suisse qui fait office\r\n   d'arbitre, Olivier Grandjean,\r\n\r\n10:43:36:06  10:43:39:18\r\n       est devenu une star\r\nparmi les t\u00e9l\u00e9spectateurs chinois.\r\n\r\n10:43:39:23  10:43:44:17\r\n{\\an5} Au rythme endiabl\u00e9 de ce g\u00e9n\u00e9rique\r\nfamilier, les t\u00e9l\u00e9spectateurs chinois\r\n\r\n10:43:44:22  10:43:50:15\r\n{\\an5}accueillent tous les vendredis soirs\r\n la joie prodigu\u00e9e par Intervilles.\r\n\r\n10:43:51:05  10:43:52:22\r\n    -Une carri\u00e8re inattendue:\r\n\r\n10:43:53:03  10:44:00:09\r\nsa productrice estime qu'il a chang\u00e9\r\n   l'image de la Suisse en Chine.\r\n\r\n10:44:01:12  10:44:04:05\r\n -On pense que les gens de Suisse\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:09:11\r\n    sont froids, chics, fiers.\r\n\r\n10:44:09:16  10:44:12:07\r\nMais par Olivier Grandjean, on pense\r\n\r\n10:44:12:11  10:44:20:08\r\nque les Suisses sont tr\u00e8s ouverts,\r\nrigolants, avec beaucoup d'humour.\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:10\r\n    C'est vraiment magnifique.\r\n\r\n10:44:23:14  10:44:30:14\r\n   On est tr\u00e8s proches, les deux\r\n peuples, je pense que c'est vrai.\r\n\r\n10:44:31:13  10:44:34:01\r\n        -Pour Liam Bates,\r\n\r\n10:44:34:06  10:44:37:23\r\n     le tournage se poursuit\r\n   dans une plantation de th\u00e9,\r\n\r\n10:44:38:04  10:44:41:12\r\n   un des plus chers du monde,\r\n          le Long jing.\r\n\r\n10:44:41:17  10:44:45:15\r\n  Le Vaudois go\u00fbte les feuilles\r\n        pour les cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:44:58:21  10:45:01:19\r\n-Liam conna\u00eet\r\nvraiment tr\u00e8s bien Hangzhou.\r\n\r\n10:45:02:00  10:45:07:23\r\n       Moi, je suis n\u00e9e ici\r\n    et j'en sais moins que lui.\r\n\r\n10:45:08:04  10:45:12:02\r\n      Je n'\u00e9tais jamais venue\r\n       dans ces plantations.\r\n\r\n10:45:13:14  10:45:20:03\r\n   -Liam s'\u00e9tait fait connaitre \u00e0\r\nla t\u00e9l\u00e9 en 2010 gr\u00e2ce \u00e0 ce concours:\r\n\r\n10:45:20:08  10:45:24:17\r\n    le concours de l'\u00e9tranger\r\n qui parle le mieux le mandarin.\r\n\r\n10:45:24:22  10:45:29:21\r\nIl n'\u00e9tait arriv\u00e9 que 3\u00e8me mais ses\r\ntalents d'acteur ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9s\r\n\r\n10:45:30:02  10:45:35:15\r\n dans cette \u00e9mission suivie par\r\ndes millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:45:35:20  10:45:41:15\r\n   Le Vaudois s'est impos\u00e9 comme\r\nune sorte de Nicolas Hulot chinois,\r\n\r\n10:45:41:20  10:45:45:12\r\n     un guide passe-partout\r\n  qui emm\u00e8ne le t\u00e9l\u00e9spectateur\r\n\r\n10:45:45:17  10:45:52:01\r\ndans les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es\r\n      de Chine et du monde.\r\n\r\n10:45:52:06  10:45:58:01\r\n          Aujourd'hui,\r\nil produit ses propres \u00e9missions,\r\n\r\n10:45:58:06  10:46:02:03\r\ncomme celle-ci sur les meilleures\r\n       plantations de th\u00e9.\r\n\r\n10:46:02:08  10:46:07:14\r\n   Travailler pour des chaines\r\n chinoises comporte des limites.\r\n\r\n10:46:08:03  10:46:11:11\r\n        -Il y a des sujets\r\n     o\u00f9 tout le monde sait...\r\n\r\n10:46:11:15  10:46:14:05\r\nOn ne doit pas parler de politique.\r\n\r\n10:46:14:10  10:46:17:20\r\n     Si je dis quelque chose\r\n   sur le gouvernement chinois,\r\n\r\n10:46:18:01  10:46:20:04\r\n   \u00e7a ne passera pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:46:20:09  10:46:22:18\r\nIls ne vont pas m'enlever non plus.\r\n\r\n10:46:22:23  10:46:25:03\r\n   Ca ne passera pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n10:46:25:08  10:46:27:14\r\n   Donc je ne vais pas le dire.\r\n\r\n10:46:27:19  10:46:33:11\r\n     Tr\u00e8s rarement, il y a eu\r\n   des sujets qu'on m'a refus\u00e9s.\r\n\r\n10:46:33:16  10:46:36:07\r\n    -Mais quoi, par exemple ?\r\n\r\n10:46:36:11  10:46:41:08\r\n      -Peut-\u00eatre, par exemple,\r\nen parlant de la pollution de l'air.\r\n\r\n10:46:41:12  10:46:43:11\r\n Ca m'est arriv\u00e9 une ou deux fois.\r\n\r\n10:46:43:16  10:46:45:15\r\n \"L'air, \u00e0 P\u00e9kin, c'est terrible.\"\r\n\r\n10:46:45:20  10:46:48:20\r\n      Ils n'ont pas aim\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:46:49:15  10:46:51:21\r\n -A l'heure de d\u00e9guster le th\u00e9,\r\n\r\n10:46:52:02  10:46:55:05\r\n   le patron de la plantation\r\n         reconna\u00eet Liam\r\n\r\n10:46:55:10  10:47:01:22\r\n  et tient \u00e0 se faire prendre \r\n en photo avec le pr\u00e9sentateur.\r\n\r\n10:47:03:11  10:47:05:09\r\n    -Non, ce n'est pas bizarre\r\n\r\n10:47:05:13  10:47:08:15\r\n        d'avoir un \u00e9tranger\r\n     \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision chinoise.\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:10:19\r\n    Cela montre que notre pays\r\n\r\n10:47:11:00  10:47:15:01\r\n    est de plus en plus ouvert\r\n      sur le reste du monde.\r\n\r\n10:47:19:10  10:47:21:22\r\n          -A proximit\u00e9\r\n   des studios d'Intervilles,\r\n\r\n10:47:22:03  10:47:24:11\r\nun lieu de p\u00e8lerinage sur un volcan\r\n\r\n10:47:24:15  10:47:28:02\r\no\u00f9 les touristes viennent nombreux\r\n       pour se recueillir.\r\n\r\n10:47:28:07  10:47:30:17\r\n       Lorsqu'ils croisent\r\n       Olivier Grandjean,\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:36:03\r\n       chacun veut sa photo\r\navec Oliver, comme ils l'appellent.\r\n\r\n10:47:37:23  10:47:41:01\r\nC'est qui cet Oliver qu'ils aiment ?\r\n\r\n10:47:41:06  10:47:44:06\r\n        -Je crois que c'est\r\n   quelqu'un qui leur ressemble,\r\n\r\n10:47:44:11  10:47:46:00\r\n           mais surtout,\r\n\r\n10:47:46:05  10:47:48:18\r\n  c'est quelqu'un qui les lib\u00e8re.\r\n\r\n10:47:48:23  10:47:53:15\r\n  Tout \u00e0 l'heure, on \u00e9tait avec\r\nquelqu'un qui m'a dit \u00eatre timide.\r\n\r\n10:47:53:20  10:47:58:08\r\n    Ils aiment mon excentricit\u00e9\r\n        affich\u00e9e, affirm\u00e9e.\r\n\r\n10:47:58:12  10:48:03:07\r\n  Ca leur pla\u00eet, \u00e7a les rassure,\r\n        les fait s'ouvrir.\r\n\r\n10:48:05:19  10:48:10:09\r\n -Ce soir Liam Bates est invit\u00e9\r\n de la t\u00e9l\u00e9vision de Hanghzou,\r\n\r\n10:48:10:13  10:48:14:13\r\nil est charg\u00e9 choisir la famille\r\n  qui ira repr\u00e9senter la ville\r\n\r\n10:48:14:18  10:48:17:21\r\n          dans un grand\r\n   tour du monde de promotion.\r\n\r\n10:48:18:02  10:48:24:07\r\n        La cons\u00e9cration\r\n  de son int\u00e9gration en Chine.\r\n\r\n10:48:25:01  10:48:27:06\r\n-Maintenant, \u00e7a commence \u00e0 changer.\r\n\r\n10:48:27:11  10:48:29:18\r\n   Parce qu'on voit que la Chine\r\n\r\n10:48:29:23  10:48:33:07\r\n     devient un pays important\r\n          dans le monde.\r\n\r\n10:48:33:11  10:48:37:04\r\n          Plus de jeunes\r\n   veulent apprendre le chinois.\r\n\r\n10:48:37:09  10:48:42:06\r\nQuand j'ai commenc\u00e9 il y a dix ans,\r\n     en Suisse, on me disait:\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:46:04\r\n            \"T'es fou,\r\n   pourquoi tu pars en Chine ?\"\r\n\r\n10:48:46:15  10:48:49:21\r\n           -Dans ce show\r\n\u00e0 la gloire de la culture chinoise,\r\n\r\n10:48:50:02  10:48:52:13\r\n          c'est \u00e0 lui\r\n   qu'on demande de trancher.\r\n\r\n10:48:52:18  10:48:55:18\r\n    Une r\u00e9compense pour celui\r\n      qui avant les autres,\r\n\r\n10:48:55:23  10:48:57:21\r\n   a tent\u00e9 sa chance en Chine.\r\n\r\n10:48:58:02  10:49:07:23\r\n          Ils chantent\r\n\r\n10:49:15:23  10:49:18:21\r\n-Merci beaucoup de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:49:19:02  10:49:24:15\r\nFaites-nous part de vos commentaires\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n10:49:24:20  10:49:29:06\r\n  notre page www.miseaupoint.ch \r\n ou notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:49:29:11  10:49:33:02\r\nLa semaine prochaine, pas d'\u00e9mission\r\n      pour cause d'\u00e9lections.\r\n\r\n10:49:33:07  10:49:35:11\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n10:49:43:13  10:50:02:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-11T19:41:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454928", "durationSec": 887, "title": "La grande canaille de Chine", "excerpt": "Rencontre avec l'animateur suisse ex-TSR, Olivier Grandjean qui est devenu une vedette en Chine o\u00f9 il anime un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 type Intervilles.\nRencontre avec l'aventurier Liam Bates, un jeune suisse de St-Prex qui anime des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision sur la culture et les traditions rurales chinoises.", "remarks": "Contient des extraits d'\u00e9missions CCTV", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "ANIMATION", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464219", "durationSec": 808, "title": "Dumping dop\u00e9", "excerpt": "De plus en plus de travailleurs \"d\u00e9tach\u00e9s\" viennent des pays de l'Union Europ\u00e9enne, notamment de Pologne, pour effectuer des missions de 3 mois sur les chantiers, comme la loi l'autorise. Toutefois, les salaires minimaux et le temps de travail ne sont pas respect\u00e9es. Les inspecteurs du travail constatent les infractions mais les sanctions et les amendes minimes ne d\u00e9couragent pas les clients \u00e0 faire appel \u00e0 des sous-traitants \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "COWLEY, Bronwen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "RELATIONS DU TRAVAIL", "TRAVAIL CLANDESTIN", "SALAIRE"], "sequenceIds": ["1471750", "1471759"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464227", "durationSec": 923, "title": "Foire d'empoigne", "excerpt": "Le budget des campagnes \u00e9lectorales pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales augmentent de plus en plus. En Valais, notamment, les affiches, annonces dans les journaux et distribution de gadgets a explos\u00e9, notamment lors de la Foire du Valais o\u00f9 les candidats en profitent pour serrer des mains et boire des verres avec des futurs \u00e9lecteurs. Par ailleurs, le financement de campagne n'est pas toujours tr\u00e8s transparent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JEANMONOD, Rapha\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1471669", "1471693", "1471695"]}, {"internalArchiveId": "AA1510464229", "durationSec": 262, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives rappelant l'arriv\u00e9e de 60 requ\u00e9rant d'asile dans le petit village de Gruy\u00e8re, Les Sciernes d'Albeuve en 1983. Germain Delacombaz et Albert Pythoud s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510464231", "durationSec": 216, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511471593", "summary": "Vendeurs pr\u00e9sentant leurs produits sur stands de la Foire du Valais. Candidats valaisans aux \u00e9lections serrant des mains et buvant des verres avec les visiteurs de la Foire. Alexandre Cipolla, candidat UDC valaisan au conseil national, en campagne \u00e9lectorale, discutant avec des visiteurs. Itw Alexandre Cipolla. Jean-Luc Addor, candidat UDC valaisan au conseil national, discutant. Itw Jean-Luc Addor. Itw Benjamin Roduit, candidat PDC valaisan au conseil national. Itw Thomas Burgener, candidat PS au conseil des Etats.", "id": "1471669", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471617", "summary": "G\u00e9raldine Marchand Balet, candidate valaisanne PDC au conseil national, discutant avec des visiteurs et distribuant des bouteilles de sirop \"Passion G\u00e9raldine\".", "id": "1471693", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471619", "summary": "Affiches \u00e9lectorales sur les routes. Vincent Fragni\u00e8re, r\u00e9dacteur en chef du journal Nouvelliste, animant un quiz lors de la foire du Valais. Itw Vincent Fragni\u00e8re.\nGa\u00ebl Bourgeois, candidat PS au conseil national, montrant ses gadgets de campagne. D\u00e9tail du budget de campagne de Ga\u00ebl Bourgeois.\nPhilippe Nantermod, candidat PLR, avec lunettes bleues sur la t\u00eate, discutant avec Matthias Reynard, candidat PS et Ga\u00ebl Bourgeois. Itw Matthias Reynard.\nXavier Mottet, candidat PLR au conseil national, distribunat des alcotests (\u00e9thylom\u00e8tres) \u00e0 la sortie de la Foire. Itw Xavier Mottet.\nNadine Reichen, candidate UDC au conseil national, distribuant des dropstops. Itw Nadine Reichen.", "id": "1471695", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualPersons": ["MOTTET, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471674", "summary": "Inspecteurs du travail faisant contr\u00f4le sur le chantier d'une villa. Propri\u00e9taire discutant avec les inspecteurs. Itw Fran\u00e7ois Vittori, responsable de l'inspection paritaire des chantiers.\nContr\u00f4le sur un chantier d'un h\u00f4tel du centre-ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1471750", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "RELATIONS DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511471683", "summary": "S\u00e9ance infraction de la commission genevoise du gros oeuvre avec inspecteurs du travail, syndicats et patrons. Itw Thierry Horner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint SIT.\nItw Christina Stoll, directrice g\u00e9n\u00e9rale OCIRT.\nItw Laurent Spinelli, entrepreneur.\nExtraits d'un rapport d'intervention \"entreprise \u00e9trang\u00e8re\" avec salaires sur le chantier du CEVA.\nRomain Miranda, journaliste RTS, t\u00e9l\u00e9phonant \u00e0 une entreprise en Pologne pour engager un ma\u00e7on qualifi\u00e9.", "id": "1471759", "visualThemes": ["RELATIONS DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LANDRY, Murielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020957", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3C729E2E-F4A3-442D-BA16-FA94310A31F6", "internalArchiveId": "3C729E2E-F4A3-442D-BA16-FA94310A31F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'observatoire suisse du droit d'asile et des \u00e9trangers veut abolir le permis F", "publicationDate": "2015-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : K\u00e9vin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud;M\u00e9lissa Llorens,  coordinatrice l'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers\r\nL'observatoire suisse du droit d'asile et des \u00e9trangers veut abolir le permis F18h Une ONG demande l'abolition du Permis F\r\n\"Le permis F risque de devenir un droit d'asile au rabais\"...\r\nDans un rapport publi\u00e9 r\u00e9cemment, l'Observatoire du droit d'asile et des \u00e9trangers s'alarme...\r\nL'association fustige ce document d'admission provisoire... \r\nSelon elle, le permis F, renouvelable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, constituerait un \"obstacle \u00e0 l'int\u00e9gration pour les 30 000 personnes vivant sous ce r\u00e9gime en Suisse - essentiellement des Somaliens, des Erythr\u00e9ens et des Syriens...\r\nAlors faut-il abolir ce permis F ?\r\nOn ouvre le d\u00e9bat avec M\u00e9lissa Llorens, bonsoir... Vous \u00eates coordinatrice l'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers...\r\nEgalement avec nous, K\u00e9vin Grangier, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud...\r\nM\u00e9lissa Llorens\r\n- Vous d\u00e9noncez clairement le permis F... Que vous demandez-vous concr\u00eatement... l'abolition du statut provisoire ?\r\n- Ce permis F - ce sont les termes de votre rapport - est un autogoal pour la Suisse... Expliquez-nous en quoi...\r\n- C'est le statut de r\u00e9fugi\u00e9 tel que consid\u00e9r\u00e9 en Suisse que vous remettez en cause (quelqu'un admis le temps d'un conflit et qui, ensuite retourne chez lui)\r\n- Votre critique porte-t-elle sur le fond ou sur la terminologie ?\r\n- Si on conserve un statut provisoire, il faut donc limiter le nombre de renouvellement du permis de s\u00e9jour... ou basculer le requ\u00e9rant vers un autre statut, permanent celui-l\u00e0... C'est \u00e7a ?\r\n- Un autre point que vous critiquez, c'est la proc\u00e9dure actuelle : chaque canton donne son pr\u00e9avis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration par rapport \u00e0 ces demandes de permis... Et il existe des disparit\u00e9s dans l'attribution des permis entre les r\u00e9gions... C'est cette situation d'in\u00e9galit\u00e9 que vous d\u00e9noncez ?\r\nK\u00e9vin Grangier\r\n- Le permis F, c'est une entrave \u00e0 l'int\u00e9gration... vous partagez ce constat ?\r\n- Vous d\u00e9noncez les admissions provisoires (pour les Erythr\u00e9ens notamment)... Estimez-vous la Suisse trop g\u00e9n\u00e9reuse, voire laxiste ? (pas besoin de revoir le syst\u00e8me, bien au contraire...).\r\n- Mais c'est un fait - que vous le vouliez ou non - certains r\u00e9fugi\u00e9s, comme les Syriens ou les Erythr\u00e9ens, sont ici, et vont continuer de venir... La plupart devrait rester un certain nombre d'ann\u00e9es... Ne vaudrait-il pas mieux am\u00e9liorer leur statut, le rendre plus stable... pour qu'ils s'int\u00e8grent mieux et contribuent \u00e0 l'\u00e9conomie du pays ?\r\n- Le syst\u00e8me actuel est g\u00e9n\u00e9rateur d'in\u00e9galit\u00e9s puisque certains cantons sont plus accueillant que d'autres... Qu'en pensez-vous ?", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7137025", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'observatoire suisse du droit d'asile et des \u00e9trangers veut abolir le permis F  / FOR_2015-10-10T18:08:00_developpement-4", "Forum du 10.10.2015"], "alternativeSummary": ["\"Le permis F risque de devenir un droit d'asile au rabais\": dans un rapport publi\u00e9 r\u00e9cemment, l'observatoire suisse du droit d'asile et des \u00e9trangers (ODAE) s'alarme. Selon l'association, le permis F, renouvelable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, constituerait un \"obstacle \u00e0 l'int\u00e9gration pour les 30'000 personnes vivant sous ce r\u00e9gime en Suisse\" - essentiellement des Somaliens, des Erythr\u00e9ens et des Syriens. D\u00e9bat entre M\u00e9lissa Llorens, coordinatrice de l'Observatoire romand du droit d'asile et des \u00e9trangers et K\u00e9vin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-7137025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T02:08:21Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPour le permis F risque de devenir un droit d'asile au rabais dans un rapport publi\u00e9 r\u00e9cemment l'Observatoire du droit d'asile et des \u00e9trangers, s'alarme l'association fustige ce document d'admission provisoire, selon elle, le permis F renouvelable d'ann\u00e9e en ann\u00e9e constitue un obstacle \u00e0 l'int\u00e9gration pour les 30000 personnes vivant sous ce r\u00e9gime en Suisse, essentiellement des Somaliens, des \u00c9rythr\u00e9ens et des Syriens, alors faut -il abolir ce permis F on nous le d\u00e9bat avec Melissa ailleurs bonsoir, bonsoir, vous \u00eates fid\u00e8le savoir vous \u00eates coordinatrice de l'Observatoire Romand du droit d'asile et des \u00e9trangers, merci surtout d'avoir accept\u00e9 notre invitation, \u00e9galement avec nous, Kevin Grangier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud alors 1\u00e8re question \u00e0 vos milices ailleurs M6 vous d\u00e9noncez clairement donc le permis F vous demandez son abolition ou autre chose, un am\u00e9nagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nAlors effectivement, notre rapport porte sur les la situation des personnes admises \u00e0 titre provisoire, donc qui ont un permis F il faudrait juste rappeler que le permis a fait octroy\u00e9s \u00e0 des personnes \u00e0 qui la Suisse reconna\u00eet un besoin de protection, c'est des personnes qui ne peuvent pas \u00eatre renvoy\u00e9s dans leur pays pour divers motifs l\u00e9gaux et dans la plupart du des cas c'est des personnes qui fuient des pays en guerre ou en lien avec une vuln\u00e9rabilit\u00e9 en \u00e9tat de sant\u00e9 pr\u00e9caire etc mais Salmon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [92%] :\r\nOui et donc vous reprochez \u00e0 ce \u00e0 ce permis le fait que \u00e7a n'encourage pas l'int\u00e9gration c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [90%] :\r\nOui, en fait, l'admission provisoire en d\u00e9pit de ce que laisse penser son son intitul\u00e9, c'est un statut qui la plupart du temps et donner \u00e0 des personnes qui r\u00e9side en Suisse, de longues ann\u00e9es, voire d\u00e9finitivement et il maintient les gens, en particulier les plus vuln\u00e9rables, dans une situation pr\u00e9caire avec des restrictions \u00e0 leurs droits fondamentaux qui ont des cons\u00e9quences dramatiques sur le plan humain une interdiction de de voyager un acc\u00e8s limit\u00e9 au march\u00e9 de l'emploi, en particulier parce que cet intitul\u00e9 vuln\u00e9rable pardon provisoire qui est coll\u00e9 \u00e0 ce statut ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il rebute les employeurs et lors d'un acc\u00e8s limit\u00e9 au march\u00e9 de l'emploi, avec des cons\u00e9quences sur le plan humain des co\u00fbts en termes de sant\u00e9 des co\u00fbts sociaux qui sont importants pour la pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [93%] :\r\nKevin Grangier le permis F une entrave \u00e0 l'int\u00e9gration est -ce que vous partagez ce constat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:20) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, je, je constate que cette proposition finalement c'est c'est c'est un pas de plus dans la mauvaise direction, c'est-\u00e0-dire dans la direction qui rend notre pays ou encore plus plus attractif, nous vivons d\u00e9j\u00e0 des heures difficiles, avec une cr\u00e9ation de la ville, une tr\u00e8s forte et puis finalement c'est une, c'est une d\u00e9marche qui va au contraire ne pas diminuer la pression sur la Suisse mais mais la renforcer, elle est donc n'est donc pas souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [93%] :\r\nOui, mais c'est en fait tout de m\u00eame que vous le vouliez ou non, Kevin Grangier certains r\u00e9fugi\u00e9s comme les Syriens ou les \u00e9rythr\u00e9ens sont ici \u00e9voquons et vont continuer de venir la plupart devrait rester un nombre, un certain nombre d'ann\u00e9es est -ce qu'il ne vaudrait pas mieux am\u00e9liorer leur statut, le rendre plus stable pour qu'ils s'int\u00e8grent mieux et contribuent \u00e0 l'\u00e9conomie de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [84%] :\r\n\u00e9coutez, moi je, non je pense que c'est c'est pas pour 2 raisons fait c'est pas tellement une bonne, une bonne option a \u00e9t\u00e9 tout d'abord, peut-\u00eatre en pensant justement aux pays de de de provenance de cette personne, si je vous promets le le cas des des Syriens, le fait de vouloir permettre \u00e0 des Syriens de venir en Suisse devront notre pays plus attractif damn\u00e9s de la force vive dans notre \u00e9conomie, c'est toute cette force, ce qui est pas dans l'\u00e9conomie du pays qui en a besoin et \u00e7a, c'est un syst\u00e8me quelque part qui qui qui est, qui est fondamentalement un peu cynique, parce que nous attirons 11 Suisse et honneur Barnak activit\u00e9 \u00e9conomique sup\u00e9rieur au pays d'origine de ces personnes, des gens qui quittent les pays pauvres pour des r\u00e9gions riches et qui vont finalement laisser ces pays s'appauvrirait jamais se d\u00e9velopper, l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [63%] :\r\nMais il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nOui, j'aimerais tout d'abord rappeler que malgr\u00e9 la beaut\u00e9 de notre pays et l'efficacit\u00e9 de ces institutions, tout le monde ne r\u00eave pas de venir s'installer et surtout, surtout, on ne quitte pas son pays, on laisse pas tous derri\u00e8re soi quand on n'est pas forc\u00e9 et puis on ne parle pas de de cr\u00e9er un un appel d'air, on a en Suisse, des personnes qui sont l\u00e0, qui r\u00e9sideront longtemps dans notre pays est -ce qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 favoriser leur int\u00e9gration, la Suisse se tire une balle dans le pied en maintenant pendant de longues ann\u00e9es dans une situa \u00e0 Sion pr\u00e9caires des personnes qui seront amen\u00e9es \u00e0 rester longtemps dans le pays, et puis les durcissements successifs adopt\u00e9s ne ne dissuade pas les personnes devenir on on constate historiquement que les flux de de migration ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la condition aux conditions d'accueil des pays au durcissement l\u00e9gaux par les pays de destination, ils sont li\u00e9s \u00e0 la situation dans les, dans les pays de provenance donc tant qu'on aura un monde avec des des guerres, des situations chaotiques, on aura des d\u00e9placements de population, et puis je rappelle jusque 80 pourcent des des personnes qui fuient la guerre, vont dans les pays voisins, en Turquie, on parle de2,5 millions de r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Suisse, les personnes qui sont dans le domaine de l'asile, \u00e7a repr\u00e9sente moins d'1 pourcent de de la population, donc ce ne serait pas disons un grand effort que de favoriser l'int\u00e9gration des personnes qui sont ici, qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et puis je ne pense pas que \u00e7a ferait venir un plus grand nombre de personnes ont suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nKevin Grangier, vous vous d\u00e9noncez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [84%] :\r\nJe pense que le la r\u00e9alit\u00e9 chiffr\u00e9e mais c'est tout le contraire de ce que l'on alors je veux dire aujourd'hui la le probl\u00e8me global en Europe, c'est que, globalement, tous les pays europ\u00e9ens Lonclas y compris sur beaucoup droite rectif vis-\u00e0-vis de pays tels que la Turquie et la Jordanie, le le le processus qui am\u00e8nent des gens jusqu'en Europe, il est, il est finalement pour 90 5 pour 100 100 des gens qui viennent de Syrie le m\u00eame, ce sont des gens qui transitent par la Jordanie, soit l'immense \u00e0 la Turquie, qui sont accueillis dans des camps et je rappellerai que ces camps de r\u00e9fugi\u00e9s, la Suisse y contribuent financi\u00e8rement, nous avons d'ailleurs d\u00e9bloqu\u00e9 sp\u00e9cialement cette ann\u00e9e encore 150 millions de francs suppl\u00e9mentaires pour cela et c'est \u00e0 partir de l\u00e0, raconte la surdit\u00e9 personnelle garantie et compte cette personne am\u00e9liorer leurs conditions d'existence qu'elle constate qu'il y a quelques milliers de km des pays qui ont un syst\u00e8me social fort, un filet social fort, dont la Suisse et \u00e7a pour moi Lac-Saint-Jean prennent dirige. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:23) [92%] :\r\nJean-Pierre la reprise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [89%] :\r\nFace \u00e0 ce qu'il faut absolument arr\u00eater, c'est toute la fili\u00e8re des passeurs qui est l\u00e0 derri\u00e8re, et donc tout ce qui contribue \u00e0 augmenter l'attractivit\u00e9 de la Suisse doit \u00eatre combattu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [92%] :\r\nMais il s'agirait, c'est un autre point que vous critiquez, c'est la proc\u00e9dure actuelle un chaque canton donne son pr\u00e9avis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration par rapport \u00e0 ces demandes de permis et il existe \u00e9videmment des disparit\u00e9s dans l'attribution des permis entre les r\u00e9gions, c'est une, c'est une situation d'in\u00e9galit\u00e9 que que vous d\u00e9noncez, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:49) [91%] :\r\nEffectivement, une situation d'in\u00e9galit\u00e9 par rapport au traitement des demandes dans les, dans les diff\u00e9rents cantons mais disons que c'est surtout un un probl\u00e8me de de prise en compte de de la situation de ces personnes \u00e0 partir du moment o\u00f9 elle demande une une autorisation de s\u00e9jour en permis B, il faut savoir que c'est, c'est une situation un peu paradoxale, en fait, si elles veulent pouvoir obtenir un permis B et donc \u00e0 permis qui favorisera leur int\u00e9gration, ces personnes doivent faire preuve d'int\u00e9gration, donc voil\u00e0 le le paradoxe et puis vraiment le le fait, il faut tenir compte de cette r\u00e9alit\u00e9, les personnes qui sont admises \u00e0 toute provisoire reste en Suisse de nombreuses ann\u00e9es, voire d\u00e9finitivement, elles sont tr\u00e8s peu c'est c'est un nombre infime : quelques dizaines qui qui se voit lever leur admission provisoire pour un retour vers leur leur pays donc vraiment la la Suisse se tire une balle dans le pied en ne favorisant pas l'int\u00e9gration de personnes qui, de toute fa\u00e7on resteront chez nous et puis peut-\u00eatre par rapport au au passeur, c'est pas les conditions d'accueil en Suisse qui favorise ces ces r\u00e9seaux ill\u00e9gaux, c'est le fait qu'il n'existe aucune voie l\u00e9gale pour venir en Europe depuis depuis ces pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [85%] :\r\nMerci beaucoup, Melissa, RMC, merci \u00e9galement \u00e0 vous Kevin Grangier, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 ou c'est merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-10T16:31:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-951CCE92-7065-4B48-B256-7689467121EB", "internalArchiveId": "951CCE92-7065-4B48-B256-7689467121EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Vers une augmentation massive des seniors en prison ces prochaines ann\u00e9es", "publicationDate": "2015-10-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : M\u00e9n\u00e9trey-Savary, Anne-Catherine\r\nVers une augmentation massive des seniors en prison ces prochaines ann\u00e9es(INTERCITE SENIORS EN PRISON) Dialogue sec avec Nicole, puis interview en direct studio Lausanne d'Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey-Savary  ** 70/ Mobile ** 01)\t\r\nIntercit\u00e9s s'int\u00e9resse au milieu carc\u00e9ral ce matin...\r\nEt plus pr\u00e9cis\u00e9ment, vers une cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus qui va augmenter de mani\u00e8re exponentielle ces prochaines ann\u00e9es, selon les pr\u00e9visions de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique: les prisonniers du troisi\u00e8me, voire du quatri\u00e8me \u00e2ge. \r\nDes condamn\u00e9s fragiles, qui n\u00e9cessitent davantage de soins et d'assistance que des prisonniers ordinaires. D\u00e8s lors, doivent-ils participer \u00e0 leurs frais de d\u00e9tention? \r\nC'est la question que nous nous posons ce matin, avec vous Nicole della Pietra... \r\nDisons-le d'embl\u00e9e, le probl\u00e8me aujourd'hui n'en est pas encore un: 176 d\u00e9tenus de plus de 60 ans r\u00e9partis dans 26 cantons; pas de quoi s'alarmer direz-vous. Mais, le nombre des personnes \u00e2g\u00e9es derri\u00e8re les barreaux devrait atteindre les 600 d'ici 15 ans, et m\u00eame passer le cap des mille d'ici 25 ans. \r\nRELANCE SMAT:  comment explique-t-on l'augmentation des d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s ?\r\nNicole\r\nDes lois plus s\u00e9v\u00e8res pour les r\u00e9cidivistes et les auteurs de d\u00e9lits sexuels; c'est ce qui va g\u00e9n\u00e9rer un nombre Le probl\u00e8me va donc se poser tr\u00e8s concr\u00e8tement ces prochaines ann\u00e9es. Aux Grisons, il y a quelques semaines, le Grand Conseil a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation d'une section sp\u00e9ciale pour d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s, au p\u00e9nitencier de Realta, \u00e0 Cazis. Il en existe d\u00e9j\u00e0 une avec une trentaine de d\u00e9tenus provenant des cantons de Zurich et d'Argovie, \u00e0 P\u00f6schwies dans le canton de Zurich. \r\nRELANCE SMAT: Des sections sp\u00e9ciales, pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins particuliers, on imagine. Lesquels ?\r\nNicole\r\nBien s\u00fbr. A P\u00f6schwies par exemple, la section sp\u00e9ciale regroupe \u00e0 la fois les d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s (le plus vieux a 72 ans) et les d\u00e9tenus fragilis\u00e9s physiquement. Des prisonniers qui ne pourraient tout simplement pas \u00absurvivre\u00bb en milieu carc\u00e9ral ordinaire, estime-t-on.\r\nRELANCE SMAT: Et tout \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte...\r\nOui, un d\u00e9tenu en section traditionnelle co\u00fbte environ 300 frs par jour, contre 406 frs pour les \u00abs\u00e9niors\u00bb. \r\nEt outre-Sarine, des conseillers nationaux du PDC, des Verts lib\u00e9raux et de l'UDC que nous avons contact\u00e9s, estiment qu'il faut envisager une modification du code p\u00e9nal pour faire passer cette cat\u00e9gorie de prisonniers \u00e0 la caisse. A gauche, un \u00e9lu p\u00e9naliste, rejette cat\u00e9goriquement le principe m\u00eame qu'une personne priv\u00e9e de libert\u00e9 doive de surcroit  payer pour sa d\u00e9tention. Bref, le d\u00e9bat est ouvert. \r\n++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++\r\nJ'accueille maintenant Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey-Savary... Bonjour...\r\nAncienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, vous dirigez le bulletin \"Info-prison\" \r\n-N'y a-t-il pas une injustice entre la personne \u00e2g\u00e9e en EMS, oblig\u00e9e de contribuer \u00e0 ses frais d'entretien et le d\u00e9tenu qui vit \u00abaux frais de la princesse\u00bb et peut se cr\u00e9er un bas de laine avec sa rente AVS (la rente minimale annuelle \u00e9tant de 14'100 frs) pendant sa p\u00e9riode de d\u00e9tention ? \r\n-Quid du d\u00e9tenu \u00e2g\u00e9 qui aurait de la fortune ? Le contribuable peut lui aussi y voir une injustice, non ?\r\n-Vous \u00eates vous-m\u00eame retrait\u00e9e (note: je ne sais si on ose le dire); vous pouvez comprendre que cela choque cette partie de la population qui peine \u00e0 finir ses fin de mois avec son AVS? Et qui s'en sort moins bien au final que des gens qui ont commis des crimes ? (Sans oublier qu'un d\u00e9tenu peut aussi profiter de toutes sortes de soins, dont le dentiste...)\r\n-Le d\u00e9tenu se retrouve en prison - sauf erreur judiciaire - par sa faute. Il n'est donc peut-\u00eatre pas si immoral de lui demander de subvenir \u00e0 une partie de son entretien ? \r\n-Il y a l'exemple de Singen, en Allemagne, \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure par Nicole della Pietra. Visiblement, l'Allemagne a bris\u00e9 un tabou et cela ne suscite pas la pol\u00e9mique pour autant... ? \r\n-D\u00e8s lors, comment r\u00e9gler \u00e0 l'avenir les co\u00fbts importants et qui promettent d'augmenter (co\u00fbts de la sant\u00e9, et prise en charge sociale) que g\u00e9n\u00e8re cette cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus ?\r\n-On l'a entendu, le d\u00e9bat a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en Suisse al\u00e9manique. Est-ce que la perception de la probl\u00e9matique (et de la responsabilit\u00e9) est diff\u00e9rente - dans ce cas aussi - selon que l'on se trouve en Suisse ou de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine ?\r\n-Travail des d\u00e9tenus est obligatoire. Faut-il consacrer une partie ou l'entier du p\u00e9cule quotidien \u00e0 la participation des frais d'entretien du d\u00e9tenu \u00e2g\u00e9...mais l\u00e0 aussi, encore faut-il que le d\u00e9tenu soit en mesure de travailler...\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 504, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7134247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Vers une augmentation massive des seniors en prison ces prochaines ann\u00e9es", "Vers une augmentation massive des seniors en prison ces prochaines ann\u00e9es / JDM_2015-10-09T06:18:00_intercites", "Vers une augmentation massive des seniors en prison ces prochaines ann\u00e9es / JDM_2015-10-09T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Une cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus va augmenter de mani\u00e8re exponentielle ces prochaines ann\u00e9es, selon les pr\u00e9visions de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS): les prisonniers du troisi\u00e8me, voire du quatri\u00e8me \u00e2ge. Des condamn\u00e9s fragiles, qui n\u00e9cessitent davantage de soins et d\u2019assistance que des prisonniers ordinaires. Interview d'Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, ancienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, directrice du bulletin \"Info-prison\".", "Une cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus va augmenter de mani\u00e8re exponentielle ces prochaines ann\u00e9es, selon les pr\u00e9visions de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS): les prisonniers du troisi\u00e8me, voire du quatri\u00e8me \u00e2ge. Des condamn\u00e9s fragiles, qui n\u00e9cessitent davantage de soins et d\u2019assistance que des prisonniers ordinaires. Interview d'Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, ancienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, directrice du bulletin \"Info-prison\".", "Une cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus va augmenter de mani\u00e8re exponentielle ces prochaines ann\u00e9es, selon les pr\u00e9visions de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS): les prisonniers du troisi\u00e8me, voire du quatri\u00e8me \u00e2ge. Des condamn\u00e9s fragiles, qui n\u00e9cessitent davantage de soins et d\u2019assistance que des prisonniers ordinaires. Interview d'Anne-Catherine Men\u00e9trey-Savary, ancienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, directrice du bulletin \"Info-prison\"."], "variantIds": ["ece-7134265", "ece-7134247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T10:26:22Z", "speechToTexts": ["27.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIntercit\u00e9s ah le Journal du matin Intercit\u00e9s et on s'int\u00e9resse ce matin au milieu carc\u00e9ral et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 une cat\u00e9gorie de d\u00e9tenus qui va augmenter de mani\u00e8re exponentielle ces prochaines ann\u00e9es, selon les pr\u00e9visions de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, ce sont les prisonniers du troisi\u00e8me, voire m\u00eame du 4\u00e8me \u00e2ge des condamn\u00e9s fragiles qui n\u00e9cessitent davantage de soins et d'assistance que des prisonniers ordinaires, on va dire, d\u00e8s lors, on va se poser la question : doivent -ils participer eux aussi \u00e0 leurs frais, d\u00e9tention, bon on vous pose la question, Nicole della Pietra, vous \u00eates avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [95%] :\r\nOui, alors le probl\u00e8me aujourd'hui n'est pas n'en est pas encore v\u00e9ritablement un 176 d\u00e9tenus de plus de 60 ans, r\u00e9partis dans 26 cantons, pas de quoi s'alarmer, direz -vous, mais le nombre de personnes \u00e2g\u00e9es par Stones \u00e2g\u00e9es derri\u00e8re les barreaux, devrait atteindre les 600 d'ici 15 ans et m\u00eame passer le cap des 1000 d'ici 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [93%] :\r\nComment est -ce qu'on explique cette augmentation exponentielle, on l'a dit de d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nAlors, des lois plus s\u00e9v\u00e8res pour les r\u00e9cidivistes et les auteurs de d\u00e9lits sexuels vont g\u00e9n\u00e9rer cette augmentation, le probl\u00e8me va donc se poser tr\u00e8s concr\u00e8tement ces prochaines ann\u00e9es aux Grisons il y a quelques semaines, le Grand Conseil a approuv\u00e9 la cr\u00e9ation d'une section sp\u00e9ciale pour d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s au p\u00e9nitencier de Real s'il en existe d\u00e9j\u00e0 une avec une trentaine de d\u00e9tenus provenant des cantons de Z\u00fcrich et d'Argovie \u00e0 Poeschwies dans le canton de Zurich pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [86%] :\r\nDes sections sp\u00e9ciales pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sp\u00e9ciaux, on imagine, lesquels de ses besoins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [90%] :\r\nAlors justement un peu Suisse par exemple, la section sp\u00e9ciale, hein, on y voit des d\u00e9ambulateurs regroupe \u00e0 la fois les d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s le plus vieux \u00e0 septembre 2 ans et les d\u00e9tenus fragilis\u00e9s physiquement des prisonniers qui ne pourraient tout simplement parce survivre entre guillemets entre en milieu carc\u00e9ral ordinaire, estime -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [97%] :\r\nEt tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nBen oui \u00e0 un d\u00e9tenu en section normal, on va dire co\u00fbte environ 300 francs par jour contre 406 francs pour les seniors en r\u00e9gime carc\u00e9ral sp\u00e9ciales et autres Sarine des conseillers nationaux du PDC des Verts, lib\u00e9raux et de l'UDC, que nous avons contact\u00e9s estiment qu'il faut envisager une modification du code p\u00e9nal pour faire passer cette cat\u00e9gorie de prisonniers \u00e0 la caisse, \u00e0 gauche, un \u00e9lu p\u00e9naliste rejette catalogue cat\u00e9goriquement le principe m\u00eame que une personne priv\u00e9e de libert\u00e9 doive de surcro\u00eet payer pour sa d\u00e9tention, alors on peut dire que le d\u00e9bat est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [93%] :\r\nLe d\u00e9bat est ouvert, merci beaucoup Nicole della Pietra le d\u00e9bat, on va le poursuivre avec vous Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey Savary, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes ici dans nos studios de Lausanne, on va dire que vous connaissez particuli\u00e8rement bien le monde de la prison, ancienne conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, vous dirigez le bulletin Info- prison bon le le le d\u00e9bat est pos\u00e9 \u00e9videmment est -ce que ces personnes -l\u00e0 doivent passer \u00e0 la caisse aussi un peu ou beaucoup pour pour payer leurs frais de d\u00e9tention lundi, hein, ce chiffre un d\u00e9tenu normal c'est 300 francs par jour et 406 pour 1 un seigneur dans une prison et ceux qui doivent payer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [91%] :\r\n\u00e9coutez, je consid\u00e8re que les d\u00e9tenus payent d\u00e9j\u00e0 un prix extr\u00eamement lourd, qui est celui de leur privation de libert\u00e9, je paye aussi un prix tr\u00e8s lourd, du point de vue de la sant\u00e9, il est av\u00e9r\u00e9 que les d\u00e9tenus deviennent vieux beaucoup plus rapidement que des personnes en libert\u00e9 en prison Christian oui, voil\u00e0, il y a beaucoup de stress, on constate n'augmentation d'hypertension, une fragilit\u00e9 plus grande un repli aussi donc tr\u00e8s souvent \u00e0 partir de 50 ans, il marque d\u00e9j\u00e0 des signes de vieillissement, c'est un prix tr\u00e8s lourd \u00e0 porter, je pense que leur faire payer encore davantage serait peut-\u00eatre inefficaces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [80%] :\r\nIl ne inefficace que : que voulez -vous dire c'\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [90%] :\r\nAlors c'est toute la question : de combien on est d'accord de payer pour finalement le but de la r\u00e9insertion des prisonniers, vous notez qu'en 2 ans, une section sp\u00e9ciale pour des d\u00e9tenus \u00e2g\u00e9s, \u00e7a co\u00fbte plus cher que dans le p\u00e9nitencier normal mais c'est encore beaucoup, beaucoup plus cher pour ceux qui sont condamn\u00e9s, des mesures th\u00e9rapeutiques donc combien la soci\u00e9t\u00e9 d'accord de payer pour la r\u00e9insertion des des d\u00e9tenus est -ce que la prison est vraiment le lieu le plus efficace. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [86%] :\r\nAlors \u00e9videmment, moi j'ai pas la r\u00e9ponse mais je peux vous poser l'autre question qui est celle de de l'in\u00e9galit\u00e9 au fond entre une personne \u00e2g\u00e9e qui \u00e9tait en MS oblig\u00e9e de contribuer \u00e0 ses frais, aussi, ce n'est pas elle, sa famille doit le faire et un d\u00e9tenu qui vit entre guillemets un peu aux frais de la princesse en prison que l\u00e0 il y a pas une in\u00e9galit\u00e9 clairement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [91%] :\r\nJe pense pas qu'aux puissent faire la comparaison danser tard encore une fois la situation d'un d\u00e9tenu vraiment compl\u00e8tement diff\u00e9rente de celle d'une personne en libert\u00e9, il faut peut-\u00eatre aussi souligner que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a clairement \u00e9tabli qu'il n'y a pas de rentiers, il n'y a pas de 2 retrait\u00e9s dans les prisons, le travail reste obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [97%] :\r\nM\u00eame les personnes en mauvaise sant\u00e9 doivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nTravailler, voil\u00e0 peut-\u00eatre d'une mani\u00e8re all\u00e9g\u00e9e, mais effectivement on consid\u00e8re que d'abord c'est un moyen de lutter contre les effets n\u00e9gatifs de la pr\u00e9sence bien la preuve que le vieillissement vient plus vite et puis c'est une question d'ordre dans les prisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [89%] :\r\nOui, c'est le le ils sont pay\u00e9s pour leur travail, les prisonniers est -ce qu'une partie de ce p\u00e9cule doit \u00eatre alors au prix de leur d\u00e9tention, ces personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois, je ne connais j'ai j'ai l'impression qu'il n'y a strictement aucun prisonnier qui \u00e9meut qui imagine qu'il va mourir en prison tous \u00e9videmment imagine que quand m\u00eame, ils vont finir par sortir de prison et l\u00e0 ce p\u00e9cule qu'ils ont mis du c\u00f4t\u00e9, c'est un peu leur espoir, \u00e7a, je pense qu'on peut pas leur enlever. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [83%] :\r\nIl y a, il doit y avoir parmi ses seigneurs des d\u00e9tenus qui ont peut-\u00eatre une petite fortune ou qui ont de l'argent est -ce qu'on ne pourrait pas fonctionner cette argent comme on le ferait encore une fois, pour une personne en mais c'est qui qu'on se rend dans d'autres on ponctionne compte pour alimenter ses frais de ses frais de DMS, ce que les personnes riches en Suisse, il y en a qu'est -ce qu'on fait avec cet argent l\u00e0 vous \u00e9coutez, je sais pas si vous en connaissez dans la rationnellement je ne connais pas des moi j'avais, moi j'en connais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [84%] :\r\nPas on a pas non, je crois que je ne connais pas, je crois que les gens qui sont en prison, enfin, \u00e0 part des Madoff mais ils restent souvent pas tr\u00e8s longtemps, ne sont pas des gens riches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:19) [86%] :\r\nAlors lui, peut-\u00eatre, imagine qu'il va mourir en prison, vu le la peine \u00e0 laquelle il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mais \u00e7a notre sujet cela, dit -il, si le d\u00e9tenu se retrouve en prison sauf erreur judiciaire qui peut toujours arriver, c'est pas forc\u00e9ment totalement immoral ou contraire \u00e0 l'\u00e9thique, de lui demander de participer \u00e0 ses frais, non, \u00e7a c'est une question quasiment philosophique, je vous pose Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey Savary qu'est -ce que vous y r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez les personnes qui vieillissent en prison sont souvent des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des mesures d'internement, \u00e7a veut dire qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 purg\u00e9 leur peine compl\u00e8tement et l\u00e0 maintenant, ils sont maintenus enferm\u00e9s et si cette dur\u00e9e d'enfermement dure 10, 20, 30 ans, on peut aussi consid\u00e9rer que c'est parce que la prison ou le service le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les r\u00e9ins\u00e9rer, mais les resocialiser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 qui doit payer pour ses 106 francs en moyenne 2 suppl\u00e9mentaires pour une personne \u00e2g\u00e9e par jour, c'est la soci\u00e9t\u00e9 qui doit payer, c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [92%] :\r\n\u00e9coutez, c'est dans la loi le Code p\u00e9nal pr\u00e9voit que les frais de d'entretien h\u00e9bergements sont \u00e0 la charge de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [90%] :\r\nIl y a une diff\u00e9rence de perception entre Suisse al\u00e9manique et Suisse romande visiblement vous la sant\u00e9 doit sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [92%] :\r\nOui, je pense, je pense que la question est plus pr\u00e9sente en Suisse al\u00e9manique oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [93%] :\r\nVoil\u00e0 comment vous l'expliquez \u00e7a c'est plus s\u00e9v\u00e8res en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [87%] :\r\nJe ne sais pas, c'est difficile \u00e0 expliquer, il y a, on a un probl\u00e8me en Suisse que l'ex\u00e9cution des peines, reste une comp\u00e9tence cantonale et, qu'effectivement il y a d'\u00e9normes diff\u00e9rences d'un canton \u00e0 l'autre ou enfin en fonction des concordats inter- cantonaux de dans l'un \u00e0 l'Otan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:56) [86%] :\r\nVous souhaiteriez que ce soit fait f\u00e9d\u00e9ral ce ce ce domaine -l\u00e0 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [97%] :\r\nOui, je pense que c'est une r\u00e9flexion qu'on doit mener. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [87%] :\r\n\u00e0 l'ex\u00e9cution des peines qui de qui serait f\u00e9d\u00e9ral, ce serait une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [85%] :\r\nCe sont en tout cas une discussion qu'on a men\u00e9, je sais que les conseillers d'\u00c9tat, de justice et police en g\u00e9n\u00e9ral contre mais effectivement \u00e9tant donn\u00e9 ces disparit\u00e9s, je pense que c'est une question qui se pose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [90%] :\r\nEh ben voil\u00e0, on se quitte avec un un nouveau d\u00e9bat en t\u00eate, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9e Anne-Catherine M\u00e9n\u00e9trey Savary, bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-09T04:57:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}