{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=225&rows=25&query=UDC", "count": 828, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=250&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=803&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=200&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "asset-1475226", "internalArchiveId": "AA1511475138", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-25T00:00:00Z", "durationSec": 1892, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7285760", "imageURL": "http://www.rts.ch/7285840.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Les v\u00e9hicules Renault s'av\u00e8rent \u00eatre tr\u00e8s polluants", "Les Auberges de jeunesse suisses inoccup\u00e9es accueilleront des migrants", "VD: candidat au Conseil f\u00e9r\u00e9ral, Guy Parmelin manque de soutien", "Les actions militaires contre l'Etat islamique se multiplient", "Football / Europa League: le FC Sion compte sur Carlitos pour acc\u00e9der aux 16e de finale", "Cin\u00e9ma: Johnny Depp tente de se relancer avec \"Black Mass\"", "VD: un gymnase annule les voyages d'\u00e9tudes suite aux menaces terroristes", "La hausse des prestations sociales met en danger le niveau des rentes AVS", "RTS: l'\u00e9ventuelle suppression des \u00e9missions religieuses cr\u00e9e la pol\u00e9mique", "Attentats de Paris: le parcours d'Abdelhamid Abaaoud a \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9", "France: le Front national gagne en popularit\u00e9 apr\u00e8s les attentats", "Inciter les gens \u00e0 adopter un comportement \u00e9cologique est compliqu\u00e9", "Prestations sociales / Rentes: le point avec Linda Bourget, \u00e0 Berne", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9missions d'oxydes d'azote du mod\u00e8le \"Espace\" ont atteint un niveau jusqu'\u00e0 25 fois sup\u00e9rieur au plafond autoris\u00e9.", "Certains \u00e9tablissements qui ferment l'hiver seront \u00e0 la disposition des cantons pour augmenter leur capacit\u00e9 d'accueil.", "M\u00eame si aucun Vaudois n'a \u00e9t\u00e9 conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 1998, l'UDC ne b\u00e9n\u00e9ficiera s\u00fbrement pas d'une union sacr\u00e9e.", "Une coalition occidentale est bien en train de se mettre en place mais quelques int\u00e9r\u00eats divergent encore entre les pays.", "Cette qualification d\u00e9pend du r\u00e9sultat du match qui opposera le club valaisan \u00e0 Kazan, en Russie.", "L'acteur a connu plusieurs \u00e9checs commerciaux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais le r\u00e9alisateur Scott Cooper croit encore en lui.", "Pour l\u2019heure, l\u2019\u00e9tablissement lausannois est le seul \u00e0 prendre cette mesure, mais la question se pose dans plusieurs cantons.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 quelques r\u00e9formes pour emp\u00eacher que le risque de pauvret\u00e9 chez les jeunes retrait\u00e9s n'augmente.", "L'actualit\u00e9 religieuse garde une place importante, surtout ces derniers temps ; plus de 2000 personnes se sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9es.", "Pr\u00e9sent\u00e9 comme l'organisateur des attaques, ce terroriste \u00e9tait en fait tout proche des tueries lorsqu'elles ont eu lieu.", "Les \u00e9lections r\u00e9gionales arrivent et le parti d'extr\u00eame droite pourrait profiter des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements pour gagner points.", "Des \u00e9tudes de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve identifient les facteurs qui peuvent faire changer les attitudes envers les questions climatiques."], "variantIds": ["ece-7167572", "ece-7167574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-03T18:46:01Z", "subTitles": ["19:30:00:13  19:30:17:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:20  19:30:19:18\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:07  19:30:22:14\r\n Il sera plus difficile de retirer\r\n\r\n19:30:22:19  19:30:25:16\r\n     une partie de son capital\r\n          du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:30:25:21  19:30:28:01\r\nLe but est d'\u00e9viter que des retrait\u00e9s\r\n\r\n19:30:28:06  19:30:30:20\r\n           aient besoin\r\n  de prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:36:11\r\n     A.Abaaoud \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\n pr\u00e8s du Bataclan, le 13 novembre.\r\n\r\n19:30:36:15  19:30:41:19\r\n           Il a assist\u00e9\r\n    au d\u00e9roulement de son plan.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:46:14\r\n          Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:30:46:19  19:30:52:00\r\n            \u00e0 supprimer\r\n des voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:30:52:13  19:30:57:14\r\n    Les Vaudois feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:30:57:19  19:31:02:01\r\nLa division partisane reste pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:31:03:09  19:31:06:11\r\n        2015 pourrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:10:11\r\n     Des psychologues genevois\r\n \u00e9tudient les moyens de convaincre\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:13:11\r\nd'avoir un comportement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:31:14:04  19:31:18:01\r\n    Puis les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:31:18:06  19:31:21:11\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:31:21:15  19:31:28:05\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:23\r\n          Comment g\u00e9rer\r\n     notre capital retraite ?\r\n\r\n19:31:35:04  19:31:39:11\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut mettre de\r\nl'ordre dans la situation actuelle.\r\n\r\n19:31:39:16  19:31:42:11\r\n    Il deviendra plus difficile\r\n           aux retrait\u00e9s\r\n\r\n19:31:42:16  19:31:44:14\r\n   de retirer leur 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:48:05\r\n       -Comment ma\u00eetriser\r\n     la hausse des d\u00e9penses\r\n\r\n19:31:48:10  19:31:52:04\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires\r\n     sans toucher aux rentes ?\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:54:20\r\n      A.Berset s'est attel\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9quation.\r\n\r\n19:31:55:01  19:31:57:15\r\nPour lui, le diagnostic est clair.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:00:11\r\n         -Elles augmentent\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:03:13\r\n     avec les personnes \u00e2g\u00e9es\r\n\r\n19:32:03:18  19:32:09:10\r\n    qui rentrent dans un home.\r\n\r\n19:32:10:00  19:32:13:17\r\n         -Les d\u00e9penses\r\npour prestations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:17:11\r\nsont pass\u00e9es \u00e0 4,7 mias l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:32:17:15  19:32:21:04\r\n         Voil\u00e0 le rem\u00e8de\r\npr\u00e9conis\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:21:09  19:32:25:11\r\n  A la retraite, on peut sortir\r\ntout ou partie de son 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:32:25:16  19:32:28:21\r\n           Variante 1:\r\nseule la moiti\u00e9 serait disponible.\r\n\r\n19:32:29:02  19:32:32:05\r\n           Variante 2:\r\n   il n'y a plus que la rente.\r\n\r\n19:32:32:10  19:32:37:15\r\nLa r\u00e9forme vise ceux qui veulent\r\nemporter le capital en une fois.\r\n\r\n19:32:38:05  19:32:41:15\r\n     -Il fallait \u00eatre prudent\r\n    avec les retraits en bloc.\r\n\r\n19:32:41:20  19:32:45:21\r\n Il existe le risque que l'argent\r\n  soit dilapid\u00e9 et qu'\u00e0 la fin,\r\n\r\n19:32:46:02  19:32:50:15\r\n   les contribuables doivent payer\r\npour les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:32:51:02  19:32:53:05\r\n-Autre mesure: retirer son capital\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:56:00\r\n   pour lancer son entreprise,\r\n           c'est fini.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:58:12\r\n      -Apr\u00e8s 5 ans, la moiti\u00e9\r\n\r\n19:32:58:17  19:33:00:21\r\n   des entreprises ont disparu.\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:05:13\r\nQuelqu'un qui y aurait investi son\r\n2\u00e8me pilier, il ne lui reste rien.\r\n\r\n19:33:05:18  19:33:07:20\r\n  -On va diminuer la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:10:15\r\nde former de nouvelles entreprises,\r\n\r\n19:33:10:20  19:33:12:12\r\n       de nouveaux emplois.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:18:04\r\n C'est une restriction concernant\r\n   la libert\u00e9 entrepreneuriale.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:22\r\n-Ces r\u00e9formes devraient permettre\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:26:15\r\n         des \u00e9conomies\r\n   de 150 \u00e0 170 mios en 2022.\r\n\r\n19:33:28:06  19:33:32:08\r\n-L.Bourget, la r\u00e9forme n'emp\u00eachera\r\n    pas le fait social massif.\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:37:13\r\nToujours plus de gens auront besoin\r\n d'aide pour payer leur quotidien.\r\n\r\n19:33:46:01  19:33:52:00\r\n -Oui, on l'a vu, les prestations\r\n   compl\u00e9mentaires s'envolent.\r\n\r\n19:33:53:12  19:33:59:12\r\n       Un exemple frappant, \r\n      la moiti\u00e9 des personnes\r\n\r\n19:34:00:20  19:34:06:20\r\n   r\u00e9sidant en EMS ont recours\r\n\u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:14:20\r\n Cet exemple illustre les raisons\r\n pour lesquelles c'est compliqu\u00e9\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:18:20\r\n    de toucher aux prestations\r\n         compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:21:23  19:34:25:16\r\n        Les prix des places\r\n   dans les maisons de retraite,\r\n\r\n19:34:25:21  19:34:30:02\r\n   c'est un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9\r\n   auquel on a pas de solution.\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:36:04\r\n          Il en va de m\u00eame\r\navec les primes d'assurance maladie.\r\n\r\n19:34:37:07  19:34:43:07\r\nElles sont parfois en partie pay\u00e9es \r\npar les prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:34:47:11  19:34:52:20\r\n      La gauche ne veut pas\r\n    tailler dans ces soutiens.\r\n\r\n19:34:53:01  19:34:57:00\r\nM\u00eame \u00e0 droite, ce n'est pas \u00e9vident\r\n\r\n19:34:57:05  19:35:05:15\r\nde demander une diminution drastique\r\n  des prestations compl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:35:05:15  19:35:09:01\r\n -Le signal \u00e9mis par le t\u00e9l\u00e9phone\r\n        d'Abaaoud a parl\u00e9.\r\n\r\n19:35:09:06  19:35:11:18\r\nL'organisateur probable des attaques\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:17:17\r\n\u00e9tait \u00e0 quelques m\u00e8tres du Bataclan\r\n   pour observer les atrocit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:24:11\r\n     -Mercredi 18 novembre: \r\n     la police m\u00e8ne l'assaut\r\n\r\n19:35:24:15  19:35:26:21\r\ndans un appartement de Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:31:17\r\n       Parmi les trois tu\u00e9s,\r\nle chef op\u00e9rationnel des attentats.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:34:20\r\n        -Abdelhamid Abaaoud\r\n\r\n19:35:35:01  19:35:36:15\r\n      est un des terroristes\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:41:05\r\n  tu\u00e9s hier matin \u00e0 Saint-Denis.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:46:03\r\n     -Son parcours sanglant\r\ncommence le vendredi 13 novembre.\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:50:06\r\n        A 20h40, il appelle\r\nun des kamikazes du Stade de France.\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:57:13\r\n  A 21h25, avec deux complices,\r\nil fait des raids contre des bars.\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:03:15\r\n  22h00: Abaaoud et un homme non\r\nidentifi\u00e9 abandonnent leur voiture\r\n\r\n19:36:03:20  19:36:06:11\r\n et s'engouffrent dans le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:11:16\r\nTrente minutes plus tard, il est de\r\nretour dans la zone des attentats.\r\n\r\n19:36:12:04  19:36:13:15\r\n       -A.Abaaoud est revenu\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:15:10\r\n      sur les sc\u00e8nes de crime\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:04\r\n       apr\u00e8s les attentats\r\n     commis sur les terrasses\r\n\r\n19:36:19:09  19:36:23:08\r\n         alors que la BRI\r\n  intervenait encore au Bataclan.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:04\r\n -Il r\u00e9appara\u00eet le 15 novembre.\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:31:19\r\nIl t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 sa cousine et lui \r\ndemande de lui trouver un refuge.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:35:00\r\nLe 17, toujours avec un complice,\r\n\r\n19:36:35:05  19:36:38:10\r\n           il se rend\r\n \u00e0 l'appartement de Saint-Denis,\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:21\r\n   duquel il comptait repartir\r\n  pour mener d'autres attaques.\r\n\r\n19:36:43:16  19:36:45:04\r\n       -Les deux terroristes\r\n\r\n19:36:45:09  19:36:48:13\r\n   avaient un projet d'attentat\r\n\r\n19:36:48:18  19:36:55:17\r\nqui consistait \u00e0 se faire exploser\r\n   le 18 ou le 19 \u00e0 la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:36:56:05  19:37:01:12\r\n  -Mais \u00e0 04h20 le 18 novembre,\r\n    la police lance l'assaut.\r\n\r\n19:37:01:17  19:37:04:12\r\nFin de parcours pour un terroriste\r\n\r\n19:37:04:17  19:37:09:03\r\n          qui \u00e9tait pr\u00eat\r\n\u00e0 faire couler encore plus de sang.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:15:06\r\n         -L'Etat islamique\r\n     a frapp\u00e9 hier en Tunisie.\r\n\r\n19:37:15:11  19:37:18:20\r\n           Il revendique\r\n l'attentat commis par un kamikaze\r\n\r\n19:37:19:01  19:37:22:03\r\n          contre un bus\r\n  de la s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:37:23:05  19:37:26:21\r\n    Fran\u00e7ois Hollande poursuit\r\n     sa tourn\u00e9e diplomatique.\r\n\r\n19:37:27:02  19:37:30:05\r\n        Apr\u00e8s sa rencontre\r\n    avec A.Merkel aujourd'hui,\r\n\r\n19:37:30:10  19:37:32:16\r\n   il d\u00eenera demain au Kremlin.\r\n\r\n19:37:32:21  19:37:37:11\r\nLe but: renforcer l'action militaire\r\n       contre Daech en Syrie.\r\n\r\n19:37:45:16  19:37:51:04\r\n -Il y a eu un effort quantifiable\r\n\r\n19:37:51:09  19:37:54:09\r\n         de bombardements.\r\n\r\n19:37:54:13  19:37:57:19\r\n En 15 mois, pr\u00e8s de 8'500 frappes\r\n        \u00e0 95 % am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:37:58:00  19:38:01:08\r\n    dont plus de 5'500 en Irak\r\n    et pr\u00e8s de 3'000 en Syrie.\r\n\r\n19:38:01:12  19:38:03:17\r\n          Bilan estim\u00e9:\r\n     20'000 djihadistes tu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:03:22  19:38:08:02\r\n Le territoire conquis par Daech,\r\n   en gris fonc\u00e9, a peu chang\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:11:03\r\n       Deux villes gagn\u00e9es, \r\n       trois villes perdues.\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:16:22\r\nUne ville ras\u00e9e, mais les djihadistes\r\n       ont creus\u00e9 des tunnels\r\n\r\n19:38:17:03  19:38:22:14\r\n        qui leur ont permis\r\n       de r\u00e9sister longtemps\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:27:07\r\n            aux frappes\r\n     et aux peshmergas kurdes.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:32:07\r\n-Ils se cachaient dans ces tunnels\r\n      pour rester discrets.\r\n\r\n19:38:32:23  19:38:38:16\r\n -Les Russes frappent les rebelles\r\n  qui menacent Assad pr\u00e8s d'Alep.\r\n\r\n19:38:38:21  19:38:44:09\r\nMais l'arm\u00e9e syrienne n'a m\u00eame pas\r\n    regagn\u00e9 1 % de territoire.\r\n\r\n19:38:44:13  19:38:47:06\r\n    Les Russes bombardent aussi\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:52:04\r\n  les fiefs de l'Etat islamique,\r\n    dont Raqqa et Deir ez-Zor,\r\n\r\n19:38:52:09  19:38:56:23\r\n   contre les camions de p\u00e9trole\r\n    pour ass\u00e9cher ses revenus.\r\n\r\n19:38:57:04  19:39:02:11\r\n    Daech est l'ennemi commun,\r\n   mais les objectifs de chacun\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:09:02\r\n        sont trop diff\u00e9rents\r\npour arriver \u00e0 une coalition unique.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:02\r\n      -Les attentats de Paris\r\n  ont chang\u00e9 le climat politique.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:20:10\r\n Le Premier ministre Manuel Valls\r\n\r\n19:39:20:14  19:39:23:18\r\n      a infl\u00e9chi son discours\r\n         sur la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:26:20\r\nIl le fait aussi sur l'immigration.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:45:21\r\n      L'effet des \u00e9v\u00e9nements\r\n       se verra en d\u00e9cembre\r\n\r\n19:39:46:02  19:39:48:13\r\n   lors des \u00e9lections r\u00e9gionales\r\n            en France.\r\n\r\n19:39:48:18  19:39:51:16\r\n         Le Front national\r\n   esp\u00e8re s'en trouver renforc\u00e9.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:56:06\r\nDes images comme celles du d\u00e9sordre\r\n   social r\u00e9gnant \u00e0 Saint-Denis\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:14\r\n      peuvent avoir un impact\r\n          dans l'opinion.\r\n\r\n19:40:03:14  19:40:07:11\r\n   -11 novembre, comm\u00e9moration\r\n    de l'armistice en France,\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:22\r\n deux jours avant les attentats.\r\n\r\n19:40:10:03  19:40:14:16\r\nM.Mar\u00e9chal-Le Pen est en campagne\r\n en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:19:22\r\n     Face \u00e0 elle, C.Estrosi,\r\n         maire de Nice.\r\n\r\n19:40:20:03  19:40:23:18\r\n       L'homme de Sarkozy\r\n    doit jouer la surench\u00e8re\r\n\r\n19:40:23:23  19:40:27:23\r\n    sur la ligne s\u00e9curitaire\r\n       sur l'immigration.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:32:14\r\nAvant les attentats, les sondages\r\n les donnaient au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:40:32:19  19:40:34:21\r\n      Depuis les attentats,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:38:15\r\n  la petite-fille de J-M.Le Pen\r\n     a dix points d'avance.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:43:10\r\nUne \u00e9volution qui ne surprend pas\r\n      cette experte du FN.\r\n\r\n19:40:44:18  19:40:45:15\r\n           -Les extr\u00eames\r\n\r\n19:40:45:20  19:40:47:15\r\n   se nourrissent mutuellement.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:23\r\n   Ces attentats seront s\u00fbrement\r\n      b\u00e9n\u00e9fiques pour le FN.\r\n\r\n19:40:52:04  19:40:55:17\r\n    L'extr\u00eame droite proph\u00e9tise\r\n        ce genre de choses.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:12\r\nC'est comme si l'histoire quotidienne\r\n        leur donnait raison.\r\n\r\n19:41:01:03  19:41:07:12\r\n-M.Mar\u00e9chal-Le Pen fait campagne sur\r\nles petites et moyennes entreprises.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:10:22\r\n-Comme nous sommes bien identifi\u00e9s\r\n\r\n19:41:11:03  19:41:12:17\r\n    sur la question migratoire\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:14:07\r\n          et s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:41:14:11  19:41:20:19\r\n      ce n'est pas le moment \r\n     de capitaliser l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:27:19\r\n     -Elle a beaucoup de coeur\r\n        et adore son pays.\r\n\r\n19:41:28:00  19:41:30:09\r\n     -Je vais voter pour elle.\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:33:03\r\n           -Vous votez\r\n    depuis combien de temps ?\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:35:01\r\n     -Ca va \u00eatre la 1\u00e8re fois.\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:38:04\r\n   -Je suis pour le changement.\r\n\r\n19:41:38:19  19:41:42:22\r\n-Le candidat Estrosi est malmen\u00e9.\r\n\r\n19:41:43:03  19:41:47:16\r\n   Un climat haineux attribu\u00e9\r\n       \u00e0 ses adversaires.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:06\r\n -Il y a une transmission de haine\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:55:08\r\n         dans la famille.\r\n\r\n19:41:55:12  19:41:59:13\r\n       Entre le grand-p\u00e8re,\r\n   la fille, la petite-fille...\r\n\r\n19:41:59:18  19:42:03:19\r\n         Dans ma famille,\r\non ne m'a transmis que de l'amour.\r\n\r\n19:42:05:04  19:42:09:11\r\n   -Le Front national n'a pas,\r\n ou peu, comment\u00e9 les attentats;\r\n\r\n19:42:09:16  19:42:11:14\r\n    une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:15:04\r\n-Le Front national compte les points.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:17:02\r\n      Mieux vaut ne rien dire\r\n\r\n19:42:17:07  19:42:18:21\r\n     que de dire des b\u00eatises.\r\n\r\n19:42:19:02  19:42:20:16\r\n     Que pourraient-ils dire ?\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:24:06\r\n-Le FN laisse la gauche et la droite\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:27:22\r\ns'\u00e9charper sur leurs responsabilit\u00e9s\r\n        dans les attentats.\r\n\r\n19:42:28:03  19:42:31:00\r\n    Une victoire \u00e0 sa port\u00e9e\r\n  dans trois r\u00e9gions de France.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:36:05\r\n         -Ces \u00e9v\u00e9nements\r\n    am\u00e8nent un gymnase vaudois\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:40:08\r\n  \u00e0 supprimer des voyages d'\u00e9tude\r\n       \u00e0 l'\u00e9tranger en 2016.\r\n\r\n19:42:40:12  19:42:46:05\r\n          D'autres \u00e9coles\r\npourraient suivre en Suisse romande.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:50:20\r\n -La nouvelle circulait ce midi\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:53:13\r\n         \u00e0 la caf\u00e9t\u00e9ria\r\n   du gymnase Auguste Piccard.\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:57:08\r\n  -Ils ont dit quoi les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n     pour le voyage d'\u00e9tude ?\r\n\r\n19:42:57:19  19:43:01:13\r\n-Comme ses 200 camarades de 2\u00e8me\r\nann\u00e9e, L.Malherbe a appris hier\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:05:01\r\n  qu'elle ne pourra pas partir\r\n  \u00e0 l'\u00e9tranger l'an prochain.\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:07:14\r\n        Une d\u00e9cision li\u00e9e\r\n     aux attentats de Paris.\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:10:05\r\n-C'est compr\u00e9hensible mais extr\u00eame.\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:11:12\r\n       La direction interdit\r\n\r\n19:43:11:17  19:43:13:14\r\n   tous les voyages \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:19:08\r\n      alors qu'ils pourraient\r\n\u00e9tudier les voyages au cas par cas.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:23:23\r\n-Plus de cas par cas, mais une r\u00e8gle\r\n    stricte pour un an au moins,\r\n\r\n19:43:24:04  19:43:27:06\r\n         histoire d'\u00e9viter\r\nles annulations de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:30:19\r\n       La d\u00e9cision serait\r\n une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:31:21  19:43:33:14\r\n     -Je n'ai pas une attitude\r\n\r\n19:43:33:19  19:43:36:04\r\n de psychose, je reste tr\u00e8s calme.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:23\r\n   Je ne d\u00e9conseille \u00e0 personne\r\n     de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:43:40:04  19:43:42:05\r\n    il faut continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:43:42:10  19:43:47:20\r\n    J'assume ma responsabilit\u00e9\r\n     vis-\u00e0-vis de ces \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:43:48:09  19:43:50:13\r\n-Pour l'heure, ce sont les consignes\r\n\r\n19:43:50:18  19:43:53:11\r\n         du D\u00e9partement\r\n des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:56:10\r\n        qui sont suivies\r\n dans tous les cantons romands.\r\n\r\n19:43:56:14  19:43:59:04\r\n      Mais elles pourraient\r\n        ne plus suffire.\r\n\r\n19:43:59:16  19:44:01:04\r\n    -Il y a un sentiment diffus\r\n\r\n19:44:01:09  19:44:03:02\r\n    de perception de la menace.\r\n\r\n19:44:03:07  19:44:08:00\r\nC'est \u00e7a qui inqui\u00e8te beaucoup les\r\nparents, plus que les gymnasiens.\r\n\r\n19:44:08:05  19:44:12:10\r\n Ce n'est pas par le site du DFAE \r\n que vous pouvez lutter l\u00e0-contre.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:14:19\r\n-Les gymnasiens d'Auguste Piccard\r\n\r\n19:44:15:00  19:44:18:14\r\n peinent d'autant plus \u00e0 avaler\r\n la d\u00e9cision de leur directeur\r\n\r\n19:44:18:19  19:44:21:23\r\n    qu'il fait cavalier seul\r\n        pour l'instant.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:26:19\r\n           -Les Auberges\r\n     de Jeunesse Suisses (AJS)\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:03\r\n font un geste pour les migrants.\r\n\r\n19:44:29:08  19:44:33:01\r\n    Au lieu de fermer en hiver,\r\n     elles les accueilleront.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:38:07\r\n          -Normalement,\r\n   de fin octobre \u00e0 fin avril,\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:41:05\r\nl'auberge de jeunesse de Del\u00e9mont\r\n           est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:43:14\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n    une trentaine de migrants\r\n\r\n19:44:43:19  19:44:45:12\r\n  profitent des infrastructures\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:49:06\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une initiative des\r\n  Auberges de Jeunesse Suisses\r\n\r\n19:44:49:11  19:44:53:05\r\n  qui ont contact\u00e9 les cantons\r\n   pour offrir leurs locaux.\r\n\r\n19:44:54:04  19:44:56:06\r\n   -C'\u00e9tait une bonne surprise.\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:11\r\n    On \u00e9tait dans une situation\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:00:14\r\n      difficile pour assumer\r\n\r\n19:45:00:19  19:45:03:17\r\nce que la Conf\u00e9d\u00e9ration nous adresse.\r\n\r\n19:45:03:22  19:45:06:11\r\nCa nous donne le temps de souffler\r\n\r\n19:45:06:15  19:45:09:09\r\n       pour mettre en place\r\n       d'autres structures.\r\n\r\n19:45:09:20  19:45:12:10\r\n         -Deux cantons\r\n    ont saisi l'opportunit\u00e9:\r\n\r\n19:45:12:14  19:45:16:13\r\n   trois auberges de jeunesse\r\n   ont chang\u00e9 de locataires.\r\n\r\n19:45:16:18  19:45:19:18\r\n         Des locataires\r\n    qui devront \u00eatre relog\u00e9s\r\n\r\n19:45:19:23  19:45:23:22\r\nd\u00e8s la r\u00e9ouverture des auberges.\r\n\r\n19:45:25:17  19:45:27:13\r\n      -Nous n'avons pas re\u00e7u\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:30:03\r\n   d'autres demandes concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:34:02\r\n        Si c'\u00e9tait le cas,\r\n nous \u00e9tudierions les possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:37:17\r\nafin de voir o\u00f9 \u00e7a serait possible.\r\n\r\n19:45:38:10  19:45:41:07\r\n          -A Del\u00e9mont,\r\n cette mesure a permis d'\u00e9viter\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:00\r\n      de loger les migrants\r\n  dans des abris antiatomiques.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:49:05\r\nMoins d'un mois apr\u00e8s son ouverture,\r\n       l'auberge est pleine.\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:52:08\r\n    -Nous n'avons pas d\u00fb faire\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:53:23\r\n     beaucoup d'am\u00e9nagements.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:56:15\r\n       Les gens sont arriv\u00e9s\r\n        avec leur literie.\r\n\r\n19:45:56:20  19:45:59:17\r\n       Le duvet, le coussin\r\n      et tout ce qu'il faut.\r\n\r\n19:45:59:22  19:46:03:11\r\n      Ils ont pu directement\r\n      disposer des chambres.\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:08:03\r\n     -A Del\u00e9mont, les chambres\r\ndevront \u00eatre vid\u00e9es dans cinq mois.\r\n\r\n19:46:08:08  19:46:12:08\r\n     De quoi laisser le temps\r\nd'imaginer une solution permanente.\r\n\r\n19:46:14:02  19:46:19:01\r\n      -Les Vaudois n'ont plus\r\nde conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans.\r\n\r\n19:46:19:06  19:46:22:13\r\n     L'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre\r\n     leur donne une occasion.\r\n\r\n19:46:22:18  19:46:25:18\r\n         Feront-ils bloc\r\n     autour de Guy Parmelin ?\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:30:19\r\n   Mais l'appartenance cantonale\r\n          n'est pas tout.\r\n\r\n19:46:35:04  19:46:37:16\r\n        -Un si\u00e8ge vaudois\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:42:08\r\n L'\u00e9quation allait de soi pendant \r\n150 ans, presque sans interruption,\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:44:17\r\njusqu'au d\u00e9part de J-P.Delamuraz.\r\n\r\n19:46:44:22  19:46:48:14\r\nMais G.Parmelin pourrait mettre fin\r\n       \u00e0 17 ans de disette.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:02\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n    du gouvernement cantonal\r\n\r\n19:46:51:07  19:46:54:02\r\nsera \u00e0 Berne le jour de l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:56:06\r\n          -S'il est \u00e9lu,\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:59:00\r\n    nous devons \u00eatre pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:46:59:05  19:47:06:02\r\n    Il ne s'agit ni d'un acte \r\n   de campagne ni d'un soutien.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:10:23\r\n-Si certains milieux \u00e9conomiques\r\n    soutiennent G.Parmelin,\r\n\r\n19:47:11:04  19:47:13:15\r\n on est loin d'une union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:47:15:21  19:47:17:16\r\n   -C'est dans la nature humaine\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:19:09\r\n     de se dire que si j'\u00e9lis\r\n\r\n19:47:19:13  19:47:22:02\r\n          un 3\u00e8me Romand,\r\n      je me barre mes chances\r\n\r\n19:47:22:07  19:47:24:12\r\n  si je suis candidat plus tard.\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:29:04\r\n      Il y aura une r\u00e9ticence\r\n        de certains favoris\r\n\r\n19:47:29:09  19:47:33:02\r\n\u00e0 la succession Burkhalter et Berset.\r\n\r\n19:47:33:15  19:47:37:08\r\n   -Un calcul que ne fait pas\r\n   le pr\u00e9sident du PLR Vaud.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:40:17\r\n-Imaginer renoncer \u00e0 une candidature\r\n\r\n19:47:40:22  19:47:43:08\r\nparce qu'il y aurait la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:47:43:12  19:47:47:20\r\n  d'avoir quelqu'un de chez nous\r\n   plus tard, c'est al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:47:50:14  19:47:51:18\r\n       -Pourtant, G.Parmelin\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:53:11\r\n     pourrait perdre des voix\r\n\r\n19:47:53:16  19:47:56:09\r\n       chez les socialistes\r\n       pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:47:56:13  19:47:59:15\r\n         A cela s'ajoute\r\n  la volont\u00e9 de ne pas renforcer\r\n\r\n19:47:59:20  19:48:04:11\r\nune UDC vaudoise qui encha\u00eene les \r\ncrises en lui offrant un ministre.\r\n\r\n19:48:04:16  19:48:10:12\r\n       Le clan de G.Parmelin\r\nveut encore croire \u00e0 l'union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:15:17\r\n    -Pour les Vaudois, il faut\r\n\r\n19:48:15:22  19:48:18:17\r\n saisir l'occasion le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:26:10\r\nG.Parmelin saura \u00eatre le conseiller\r\nf\u00e9d\u00e9ral des Vaudois et des Suisses.\r\n\r\n19:48:26:21  19:48:32:00\r\n-G.Parmelin aura fort \u00e0 faire pour\r\n\u00eatre proph\u00e8te en son pays de Vaud.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:38:22\r\n-La r\u00e9daction vous propose de mieux\r\n conna\u00eetre les trois candidats UDC\r\n\r\n19:48:39:03  19:48:44:05\r\n      que leur parti pr\u00e9sente\r\n      \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:47:12\r\nIls se succ\u00e9deront sur ce plateau.\r\n\r\n19:48:50:00  19:48:52:12\r\n          Dans le cadre\r\n     des mesures d'\u00e9conomies,\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:56:17\r\nla RTS ne reconduit pas des magazines\r\n       d'actualit\u00e9 religieuse.\r\n\r\n19:48:56:22  19:48:59:02\r\n    Des voix veulent s'assurer\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:03:00\r\n    que l'actualit\u00e9 religieuse\r\n    continuera d'\u00eatre trait\u00e9e.\r\n\r\n19:49:04:06  19:49:08:15\r\n  \"Je soutiens RTS Religion\":\r\nvoil\u00e0 le nom de la page Facebook\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:13:00\r\n   qui cristallise la pol\u00e9mique\r\nautour de l'\u00e9ventuelle suppression\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:00\r\n    des \u00e9missions religieuses\r\n       de la RTS en 2017.\r\n\r\n19:49:16:05  19:49:20:12\r\n     Ils sont pr\u00e8s de 2'300\r\n  \u00e0 manifester leur d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:24:10\r\n        -\"Pourquoi rel\u00e9guer\r\n le fait religieux au for priv\u00e9 ?\"\r\n\r\n19:49:24:14  19:49:26:20\r\n-Objectif du cr\u00e9ateur de la page:\r\n\r\n19:49:27:01  19:49:30:22\r\n red\u00e9finir la place du religieux\r\n        dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:49:32:05  19:49:34:06\r\n   -C'est un choix strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:49:34:11  19:49:37:21\r\n C'est une vraie entr\u00e9e en d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:38:02  19:49:42:08\r\n   Ca n'a pas vocation \u00e0 changer\r\n    mais \u00e0 participer au d\u00e9bat.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:47:00\r\n-Autre fer de lance de la critique,\r\n    les autorit\u00e9s religieuses.\r\n\r\n19:49:47:05  19:49:49:22\r\n          A Fribourg,\r\n l'\u00e9v\u00eaque auxiliaire A.de Raemy\r\n\r\n19:49:50:03  19:49:52:14\r\n         est r\u00e9confort\u00e9\r\n      par la mobilisation.\r\n\r\n19:49:52:19  19:49:55:20\r\n        Il juge le moment\r\n   particuli\u00e8rement inopportun\r\n\r\n19:49:56:01  19:49:58:12\r\npour \u00e9clipser le d\u00e9bat des ondes.\r\n\r\n19:49:59:23  19:50:01:13\r\n     -On le voit ces temps-ci,\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:03:22\r\n la religion a une part importante\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:05:00\r\n         et controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:50:05:05  19:50:08:15\r\n      Si ce n'est pas trait\u00e9\r\n      dans le service public\r\n\r\n19:50:08:20  19:50:12:00\r\n      d'une mani\u00e8re s\u00e9rieuse\r\n     ce serait un grand vide.\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:23\r\n  -M\u00eame si le budget allou\u00e9 \u00e0 la\r\nreligion passera de 2,8 \u00e0 1,6 mio,\r\n\r\n19:50:17:04  19:50:19:02\r\n  pour le directeur de la RTS,\r\n\r\n19:50:19:07  19:50:23:14\r\n   il est hors de question que la\r\nreligion disparaisse des programmes.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:03\r\n        -Nous commen\u00e7ons la\r\n  discussion avec nos partenaires\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:29:12\r\npour savoir comment utiliser au mieux\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:30:13\r\n           ces 1,6 mio.\r\n\r\n19:50:30:18  19:50:31:18\r\n         Tout est ouvert.\r\n\r\n19:50:31:23  19:50:34:01\r\n  Nous ne pensons pas une seconde\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:37:03\r\n       que ces th\u00e9matiques\r\n     ne sont pas importantes.\r\n\r\n19:50:37:08  19:50:40:11\r\n      Nous nous interrogeons\r\n   sur la mani\u00e8re de les traiter\r\n\r\n19:50:40:16  19:50:43:04\r\n            compte tenu\r\n  du contexte \u00e9conomique d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:46:23\r\n       -Une nouvelle offre\r\n    sera propos\u00e9e d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:19\r\n   -Le pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nairobi, au Kenya.\r\n\r\n19:50:53:00  19:50:56:19\r\n   Il d\u00e9bute son premier voyage\r\n    sur le continent africain.\r\n\r\n19:50:57:00  19:51:01:03\r\n  10'000 hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\r\n        dans la capitale.\r\n\r\n19:51:01:08  19:51:06:07\r\n   Mais il a dit avoir plus peur\r\ndes moustiques que des terroristes.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:23:14\r\n   Renault est sur la sellette sur\r\nla question des \u00e9missions polluantes.\r\n\r\n19:51:23:19  19:51:32:18\r\nDes tests montrent des d\u00e9passements\r\n r\u00e9els des normes tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:51:36:07  19:51:39:15\r\n-Apr\u00e8s VW, c'est au tour de Renault\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:20\r\n     d'\u00eatre montr\u00e9e du doigt\r\nmalgr\u00e9 son syst\u00e8me antipollution.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:46:06\r\n    Le nouveau Renault Espace\r\n           rejetterait\r\n\r\n19:51:46:11  19:51:49:15\r\n13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote\r\n           qu'autoris\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:20  19:51:51:16\r\n      Un laboratoire suisse\r\n\r\n19:51:51:21  19:51:57:16\r\na pratiqu\u00e9 des tests sur la route,\r\n\u00e0 la demande d'une ONG allemande.\r\n\r\n19:51:59:18  19:52:01:08\r\n       -Nous voulons montrer\r\n\r\n19:52:01:12  19:52:03:12\r\n  que c'est un probl\u00e8me europ\u00e9en\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:07:16\r\nqui touche plusieurs constructeurs,\r\n       peut-\u00eatre m\u00eame tous.\r\n\r\n19:52:07:21  19:52:11:10\r\n        Les tests effectu\u00e9s\r\n  en ce moment n'ont pas de sens.\r\n\r\n19:52:11:14  19:52:14:07\r\nIl faut des mesures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:16\r\n    qui montrent si les limites\r\nsont aussi respect\u00e9es sur la route.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:23:12\r\n  C'est l\u00e0 que nous avons besoin\r\n         d'un air propre.\r\n\r\n19:52:25:14  19:52:30:20\r\n -La voiture en situation r\u00e9aliste\r\naffichait plus de 2'000 microgrammes\r\n\r\n19:52:31:01  19:52:35:11\r\n d'oxydes d'azote au kilom\u00e8tre,\r\n      contre 80 autoris\u00e9s.\r\n\r\n19:52:35:16  19:52:41:02\r\n Mais le moteur \u00e9tait chaud et le \r\nv\u00e9hicule avait d\u00e9j\u00e0 fait 12'000 km.\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:45:01\r\n        Les tests l\u00e9gaux\r\n se font sur des moteurs froids.\r\n\r\n19:52:45:06  19:52:47:15\r\n Renault conteste les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:52:47:20  19:52:52:01\r\n     en disant qu'\u00e0 froid,\r\nson syst\u00e8me respecte les normes.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:55:09\r\n  -Les marques font des efforts.\r\n\r\n19:52:55:13  19:52:57:13\r\n   Ils n'essaient pas de vendre\r\n\r\n19:52:57:18  19:53:00:00\r\n     des casseroles qui puent.\r\n\r\n19:53:00:05  19:53:03:00\r\nOn esp\u00e8re que ce r\u00e9sultat va faire\r\n\r\n19:53:03:05  19:53:07:16\r\n     qu'on va trouver un moyen\r\n  entre les diff\u00e9rentes instances\r\n\r\n19:53:07:21  19:53:15:16\r\n pour mettre au point une batterie\r\n  de tests qui sera plus fiable.\r\n\r\n19:53:16:10  19:53:19:13\r\n           -D\u00e8s 2017,\r\n   les syst\u00e8mes antipollution\r\n\r\n19:53:19:18  19:53:22:20\r\nseront test\u00e9s \u00e0 chaud et \u00e0 froid.\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:29:06\r\n        -2015 devrait \u00eatre\r\n      l'ann\u00e9e la plus chaude\r\n\r\n19:53:29:11  19:53:33:05\r\n depuis qu'il existe des relev\u00e9s,\r\n           selon l'OMM.\r\n\r\n19:53:36:19  19:53:42:11\r\nDes psychologues genevois \u00e9tudient\r\n les moyens de convaincre chacun\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:48:05\r\n      d'avoir un comportement\r\n         plus \u00e9cologique.\r\n\r\n19:53:51:03  19:53:56:08\r\n-Quand on lui promet toutes sortes\r\n   de catastrophes naturelles,\r\n\r\n19:53:56:12  19:54:00:05\r\n     on pourrait s'attendre\r\n \u00e0 ce que l'humanit\u00e9 fasse tout\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:03:07\r\n          pour enrayer\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:06:17\r\n       Mais ces arguments\r\n     n'ont que peu d'effet.\r\n\r\n19:54:06:22  19:54:08:11\r\n          Depuis 1980,\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:13:01\r\n     la consommation d'\u00e9nergie\r\npar habitant en Suisse reste stable,\r\n\r\n19:54:13:06  19:54:17:05\r\n surtout parce que l'efficacit\u00e9\r\n   des appareils s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:54:17:21  19:54:20:06\r\n  -En \u00e9conomie, il y a cette id\u00e9e\r\n\r\n19:54:20:11  19:54:22:18\r\n       de \"homo economicus\",\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:23\r\n       un penseur rationnel.\r\n\r\n19:54:25:04  19:54:28:11\r\n       Il faut drastiquement\r\n        r\u00e9viser cette id\u00e9e,\r\n\r\n19:54:28:15  19:54:31:16\r\n     parce que \u00e7a n'est pas \u00e7a\r\n           qu'on trouve.\r\n\r\n19:54:31:21  19:54:34:22\r\n      Les humains ne sont pas\r\n         100 % rationnels.\r\n\r\n19:54:35:11  19:54:40:01\r\n    -L'homo sapiens est bard\u00e9\r\nd'\u00e9motions et de biais cognitifs.\r\n\r\n19:54:41:01  19:54:45:05\r\n    -Si je vous propose 100 frs\r\n   maintenant ou 200 dans un an,\r\n\r\n19:54:45:10  19:54:48:01\r\n           vous prendrez\r\n     probablement les 100 frs.\r\n\r\n19:54:48:06  19:54:49:12\r\n         Mais \u00e7a implique\r\n\r\n19:54:49:17  19:54:54:09\r\n   qu'on ne prend pas en compte\r\n  les cons\u00e9quences \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:20\r\n      -Une attitude qui avait\r\nplus de sens au temps des cavernes.\r\n\r\n19:55:00:01  19:55:03:23\r\n      Dans une exp\u00e9rience,\r\nles participants jouent \u00e0 un jeu\r\n\r\n19:55:04:04  19:55:07:18\r\n     o\u00f9 ils doivent partager\r\n     une ressource commune.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:09:23\r\n   A chaque tour, ils d\u00e9cident\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:12:18\r\n      de prendre beaucoup \r\n     de ressources pour eux\r\n\r\n19:55:12:23  19:55:15:02\r\n ou d'en laisser pour le groupe.\r\n\r\n19:55:15:07  19:55:19:19\r\nLes choses deviennent int\u00e9ressantes\r\n    quand les r\u00e9serves chutent.\r\n\r\n19:55:20:09  19:55:21:21\r\n      -L'id\u00e9e, c'est d'aider\r\n\r\n19:55:22:02  19:55:23:09\r\n          les politiciens\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:28:16\r\n\u00e0 d\u00e9velopper des interventions pour\r\nr\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:30:23\r\n   -La Facult\u00e9 de psychologie\r\n\r\n19:55:31:04  19:55:34:09\r\n   travaille avec les services\r\n      industriels genevois\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:39:16\r\nsur la mani\u00e8re d'encourager les gens\r\n\u00e0 changer leur mode de consommation.\r\n\r\n19:55:41:01  19:55:43:03\r\n  -Quand on change une habitude,\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:45:04\r\n   on se heurte \u00e0 quelque chose\r\n\r\n19:55:45:09  19:55:46:20\r\n         de tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:51:12\r\nC'est la r\u00e9sistance au changement,\r\n   li\u00e9e \u00e0 l'instinct de survie.\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:56:09\r\nL'id\u00e9e de travailler sur la mani\u00e8re\r\n   dont les choses sont per\u00e7ues\r\n\r\n19:55:56:13  19:56:01:12\r\n    par le consommateur lambda,\r\nle m\u00e9nage ou le d\u00e9cideur politique,\r\n\r\n19:56:01:17  19:56:06:03\r\n   c'est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:56:06:15  19:56:09:14\r\n     -Pour \u00e9viter d'\u00e9puiser\r\n        nos ressources,\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:15:03\r\n   mieux vaut prendre les gens\r\n       par les sentiments.\r\n\r\n19:56:17:15  19:56:21:19\r\n     -En football, le FC Sion\r\n   joue demain \u00e0 Kazan en Russie\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:16\r\n sa qualification pour les 16\u00e8mes\r\n  de finale de l'Europa League.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:31:05\r\n        Voici le portrait\r\n   du meilleur joueur valaisan.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:36:01\r\n-Il s'appelle Carlos Alberto Alves,\r\n\r\n19:56:36:06  19:56:38:22\r\n     mais sur les terrains,\r\n       son nom, c'est...\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:41:10\r\n            Speaker\r\n          *-Carlitos !\r\n\r\n19:56:41:14  19:56:44:09\r\n     -L'ancien international\r\n        junior portugais\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:46:23\r\nfait les beaux jours du FC Sion.\r\n\r\n19:56:47:04  19:56:49:10\r\n  Il s'est install\u00e9 \u00e0 Chamoson.\r\n\r\n19:56:51:06  19:56:52:13\r\n        -Ici, il n'y a pas\r\n\r\n19:56:52:18  19:56:54:03\r\n       grand-chose \u00e0 faire,\r\n\r\n19:56:54:08  19:56:58:08\r\n alors je passe beaucoup de temps\r\n      en famille, au calme.\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:02:07\r\n        Cette tranquillit\u00e9\r\n   contribue \u00e0 mes performances.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:08:00\r\n        -Avec son fils,\r\n il joue virtuellement au foot.\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:11:14\r\n        Et pour gagner,\r\n il choisit toujours le FC Sion\r\n\r\n19:57:11:19  19:57:14:22\r\n         au sein duquel\r\n   il est une pi\u00e8ce ma\u00eetresse.\r\n\r\n19:57:15:03  19:57:21:21\r\n        Mais rien ne vaut\r\n  les victoires sur le terrain.\r\n\r\n19:57:22:02  19:57:26:20\r\n   Passeur et buteur, Carlitos\r\nest le meilleur joueur du FC Sion.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:31:13\r\n      Pourtant, ses d\u00e9buts\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 faciles en Valais.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:35:13\r\n      -Quand je suis arriv\u00e9,\r\n\r\n19:57:35:18  19:57:37:10\r\n      j'ai trouv\u00e9 un Carlitos\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:38:19\r\n          un peu bougon.\r\n\r\n19:57:39:00  19:57:43:02\r\n   On n'a pas \u00e9t\u00e9 tout de suite\r\n   sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n\r\n19:57:43:07  19:57:44:21\r\n       Mais il s'est adapt\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:02  19:57:47:02\r\n   Il l\u00e2che plus vite le ballon,\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:50:11\r\n        il est disponible,\r\n  il a un excellent jeu de t\u00eate.\r\n\r\n19:57:50:23  19:57:53:11\r\n      -Carlitos est devenu\r\n       valaisan de coeur\r\n\r\n19:57:53:15  19:57:57:12\r\n         lorsque le FC Sion\r\na remport\u00e9 sa 13\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:57:57:17  19:58:00:14\r\n            A 33 ans,\r\n  il est au sommet de sa forme.\r\n\r\n19:58:02:14  19:58:04:05\r\n     -J'ai montr\u00e9 que je suis\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:05:09\r\n          dans une forme\r\n\r\n19:58:05:13  19:58:07:01\r\n      me permettant de jouer\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:10:02\r\n        encore 2, 3, 4 ans,\r\n      si je ne me blesse pas.\r\n\r\n19:58:10:07  19:58:13:16\r\n          Je pense avoir\r\n     encore beaucoup \u00e0 donner.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:19:15\r\n   -Demain, \u00e0 Kazan, Carlitos\r\npeut d\u00e9cider de l'issue du match\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:22:22\r\n     et propulser le FC Sion\r\n     vers d'autres sommets.\r\n\r\n19:58:25:17  19:58:29:11\r\n      -Les critiques parlent\r\n   d'une renaissance de J.Depp.\r\n\r\n19:58:29:16  19:58:33:01\r\nIl est \u00e9blouissant dans \"Black Mass\".\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:39:19\r\nIl retrouve une \u00e9nergie qu'il avait\r\ndissip\u00e9e dans des r\u00f4les m\u00e9diocres.\r\n\r\n19:58:42:14  19:58:46:11\r\n -Un Johnny Depp m\u00e9connaissable\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:20\r\n    et dont on avait presque\r\n       oubli\u00e9 le talent.\r\n\r\n19:58:51:01  19:58:55:19\r\n Dans \"Black Mass\", il retrouve\r\ndes couleurs sous du maquillage.\r\n\r\n19:59:02:07  19:59:06:05\r\n  Niveau maquillage, le public\r\n  avait l'habitude de le voir\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:12:18\r\n  en pirate Jack Sparrow, et ses\r\nmimiques devenues un peu lassantes.\r\n\r\n19:59:12:23  19:59:17:03\r\nPour le r\u00e9alisateur Scott Cooper,\r\n     J.Depp est plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:18:08  19:59:21:18\r\n    -C'est un acteur cam\u00e9l\u00e9on.\r\n\r\n19:59:21:23  19:59:24:05\r\n    Il peut faire Jack Sparrow\r\n\r\n19:59:24:10  19:59:28:19\r\n          ou Willy Wonka\r\ncomme peu d'acteurs sont capables.\r\n\r\n19:59:29:18  19:59:36:06\r\n-Mais ces derni\u00e8res apparitions se \r\nsoldent par des \u00e9checs commerciaux.\r\n\r\n19:59:36:10  19:59:43:19\r\nLe plus retentissant: \"Mortdecai\"\r\n  accuse une perte de 30 mios.\r\n\r\n19:59:44:00  19:59:50:22\r\n    Dur pour ce sex-symbol des\r\nann\u00e9es 1990 \u00e0 qui tout r\u00e9ussissait.\r\n\r\n19:59:52:17  19:59:54:23\r\n      -Au d\u00e9but, il a r\u00e9ussi\r\n\r\n19:59:55:04  19:59:57:12\r\n   parce qu'il \u00e9tait beau gosse.\r\n\r\n19:59:57:17  20:00:01:22\r\n        C'\u00e9tait un acteur \r\n       int\u00e9ressant en plus.\r\n\r\n20:00:02:20  20:00:08:07\r\n   -Cette image est exploit\u00e9e\r\npar une grande marque de parfum.\r\n\r\n20:00:08:11  20:00:12:21\r\n          Rebelle, sexy\r\n    et probablement retouch\u00e9.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:17:13\r\nCes derniers temps, on a d\u00e9couvert\r\n   un J.Depp inqui\u00e9tant, bouffi\r\n\r\n20:00:17:18  20:00:21:08\r\net enclin \u00e0 des probl\u00e8mes d'alcool,\r\n          il s'en amuse.\r\n\r\n20:00:22:19  20:00:24:21\r\n   -C'est une bi\u00e8re sans alcool.\r\n\r\n20:00:25:02  20:00:26:13\r\n     Si vous ne comprenez pas\r\n\r\n20:00:26:18  20:00:29:04\r\nce que je dis, c'est de votre faute.\r\n\r\n20:00:30:09  20:00:36:03\r\n  -D\u00e9sormais, il refait parler\r\nde lui pour ses talents d'acteur.\r\n\r\n20:00:36:08  20:00:42:07\r\n  \"Black Mass\" arrive en Europe\r\naur\u00e9ol\u00e9 d'un joli succ\u00e8s aux USA.\r\n\r\n20:00:53:11  20:00:57:11\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n  \"Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\".\r\n\r\n20:00:57:16  20:01:03:20\r\n        Un document in\u00e9dit\r\nsur les rebondissements \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n20:01:04:01  20:01:16:02\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:16:07  20:01:22:17\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-26T07:08:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511476635", "durationSec": 152, "title": "FRIGO FRANCE FN ELEX REGIONALE 2411_RTS000000660688", "excerpt": "Le Front National (FN) pourrait b\u00e9n\u00e9ficier de l'impact qu'on eu les attentats terroristes de Paris du 13.11.2015 sur une population rassur\u00e9e par la ligne s\u00e9curitaire et dure sur l'immigration du parti politique d'extr\u00eame droite. Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, la candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur pour les \u00e9lections r\u00e9gionales a le vent en poupe et les sondages la donne gagnante sur son adversaire Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains.", "remarks": "Sujet SF 10VOR10 adapt\u00e9", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "thematicCorporations": ["FN"], "sequenceIds": ["1484307"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476636", "durationSec": 131, "title": "FRIGO JOHNNY DEPP_RTS000000657992", "excerpt": "L'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp revient en forme dans un r\u00f4le de chef de clan maffieux avec le film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper. Le public avait pris l'habitude de le voir dans le r\u00f4le du pirate Jack Sparrow de \"Pirates des Cara\u00efbes\" puis dans des films d\u00e9cevants ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Apr\u00e8s son divorce il avait pris du poids et connu une p\u00e9riode difficile et des probl\u00e8mes d'alcoolisme, aujourd'hui son talent cr\u00e8ve \u00e0 nouveau l'\u00e9cran.", "remarks": "Contient des images Renault.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["DEPP, JOHNNY"], "sequenceIds": ["1484899"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476637", "durationSec": 149, "title": "SO COMPORTEMENTS POLLUANTS_RTS000000662186", "excerpt": "Le comportement de la population en mati\u00e8re de consommation d'\u00e9nergie et de pollution n'est pas rationnel en regard des risques que le r\u00e9chauffement climatique fait encourir \u00e0 l'humanit\u00e9 et \u00e0 la plan\u00e8te. Les chercheurs de la Facult\u00e9 de psychologie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) travaillent avec les Services industriels genevois (SIG) pour encourager les gens \u00e0 changer leur mode de consommation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE", "COMPORTEMENT SOCIAL", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "PSYCHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1484762"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476638", "durationSec": 18, "title": "SO DIDACTIQUE 2_RTS000000661956", "excerpt": "La direction du Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne a d\u00e9cid\u00e9 de supprimer tous les voyages d'\u00e9tude \u00e0 l'\u00e9tranger pour l'ann\u00e9e 2016 \u00e0 cause des attentats de Paris du 13.11.2015. Les gymnasiens sont d\u00e9\u00e7us et d\u00e9plorent une mesure trop extr\u00eame."}, {"internalArchiveId": "AA1511476639", "durationSec": 97, "title": "SO INTERDICTION VOYAGE_RTS000000662156", "excerpt": "Comme \u00e0 Del\u00e9mont, quelques auberges de jeunesse restent ouvertes pendant l'hiver pour accueillir et abriter des r\u00e9fugi\u00e9s migrants en attendant que les cantons ne leur trouvent un autre abris.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT"], "sequenceIds": ["1484310"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476640", "durationSec": 101, "title": "SO JUBE AUBERGE JEUNESSE REFUGIES 2_RTS000000661892", "excerpt": "Portrait du footballeur Carlitos, qui joue avec le FC Sion en championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE", "IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1484320"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476641", "durationSec": 22, "title": "SO MERKEL VISTE FRANCE_RTS000000662171", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur Alain Berset a d\u00e9cid\u00e9 de rendre plus difficile aux retrait\u00e9s de retirer leur 2e pilier. Il d\u00e9sire ainsi ma\u00eetriser la hausse des d\u00e9penses pour les prestations compl\u00e9mentaires et les allocations sociales vers\u00e9es aux personnes \u00e2g\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1511476642", "durationSec": 31, "title": "SO PAPE KENYA 5_RTS000000662201", "excerpt": "Une p\u00e9tition de soutien aux \u00e9missions religieuses de radio et de t\u00e9l\u00e9vision de la RTS circule et a \u00e9t\u00e9 mise en ligne. La p\u00e9tition \"soutenons RTSreligion\" proteste contre la suppression pr\u00e9vue pour 2017 des magazines de la r\u00e9daction \"Rtsreligion\". De nombreuses personnalit\u00e9s regrettent ces suppressions d\u00e9cid\u00e9es dans le contexte des mesures d'\u00e9conomie de la SSR. La direction de la RTS a entam\u00e9 une r\u00e9flexion sur l'avenir des \u00e9missions religieuses \u00e0 la RTS."}, {"internalArchiveId": "AA1511476643", "durationSec": 111, "title": "SO PARCOURS D ABAAOUD 2_RTS000000662082", "excerpt": "Les parlementaires vaudois qui voteront le 9 d\u00e9cembre lors de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutiendront-ils tous le candidat UDC Guy Parmelin ? Les Vaudois n'ont plus de Conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 17 ans mais les calculs strat\u00e9giques et diff\u00e9rents politiques peuvent jouer un r\u00f4le dans leur choix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511476644", "durationSec": 114, "title": "SO PORTRAIT CARLITOS FC SION_RTS000000662141", "excerpt": "La nouvelle automobile Renault espace rejetterait  dans l'atmosph\u00e8re 13 \u00e0 25 fois plus d'oxydes d'azote que la norme autoris\u00e9e selon un laboratoire suisse de l'universit\u00e9 de berne. Les tests ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur la route et non le moteur froid dans un laboratoire \u00e0 la sortie de l'usine. C'est une ONG allemande qui a command\u00e9 ces essais en condition r\u00e9elle pour prouver que ce sont tous les constructeurs d'automobiles \u00e0 moteur diesel europ\u00e9ens qui sont concern\u00e9s par la tricherie aux tests antipollution.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476645", "durationSec": 104, "title": "SO PRESTATIONS COMPLEMENTAIRES 2_RTS000000662187", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"], "sequenceIds": ["1484270"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476646", "durationSec": 106, "title": "SO RTS RELIGIONS 2_RTS000000662193", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE RADIO", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "RELIGION ET CROYANCES", "P\u00c9TITION"], "thematicPersons": ["DE RAEMY, ALAIN", "MARCHAND, GILLES"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1484750"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476647", "durationSec": 120, "title": "SO SOUTIEN PARMELIN 2_RTS000000662142", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC"], "sequenceIds": ["1484331"]}, {"internalArchiveId": "AA1511476648", "durationSec": 110, "title": "SO UNI RENAULT_RTS000000662199", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["MOTEUR DIESEL", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "GAZ D'\u00c9CHAPPEMENT", "AUTOMOBILE"], "thematicCorporations": ["RENAULT"], "sequenceIds": ["1484760"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512484148", "summary": "Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur.\nItw Hans-Ulrich Bigler, directeur USAM.", "id": "1484270", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "PRESTATION SOCIALE", "PR\u00c9VOYANCE PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484185", "summary": "Marion Mar\u00e9chal-Le Pen, candidate du FN en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur menant sa campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections r\u00e9gionales. Christian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur (PACA) menant sa campagne \u00e9lectorale.\nItw Virginie Martin, auteur de livre \"Ce monde qui nous \u00e9chappe\".\nChristian Estrosi, maire de Nice et candidat Les R\u00e9publicains d\u00e9clarant qu'il y a une \"transmission de haine\" dans la famille Le Pen.", "id": "1484307", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["PROVENCE-ALPES-C\u00d4TE D'AZUR"], "visualPersons": ["MARECHAL-LE PEN, MARION"], "visualCorporations": ["FN", "LES R\u00c9PUBLICAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484188", "summary": "Gymnasiens, \u00e9l\u00e8ves du secondaire anonymes dans cours de r\u00e9cr\u00e9ation.\nItw Lucie Malherbe, gymnasienne de 2e ann\u00e9e.\nItw Yvan Salzmann directeur Gymnase Auguste-Piccard, Lausanne.\nItw Alain Bouquet,  directeur de l'enseignement obligatoire du canton de Vaud.\nExt b\u00e2timent  Gymnase Auguste-Piccard de Lausanne.", "id": "1484310", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE", "VOYAGE D'\u00c9TUDES", "\u00c9L\u00c8VE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484198", "summary": "Ext et int b\u00e2timent Auberge de jeunesse de Del\u00e9mont.\nItw Francis Charmillot, directeur Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.\nItw Tanja Arnold, porte-parole Auberges de jeunesse suisses.\nItw Lo\u00efc Citherlet, Association jurassienne d\u00bfaccueil des migrants.", "id": "1484320", "visualThemes": ["AUBERGE DE JEUNESSE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512484209", "summary": "Itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident du Conseil d\u00bf\u00e9tat vaudois.\nItw Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois et pr\u00e9sident PLR, VD.\nStatement.\nItw Kevin Grangier secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC Vaud.", "id": "1484331", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "DERDER, FATHI", "BORLOZ, FR\u00c9D\u00c9RIC", "PARMELIN, GUY", "GRANGIER, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484639", "summary": "Itw Nicolas Friedli, consultant web ind\u00e9pendant, Neuch\u00e2tel.\nItw Mgr Alain de Raemy, \u00e9v\u00eaque auxiliaire dioc\u00e8se de Fribourg.\nGilles Marchand, directeur de la RTS, travaillant dans son bureau.\nItw Gilles Marchand.", "id": "1484750", "visualThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "\u00c9MISSION DE RADIO", "RELIGION ET CROYANCES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "FRIBOURG-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES", "DE RAEMY, ALAIN"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484649", "summary": "Stills articles de presse sur sites internet avec titres impliquant le constructeur automobile Renault dans le \"Dieselgate\". Itw  Dorothee Saar DUH Deustche Umwelthife. Itw Philippe Cl\u00e9ment journaliste journal Le Matin.", "id": "1484760", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "MOTEUR DIESEL", "AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "visualCorporations": ["RENAULT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484651", "summary": "Itw Tobias Brosch, Facult\u00e9 de psychologie UNIGE.\nItw Gilles Garazi, directeur transition \u00e9nerg\u00e9tique, SIG.\nEtudiants participants \u00e0 recherche et tests de comportement.", "id": "1484762", "visualThemes": ["COMPORTEMENT SOCIAL", "COMPORTEMENT", "PSYCHOLOGIE", "PSYCHOLOGIE SOCIALE", "\u00c9CONOMIE D'\u00c9NERGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601484778", "summary": "Extraits film \"Black Mass\" du r\u00e9alisateur Scott Cooper avec l'acteur am\u00e9ricain Johnny Depp. Extrait \"Pirates des Cara\u00efbes, la fontaine de jouvence\" du r\u00e9alisateur Rob Marshall.\nItw Scott Cooper, r\u00e9alisateur \"Black Mass\". Itw Joel Edgerton, acteur.", "id": "1484899", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["DEPP, JOHNNY"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021848", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BEF2DE2F-0D77-47BB-817A-D62F911785E9", "internalArchiveId": "BEF2DE2F-0D77-47BB-817A-D62F911785E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Election du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015. L'UDC pr\u00e9voit dans ses statuts l'exclusion de l'un de ses membres qui accepterait son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans \u00eatre officiellement pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe parlementaire de l'UDC", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "L'article agace beaucoup les \u00e9lus avant l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015. Les statuts de l'UDC sont-ils anticonstitutionnels?", "durationSec": 277, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259761", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "parti politique"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "UDC Suisse"], "alternativeTitle": ["Election du Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les statuts de l'UDC sont-ils anticonstitutionnels? / FOR_2015-11-24T18:06:00_developpement-4", "Forum du 24.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'UDC pr\u00e9voit dans ses statuts l'exclusion de l'un de ses membres qui accepterait son \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sans \u00eatre officiellement pr\u00e9sent\u00e9 par le groupe parlementaire de l'UDC. L'article agace beaucoup les \u00e9lus avant l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre prochain. Les statuts de l'UDC sont-ils anticonstitutionnels? Interview d'Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Zurich."], "variantIds": ["ece-7259761"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2015", "lastModifiedDate": "2016-05-20T11:58:57Z", "speechToTexts": ["07.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on va parler maintenant d'une clause qui fait couler beaucoup d'encre, Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nOui, les statuts de l'UDC pr\u00e9voient l'exclusion de tout membre du parti qui accepterait une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sans \u00eatre candidat officiel, le d\u00e9sormais fameux article 9 alin\u00e9a 3 agace beaucoup les \u00e9lus avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin sur notre antenne, le nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste Roger Nordmann critiquait la m\u00e9thode UDC, il a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle emp\u00eachait l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale de choisir librement le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le professeur Philippe Mastroeni Hardy de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall va m\u00eame plus loin, selon lui, les statuts de l'UDC sont eux anticonstitutionnels, nous avons joint un autre juriste Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et Zurich, vous connaissez le dicton deux juristes 3 avis Andreas Auer n'est pas d'accord avec son coll\u00e8gue \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez, juridiquement parlant, je vois pas tr\u00e8s bien en quoi une disposition qui figurent dans les statuts d'une association de droit priv\u00e9 puisse \u00eatre contraire \u00e0 la Constitution, au contraire, \u00e7a j'r\u00eaves \u00e7a se situe sur 2 plans : c'est vrai que, politiquement, UDC avec cette clause statutaire d'exercer nation sur le choix op\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le moment venu, mais juridiquement cette clause n'a aucune valeur dans ce sens que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale reste bien entendu enti\u00e8rement libre de d\u00e9signer un membre du parti UDC si elle veut, mais elle peut aussi d\u00e9signer un autre personne donc je vois pas comment on peut parler directement d'anticonstitutionnalit\u00e9, je crois que \u00e7a se situe sur 2 plans diff\u00e9rents, ce que Monsieur Mostra qui a peut-\u00eatre voulu dire c'est que oui, politiquement il y a, c'est une tentative d'exercer une pression sur les d\u00e9put\u00e9s pour dire bon devait choisir un des 3 candidats officiels, sinon, il devra se d\u00e9sister parce que etc, il sera exclu du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre pas Ghayoor de facto \u00e7a limite quand m\u00eame le choix de l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [80%] :\r\nLes facteurs s'appelle limiter m\u00e9daille aurait absolument pas et puis, admettant que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9signe un conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC mais qui ne soit pas un officiellement par Monsieur Blocher 7 personnes reste enti\u00e8rement libre, elle est \u00e9lue et puis encore, vous savez, je ne suis m\u00eame pas certain que le parti appliquera cette clause avec toute sa rigueur si le candidat retenu par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale n'est pas tout \u00e0 fait ce qu'esp\u00e8rent les organes dirigeants du parti est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:19) [92%] :\r\nDonc, c'est selon vous un une nouveaut\u00e9 plut\u00f4t plut\u00f4t politique qui met une certaine pression, mais rien de nouveau, juridiquement, mais politiquement, c'est quand m\u00eame des m\u00e9thodes assez nouvelle dans l'histoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [84%] :\r\nC'est \u00e0 assez nouveau, moi je dirais que en 1er lieu cette clause complique la vie du parti du m\u00eame et complique la vie de ses membres \u00e0 l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, mais elle ne complique pas vraiment le choix de la somme le f\u00e9d\u00e9ral en tant que telle, qui est libre d'\u00e9lire les conseillers, les 7 Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'elle veut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [87%] :\r\nOui, un autre point Andreas Auer et les, les, les, les candidats \u00e0 la candidature UDC se sont ils ont d\u00fb signer cette lettre de renonciation en les candidats \u00e0 la candidature, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la NZZ \u00e7a aussi c'est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [85%] :\r\nCe n'est pas, ce n'est pas ill\u00e9gal en tant que telle, mais alors la pression est d'autant plus forte sur ces 11 candidats potentiels et \u00e0 la rigueur, l\u00e0 je me, je serais pr\u00eat de rejoindre Monsieur Maistre mardi pour dire que le droit d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et directement restreint par une telle obligation de ne pas accepter le mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [90%] :\r\nEst -ce que vous diriez que toutes ces clauses pr\u00e9vues par l'UDC l'all\u00e9e de renonciation, mais aussi cette clause d'exclusion, tout cela traduit une certaine m\u00e9fiance envers les institutions, envers le parlement particulier de la part de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:34) [87%] :\r\nJe crois qu'on peut le dire quand m\u00eame, \u00e7a me \u00e7a rentre dans la m\u00eame m\u00e9lodie que chante depuis, depuis quelques ann\u00e9es et Anticancer f\u00e9d\u00e9ral anti- parlement et c'est vrai que, au niveau des des institutions c'est c'est pas tr\u00e8s joli, c'est cavalier dans ce sens que effectivement on essaye par tous les moyens de r\u00e9duire le r\u00f4le de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 un comit\u00e9 d'enregistrement des propositions qui viennent d'une m\u00eame d'une association de droit priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [74%] :\r\nQue jamais parti pour respecter la proposition du d\u00e9c\u00e8s, il a quand m\u00eame 3 candidats propos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:06) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, au mois il y a un choix, mais peut-\u00eatre que le choix ne convient pas, et le choix est quand m\u00eame, ne peut pas \u00eatre imp\u00e9ratif que ce soit ce choix n'est pas imp\u00e9ratif, juridiquement parlant, parce que c'est pas possible, parce que les particuliers comme les les bancs de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale par choisir ce qu'ils entendent simplement les moyens utilis\u00e9s essaye par derri\u00e8re, en quelque sorte, cr\u00e9er une ambiance de pression qui n'est pas tr\u00e8s digne d'un \u00c9tat d\u00e9mocratique \u00e7a se non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [98%] :\r\nC'\u00e9tait Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Z\u00fcrich, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T17:41:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auer, Andreas", "role": "professeur de droit constitutionnel aux Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A7A722C-9451-4E1F-AD3D-D0ADDE53CE65", "internalArchiveId": "1A7A722C-9451-4E1F-AD3D-D0ADDE53CE65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux... plus l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral approche, plus la presse regorge de sc\u00e9narios en vue de ce 9 d\u00e9cembre...\r\nLa r\u00e9sistance se dessine au parlement contre le ticket UDC : le Tagesanzeiger nous relate ce matin le m\u00e9contentement des \u00e9lus PDC et socialistes face \u00e0 la proc\u00e9dure du parti de Toni Brunner, qui exige que le parlement choisisse un des trois candidats officiels de l'UDC. ET d\u00e9j\u00e0, le nouveau conseiller aux Etats socialiste zurichois, Daniel Jositsch, met les points sur els i: la concordance et la formule magique exigent qu'on \u00e9lise un UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, mais pas un candidat du ticket de l'UDC.  Le plus important, c'est d'\u00e9lire l'homme ou la femme le plus apte pour cette fonction. \r\nLa clause d'exclusion de l'UDC est m\u00eame un motif de refus pour un deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral avertit le socialiste Eric Nussbaumer; qui tonne:  nous restons libres jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde, la libert\u00e9 du parlement doit \u00eatre respect\u00e9e. Le malaise est grand autour de la proc\u00e9dure de l'UDC, confirme la PDC Kathy Ricklin. Les manoeuvres tactiques autour de cette \u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral sont donc toujours possible, conclut le Tagesanzeiger. M\u00eame si tous les candidats UDC malheureux en vue du ticket officiel ont sign\u00e9 une clause disant qu'ils refuseraient leur \u00e9lection, si le parlement venait \u00e0 les d\u00e9signer, raconte la NZZ.\r\nJean de la Fontaine appel\u00e9 \u00e0 la rescousse, dans la tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures: le jeune et fringuant li\u00e8vre al\u00e9manique Thomas Aeschi face \u00e0 la sympathique tortue Guy Parmelin. Et l'artcile d'expliquer pourquoi la tortue va - encore une fois, comme dans la fable - l'emporter sur le li\u00e8vre: Thomas Aeschi est impliqu\u00e9 dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il a un c\u00f4t\u00e9 arriviste et m\u00eame, selon un parlementaire, un s\u00e9rieux probl\u00e8me d'intelligence \u00e9motionnelle. Guy Parmelin, en revanche, est lou\u00e9 pour sa rondeur, son pragmatisme... et son exp\u00e9rience. Mais un \u00e9lu de gauche temp\u00e8re: il ne faut pas offrir \u00e0 l'UDC une figure sympathique d'identification en Suisse romande. \r\nLa candidature de Thomas Aeschi n'est pas non plus soutenue par tous les \u00e9lus de Suisse centrale, m\u00eame si on attend un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral originaire de cette r\u00e9gion avec impatience, r\u00e9gion qui n'est plus repr\u00e9sent\u00e9e depuis le d\u00e9part de Kaspar Villiger en 2003. Alors bien s\u00fbr, au sein de l'UDC zougoise et Schwytzoise, on va faire un intense lobbying pour l'\u00e9lection du jeune candidat de 36 ans. Le conseiller aux Etats PLR zougois, Joachim Eder lui octroie aussi toute sa confiance. Mais c\u00f4t\u00e9 PDC, on doute; le lucernois Leo Muller se demande si Thomas Aaschi veut vraiment devenir conseilller f\u00e9d\u00e9ral. ? tandis que le PDC Alo\u00efs Gm\u00e8ur craint que cet hyperactif peine \u00e0 trouver sa place au sein des 7 sages. Les auditions seront donc d\u00e9cisives. \r\nDans le Temps, enfin: le pr\u00e9sident du conseil d'Etat vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard ira \u00e0 Berne le 9 d\u00e9cembre soutenir Guy Parmelin. De quoi, peut\u00e9\u00eatre encourager les \u00e9lus de sa famille politique \u00e0 trouver de nouvelles qualit\u00e9s \u00e0 l'UDC romand... m\u00eame si la gauche vaudoise est pour l'heure encore divis\u00e9e. Les Verts rejetant eux, par principe, la candidature du vaudois. \r\n***L'angoisse li\u00e9e au terrorisme gagne Rome, dans la Neue Luzerner Zeitung, Esther Coquoz...\r\nOui le 8 d\u00e9cembre prochain, le pape fran\u00e7ois entamera l'ann\u00e9e du jubilee, sous le signe de la mis\u00e9ricorde. Deux semaines avant, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 massivement renforc\u00e9es. 2000 soldats et policiers doivent assurer la s\u00e9curit\u00e9 de 30 millions de p\u00e8lerins, attendus pour cet \u00e9v\u00e9nement. Car pas moins de 1400 cibles potentielles pour l'Etat islamiques ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es. Mais le climat de la ville sainte a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 assombri par les attentats de Paris. Les m\u00e9tros sont inhabituellement vides, et els lieux touristiques moins fr\u00e9quent\u00e9s que d'habitude Et puis les h\u00f4teliers \u00e9voquent d\u00e9j\u00e0 un nombre record d'annulations depuis ses attentats, les bars et les restaurants s'attendent \u00e0 une diminution de 30 \u00e0 60 % de leur chiffre d'affaires. \r\nEt pendant ce temps, Fran\u00e7ois Hollande, entame une tourn\u00e9e pour rallier les autres puissances \u00e0 sa cause. La France, notent la Libert\u00e9 et le Courrier, qui est bien la seule \u00e0 s'engager \u00e0 fond contre le groupe Etat islamique. Tant le monde arabe que le monde occidental sont divis\u00e9s, malgr\u00e9 le soutien re\u00e7u hier du britannique David Cameron. Une situation mise \u00e0 plat en 5 points, carte \u00e0 l'appui.\r\nComment Bachar al Assad profite de la situation;\r\nLes performances des rebelles syriens et des Kurdes;\r\nL'\u00e9tat de d\u00e9labrement de l'arm\u00e9e irakienne;\r\nLes inqui\u00e9tudes devant l'axe T\u00e9h\u00e9ran-Damas;\r\nEt le jeu trouble de la Turquie.\r\nFran\u00e7ois Hollande confront\u00e9 \u00e0 des fronts beaucoup trop larges. Ce commentaire \u00e0 lire dans la NZZ. Le porte avion Charles de Gaulle ne peut pas \u00e0 lui seul gagner une guerre qui se joue \u00e0 la fois en Syrie, en Irak et en Afrique. C'est pour cela qu'il cherche \u00e0 former une large alliance. Y compris avec la Russie de Poutine, qu'il consid\u00e9rait encore il y a pas longtemps comme un hors la loi.  Mais ces d\u00e9marches diplomatiques ne doivent pas faire oublier que la France est d'aborde confront\u00e9 \u00e0 une front interne. Un front l\u00e0 aussi trop large, alors qu' il faut renforcer massivement la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens fran\u00e7ais. \r\n***Et la lutte contre l'Etat islamique ne se joue pas seulement sur le plan militaire, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa r\u00e9ponse \u00e0 Daesch doit aussi \u00eatre \u00e9conomique et id\u00e9ologique. La coalition internationale frappe les champs p\u00e9trolif\u00e8res, une tr\u00e8s importante ligne du budget du groupe Etat islamique. Qui n'aurait de l'argent que pour quelques mois encore, selon un chercheur interview\u00e9 dans les deux journaux. Malgr\u00e9 les imp\u00f4ts et autres taxes qu'il l\u00e8ve aupr\u00e8s des populations, et le contr\u00f4le de certaines banques. \r\nL'aspect id\u00e9ologique maintenant: dans Le Temps, double page sur la \"d\u00e9-ra-dica-lisation\", qui \u00e9tait au coeur d'une r\u00e9union d'avocats, \u00e9ducateurs, psychologues et imams \u00e0 Nice ce week-end.\r\nOn peut lire dans l'article l'exp\u00e9rience des groupes de paroles mis sur pied dans les prisons. Et l'interview aussi de Jean-Fran\u00e7ois Dayer, directeur de l'institut Religioscope, \u00e0 Fribourg, pour l'aspect plus suisse de la probl\u00e9matique . \r\n***La tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9v\u00e8le ce matin que des patients souffrant de troubles psychiques sont h\u00e9berg\u00e9s dans des h\u00f4tels...\r\nOn peut lire dans le quotidien le cri d'alarme lanc\u00e9 par les parents d'un schyzophr\u00e8ne de 26 ans: plac\u00e9 dans un h\u00f4tel, il ne b\u00e9n\u00e9ficiait pas de l'assistance n\u00e9cessaire, et a tent\u00e9 de se suicider. Selon le journal, une centaine de patients sont concern\u00e9s. Une solution de loin pas satisfaisante, reconna\u00eet le conseiller d'Etat en charge de la sant\u00e9 Mauro Poggia. \r\nLes associations de d\u00e9fense de ces patients estimentn qu'il manque 200 places en institutions dans le canton de Gen\u00e8ve. L'Etat en pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une cinquantaine pour la p\u00e9riode 2**.\r\n***Et pour finir, gar\u00e7ons et filles pas toujours \u00e9galement repr\u00e9sent\u00e9s dans le monde professionnel...\r\nLes diff\u00e9rences se remarquent d\u00e9j\u00e0 dans le choix d'une fili\u00e8re, entre apprentissage, \u00e9cole professionnelle ou voie gymnasiale. Pour la premi\u00e8re fois, l'Office F\u00e9d\u00e9rale de la Statistique a pu suivre les choix de 315'000 jeunes suisses, pour l'ann\u00e9e scolaire 2012 et 2013, nous raconte le Blick. La voie de l'apprentissage sur 4 ans reste un bastion tr\u00e8s masculin, il est \u00e0 84 % choisi par de jeunes hommes.  Quant aux jeunes femmes, un peu plus de la moiti\u00e9 d'entre elles sont au gymnase. Les \u00e9coles professionnelles dans la sant\u00e9, la p\u00e9dagogie ou l'art sont aussi un bastion tr\u00e8s f\u00e9minin, occup\u00e9 \u00e0 75 % par de jeunes femmes. Plus \u00e9tonnant, la statistique du redoublement: dans la premi\u00e8re ann\u00e9e, 8,5 % de gymansiens redoublent, ils sont un peu moins de 8 % dans les \u00e9coles professionnelles. Mais seulement pr\u00e8s de 2 % d'apprentis refont leur classe.\r\nEt l'histoire de ce jeune vaudois de 21 ans, qui voulait s'inscrire dans une \u00e9cole pour devenir \"esth\u00e9ticien\". Mais ladite \u00e9cole lui a s\u00e8chement r\u00e9pondu qu'il ne serait pas accept\u00e9, car sa pr\u00e9sence g\u00eanerait les \u00e9tudiantes. Une d\u00e9cision que la responsable de l'\u00e9tablissement assume totalement, expliquant que ses \u00e9tudiantes se g\u00eanaient d\u00e9j\u00e0 entre elles, alors... \u00e7a aurait carr\u00e9ment \u00e9t\u00e9 le loup dans la bergerie, ou la mouche dans la cire chaude. \r\nMais qu'on se rassure, d'autres \u00e9coles acceptent tout le monde !", "durationSec": 220, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-24T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-24T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7259807", "ece-7259791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T06:16:49Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAvec nous, Val\u00e9rie Droux et Sarko sont avec nous pour pour la revue de la presse avec le temps, Val\u00e9rie Droux, qui fait le tour des antidotes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nAu Tchad, oui comment \u00e9loigner les combattants \u00e9trangers de l'id\u00e9ologie djihadiste le temps relate la r\u00e9union qui s'est tenue l'Week-End Nice avocat imams \u00e9ducateurs ou encore psychologues ont \u00e9voqu\u00e9 cette question et le temps de poser, lui, une autre question pour la Suisse, alors que les autorit\u00e9s s'int\u00e9resse \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winthertour, de son parti, cette personne en fait- elle assez la Suisse avec l'interview de Jean-Fran\u00e7ois Mayer, directeur de l'institut religieux ce que peu de Fribourg le probl\u00e8me en Suisse, dit -il, c'est qu'avec peu de d\u00e9part ou Djihad une centaine depuis 2001, il y a presque autant de profils que 2 cas et avant de monter un programme, il faut \u00eatre au clair avec ses profils, c'est la principale difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [93%] :\r\nD'autres points forts de la presse ce matin, on commence avec vous, Esther. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [90%] :\r\n\u00e0 1 pourcent des des immeubles doivent \u00eatre assainis, sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration et poursuit ce but depuis 1983 le probl\u00e8me \u00e9crit la Bavi\u00e8re Zeitung, ce matin, c'est que le canton contribue ainsi \u00e0 maintenir les loyers \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 car, jusqu'\u00e0 70 pourcent des des investissements peuvent \u00eatre r\u00e9percut\u00e9s, ce qui conduit parfois \u00e0 une augmentation de plusieurs centaines de francs par mois, une \u00e9lue socialiste b\u00e2loise demande donc au gouvernement cantonal de prendre des mesures pour rendre ces assainissement moins co\u00fbteux pour les locataires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nUne enqu\u00eate de L'Impartial et L'Express sur les finances de la Chaudefond plomb\u00e9 par un emprunt index\u00e9 sur l'Euro emprunts conclus en 2007 alors que l'actuel conseiller d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Laurent courte tenait les cordons de la bourse de la cit\u00e9 horlog\u00e8re un emprunt \u00e0 taux fixe favorables pendant 7 ans jusqu'en 2014 donc, jusque -l\u00e0 tout va bien, puis calqu\u00e9 sur le cours de l'Euro, r\u00e9sultat le taux d'int\u00e9r\u00eat actuel est de 20 pourcent et et l'enqu\u00eate de conclure : La Chaux-de-Fonds est condamn\u00e9 \u00e0 poser des cierges pour que l'Euro remonte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [92%] :\r\nLa l\u00e9gislature des courte majorit\u00e9 l'\u00c9tat social et les mesures pour la protection de l'environnement vont vivre des temps plus difficiles durant la prochaine l\u00e9gislature, le tag afin sa guerre liste ce matin les \u00e9volutions l\u00e9gales auxquelles on peut s'attendre, avec le nouveau visage du Parlement, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite devra obtenir une courte majorit\u00e9, mais par exemple, la lib\u00e9ralisation des heures d'ouverture des magasins ne devrait pas passer le cap de la Chambre des cantons selon le Taghi on ne peut donc pas parler de virage conservateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [86%] :\r\nRoger Nordmann est ce que la Suisse en fait assez pour \u00e9loigner les comp\u00e9tents les, les, les combattants vers de l'id\u00e9ologie djihadiste pour combattre justement cette cette id\u00e9ologie -l\u00e0 non si elle nous fait s\u00fbrement pas assez la question qui se pose \u00e0 laquelle j'ai pas de r\u00e9ponse, c'est comment exactement proc\u00e9der pourri pourri pour y parvenir, il faut d\u00e9j\u00e0 comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation, il faut que l'entourage r\u00e9agissent, il faut quelqu'un dans l'entourage r\u00e9agissent plus apr\u00e8s, pour comprendre les d\u00e9terminants bah, je crois qu'effectivement, c'est l\u00e0 qu'elle a la Palestine professions qui ont \u00e9t\u00e9 le dossier leur Nice, des psychologues, des des religieux, des, des, des avocats, des des policiers enfin et pour essayer de comprendre ce qui se passe dans la t\u00eate de ces 2 de ses candidats au Djihad il faut pas plus de s\u00e9curit\u00e9, moi j'ai vot\u00e9 pour la loi sur le renseignement, je vais de juste ce qu'il pense que mieux vaut faire du du renseignement, bien encadr\u00e9s que du renseignement sauvages ou de devoir aller ensuite faire des enqu\u00eates apr\u00e8s coup apr\u00e8s des probl\u00e8mes apr\u00e8s le le renseignement, c'est pas non plus la panac\u00e9e, il faut toujours \u00eatre prudent parce qu'il peut le renseignement peut peut d\u00e9raper autrement des libert\u00e9s publiques, merci beaucoup Roger Normann d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je rappelle que, donc vous \u00eates le tout nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, bonne journ\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:21:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8989B8E0-2ED5-43FE-B8DE-693C8FAC556D", "internalArchiveId": "8989B8E0-2ED5-43FE-B8DE-693C8FAC556D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale PS argovienne;Ada Marra, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise;Laurent Raymondin, conseiller municipal du Chenit;Holger Brakemann, de l'organisation de consommateurs Stiftung Warentest;Bernard Hirschel, ancien responsable du service VIH/SIDA \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ATTENTATS PARIS: BRUXELLES VILLE MORTE) Encore un r\u00e9veil sous tension \u00e0 Bruxelles\r\nla ville reste plac\u00e9e en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale \r\nles autorit\u00e9s l'ont  reconduite hier soir... le  risque d'attaque imminente est toujours jug\u00e9 s\u00e9rieux ..\r\nNicolas Vultier... \r\nvs etes notre ES \u00e0 Bruxelles (( )))\r\npour la 4\u00e8me journ\u00e9e de suite, la capitale belge va donc vivre au ralenti... \r\nNicolas Vultier en direct de Bruxelles\r\nOui m\u00e9tros, \u00e9coles et universit\u00e9s ferm\u00e9es avec l'arm\u00e9e et la police qui continuent de quadriller la capitale belge. Principaux carrefours, grands h\u00f4tels, b\u00e2timents administratifs, zones touristiques. les patrouilles sont partout. Le soir les rues sont d\u00e9sertes. Les Bruxellois restent chez eux dans une ambiance de ville groggy voire lugubre. \r\nPour les un millions et 200 cents mille habitants de l'agglom\u00e9ration, la situation semble fig\u00e9e. Rien n'a boug\u00e9 depuis samedi. Hier, le premier ministre Charles Michel a continu\u00e9 de mettre en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons des indications s\u00e9rieuses que des attaques peuvent \u00e0 nouveau se produire\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en craignant toujours \u00e0 Bruxelles, des r\u00e9pliques des attentats qui ont ensanglant\u00e9 Paris le 13 novembre dernier tuant 130 personnes. \r\nPour Charles Michel le risque de voir des terroristes s'attaquer \u00e0 des zones commerciales ou \u00e0 des transports en commun est trop grand pour se permettre de revoir le degr\u00e9 de danger \u00e0 la baisse. Le chef du gouvernement belge esp\u00e8re cependant que les \u00e9tablissements scolaires et le m\u00e9tro puissent rouvrir progressivement d\u00e8s demain. Quant aux grands mus\u00e9es nationaux, ils resteront ferm\u00e9s jusqu'au 27 novembre.\r\n***Nicolas Vultier, le gouvernement belge se refuse \u00e0 donner des d\u00e9tails sur les enqu\u00eates en cours. \r\nPour des raisons \u00e9videments de s\u00e9curit\u00e9, Charles Michel ne divulgue rien. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas laisser gagner les terroristes en mettant le pays au point mort\u00a0\u00bb a-t-il plaid\u00e9 avant d'expliquer que le d\u00e9ploiement des forces de l'ordre et de l'arm\u00e9e serait optimalis\u00e9 afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles.\r\nEnfin sur le front de l'enqu\u00eate des attentats de Paris, le parquet belge a annonc\u00e9 hier avoir inculp\u00e9 un quatri\u00e8me suspect. Il est accus\u00e9 de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste et d'attentat terroriste. \r\nQuinze autres personnes arr\u00eat\u00e9es dimanche soir suite \u00e0 des perquisitions dans plusieurs communes de Bruxelles et \u00e0 Charleroi ont pour leur part \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es. \t\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate fran\u00e7aise,\r\npeut-\u00eatre une nouvelle piste concernant JUSTEMENT Salah Abdeslam...\r\nce francais r\u00e9sidant en Belgique toujours activement recherh\u00e9 depuis les attentats de paris...\r\nla police a retrouv\u00e9 ce qui ressemble \u00e0 une ceinture d'explosifs dans une poubelle de Montrouge, au sud de Paris...\r\nc'est dans ce m\u00eame secteur que le t\u00e9l\u00e9phone portable du suspect tpujours en fuite a \u00e9t\u00e9 localis\u00e9 ... ds les heusres qui ont suivi 'attaqze...\r\ndes analses ADN sont en cours...\r\n(19/ ALERTE VOYAGEURS USA) MG :  Et dans ce contexte, les Etats-Unis appelent \u00e0 la prudence lors de voyages...\r\nle d\u00e9partement d'Etat  a lanc\u00e9 hier soir une alerte mondiale  pour ses ressortissants qui pr\u00e9voient de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger \r\nalerte  en raison de menaces d'attentats du groupe Etat islamique, de Boko Haram ou d'Al Qaida. \r\nmais  l'avertissement ne concerne aucun pays en particulier et ressemble plus \u00e0 des pr\u00e9cautions habituelles... \r\nD\u00e9cryptage ... Philippe Revaz..\r\n(13/GB STRATEGIE MILITAIRE CAMERON PAPIER) Et c'est par Washington que passe auj la tourm\u00e9e diplomatique de Francois Hollande \r\nle pdt francais cherchera un appui plus ferme de Barack Onbama pour frapper le groupe Etat islamique en Syrie...\r\nhier, il a fait la meme demande a david Camerom a l'Elys\u00e9e... \r\nle pm britanniquea confirm\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendrejeudi devant le parlement sa strat\u00e9gie globale pour affronter l'Etat islamique. \r\nles d\u00e9pzut\u00e9s devront ensuite se prononcer lors d'un vote, dont la date n'est pas encore connue...\r\nDavid Cameron qui a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier sa sa nouvelle politique de d\u00e9fense pour les 10 prochaines ann\u00e9es\r\net ca passe justement par plus de moyens pour lutter contre  la menace terroriste...\r\n A Londres, Catherine Ilic\r\n(D5/NORDMANN CHEF DE GROUPE PS PAPIER INTEGRE) MG : Deux hommes \u00e0 la t\u00eate du PS\r\nil y a le pr\u00e9sident Christian Levrat \r\net il y a aussi d\u00e9sormais Roger Nordman, nomm\u00e9 chef de groupe au parlement vendredi dernier\r\n2 hommes et 2 romands... on est loin de l'alternnance des sexes et des r\u00e9gon slinguistiques ch\u00e8res au PS... \r\net \u00e7a ne plait pas \u00e0 tout le monde ... \r\nPietro Bugnon,\r\n(Apr\u00e8s la non r\u00e9\u00e9lection du Schwytzois Andy Tsch\u00fcmperlin le 18 octobre dernier, beaucoup esp\u00e9raient voir arriver une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste aux Chambres. Parmi eux, Yvonne Feri, conseill\u00e8re nationale argovienne...\r\n(( TRAD: En tant que pr\u00e9sidente des femmes socialistes, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que nous choisissions Barbara Gysi, qui \u00e9tait la seule femme en lice. Elle aurait \u00e9t\u00e9 tout autant comp\u00e9tente que Roger Nordmann. Les membres du groupe en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement. Ils se sont s\u00fbrement dits qu'une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe importait peu puisque le groupe est compos\u00e9 majoritairement de femmes. Mais il est crucial maintenant que nous placions une femme, al\u00e9manique, \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du groupe. ))\r\nPour sa coll\u00e8gue de parti, la conseill\u00e8re nationale Ada Marra, le parti socialiste ne doit plus prouver qu'il tient \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes. Dans le contexte politique actuel, dit la Vaudoise, il fallait surtout choisir le candidat le plus aguerri...\r\nSON\r\nRoger Nordmann, nouveau chef de groupe, devra faire ses preuves et vite! Premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance, et pas des moindres, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre. On mesurera alors sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger ses camarades de parti.))\r\nEt un autre t\u00e9nor du parti SOCIALISTE...\r\nle vaudois Pierre Yves Maillard\r\naffiche lui ce matin dans la presse son soputien a Guy Parmelin...\r\nle pdt du conseil d'etat ira a berne le 9 d\u00e9cembre prochan.. jour de l'\u00e9lection du  conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9placement pour appuyer le candidatire de l'udc vaudois au conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n(06/VD EOLIENNES ITV. REYMONDIN) MG : Une \u00e9tape d\u00e9cisive franchie  pour les 7 \u00e9oliennes du parc de la Vall\u00e9e de Joux\r\nLe Conseil communal du Chenit a lev\u00e9 hier soir les oppositions au Plan partiel d'affectation et accept\u00e9 le pr\u00e9avis\r\nles citoyens drevront donc donner leur avis lors d'un r\u00e9ferendum spontan\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine... \r\nun r\u00e9sultat qui satisfait le conseiller municipal Laurent Reymondin\r\ndes propos recueillis par Julie Liardet \r\n.\r\n(D3/FIABILITE DES TESTS DE CONSOMMATION ELECTRIQUE PAPIER INTEGRE) Energie encore...\r\navec cette suspciion des Verts allemands...\r\napr\u00e8s le scandale VOLKSWAGEN, ils \u00e9tudient \u00e0 la loupe les \u00e9tiauqettes de consommaztion d'\u00e9nergie  des machines a laver\r\nlave vaisselle et autres aspirateurs\r\nles indicatioins fournies sont- elles fibales?\r\ny-a t-il un logiciel tricheur derripre chaque r\u00e9frigerateur ?\r\nla qzestiom est  pos\u00e9e  au gvt allemand \r\n De Berlin, Blandine Milcent.\r\n((\u00ab\u00a0On ne peut exclure que des manipulations soient faites ponctuellement sur ces appareils\u00a0\u00bb voil\u00e0 ce que r\u00e9pond le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e verte Renate K\u00fcnast, qui l'interrogeait sur la fiabilit\u00e9 des informations concernant l'\u00e9lectrom\u00e9nager. En clair\u00a0: certains appareils consomment beaucoup plus d'\u00e9nergie qu'indiqu\u00e9e sur l'\u00e9tiquette. Le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 Berlin vient donc d'annoncer un renforcement des tests en laboratoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Mesure indispensable, estime Holger Brakemann, de la puissante organisation de consommateurs Stiftung Warentest, m\u00eame si la triche dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager n'a pas encore atteint celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Volkswagen\r\nTRADUCTION\r\n\u00ab\u00a0le scandale VW a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 deux probl\u00e8mes\u00a0: d'abord, m\u00eame si c'est envisageable car de plus en plus d'appareils sont \u00e9quip\u00e9s de mini ordinateur, on n'a pas encore trouv\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager un logiciel tricheur du type de\u00a0 celui install\u00e9 sur les voitures. Mais le deuxi\u00e8me probl\u00e8me, c'est que m\u00eame sans ce logiciel tricheur, les mesures r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la consommation de ces appareils dans leur usage quotidien\u00a0\u00bb\r\nExemple de tricherie\u00a0: des machines \u00e0 laver dont les programmes annonc\u00e9s \u00e0 60\u00b0, ne chauffent en fait qu'\u00e0 30 ou 40\u00b0. Des aspirateurs test\u00e9s avec des sacs vides et qui consomment donc moins d'\u00e9nergie que lorsque les sacs sont plus remplis, ce qui augmente la r\u00e9sistance de l'air. Ou encore un t\u00e9l\u00e9viseur dont la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 est calcul\u00e9e sur les images les plus sombres possibles. Bref, les fabricants se jouent parfois un peu facilement des \u00e9tiquettes.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(bv \u00e9co) Leurs \u00e9tiqzettes \u00e0 eux devraient rester bien disctintes...\r\nm\u00eame s'ils ont choisi de faire s'allier...\r\nles am\u00e9ricais Pfizer et Allergan ont annonc\u00e9e hier leur fusion...\r\nle fabricant du botox et du viagra r\u00e9unis ...deviennent le num\u00e9ro un mondial de la pharma... devant le balois NOVARTIS... \r\nun mariage de riason... fiscale...avec une adresse d\u00e9sormais irlamdaise... la firme devrait payer moins d'impots\r\n\" degoutanbt \"a r\u00e9agit gier soir le chouchou des r\u00e9publicains pr la pr\u00e9seidnze.lle DONALD TRUMP\r\n(18/TRUVADA SIDA ITV. HIRSCHEL) MG : un traitement pr\u00e9ventif du  sida bientot disponible en France  \r\nle TRUVADA sera rembours\u00e9 .. \u00e0 100%.\r\nle gvt  l'a annonc\u00e9 hier... \r\nil sera propos\u00e9 auux personnes s\u00e9ronagtives tr\u00e8s expos\u00e9es au rIsque de comtamination par le VIH...\r\npris avant et aprps une relation sexuelle,   il permet de r\u00e9duire tr\u00e8s fortementce risque\r\nEn Suisse,  il est deja sur le march\u00e9...\r\nmais il  co\u00fbte 1'200 francs par mois et n'est pas rembours\u00e9 par les caisses maladies\r\nfaut-il suivre l'exemple fran\u00e7ais ?\r\npas sur r\u00e9pond  Bernard Hirschel ancien responsable du service VIH/SIDA \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve\r\nDes propos recueillis par Zo\u00e9 Decker.\r\n(bv sports) Un mot de Hockey sur glace... pour finir... \r\nZ\u00fcrich reprend la t\u00eate de ligue Aapr\u00e8s sa victoire 2 \u00e0 1 hier soir sur Langnau...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(16/ALLEMAGNE ELECTRICITE PAPIER) Les g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9 pourraient renoncer \u00e0 poursuivre l'\u00e9tat f\u00e9d\u00e9ral. EON et RWE exigent des milliards de francs d'indemnisation pour couvrir le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement de leurs centrales nucl\u00e9aires. Elles semblent pr\u00eates \u00e0 mettre de l'eau dans leur vin, \u00e0 condition de parvenir \u00e0 un compromis avec le gouvernement. Aline Bassin\r\n((Comme en Suisse, la sortie du nucl\u00e9aire met les g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9 sous pression. Se pose notamment la question du d\u00e9mant\u00e8lement du parc existant. Les op\u00e9rations pourraient co\u00fbter jusqu'\u00e0 85 milliards de francs. L'une des pistes que les \u00e9lectriciens semblent voir d'un bon oeil, c'est la cr\u00e9ation d'une fondation. Fondation dans laquelle seraient transf\u00e9r\u00e9es leurs provisions. Cela couvrirait la moiti\u00e9 des besoin. Pour augmenter les moyens, EON et RWE pourraient transf\u00e9rer leurs centrales encore en activit\u00e9s, leurs parts dans le capital d'un producteur d'uranium, voire m\u00eame certaines de leurs actions. Ces pistes sont lanc\u00e9es par des sources proches des g\u00e9ants allemands de l'\u00e9lectricit\u00e9. Elles devront \u00eatre soigneusement \u00e9tudi\u00e9es par les autorit\u00e9s pour voir si elles sont plus avantageuses qu'un bras de fer judiciaire. Histoire de v\u00e9rifier aussi qu'elles permettent vraiment d'assurer le d\u00e9mant\u00e8lement. En \u00e9change de ces apports, RWE et EON risquent bien d'exiger de ne plus avoir \u00e0 sortir un euro pour \u00e9crire le mot fin de l'histoire nucl\u00e9aire allemande.))", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-24T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-24T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7259808", "ece-7259792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T06:28:23Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe journal Ghana la paralysie se prolonge \u00e0 Bruxelles 4\u00e8me jour d'alerte maximale pour la capitale belge, m\u00e9tros, \u00e9coles de nouveau ferm\u00e9es par crainte d'attentats, le gouvernement esp\u00e8re un d\u00e9but de retour \u00e0 la normale pour demain, on retrouve notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Nicolas Vultier dans un instant et pendant que Bruxelles est en alerte maximale, Paris demeure sous haute surveillance, policiers et militaires quadrillent la ville 24 heures sur 24 Jean-Claude Galli a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 suivre une patrouille de l\u00e9gionnaires au coeur de la capitale, son reportage juste apr\u00e8s ce journal, les \u00c9tats-Unis appellent \u00e0 la prudence lors de voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, prudence, en raison de la menace terroriste partout dans le monde, dit le d\u00e9partement d'\u00c9tat, sans \u00eatre plus concret, un avertissement au flou qui fait pol\u00e9mique nous dira Philippe Revaz l'UDC r\u00e9ussira -t-elle \u00e0 placer l'un de ces 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 15 jours du scrutin, certains parlementaires socialistes et PDC ne se sont pas les billets par le ticket, pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC, il songe \u00e0 s'entendre sur un autre nom, on va en parler avec le tout nouveau pr\u00e9sident du groupe socialiste aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le conseiller national Vaudois Roger Nordmann, il est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 normal, un homme de plus un roman de plus \u00e0 la t\u00eate du parti aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Christian Levrat oui la diversit\u00e9 dans tout sa diversit\u00e9 des sexes, diversit\u00e9 des langues se demandent tous aussi certains socialistes, vous l'entendrez les suites du scandale, Volkswagen et cette question que se posent les Verts allemands, il y a -t-il aussi un logiciel tricheur dans les aspirateurs d\u00e9but de r\u00e9ponse dans ce journal, encore un r\u00e9veil sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [93%] :\r\nTension \u00e0 Bruxelles, la ville reste plac\u00e9e en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale, les autorit\u00e9s ont reconduit hier soir, le risque d'attentat est imminent, on est toujours jug\u00e9 s\u00e9rieux, Nicolas Vultier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bruxelles pour la 4\u00e8me journ\u00e9e de suite la capitale belge s'appr\u00eate donc \u00e0 vivre au ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [95%] :\r\nOui, m\u00e9tros, \u00e9coles et universit\u00e9s ferm\u00e9es avec l'arm\u00e9e et la police qui continuent de quadriller la capitale belge, ce matin, Bruxelles se r\u00e9veille toujours sous haute surveillance, principaux carrefours grands h\u00f4tels b\u00e2timents administratifs zones touristiques, les patrouilles militaires sont partout, le soir, les rues sont d\u00e9sertes, les Bruxellois restent chez eux, dans une ambiance de ville Grougi pour lui un 1000000 et 200000 habitants de l'agglom\u00e9ration, la situation semble fig\u00e9e, rien n'a boug\u00e9 depuis samedi, hier, le 1er ministre Charles Michel a continu\u00e9 de mettre en garde : nous avons des indications s\u00e9rieuses que des attaques peuvent \u00e0 nouveau se produire, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 en craignant toujours \u00e0 Bruxelles, des r\u00e9pliques des attentats qui ont ensanglant\u00e9 Paris, le 13 novembre dernier tuant 130 personnes pour Charles Michel, le risque de voir des terroristes s'attaquer \u00e0 des zones commerciales ou \u00e0 des transports en commun est trop grand pour se permettre de revoir le degr\u00e9 de danger \u00e0 la baisse, le chef du gouvernement belge esp\u00e8re cependant que les \u00e9tablissements scolaires et le m\u00e9tro puissent rouvrir progressivement d\u00e8s demain, quant aux grands mus\u00e9es nationaux, ils resteront ferm\u00e9s jusqu'au 27 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [91%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate, Nicolas, on sait peu de choses, le gouvernement belge se refuse \u00e0 donner des d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [95%] :\r\nOui, pour des raisons \u00e9videntes de s\u00e9curit\u00e9, Charles Michel ne divulgue rien, nous ne voulons pas laisser gagner les terroristes en mettant le pays au point mort, a -t-il plaid\u00e9 avant d'expliquer que le d\u00e9ploiement des forces de l'ordre et de l'arm\u00e9e serait d'optimaliser afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des \u00e9coles sur le front de l'enqu\u00eate, 15 personnes arr\u00eat\u00e9es dimanche soir suite \u00e0 des perquisitions dans plusieurs communes de Bruxelles et \u00e0 Charleroi ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s 5 perquisitions ont \u00e9galement eu lieu \u00e0 Bruxelles et dans la r\u00e9gion de Li\u00e8ge, 3 personnes sont toujours incarc\u00e9r\u00e9s sans \u00eatre inculp\u00e9, enfin sur le front des attentats de Paris le parquet belge a annonc\u00e9 hier avoir inculp\u00e9 une 4\u00e8me personne, elle est accus\u00e9e de participation aux activit\u00e9s d'un groupe terroriste et d'attentat terroriste mais toujours aucune trace de Salah Abdel Slam, l'un des principaux suspects des attaques de la capitale fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [92%] :\r\nAucune trace en Belgique mais peut-\u00eatre une piste en France, les enqu\u00eateurs ont d\u00e9couvert hier dans une poubelle, une ceinture d'explosifs dans une poubelle de Montrouge, donc au sud de Paris, c'est dans ce m\u00eame secteur que le t\u00e9l\u00e9phone portable du suspect fran\u00e7ais qui vit en Belgique qui est toujours activement recherch\u00e9, c'est dans ce secteur donc que son t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 quelques heures apr\u00e8s les attentats de Paris des analyses ADN sont en cours et dans ce contexte, les \u00c9tats-Unis appellent \u00e0 la prudence lors de voyages, le d\u00e9partement d'\u00c9tat a lanc\u00e9 hier soir une alerte mondiale pour tous ses ressortissants qui pr\u00e9voient de voyager \u00e0 l'\u00e9tranger ces prochains jours, alerte en raison de menaces d'attentats du groupe \u00c9tat islamique de Boko Haram ou encore d'Al-Qa\u00efda mais l'avertissement est -il flou, il ne concerne aucun pays en particulier et ils ressemblent plus \u00e0 des pr\u00e9cautions habituelles, d\u00e9cryptage, Philippe Renard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [91%] :\r\nLe monde est un endroit dangereux, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer cette notice d'alerte le gouvernement am\u00e9ricain ne mentionne aucun risque pr\u00e9cis mais \u00e9num\u00e8re les menaces d\u00e9j\u00e0 celle de djihadistes de retour de Syrie ou d'Irak ou les agissements de loups solitaires fanatis\u00e9s les \u00c9tats-Unis diffusent r\u00e9guli\u00e8rement de tels avertissements valant pour le monde entier, le dernier en d\u00e9cembre 2014, mais l'impact de cet avertissement est d\u00e9cupl\u00e9 aujourd'hui apr\u00e8s les attentats de Paris alors que Bruxelles est toujours sous alerte maximale, le d\u00e9partement d'\u00c9tat reste vague quant au lieu, \u00e0 \u00e9viter, il rappelle que des attentats ont touch\u00e9 dans le pass\u00e9 des march\u00e9s des \u00e9v\u00e9nements sportifs ou le transport a\u00e9rien, peu de conseils concrets, non plus, mais un appel \u00e0 la vigilance dans les moyens de transport et les rassemblements publics en particulier leur d\u00e9faite plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains s'interrogent sur l'utilit\u00e9 d'un avertissement qui n'apporte gu\u00e8re d'informations d\u00e9j\u00e0 connues mais qui ajoute \u00e0 l'inqui\u00e9tude ambiante en parall\u00e8le, les responsables am\u00e9ricains ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derniers jours qu'aucune menace directe ne visent les \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 qui devrait inciter les Am\u00e9ricains \u00e0 passer les f\u00eates au pays Philippe Robin rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [94%] :\r\nWashington \u00e9tape du jour pour Fran\u00e7ois Hollande de 11 dans son marathon diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais va chercher un appui plus ferme de Barack Obama pour frapper le groupe \u00c9tat islamique en Syrie, hier il a fait la m\u00eame demande \u00e0 David Cameron, qui l'a re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique a confirm\u00e9 qu'il allait d\u00e9fendre apr\u00e8s- demain devant son Parlement une strat\u00e9gie globale pour affronter l'\u00c9tat islamique les d\u00e9put\u00e9s qui devront ensuite se prononcer lors d'un vote dont la date n'est pas encore connu et puis David Cameron qui a aussi pr\u00e9sent\u00e9 hier sa nouvelle politique de d\u00e9fense pour les 10 prochaines ann\u00e9es et \u00e7a passe justement par plus de moyens pour lutter contre la menace terroriste \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:08) [92%] :\r\nEn 2010 alors que le Royaume-Uni se d\u00e9menaient contre les cons\u00e9quences de la crise financi\u00e8re, les forces arm\u00e9es britanniques subissait de plein fouet la cure d'aust\u00e9rit\u00e9, avec pour r\u00e9sultat une perte consid\u00e9rable d'effectifs, les coupes budg\u00e9taires, ce serait sans doute poursuivi si la menace djihadiste croissante et la guerre aux portes de l'Europe n'avait pas chang\u00e9 la donne : le gouvernement modifie d\u00e9sormais son capes engage \u00e0 d\u00e9penser davantage sur le plan militaire, une fa\u00e7on de prouver \u00e0 son opinion publique et \u00e0 ses alli\u00e9s qu'il n'est pas en retrait dans ce domaine, sur 10 ans, il pr\u00e9voit de d\u00e9bourser 276 milliards de francs, ces 18 milliards et demi de plus que pr\u00e9vu, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur la lutte antiterroriste, dont le budget \u00e0 lui tout seul, augmentera de 30 pourcent parmi parmi les mesures pr\u00e9sent\u00e9es un nouveau dispositif d'urgence face aux attentats sera mise en place 10000 soldats pourront \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es rapidement dans les rues en cas d'attaque Catherine Litch rtsinfo Landres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:06) [91%] :\r\n2 hommes \u00e0 la t\u00eate du PS il y a le pr\u00e9sident Christian Levrat, il y a aussi, d\u00e9sormais, Roger Normann, nomm\u00e9 chef de groupe au parlement vendredi dernier Roger Nordmann qui est notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 2 hommes donc 2 romands, on est loin de l'alternance des sexes et des r\u00e9gions linguistiques cher au PS et \u00e7a ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [93%] :\r\nApr\u00e8s la non- r\u00e9\u00e9lection du suite soit indique une peur le 18 octobre dernier beaucoup esp\u00e9raient voir arriver une femme \u00e0 la t\u00eate du groupe socialiste aux Chambres parmi eux Yvonne Feri conseill\u00e8re nationale argovienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:36) [78%] :\r\nPuis mission vis-\u00e0-vis d'Albert en tant que pr\u00e9sidente des femmes socialistes, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de nous choisissions Barbara Guisi qui \u00e9tait la seule femme en lice, elle aurait \u00e9t\u00e9 tout autant comp\u00e9tente que Roger Nordmann qui m\u00e9dicaux et de la flore qui ont ne une fid\u00e8le, il y a ceux qui adorent les membres du groupe, on en ont d\u00e9cid\u00e9 autrement, ils se sont s\u00fbrement dit qu'une femme \u00e0 la t\u00eate du coup ont emport\u00e9 peu puisque le groupe est compos\u00e9 majoritairement de femmes mais crucial, donc nous pla\u00e7ons une femme al\u00e9manique \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du coup un p\u00e8re et puis parce que c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [92%] :\r\nPour sa coll\u00e8gue de parti, la conseill\u00e8re nationale Ada Marra le parti socialiste ne doit plus prouver qu'il tient \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 hommes- femmes dans le contexte politique actuel, dit la Vaudoise, il fallait surtout choisir le candidat le plus aguerri. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:22) [89%] :\r\nNous avons 4 extr\u00eamement p\u00e9nible devant nous et nous fallait un tacticien et un homme qui avait de l'exp\u00e9rience, il y aura de grosses th\u00e9matique compense aux bilat\u00e9rales, donc avec l'Europe qu'on pense \u00e0 l'AVS ou d'autres choses encore ce sera des th\u00e9matiques qui seront tr\u00e8s difficiles \u00e0 traiter avec le renforcement de la droite au conseil national, donc l\u00e0 il s'agira de jouer finaud, et je crois que Roger Nordmann, le moins qu'on puisse dire, c'est qu'il les finance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:49) [96%] :\r\nRoger Nordmann, nouveau chef de groupe devra faire ses preuves et vite premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance et pas des moindres, l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre on mesurera alors sa capacit\u00e9 \u00e0 diriger ses camarades de parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [94%] :\r\nUn autre camarade de parti, le Vaudois Pierre-Yves Maillard, affiche lui ce matin dans la presse son soutien \u00e0 Guy Parmelin, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat hier \u00e0 Berne le 9 d\u00e9cembre prochains jours donc de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9placement pour appuyer la candidature de l'UDC Vaudois, une \u00e9tape d\u00e9cisive franchie pour les 7 \u00e9oliennes du parc de la Vall\u00e9e de Joux, le Conseil communal du Chenit a lev\u00e9 hier soir les oppositions au Plan partiel d'affectation et accept\u00e9 le pr\u00e9avis les citoyens devront encore donner leur avis lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum spontan\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine mais le conseiller municipal Laurent Raymond un ne cachait pas sa satisfaction hier soir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:38) [87%] :\r\n\u00e9clairage satisfait du r\u00e9sultat de puisque les votes ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s largement acquis et puis c'est vrai qu'apr\u00e8s 10 ans de travaux sur ce projet, bah \u00e7a fait toujours plaisir de voir qu'on a soutenu par le conseil communal, je crois que la population est pas consciente vraiment du d\u00e9fi \u00e9nerg\u00e9tique qui nous attend, il faut pas sensibiliser les gens souverainet\u00e9 c'est des d\u00e9cisions qui sont s'assurer le l'avenir nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [93%] :\r\nAssurer l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique mais aussi diversifier l'\u00e9conomie de la vall\u00e9e, c'est ce qu'on a entendu de la part de plusieurs conseillers communaux, ce lundi soir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:11) [69%] :\r\nOui, bah, toute activit\u00e9 qui n'est pas le Nord, le venir faire \u00e9crire \u00e0 consid\u00e9rer comme une diversification des activit\u00e9s et puis c'est, c'est quand m\u00eame les gosses r\u00e9gionales qui vont apporter qui sont importants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [94%] :\r\nPropos recueillis par Julie \u00e9nergie encore avec cette suspicion des Verts allemands apr\u00e8s le scandale Volkswagen ils \u00e9tudient \u00e0 la loupe les \u00e9tiquettes de consommation d'\u00e9nergie des machines \u00e0 laver la vaisselle et autres aspirateurs, les indications fournies sont -elles fiables, il y a -t-il aussi un logiciel tricheur derri\u00e8re chaque r\u00e9frig\u00e9rateur, la question est pos\u00e9e au gouvernement de Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [95%] :\r\nOn ne peut exclure que des manipulations soient faites ponctuellement sur ces appareils, voil\u00e0 ce que r\u00e9pond le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e verte Renate K\u00fcnast, qui l'interrogeait sur la fiabilit\u00e9 des informations concernant l'\u00e9lectrom\u00e9nager, en clair, certains appareils consomment beaucoup plus d'\u00e9nergie qu'indiqu\u00e9e sur l'\u00e9tiquette, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie \u00e0 Berlin vient donc d'annoncer un renforcement des tests en laboratoire au niveau f\u00e9d\u00e9ral, mesure indispensable, estime Holger Brakemann de la puissante organisation de consommateurs Stiftung test m\u00eame si la triche dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, n'a pas encore atteint celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Volkswagen. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [88%] :\r\nScandale le scandale BVA r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de probl\u00e8mes d'abord m\u00eame si c'est envisageable, car de plus en plus d'appareils sont \u00e9quip\u00e9s de mini- ordinateurs, on n'a pas encore trouv\u00e9 dans l'\u00e9lectrom\u00e9nager, un logiciel tricheur nouvelle type de celui install\u00e9 sur les voitures, mais le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'est que m\u00eame sans ce logiciel tricheur les mesures r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire n'ont souvent rien \u00e0 voir avec la consommation de ces appareils dans leur usage quotidien vous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [93%] :\r\nExemple de tricherie, des machines \u00e0 laver, dont les programmes annonc\u00e9s \u00e0 60 degr\u00e9s ne chauffent tant en fait qu'\u00e0 30 ou 40 degr\u00e9s des aspirateurs test\u00e9s avec des sacs vides et qui consomment donc moins d'\u00e9nergie que lorsque les sacs sont plus remplis, ce qui augmente la r\u00e9sistance \u00e0 l'air ou encore un t\u00e9l\u00e9viseur dont la consommation en \u00e9lectricit\u00e9 est calcul\u00e9e sur les images les plus sombres possibles, bref, les fabricants d'\u00e9lectrom\u00e9nager se jouent parfois un peu facilement des \u00e9tiquettes, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [92%] :\r\nEt leurs \u00e9tiquettes devraient rester bien distinctes, m\u00eame s'ils ont choisi de s'allier, les Am\u00e9ricains de taille serait Allergan n'ont annonc\u00e9 hier leur fusion, le fabricant du Botox et du Viagra r\u00e9unis, ils prennent donc la place de num\u00e9ro un mondial de la pharmacie au b\u00e2lois Novartis un mariage de raison fiscale avec une adresse d\u00e9sormais irlandaise, la firme devrait payer moins d'imp\u00f4ts, c'est d\u00e9go\u00fbtant, a r\u00e9agi hier soir, le chouchou des r\u00e9publicains pour la primaire am\u00e9ricaine Donald Trump un traitement pr\u00e9ventif du SIDA bient\u00f4t disponible en France le Truvada sera rembours\u00e9 \u00e0 100 pourcent d\u00e8s d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, le gouvernement l'a annonc\u00e9, hier, il sera propos\u00e9 aux personnes s\u00e9ron\u00e9gatives tr\u00e8s expos\u00e9es au risque de contamination par le VIH pris avant et apr\u00e8s une relation sexuelle, il permet de r\u00e9duire tr\u00e8s fortement ce risque en Suisse, ce m\u00e9dicament est d\u00e9j\u00e0 sur le march\u00e9 mais il co\u00fbte 1200 francs par mois, il n'est pas rembours\u00e9 par les caisses maladie alors faut -il suivre l'exemple fran\u00e7ais, pas s\u00fbr, r\u00e9pond Bernard Hirschel, ancien responsable du service VIH SIDA \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:25) [86%] :\r\nC'est un compl\u00e9ment \u00e0 des m\u00e9thodes de pr\u00e9vention qui int\u00e9ressant pour certains patients, mais je pense que la port\u00e9e quantitative est assez limit\u00e9, on peut se poser la question si beaucoup de gens pour prendre un m\u00e9dicament tous les jours, on peut aussi avec un pr\u00e9servatif se prot\u00e9ger de mani\u00e8re plus simple meilleur march\u00e9, je crois qu'il y a des choses plus importantes le d\u00e9veloppement plus important que le plus important, c'est qu'on essaye de traiter tous les gens qui sont HIV positif quand les personnes HIV positifs sont trait\u00e9s, ils ne sont plus infectieux, \u00e7a, \u00e7a fait une grande diff\u00e9rence dans la fr\u00e9quence des nouvelles infections ceci on va pouvoir en plus d'essais que la pr\u00e9vention chez les Serrault n\u00e9gatif par le Truvada. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Zo\u00e9 Decker hockey-sur-glace Z\u00fcrich reprend la t\u00eate de la Ligue, apr\u00e8s sa victoire 2 1 hier soir, sur l'Langnau \u00e0 eau et encore un chiffre, un 1000000 69 1000 francs, c'est \u00e0 ce prix que s'est envol\u00e9 hier soir une robe, la robe que portait Julie Garland dans Le Magicien dose lors d'une vente aux ench\u00e8res \u00e0 New-York, une robe, v\u00e9ritable ic\u00f4ne intemporelle de l'\u00e9poque classiques de Hollywood, nous dit -on, c'\u00e9tait le journal de Yann, un m\u00e9tro c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, le ciel sera bien ensoleill\u00e9e aujourd'hui mal qui, malgr\u00e9 quelques bancs de stratus ce matin temp\u00e9rature entre moins 5 et 0 en ce moment de A4 cet apr\u00e8s- midi dans la nuit, des pr\u00e9cipitations arriveront par le nord- ouest, d'abord sous forme de neige pratiquement partout, puis avec une limite vers les 600 m\u00e8tres sur le plateau demain en Valais, les flocons descendront jusqu'en plaine, toute la journ\u00e9e, il fera entre 2 et 5 degr\u00e9s et puis jeudi am\u00e9lioration en cours d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:24:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3160EE26-A82F-4028-8136-7B36D1513D79", "internalArchiveId": "3160EE26-A82F-4028-8136-7B36D1513D79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Michel, 1er ministre belge;Pierre Mannoni, psychologue, sp\u00e9cialiste des comportements sous menace terroriste et ancien professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice;Marco Tuberosso, responsable romand de Mira, association de pr\u00e9vention contre les abus sexuels;Christine Bussat, fondatrice la marche blanche;Xavier Mottet, pr\u00e9sident du PLR valaisan;Maurice Tornay, ministre valaisan des finances;Daniel Warner,politologue am\u00e9ricano-helv\u00e9tique;Ropert, Nicolas;Cristobal Huet, gardien du LHC\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI ATTENTATS PARIS SUIVI BRUXELLES ITV.  CH. MICHEL) Bruxelles est toujours en Etat d'alerte maximale aujourd'hui... Pour le quatri\u00e8me jour cons\u00e9cutif... \r\nLe gouvernement belge a maintenu l'alerte terroriste de niveau quatre sur quatre pour la r\u00e9gion de Bruxelles, niveau 3 pour le reste du pays.\r\nLes centres commerciaux, les \u00e9coles et les m\u00e9tros sont toujours fermer aujourd'hui, mais le retour \u00e0 la normal va se faire progressivement d\u00e8s demain... \r\nLe premier ministre, Charles Michel...\r\nRouverture donc des m\u00e9tros et des \u00e9coles demain... \r\nEt la situation fera l'objet d'un r\u00e9examen au d\u00e9but de la semaine prochaine.\r\n(10/MULTI ATTENTATS PARIS PSYCHOSE ITV. MANNONI) Pour les habitants, la situation est donc \u00e9trange et parfois angoissante... Avec des soldats, des blind\u00e9s qui quadrillent le centre ville... Alors quelles cons\u00e9quences pour la population... Y a-t-il des risques de cr\u00e9er davantage de psychose?\r\nTania Barril a pos\u00e9 la question \u00e0 Pierre Mannoni, psychologue et sp\u00e9cialiste des comportements sous menace terroriste...\r\nPierre Mannoni psychologue et ancien professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Nice... \r\nSur le plan de l'enqu\u00eate, \u00e0 Paris, une ceinture d'explosif a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e dans une poubelle de Montrouge, dans les Hauts de Seine au sud de la capitale... Un dispositif qui ressemble \u00e0 celui utilis\u00e9 par les kamikazes des attentats de vendredi... \r\nMontrouge... Un lieu parlequel Salah Abdeslam serait pass\u00e9, si l'on en croit les donn\u00e9es de son t\u00e9l\u00e9phone portable, localis\u00e9 dans le secteur...\r\nDavid Cameron hier a assur\u00e9 son soutien \u00e0 la France... Le Premier Ministre britannique s'est dit convaincu que son pays devait \u00e9tendre ses frappes en Syrie... David Cameron va proposer son souhait au Parlement britannique demain...Et le vote pourrait avoir lieu la semaine prochaine. Fran\u00e7ois Hollande, de son c\u00f4t\u00e9, a promis d'intensifier les frappes, \"pour faire le plus de d\u00e9g\u00e2ts possibles dans les rangs de l'Etat Islamique\"...\r\n***Et sur le terrain, les bombardiers fran\u00e7ais ont frapp\u00e9 Ramadi et Mossoul, avec en appui au sol des forces locales, selon le chef de l'Etat major des arm\u00e9es. \r\nEt puis, Fran\u00e7ois Hollande poursuit son marathon diplomatique... Le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit rencontrer aujourd'hui Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche... Demain, Fran\u00e7ois Hollande a rendez-vous avec Angela Merkel \u00e0 l'Elys\u00e9e... Et le chef d'Etat fran\u00e7ais doit aussi s'entretenir jeudi avec Vladimir Poutine...\r\n(09/POUTINE EN IRAN PAPIER) ***Vladimir Poutine qui est arriv\u00e9 en Iran hier midi... \r\nIl a rencontr\u00e9 le guide supr\u00eame iranien, l'Ayatollah Kameni pour souligner l'unit\u00e9 de points de vue entre Moscou et Th\u00e9h\u00e9ran dans ce dossier... Le pr\u00e9sident russe a ainsi soulign\u00e9 l'alliance entre les deux pays... A Th\u00e9h\u00e9ran Siavosh Ghazi...\r\n(D2/CLUBS SPORTIFS ET ABUS SEXUELS SUR ENFANTS PAPIER INTEGRE) Dans le canton de Neuch\u00e2tel, un ancien entra\u00eeneur de football doit r\u00e9pondre devant le Tribunal r\u00e9gional d'actes d'ordre sexuel avec des enfants et de contraintes sexuelles. \r\nLe pr\u00e9venu conteste ces accusations, mais ce proc\u00e8s repose la question de la pr\u00e9vention : comment \u00e9viter que des entra\u00eeneurs sportifs abusent de jeunes joueurs ? \r\nLa question de la pr\u00e9vention n'est plus taboue aujourd'hui, mais les clubs sportifs peinent encore \u00e0 l'aborder... Julie Liardet... \r\n((Soup\u00e7ons aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel, r\u00e9v\u00e9lations hier en Valais. D\u00e9but 2013, le FC Ch\u00e2teauneuf avait en effet \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une affaire de p\u00e9dophilie. Alors comment expliquer que des cas se r\u00e9p\u00e8tent? Marco Tuberoso, responsable romand de Mira, association de pr\u00e9vention contre les abus sexuels\r\n5 sec.\r\nLe mot cl\u00e9, c'est la pr\u00e9vention... Elle est essentielle aupr\u00e8s des enfants dit la fondatrice de la marche blanche Christine Bussat\r\n16 sec. \r\nLa pr\u00e9vention, il en faut aussi aupr\u00e8s des entra\u00eeneurs. L'association Mira leur propose justement des cours. Marco Tuberoso\r\n29 sec. \r\nEt pourtant, des responsables associatifs ont encore peur de faire de la pr\u00e9vention. Ils ne veulent pas susciter de craintes infond\u00e9es. C'est le constat de Marco Tuberoso, pour qui faiti\u00e8res et Etat devraient davantage l\u00e9gitimer et favoriser la pr\u00e9vention.))\r\n(D1/VOTATIONS VS 29.11 DECRET ECONOMIES PAPIER INTEGRE) ***Les Valaisans votent ce dimanche...\r\nIls doivent se prononcer sur un d\u00e9cret du gouvernement qui vise \u00e0 \u00e9quilibrer les finances cantonales. \r\nPlusieurs mesures d'\u00e9conomies et de nouvelles recettes doivent permettre de rapporter 26 milllions au canton. Deux de ces mesures sont particuli\u00e8rement critiqu\u00e9es... une hausse de l'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules \u00e0 moteur et une taxe de 200 francs sur le capital des PME. \r\nCe sont ces mesures qui sont \u00e0 l'orgine du r\u00e9f\u00e9rendum. Marie Giovanola...\r\n((Un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'Union des Ind\u00e9pendants, qui r\u00e9pr\u00e9sente les petits patrons, avec le soutien du PLR et des milieux automobiles. Le Valais peut-il se passer de ce montant alors que les finances cantonales sont en difficult\u00e9? Xavier Mottet, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\nSon\r\nPour le PLR, ces mesures p\u00e9nalisent les m\u00e9nages et les entrreprises les plus fragiles. Maurice Tornay, ministre valaisan des finances s'en d\u00e9fend.\r\nSon\r\nLe PLR est seul dans ce combat. PDC, PS et Verts soutiennent le gouvernement alors que l'UDC laisse la libert\u00e9 de vote. Ce d\u00e9cret n'est qu'une \u00e9tape. Le canton devra encore \u00e9conomiser 120 millions))\r\nEt autre objet au menu de ce dimanche en Valais: l'initiative \"chaque voix compte\", qui vise \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection du Grand conseil.\r\n(D4/FUSION PFIZER-ALLERGAN : BAFFE POUR FISC US ITV. WARNER) Le mariage du Viagra et de Botox... Deux fabricants, deux grands groupes am\u00e9ricains fusionnent... Pfizer et Allergane deviennent le num\u00e9ro 1 mondial du secteur pharmaceutique... La e nouveau groupe sera bas\u00e9 en Irlande, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge actuel d'Allergane, l\u00e0 aussi o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est plus souple, plus douce qu'aux Etats Unis... C'est ce qu'on appelle l'inversion fiscale... Il y a quelques jours, le secr\u00e9taire d'Etat au tr\u00e9sor am\u00e9ricain annon\u00e7ait des  mesures imm\u00e9diates pour rendre ces op\u00e9rations plus difficiles. Mais pour le politologue am\u00e9ricano-suisse Daniel Warner, ce sont des mesurettes...\r\nDes propos recueillis par Francesca Argiroffo.\r\n(14/PO LES VIOLENCES CONTINUENT PAPIER) Les violences en Isra\u00ebl se poursuivent... Des attaques anti-Isr\u00e9liennes ont fait quatre morts et plusieurs bless\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem et en Cisjordannie...\r\nL'une des auteur de l'attaque de J\u00e9rusalem, 16 ans a \u00e9t\u00e9 abattue par la police... \r\nSituation extr\u00eamement tendue donc, \u00e0 la veille d'une visite de John Kerry... Le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain doit rencontrer des dirigeants isra\u00e9liens et palestiniens pour tenter d'apaiser les tensions... A Ramallah, Nicolas Roppert...\r\n(17/HOCKEY COUPE DE SUISSE PAPIER INTEGRE) Hockey sur glace, les Zurich Lions ont repris la t\u00eate du classement gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire hier sur Langnau 2 \u00e0 1... \r\nEt puis la Coupe de Suisse, deuxi\u00e8me \u00e9dition depuis sa renaissance, ne suscite pas l'int\u00e9r\u00eat attendu par la F\u00e9d\u00e9ration... \r\nLa faute, \u00e0 certains clubs qui ont pris cette comp\u00e9tition \u00ab \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re \u00bb. \r\nEn revanche, pour d'autres \u00e9quipes, la Coupe repr\u00e9sente une belle occasion de se relancer. \r\nAlain Th\u00e9voz...\r\nAutre \u00e9quipe romande encore en lice en quarts de finale de la Coupe de Suisse : Bienne, qui accueille Kloten \u00e0 19h45.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil va rapidement s'imposer aujourd'hui apr\u00e8s dissipation des quelques bancs de stratus. \r\nCet apr\u00e8s-midi le ciel pourra se voiler par moment mais la journ\u00e9e va rester agr\u00e9able. Les temp\u00e9ratures sont n\u00e9gative ce matin, cet apr\u00e8s-midi on devrait tout de m\u00eame atteindre les 3 degr\u00e9s. Et puis le retour de la neige c'est pour demain.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9 attentats Paris) 15 relach\u00e9s, un inculp\u00e9 pour participation aux attentats de Paris.\r\nCeinture d'explosif retrouv\u00e9e \u00e0 Montrouge... Portable d'Abdeslam localis\u00e9 hier soir dans le secteur... peut penser qu'il a renonc\u00e9 \u00e0 se faire exploser... \r\nCameron soumet jeudi au Parlement la possibilit\u00e9 de frappes en Syrie...\r\n283 camions citernes bombard\u00e9s\r\nSommet UE Turquie - dimanche\r\nArriv\u00e9es en Gr\u00e8ce de migrants fortement diminu\u00e9...\r\nSport Zurich Lions reprennent la t\u00eate du classement gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire sur Langnau 2-1\r\nSefalosha r\u00e9clame 50 millions de dollars de dommages et int\u00e9r\u00eat...", "durationSec": 901, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259777", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-24T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7259795", "ece-7259777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T18:58:10Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite Bruxelles toujours fig\u00e9, ce mardi, les \u00e9coles et les m\u00e9tros sont \u00e0 nouveau ferm\u00e9s aujourd'hui la capitale europ\u00e9enne reste en \u00e9tat d'alerte maximale alors comment vit -on sous une forte menace terroriste nous entendrons un psychologue sp\u00e9cialiste des comportements sous cette menace Barack Obama aujourd'hui Vladimir Poutine jeudi Fran\u00e7ois Hollande encha\u00eene les rencontres pour tenter de mettre sur pied une grande coalition en Syrie et m\u00eame si les divergences demeurent le jeu des alliances en tous cas, bat son plein, la nier Vladimir Poutine \u00e9tait \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, hier, aux c\u00f4t\u00e9s de son grand alli\u00e9 dans le dossier syrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\nLes prisons, les caves des banlieues o\u00f9 certaines mosqu\u00e9es ne sont pas les seuls lieux de radicalisation, les clubs sportifs offrent \u00e9galement des espaces de pros\u00e9lytisme, c'est notamment le cas en France, Michel Kocher nous en parle dans la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [92%] :\r\nDes soup\u00e7ons de contraintes sexuelles \u00e0 l'encontre d'un ancien entra\u00eeneur de football dans le canton de Neuch\u00e2tel le pr\u00e9venu vous doit, clame son innocence, mais son proc\u00e8s repose la question de la pr\u00e9vention, le tabou est tomb\u00e9 mais les mesures sont insuffisantes, dossier dans ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nEt puis, \u00e0 quelques jours de la conf\u00e9rence de Paris sur le changement climatique, suite de la s\u00e9rie des radios francophones publiques consacr\u00e9es aux \u00e9nergies renouvelables apr\u00e8s l'hydraulique en Suisse, hier, place aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9olienne Offshore au large de la Belgique, reportage dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [97%] :\r\nBruxelles est toujours en \u00e9tat d'alerte maximale aujourd'hui le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [94%] :\r\nA maintenu l'alerte terroriste de niveau 4 sur 4 pour la r\u00e9gion de Bruxelles 3 pour le le reste du pays, les centres commerciaux, les \u00e9coles et les m\u00e9tros sont toujours ferm\u00e9es aujourd'hui, mais le retour \u00e0 la normale va se faire progressivement, et ce, d\u00e8s demain, le 1er ministre Charles Michel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [89%] :\r\nM\u00eame si le niveau, c'est un niveau \u00e9lev\u00e9 au niveau quatre \u00e0 Bruxelles, niveau 3 r\u00e9sulte pays nous souhaitons tout mettre en oeuvre pour pouvoir retrouver progressivement le cours d'une vie la plus normale possible compte tenu de la prudence et la vigilance compte, il faut faire preuve \u00e7a signifie donc qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que les \u00e9coles serait r\u00e9ouverte \u00e0 partir de mercredi et que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 compl\u00e9mentaires seront prises autour des \u00e9coles et que le m\u00e9tro serait tr\u00e8s ouvert \u00e9galement \u00e0 partir de mercredi, il est aussi que la couverture de l'trop soit progressive, mais tout est mis en main pour que, d\u00e8s mercredi, nous puissions ouvrir le plus largement possible le m\u00e9tro, c'est l'objectif que nous n'avons fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [96%] :\r\nLa situation fera l'objet d'un re- examen au d\u00e9but de la semaine prochaine pour les habitants, la situation est donc \u00e9trange et parfois angoissante avec des soldats, des blind\u00e9s qui quadrillent le centre- ville alors quelles cons\u00e9quences pour la population, il y a -t-il des risques de cr\u00e9er davantage de psychose encore Tania Barril a pos\u00e9 la question \u00e0 Pierre Mannoni il est psychologue et sp\u00e9cialiste des comportements sous menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'on cr\u00e9e plus de de psychose, mais c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re, on y participe, on ne vit pas dans un univers, par cons\u00e9quent, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, mais \u00e0 condition que peu v\u00e9rit\u00e9 soit am\u00e9nag\u00e9, montrer que la situation est ma\u00eetris\u00e9e, qu'il y a danger, c'est vrai, on ne peut pas le nier, mais ce danger -l\u00e0 h\u00e9 bien mesur\u00e9 et on a \u00e9galement mesur\u00e9 les dispositifs \u00e0 mettre en place pour y pallier, le public ne comprendraient pas qu'on ne lui donne pas des signes qu'il est prot\u00e9g\u00e9 et que la s\u00e9curit\u00e9 et bien d\u00e9ploy\u00e9, il y a des gens que \u00e7a va \u00e0 l'arm\u00e9e mais je crois que la majorit\u00e9 de du public se trouve plut\u00f4t rassurer qu'alarmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [96%] :\r\nPierre Mannoni, psychologue et ancien professeur \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9 de Nice sur le plan de l'enqu\u00eate \u00e0 Paris une ceinture d'explosifs, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une poubelle de Montrouge dans les Hauts-de-Seine, au sud de la capitale, un dispositif qui ressemble \u00e0 celui utilis\u00e9 par les kamikazes des attentats de vendredi, Montrouge un lieu par lequel Salah Abdeslam serait pass\u00e9 si l'on en croit les donn\u00e9es de son t\u00e9l\u00e9phone portable localis\u00e9 dans le secteur, David Cameron, hier, a assur\u00e9 son soutien \u00e0 la France le 1er ministre britannique s'est dit convaincu que son pays devait \u00eatre \u00e9tendre ses frappes en Syrie, David Cameron qui va proposer son souhait au Parlement britannique demain et le vote pourrait avoir lieu la semaine prochaine, Fran\u00e7ois Hollande, de son c\u00f4t\u00e9 a promis d'intensifier les frappes pour faire le plus de d\u00e9g\u00e2ts possibles dans les rangs de l'\u00c9tat islamique sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [97%] :\r\nTerrain les bombardiers fran\u00e7ais ont frapp\u00e9 Ramadi et Mossoul en appui au sol des forces locales, selon le chef de l'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [95%] :\r\nEt puis Fran\u00e7ois Hollande poursuit son marathon diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais doit rencontrer aujourd'hui Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche, demain, Fran\u00e7ois Hollande a rendez- vous avec Angela Merkel \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et le chef d'\u00c9tat fran\u00e7ais doit aussi s'entretenir jeudi avec Vladimir Poutine, Vladimir Poutine, qui est arriv\u00e9 en Iran, hier midi, il a rencontr\u00e9 le guide supr\u00eame iranien la ayatollah Khamenei pour souligner l'unit\u00e9 des points de vue entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran dans ce dossier, le pr\u00e9sident russe a ainsi soulign\u00e9 l'alliance entre les 2 pays \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [89%] :\r\nVladimir Poutine est l\u00e0 et que la Khamenei ont soulign\u00e9 leur unit\u00e9 de vue sur la Syrie, une mani\u00e8re de montrer qu'il n'y avait aucune faille entre les 2 pays qui sont les principaux soutiens du pr\u00e9sident Assad, T\u00e9h\u00e9ran et Moscou soutiennent financi\u00e8rement, politiquement et militairement le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad est encore renforc\u00e9 ce soutien ces derniers mois, l\u00e0 aussi, a largement augment\u00e9 le nombre de ses frappes contre les rebelles arm\u00e9s syriens, notamment l'organisation de l'\u00c9tat islamique, T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9 a \u00e9galement augment\u00e9, la pr\u00e9sence de ses conseillers militaires et des volontaires sur le terrain, Poutine et ramen\u00e9 ont \u00e9galement rejet\u00e9 les pressions ext\u00e9rieures pour imposer un changement de r\u00e9gime en Syrie, une d\u00e9claration qui vise les \u00c9tats-Unis, la France, mais aussi l'Arabie Saoudite qui exigent le d\u00e9part du pr\u00e9sident Assad, cette visite marque admirablement un renforcement de l'alliance entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou au niveau r\u00e9gional et international quasi tout \u00e0 fait \u00e7a vaut T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [94%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, dans le canton de Neuch\u00e2tel, un ancien entra\u00eeneur de football doit r\u00e9pondre devant le tribunal r\u00e9gional d'actes d'ordre sexuel avec des enfants et de contraintes sexuelles le pr\u00e9venu conteste ces accusations, mais le proc\u00e8s repose la question de la pr\u00e9vention, comment \u00e9viter que des entra\u00eeneurs sportifs abusent de jeunes joueurs \u00e0 la question de la pr\u00e9vention n'est plus taboue aujourd'hui mais les clubs sportifs Paint encore \u00e0 l'aborder Julliard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:19) [94%] :\r\nSoup\u00e7ons aujourd'hui \u00e0 Neuch\u00e2tel r\u00e9v\u00e9lations hier en Valais d\u00e9but 2013, le FC Ch\u00e2teauneuf avait en effet \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une affaire de p\u00e9dophilie, alors comment expliquer que des cas se r\u00e9p\u00e8tent, Marco Tuberoso, responsable Romand de Mira, association de pr\u00e9vention contre les abus sexuels. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:35) [92%] :\r\nMaintenant, on n'en parle plus, donc les gens auront parl\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a l'impression qu'on surtout. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:40) [88%] :\r\nLe mot cl\u00e9, c'est la pr\u00e9vention ailettes essentiel aupr\u00e8s des enfants, dit la fondatrice de la Marche blanche Christine Bussat. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:47) [89%] :\r\nNon seulement sur les actes qui peuvent \u00eatre sur, mais surtout comment reconna\u00eetre la manipulation dont ils peuvent \u00eatre victimes par leurs agresseurs, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, la 1\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est que leur faire comprendre que quand il aura v\u00e9rifie quelque chose, ils doivent imm\u00e9diatement parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:03) [96%] :\r\nLa pr\u00e9vention, il en faut aussi aupr\u00e8s des entra\u00eeneurs, l'association Mira leur propose justement des cours Marco Tuberoso. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:10) [88%] :\r\nLe fait de parler d'o\u00f9 sont les limites finalement quel est mon r\u00f4le d'entra\u00eeneur d'\u00e9ducateur au sens large du terme permettent clarifier d\u00e9j\u00e0 passablement de situation ce qu'on sait aussi sec contre la situation verte o\u00f9 tout se passe bien et la situation rouge d'un adulte qui a commis un abus sexuel, il y a toute une zone grise, r\u00e9fl\u00e9chir sur comment est -ce qu'on clarifie ces zones grises permettrait en tout cas d'\u00e9viter un bon nombre d'abus sexuels, ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [92%] :\r\nEt pourtant, des responsables associatifs ont encore peur de faire de la pr\u00e9vention, ils ne veulent pas susciter de craintes infond\u00e9es : c'est le constat de Marco Tuberoso, pour qui fa\u00eeti\u00e8res et \u00c9tat devraient davantage l\u00e9gitimer et favoriser la pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [97%] :\r\nLes Valaisans votent ce dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [95%] :\r\nIls doivent se prononcer sur un d\u00e9cret du gouvernement qui vise \u00e0 \u00e9quilibrer les finances cantonales plusieurs mesures d'\u00e9conomie et de nouvelles recettes doivent permettre de rapporter 26 millions au canton de ces mesures sont particuli\u00e8rement combattu une hausse de l'imp\u00f4t sur les v\u00e9hicules \u00e0 moteur et une taxe de 200 francs sur le capital des PME, ce sont ces mesures qui sont \u00e0 l'origine du r\u00e9f\u00e9rendum Marie Durban \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'Union des Ind\u00e9pendants qui repr\u00e9sente les petits patrons, avec le soutien du PLR et des milieux automobiles le Valais peut -il se passer de ce montant, alors que les finances cantonales sont en difficult\u00e9, Xavier Mottet, pr\u00e9sident du PLR valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [91%] :\r\nOn peut se passer d'une augmentation d'imp\u00f4ts aujourd'hui et le canton du Valais, un 1000000000 de plus de recettes qu'il y a 10 ans, donc il faut trouver d'autres mesures que tu as encore augmenter les recettes de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [87%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, cette hausse de l'imp\u00f4t de c'est 6 centimes par jour cet imp\u00f4t -l\u00e0 en Valais, tr\u00e8s bon march\u00e9 en comparaison intercantonale donc pourquoi vous attaquer \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [96%] :\r\nCe n'est pas parce que c'est bon march\u00e9, \u00e7a ne doit pas le rester, c'est une taxe suppl\u00e9mentaire et nous on s'oppose \u00e0 ce principe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [93%] :\r\nPour le PLR, ces mesures p\u00e9nalisent les m\u00e9nages et les entreprises les plus fragiles, Maurice Tornay, ministre valaisan des finances s'en d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [88%] :\r\nNous avons \u00e9vit\u00e9 de cr\u00e9er un imp\u00f4t sur les personnes, c'est un imp\u00f4t sur l'objet, tout le monde n'a pas cet objet, les jeunes de 0 \u00e0 18 ans, non pas de voitures, les personnes qui sont \u00e2g\u00e9 de 82 ans les plus larges de plus en plus de leurs v\u00e9hicules et donc de dire que les familles sont touch\u00e9es n'est pas quelque chose qui est correct et apr\u00e8s : demander \u00e0 une entreprise qui a comme objectif de faire du b\u00e9n\u00e9fice de payer au moins 200 francs d'imp\u00f4t sur le capital n'est pas une exag\u00e9ration, nous sommes persuad\u00e9s que \u00e7a n'est pas p\u00e9naliser l'attractivit\u00e9 fiscale du canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [93%] :\r\nLe PLR est seul dans ce combat PDC, PS et Verts soutiennent le gouvernement alors que l'UDC laisse la libert\u00e9 de vote ce d\u00e9cret n'est qu'une \u00e9tape, le canton devra encore \u00e9conomiser 120 millions de francs et autre objet au menu de ce dimanche en Valais l'initiative, chaque voix compte, qui vise \u00e0 changer le mode d'\u00e9lection du Grand Conseil, le mariage du Viagra et du Botox de fabricants de grands groupes am\u00e9ricains qui fusionnent et Allergane deviennent ensemble le num\u00e9ro un mondial du secteur pharmaceutique, le nouveau groupe sera bas\u00e9 en Irlande, l\u00e0 o\u00f9 se trouve le si\u00e8ge actuel d'Allergane l\u00e0 aussi o\u00f9 la fiscalit\u00e9 est plus souple, plus douce qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est ce qu'on appelle l'inversion fiscale il y a quelques jours, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain, a annonc\u00e9 des mesures imm\u00e9diates pour rendre ces op\u00e9rations plus difficiles mais pour le politologue am\u00e9ricano- suisse Daniel Warner, ce sont des mesurettes. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:36) [82%] :\r\n2 r\u00e9actions \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 13 heures et Jack a dit qu'ils essayent de changer, il y a des nouveaux r\u00e8glements 1er question : pourquoi maintenant et pourquoi pas avant mais plus demande au secr\u00e9taire Jack me dit que ces sommes avec Jesse passion qui peut arr\u00eater \u00e7a de fa\u00e7on d\u00e9cisive, Saab et m\u00eame des changements que \u00e0 mon avis vient trop tard peuvent pas faire grand chose maintenant, et j'ai des doutes que le Congr\u00e8s va vraiment changer leurs agissements Sion pas contre je trouve vis-\u00e0-vis compagnon d'acteurs, de 2016, \u00e7a pose des questions \u00e0 chaque candidat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:16) [95%] :\r\nEffectivement est -ce que vous est -ce que vous consid\u00e9rez que c'est quand m\u00eame une gifle pour le gouvernement Obama qui voulait lutter contre ces techniques d'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:24) [84%] :\r\nOui, ce que vous dites est juste sauf distinction entre ombre discours et la r\u00e9alit\u00e9 maintenant des compagnons betteraves une fortune, on parle d'ailleurs le week- \u00e0 peu pr\u00e8s 2 Hercules 4 milliards de dollars pour sa compagne alors qui dans Jean il y a des individus mais des grandes compagnies, et c'est l\u00e0 que \u00e7a sera tr\u00e8s difficile d'avoir une l\u00e9gislation qui arr\u00eate, c'\u00e9tait un peu d'activit\u00e9 et Monsieur Obama peut dire certaines choses, mais on n'a pas dit pendant ses 2 mandats, beaucoup de la disparation pour arr\u00eater \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [84%] :\r\nDes propos recueillis par Francesca, art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [99%] :\r\nLes violences en Isra\u00ebl se poursuivent des attaques anti- isra\u00e9liennes ont fait 4 morts et plusieurs bless\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem et en Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:14) [94%] :\r\nL'une des auteurs de l'attaque de J\u00e9rusalem, \u00e2g\u00e9 de 16 ans a \u00e9t\u00e9 abattu par la police, situation extr\u00eamement tendue, donc, est \u00e0 la veille d'une visite de John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain doit rencontrer des dirigeants des 2 partis isra\u00e9liens et palestiniens pour tenter d'apaiser les tensions \u00e0 Ramallah Nicolas Roberts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:31) [93%] :\r\nC'est sur une route de Cisjordanie au niveau d'une station essence qu'un soldat isra\u00e9lien a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 mortellement par un Palestinien, l'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu par un autre militaire pr\u00e9sents sur place, 2 autres attaques ont fait 3 bless\u00e9s, ce lundi, alors que les 2 agresseurs palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les forces isra\u00e9liennes, ces 7 derniers jours, les violences se sont multipli\u00e9es depuis d\u00e9but octobre, au total 20 Isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des Palestiniens alors qu'au moins 80, 6 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 abattus, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain John Kerry souhaite pr\u00e9cis\u00e9ment un retour au calme, une t\u00e2che bien difficile alors qu'Isra\u00ebl s'appr\u00eate \u00e0 durcir encore un peu plus ces mesures de s\u00e9curit\u00e9, les Tch\u00e8ques, pas une ont \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9s en Cisjordanie et au moins 25 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ce lundi, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on d\u00e9nonce des punitions collectives, un responsable au sein de l'autorit\u00e9 palestinienne a dit attendre des d\u00e9cisions concr\u00e8tes du secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, sinon la situation risque encore un peu plus de se d\u00e9grader Nicolas Ropert pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [95%] :\r\nHockey sur glace en Liga, les Zurich sont repris la t\u00eate du classement gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire hier sur Langnau 2 \u00e0 1 et puis la Coupe de Suisse, deuxi\u00e8me \u00e9dition depuis sa renaissance ne suscite pas l'int\u00e9r\u00eat attendu par la f\u00e9d\u00e9ration, la faute \u00e0 certains clubs qui ont pris cette comp\u00e9tition \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re en revanche pour d'autres \u00e9quipes la Coupe repr\u00e9sente une belle occasion de se relancer, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:47) [94%] :\r\nDavos, le champion en titre, est tomb\u00e9 de haut, de tr\u00e8s haut m\u00eame \u00e9limin\u00e9 par du Dorff une modeste \u00e9quipe de 1\u00e8re ligue en 16\u00e8me de finale de la Coupe de Suisse ne constitue pas une priorit\u00e9 pour le club grison toujours en lice en Ligue des champions et qui prendra part \u00e0 sa Coupe Spengler durant les f\u00eates pour le Lausanne Hockey Club qui reste sur 3 d\u00e9faites de rang en championnat, la Coupe de Suisse et le match de ce soir \u00e0 Rapperswil lui permettront de dissiper ces doutes avec \u00e0 la cl\u00e9 un billet pour les demi- finales, Cristobal Huet, gardien du LHC. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:19) [85%] :\r\nC'est vrai que maintenant \u00e7a pourrait devenir int\u00e9ressant, donc c'est un match contre une \u00e9quipe de de lib\u00e9rer ce sera bien s\u00fbr pas facile d'aller gagner l\u00e0- bas, donc ce sera un autre fait un match s\u00e9rieux et puis essayer d'Internet dans les cas apr\u00e8s c'est vrai que \u00e7a commence \u00e0 avoir envie de plus qu'on peut faire quelque chose, je pense que tous les \u00e9quipes avance dans le tournoi que on va voir du bon qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:42) [96%] :\r\nSi proche du but \u00e0 3 victoires de la cons\u00e9cration Cristobal Huet, le LHC ne veulent pas laisser passer leur chance, sachant que sur un match tout est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:51) [97%] :\r\nAutre \u00e9quipe romande encore en lice en quarts de finale de la Coupe de Suisse Bienne qui accueille Kloten ce soir \u00e0 19 heures 45. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite et \u00e0 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-24T06:15:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Saliba, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15BFAD88-050A-4C59-A77B-30966A0DC46E", "internalArchiveId": "15BFAD88-050A-4C59-A77B-30966A0DC46E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat UDC Thomas Aeschi est impliqu\u00e9 dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Le candidat UDC Thomas Aeschi est impliqu\u00e9 dans une proc\u00e9dure p\u00e9naleA peine intronis\u00e9 sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... et voil\u00e0 que Thomas Aeschi est d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 dans la presse al\u00e9manique. Le conseiller national zougois est \u00e0 l'origine d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. S'il n'est pas lui-m\u00eame directement vis\u00e9 par la plainte, c'est une lettre ouverte sign\u00e9e par Thomas Aeschi dans la presse locale qui d\u00e9clench\u00e9 l'affaire, St\u00e9phane Deleury.\r\nPapier :  \u00ab Pas de nouveau centre pour demandeurs d'asile \u00bb. c'est le titre peu surprenant de cette lettre ouverte pubi\u00e9e en ao\u00fbt dernier par Thomas Aeschi dans la presse zougoise. Celui qui n'\u00e9tait pas encore candidat au conseil f\u00e9d\u00e9ral y d\u00e9noncait un projet encore secret de construction de centre pour requ\u00e9rants d'asile. Une demande de permis de construire d\u00e9pos\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e aupr\u00e8s de la commune de Baar. Commune de r\u00e9sidence Thomas Aeschi. Probl\u00e8me : cette d\u00e9marche administrative \u00e9tait sens\u00e9e \u00eatre confidentielle. La commune de Baar a donc port\u00e9 plainte contre inconnu pour violation du secret de fonction. Le minist\u00e8re public du canton de Zoug a confirm\u00e9 aujourd'hui l'enqu\u00eate. \r\n***Thomas Aeschi peut-il \u00eatre condamn\u00e9 pour cette affaire de lettre ouverte ? \r\nA priori pas. Pour l'instant, il a \u00e9t\u00e9 entendu uniquement comme t\u00e9moin. La plainte pour violation du secret de fonction vise l'auteur de la fuite et non celui qui diffuse ensuite l'information. En clair : c'est le fonctionnaire de la commune qui a livr\u00e9 l'information qui risque d'\u00eatre condamn\u00e9 si le minist\u00e8re public parvient \u00e0 d\u00e9couvrir son identit\u00e9. \r\nUne affaire qui en rappelle un autre : l'affaire Val\u00e9rie Garbani qui avait fait les gros titres \u00e0 Neuch\u00e2tel en 2008. Le pr\u00e9sident Parti lib\u00e9ral neuch\u00e2telois de l'\u00e9poque Jean-Claude Baudoin montrait \u00e0 qui voulait le voir un rapport de police sur les frasques de l'ancienne magistrate socialiste. Jean-Claude Baudoin \u00e9tait cit\u00e9 comme t\u00e9moin au proc\u00e8s, alors que le policier qui avait transmis ce document confidentiel, lui, \u00e9tait condamn\u00e9 pour violation du secret de fonction. \r\n***Au del\u00e0 de la responsabilit\u00e9 de Thomas Aeschi, est-ce que cette affaire peut lui faire du tort avant l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nBen, la m\u00e9thode cavali\u00e8re est critiqu\u00e9e, surtout dans son canton par les autres partis. Mais pour l'instant pas encore de quoi remettre en cause sa candidature. Le probl\u00e8me pour lui c'est que cette histoire vient s'ajouter \u00e0 deux autres. Il y a d'abord son employeur, qui collabore \u00e9troitement avec la NSA am\u00e9ricaine et le pentagone. Le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay promet dors et d\u00e9j\u00e0 des questions serr\u00e9es sur ce th\u00e8me durant les auditions que Thomas Aeschi devra passer devant les groupes parlementaires. Et puis last but not least, il y a sa pr\u00e9sence dans le clip de campagne de l'UDC qui fait jazer. On y voit bri\u00e8vement le trentenaire beau gosse s'\u00e9fondrer apr\u00e8s avoir inhal\u00e9 du GHB, la drogue du violeur. Parodie d'une affaire de sexe entre deux politiciens avin\u00e9s dans le cantons de zug, affaire qui s'est \u00e9tal\u00e9e dans la presse outre sarine. Parodie de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt pour certains. \r\nVous l'entendez... pour l'instant on est loin de l'affaire Zuppiger. Du nom de ce candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a quatre ans, condamn\u00e9 dans une affaires d'h\u00e9ritage et qui avait du retirer sa candidature avant l'\u00e9lection. En comparaison, Thomas Aeschi traine trois petites casseroles de dinette.", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256597", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le candidat UDC Thomas Aeschi est impliqu\u00e9 dans une proc\u00e9dure p\u00e9nale / FOR_2015-11-23T18:08:00_developpement-5", "Forum du 23.11.2015"], "alternativeSummary": ["A peine intronis\u00e9 sur le ticket UDC en vue de l\u2019\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Aeschi est malmen\u00e9 dans la presse al\u00e9manique. Le conseiller national zougois est \u00e0 l\u2019origine d\u2019une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction. Il n'est pas lui-m\u00eame vis\u00e9 par la plainte, mais c\u2019est une lettre ouverte sign\u00e9e de son nom dans la presse locale qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019affaire."], "variantIds": ["ece-7256597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T17:19:08Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAutre tour en Suisse, \u00e0 peine intronis\u00e9 sur le ticket UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et voil\u00e0 que Thomas s'Aeschi est d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 dans la presse al\u00e9manique le conseiller national zougois est \u00e0 l'origine d'une enqu\u00eate p\u00e9nale pour violation du secret de fonction s'il n'est pas lui- m\u00eame directement vis\u00e9 par la plainte, c'est une lettre ouverte sign\u00e9e par Thomas ces chiffres dans la presse locale, qui a d\u00e9clench\u00e9 l'affaire St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nPas de nouveau centre de requ\u00e9rants d'asile c'est le titre peu surprenant, vous en conviendrez, de cette lettre ouverte, publi\u00e9e en outre dernier par Thomas s'Aeschi c'\u00e9tait dans la presse zougoise alors celui qui n'\u00e9tait pas encore candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il d\u00e9noncer un projet encore secret de construction de centres pour requ\u00e9rants d'asile il y r\u00e9v\u00e9lait une demande de permis de construire d\u00e9pos\u00e9 par une entreprise priv\u00e9e aupr\u00e8s de la commune de Baar, sa commune Thomas c'est Shy probl\u00e8me cette d\u00e9marche administrative qui qui l'a entam\u00e9, \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre confidentielle, la commune de Baar a donc port\u00e9 plainte contre inconnu pour violation du secret de fonction, le minist\u00e8re public du canton de tous, a confirm\u00e9 aujourd'hui qu'il y avait une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [94%] :\r\nThomas s\u00e8che, il peut -il \u00eatre condamn\u00e9 pour cette affaire de de lettre ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nAlors, a priori, pas pour l'instant, il \u00e9tait entendu uniquement comme t\u00e9moin la plainte pour violation du secret de fonction vise l'auteur de la fuite et non celui qui diffuse ensuite l'information en clair c'est le fonctionnaire de la commune qui a livr\u00e9 l'information qui risque d'\u00eatre condamn\u00e9 si le minist\u00e8re public parvient \u00e0 d\u00e9couvrir son identit\u00e9, c'est une affaire qui en rappelle une autre, l'affaire Val\u00e9rie Garbani qui avait fait les gros titres \u00e0 Neuch\u00e2tel en 2008, le pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral neuch\u00e2telois de l'\u00e9poque, Jean-Claude Baudoin montrait \u00e0 qui voulait le voir un rapport de police sur les frasques de l'ancienne magistrate socialiste Jean-Claude Baudoin \u00e9tait cit\u00e9 comme t\u00e9moin au proc\u00e8s alors que le policier qui avait imprim\u00e9 ce document confidentiel, lui, \u00e9tait poursuivi pour violation du secret de fonction alors au-del\u00e0 de la responsabilit\u00e9 formelle de Thomas ce Aeschi est -ce que cette affaire peut lui faire du tort avant l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, bon, la m\u00e9thode est Cavaliere, elle est critiqu\u00e9e, surtout dans son canton par les autres partis, mais pour l'instant pas encore de quoi remettre en cause sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le probl\u00e8me pour lui, c'est que cette histoire vient s'ajouter \u00e0 2 autres il y a d'abord son employeur qui collaborait avec la NSA am\u00e9ricaine et le pentagone, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay promet d'ores et d\u00e9j\u00e0 des questions serr\u00e9es sur ce th\u00e8me durant les les auditions que Thomas s\u00e8che devra passer d'ici le 9 d\u00e9cembre devant les groupes parlementaires et puis, last but not least, il y a sa pr\u00e9sence dans le clip de campagne de l'UDC, \u00e7a aussi \u00e7a fait jaser : on y voit bri\u00e8vement le trentenaire, beau gosse, apr\u00e8s avoir inhal\u00e9 du GHB, la drogue du violeur parodie d'une affaire de coucheries entre deux politiciens avin\u00e9s, dans le canton de souris affaire qui s'\u00e9tait \u00e9tal\u00e9 dans la presse, parodie de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt, pour certains, alors vous l'entendez, pour l'instant, on est encore tr\u00e8s loin de l'affaire taupini\u00e8res du nom de ce candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 4 ans condamn\u00e9 dans une affaire des \u00e9tats d'h\u00e9ritage, il avait d\u00fb retirer sa candidature avant l'\u00e9lection, en comparaison, Thomas tra\u00eene, disons 3 casseroles de d\u00eenette pour l'instant en tout cas qui \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:58) [87%] :\r\nCasseroles de dynamite St\u00e9phane Deleury au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T17:50:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4396388F-AAB0-4E46-A56E-6DBE7C18220B", "internalArchiveId": "4396388F-AAB0-4E46-A56E-6DBE7C18220B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: les Latins au pouvoir", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Vincent Bourquin: les Latins au pouvoir(LES LATINS AU POUVOIR) 6h51 Signature\r\n\"Les latins au pouvoir\"... C'est le commentaire de Vincent Bourquin...\r\n((Romands et  Tessinois sont en train de prendre leur revanche en politique.  Eux qui se disaient, \u00e0 juste titre, insuffisamment pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vendredi. Ignazio Cassis, d'abord. Le Tessinois est devenu le nouveau chef du groupe parlementaire du PLR. On le disait moins profil\u00e9 et moins charismatique que son adversaire Christian Wasserfallen. Son exp\u00e9rience, son entregent et sa latinit\u00e9 lui ont permis d'obtenir le poste de num\u00e9ro deux du parti. Plus grande surprise ensuite avec Roger Nordmann. Le Vaudois devient lui aussi chef de groupe. Son \u00e9lection est tout \u00e0 fait logique. Son seul point faible \u00e9tait d'\u00eatre romand comme le pr\u00e9sident Christian Levrat. Mais lorsque les al\u00e9maniques occupent tous les postes cl\u00e9s, cela ne choque personne. Et cette d\u00e9signation montre que les comp\u00e9tences d\u00e9passent les barri\u00e8res lingusitiques. Ce qui est tr\u00e8s rassurant. Et l'UDC fortement critiqu\u00e9e pour le peu d'espace laiss\u00e9 aux latins a, elle aussi, r\u00e9serv\u00e9 des places de choix aux Romands et aux Tessinois. Christophe Darbellay et Christian Levrat avaient somm\u00e9 l'UDC de pr\u00e9senter un candidat latin au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les d\u00e9mocrates du centre se sont faits un malin plaisir de leur r\u00e9pondre en en pr\u00e9sentant deux. le Vaudois Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi. Certes, Thomas Aeschi fait figure de favori. Mais Guy Parmelin n'est pas un candidat alibi et pourrait obtenir passablement de voix \u00e0 gauche et chez les centristes. Son d\u00e9savantage principal est bien s\u00fbr d'\u00eatre romand... Mais tout le monde semble oublier que r\u00e9cemment d\u00e9j\u00e0 trois francophones si\u00e9geaient ensemble au conseil f\u00e9d\u00e9ral Micheline Calmy-Rey, Pascal Couchepin et Joseph Deiss et cela n'avait pas cr\u00e9\u00e9 de tensions particuli\u00e8res... Les effets de ce vendredi pour le moins extraordinaire doivent s'\u00e9tendre maintenant \u00e0 l'administration o\u00f9 les hauts-fonctionnaires latins sont toujours aussi rares.))\r\n  SON\r\nCommentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin.", "durationSec": 106, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: les Latins au pouvoir", "Vincent Bourquin: les Latins au pouvoir / JDM_2015-11-23T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: les Latins au pouvoir / JDM_2015-11-23T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Romands et Tessinois sont en train de prendre leur revanche en politique, eux qui se disaient, \u00e0 juste titre, insuffisamment pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vendredi.", "Romands et Tessinois sont en train de prendre leur revanche en politique, eux qui se disaient, \u00e0 juste titre, insuffisamment pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vendredi.", "Romands et Tessinois sont en train de prendre leur revanche en politique, eux qui se disaient, \u00e0 juste titre, insuffisamment pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vendredi."], "variantIds": ["ece-7256642", "ece-7256624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:01:16Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes Latins au pouvoir, le commentaire de Vincent Bourquin Romands et Tessinois sont en train de prendre leur revanche en politique, eux qui se disait \u00e0 juste titre, insuffisamment pr\u00e9sents sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale tout s'est pr\u00e9cipit\u00e9 vendredi Ignacio Cassis : d'abord, le Tessinois est devenu le nouveau chef du groupe parlementaire du PLR, on le disait moins profil\u00e9 et moins charismatiques que son adversaire, Christian Wasserfallen, son exp\u00e9rience, son entregent et sa latinit\u00e9 lui ont permis d'obtenir le poste de num\u00e9ro 2 du parti plus grande surprise ensuite avec Roger Nordmann, le Vaudois devient lui aussi chef de groupe, son \u00e9lection est tout \u00e0 fait logique son seul point faible \u00e9tait d'\u00eatre Romand, comme le pr\u00e9sident Christian Levrat, mais lorsque les al\u00e9maniques occupent tous les postes cl\u00e9s, cela ne choque personne et cette d\u00e9signation montre que les comp\u00e9tences d\u00e9passent les barri\u00e8res linguistiques, ce qui est tr\u00e8s rassurant et l'UDC fortement critiqu\u00e9 pour le peu d'espace laiss\u00e9 aux latins a elle aussi r\u00e9serv\u00e9 des places de choix aux Romands et aux Tessinois, Christophe Darbellay, Christian Levrat avaient somm\u00e9 l'UDC de pr\u00e9senter un candidat latin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les d\u00e9mocrates du centre se sont fait un malin plaisir de leur r\u00e9pondre en en pr\u00e9sentant 2 le Vaudois, Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi certes Thomas ces chiffres figure de favori mais Guy Parmelin n'est pas un candidat alibi et pourrait obtenir passablement de voix \u00e0 gauche et chez les centristes, son d\u00e9savantage principal est bien s\u00fbr d'\u00eatre Romand, mais tout le monde semble oublier que r\u00e9cemment d\u00e9j\u00e0 3 francophones si\u00e9geaient ensemble au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Micheline Calmy-Rey, Pascal Couchepin et Joseph Deiss, et cela n'avait pas cr\u00e9\u00e9 de tensions particuli\u00e8res, les effets de ce vendredi, pour le moins extraordinaire doivent s'\u00e9tendre maintenant \u00e0 l'administration o\u00f9 les hauts- fonctionnaires latins sont toujours aussi rares commentaire sign\u00e9 Vincent Bourquin. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:24:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE01ADE5-5A71-489D-8EDE-9CF84CF35230", "internalArchiveId": "DE01ADE5-5A71-489D-8EDE-9CF84CF35230", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux(6h45 Revue de presse) ***6h45... la revue de presse avec Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux...\r\nEt Val\u00e9rie, ce pladoyer en faveur de la Suisse, paradis des mutlinationales.\r\nOn s'inqui\u00e8te, c'est vrai, que ces multinationales d\u00e9localisent, mais dans m\u00eame temps, elles voient encore beaucoup d'avantages \u00e0 produire en Suisse.\r\nUn cri du coeur, ce matin dans Le Temps. C'est d'ailleurs le titre de l'\u00e9ditorial: l'automne est morose pour l'industrie, les annonces de licenciement se succ\u00e8dent. Mais les patrons des multinationales sont unanimes: oui, \u00e7a co\u00fbte plus cher de produire en Suisse, mais en \u00e9change: un climat de travail in\u00e9gal\u00e9. Qui p\u00e8se plus lourd que le franc fort. \r\nUn discours comme un mantra que la Suisse aime \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter. Et une citation du patron de Nexan, les c\u00e2bles, \u00e0 Cortaillod: \"Ici en Suisse, \u00e7a fonctionne.\" Ca claque comme un slogan publicitaire. \r\nLes Suisses sont ing\u00e9nieux. C'est la bonne nouvelle relay\u00e9e ce matin par le Blick, qui s'appuie sur des chiffres de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Alors oui la Suisse est pauvre en mati\u00e8re premi\u00e8re, mais elle est au top en mati\u00e8re de recherche et de d\u00e9veloppement, ainsi qu'en technologies innovantes. ET l'esprit innovant ne cesse de progresser: en 2000, l'institut f\u00e9d\u00e9ral de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 Bern a enregistr\u00e9  1500 nouveaux brevets, en 2012,  plus de 2500 innovations ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es. La Suisse est donc un des pays qui compte le plus de brevets par t\u00eate d'habitants Et elle se place au deuxi\u00e8me rang des citations dans les publications scientifiques, juste derri\u00e8re les Etats-Unis. \r\n***On s'en doute, le dernier acte des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales occupe une bonne place dans la presse, ce matin, Esther\r\nET cette victoire du PLR pour les si\u00e8ges de Zurich et en Argovie, c'est aussi la r\u00e9ussite personnelle de Philippe Mueller: Philippe Mueller sur la file de d\u00e9passement titre le Blick, allusion directe \u00e0 la passion du pr\u00e9sident du PLR pour les voitures puissantes. Le pr\u00e9sident du PLR est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art de tirer les ficelles. L'ancien outsider du PLR, consid\u00e9r\u00e9 comme le Monsieur 18 %, est maintenant un conseiller d'Etat respect\u00e9. Autre jeu de mot, m\u00eame signification du c\u00f4t\u00e9 de l'Argauerzeitungf: Philippe Mueller a r\u00e9ussi son virage. Sa victoire met fin \u00e0 une bataille f\u00e9roce dans le canton d'Argovie, peu habituelle entre partis bourgeois. Mais le pr\u00e9sident du PLR a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un r\u00e9flexe anti-UDC, apr\u00e8s la nette victoire du parti de Toni Brunner au conseil national en octobre.\r\nDans la presse romande: l'inqui\u00e9tude sur le risque de blocage entre les deux chambres. On lit m\u00eame \"l\u00e9gislature de blocage\". \r\nCette victoire des deux PLR conf\u00e8re au parti davantage de responsabilit\u00e9, pour la Tribune de Gen\u00e8ve. Deux partis ne pourront pas faire la pluie et le beau temps, et le PLR aura un r\u00f4le central. \r\nEt la chambre des cantons, qui d\u00e9tenait,  historiquement, le pouvoir conservateur de la Suisse... a maintenant la responsabilit\u00e9 - on retrouve ce terme - de mod\u00e9rer la droiti-sation du pays et sa soumission \u00e0 un courant populiste d\u00e9brid\u00e9 qui le stresse. \r\nLe Conseil des Etats, la chambre dont le tic tac est diff\u00e9rent, rench\u00e9rit le Tagesanzeiger : alors oui,  le PLR avec 13 si\u00e8ges, a d\u00e9sormais la m\u00eame force que le PDC, mais au Conseil des Etats, l'UDC n'a pas gagn\u00e9 de fauteuil.  La chambre des cantons pourra donc corriger les d\u00e9cisions trop n\u00e9o lib\u00e9rales du conseil national. Car sans le PDC, pas de d\u00e9cision,  affirme le politologue Claude Llongchamps, dans les colonnes du Tagi.\r\nLe PDC d\u00e9tient le r\u00f4le cl\u00e9, confirme la Neue Leuzernerzeitung, c'est le parti de Christophe Darbellay qui pourra faire basculer la majorit\u00e9 vers le centre gauche ou le centre droit \u00e0 la chambre des cantons. Le quotidien \u00e9voque aussi une autre cons\u00e9quence de ces \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales:  le conseil des Etats se renforce aussi en tant que bastion masculin : les femmes \u00e9taient 9 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gilstaure, elles ne sont plus que 7 aujourd'hui.\r\n***Et un reportage ce matin sur la prise en charge des migrants mineurs, Val\u00e9rie...\r\nReportage dans La Libert\u00e9, repris dans l'Express/l'Impartial, le Courrier et le Nouvelliste. Reportage dans le nouveau centre de Kriens dans le canton de Lucerne, destin\u00e9 uniquement aux enfants et jeunes arriv\u00e9s seuls. Leur nombre a plus que quadrupl\u00e9 par rapport \u00e0 2013. \r\nDes jeunes qui ont souvent vu des choses traumatisantes, et qui doivent se reconstruire. Le centre propose des cours de lanque, des \"entrainement \u00e0 un travail\".\r\nLe groupe de th\u00e9\u00e2tre et le club de foot local ont spontan\u00e9ment propos\u00e9 des activit\u00e9s.\r\nReste, note l'article, qu'au niveau des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, les pratiques divergent entre le cantons. Mais des standards minimaux devraient \u00eatre adopt\u00e9s au printemps prochain. \r\n***Et Esther Coquoz, le Tages Anzeiger poursuit sa s\u00e9rie de portraits des conseillers f\u00e9d\u00e9raux en vue de l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre...\r\nApr\u00e8s Alain Berset, et Johann Schneider Amman, le Tagesanzeiger se penche maintenant sur le bilan du 2e conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR , Didier Burkhalter: Didier Burkhalter a brill\u00e9 dans la crise ukrainienne, mais le vrai combat, celui pour les bilat\u00e9rales, est encore \u00e0 venir. Avec la pr\u00e9sidence de l'OSCE, Didier Burkhalter a r\u00e9ussi sa transformation d'homme politique fade en homme d'etat. \r\nMais l'homme qui domptait Poutine, comme l'avait titr\u00e9 un journal online allemand en 2014, \u00e9tait en voyage \u00e0 l'\u00e9tranger  durant les deux derni\u00e8res semaines de campagne contre l'initiative sur l'immigration de masse. Au conseil f\u00e9d\u00e9ral, on estime donc que Didier Burkhalter a aussi une part de responsabilit\u00e9, dans le r\u00e9sultat de ce vote.\r\nSon parti, le PLR, l'appr\u00e9cie pour sa figure \u00e9l\u00e9gante sur la sc\u00e8ne internationale, mais il l'aime moins pour sa politique concr\u00e8te sur l'Europe, et pour ses solutions afin de sauver les bilat\u00e9rales.  Le Tages anezieger conclut: La plus grosse bataille de Didier Burkhlater se jouera donc lors de la future votation sur nos relations avec l'Union Europ\u00e9enne. \r\n***Dans la galerie des portraits, Fran\u00e7ois Hollande, aussi, ce matin, Val\u00e9rie Droux...\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \"entre guerre et climat\"... le titre d'un article du Temps. \r\nEt si on connait l'expression \"agenda de ministre\", eh bien c'est un cahier de coloriage \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'agenda pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais, dont le Temps donne le d\u00e9tail.\r\nA c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, l'enjeu pour Fran\u00e7ois Hollande, est important: r\u00e9ussir la conf\u00e9rence sur le climat, et en m\u00eame temps r\u00e9unir une grande et unique coalition  contre l'Etat islamique, incluant les Etats-Unis, la Russie et les pays arabes de la r\u00e9gion... tout en m\u00e9nageant ses clients arabes, qui lui ach\u00e8tent des armes, et en faisant des concessions \u00e0 Moscou. \r\nCe portrait crois\u00e9 maintenant \u00e0 lire dans la NZZ : Vladimir Poutine, Redjep Erdogan,. Le pr\u00e9sident russe et le pr\u00e9sident turque ont de nombreux points communs,  tous les deux des origines modestes, ils se sentent humili\u00e9s depuis des ann\u00e9es et sont tous les deux en qu\u00eate de toujours plus de pouvoir.\r\nLeur supporters les voient comme des messies . Et malgr\u00e9 leurs diff\u00e9rences politiques, ils ont besoin l'un de l'autre. Ce sont deux fr\u00e8res d'esprit, estime un historien sp\u00e9cialiste de l'europe de l'Est\r\n***Pour terminer Val\u00e9rie Droux, le combat d'un restaurateur contre le gaspillage\r\nC'est dans le nouvelliste... un retaurateur de Sierre a pouss\u00e9 un coup de gueule sur Facebook il y a 10 jours: postant une vid\u00e9o o\u00f9 il jetait \u00e0 la poubelle une assiette enti\u00e8re de gambas, \u00e0 laquelle le client n'avait pas touch\u00e9... Et cette vid\u00e9o a d\u00e9j\u00e0 atteint 70 mille personnes. Et produit un premier effet: aujourd'hui, une partie de ses clients lui demande de pouvoir emporter les restes, le \"doggy bag\" des am\u00e9ricains. Le d\u00e9bat sur le gaspillage est vaste, GastroValais devrait sensibiliser ses membres l'an prochain. \r\nCar selon une association contre le gaspillage: diminuer ce gaspillage fait gagner de l'argent.", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-23T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-11-23T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7256634", "ece-7256615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:59:11Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a une oui bien s\u00fbr, Jean-Joseph Boillot, vous restez avec nous, Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints pour passer en revue la presse et dans Le Matin d'aujourd'hui Val\u00e9rie le r\u00e9gime de faveur des transports maritimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nEt alors y employer ce r\u00e9gime en terme de pollution doit prendre fin, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial comme doit prendre fin aussi la sempiternelle rel\u00e9gation du climat quand le reste de l'actualit\u00e9 crie plus fort mais donc une pollution sans limite ce matin s'il \u00e9tait en pays le trafic a\u00e9rien \u00e0 lui seul serait le 7\u00e8me pollueur mondial affirme une ONG et il n'est pas int\u00e9gr\u00e9 au protocole de Kyoto, alors que faire, h\u00e9 bien il y a plusieurs solutions dans l'article attribu\u00e9 les \u00e9missions au pays o\u00f9 l'avion a fait le plein de k\u00e9ros\u00e8ne, augmenter le prix du billet par rapport \u00e0 son co\u00fbt environnemental, l'aviation, de son c\u00f4t\u00e9 table elle sur les progr\u00e8s techniques car r\u00e9duire le trafic n'est pas du tout au programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [94%] :\r\nJean-Joseph Boillot, que fait- on avec les les avions effectivement est -ce que est -ce qu'on les taxe est -ce que on mise beaucoup plus sur les progr\u00e8s techniques sur le solaire, par exemple, l'avion solaire qui \u00e9tait une musique d'avenir \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [90%] :\r\nVous avez la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de l'\u00eatre humain, vous et moi, c'est d'\u00eatre paresseux et de ne r\u00e9pondre \u00e9videmment qu'\u00e0 des incitations et qu'on le veuille ou non, quand on frappe au porte- monnaie : oui, c'\u00e9tait la meilleure incitation parce que nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques et l'\u00e9conomie de march\u00e9, de ce point de vue l\u00e0 n'est pas une mauvaise institution sur le plan a\u00e9rien, j'ai quand j'\u00e9tais diplomate, travailler sur la taxation et on a mis en place tr\u00e8s modestement une taxation qui servait sous le pr\u00e9sident Chirac un qui servait \u00e0 aider les pays en d\u00e9veloppement, mais il y a eu une mont\u00e9e si vous voulez des oppositions de tous les pays europ\u00e9ens eux- m\u00eames et je ne parle pas des compagnies du Golfe comme Emirates, etc, voil\u00e0 un bon exemple de jeu \u00e0 somme n\u00e9gative \u00e0 l'\u00e9chelle internationale et on le retrouve dans des tas de domaines : la COB 21 et l'objet d'une danse macabre de lobby extr\u00eamement puissant, on retrouve l\u00e0 les enseignements du grand th\u00e9oricien de la sociologie d\u00e8s les organisations manque Olson, les petits lobbies sont extr\u00eamement puissants et impose dans les f\u00eates, ce qui est leurs int\u00e9r\u00eats pour le transport a\u00e9rien, il y a bien s\u00fbr une solution tr\u00e8s simple, oui, et bien s\u00fbr de le mettre au centre aujourd'hui donc pas au sens mais de le mettre dans la corbeille de la COB 21 et de d\u00e9cider collectivement et \u00e7a c'est pas impossible et on verra qui dit non \u00e0 ce moment -l\u00e0 et on prendra les sanctions, je prends l'exemple l'Arabie Saoudite qui est un des plus gros pollueurs de la plan\u00e8te aujourd'hui, il faut le dire, les pays du Golfe et par ceux qui produisent du p\u00e9trole que nous consommons la attention et bien se refusera \u00e0 pour pour pour ses propres compagnies qui sont partis \u00e0 l'assaut du ciel mondial cette sanction, h\u00e9 ben c'est pas difficile, cette taxation directement pass\u00e9 pas tr\u00e8s difficile de dire : h\u00e9 bien, quand vous allez atterrir en Europe ou aux \u00c9tats-Unis, etc, vous aurez \u00e0 payer une place mais on hausse pas, on n'ose pas parce qu'il y a d'autres int\u00e9r\u00eats par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [93%] :\r\nAlors les autres points forts de la presse ce matin, on poursuit avec vous Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [90%] :\r\nOui, c'est dans le nouvelliste et sa chronique d'Am\u00e9rique et qui fait la synth\u00e8se des r\u00e9actions citoyennes et politiques apr\u00e8s les attentats de Paris alors d'un c\u00f4t\u00e9 les embrassades, la Marseillaise, les drapeaux l'humour aussi \u00e0 la fameuse chronique de la cha\u00eene et tuyaux et puis de l'autre, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse politique et le r\u00e9veil de \u00e0 moiti\u00e9 assoupi la surveillance citoyenne le d\u00e9ploiement militaire et le d\u00e9bat religieux alors si les terroristes veulent r\u00e9pondre leur vision du monde et manich\u00e9enne, h\u00e9 bien ils ont r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [93%] :\r\nLa Chine se bat contre un engorgement de r\u00e9formes P\u00e9kin ralenti son chemin vers plus de concurrence \u00e0 cause d'une croissance toujours plus lente, le tag afin sa guerre, raconte ce matin, l'inqui\u00e9tude des \u00e9conomistes et des investisseurs \u00e9trangers qui poussent pour une ouverture plus rapide du syst\u00e8me car la r\u00e9gulation co\u00fbte cher aux entreprises europ\u00e9ennes, l'Europe et les \u00c9tats-Unis comptent aussi sur la modernisation de la Chine pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 leur propre \u00e9conomie, mais pour le pr\u00e9sident chinois, il est tr\u00e8s difficile de lib\u00e9raliser davantage le pays avec une croissance de 7 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [88%] :\r\nEt ce plaidoyer ce matin en faveur de la Suisse, paradis des multinationales industrielles, c'est dans le temps, malgr\u00e9 l'Automne morose et son triste cort\u00e8ge de licenciements, les patrons interrog\u00e9 par le quotidien sont unanimes : le climat de travail helv\u00e9tique \u00e9tait in\u00e9gal\u00e9, plus fort que le franc fort et ces mots du patron de Nexon, les c\u00e2bles \u00e0 Cortaillod qui sonne comme un montera pour un produit au malt ici en Suisse, \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [87%] :\r\nLa presse al\u00e9manique salue la victoire du PLR au Conseil des \u00c9tats hier consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ussite personnelle du pr\u00e9sident du parti Philippe Mueller, mais le tag sa guerre dresse aussi le portrait du Z\u00fcrichois Roudine Ozar \u00e9lu lui aussi \u00e0 la Chambre des cantons, un PLR au profil atypique Roudine Hauser n'est ni juriste ni banquier il est fils d'ouvrier, il vient d'une famille nombreuse, il est dyslexique, sa voix victoire parle en faveur du syst\u00e8me de formation Suisse mais aussi en faveur du PLR son \u00e9lection prouve que le PLR n'est plus \u00e0 la botte de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [92%] :\r\nJean Jean-Joseph Boillot, vous, j'aimerais bien en vous entendant sur la Chine, on vient d'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure dans le Tages sa guerre, la Chine, qui se bat contre un engorgement de r\u00e9forme P\u00e9kin qui ralentit son chemin vers plus de concurrence \u00e0 cause d'une croissance toujours plus lente et pourtant est -ce que vous diriez que sans les r\u00e9formes, il sera difficile d'am\u00e9liorer le niveau de vie de la population chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [92%] :\r\nNon, non, je ne suis pas tellement ayatollahs dans tous les domaines, religieux ou \u00e9conomique, je, je, je soutiens fortement ce que dit la encore Jean-Marc Jancovici, si nous voulons par exemple v\u00e9ritablement aller vers une lutte effective contre le changement climatique, il faut sortir du dogme de la libre concurrence, cette \u00e9conomie cette vision ultralib\u00e9rale qu'on le veuille ou non, a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment essentiel de la surconsommation sur la plan\u00e8te et 11 c'est bien que pour aller vers la transition \u00e9nerg\u00e9tique, il nous faut des gens qui ont une vision de long terme, moi je n'ai rien contre des monopoles dans le transport dans l'\u00e9lectricit\u00e9, que je sache, des pays comme la France, or je ne connais moins bien pour la Suisse mais tout un ensemble de pays, nous avions en r\u00e9alit\u00e9 des monopoles, on appelle \u00e7a des monopoles naturels, le probl\u00e8me de la Chine, c'est que lorsque vous donnez le pouvoir \u00e0 des contr\u00f4leurs puisque des monopoles, ce sont des gens qui sont jug\u00e9s partie quelle est la fa\u00e7on d'emp\u00eacher que : qui contr\u00f4le les contr\u00f4leurs, h\u00e9 bien, pour \u00e7a il faut une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique et le probl\u00e8me de la Chine, c'est que je pense qu'elle a raison de freiner aujourd'hui cette cette cette tendance vers la lib\u00e9ralisation \u00e9conomique, son probl\u00e8me c'est la lib\u00e9ralisation politique et, \u00e9videmment, \u00e7a veut dire que la corruption va augmenter en Chine dans les prochaines ann\u00e9es, parce que la soci\u00e9t\u00e9 ne laisse pas suffisamment d'espace au contr\u00f4le des comptes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [89%] :\r\nPour l'merci beaucoup Jean-Joseph Boillot pour votre \u00e9clairage \u00e0 la fois sur la 21 et sur la Chine, je vous remercie infiniment d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci, ce matin, station et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:21:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEF0C00D-DEA5-4CE1-B2AD-47A0F033C01D", "internalArchiveId": "EEF0C00D-DEA5-4CE1-B2AD-47A0F033C01D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Vautravers, expert militaire;Puel Caroline ;Urs Schwaller, Conseiller aux Etats PDC fribourgeois;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois;Peter Gasser, d\u00e9put\u00e9, canddiat PSA du JB au gouvernement BE\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 08 GE SEMAINE CHAUDE POUR FONCTION PUBLIQUE) Gen\u00e8ve...une semaine d\u00e9cisive d\u00e9bute pour les tractations entre la fonction publique et le Conseil d'Etat, sur fond d'aust\u00e9rit\u00e9. Au programme des r\u00e9unions pour d\u00e9cider de la poursuite ou non des mesures de lutte syndicales, et notamment  de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre. M\u00eame si les n\u00e9gociations s'annoncent d\u00e9licates, il semble que le fil du dialogue ait \u00e9t\u00e9 renou\u00e9. Mathieu Cupelin.\r\nUne chaude semaine...aussi pour Fran\u00e7ois Hollande....le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit David Cameron aujourd'hui \u00e0 l'Elys\u00e9e....pour parler s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris et les menaces qui pl\u00e2nent sur Bruxelles...il s'envolera demain pour Moscou pour discuter avec Vladimir Poutine d'une participation russe \u00e0 la coalition internationale qui bombarde le groupe \u00e9tat islamique en Syrie et en Irak....le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera jeudi \u00e0 Washington pour finaliser les discussions avec Barack Obama....\r\n(8H(2) BRUXELLES) Bruxelles justement...toujours en \u00e9tat de si\u00e8ge ce matin....malgr\u00e9 le coup de filet op\u00e9r\u00e9 cette nuit par les forces de l'ordre....19 perquisitions \u00e0 Charleroi et dans la banlieu de Bruxelles....qui d\u00e9bouchent sur 16 interpellations...mais pas sur celle de Salah Abdelslam toujours recherch\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris.\r\nLa capitale belge reste sous haute surveillance...le m\u00e9tro et les \u00e9coles sont ferm\u00e9s....la police et l'arm\u00e9e patrouillent dans la ville, arme au poing....pour pr\u00e9venr la menace d'attentats...\r\nGeorges Pop a demand\u00e9 \u00e0 l'expert militaire Alexandre Vautravers...l'efficacit\u00e9 de la mesure.... \r\nAlexandre Vautravers avec Georges Pop.\r\nEn France...la garde-\u00e0-vue de l'homme qui a log\u00e0 \u00e0 St-Denis les terroristes des attentats d'il y a 10 jours...est prolong\u00e9e...et la police lance un nouvel appel aux t\u00e9moins pour tener d'identifier le 3\u00e8me kamikaze du stade de France....\r\n(8H(3) 20 BAMAKO) Et de 2....2\u00e8me revendication pour l'assaut d'un h\u00f4tel de Bamako, vendredi dernier....cette fois ce sont des djihadistes du centre du pays qui affirment avoir attaqu\u00e9 l'\u00e9tablissement....\r\nLe bilan officiel est de 19 morts...d'autres sources montent jusqu'\u00e0 27 tu\u00e9s....seule certitude....3 chinois figurent parmi les victimes. Jeudi dernier un autre chinois a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par le groupe \u00e9tat islamique apr\u00e8s des semaines d'emprisonnement. Rest\u00e9 tr\u00e8s prudent jusqu'ici, le Gouvernement chinois, est en train d'infl\u00e9chir sa position. Caroline Puel.\r\n MAG\r\n\"C'est le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re qui doit nous conduire vers la croissance et le progr\u00e8s\"...propos ce matin du tout nouveau pr\u00e9sident argentin....Maurizio Macri...le maire de droite de la capitale Buenos Aires....il devance au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentiel le p\u00e9roniste Daniel Sciolo de 3 points....un nouveau pr\u00e9sident qui pr\u00eatera serment le 10 d\u00e9cembre prochain.\r\n(8H(4) D1 HEARINGS UDC) Revoter sur les quotas d'immigr\u00e9s....Christoph Blocher y songe...pour \u00e9viter de f\u00e2cher Bruxelles lors de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse. Le tribun z\u00fcrichois l'a confi\u00e9 \u00e0 la presse dominicale al\u00e9manique...la gauche voit dans ses propos une manoeuvre en vue de l'\u00e9lection d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement...le 9 d\u00e9cembre prochain....\r\nLes trois nomin\u00e9s vendredi par leur parti....se pr\u00e9parent \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s \u00e0 la moulinette des groupes parlementaires. Ce sont les fameux \"Hearings\", passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre... Thibaut Schaller l\u00e8ve un coin du voile sur ces auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nun dossier sign\u00e9 Thibaut Schaller et St\u00e9phane Deleury.\r\n(8H(5) 10 BERNE PSA LANCE UN CANDIDAT) Le Parti Socialiste Autonome du Jura bernois la trouv\u00e9 SON candidat pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois. Il est d\u00e9put\u00e9 et se nomme Peter Gasser....ce sera l'alternative \u00e0 Roberto Bernasconi, le candidat du Parti socialiste du Jura bernois. Les autonomistes demandent de soumettre la candidature de Peter Gasser au Congr\u00e8s d'investiture le 16 d\u00e9cembre prochain. Quelles sont ses chances...dans une r\u00e9gion o\u00f9 pr\u00e8s des trois quarts des votants ont indiqu\u00e9 r\u00e9cemment leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Berne? Peter Gasser ...\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud....\r\nLe parti socialiste bernois explique qu'il ne peut pas trancher sur la candidature autonomiste puisque le parti socialiste autonome du Jura Bernois n'est pas membre du PS bernois.\r\nNovak Djokovic entre encore une fois dans l'histoire du tennis...il enl\u00e8ve \u00e0 Londres, son 4\u00e8me masters de tennis d'affil\u00e9e...le num\u00e9ro Un mondial n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 notre Rodger Federer battu 6-3, 6-4...\r\nNotre B\u00e2lois qui perd...le FC B\u00e2le aussi...le leader du classement de super ligue et champion suisse de foot s'est inclin\u00e9 2 \u00e0 1 hier \u00e0 St-Gall. Z\u00fcrich bat Lugano 5 \u00e0 3 et match nul un partout pour Sion \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 570, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2015-11-23T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7256636", "ece-7256617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:12:34Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAilleurs, le journal de Sandra Viscardi Gen\u00e8ve si le gouvernement veut \u00e9viter une nouvelle gr\u00e8ve de la fonction publique la semaine prochaine, il a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas manquer les n\u00e9gociations qui s'ouvrent cette semaine 1er acte cet apr\u00e8s- midi avec les profs, la police belge \u00e0 tout juste lorsqu'elle bloquent Bruxelles pour pr\u00e9venir les attentats, et lorsqu'elle perquisitionnait, elle rassure la population et d\u00e9sorganis\u00e9 terroristes nous dira, Alexandre Vautravers, l'expert militaire les candidats UDC officielle au Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le gril des groupes parlementaires, ces 2 prochaines semaines, l'occasion de montrer aux d\u00e9put\u00e9s qu'ils ne sont ni trop \u00e0 gauche et 3 pourcent des des trop \u00e0 droite, bref qu'ils ont le profil id\u00e9al pour s'asseoir dans le fauteuil d'Evelyne Widmer-Schlumpf Gen\u00e8ve une semaine d\u00e9cisive d\u00e9bute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nPour les tractations entre la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat sur fond d'aust\u00e9rit\u00e9 au programme des r\u00e9unions pour d\u00e9cider la poursuite ou non des mesures de lutte syndicales et notamment de la gr\u00e8ve pr\u00e9vue d\u00e9but d\u00e9cembre, m\u00eame si les n\u00e9gociations s'annonce d\u00e9licate Mathieu que il semble que le fil du dialogue \u00e9tait renou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [91%] :\r\nDes mesures d'\u00e9conomies \u00e0 mettre en place, il en sera question une 1\u00e8re fois cet apr\u00e8s- midi lors d'une r\u00e9union entre le d\u00e9partement de l'Instruction publique et les syndicats d'enseignants, ce d\u00e9partement est astreint \u00e0 d'importants efforts plusieurs dizaines de millions d'\u00e9conomie par an sont recherch\u00e9s, sa chef Anne Emery-Torracinta avait envisag\u00e9 toutes les pistes tant qu'ne touchent pas au coeur de l'enseignement, les \u00e9conomies pourraient notamment concerner les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires comme les voyages d'\u00e9tudes, les enseignants se disent pr\u00eats \u00e0 en discuter plus largement, apr\u00e8s une r\u00e9union la semaine derni\u00e8re, qui a permis de renouer le dialogue, le Conseil d'\u00c9tat devrait pr\u00e9senter de nouvelles propositions \u00e0 l'ensemble de la fonction publique, ce mercredi, il pourrait l\u00e2cher un peu de leste sur les mesures structurelles qu'il envisageait comme les 5 pourcent de de r\u00e9duction des d\u00e9penses sur 3 ans, mercredi soir, le personnel de l'\u00c9tat en discutera en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et statuera sur la suite de la mobilisation apaisement ou reprise du bras de fer, la r\u00e9ponse finale tombera jeudi lors d'une nouvelle r\u00e9union entre cartels de la fonction publique et le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [94%] :\r\nUne chaude semaine aussi pour Fran\u00e7ois Hollande le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit David Cameron aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour parler s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris et les menaces qui planent sur Bruxelles, il s'envolera demain pour Moscou pour discuter avec Vladimir Poutine, d'une participation russe \u00e0 la coalition internationale qui bombarde le groupe \u00e9tat islamique en Irak, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sera jeudi \u00e0 Washington pour finaliser les discussions avec Barack Obama Bruxelles justement toujours en \u00e9tat de si\u00e8ge, ce matin, malgr\u00e9 le coup de filet op\u00e9r\u00e9 cette nuit par les forces de l'ordre 19 perquisitions \u00e0 Charleroi et dans la banlieue de Bruxelles qui d\u00e9bouche sur 16 interpellations mais pas sur celle de Salah Abdel Slam toujours recherch\u00e9 apr\u00e8s les attentats de Paris la capitale belge donc reste sous haute surveillance, le m\u00e9tro et \u00e9coles ferm\u00e9es, la police et l'arm\u00e9e qui patrouillent dans la ville, arme au poing pour pr\u00e9venir la menace Georges Pop a demand\u00e9 \u00e0 l'expert militaire avec son Vautravers l'efficacit\u00e9 de cette mesure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:47) [90%] :\r\nIl y a un aspect pr\u00e9ventif je pense beaucoup plus pr\u00e9ventif que r\u00e9pressif, on fait que 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es uniquement cette nuit, il y a 2 jours, 7 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en examen, donc je dirais qu'il y a un aspect r\u00e9pressif qui n'est pas n\u00e9gligeable, mais je pense que l'efficacit\u00e9 principal c'est de d\u00e9sorganiser, c'est de rendre beaucoup plus difficile la t\u00e2che de ces cellules terroristes si celle -ci avait un plan : il faut revoir ses plans, il faut se r\u00e9organiser, ce n'est plus possible pour le moment, on est oblig\u00e9 de se contacter et on va faire des erreurs, on va communiquer d'une d'une mani\u00e8re ou d'une autre, ces communications pourront \u00eatre intercept\u00e9 et donc l'efficacit\u00e9 de d\u00e9fense de l'ordre seront plus grandes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nEn France, la garde-\u00e0-vue de l'homme qui a log\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, les terroristes des attentats d'il y a 10 jours, est prolong\u00e9e et \u00e0 la police lance un nouvel appel aux t\u00e9moins pour tenter d'identifier le 3\u00e8me kamikaze du Stade de France et de, de, oui 2\u00e8me revendication pour l'assaut d'un h\u00f4tel \u00e0 Bamako, vendredi dernier, cette fois, ce sont des djihadistes du centre du Mali qui affirment avoir attaqu\u00e9 l'\u00e9tablissement, le bilan officiel est de 19 morts, d'autres sources montent jusqu'\u00e0 27 tu\u00e9s, seule certitude 3 chinois figurent parmi les victimes, jeudi dernier, un autre chinois, a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 par le groupe \u00e9tat islamique apr\u00e8s des semaines d'emprisonnement rester tr\u00e8s prudent jusqu'ici le gouvernement chinois est en train d'infl\u00e9chir sa position, Caroline Puel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:14) [92%] :\r\nLe pr\u00e9sident chinois sitting in en personne s'est insurg\u00e9 samedi contre les attaques terroristes de ces derniers jours, affirmant que la Chine allait renforcer sa coop\u00e9ration avec la communaut\u00e9 internationale pour maintenir la paix mondiale, le jour m\u00eame, P\u00e9kin s'est engag\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper des \u00e9changes d'informations et d'experts avec l'Inde, une \u00e9volution tr\u00e8s nouvelle, une semaine plus t\u00f4t, les attentats de Paris avait entra\u00een\u00e9 une 1\u00e8re inflexions pour la 1\u00e8re fois la tour de la t\u00e9l\u00e9vision d'Shanghai a \u00e9t\u00e9 illumin\u00e9e des couleurs bleu, blanc, rouge du drapeau fran\u00e7ais en geste de solidarit\u00e9 car la Chine est \u00e9galement concern\u00e9 par le terrorisme islamique une conf\u00e9rence sp\u00e9ciale s'est d'ailleurs tenu \u00e0 P\u00e9kin le 15 novembre pour lever tous les degr\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 dans le pays jusqu'\u00e0 l'an dernier les attentats rester limit\u00e9e \u00e0 la province musulmane du cimeti\u00e8re des en 2014 3 attaques violentes ont eu lieu sur le reste du territoire, les ressortissants chinois \u00e9tant d\u00e9sormais viser aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, la Chine devrait modifier peu \u00e0 peu sa doctrine de non- ing\u00e9rence \u00e0 l'international, Caroline Puel pour rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [93%] :\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle air qui doit nous conduire vers la croissance et le progr\u00e8s, propos ce matin du tout nouveau pr\u00e9sident argentin Maritimo Macri, le maire de droite de la capitale Buenos-Aires il devance au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le p\u00e9roniste Daniel sur lit de 3 points un nouveau pr\u00e9sident qui peuvent pr\u00eatera serment le 10 d\u00e9cembre prochain revoter sur les quotas d'immigr\u00e9s Christophe Blocher y songe pour \u00e9viter de f\u00e2cher Bruxelles lors de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, le tribun Z\u00fcrichois l'a confi\u00e9 \u00e0 la presse dominicale al\u00e9manique la gauche voit dans ces propos une manoeuvre en vue de l'\u00e9lection d'un 2\u00e8me UDC au gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain, or les 3 nomin\u00e9s vendredi par leur parti, se pr\u00e9paraient \u00e0 passer \u00e0 la moulinette des groupes parlementaires, ce sont les femmes Irving s', passage oblig\u00e9 avant cette \u00e9lection du 9 d\u00e9cembre alors Thibaut Schaller nous l\u00e8ve un coin du voile sur ces auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s avoir convaincu les siens de figurer sur le ticket du parti reste le plus compliqu\u00e9, convaincre les autres groupes de voter pour soi, chacun des candidats sera soumis \u00e0 la question dans des auditions, chaque parti et m\u00eame quelques lobbies comme celui des paysans papable \u00e0 se pr\u00e9senter, Urs Schwaller l'avait v\u00e9cu en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [85%] :\r\nC'est une situation quand m\u00eame assez inhabituel pour passer une sorte d'examen \u00e0 40, 50, 60 par an, c'est plut\u00f4t une question de personnalit\u00e9, c'est le temps que vous allez adopter est -ce que vous \u00eates Direct ou bien jusqu'o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de faire pas mal de d\u00e9tours : si vous ne connaissez pas la r\u00e9ponse est -ce que vous avez aussi le courage de dire je ne sais pas, tout simplement, pour moi, ce qui est essentiel, c'est de ne pas prendre des engagement qu'on n'arriverait pas honorer plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [91%] :\r\nUne erreur \u00e0 ne pas commettre en effet c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction qui le confirme, il faut \u00e9viter de passer pour un vendeur de savonnettes, dit -il, Christian L\u00fcscher, lui aussi, se souvient de ces auditions pass\u00e9es en 2009 avec des questions parfois \u00e9tonnantes, le Genevois \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur sa ligne politique, mais aussi sur sa ligne tout court. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [85%] :\r\nEst ce que vous faites du sport est -ce que vous vivez sainement votre hygi\u00e8ne de vie, votre mode de vie, de quoi sont faites vos journ\u00e9es qui sont de bonnes questions, quand je vois la vie qu'on les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils ont pas de cause sportifs, ils ont pas de nutritionnistes, alors qu'ils franchement et devraient en avoir, compte tenu de la vie qu'qui m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [96%] :\r\nCe sont de bonnes questions, bien avant le 9 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection, c'est le 1er d\u00e9cembre que les candidats UDC ont inscrit en rouge dans leur agenda, date \u00e0 laquelle ils joueront leur avenir devant les autres grandes formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [90%] :\r\nEt le Parti socialiste non autonome du Jura bernois a trouver son candidat pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au gouvernement bernois, il est d\u00e9put\u00e9, il se nomme t\u00eatards Gasser et ce sera donc l'alternative \u00e0 Roberto Bernasconi, le candidat du Parti socialiste du Jura bernois les autonomistes demandent m\u00eame de soumettre la candidature de p\u00e9tards Gasser au congr\u00e8s d'investiture le 16 d\u00e9cembre prochain alors, quelles sont ses chances dans une r\u00e9gion o\u00f9 pr\u00e8s des 3 quarts des votants ont indiqu\u00e9 r\u00e9cemment leur fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 Berne, r\u00e9ponse de Peter Gasser. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:04) [92%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que mon c\u00f4t\u00e9 autonomiste n'est pas le plus fort, je crois que je peux me rallier autour de ma candidature, effectivement, les forces de gauche, le candidat du PS JB, comme il a refus\u00e9 de soutenir la cr\u00e9ation d'une nouvelle entit\u00e9 les Jurassiens ne vont pas voter pour lui, ce qui fait que pour unir v\u00e9ritablement les forces de la gauche, je pr\u00e9sente peut-\u00eatre le profil le plus ad\u00e9quat si le PS bernois choisi Roberto Bernasconi je ne vais pas \u00eatre candidat compte Roberto Bernasconi, le 28 f\u00e9vrier c'est une proposition qui est faite au PS bernois o\u00f9 il peut d\u00e9cider de choisir son candidat du PS JB sera candidat du PS a pour les repr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud h\u00e9 bien justement, le Parti socialiste bernois explique qu'il ne peut pas trancher sur cette candidature autonomiste puisque le Parti socialiste autonome du Jura bernois n'est justement pas membre du PS bernois Novak Djokovic entre, encore une fois dans l'histoire du tennis, il enl\u00e8ve \u00e0 Londres son 4\u00e8me Masters de tennis d'affil\u00e9e, le num\u00e9ro 1 mondial n'a laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 notre Rodger Federer, battu 6 3 6 4 alors notre B\u00e2lois qui perd et le FC B\u00e2le aussi oui, le leader du classement de Super Ligue c'est de 1 hier \u00e0 Saint-Gall Z\u00fcrich bat Lugano 5 \u00e0 3 et match nul un partout pour Sion \u00e0 Berne face \u00e0 Young Boys c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:16:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Puel, Caroline", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "internalArchiveId": "13DD59F8-FFCE-4831-AD41-B7BB402D5763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII(JEAN-JOSEPH BOILLOT, COP 21) 7h35 Invit\u00e9 de la r\u00e9daction\r\n Jean-Joseph Boillot (prononcer bois l'eau ), conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, auteur des ouvrages l'Inde - et l'Afrique pour les Nuls.- son portable le +33 6 67 75 19 56\u00a0 en direct du studio de Paris, accueilli par B\u00e9n\u00e9dicte Banet. \r\nA une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. \r\nActeurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux - avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre...\r\nMais leurs promesses sont-elles cr\u00e9dibles, n'assiste-t-on pas plut\u00f4t \u00e0 un bel exercice de poudre aux yeux ?\r\nPour en parler le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Paris, Jean-Joseph Boillot (se prononce comme \"bois l'eau\"), bonjour... Vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents... Merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures...\r\n- Plusieurs pays - de Madagascar \u00e0 la Chine, en passant par l'Angleterre - ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux. Vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique... A vos yeux, c'est une forme de mascarade...\r\nVraiment....\u00a0\r\n- Est-ce que vous ne grossissez pas un peu le trait ?\r\nINDE et EMERGENTS\r\n- Parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde, embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents... L'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030... Concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien ?\r\n- L'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris. Mais vous, Jean-Jospeh Boillot, vous vous m\u00e9fiez de cet enthousiasme... Pour quelles raisons ?\r\n- Cette \"tactique\" avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par la Chine - qui avait, elle aussi, li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance... L'histoire se r\u00e9p\u00e8te donc ?\r\n- L'Inde mise pourtant beaucoup sur les renouvelables - 40% de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 - c'est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 une \u00e9tape importante, non ?\r\n- L'Inde devrait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9quilibrer sa croissance \u00e9conomique et son engagement climatique - les progr\u00e8s de l'un se faisant aux d\u00e9pens de l'autre. Vous estimez donc que l'objectif annonc\u00e9 par le pays est une fa\u00e7on tr\u00e8s consensuelle de contourner ce dilemme ?\r\n- Est-ce que d'autres pays \u00e9mergents sont confront\u00e9s au m\u00eame dilemme ?\r\n- Et faut-il comprendre alors qu'ils risquent de recourir au m\u00eame stratag\u00e8me ?\r\nPAYS OCCIDENTAUX\r\n- Vous estimez aussi, Jean-Joseph Boillot, que l'Inde n'est pas seule gagnante avec cette formule climatique - les pays occidentaux, l'Europe notamment, y trouve aussi leur compte. Pour quelle raisons ?\r\n- En termes d'\u00e9missions par habitants - qui est le plus gros pollueur de la plan\u00e8te ?\r\n- Pourquoi les \u00e9missions sont-elles g\u00e9n\u00e9ralement quantifi\u00e9es et publi\u00e9es par pays, dans leur ensemble plut\u00f4t qu'en proportion au nombre d'habitants ? \r\n- Les r\u00e9sultats - et les cons\u00e9quences \u00e0 tirer - varient donc drastiquement, en fonction de la mesure utilis\u00e9e ?\r\nMESURES NECESSAIRES\r\n- On parle de limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius. Quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif ?\r\n- Vous estimez donc que cette limite du r\u00e9chauffement \u00e0 2 degr\u00e9s n'est non seulement\u00a0 pas r\u00e9aliste, mais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e?\r\n- M\u00eame si elles \u00e9taient tenues, les promesses seraient donc largement insuffisantes...\r\n- Paris est tout sauf une fin.... ce n'est qu'un modeste d\u00e9but...\r\n- Quels imp\u00e9ratifs dans les 5 ans qui nous s\u00e9parent de la fin du protocole de Kyoto ?\r\n- Une r\u00e9vision rapide et r\u00e9guli\u00e8re des engagements qui devraient \u00eatre pris \u00e0 Paris, ce peut \u00eatre une solution...\r\n- Vous y croyez ?\r\n- Faut-il alors que la communaut\u00e9 internationale impose des objectifs \u00e0 chaque pays, avec des sanctions pour ceux qui ne respecteraient pas les objectifs fix\u00e9s ? C'est l\u00e0 une question qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue.\r\n(7h50 Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoint pour passer en revue la presse... et dans le Matin d'aujourd'hui Val\u00e9rie, le r\u00e9gime de faveur des transports maritimes et a\u00e9riens.\r\nEt ce r\u00e9gime doit prendre fin, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial. Comme doit prendre fin aussi la sempiternelle rel\u00e9gation du climat, quand le reste de l'actualit\u00e9 crie plus fort. \r\nMais une \"pollution sans limite\", donc, expos\u00e9e ce matin: s'il \u00e9tait un pays, le trafic a\u00e9rien \u00e0 lui seul serait le 7\u00e8me pollueur mondial, affirme une ONG. Et il n'est pas int\u00e9gr\u00e9 au protocole de Kyoto.\r\nQue faire, alors ? attribuer les \u00e9missions au pays o\u00f9 l'avion fait le plein de k\u00e9ros\u00e8ne. \r\nAugmenter le prix du billet, par rapport \u00e0 son co\u00fbt environnemental. \r\nL'aviation de son c\u00f4t\u00e9 table sur les progr\u00e8s techniques, car r\u00e9duire le trafic n'est pas au programme. \r\n***Les autres points forts de la presse ce matin... on poursuit avec vous Val\u00e9rie...\r\nC'est dans la \"chronique d'am\u00e9rique\" du Nouvelliste...\r\nQui fait la synth\u00e8se des r\u00e9actions citoyennes et politiques, apr\u00e8s les attentats de Paris. \r\nD'un c\u00f4t\u00e9, les embrassades, la marseillaise, les drapeaux, l'humour, aussi, la fameuse chronique de la cha\u00eene HBO.\r\nDe l'autre: la r\u00e9ponse politique, et le r\u00e9veil de d\u00e9mons \u00e0 moit\u00e9 assoupis: la surveillance citoyenne, le d\u00e9ploiement militaire, le d\u00e9bat religieux. Si les terroristes veulent r\u00e9pandre leur vision du monde retard\u00e9e et manich\u00e9enne, eh bien ils ont r\u00e9ussi. \r\nLa Chine se bat contre un engorgement de r\u00e9formes. Pekin ralentit son chemin vers plus de concurrence, \u00e0 cause d'une croissance toujours plus lente. Le Tagesanzeiger raconte ce matin l'inqui\u00e9tude des \u00e9conomistes et des investisseurs \u00e9trangers, qui poussent pour une ouverture plus rapide du syst\u00e8me. La r\u00e9gulation co\u00fbte cher aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, le manque de concurrence empi\u00e8te aussi sur l'efficacit\u00e9 des managers. Et l'Europe et les Etats Unis comptent sur la mdoernisation de la Chine pour donner une nouvelle impulsion \u00e0 leur propre \u00e9conomie. Mais pour le pr\u00e9sident chinois, Il est tr\u00e8s difficile de lib\u00e9raliser davantage le pays, avec une croissance de 7 %. ET pourtant, sans les r\u00e9formes, il sera tr\u00e8s dur d'am\u00e9liorer le niveau de vie de la population chinoise. \r\nDans le Temps, ce plaidoyer en faveur de la Suisse, paradis des multinationales industrielles: \r\nMalgr\u00e9 l'automne morose et son triste cort\u00e8ge de licenciements, les patrons interrog\u00e9s par le quotidien sont unanimes: le climat de travail helv\u00e9tique est in\u00e9gal\u00e9, plus fort... que le franc fort. \r\nEt ces mots du patron de Nexan, les c\u00e2bles \u00e0 Cortaillod, qui sonne comme un mantra pour un produit au malt: \r\n \"Ici en Suisse, \u00e7a fonctionne.\" \r\nLa presse al\u00e9manique salue la victoire du PLR au Conseil des Etats, hier, consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9ussite personnelle du pr\u00e9sident du parti, Philippe Mueller. Mais le Tagesanzeiger dresse aussi le portrait du zurichois,  Ruedi Noser, \u00e9lu lui aussi \u00e0 la Chambre des cantons. \r\nUn PLR au profil atypique:  Ruedi Noser n'est ni juriste, ni banquier, il est fils d'ouvrier. Il vient d'une famille nombreuse, il est dyslexique, sa victoire parle en faveur du syst\u00e8me de formation suisse, mais aussi en faveur du PLR. La victoire de Ruedi Noser prouve aussi que le PLR n'est plus \u00e0 la botte de l'UDC.  Son \u00e9lection permet aussi au directeur de l'USAM; Hans-Ulrich Biugler, de faire son entr\u00e9e au conseil national.", "durationSec": 980, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256618", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal", "Jean-Joseph Boillot, conseiller au club du CEPII / JDM_2015-11-23T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\".", "A une semaine de l'ouverture de la COP21, la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris, les engagements politiques se multiplient. Acteurs importants de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs, se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux, avec une limitation de ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Jean-Joseph Boillot est conseiller au club du Centre fran\u00e7ais de recherche sur l\u2019\u00e9conomie internationale (CEPII) et auteur des ouvrages \"L'Inde pour les Nuls\" et \"L'Afrique pour les Nuls\"."], "variantIds": ["ece-7256637", "ece-7256618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:53:44Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n36 ans, on va passer \u00e0 la COB 21 \u00e0 une semaine de l'ouverture de la COB 21 la conf\u00e9rence sur le climat qui se tient \u00e0 Paris les engagements politiques se multiplient, l'acteur important de cette conf\u00e9rence, les pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9s d'\u00eatre de gros pollueurs se sont fix\u00e9s des objectifs environnementaux avec une limitation de leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, mais leurs promesses sont -elles cr\u00e9dibles, n'assiste -t-on pas plut\u00f4t un bel exercice de poudre aux yeux pour en parler, le plaisir de recevoir ce matin en Direct de notre Studio de Paris Jean-Joseph Boillot, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale, sp\u00e9cialiste des pays \u00e9mergents, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 8 heures alors plusieurs pays Inde de Madagascar \u00e0 la Chine en passant par l'Angleterre, ont annonc\u00e9 des objectifs environnementaux, vous \u00eates pourtant tr\u00e8s critique, \u00e0 vos yeux, c'est quoi, c'est une forme de mascarade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOui, le mot est un peu fort, mais disons en termes plus diplomatiques que l'on s'engage clairement vers une sorte de succ\u00e8s diplomatique que les attentats de Paris vont \u00e9videmment renforc\u00e9 puisqu'on parlera plus de terrorisme que de climat et dans les engagements r\u00e9els, je crains qu'il y a une sorte de donnant-donnant, les pays d\u00e9velopp\u00e9s ne font pas les efforts n\u00e9cessaires, et les pays \u00e9mergents joue sur cette hypocrisie pour faire des engagements qui, on va le voir dans le d\u00e9tail avec vous pour l'Inde pour la Chine etc ne conduisent certainement pas aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e0 l'horizon 2050, mais \u00e0 une d\u00e9rive vers le fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\nAlors justement parlons sp\u00e9cifiquement de l'Inde un an embl\u00e9matique des pays \u00e9mergents, l'Inde, troisi\u00e8me consommateur mondial de charbon, pr\u00e9voit de limiter ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2030, concr\u00e8tement, en quoi consiste l'objectif environnemental indien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [92%] :\r\nEh bien voil\u00e0 un tr\u00e8s tr\u00e8s bon exemple si vous lisez dans le d\u00e9tail et pour des sp\u00e9cialistes que nous sommes, et non pas pour le citoyen lambda qui h\u00e9las bien souvent est quand m\u00eame tr\u00e8s prisonniers de la fum\u00e9e de ses discours tr\u00e8s diplomatique 1er engagement h\u00e9 bien hein, lundi je vais r\u00e9duire mais non pas mes \u00e9missions, mais l'intensit\u00e9 de mes \u00e9missions \u00e0 la croissance d'un tiers \u00e0 fantastique \u00e9coutez, on fait le calcul : la croissance indienne va \u00eatre de l'or de 7 pourcent par par an, oui d'accord, si on r\u00e9duit d'un tiers l'intensit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 donc vous enlevez un tiers de 7 pourcent il il vous reste pas loin de 5 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien \u00e7a veut dire en fait que lundi noir sur blanc, je vais laisser mes \u00e9missions de CO2 augmenter de 4 \u00e0 5 pourcent par par an, j'ai fait un petit calcul de coin de table, cela veut dire qu'\u00e0 l'horizon 2030, h\u00e9 bien l'Inde va \u00e9mettre \u00e0 peu pr\u00e8s 6 milliards de tonnes de CO2, c'est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s le niveau actuel des \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 quelque chose de tr\u00e8s concret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nMais l'objectif de New Delhi a \u00e9t\u00e9 pourtant vivement applaudi par la communaut\u00e9 internationale et par les participants \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris, alors comment vous expliquez cet enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [90%] :\r\nC'est pas un enthousiasme, c'est simplement que le pr\u00e9sident Hollande les n\u00e9gociateurs veulent absolument faire de la COB 21 un succ\u00e8s diplomatique, quelle que soit la r\u00e9alit\u00e9 des songes, l'autre exemple de la tricherie et c'est une vraiment une tricherie mais je dis bien, pas des indiens de l'ensemble de la communaut\u00e9 lorsque, lundi, je vais avoir 40 pourcent de de ma capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9ration en \u00e9nergies non fossiles, tout le monde applaudit n'est -ce pas et vous le 1er, or la capacit\u00e9, ce n'est pas \u00e9videmment la production r\u00e9elle dans le cas des \u00e9nergies renouvelables comme l'\u00e9olien ou le solaire, la, la, le fait que nous n'ayons pas du vent tout le temps ou que nous nions pas du soleil tout en fait que le rendement r\u00e9alit\u00e9 de ses capacit\u00e9s et nettement inf\u00e9rieur aux centrales par exemple thermiques \u00e0 charbon en gros 2 le facteur, c'est 3 fois moins, cela veut dire qu'en r\u00e9alit\u00e9 l'Inde s'engage \u00e0 ce que 10 pourcent de de sa production entre 10 et 20 pourcent de de sa production, je parle bien soit d'origine non fossiles, et le reste, alors h\u00e9 bien 80 pourcent \u00e7a \u00e7a sera du fossile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [87%] :\r\nAlors cette tactique un indienne avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 du utilis\u00e9e par la Chine qui avait elle aussi un li\u00e9 ses objectifs environnementaux \u00e0 ses points de croissance, vous diriez que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, regardez les engagements de la Chine, ils ont \u00e9t\u00e9 applaudis n'est -ce pas le pr\u00e9sident Hollande lui- m\u00eame \u00e9tabli \u00e0 P\u00e9kin, il y a quelques jours o\u00f9 nous ne sommes bonne semaine et est rentr\u00e9 tr\u00e8s satisfaits en disant, ben oui, la Chine s'engage mais elle s'engage \u00e0 quoi elle s'engage \u00e0 quoi a laiss\u00e9 ses \u00e9missions continuaient d'augmenter jusque 2030, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, et aujourd'hui je connais beaucoup d'entreprises qui travaillent en Chine, h\u00e9 bien on continue de construire une centrale thermique quasiment par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [90%] :\r\nJean-Jacques Jean-Joseph Boillot est -ce que vous ne vous n'grossissaient pas tout de m\u00eame un peu le trait, hein, puisque l'Inde mise beaucoup sur les renouvelables 40 pourcent de de son \u00e9lectricit\u00e9 devrait \u00eatre produite par des \u00e9nergies non fossiles d'ici 2030 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [90%] :\r\nNon je r\u00e9p\u00e8te bien, c'est la CAP, c'est ce qu'on appelle la capacit\u00e9 install\u00e9e, mais c'est pas parce que j'ai une \u00e9olienne la oui aupr\u00e8s de ma maison ou du solaire que ma production \u00e9lectrique d'origine renouvelable, sera \u00e0 100 pourcent du du temps n'est -ce pas attention sur l'Inde et et c'est \u00e7a que j'avais commenc\u00e9 par cela, l'Inde, c'est aussi un laboratoire \u00e9cologique de la plan\u00e8te, comme le dit B\u00e9n\u00e9dicte Manier dans un de de ses derniers livres, il y a en Inde et il y a dans beaucoup de pays \u00e9mergents de r\u00e9alit\u00e9, la 1\u00e8re c'est que l\u00e0, les \u00e9missions par habitant reste 4 5 10 fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle des pays occidentaux, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9, deuxi\u00e8mement, dans le cas de l'Inde, il y a une multiplicit\u00e9 d'exp\u00e9rimentation de r\u00e9seau \u00e9cologique qui se mettent en place, donc, l'Inde n'a pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir de nos pays, en r\u00e9alit\u00e9, l'affrontement feutr\u00e9 qui sera \u00e9vacu\u00e9e lors de cette Coupe 21 h\u00e9 bien entre d'un c\u00f4t\u00e9 ce que j'appelle dans Chine dit Afrique l'\u00e9mergence de ces 3 g\u00e9ants, c'est-\u00e0-dire en gros 4 milliards et demi d'habitants \u00e0 l'horizon 2030, qui demande \u00e0 ce que \u00e9videmment il est et puisse se d\u00e9velopper et donc \u00e7a entra\u00eene qu'on le veuille ou non, arr\u00eatons l'hypocrisie \u00e7a entra\u00eene une n'augmentation de la consommation d'\u00e9nergie et donc une augmentation du CO2 c'est \u00e9vident par compte les pays occidentaux font aucun effort, le meilleur sp\u00e9cialiste sur le plan technique s'appelle Jean-Marc Jancovici, qu'est ce qu'il dit, il dit : l'\u00e9quation est tr\u00e8s simple : messieurs entre 1850 et 2014, nous avons en gros pour 1400 milliards de tonnes, si nous voulons de CO2 si nous voulons r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s d'ici 2100 il ne nous reste que 700 milliards de tonnes de CO2 \u00e0 pouvoir \u00e9mettre sur la plan\u00e8te n'est -ce pas, h\u00e9 bien il faut bien se r\u00e9partir ces 700 milliards comment normalement, on comprend bien, si l'Occident, les pays riches qui consomment et qui ont \u00e9mis 90 pourcent des des \u00e9missions actuelles s'engager v\u00e9ritablement sur l'objectif de 95 pourcent de de r\u00e9duction d'ici 2100 2050, excusez -moi, alors nous aurions pour les pays \u00e9mergents, une possibilit\u00e9 n'est -ce pas d'assurer la transition \u00e9cologique, en r\u00e9alit\u00e9, personne ne s'engagent v\u00e9ritablement dans l'\u00e2tre de l\u00e0 dans la transition \u00e9cologique parce que nous ne ferons pas au pays au maire Jean de l'espace pour cette transition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [91%] :\r\nAlors en parlant des pays \u00e9mergents en parlant de ce stratag\u00e8me indien dont on parlait tout \u00e0 l'heure, est ce que d'autres pays \u00e9mergents et recourt aussi \u00e0 \u00e0 ce m\u00eame calcul \u00e0 l'indienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [92%] :\r\nOh, \u00e9coutez, j'ai regard\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s l'Afrique, c'est un dossier extr\u00eamement int\u00e9ressant, l'Afrique aujourd'hui, \u00e7a repr\u00e9sente \u00e0 peine 2 pourcent des des \u00e9missions cumul\u00e9es l'Afrique consomme par habitant, 12 fois moins que l'Europe en \u00e9nergie l'Afrique donne l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s vertueuses, je regardais le plan \u00c9thiopie, c'est extraordinaire, l'\u00c9thiopie a remis sa contribution nationale en disant je vais r\u00e9duire je vais r\u00e9duire mes \u00e9missions, alors m\u00eame que l'\u00c9thiopie \u00e0 une consommation par habitant tr\u00e8s basse qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont simplement mis en oeuvre dans leur rapport, ce fameux barrage qui qui \u00e9tait en train d'\u00eatre termin\u00e9 et qui effectivement va produire une quantit\u00e9 consid\u00e9rable d'\u00e9lectricit\u00e9 mais croyez -vous que, en Afrique, qui regorge de charbon de p\u00e9trole, de gaz pour le transport en particulier, on ne va pas utiliser massivement les \u00e9nergies fossiles, en r\u00e9alit\u00e9, le bilan de l'Afrique est le suivant : \u00e0 mon sens, c'est que, avec une croissance de 4 \u00e0 5 pourcent voyez voyez je suis r\u00e9aliste, l'Afrique \u00e0 l'horizon 2050 va en gros et mettre 40 milliards de tonnes de CO2 d'accord \u00e9olien irrigation barrages compris bien \u00e9videmment et pour permettre \u00e0 l'Afrique de consommer cette \u00e9nergie suppl\u00e9mentaire dont elle a besoin, h\u00e9 bien, nous n'offrons pas effectivement v\u00e9ritablement d'options autre alternative, donc on va dire bravo \u00e0 l'Afrique, et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on voit bien l'Afrique s'engagent sur du carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [89%] :\r\nAlors on parle de limiter justement les les effets de du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2 degr\u00e9s Celsius, selon vous, alors quelles mesures seraient n\u00e9cessaires pour atteindre cet objectif, pour autant qu'il soit r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [91%] :\r\nVous avez raison de dire pour autant qu'il soit r\u00e9alisable, l\u00e0 encore, je travaille avec des scientifiques, je ne suis pas, je suis moi- m\u00eame plut\u00f4t on \u00e9conomise donc je regarde ce que disent les scientifiques, et puis je suis comme vous, je me balade aux 4 coins de la plan\u00e8te, peut-\u00eatre plus que vous et j'observe tout b\u00eatement que les 2 degr\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s, en effet, en effet, vous ne ralentit, c'est pas quelque chose qui est accumul\u00e9e depuis 20 ans donc ce cet hiver doux c'est pas simple, c'est pas seulement un accident diplomatique dans les f\u00eates, nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 les 2 degr\u00e9s la d\u00e9rive est l\u00e0, donc, la vraie question, c'est \u00e9viter les 5 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement, d'accord, alors qu'est -ce qu'il faut faire, h\u00e9 bien, les choses sont je pense relativement simple, il faut que, en tout cas dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, nous prenions nous donnions l'exemple en modifiant profond\u00e9ment le mode de consommation alors comment \u00e0 bord, au niveau de la voiture et des camions, on sait que le transport, c'est le 2\u00e8me consommateur d'\u00e9nergie, et pour l'instant, c'est 100 pourcent carbone carbone et il faut pas nous dire que l'\u00e9nergie, les voitures \u00e9lectriques sont la solution car les voitures \u00e9lectriques utilisent pour l'essentiel, ce qui \u00e9videmment produit par les centrales \u00e9lectriques, deuxi\u00e8mement il faut v\u00e9ritablement taxer toute machine qui produit du CO2 d'accord qui consomment, donc de l'\u00e9nergie et \u00e0 des niveaux qui int\u00e8gre le co\u00fbt pour la plan\u00e8te du r\u00e9chauffement climatique, on a estim\u00e9, par exemple, pour du c\u00f4t\u00e9 des Africains qu'il leur faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 700 milliards de dollars par an pour faire face \u00e0 la transition l'Inde \u00e9galement \u00e0 publier son estimation, combien \u00e7a va du coup\u00e9 de cette transition \u00e9cologique, h\u00e9 bien vers le nom carbone et \u00e7a lui co\u00fbterait 3500 milliards de dollars, il faudra bien que au niveau de la plan\u00e8te nous r\u00e9unissions les ressources pour cela et puis troisi\u00e8mement, je pense qu'il faut vraiment modifier notre mode de vie, y compris sur le plan alimentaire, l'agriculture est un des tr\u00e8s tr\u00e8s gros \u00e9metteurs de CO2, j'aime la viande oui mais enfin quand m\u00eame il faut bien mettre sur chaque \u00e9tiquette aujourd'hui de consommateurs qui consomment de la viande, voil\u00e0 les quantit\u00e9s de CO2 \u00e9mises par ce mode de consommation Jean-Joseph et \u00e7a, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [89%] :\r\nOui, Jean-Joseph Boillot finalement si si si je vous entends bien, revenons \u00e0 la COB 21, m\u00eame si les promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e9taient toutes nues, \u00e7a serait donc largement insuffisant, elle serait largement insuffisantes en m\u00eame temps est -ce que vous diriez que Paris reste quand m\u00eame non pas une fin mais un d\u00e9but, m\u00eame si ce ce d\u00e9but vous para\u00eet modeste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [91%] :\r\nNon, je reviens un du Maroc, nous avions une conf\u00e9rence \u00e0 Tanger, c'\u00e9tait les enjeux du du Sud et je trouve que c'est important de bien travailler avec les pays du sud, puisque c'est l\u00e0 que d\u00e9veloppement \u00e9conomique est en train de se d\u00e9velopper, nous vous savez, en Occident, c'est la fable du renard et des raisins, nous sommes vertueux parce que nous sommes riches, vous comprenez bien, on n'est pas du tout dans la m\u00eame probl\u00e9matique que les pays \u00e9mergents et qu'est -ce qu'on me dit : l\u00e0- bas, \u00e0 Tanger, on me dit bah on est d\u00e9j\u00e0 sur Marrakech la Coop 22 pourquoi parce parce que on n'attend pas grand- chose de cette Coupe 21, alors attention, verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, \u00e7a ne veut pas dire que cette copie est inutile, au contraire, il faut profiter de chacune de ces rencontres internationales pour mettre sur la table, v\u00e9ritables enjeux les gens qui se cache derri\u00e8re des engagements qui sont divis\u00e9s comme on l'a vu \u00e0 propos de la Chine ou de l'Inde ou de bien d'autres pays, m\u00eame chose d'ailleurs du c\u00f4t\u00e9 occidental, vous \u00eates Suisse n'est -ce pas est -ce que v\u00e9ritablement aujourd'hui, la Suisse a remis un implant qui permet de r\u00e9duire de ses \u00e9missions actuelles de CO2 qui sont de l'or de 55 millions de tonnes, c'est-\u00e0-dire de 7 tonnes de CO2 par habitant je rappelle en Afrique, on est un peu pr\u00e8s1,2 non, quand vous regardez les \u00e9missions de CO2, de la Suisse, elle plafonne et pourtant on entend parler tous les jours en Suisse de l'\u00e9olien, du solaire des \u00e9nergies renouvelables de la fameuse croissance verte, donc c'est \u00e7a qu'il faut arriver \u00e0 casser, comment, h\u00e9 bien on va aller vers des catastrophes, je ne vois pas d'autres solutions, on va aller progressivement faire de plus en plus de catastrophes, on pensait que seuls les pays africains ou les pays en voie d\u00e9veloppement vont conna\u00eetre des catastrophes climatiques, nous avons des tas de reportages sur nos t\u00e9l\u00e9visions occidentales montrant que c'est eux qui vont souffrir, mais pas du tout, on sait tr\u00e8s bien que les pays occidentaux vont \u00eatre \u00e9galement fortement touch\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:53) [91%] :\r\nCette ann\u00e9e, alors qu'est -ce qu'on fait est ce que la communaut\u00e9 internationale doit imposer des objectifs \u00e0 chaque pays, avec peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 la cl\u00e9 des sanctions pour ceux qui n'respecteraient pas ses objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question parce que, effectivement, une fois qu'on a dit ce que j'ai dit : on n'a rien r\u00e9gl\u00e9 n'est -ce pas alors imposer des objectifs au niveau de la communaut\u00e9 internationale, ce n'est pas possible car nous n'avons toujours pas de gouvernement mondial n'est -ce pas donc il faut travailler effectivement avec le consensus, on est l\u00e0, donc, dans un un un ce que les th\u00e9oriciens en th\u00e9orie des jeux, un appel \u00e0 un jeu Win Win, gagnant gagnant gagnant perdant perdant perdant pour cr\u00e9er un jeu gagnant-gagnant n'est -ce pas, il faut que l'ensemble des pays continue bien de mettre \u00e0 plat les r\u00e9alit\u00e9s de leur d\u00e9veloppement \u00e9conomique de leurs ressources de l'utilisation de ces ressources et donc il faut de la transparence et ensuite qu'il y ait des objectifs engagements plus actuellement, et bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il faut des sanctions, sinon \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:04) [86%] :\r\nMais est -ce qu'on fait, on est sauv\u00e9, c'est-\u00e0-dire des sanctions \u00e0 travers le consensus et \u00e7a surtout le la question puisque comme vous le disiez il y a pas une autorit\u00e9 supr\u00eame qui pourrait d\u00e9cr\u00e9ter que voil\u00e0 quelles sanctions seront appliqu\u00e9es dans quels cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:15) [88%] :\r\nEh bien, c'est ce qu'on appelle des sanctions citoyenne qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 lorsque l'Afrique du Sud s'\u00e9tait engag\u00e9 sur l'apartheid et a refus\u00e9 d'en sortir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans l'incendie de 2 grands, on va dire, conflits d'int\u00e9r\u00eats au plan international, h\u00e9 bien on peut tr\u00e8s bien mettre en place ce qu'on appelle des sanctions, je vais prendre un exemple, c'est pas gentil parce que j'aime beaucoup mes amis chinois, par ailleurs, mais on va prendre l'exemple de la Chine, nous importons massivement des mains d'une China aujourd'hui et et en Suisse, y compris n'est -ce pas bon qu'est -ce qui emp\u00eache la communaut\u00e9 internationale, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne, l'Union europ\u00e9enne, de dire voil\u00e0, des engagements ont \u00e9t\u00e9 pris, s'ils ne sont pas tenues, h\u00e9 bien nous n'apporteront pas de produits Made in China au plus actuellement, ils seront tax\u00e9s, d'autant que nous co\u00fbte le r\u00e9chauffement climatique, m\u00eame chose vis-\u00e0-vis des pays \u00e9lys\u00e9enne, pas pour les pays \u00e9mergents vis-\u00e0-vis des pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est, c'est c'est vous avez raison, puisqu'on ne peut pas appliquer de sanctions au sens vraiment date d'un gouvernement international, on a la possibilit\u00e9, malgr\u00e9 tout, de d'appliquer ce que j'appelle des sanctions citoyenne oui bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T07:01:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boillot, Jean-Joseph", "role": "Conseiller", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Banet, B\u00e9n\u00e9dicte", "role": "Technicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-489BE412-D2EA-435C-84A3-7341AF161CAE", "internalArchiveId": "489BE412-D2EA-435C-84A3-7341AF161CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Ouerts, porte-parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral  belge;Rudi Noser, nouveau conseiller aux Etats PLR  zurichois;Urs Schwaller, Conseiller aux Etats PDC fribourgeois;Christian L\u00fcscher, Conseiller national PLR genevois;Thomas Br\u00f6nnimann, repr\u00e9sentant des verts lib\u00e9raux bernois;Erich Fehr,  maire de Bienne;Bach\u00e9 David;Bardet, Romain;Pierre-Nicolas Schwaab, chercheur en marketing \u00e0 l'Universit\u00e9 libre de Bruxelles\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/ Bruxelles itv procureur) Bruxelles toujours \u00e0 l'arr\u00eat... Ce lundi le niveau d'alerte est toujours maximal \u00e0 quatre sur quatre dans la capitale europ\u00e9enne... Aujourd'hui, enfants de Bruxelles n'iront pas \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tablissement sont ferm\u00e9s, de m\u00eame que le m\u00e9tro... La police et les militaire poursuivent leurs rondes... Hier soir, la ville \u00e9tait presque \u00e0 l'arr\u00eat avec une circulation extr\u00e8mement faible... \r\nEt Bruxelles a connu une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re dans plusieurs quartiers...  Et cette nuit, le porte parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral a dress\u00e9 un bilan des 19 perquisitions de la nuit, Thierry Ouerts... \r\nUne intervention pour faire face \u00e0 la menace d'attentat jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente... \r\n***La police redoute de attaques similaires \u00e0 celles de Paris, avec plusieurs individus et des offensives en plusieurs endroits, selon les mots du Premier Ministre Belge Charles Michel... \r\nDes risques d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s samedi avec des mesures polici\u00e8res drastiques, qui ont transform\u00e9 Bruxelles en ville morte tout au long du week end d\u00e9j\u00e0... Un blocage qui se prolonge donc ce lundi, avec la fermeture des \u00e9coles et des m\u00e9tros... Mais la r\u00e9union de l'Eurogroupe pr\u00e9vue ce lundi \u00e0 Bruxelles est toutefois maintenue... \r\nEt dans le volet fran\u00e7ais de cette enqu\u00eate, la police a diffus\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin assorti d'une photo pour identifier le troisi\u00e8me kamikaze des abords du stade de France...  \r\nSur le plan diplomatique, Fran\u00e7ois Hollande entame ce lundi un marathon pour forger une vaste coalition contre l'Etat Islamique... Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit ce matin \u00e0 l'Elys\u00e9e le Premier Ministre britannique David Cameron, demain il doit s'entretenir \u00e0 Washington... Avant des discussions avec la chanceli\u00e8re allemande mercredi et avec Vladimir Poutine jeudi... \r\nEt puis sur le terrain militaire, le porte avion fran\u00e7ais Charles De Gaulle devrait engager ses chasseurs ce lundi contre l'Etat Islamique en Syrie et en Irak...\r\n(16/TENNIS FINALE MASTERS PAPIER) ***En tennis, Novak Djokovic \u00e0 conquis hier un quatri\u00e8me Masters de suite...\r\nOui, le cinqui\u00e8me masters de sa carri\u00e8re... \r\nLe num\u00e9ro un mondial s'est d\u00e9fait sans grande difficult\u00e9 de Roger Federer en deux petits sets, 6-3, 6-4... Roger Federer qui d\u00e9sormais peine dans les grands rendez-vous, face au serbe. Herv\u00e9 Borsier. \r\nLa saison de tennis n'attend d\u00e9sormais plus que son d\u00e9nouement avec la finale de la coupe Davis entre la Grande Bretagne et la Belgique... (Rencontre pr\u00e9vu du 27 au 29 novembre)...\r\n(04/ELECTIONS ZH ITV NOSER) En Suisse, le PLR a remport\u00e9 hier les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats. Rudi Noser est \u00e9lu facilement dans le canton de Zurich. \r\nEt le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller l'emporte en Argovie. En difficult\u00e9 au premier tour, il a renvers\u00e9 la vapeur au second... La plus forte abstention hier a bien plus p\u00e9nalis\u00e9 son adversaire UDC... \r\nAu final, le PLR est le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la chambre haute, ex-aequo avec le PDC. \r\nExplication de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats zurichois Rudi Noser... \r\nRudi Noser avec Rouven Gueissaz.\r\n(D1/LES HEARINGS UDC) Thomas Aechi, Guy Parmelin, Norman Gobbi... Trois candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Des nomin\u00e9s qui se pr\u00e9parent au grand oral... Ce sont les fameux Hearings... passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection au gouvernement du 9 d\u00e9cembre, pour tous les candidats potentiels... \r\nDes auditions presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Thibaut Schaller... \r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec St\u00e9phane Deleury.\r\n(D3/ JURA BERNOIS ABANDONNE) Le canton de Berne en fait trop pour sa minorit\u00e9 francophone. \r\nC'est l'impression qui ressort apr\u00e8s les nombreuses petites phrases assassines, prononc\u00e9es la semaine derni\u00e8re au Grand conseil bernois. \r\nJeudi, le parlement d\u00e9battait du projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne du Jura bernois. \r\nLe vote final est pr\u00e9vu pour demain mardi et il risque fort d'\u00eatre n\u00e9gatif, alors que certains d\u00e9put\u00e9s remettent ouvertement en question le statut particulier d\u00e9volu au Jura bernois. Alain Arnaud ...\r\n(12/ATTENTAT BAMAKO PAPIER) Ce sont d\u00e9sormais deux groupes djihadistes qui revendiquent les attentats de Bamako... Apr\u00e8s le groupe Al Mourabitoune de l'alg\u00e9rien Belmokhtar, un autre groupe le Front de lib\u00e9ration du Macina a revendiqu\u00e9 \u00e0 son tour l'attaque de l'h\u00f4tel Radisson \u00e0 Bamako... \r\n***Attaque qui a fait 19 morts, parmi les clients, dont un gendarme... \r\nDeux assaillants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s six personnes bless\u00e9s... Pr\u00e8s de 170 clients et employ\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 pris en otage pendant pr\u00e8s de 10 h vendredi dernier... Les enqu\u00eateurs remontent le fil des \u00e9v\u00e9benents, mais plusieurs questions restent en suspent... A Bamako, David Bach\u00e9..,\r\n(D5/MERCHANDISING ATTENTATS PARIS) En France, malgr\u00e9 le traumatisme, la vie reprend son cours... Les salles de concerts ont rouvert en fin de semaine derni\u00e8re... \r\nEt aussi \u00e9trange et d\u00e9rangeant que cela puisse para\u00eetre... Le commerce se d\u00e9veloppe autour des attentats de Paris\r\nDes objets d\u00e9riv\u00e9s, comme des t-shirts, badges ou porte-cl\u00e9s sont disponibles dans la rue ou sur Internet. Un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique difficile \u00e0 quantifier et surtout qui touche \u00e0 des questions \u00e9thiques, Romain Bardet...\r\n(14/YB-SION PAPIER (rep 22h30)) Football enfin, en Super League, Sion a fait match nul 1 partout \u00e0 Berne, contre Young-Boys.\r\nLes Valaisans ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 dix minutes de la fin. Ils peuvent donc se satisfaire de ce point, Bernardin Allemann...\r\nDans les autres matchs disput\u00e9s hier, une surprise, avec la d\u00e9faite de B\u00e2le \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1. Zurich s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Au programme de ce matin, encore des averses de neige, surtout sur les Pr\u00e9a\u00e9pes. Puis, passage \u00e0 un temps sec, avec le d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies en cours de journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures ne devraient pas d\u00e9passer 3 degr\u00e9s en plaine. La bise va se lever sur le Plateau et elle sera soutenu par moments sur le L\u00e9main... Demain, il y aura encore plus de soleil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(R\u00e9sum\u00e9s) 52,1 pour Macri contre 47,9 pour Scioli\r\nDjoko, premier \u00e0 remporter quatre fois de suite le master\r\nHockey, ligue B\r\nSuperleague, d\u00e9faite de Sion, et B\u00e2le battu 2-1 \u00e0\u00e0 Saint Gall\r\nOn connait le visage du nouveau Conseil d'Etats... Le bleu et l'orange dominent... PLR et UDC comptent le plus grand nombre de si\u00e8ges, ils sont execo...  Hier lors des derniers second tour, deux PLR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus... Philipp M\u00fcller en Argovie, Rudi Noser \u00e0 Zurich.. Explications de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux Etats PLR Zurichois...", "durationSec": 906, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-11-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7256635", "ece-7256616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T05:35:00Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures le journal Blandine L\u00e9vite une vingtaine de perquisitions \u00e0 Bruxelles 16 personnes interpell\u00e9es, la police a men\u00e9 des op\u00e9rations cette nuit dans plusieurs quartiers de la ville pour faire face \u00e0 une menace terroriste imminente, pas de traces toutefois de salaire Abdesslam, toujours en fuite, ce matin, Bruxelles est fig\u00e9, les \u00e9coles, les universit\u00e9s et les m\u00e9tros resteront ferm\u00e9es la d\u00e9faite hier soir de Roger Federer face \u00e0 un Djokovic implacable, le serbe et num\u00e9ro 1 mondial est venu \u00e0 bout du B\u00e2lois en finale du Masters de Londres en 2 petites manches 6 3 6 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [92%] :\r\nPeut -on devenir un grand entra\u00eeneur sans sans grand charisme, la question se pose au moment o\u00f9 Zinedine Zidane est pressentie pour remplacer Rafa\u00ebl Benitez \u00e0 la t\u00eate du Real Madrid, on en parle dans ce Sport matin dans un peu plus d'une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [91%] :\r\nOn conna\u00eet le nouveau visage du Conseil des \u00c9tats, le bleu et l'orange dominent un PLR et UDC contre le plus grand nombre de si\u00e8ges, ils sont eux execo hier lors des derniers tout le second tour de PLR ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus Philippe M\u00fcller en Argovie Roudy Noser \u00e0 Zurich explication de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats PLR zurichois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [89%] :\r\nEt \u00e0 une semaine de l'ouverture du sommet de Paris sur le changement climatique, les radios francophones publiques croisent leur regard sur les pistes suivies dans leur pays respectif en mati\u00e8re d'\u00e9nergie renouvelable et ont commenc\u00e9 ce matin, la s\u00e9rie avec la Suisse, le ch\u00e2teau d'eau des Alpes, o\u00f9 la force hydraulique repr\u00e9sente pr\u00e8s de 60 pourcent de de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, et qui pourraient \u00eatre davantage sollicit\u00e9s pour compenser l'abandon programm\u00e9 du nucl\u00e9aire, le reportage de Marie de Giovanola dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [95%] :\r\nOr l'Europe Bruxelles toujours \u00e0 l'arr\u00eat ce lundi le niveau d'alerte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [91%] :\r\nC'est toujours maximal A4 sur 4 dans la capitale europ\u00e9enne, aujourd'hui, les enfants de Bruxelles n'iront pas \u00e0 l'\u00e9cole, les \u00e9tablissements sont ferm\u00e9s, de m\u00eame que le m\u00e9tro, la police et les militaire poursuivent leur ronde hier soir la ville \u00e9tait presque \u00e0 l'arr\u00eat avec une circulation extr\u00eamement faible et Bruxelles a connu une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re dans plusieurs quartiers, cette nuit, le porte- parole du parquet f\u00e9d\u00e9ral a dress\u00e9 un bilan et des 19 perquisitions de la soir\u00e9e, Thierry Ouerts tu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [88%] :\r\nCes perquisitions se sont, entre autres, d\u00e9roul\u00e9 dans les communes de Mol\u00e8ne B Anderlecht mais j'ce qui Arber oui \u00e7a l'emb\u00eate et for\u00eats, il y a \u00e9galement eu 3 autres perquisitions \u00e0 Charleroi 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de libert\u00e9, le juge d'instruction d\u00e9cidera demain de leur maintien \u00e9ventuel en d\u00e9tention pour le reste, les autres perquisitions se sont d\u00e9roul\u00e9es sans incident particulier en ce qui concerne les objets emport\u00e9s et l'identit\u00e9 des personnes arr\u00eat\u00e9es, nous ne pouvons pas donner plus d'informations \u00e0 l'heure actuelle, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ni armes, ni explosifs n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le nomm\u00e9 Salah Abdesslam n'a pas \u00e9t\u00e9 lors des perquisitions, les \u00e9l\u00e9ments recueillis dans le cadre de l'instruction n\u00e9cessit\u00e9 une intervention ce dimanche soir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [99%] :\r\nUne intervention pour faire face \u00e0 la menace d'attentat jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [94%] :\r\nC'est la police redoute des attaques similaires \u00e0 celles de Paris avec plusieurs individus et des offensives en plusieurs endroits, selon les mots du 1er ministre belge Charles Michel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:06) [94%] :\r\nDes risques d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s samedi avec des mesures polici\u00e8res drastiques qui ont transform\u00e9 Bruxelles en ville morte, tout au long du week- end d\u00e9j\u00e0 un blocage qui se prolonge donc ce lundi avec la fermeture des \u00e9coles et des m\u00e9tros mais la r\u00e9union de l'Eurogroupe pr\u00e9vue ce lundi est toutefois maintenu et dans le volet fran\u00e7ais de cette enqu\u00eate, la police a diffus\u00e9 un appel \u00e0 t\u00e9moin, assorti d'une photo pour identifier le troisi\u00e8me kamikaze des abords du Stade de France sur le plan diplomatique Fran\u00e7ois Hollande entame aujourd'hui un marathon pour forger une vaste coalition contre l'\u00c9tat islamique marathon diplomatique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais re\u00e7oit ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique, David Cameron, demain, il doit s'entretenir \u00e0 Washington avec Barack Obama avant des discussions avec la chanceli\u00e8re allemande mercredi avec Vladimir Poutine, jeudi, et puis sur le terrain militaire, le porte- avions fran\u00e7ais Charles-de-Gaulle devrait \u00eatre engager ses chasseurs ce lundi contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [89%] :\r\nEn tennis Novak Djokovic conquis qu'hier un quatri\u00e8me Masters de suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, le 5\u00e8me Masters de sa carri\u00e8re, le num\u00e9ro 1 mondial s'est d\u00e9fait sans grande difficult\u00e9 de Roger Federer en 2 petits sets : 6 3 6 4, Roger Federer qui d\u00e9sormais peine dans les grands rendez- vous face au serbe Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [92%] :\r\nLe public derri\u00e8re lui son niveau de jeu et de services en progression dans la 2\u00e8me manche n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 sauver un Roger Federer moins tranchant et mobiles ainsi que moins conqu\u00e9rant qu'\u00e0 l'habitude, le B\u00e2lois est tomb\u00e9 hier, une nouvelle fois sur plus fort que lui, il reste sur 3 d\u00e9faites de suite en finale face au num\u00e9ro 1 mondial Wimbledon, l'US Open et le Masters alors qu'\u00e0 chaque fois, jusque -l\u00e0, il a souvent tr\u00e8s bien jou\u00e9, Roger Federer est pass\u00e9 donc, hier, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un troph\u00e9e majeur qui aurait conclu en beaut\u00e9 une superbe saison tout de m\u00eame mais depuis Wimbledon 2012, il n'a plus remport\u00e9 de grands tournois et souvent il s'est heurt\u00e9 \u00e0 un certain Novak Djokovic qui hier a remport\u00e9 son 5\u00e8me Masters le 4\u00e8me cons\u00e9cutif sans avoir \u00e0 forcer son talent, il devient la b\u00eate noire de Roger Federer dans les grands rendez- vous, Herv\u00e9 Borsier rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [97%] :\r\nLa saison de tennis n'attend d\u00e9sormais plus que son d\u00e9nouement avec la finale de la Coupe Davis entre la Grande-Bretagne et la Belgique rencontre pr\u00e9vue du 27 au 29 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [92%] :\r\nEn Suisse, le PLR a remport\u00e9 hier les 2 hernies et si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nRoudine \u00e9tait \u00e9lu facilement dans le canton de Z\u00fcrich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller l'emporte en Argovie en difficult\u00e9 au 1er tour il a renvers\u00e9 la vapeur au second est la plus forte abstention hier a bien plus p\u00e9nalis\u00e9 son adversaire UDC au final, le PLR et le parti le mieux repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Chambre haute execo avec le PDC explications de ce succ\u00e8s par le nouveau conseiller aux \u00e9tats zurichois Rodina Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:49) [76%] :\r\nVa explorer mais l\u00e0 o\u00f9 Philippe Muray, mais c'est un gros c'est \u00e0 aucune, je me r\u00e9jouis pas \u00e0 Philippe Zeller, c'est un grand jour pour les lib\u00e9raux- radicaux hectare une forme de s\u00e9nateurs suppl\u00e9mentaires, \u00e7a montre que les personnalit\u00e9s du PLR arrive \u00e0 vaincre la population elle- m\u00eame pour, \u00e0 l'inverse, les partis qui polarise ont de la peine \u00e0 trouver des majorit\u00e9s, \u00e7a fait une, il avait un vrai institutrice \u00e9lisent des gens pragmatiques qui sont engag\u00e9s \u00e0 trouver des solutions pour le pays, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, les id\u00e9ologues ont de la peine des Saoudiens, c'est pour \u00e7a je crois que le centre a davantage de conseiller aux \u00c9tats que les partis situ\u00e9s aux extr\u00eames, mais le chemin de l'a \u00e9t\u00e9 en poste pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [87%] :\r\nClaudine Noser, avec Rouven Gaza Thomas s'\u00e9chinent Guy Parmelin Norman Gobbi, 3 candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral des nomin\u00e9s qui se pr\u00e9pare t\u00f4t grand Oral, ce sont les femmes, ce passage oblig\u00e9 avant l'\u00e9lection, au gouvernement du 9 d\u00e9cembre pour tous les candidats potentiels, ces auditions sont presque toujours d\u00e9cisives dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:48) [93%] :\r\nApr\u00e8s avoir convaincu les siens de figurer sur le ticket du parti reste le plus compliqu\u00e9, convaincre les autres groupes de voter pour soi, chacun des candidats sera soumis \u00e0 la question dans des auditions, chaque parti et m\u00eame quelques lobbies comme celui des paysans papable \u00e0 se pr\u00e9senter, Urs Schwaller l'avait v\u00e9cu en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [81%] :\r\nC'est une situation quand m\u00eame assez inhabituel donc passer une sorte d'examen 45 ans, de 60 ans, c'est plut\u00f4t une question de personnalit\u00e9, c'est le temps que vous adh\u00e9rez \u00e0 adopter est -ce que vous \u00eates ou bien jusqu'o\u00f9 j'ai essay\u00e9 de faire pas mal de d\u00e9tours : si vous ne connaissez pas la r\u00e9ponse est -ce que vous avez aussi le courage de dire je ne sais pas, tout simplement, pour moi, ce qui est essentiel, c'est de ne pas prendre des engagement qu'on n'arriverait pas honor\u00e9 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [90%] :\r\nUne erreur \u00e0 ne pas commettre en effet c'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral en fonction qui le confirme, il faut \u00e9viter de passer pour un vendeur de savonnettes, dit -il, Christian L\u00fcscher, lui aussi, se souvient de ces auditions pass\u00e9es en 2009 avec des questions parfois \u00e9tonnantes, le Genevois \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur sa ligne politique, mais aussi sur sa ligne tout court. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [84%] :\r\nEst -ce que vous faites du sport est -ce que vous vivez sainement autrichienne de vie votre mode de vie, de quoi sont faites vos journ\u00e9es qui sont de bonnes questions, quand je vois la vie qu'on les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils ont pas de gauche, sportifs, ils ont pas de nutritionnistes, alors qu'ils franchement et devraient en avoir, compte tenu de la vie qui m\u00e8ne ce sont de bonnes questions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:07) [97%] :\r\nBien avant le 9 d\u00e9cembre, jour de l'\u00e9lection, c'est le 1er d\u00e9cembre que les candidats UDC ont inscrit en rouge dans leur agenda, date \u00e0 laquelle ils joueront leur avenir devant les autres grandes formations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:18) [99%] :\r\nDossier r\u00e9alis\u00e9 avec St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [94%] :\r\nLe canton de Berne en fait trop pour sa minorit\u00e9 Franco. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [95%] :\r\nC'est en tous cas l'impression qui ressort apr\u00e8s les nombreuses petites phrases assassines prononc\u00e9es la semaine derni\u00e8re au Grand Conseil Bernois jeudi, le parlement d\u00e9battait du projet de mise en r\u00e9seau des arts de la sc\u00e8ne du Jura bernois le vote final est pr\u00e9vu pour demain mardi, et il risque fort d'\u00eatre n\u00e9gatif, alors que certains d\u00e9put\u00e9s remettent ouvertement en question le statut particulier d\u00e9volu au Jura bernois Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [87%] :\r\nC'est pas possible de de s'exprimer dans ce bois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [84%] :\r\nC'\u00e9tait jeudi pass\u00e9 au Grand Conseil Bernois des d\u00e9put\u00e9s romands \u00e0 la tribune pour tenter de d\u00e9fendre leur projet et une majorit\u00e9 al\u00e9manique bruyante qui n'\u00e9coutait pas et semblait tellement lasse des revendications des francophones, le repr\u00e9sentant des Verts lib\u00e9raux Tomasz Bruni a crev\u00e9 l'abc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:06) [80%] :\r\nMais avec \u00e7a, cela maisM. Metayer, nous avons un probl\u00e8me fondamental avec ses droits particuliers surtout l'\u00e9tendue de ceux qui sont octroy\u00e9s au Jura bernois, il nous semble qu'il faut maintenant attendre l'issue des scrutins \u00e0 Moutiers et dans ces quelques communes et au chaos Moutier, vous changez de canton o\u00f9 nous devrons relancer une discussion de fond sur le statut particulier et tous les droits sp\u00e9ciaux qu'il comprend parodie Cendrars INRA toutes mieux se r\u00e9tablit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:34) [94%] :\r\nRemettre en question le statut particulier du Jura bernois c'est dire tout haut ce qu'on soup\u00e7onne beaucoup de penser tout bas et \u00e7a choque Airy vers le maire de Bienne qui pourtant b\u00e9n\u00e9ficient pas du statut particulier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [95%] :\r\nJe constate des propos maladroits de certains d\u00e9put\u00e9s qui, \u00e0 mon avis, n'ont rien compris sur toute l'histoire de la question jurassienne \u00e7a je regrette profond\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [89%] :\r\nLe gouvernement cantonal ne cesse d'insister sur l'importance qu'il accorde \u00e0 sa minorit\u00e9 romande, le Parlement, il semble moins attach\u00e9s, c'est ce mardi qu'il se prononce sur le projet des arts de la sc\u00e8ne en cas de refus sc\u00e9nario probable il faudra peut-\u00eatre lui rappeler qu'il y a bient\u00f4t 70 ans, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'un diff\u00e9rend entre gouvernement et Parlement qu'avait \u00e9clat\u00e9 l'affaire Monoprix et toute la question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 pr\u00e9sent ce sont d\u00e9sormais 2 groupes djihadistes qui revendique les attentats de Bamako apr\u00e8s le groupe Al Bitoun de l'alg\u00e9rien, Belmokhtar, un autre groupe, le Front de lib\u00e9ration du Massina \u00e0 revendiquer \u00e0 son tour l'attaque de l'h\u00f4tel Radisson \u00e0 Bamako une attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [97%] :\r\nQui a fait 19 morts parmi les clients donc un gendarme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:39) [91%] :\r\n2 assaillants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 6 personnes bless\u00e9es pr\u00e8s de 170 clients et employ\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 prise en otage pendant pr\u00e8s de 10 heures vendredi dernier les enqu\u00eateurs remontent le fil des \u00e9v\u00e9nements, mais plusieurs questions restent en suspens, \u00e0 Bamako David Bach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [91%] :\r\n2 terroristes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l'assaut qui a mis un terme \u00e0 la tape dur Addison mais plusieurs t\u00e9moins qui se trouvaient \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'h\u00f4tel ont \u00e9voqu\u00e9 un nombre sup\u00e9rieur d'assaillants de 4 \u00e0 6 personnes, une source au sein de la primature malienne explique que certains assaillants ont pu sortir de l'h\u00f4tel en se m\u00ealant tout clients \u00e9vacu\u00e9s avant l'assaut final, une version cat\u00e9goriquement d\u00e9mentie par le ministre malien de la s\u00e9curit\u00e9, le colonel Salif Traor\u00e9 qui assure qu'il n'y avait que 2 assaillants et qu'il n'y a pas lieu de penser que d'autres et puis s'\u00e9chapper, selon certains t\u00e9moignages, le commando serait arriv\u00e9 \u00e0 bord d'un 4 4 avec une plaque diplomatique am\u00e9ricaine, on a des \u00e9l\u00e9ments contraires, assure encore le ministre qui affirme que les personnes actuellement recherch\u00e9es sont essentiellement des complices qui n'ont pas directement pris part \u00e0 l'attaque, quant aux 2 terroristes abattus le colonel Traor\u00e9 d\u00e9crit de jeunes gar\u00e7ons, presque des adolescents de peau noire ni leur identit\u00e9 ni leur nationalit\u00e9 n'aurait encore \u00e9t\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [96%] :\r\nEn France, malgr\u00e9 le traumatisme des attentats de Paris, la vie reprend son cours, les salles de concert dans la capitale ont rouvert en fin de semaine derni\u00e8re, et aussi \u00e9trange et d\u00e9rangeant que cela puisse para\u00eetre, le commerce se d\u00e9veloppe autour des attentats de Paris des objets d\u00e9riv\u00e9s des tee-shirts, des badges, des porte- cl\u00e9s sont disponibles dans la rue ou sur Internet, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique difficile \u00e0 quantifier et surtout qui touche \u00e0 des questions \u00e9thiques Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [88%] :\r\nLes attentats de Paris font vendre des priv\u00e9s ou de petites structures profite de l'\u00e9motion provoqu\u00e9e par ces attaques pour gagner de l'argent, un commerce opportuniste et plut\u00f4t opaque, difficile \u00e0 chiffrer, m\u00eame si les sommes sont importantes sur Internet des sites comme amazone ou inhiber n'ont d'ailleurs pas beaucoup de contr\u00f4le sur ses ventes mais qui dit vente dit volontiers d'achat Pierre Nicolas Schwaab et chercheur en marketing \u00e0 l'universit\u00e9 de Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:47) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, lorsque, il y a une \u00e9motion et m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s forte, l'\u00eatre humain, on va essayer de compenser cette \u00e9motion par par un acte par une attitude, donc \u00e7a peut \u00eatre bien entendu des attitudes tout \u00e0 fait physiologique comme les larmes, les cris, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi de l'attitude des consommateurs, donc on va essayer de de compenser cette \u00e9motion, par exemple en achetant quelque chose et en montrant qu'on fait partie du groupe qu'on partage l'\u00e9motion des autres, les t-shirts pourrait donc \u00eatre un bon moyen de t\u00e9moigner de son \u00e9motion comme peuvent l'\u00eatre les fleurs, les bougies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [93%] :\r\nLes attaques de Paris peuvent donc provoquer un besoin d'achat mais attention, les grandes entreprises, elles n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 surfer sur cette vague \u00e9motionnelle, on retrouve Pierre Nicolas Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:28) [90%] :\r\nConsommateur ne leur pardonneraient pas une r\u00e9cup\u00e9ration d'une \u00e9motion aussi intense, surtout en ce moment en ce moment, on est vraiment dans un dans un pic \u00e9motionnel, les grandes entreprises ont strictement aucun int\u00e9r\u00eat et puis surfer sur cet \u00e9v\u00e9nement pour faire du chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:43) [84%] :\r\nUne \u00e9motion post- attentats qui finira par retomber ou par \u00eatre remplac\u00e9s, on se souvient de la vague de soutien et d'abonnements \u00e0 Charlie-Hebdo d\u00e9sabonnements souvent souscrit pour 3 mois seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:53) [95%] :\r\nFootball, enfin en Super Ligue Sion a fait match nul 1 partout \u00e0 Berne contre Young Boys les Valaisans ont \u00e9galis\u00e9 \u00e0 10 minutes de la fin, ils peuvent donc se satisfaire de ce point Bernardin \u00e9mane. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [87%] :\r\nC'est un point tout \u00e0 fait honorable bon point m\u00eame qu'obtenu hier le FC Sion, sur la pelouse bernoise l'\u00e9quipe locale s'est cr\u00e9\u00e9 les plus grosses occasions, finalement c'est peut-\u00eatre en cherchant \u00e0 tout prix le doigt 0 client Boyce, qui restait sur 4 matches sans victoire a permis \u00e0 Sion d'\u00e9galiser \u00e0 un peu plus de 10 minutes du terme par le belge Biya, entr\u00e9 en jeu peu avant et, id\u00e9alement servi par Fernandez scission r\u00e9colte bon point : il perd quelques plumes au classement en raison du succ\u00e8s de Lucerne de Saint-Gall si on se retrouve 6\u00e8me mais, \u00e0 3 points seulement du 3\u00e8me en l'occurrence une d\u00e9sormais, c'est une grosse semaine qui attention qui part de demain d\u00e9j\u00e0 en direction du Tatarstan en Russie et de la ville de Kazan, c'est l\u00e0- bas face au Rubin que l'\u00e9quipe de Didier Tholot tentera d'arracher sa qualification pour les 16\u00e8me de finale de l'Europe a ligue avec encore 2 matchs de championnat et un quart de finale face au FC B\u00e2le Coupe de Suisse, le programme du Valaisan des enjeux extr\u00eamement importants si on peut toucher gros dans les semaines \u00e0 venir, mais aussi perdre beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [90%] :\r\nDans les autres matchs disput\u00e9s hier une surprise avec la d\u00e9faite de B\u00e2le \u00e0 Saint-Gall 2 \u00e0 un Zurich s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano, c'\u00e9tait le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:05:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFE8167B-830D-489C-879A-52CC20BFC1C4", "internalArchiveId": "BFE8167B-830D-489C-879A-52CC20BFC1C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-11-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Galli J.C;Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police;Bastien Girod, vice-pr\u00e9sident des Verts;Ad\u00e8le Thorens, co-pr\u00e9sidente des Verts;Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise;Nick Beglinger, pr\u00e9sident de l'association Swisscleantech;Roger Federer, joueur de tnenis b\u00e2lois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/PROLONGATION MESURES EXCEPTIONNELLES BRUXELLES) Ecoles et m\u00e9tro ferm\u00e9s...\r\nPoliciers et militaires qui patrouillent partout dans les rues\r\nun lundi matin pas comme les autres \u00e0 Bruxelles\r\nla capitale belge et son agglom\u00e9ration sont en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale \r\npour la 3\u00e8me journ\u00e9e de suite...\r\nalerte qui fait suite aux menaces d'attentats imminents...\r\nle gvt l'a reconduite hier soir... juste avant une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re...\r\nRomain Clivaz... on vs retrouve en direct de BXL...\r\nles bruxellois partag\u00e9s  ce matin... entre inqui\u00e8tide... et soulagement ...\r\nSoulagement avec le coup de filet d'hier soir, coup de filet officialis\u00e9 peu apr\u00e8s minuit par le parquet f\u00e9d\u00e9ral.\r\nSeize personnes sont priv\u00e9es de libert\u00e9 ce matin, suite \u00e0 19 perquisitions dans la r\u00e9gion  bruxelloise , et trois \u00e0 Charleroi.\r\nA Bruxelles des communes comme Molenbeek-Saint-Jean, Anderlecht ou encore Jette sont entre autres concern\u00e9es.\r\n*** Des op\u00e9rations spectaculaire et sous haute tension  donc hier dans la soir\u00e9e.***\r\nA l'image du centre-ville, \u00e0 proximit\u00e9 de la grand place, un important p\u00e9rim\u00e8tre  Rue de midi a \u00e9t\u00e9 \r\nBLA BLA BLA \r\n*** Soulagement on l'entend avec ces arrestations, mais aussi inqui\u00e9tude.\r\nTout d'abord parce que l'homme le plus recherch\u00e9e depuis une semaine est introuvable : Salah Abdeslam, soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 aux attentant de Paris, puis d'\u00eatre rentr\u00e9 sur Bruxelles. L'homme est toujours en fuite, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la reddition de sa famille.\r\nEt puis ce matin les bruxellois se r\u00e9veillent dans une ville en alerter terroriste maximale, au niveau quatre sur quatre. soit une menace \u00ab s\u00e9rieuse et imminente \u00bb d\u00e9finie depuis samedi et confirm\u00e9e hier soir par le Premier ministre et le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9.\r\nUne nouvelle analyse de la situation sera effectu\u00e9e en cours de journ\u00e9e.\r\nxxxxx\r\nRomain Clivaz en direct de Bruxelles\r\nEt malgr\u00e9 cet \u00e9tat d'laerte,\r\nles ministres des finances de la zone euro minatiennent leur \u00e9union pr\u00e9vue cet apres midi a Bruxellles... \r\nMG : promo invit\u00e9e politologue bruxelloise Caroline Van Wynsberghe (ouine-sbergue), juste apr\u00e8s ce journal.\r\n(13/PROGRAMME HOLLANDE PAPIER) Et 10 jours apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\nla police a lanc\u00e9 un nouveal appel \u00e0 t\u00e9moins pr identifier le 3 \u00e8me kamikaze du stade de France...\r\nFrancois Hollande entame LUI aujourd'hui une s\u00e9rie de rencontres avec plusieurs chefs d'etat et de gvt\r\nde paris a washington en passant par moscou...  un marathon diplomatique avec un objectif...\r\nmettre sur pied une grande coalition ionternationa\u00e9e contre le groupe ETAT ISLAMIQUE \r\nJean-Claude Galli\r\n(01/DJIHADISME EN SUISSE ITV KASER) La police de CHYPRE annonce elle avoirinterpell\u00e9s  6 hommes suspect\u00e9s de liens avec des organisations  islamistes \r\ndes francophones d'une 20aine d'ann\u00e9es.. arr\u00eat\u00e9s samedi  a leur descente d'avion en provencae de Bale \r\nils assurent etre venus pour des vacances et pourraient etre renvoy\u00e9s en Suisse dans la journ\u00e9e... \r\nMG : La Suisse qui prend les devants face \u00e0  la menace terroriste. \r\ndepuis les  attentats de Paris, la s\u00e9rucit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e\r\naux postes fronti\u00e8res, dans les gares,  autour des b\u00e2timents diplomatiques. \r\nla Suisse n'est pas \u00e0 l'abri... mais le risque que des terroristes puissent arriver parmi  des  r\u00e9fugi\u00e9s est minime ... \r\nassure le pdt de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, le Bernois Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser\r\ndes propos recueillis par Alain Arnaud\r\n(06/MULLER A REUSSI SON PARI PAPIER (rep 22h30)) La photo du nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais connue...\r\nles derniers 2 nd tour pour le conseil des Etats ont eu lieu hier... \r\ndans le canton de Zurich.... \u00e9lection du PLR  Rudi Noser \r\nle  pr\u00e9sdident Philippe M\u00fcller  a lui  r\u00e9ussi a garder le si\u00e8ge du parti en Agrovie \r\nen gagnat le match serr\u00e9 face \u00e0 l'udc Hansj\u00f6rg Knecht. \r\nPhilipp Muller.. qui apparait ... . donc  Delphine Gendre...  comme  le grand vainqueur de ses \u00e9lections...\r\n(D2/LES VERTS ET LE 9 DECEMBRE) Et des luttes partisanes...\r\nelles ne manqueront pas...  pour l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre prochain...\r\nles 3 candidats UDC  ...Guy Parmelin... Thomas Aeschi... et Norman Gobi seront auditionn\u00e9s ces prochains jours par les groupes parlementaires...\r\nmais pas par les Verts.\r\nofficiellement le parti a d\u00e9cider ... de ne voter pour aucun des trois. \r\nmais... pas sur que la ligne soit suivie...\r\n Rouven Gueissaz.\r\n(03/PROPOSITION BLOCHER REVOTER ITV. AMARELLE) MG :  Dans la presse al\u00e9manique du dimanche... \r\nil y avait aussi cette petite phrase de Christophe Blocher qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue... \r\n\"Bruxelles n'acceptera jamais les contingents, il faut donc revoter sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse\":\r\nLe t\u00e9nor de l'UDC pr\u00eat \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 remplacer les contigents par d'autres mesures. \r\nEt a 2 semaines de l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\ncette marche arri\u00e8re a tout de la stat\u00e9gie politique...\r\nselon la conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise ... Cesla Amarelle \r\nCesla Amarelle avec  Sandra Zimmerli\r\n(bv inter) L'Argentine vote pour le changement\r\nson nouveau pdt s'appelle Mauricio Macri\r\nl'opposant la droite lib\u00e9rale a gagn\u00e9 le 2nd tour face au candidat du poivoir Daniel Scioli\r\navec 51,4 % des voix\r\nune \u00e9lection qui marque la fin de 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidece  Kirchner mari et femme...\r\n(D4/ COP 21 - LA SUISSE PEUT MIEUX FAIRE) MG : Derni\u00e8re ligne droite avant la COP 21...\r\nla grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre lundi prochain \u00e0 Paris... \r\net \u00e0 une semaine de ce grand RV, des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse pour dire que la conf\u00e9d\u00e9ration n'en fait pas assez... \r\nle gvt  s'est fix\u00e9 comme objectif de r\u00e9duire de 50% ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030. \r\nC'EST trop peu...  tacle ... l'association \u00e9conomique Swisscleantech\r\nFrancesca Argiroffo\r\n(17/Masters  INTW FEDERER) Lui a laiss\u00e9 passer l'occassion...\r\nRoger federer n'a pas r\u00e9ussi a d\u00e9troner Novak Djokovic\r\nle num\u00e9ro un mondial a battu le balois en finale du Maszters de Londres\r\nvictoire en 2 sets 6/3...6/4 \r\nUn Roger Federer sans titre... mais qui gade le sourire... \r\nRoger Federer avec  Herv\u00e9 Borsier\r\nDu football aussi hier\r\navec en Super League, un match nul pour SION 1 partout face \u00e0  Young-Boys.\r\nDans les autres matchs...  la d\u00e9faite surprise de B\u00e2le \u00e0 St-Gall 2 \u00e0 1. \r\net Zurich qui s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7256630", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-11-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7256647", "ece-7256630"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-30T06:21:50Z", "speechToTexts": ["30.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHeures sur la 1\u00e8re le journal Yann Amedro \u00e0 lundi au ralenti, \u00e0 Bruxelles, la ville se r\u00e9veillent pour le 3\u00e8me jour de suite en \u00e9tat d'alerte maximale, \u00e9coles, universit\u00e9s, m\u00e9tro ferm\u00e9s en raison de la menace d'attentats alerte maintenue malgr\u00e9 une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re hier soir dans les rues de la capitale et \u00e0 Charleroi 16 personnes interpell\u00e9es mais toujours pas de trace du suspect le plus recherch\u00e9 Salah Abdeslam on rejoindra notre correspondant sur place, Romain Clivaz dans un instant, mais la capitale europ\u00e9enne qui se barricade qui retient son souffle, terroris\u00e9 par la menace d'attentats alors n'est -ce pas disproportionn\u00e9e n'est -ce pas d\u00e9j\u00e0 une forme de victoire pour les terroristes, compar\u00e9 \u00e0 Paris o\u00f9 les habitants continuent de sortir dans un acte de r\u00e9sistance citoyenne, nous appellerons la politologue bruxelloise Caroline Van Win s'Berga juste apr\u00e8s ce journal, le PLR a la cote aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de parti confirme son succ\u00e8s du National, il remporte les 2 derniers si\u00e8ges au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Z\u00fcrich et en Argovie o\u00f9 le pr\u00e9sident Philippe M\u00fcller, a remport\u00e9 un match serr\u00e9 face \u00e0 l'UDC l'UDC qui joue d\u00e9j\u00e0 un autre match, celui de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, 3 pr\u00e9tendants pour un fauteuil 1er test de popularit\u00e9 cette semaine avec les auditions devant les partis \u00e0 l'exception des Verts qui refuse officiellement donc voyez un 2\u00e8me UDC au gouvernement mais, officieusement, c'est plus compliqu\u00e9, nous dira o\u00f9 Wenger, \u00e0 une semaine de l'ouverture de la COP 21 les engagements politiques se multiplient, notamment de la part des pays \u00e9mergents, souvent accus\u00e9e d'\u00eatre de gros pollueurs, ces pays se sont fix\u00e9 des objectifs environnementaux mais peut -on les croire ou n'est-ce qu'une mascarade, on en parle 17 heures 35 avec notre invit\u00e9, Jean-Joseph Boillot, conseiller au Centre fran\u00e7ais de recherche sur l'\u00e9conomie internationale temps ce journal, on entendra aussi ce bilan s\u00e9v\u00e8re de Suisse Cleantech, la Suisse a beau jouer les bons \u00e9l\u00e8ves 50 pour 100 de CO2 en mourir d'ici en moyenne d'ici 2030, ce n'est pas assez s'appliquer se fixer des objectifs de victoire, ce n'est pas non plus suffisant quand on s'appelle Roger Federer, le B\u00e2lois battu en finale des Masters de Londres hier soir par le roi Djokovic \u00e0 l'\u00e9cole et m\u00e9tro ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nPoliciers et militaires qui patrouillent partout dans les rues un lundi matin, pas comme les autres, \u00e0 Bruxelles, la capitale belge et son agglom\u00e9ration sont en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale pour la 3\u00e8me journ\u00e9e de suite alerte qui fait suite aux menaces d'attentats imminents, le gouvernement l'a reconduite hier soir juste avant une vaste op\u00e9ration polici\u00e8re Romain qui va, on vous retrouve en Direct de Bruxelles Romain les bruxellois sont partag\u00e9s ce matin entre inqui\u00e9tude et soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:25) [78%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [91%] :\r\nOui : soulagement apr\u00e8s le coup de filet d'hier soir : coup de filet officialis\u00e9 peu apr\u00e8s minuit par le parquet f\u00e9d\u00e9ral 16 personnes sont priv\u00e9es de libert\u00e9 ce matin suite \u00e0 19 perquisitions dans la r\u00e9gion bruxelloise et trois \u00e0 Charleroi, \u00e0 Bruxelles, des communes comme Molenbeek-Saint-Jean dans : encore Jette sont notamment concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [96%] :\r\nDes op\u00e9rations donc spectaculaire sous haute tension qui ont eu lieu dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:47) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [95%] :\r\nOui, \u00e0 l'image du centre- ville \u00e0 proximit\u00e9 de la Grand-Place, par exemple, un important p\u00e9rim\u00e8tre autour de la rue du Midi a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e dans un climat de grande nervosit\u00e9, avec des dizaines de militaires et de policiers en patrouille autour de ce p\u00e9rim\u00e8tre, la police f\u00e9d\u00e9rale a m\u00eame pri\u00e9 hier soir, les usagers des r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias de ne plus diffuser d'informations sur les lieux des perquisitions pour ne pas r\u00e9v\u00e9ler leurs intentions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [82%] :\r\nDonc, soulagement, on l'entend Romain avec ces arrestations mais l'inqui\u00e9tude demeure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [92%] :\r\nOui, tout d'abord parce que l'homme le plus recherch\u00e9 depuis une semaine, est introuvable Salah Abdeslam soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir particip\u00e9 aux attentats de Paris puis d'\u00eatre rentr\u00e9 sur Bruxelles, l'homme est toujours en fuite, malgr\u00e9 les appels \u00e0 la reddition de sa famille de son fr\u00e8re et puis ce matin les bruxellois se r\u00e9veille dans une ville en alerte terroriste maximale niveau quatre sur 4 menace s\u00e9rieuse et imminente d\u00e9finie depuis samedi et confirm\u00e9e hier soir par le 1er ministre Charles Michel, et le Conseil national de s\u00e9curit\u00e9 quant \u00e0 l'ensemble du pays, il reste \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9 de 3 sur 4 concr\u00e8tement dans la capitale, les m\u00e9tros, restent \u00e0 l'arr\u00eat, les grands rassemblements de personnes doivent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s pas s\u00fbr par exemple que les cin\u00e9mas ouvrent leurs portes apr\u00e8s une seule une fin de semaine \u00e0 portes closes et mesure la plus spectaculaire, les \u00e9coles de tous les niveaux seront ferm\u00e9es, de nombreuses entreprises se pr\u00e9parent au t\u00e9l\u00e9travail, une nouvelle analyse de la menace heures effectu\u00e9es au cours de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [92%] :\r\nRomain qui \u00e9tait en Direct de Bruxelles et malgr\u00e9 cet \u00e9tat d'alerte, les ministres des Finances de la zone Euro, maintiennent leur r\u00e9union pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bruxelles il y a 10 jours apr\u00e8s les attentats de Paris, la police a lanc\u00e9 hier soir un nouvel appel \u00e0 t\u00e9moins pour identifier le 3\u00e8me kamikaze du Stade de France, alors que Fran\u00e7ois Hollande entame LUI aujourd'hui une s\u00e9rie de rencontres avec plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Paris \u00e0 Washington en passant par Moscou, un marathon diplomatique avec un objectif mettent sur pied la grande coalition internationale contre le groupe \u00c9tat islamique Jean-Claude Galli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais rencontre aujourd'hui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e le 1er ministre britannique, David Cameron, qui lui devrait obtenir dans les prochains jours, l'autorisation de la Chambre des communes pour engager son pays dans la coalition et frapp\u00e9 l'\u00c9tat islamique en Syrie, Fran\u00e7ois Hollande s'envolera ensuite pour Washington o\u00f9 il rencontrera demain, Barack Obama mercredi de retour en France, il d\u00e9jeunera avec la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel, ensuite je dis il rejoindra Vladimir Poutine \u00e0 Moscou pour discuter des modalit\u00e9s de la coop\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9e par les forces arm\u00e9es fran\u00e7aises et russes en Syrie et pour tenter de trouver une solution politique pour l'apr\u00e8s- Bachar El-Assad enfin vendredi, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais se rendra \u00e0 Malte, o\u00f9 se tient le sommet des pays du Commonwealth et o\u00f9 il rencontrera plusieurs chefs d'\u00c9tat et de gouvernement notamment les Premiers ministres indien et canadiens Narendra Modi et Justin Trudeau, le pr\u00e9sident sud- africain Jacob Zuma et aussi plusieurs dirigeants africains dont les pays sont membres de l'organisation Jean-Claude Galli pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [90%] :\r\nLa police de Chypre annonce elle avoir interpell\u00e9 6 hommes suspect\u00e9s de Liens avec des organisations islamistes des francophones d'une vingtaine d'ann\u00e9es, arr\u00eat\u00e9 samedi \u00e0 leur descente d'avion en provenance de B\u00e2le, ils assurent \u00eatre venus l\u00e0 passer des vacances, il pourrait \u00eatre renvoy\u00e9 en Suisse aujourd'hui la Suisse qui prend les devants face \u00e0 la menace terroriste depuis les attentats de Paris, la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e au poste fronti\u00e8re dans les gares autour de b\u00e2timents diplomatiques, la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri, mais le risque que des terroristes puissent s'infiltrer parmi des r\u00e9fugi\u00e9s est minime, c'est ce qu'assure en tout cas, le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police, le Bernois Inde sur 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [87%] :\r\n\u00e9videmment, il y a un certain risque, \u00e7a c'est clair que les les salafistes essayent d'infiltrer le groupe mais je suis convaincu que la Suisse avec les services de s\u00e9curit\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral et avec la police fait parler les corps de police des cantons sont tr\u00e8s attentifs pour moi il est dangereux de faire cet amalgame, on peut pas dire que les refugier les requ\u00e9rants d'asile, ce sont des terroristes, \u00e7a doit pas certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [89%] :\r\nPropre qui par Alain Arnaud d'info trafic RTS sur l'axe Fribourg Vevey soyez vigilant si vous circulez entre Ch\u00e2tel Saint-Denis et l'\u00e9changeur de l'affaire en direction de Vevey, car des objets ont \u00e9t\u00e9 perdus sur les voies de circulation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [94%] :\r\nOn conna\u00eet d\u00e9sormais la photo du nouveau parlement f\u00e9d\u00e9ral les derniers second tour pour le Conseil des \u00c9tats ont eu lieu hier dans le canton de Zurich \u00e9lection du PLR Rudi Noser, le pr\u00e9sident Philippe M\u00fcller, a lui r\u00e9ussi \u00e0 garder le si\u00e8ge du parti en Argovie en gagnant un match serr\u00e9 face \u00e0 l'udc Annecy reconna\u00eetre Philippe M\u00fcller qui appara\u00eet donc Delphine Gendre comme le grand vainqueur de ces \u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:24) [92%] :\r\nOui, prenons d'abord son parti le PLR sort la t\u00eate haute, des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, preuve s'il en a, il a rafl\u00e9 ce dimanche, les 2 derniers si\u00e8ges encore en lice au Conseil des \u00c9tats et devient le parti le plus repr\u00e9sent\u00e9, de la chambre haute execo avec le PDC pr\u00e9sident depuis 3 ans, Philippe M\u00fcller, a donc r\u00e9ussi \u00e0 redresser sa formation, lui qui avait \u00e9t\u00e9 souvent critiqu\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts, aujourd'hui ils go\u00fbtent \u00e9galement un succ\u00e8s personnel mal parti au 1er tour, elle permet au PLR argovien de sauver son fauteuil au Conseil des \u00c9tats qu'il d\u00e9tenait depuis 1948 une nouveaut\u00e9 tout de m\u00eame avec Philippe M\u00fcller il y aura d\u00e9sormais 2 pr\u00e9sidents de partis qui si\u00e8gent \u00e0 la Chambre haute puisque Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste et s\u00e9nateur depuis 2012 \u00e0 voir si cela influencera le Style du Conseil des \u00c9tats o\u00f9 r\u00e8gnent traditionnellement un esprit de r\u00e9flexion plus que de luttes partisanes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nDes luttes partisanes, elle ne manqueront pas, pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le 9 d\u00e9cembre prochain les 3 candidats UDC Guy Parmelin Thomasset et Norman Gobi seront auditionn\u00e9s ces prochains jours par les groupes parlementaires, mais pas par les Verts, officiellement, le parti a d\u00e9cid\u00e9 de ne voter pour aucun des 3, mais pas s\u00fbr que cette ligne soit suivie des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [96%] :\r\nLa direction des Verts, estimait vendredi que l'UDC n'a rien \u00e0 faire au gouvernement, mais le 9 d\u00e9cembre tous les \u00e9lus \u00e9cologistes ne s'abstiendront pas d'\u00e9lire un UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme en t\u00e9moigne le vice- pr\u00e9sident du parti le Z\u00fcrichois Bastien Girod. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [87%] :\r\nDans le 1er retour ne votera pas dans le 2\u00e8me tour s'il y a seulement, encore les UDC on va prendre le moins pire ce qui vient, c'est difficile \u00e0 au moment de dire hein, mais c'est clair que Monsieur Parmelin il est pas si proche de Monsieur Blocher que les autres mais aussi lui c'est pas qu'on dit \u00e0 l'ex\u00e9cutif, il a aussi parfait, l'ex Ecu tif au canton de Vaud pour \u00e7a c'est vraiment pas un vrai choix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:13) [88%] :\r\nR\u00e9action de la co- pr\u00e9sidente des Verts chacun de voter comme il l'entend, m\u00eame le vice- pr\u00e9sident du parti, cela dit, les Verts attendent toujours du centre- qu'il propose une candidature de derni\u00e8re minute, la copr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Torrance. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:09:25) [89%] :\r\nOn verra ce qu'il en sera le moment venu, comme vous savez les les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9serve parfois des surprises, nous continuons \u00e0 demander au centre de pr\u00e9senter un candidat enfant par v\u00e9ritable d\u00e9bat puisse avoir lieu, au-del\u00e0 des personnalit\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9es par l'UDC, nous attendons encore et toujours une r\u00e9action du centre sont doit maintenant prendre ses responsabilit\u00e9s, Elsa devrait perspective que nous continuons \u00e0 affirmer notre position. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [93%] :\r\nPour Ad\u00e8le Torrance, c'est une question de principe, l'UDC Guy Parmelin ne pourra pas compter sur sa voix, m\u00eame s'il vient du m\u00eame canton elle et m\u00eame si Bastien Girod, le vice- pr\u00e9sident des Verts pourrait bel et bien soutenir le Vaudois qui a de r\u00e9elles chances d'\u00eatre \u00e9lu, selon la presse dominicale al\u00e9manique et dans la presse al\u00e9manique du dimanche, il y avait aussi cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [91%] :\r\nPetite phrase de Christoph Blocher, qui n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue, Bruxelles n'acceptera jamais les contingents, il faut donc revoter sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, les t\u00e9nors du lieu de l'UDC pr\u00eat donc \u00e0 assouplir sa position et \u00e0 remplacer les contingents par d'autres mesures \u00e0 2 semaines de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, cette marche arri\u00e8re aurait tout de la strat\u00e9gie politique hein sur les concerts nationale socialiste vaudoise Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:33) [89%] :\r\nCe positionnement fait de Christophe Blocher d\u00e9montre d'une part qu'on va droit dans le mur avec ce texte d'initiative et puis aussi que c'est un peu l'impr\u00e9paration totale, on int\u00e8gre des initiatives dans la Constitution et ensuite en seront compte que \u00e7a ne marche pas et donc on referait voter le peuple, c'est pas un fonctionnement institutionnel qui est sain, c'est un fonctionnement institutionnel qui contribue \u00e0 semer un grand doute aupr\u00e8s de la population, c'est un aveu d'\u00e9chec et puis \u00e7a d\u00e9montre que cette impasse aujourd'hui et concr\u00e8te et que m\u00eame les plus f\u00e9rus d\u00e9fenseurs de cette initiative s'en rendent compte \u00e0 la strat\u00e9gie de l'UDC n'est pas n\u00e9cessairement extr\u00eamement lisible en l'\u00e9tat, il faut savoir que Thomas s\u00e8che, il est un candidat qui est plut\u00f4t ax\u00e9 sur les finances, plut\u00f4t que sur le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police et l'UDC aurait \u00e9videmment d'une plateforme pour attaquer dont 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux madame Sommaruga Monsieur Burkhalter et Monsieur Schneider Ammann qui sont \u00e0 la t\u00eate en fait de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un marelle avec Sandra Zimmerli l'Argentine vote pour le changement, son nouveau pr\u00e9sident s'appelle Mauricio Macri, le leader de la droite lib\u00e9rale \u00e0 gagner le second tour face au candidat du pouvoir, Daniel si au lit avec51,5 pourcent des des voix \u00e9lection qui marque la fin de 12 ann\u00e9es de pr\u00e9sidence Kirchner, mari et femme, derni\u00e8re ligne droite avant la COP 21 la grande conf\u00e9rence sur le climat s'ouvre lundi prochain \u00e0 Paris, il y a une semaine de ce grand rendez- vous des voix s'\u00e9l\u00e8vent en Suisse pour dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration n'en fait pas assez, le gouvernement s'est fix\u00e9 comme objectif de r\u00e9duire de 50 pourcent ses ses \u00e9missions de CO2 d'ici 2030, h\u00e9 bien, c'est trop peu, tacle l'association \u00e9conomique suisse Cleantech fran\u00e7aise car j'ai enfin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [84%] :\r\nLa Suisse a beau jouer aux bonnes \u00e9l\u00e8ves, elle manque d'ambition, parole de Nick Bo\u00ebglin gu\u00e8re, pr\u00e9sident de l'Association suisse Cleantech. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:19) [90%] :\r\nLa position qui a pris la Suisse est une position trop timide, notre proposition, en ce moment est de r\u00e9duire en Suisse 30 pourcent et et \u00e0 l'ext\u00e9rieur 20 pourcent de de plus, \u00e7a veut dire 50 pourcent ensemble ensemble mais \u00e7a ne suffit pas, il faut absolument r\u00e9duire au minimum 40 pourcent des des \u00e9missions CO2 en Suisse, quelque chose de plus \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [94%] :\r\nLa Suisse est un des seuls pays de la COP 21 \u00e0 vouloir externaliser une partie de la r\u00e9duction de ses \u00e9missions, par exemple en finan\u00e7ant des projets dans des pays du Sud, or c'est avant tout sur le territoire helv\u00e9tique que les efforts doivent \u00eatre faits de plus en plus d'entreprises sont d'accord, de fixer un prix par pays pour les \u00e9missions de carbone, la politique doit prendre le relais. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:07) [80%] :\r\nUn syst\u00e8me qui utilise un taux sur le CO2, un taux sur le petrol entendent plus sur le mazout un syst\u00e8me comme \u00e7a \u00eatre un meilleur syst\u00e8me, parce que c'est un syst\u00e8me plus simple et qui nous donne moins de la bureaucratie, moins des r\u00e8gles mais de r\u00e8gles tr\u00e8s claires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [89%] :\r\nEt des r\u00e8gles claires, permettent de faire de bons investissements ouvre de nouveaux champs d'innovation, cr\u00e9ateur d'emplois, une occasion que la Suisse selon Nick B\u00e9clin guerre ne doit pas laisser passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:39) [90%] :\r\nEt lui a laiss\u00e9 passer l'occasion, Roger Federer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner Novak Djokovic le num\u00e9ro un mondial, a battu le B\u00e2lois en finale du Masters de Londres : victoire en 2 sets 6 3 6 4 Un Roger sans titre mais qui gardent le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:52) [90%] :\r\nQuand m\u00eame, je te quand m\u00eame jou\u00e9 une bonne finale c'\u00e9tait pas une mauvaise finale je trouve pas que j'\u00e9tais tr\u00e8s loin apr\u00e8s la semaine \u00eatre top, j'ai bien jou\u00e9 tout le Langeroque quand m\u00eame battu Novak, il faut pas oublier \u00e7a non plus, j'ai bien jou\u00e9 contre Stan Baer Dick Cheney aussi Nishikori c'est un match important c'est pour la saison prochaine en plus ici de jouer \u00e0 ce niveau, comme je l'ai fait \u00e7a prouve aussi que l'ann\u00e9e tout aussi \u00e0 ce niveau, voil\u00e0, alors je suis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s satisfait de de mon ann\u00e9e je trouve que j'ai vraiment tr\u00e8s bien jou\u00e9 la tige pas contre Novak dans dans les 3 derni\u00e8res finales \u00e0 l'US Open, Wimbledon et maintenant, et c'est encore peut-\u00eatre j'aurais pu gagner quelques-uns qui sait, mais il faut passer par lui en ce moment pour gagner les grands titres et je vais travailler sur \u00e7a en d\u00e9cembre tout le d\u00e9cembre pour que je suis encore plus fort l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [89%] :\r\nRoger Federer avec Herv\u00e9 Borsier du football aussi hier en Super Ligue match nul pour Sion 1 partout face \u00e0 Lyon Boys dans les autres matches, la d\u00e9faite surprise de B\u00e2le, le leader \u00e0 Saint-Gall 2 1 et puis Zurich qui s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 contre Lugano, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-23T06:31:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4002B85D-4153-43A1-8ED8-D1EBCC770A71", "internalArchiveId": "4002B85D-4153-43A1-8ED8-D1EBCC770A71", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ruedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, vice-pdte du PLR et CN PLR VD\r\nRuedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats(Dialogue Rouven Gueissaz) 18h Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats\r\nLa composition d\u00e9finitive du Parlement est connue...\r\nLe PLR a remport\u00e9 ce dimanche les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats...\r\nRudi Noser repr\u00e9sentera le canton de Zurich. Et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8gera \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie...\r\nRouven Gueissaz, vous avez suivi ces deux scrutins... Philipp M\u00fcller qui r\u00e9ussit son pari en Argovie, c'est une surprise ?\r\nOui, parce qu'il n'\u00e9tait arriv\u00e9 que troisi\u00e8me au premier tour. Il avait 6000 voix de retard sur son concurrent UDC Hansj\u00f6rg Knecht. Aujourd'hui, il a renvers\u00e9 la situation et il le devance de 10 mille suffrages. Surprise d'autant plus grande \u00e0 cause du maintien dans la course de la candidate PDC Ruth Humbel dont on s'attendait \u00e0 ce qu'elle vole un nombre significatif de voix au candidat lib\u00e9ral-radical. Philipp M\u00fcller parvient donc \u00e0 sauver le fauteuil que son parti d\u00e9tient depuis 1948. Fauteuil sauv\u00e9 \u00e9galement dans le canton voisin de Zurich, avec l'\u00e9lection de Rudi Noser. Il affiche une tr\u00e8s nette avance sur ses deux concurrents, le Vert Bastien Girod arriv\u00e9 deuxi\u00e8me et l'UDC Hans Ueli Vogt, bon dernier. En Argovie, comme \u00e0 Zurich, les \u00e9lecteurs envoient \u00e0 Berne un duo socialiste - lib\u00e9ral radical pour si\u00e9ger au Conseil des Etats. Deux cantons dans lesquels l'UDC \u00e9choue toujours \u00e0 placer l'un des siens dans un fauteuil de s\u00e9nateur.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise...\r\n- Victoire en Argovie et \u00e0 Zurich... Cela dit, vous conservez vos si\u00e8ges ?\r\n- L'\u00e9lection de Philippe Muller est un soulagement j'imagine... sinon \u00e7a aurait affaibli le parti ?\r\n- Est-ce qu'avoir le pr\u00e9sident du parti au Conseil des Etats n'est pas un d\u00e9savantage... car \u00e7a pousse l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir plus sage, plus s\u00e9nateur ?\r\n- Vous avez remport\u00e9 les deux derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil des Etats face \u00e0 l'UDC... Est-ce que \u00e7a la grande alliance entre vos deux partis dont vous parliez le 18 octobre au soir est toujours d'actualit\u00e9 ou est-ce qu'elle n'\u00e9tait que de fa\u00e7ade ?\r\nVous restez avec nous.", "durationSec": 352, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254428", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ruedi Noser et Philipp M\u00fcller remportent les deux derniers si\u00e8ges au Conseil des Etats / FOR_2015-11-22T18:00:00_developpement-1", "Forum du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["La composition d\u00e9finitive du Parlement est connue. Le PLR a remport\u00e9 ce dimanche les deux derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des Etats. Ruedi Noser repr\u00e9sentera le canton de Zurich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8gera \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR et conseill\u00e8re nationale vaudoise."], "variantIds": ["ece-7254428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T18:58:10Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa composition d\u00e9finitive du Parlement est donc connu, le PLR a remport\u00e9 ce dimanche, les 2 derniers si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil des \u00c9tats Ruedi Noser repr\u00e9sentera le canton de Z\u00fcrich et le pr\u00e9sident du PLR suisse Philipp M\u00fcller si\u00e8ges \u00e0 la Chambre des cantons pour le canton d'Argovie roumaine Gay \u00e7a vous avez suivi ces 2 scrutins Philipp M\u00fcller qui r\u00e9ussit son pari en Argovie : c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, c'est une surprise parce qu'il n'\u00e9tait arriv\u00e9 que 3\u00e8me au 1er tour, il avait 6000 voix de retard sur son concurrent UDC sur CNET et aujourd'hui il a renvers\u00e9 la la situation et il le devance de 10000 sur suffrages surprise d'autant plus grande \u00e0 cause du maintien dans la course de la candidate PDC route Humbel dont on s'attendait \u00e0 ce qu'elle vole un nombre significatif de voix au candidat lib\u00e9ral- radical, il n'en est rien donc Philipp M\u00fcller parvient \u00e0 sauver le fauteuil que son parti d\u00e9tient depuis 1948 il signe aussi un succ\u00e8s personnel, c'est vrai qu'il n'avait pas toujours les sondages avec lui pour ce 2\u00e8me tour et il a v\u00e9cu une campagne boulevers\u00e9e par par cet accident, qui a, qui a provoqu\u00e9 un accident de la route et dans lequel une une jeune femme avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s fauteuil PLR sauv\u00e9 \u00e9galement dans le canton voisin de Zurich, avec l'\u00e9lection de Roudy Noser il affiche une tr\u00e8s nette avance sur ses 2 concurrents, le Vert Bastien Girod arriv\u00e9 2\u00e8me et l'UDC Anne-Sophie phoques, bon dernier en Argovie comme \u00e0 Zurich, c'est la m\u00eame constellation les \u00e9lecteurs envoient \u00e0 Berne, un duo socialiste lib\u00e9ral radical pour si\u00e9ger au Conseil des \u00c9tats de cantons dans lesquels l'UDC \u00e9choue toujours et encore \u00e0 placer l'un des siens dans un fauteuil de s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [87%] :\r\nVous, merci Gueissaz Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sidente du PLR et consternation vaudoise victoire en Argovie et \u00e0 Zurich cela dit, c'est pas une progression puisque vous conservez vos si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:46) [78%] :\r\nAh non on augmente de 2 dossiers \u00e0 jour totale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [78%] :\r\nAu total, oui, oui, mais je voulais dire par l\u00e0, par sa victoire en Argovie et Zurich victoire, certes, mais en Argovie et Z\u00fcrich, c'\u00e9tait des rescap\u00e9s, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 terre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:58) [90%] :\r\nMais au total, \u00e7a nous permet de passer de 11 Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:01) [88%] :\r\nApr\u00e8s Conseil aux \u00c9tats et donc \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec le, le PDG, oui, nous allons nous sommes les des 2 premiers partis du Conseil des \u00c9tats, et surtout ce qui est tr\u00e8s favorable pour nous, c'est que le PDC plus le PLR, forment une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats alors qu'au Conseil national de PLR peut former cette majorit\u00e9 seulement avec l'UDC voil\u00e0, donc on a donn\u00e9 une position qui est tr\u00e8s favorable, puisque nous avons un seul parti avec qui n\u00e9gocier dans chacune des chambres, et que donc si ces 3 partis se mettent d'accord, on peut faire avancer beaucoup de choses, je pense en particulier \u00e0 l'emploi offensant, nous avions d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 des mesures en faveur du franc fort, avant les \u00e9lections d'motions qui ont pass\u00e9, maintenant on va pouvoir les mettre en oeuvre dans les lois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nVous le parti pivot en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:44) [92%] :\r\nExactement, pour nous, \u00e7a, c'est une position dans laquelle on tient en fait le le le couteau par le manche mais c'est pas vraiment d'un couteau dont j'avais pas envie de parler parce qu'on veut vraiment une politique constructive, c'est-\u00e0-dire qu'on cherche vraiment \u00e0 trouver des solutions qui sont favorables \u00e0 notre pays, \u00e0 construire des majorit\u00e9s, on va pouvoir le faire avec l'UDC avec le PDC mais l'id\u00e9al est d'aller m\u00eame au-del\u00e0, puisque apr\u00e8s il y a eu les lois vot\u00e9es au Parlement, il faut souvent convaincant devant le peuple, il est important de trouver des majorit\u00e9s aussi loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nL'\u00e9lection de votre pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller un est un soulagement, j'imagine, sinon \u00e7a aurait pu affaiblir le parti n'avait 6 n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:24) [89%] :\r\nAh c'est clair que lorsqu'un pr\u00e9sident de parti se pr\u00e9sente \u00e0 une \u00e9lection \u00e0 la majoritaire, h\u00e9 bien il est dans la ligne de mire de tous les autres partis, puisque ce serait tellement dr\u00f4le qu'il ne soit pas, ne soit pas valu donc c'\u00e9tait, c'est toujours difficile pour un pr\u00e9sident de parti Philipp M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre \u00e0 montrer ses comp\u00e9tences dans des, dans le cas d'une campagne qui \u00e9tait pas forc\u00e9ment facile, vous l'avez d\u00e9crit, il l'a fait, il l'a fait avec brio donc je suis vraiment contente pour lui et pour notre parti, parce que c'est important d'avoir un pr\u00e9sident fort et puis qui gagne \u00e0 l'image du parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [93%] :\r\nMais est -ce qu'avoir le pr\u00e9sident du parti au Conseil des \u00c9tats n'est pas quand m\u00eame un petit peu un inconv\u00e9nient puisque \u00e7a pousse l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 devenir, on va dire plus sage, plus s\u00e9nateur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:04) [91%] :\r\nEh bien je crois que le pr\u00e9sident de parti doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un petit peu au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, s'il veut pouvoir rassembler tout le monde \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti Philipp M\u00fcller a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait parfaitement capable de le faire, y compris en prenant les romans avec on \u00e9coutons ce que disent les romans, je pense qu'il est parfaitement capable de, de, de s'adapter au poste de s\u00e9nateur et puis on voit tr\u00e8s bien avec le pr\u00e9sident des des socialistes que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait possible d'avoir un pr\u00e9sident de 2 partis qui soit au Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [90%] :\r\nVous avez fait allusion \u00e0 la grande alliance Isabelle Moret avec le PDC et l'UDC est -ce que finalement vous n'\u00eates pas, vous ne restez tout de m\u00eame pas l'alli\u00e9e du PDC, plut\u00f4t que de l'UDC, on l'a vu, hein, d'ailleurs, lors de ces \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats, les duels, c'\u00e9tait PLR UDC. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:45) [90%] :\r\nAh c'est clair que, avec le PDC et c'est vraiment le parti avec qui l'on construit en 1er dans les commissions, on le, on l'a vu d\u00e9j\u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, d'abord, on essaye de convaincre nos propres coll\u00e8gues dans notre parti, et puis apr\u00e8s, on se tourne en 1er vers les coll\u00e8gues du PDCI et puis apr\u00e8s on essaye de voir au-del\u00e0 pour arriver \u00e0 une majorit\u00e9, donc c'est important pour nous de travailler avec le PDC C\u00e9sar, ce sera aussi important de voir qui va devenir pr\u00e9sident du PDC, en esp\u00e9rant qu'il arrivera unir unifier un petit peu ce parti parce que ce sera plus facile pour pouvoir dialoguer, trouver des solutions communes et c'est vrai que c'est le 1er parti avec qui l'on travaille mais j'ai remarqu\u00e9 que depuis ces \u00e9lections, l'UDC essayent de montrer un visage constructif et se trouve que \u00e7a c'est important pour nous parce que si on veut vraiment pouvoir faire une politique de de centre droite, h\u00e9 bien il faut pouvoir travailler avec l'UDC tout en sachant, leur dire que, jusqu'o\u00f9 on ne va pas, par exemple, pour nous c'est tr\u00e8s important les bilat\u00e9rales, vous savez, nous voulons maintenir des discussions bilat\u00e9rales avec l'Union terre europ\u00e9enne pour cela, il faut mettre en oeuvre l'initiative sur l'immigration de masse par exemple on il faut le faire, \u00e9coutez ce qu'a du peuple, mais mettre en oeuvre, en respectant les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [72%] :\r\nIls. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T17:11:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD121F99-9D05-4E67-B0FF-F11C865EF7FA", "internalArchiveId": "BD121F99-9D05-4E67-B0FF-F11C865EF7FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de masse", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de massePour la premi\u00e8re fois, Christophe Blocher se dit pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de masse...\r\nIl l'annonce aujourd'hui dans les colonnes de la Sonntagszeitung. \r\nLe vice-pr\u00e9sident de l'UDC se dit pr\u00eat \u00e0 ne pas appliquer l'initiative \u00e0 la lettre, et \u00e0 remplacer l'exigence des contingents par d'autres clauses propres \u00e0 limiter l'immigration. \r\nAlain Arnaud .\r\n((L'important, c'est de r\u00e9duire massivement l'immigration, comme l'exige l'initiative. Mais on peut rediscuter des moyens pour y parvenir, dit Christoph Blocher. Parce que tout espoir de voir l'Union europ\u00e9enne accepter l'id\u00e9e des contingents est vain. Bruxelles a bien trop peur de la r\u00e9action en cha\u00eene qu'une exception suisse provoquerait. D\u00e8s lors, m\u00eame si le tribun zurichois se dit persuad\u00e9 que l'union - quoi qu'il arrive - ne d\u00e9noncera pas les contrats bilat\u00e9raux,  il reconna\u00eet que d'autres mod\u00e8les pourraient aussi mener au but recherch\u00e9. Par exemple des charges sociales plus \u00e9lev\u00e9es pour les travailleurs immigr\u00e9s, une pratique qui fait ses preuves au Canada, souligne Christoph Blocher. Si l'on pouvait, avec ce genre de mesures,  parvenir \u00e0 ne faire venir que ceux dont le march\u00e9 du travail a vraiment besoin, et qu'on ne trouve pas en Suisse, alors oui, il entre en mati\u00e8re. Y-compris sur une nouvelle votation populaire, pour modifier l'article constitutionnel, ne plus y mentionner explicitement les contingents. Christoph Blocher conclut en d\u00e9clarant qu'il m\u00e8ne actuellement d'intenses discussions \u00e0 ce sujet avec les organisations \u00e9conomiques du pays.))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de masse / 12H30_2015-11-22T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, Christoph Blocher se dit pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de masse. Il l'annonce ce dimanche dans les colonnes de la Sonntagszeitung. Le vice-pr\u00e9sident de l\u2019UDC se dit pr\u00eat \u00e0 ne pas appliquer l\u2019initiative \u00e0 la lettre et \u00e0 remplacer l\u2019exigence des contingents par d\u2019autres clauses propres \u00e0 limiter l\u2019immigration."], "variantIds": ["ece-7254437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T17:39:00Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois Christoph Blocher se dit pr\u00eat \u00e0 revoter sur l'initiative sur l'immigration de masse, il annonce aujourd'hui dans les colonnes de La Centac Zeitung, le vice- pr\u00e9sident de l'UDC se dit pr\u00eat \u00e0 ne pas appliquer l'initiative \u00e0 la lettre et \u00e0 remplacer l'exigence des contingents Pardo trop clauses propres \u00e0 limiter l'immigration Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nL'important, c'est de r\u00e9duire massivement l'immigration comme l'exige l'initiative mais on peut rediscuter des moyens pour y parvenir, dit Christoph Blocher, parce que tout espoir de voir l'Union europ\u00e9enne, accepter l'id\u00e9e des contingents est vain, Bruxelles a bien trop peur de la r\u00e9action en cha\u00eene qu'une exception suisse provoquerait, d\u00e8s lors, m\u00eame si le tribun Z\u00fcrichois se dit persuad\u00e9 que l'union quoi qu'il arrive, ne d\u00e9noncera pas les contrats bilat\u00e9raux, il reconna\u00eet que d'autres mod\u00e8les pourraient aussi mener rebute recherch\u00e9 par exemple des charges sociales plus \u00e9lev\u00e9es pour les travailleurs immigr\u00e9s, une pratique qui fait ses preuves au Canada souligne Christoph Blocher, si l'on pouvait avec ce genre de mesures parvenir \u00e0 ne faire venir que ceux dont le march\u00e9 du travail a vraiment besoin et qu'on trouve pas en Suisse, alors oui, il entre en mati\u00e8re, y compris sur une nouvelle votation populaire pour modifier l'article constitutionnel ne plus y mentionner explicitement les contingents Christoph Blocher conclut en d\u00e9clarant qu'il m\u00e8ne actuellement d'intenses discussions \u00e0 sujet avec les organisations \u00e9conomiques du pays et. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T11:38:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7C37E13-8B97-40F6-858B-ED0E8FAB2932", "internalArchiveId": "D7C37E13-8B97-40F6-858B-ED0E8FAB2932", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en Argovie", "publicationDate": "2015-11-22T00:00:00Z", "summary": "Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en ArgovieNous conna\u00eetrons dans quelques heures la composition finale de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\nLes citoyens des cantons d'Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche  pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la chambre haute. \r\nUn deuxi\u00e8me tour, Delphine Gendre, qui prend des allures de lutte entre PLR et UDC. \r\nPrenons d'abord le canton d'Argovie. Qui de Philippe M\u00fcller, candidat PLR ou Hansj\u00f6rg Knecht, candidat UDC, arrivera en t\u00eate. la course est serr\u00e9e, pour ces deux poids lourds. Philippe M\u00fcller, qui rappelons-le est aussi le pr\u00e9sident du PLR suisse, joue gros, il doit sauver un si\u00e8ge en main radicale depuis 1948. En face, l'UDC, comme premier parti du canton, compte bien regagner le si\u00e8ge qu'elle avait perdu en 2011 au profit du parti socialiste. Le PS, seul parti, gr\u00e2ce \u00e0 sa locomotive Pascale Bruderer, \u00e0 avoir atteint la majorit\u00e9 absolue le18 octobre, lors du premier tour.   On assiste donc \u00e0 un vrai duel de prestige... Sans oublier le r\u00f4le secondaire que joue la candidate du PDC... dont les chances sont quasi nulles, mais qui pourrait voler des voix aux plr, et donc profiter \u00e0 l'udc Hansj\u00f6rg Knecht.\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 de Zurich, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario: le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premier tour, reste un si\u00e8ge pour 3 candidats. \r\n3 candidats s\u00e9rieux:  Ruedi Noser, PLR, sorti deuxi\u00e8me le 18 octobre, suivi de l'udc Hans -Uli Vogt, et du vert Bastien Girod. Tout porte \u00e0 croire que le PLR devrait gagner son ticket pour le conseil des Etats... m\u00eame si une une dispersion des voix pourraient \u00eatre favorable au vert Bastien Girod. Sauf grosse surprise, le PLR et l'UDC compteront d\u00e8s ce soir 18 si\u00e8ges \u00e0 la chambre haute, 19 avec l'ind\u00e9pentant THomas Minder. Le camps rose-vert devrait rester \u00e0 13 si\u00e8ges, 13 si\u00e8ges aussi pour le PDC.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7254447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Second tour des \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Zurich et en Argovie / 12H30_2015-11-22T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 22.11.2015"], "alternativeSummary": ["Nous conna\u00eetrons dans quelques heures la composition finale de l\u2019assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. Les citoyens des cantons d\u2019Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre haute. Ce deuxi\u00e8me tour prend des allures de lutte entre PLR et UDC."], "variantIds": ["ece-7254447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-01T17:31:31Z", "speechToTexts": ["01.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous conna\u00eetrons donc dans quelques heures, la composition finale de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, les citoyens des cantons d'Argovie et de Zurich sont les derniers \u00e0 se rendre aux urnes ce dimanche pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre haute, un deuxi\u00e8me tour Delphine Gendre, qui prend des allures de lutte entre PLR et UDC oui alors prenons tout d'abord le canton d'Argovie qui de Philippe M\u00fcller, candidat PLR ou Hansj\u00f6rg Knights candidat UDC arrivera en t\u00eate la course est tr\u00e8s serr\u00e9e pour ces 2 poids lourds et les tout premiers r\u00e9sultats viennent de nous parvenir il le confirme, les 2 candidats sont au coude \u00e0 coude 30000 voix environ chacun, apr\u00e8s le d\u00e9pouillement de cette distribution 11 Philippe M\u00fcller qui, rappelons -le, est aussi le pr\u00e9sident du PLR suisse joue gros, il doit sauver un si\u00e8ge en main radicale depuis 1948 en face c'est l'UDC comme 1er parti du canton qui compte bien regagner le mandat perdu en 2011 au profit des socialistes, le PS, justement, seul parti \u00e0 avoir atteint la majorit\u00e9 absolue, le 18 octobre lors du 1er tour alors on assiste \u00e0 un vrai duel de prestige \u00e0 droite, sans oublier le r\u00f4le secondaire que joue la candidate du PDC dont les chances sont nulles mais qui pourrait voler des voix aux PLR, ce qui reviendrait donc \u00e0 donner un coup de pouce \u00e0 l'udc enti\u00e8re mais et du c\u00f4t\u00e9 du riz que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame sc\u00e9nario, le socialiste Daniel aussi Tchat \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour reste un si\u00e8ge pour 3 candidats, 3 candidats s\u00e9rieux alors pour l'instant, selon les projections, c'est clairement Ruedi Noser le PLR, qui sort en t\u00eate, suivi du Vert Bastien Girod et 3\u00e8me l'UDC anzoli Fox, le suspense devrait ne devrait plus durer tr\u00e8s longtemps car tout porte \u00e0 croire que Roudy Noser gagnera bien maintenant son ticket pour le Conseil des \u00c9tats, le Vert Bastien Girod n'arrivera sans doute pas \u00e0 rattraper son retard malgr\u00e9 son bon score alors, selon toute vraisemblance, le PLR et l'UDC compteront globalement d\u00e8s ce soir 18 si\u00e8ges \u00e0 la Chambre haute, ce qui aura \u00e9videmment une influence sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-22T11:36:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23A8453F-57A4-4CD4-BE5C-1C4C7A9F4DE0", "internalArchiveId": "23A8453F-57A4-4CD4-BE5C-1C4C7A9F4DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi sur le ticket UDC", "publicationDate": "2015-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ueli Maurer, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC ZH en charge du DDPS\r\nGuy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi sur le ticket UDCGuy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi. \r\nC'est le ticket pr\u00e9sent\u00e9 hier soir par l'UDC pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nParmi eux devrait se trouver le futur membre du gouvernement suisse. Toutes les r\u00e9gions linguistiques sont repr\u00e9sent\u00e9es. Une premi\u00e8re pour l'UDC. \r\nQuant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer, il est candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. Et il souhaite que l'UDC soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement par deux langues diff\u00e9rentes, ce qui exclut de fait le candidat al\u00e9manique Thomas Aeschi. \r\nIl l'a dit \u00e0 Muriel Ballaman.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7252186", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi sur le ticket UDC  / 12H30_2015-11-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.11.2015"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin, Thomas Aeschi et Norman Gobbi forment le ticket pr\u00e9sent\u00e9 vendredi soir par l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Toutes les r\u00e9gions linguistiques sont ainsi repr\u00e9sent\u00e9es pour la premi\u00e8re fois \u00e0 l'UDC. Quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer, il est candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection. Il souhaite que l'UDC soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement par deux langues diff\u00e9rentes, ce qui exclurait de fait le candidat al\u00e9manique Thomas Aeschi, qui semble pourtant favori. Son interview."], "variantIds": ["ece-7252186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-29T00:24:18Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAlors, en Suisse, Guy Parmelin, Thomas c'est et Norman Gobbi, c'est le ticket pr\u00e9sent\u00e9 hier soir par l'UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parmi eux, devrait se trouver le futur membre du gouvernement suisse, toutes les r\u00e9gions linguistiques sont repr\u00e9sent\u00e9es, une premi\u00e8re pour l'UDC quant au conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer, il est candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection et il souhaite que l'UDC soit repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement par 2 langues diff\u00e9rentes, ce qui exclut, de fait, le candidat al\u00e9manique Thomas, il a dit \u00e0 Muriel bah la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [85%] :\r\nC'est une un pas historique pour le pays et pour le parti, parce qu'on est pr\u00eat pour pr\u00e9senter de chaque r\u00e9gion, un candidat et le parlement plus vraiment choisir, c'est pas seulement un candidat mais aussi est une langue qui n'r\u00e9gions et avec le Tessin la Romandie, la Suisse, Allemagne, on a les 3 r\u00e9gions avec peut-\u00eatre candidat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [88%] :\r\nCertains disent que \u00e7a, c'est par les voix latine pour mieux lire le candidat al\u00e9manique Monsieur Aeschi qu'est -ce que vous leur dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [77%] :\r\n\u00e7a \u00e7a absolument faux, nous pr\u00e9f\u00e9rons si l'UDC repr\u00e9sent\u00e9 donc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [86%] :\r\n3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux autrement vivriers avec \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, je pense que la Suisse aussi, c'est ce que vous souhaitez, vous soutenez Monsieur Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [85%] :\r\nEt pourquoi pas, mais c'est ouvert maintenant on a les 3 r\u00e9gions, les 3 candidats, le Parlement peut extr\u00eamement soit sur 3 personnalit\u00e9s 3 langues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est extraordinaire, jamais vu \u00e7a en Suisse, vous le dites un fait historique, c'est la 1\u00e8re fois qu'UDC pr\u00e9sente 3 candidats sur 3 r\u00e9gions : pourquoi vous n'avez pas fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nIl faut souligner que l'UDC un parti Smith le parti le plus grand de notre pays repr\u00e9sent\u00e9s dans tous les r\u00e9gions et alors \u00e7a, c'est notre devoir pour pr\u00e9senter dans tous les r\u00e9gions un candidat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [98%] :\r\nMais pourquoi n'avoir pas fait avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [87%] :\r\nParce qu'on a toujours pens\u00e9, on a peut-\u00eatre plus chanceux avec un candidat, mais maintenant, les autres partis ont aussi exig\u00e9 \u00e9taient un roman et maintenant nous avons des romans maintenant via \u00e7a c'est trop, \u00e7a c'est toujours un peu la politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [97%] :\r\nJourn\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-21T11:42:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-400303BF-AD3E-4340-A5BB-F2AA8013571A", "internalArchiveId": "400303BF-AD3E-4340-A5BB-F2AA8013571A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi critiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2015-11-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Clip UDC\r\nLe candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi critiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux18h Aeschi\r\nGuy Parmelin, vous restez avec nous...\r\nOn l'a dit, Thomas Aeschi est le candidat al\u00e9manique pour le si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nA 36 ans, ce Zougois qui si\u00e8ge au Conseil national depuis 2011 est pr\u00e9sent\u00e9 comme le favori pour reprendre le si\u00e8ge d'Eveline Widmer-Schlumpf...\r\nMais \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9. D\u00e8s le lendemain de sa nomination, les tentatives de d\u00e9nigrement fusent...\r\nAlain Arnaud, \u00e7a se v\u00e9rifie sur les r\u00e9seaux sociaux, en musique .\r\nMAG CLIP UDC (JE ME METS \u00e0 PARLER PAR-DESSUS APR\u00e8S 3-4 SECONDES)\r\n  SON\r\n5 secondes, elle fait 5 secondes, l'apparition de Thomas Aeschi dans ce clip \u00e9lectoral de l'UDC. Mais elle fait des gorges chaudes aujourd'hui sur Twitter, comme elle lui avait d\u00e9j\u00e0 valu pas mal de critiques au moment de la sortie du clip. Pourquoi ? Parce qu'on y voit le jeune politicien boire un petit verre de Kirsch de Zoug. Il ingurgite le liquide, vacille, s'affale sur une table, on a juste le temps d'apercevoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son visage un petit flacon estampill\u00e9 \u00ab KO Tropfen \u00bb .\r\n*** . KO Tropfen, des gouttes de KO ? . ***\r\n. c'est le nom qu'on donne Outre-Sarine au GHB, la drogue du violeur. D'o\u00f9 ces commentaires outr\u00e9s sur Twitter : \u00ab L'UDC veut faire \u00e9lire un homme qui ose rire de l'usage de la drogue du violeur dans sa vid\u00e9o de promo. \u00bb Petite remise dans le contexte : le flacon est une allusion directe au Sex-Skandal de Zoug, l'affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique tout au long de l'ann\u00e9e. Cette d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste au Grand conseil de Zoug qui avait pass\u00e9 une fin de soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e en compagnie de son coll\u00e8gue le pr\u00e9sident de l'UDC zougoise, et s'\u00e9tait retrouv\u00e9e le lendemain matin chez elle sans aucun souvenir des \u00e9v\u00e9nements de la veille, mais avec de fortes douleurs au bas-ventre. Elle avait alors soup\u00e7onn\u00e9 le politicien de lui avoir administr\u00e9 du GHB, celui-ci avait quitt\u00e9 la pr\u00e9sidence, et c'est Thomas Aeschi qui l'avait reprise .\r\n*** . et donc les plaisanteries au go\u00fbt douteux vont mal avec le r\u00f4le de pr\u00e9sident   . ***\r\n. et encore moins avec une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Mais bon, on parle l\u00e0 d'une anecdote. Il y a aussi des consid\u00e9rations plus fondamentales, ce matin dans la presse. L'Aargauer Zeitung qui traite Aeschi d'apprenti-sorcier de Blocher, jeune, talentueux et tr\u00e8s \u00e0 droite. Le Toni Brunner de Suisse centrale. Ou le Tages Anzeiger et le Bund qui constatent qu'il n'a rien d'un politicien du consensus, lui qui suit \u00e0 la lettre la ligne de son parti. Ce qui fait dire au Blick que Guy Parmelin garde bel et bien toutes ses chances, vu que le parlement pourrait bien pr\u00e9f\u00e9rer les qualit\u00e9s de m\u00e9diateur pos\u00e9 du Romand \u00e0 l'arrivisme d\u00e9brid\u00e9 du jeune Zougois.", "durationSec": 694, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7252205", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas Aeschi critiqu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux / FOR_2015-11-21T18:11:00_developpement-5", "Forum du 21.11.2015"], "alternativeSummary": ["Thomas Aeschi est le candidat al\u00e9manique pour le si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A 36 ans, ce Zougois qui si\u00e8ge au Conseil national depuis 2011 est pr\u00e9sent\u00e9 comme le favori pour reprendre le si\u00e8ge d\u2019Eveline Widmer-Schlumpf. Mais d\u00e8s le lendemain de sa nomination, les tentatives de d\u00e9nigrement fusent, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. Interview de Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-7252205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-29T04:07:42Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIntoxiqu\u00e9 \u00e0 3, c'est ce qu'a pr\u00e9sent\u00e9 hier le groupe UDC pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Zougois DOM-TOM ass\u00e9cher le Vaudois, Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi les j'ai le plaisir d'accueillir Guy Parmelin bonsoir, bonsoir, alors vous avez largement battu votre concurrent Direct, si j'ose dire, Oscar Freising est -ce que vous vous attendiez \u00e0 une telle diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [89%] :\r\nNon, je pensais que le score serait plus restreint maintenant le r\u00e9sultat est l\u00e0 ils naturellement que c'est une grande satisfaction, mais aussi \u00e0 un sentiment de de responsabilit\u00e9 parce que maintenant je suis candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral officiel sur un ticket, le parti a voulu offrir un choix des 3 langues parl\u00e9es, hier principal parler dans dans ce pays et \u00e7a fait peser une certaine responsabilit\u00e9 aussi de de repr\u00e9senter notre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [86%] :\r\nOui 3 langues dites -vous rouge aussi peut-\u00eatre 2\u00e8me vision politique ou de tendances politiques de couleur politique, Thomas a la r\u00e9putation d'\u00eatre un un vrai bloch\u00e9rien, un lib\u00e9ral pur et dur, Norman Gobbi vient de la Liga avec votre candidature, le groupe a voulu propose \u00e9galement un mod\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [89%] :\r\nNon je crois pas ce qu'on a tous des options tr\u00e8s clair sur les fondamentaux, ce que j'appelle les fondamentaux du parti alors chacun \u00e0 sa fa\u00e7on de de proc\u00e9der et de d\u00e9fendre ses fondamentaux, c'est peut-\u00eatre ce qui nous diff\u00e9rencie, je suis un peu surpris que fait passer par exemple Thomas c'est pour quelqu'un de d'extr\u00eamement dur, il est extr\u00eamement cart\u00e9sien rationnelle et logique dans sa, dans sa d\u00e9fense, moi j'ai ma fa\u00e7on de de travailler sur des dossiers mais je le r\u00e9p\u00e8te, sur les les fondamentaux, je crois qu'il n'y a pas de diff\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre l'image ou la personnalit\u00e9 ext\u00e9rieure qui fait qu'\u00e0 \u00e0 celui -ci ou celui -l\u00e0, on colle, telle ou telle \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [90%] :\r\nDonc c'est uniquement la forme pour dites. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [86%] :\r\nMoi je crois que c'est sur la mort. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:56) [83%] :\r\nBref, \u00e7a vous pouvez regarder l'on vote nos d\u00e9cisions sur des dossiers importants qui sont le le fondement du parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [70%] :\r\nIl n'y a pas de diff\u00e9rence par Monsieur Gobinet pas \u00e0 \u00e0 Berne dont ils objets f\u00e9d\u00e9raux et d'autant moins que c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [83%] :\r\nAlors, contrairement \u00e0 ce quart Freising R1 qui se consid\u00e9rait comme un roman tr\u00e8s al\u00e9manique, on va dire, vous vous \u00eates Vaudois est -ce que vous avez concentr\u00e9 votre campagne aupr\u00e8s des \u00e9lus al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que, on entre dans une phase totalement diff\u00e9rente, il s'agit plus d'\u00eatre candidat \u00e0 la candidature est convaincu \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre propre groupe parlementaire, maintenant vous \u00eates face au d\u00e9fi de convaincre 245 autres parlementaires, donc vous devez argumenter et nous allons certainement \u00eatre en tout cas dans certains partis \u00e0 \u00e0 \u00e0 passer des auditions, donc un ma\u00eetre pratiquement soumis \u00e0 la question et et la nous devrons \u00eatre clair on peut pas tenir un discours \u00e0 moment totalement notre il faudra expliquer le pourquoi de l'opposition, expliquer comment ce qu'on va travailler si on est \u00e9lu, \u00e0 l'int\u00e9rieur du coll\u00e8ge commence, que les d\u00e9cisions majoritaires du coll\u00e8ge seront affich\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [91%] :\r\nIl faudra aussi, pardonnez -moi de vous interrompre, Guy Parmelin, convaincre la majorit\u00e9 al\u00e9manique du Parlement que la Suisse peut vivre avec 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux romands. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [84%] :\r\nOui, mais les r\u00e8gles ont chang\u00e9, je vous rappelle que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale elle- m\u00eame a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle, la fameuse r\u00e8gle en en Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis en plus, j'avais une r\u00e8gle n'\u00e9crit qu'qui qui avait pourtant quelqu'un \u00e0 un, on a pass\u00e9 pour l'argument principal c'\u00e9tait on se prive de comp\u00e9tences et ces fonds de proc\u00e9der, alors on a ouvert le jeu, ce qu'il y a propos qui a permis \u00e0 2 diriger quoi parfois d'Aubert moi maintenant, alors je dis pourquoi pas 3 romans si c'est vraiment l'aspect comp\u00e9tence mais l\u00e0 au jour juin ce qu'il va falloir argumenter et convaincre des d\u00e9put\u00e9s al\u00e9manique alors que c'est vrai, toute une partie du pays, la Suisse centrale la Suisse orientale aimeraient bien avoir un conseiller f\u00e9d\u00e9ral aussi ce que l'on peut parfaitement comprendre, mais maintenant \u00e7a va se se discuter c'est c'est aussi beaucoup du du feeling beaucoup de de contact mais vous \u00e0 il y a, il y a toujours une part dans ces \u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'impr\u00e9visible et nous verrons bien ce qui se passera, mais moi je reste r\u00e9solu super r\u00e9solument optimiste, je ne serais pas lanc\u00e9 dans une. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [93%] :\r\nL'aventure si c'\u00e9tait pas pour aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [92%] :\r\nGuy Parmelin, vous restez avec nous, on l'a dit Thomas chez le candidat al\u00e9manique pour le si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 36 ans, ce Zougois, qui si\u00e8ge au conseil national depuis 2011 est pr\u00e9sent\u00e9 comme le favori pour reprendre le si\u00e8ge de d'Eveline Widmer-Schlumpf mais \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9e d\u00e8s le lendemain de sa nomination, les tentatives de d\u00e9nigrement fusent, Alain Arnaud, \u00e7a se v\u00e9rifie sur les r\u00e9seaux sociaux en musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [61%] :\r\nIl vous arriver sur le RER B, un espace unique secondes 5 secondes peut 5 secondes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:57) [91%] :\r\nParis de Thomas et si, dans ce qu'il peut \u00e9lectoral de l'UDC, mais elle fait des gorges chaudes aujourd'hui sur Twitter comme elle lui avait d\u00e9j\u00e0 valu pas mal de critiques au moment de la sortie de ce clip pourquoi h\u00e9 bien parce qu'on y voit le jeune politicien boire un petit verre de Kirsch de Zoug il ingurgite le breuvage vacille, s'affale sur une table, on a juste le temps d'apercevoir, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son visage, un petit flacon estampill\u00e9 KO Tropfen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [99%] :\r\nKO Tropfen des gouttes de KO. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:25) [93%] :\r\nOui, c'est le nom qu'on donne Outre- Sarine au GHB, la drogue du violeur, d'o\u00f9 ces commentaires outr\u00e9s sur Twitter L'UDC veut faire \u00e9lire un homme qui ose rire de l'usage de la drogue du violeur dans sa vid\u00e9o de promo petite remise dans le contexte le flacon est une allusion directe au sexe scandale de Zoug, l'affaire qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique tout au long de l'ann\u00e9e cette d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste au Grand Conseil de Zoug, qui avait pass\u00e9 une fin de soir\u00e9e tr\u00e8s arros\u00e9e en compagnie de son coll\u00e8gue, le pr\u00e9sident de l'UDC zougoise et s'\u00e9tait retrouv\u00e9 le lendemain matin, chez elle, sans aucun souvenir des \u00e9v\u00e9nements de la veille, mais avec de fortes douleurs au bas-ventre, elle avait alors soup\u00e7onn\u00e9 le politicien de lui avoir administr\u00e9 du GHB, celui -ci avait d\u00fb quitter la pr\u00e9sidence et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment Thomas ce Aeschi qui l'avait reprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [99%] :\r\nEt donc les plaisanteries au go\u00fbt douteux vont mal avec le r\u00f4le de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [94%] :\r\nEt encore moins avec une candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais bon on parle l\u00e0 d'une anecdote, il y a aussi des consid\u00e9rations plus fondamentales, ce matin dans la presse la regarde Zeitung qui traite et d'apprenti- sorcier de Blocher, jeune, talentueux et tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite, le Toni Brunner de Suisse centrale ou alors le Tages et le Bund, qui constatent qu'il n'a rien d'un politicien du consensus, lui qui suit \u00e0 la lettre la ligne de son parti, ce qui fait dire au Blick que Guy Parmelin garde bel et bien toutes ses chances, vu que le Parlement pourrait bien pr\u00e9f\u00e9rer les qualit\u00e9s de m\u00e9diateur pos\u00e9 du roman \u00e0 l'arrivisme d\u00e9brid\u00e9 du jeune Zougois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [99%] :\r\nJe vous remercie Alain Arnaud alors Guy Parmelin que vous inspire cette campagne de d\u00e9nigrement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:54) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:55) [86%] :\r\nEt je crois que \u00e7a fait partie des r\u00e8gles du jeu, c'est c'est un petit peu regrettable surtout que t'en penses \u00e0 cette affaire Zougois il faut remette les choses aussi dans leur contexte, je crois qu'il y a une d\u00e9cision de justice le la personne qui a \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9, qui a d\u00fb d\u00e9missionner ah, sauf erreur, b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un non- lieu en tout cas, debout dans le classement \u00e0 la fin, il a m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 plainte pour tenter de sauver son audience en meneur, donc, la chose est dans les mains de la justice, mais il semble que, il y avait pas de traces, finalement, la justice n'a pas pu prouver qu'il avait eu qui avait eu quelque chose, maintenant le clip de de l'UDC il moi je les trouv\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il y avait pas seulement que Thomas s\u00e8che, il y avait aussi la d'autres parlementaires qui qui \u00e9tait, qui \u00e9tait en fait, j'ai trouv\u00e9 assez, comment dire, d\u00e9coiffant et je crois qu'il faut remettre les choses dans leur contexte, maintenant j'ai, il faudrait surtout se concentrer sur les les qualit\u00e9s et les, les, les, les capacit\u00e9s et les comp\u00e9tences des uns et des autres dans cette campagne, je peux vous dire, m\u00eame si c'est pas mon r\u00f4le de descente au march\u00e9 Jilal cuirass\u00e9 paie pour le faire lui- m\u00eame que pour le c\u00f4toyer comme 10, pr\u00e9sident du groupe, sur des affaires financi\u00e8res des affaires s\u00e9rieuses que nous discutons \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est quelqu'un qui, lorsqu'il empoignades haussier l'poigne avec d\u00e9cision et \u00c9va, il va de l'avant et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [79%] :\r\nC'est prendre des d\u00e9cisions, maintenant, on aime ou on aime pas maintenant des partis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:21) [95%] :\r\nDes 3 semaines qui vont venir ce genre de de critiques et d'attaques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [87%] :\r\nAlors justement, Guy Parmelin, vous n'avez pas d'Ennemi, nous disait hier Jean fait Berlin, ancien conseiller national UDC Vaudois, mais vous n'\u00e9chappez tout de m\u00eame pas aux sarcasmes de certains, je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9action de votre concurrent Oskar phrase une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [81%] :\r\nVu que le Parlement est constitu\u00e9 \u00e0 3 quarts des Suisses allemands et que les Romands sont d\u00e9j\u00e0 servis par 2, 2 repr\u00e9sentants, j'imagine quand m\u00eame, \u00e7a sera difficile, mais on ne sait pas, \u00e7a peut \u00eatre une strat\u00e9gie de nouveau de de voter plut\u00f4t quelqu'un qui, qui appara\u00eet, qui est Vaudois \u00e9videmment donc beaucoup moins tranch\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre une tentation, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon ben on l'aura un gentil on part au gouvernement de toute mani\u00e8re au gouvernement suisse, un gentil, qui est un autre, \u00e7a ne change pas grand chose, la politique, elle se fait ailleurs, donc c'est c'est pas si grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [85%] :\r\nGuy Parmelin, Oskar Freysinger qui vous qualifie de gentils, sous- entendu de, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:20) [90%] :\r\nMoi je veux pas entrer dans cette pol\u00e9mique, ou encore une fois, je crois que ce qui a fait la d\u00e9cision du de l'ensemble du du groupe parlementaire hier, c'est peut-\u00eatre une partie de la personnalit\u00e9, mais c'est aussi comme je suis connu maintenant 12 ans que vous avez pass\u00e9 12 \u00e0 \u00e9tudier les dossiers Habermas, bon les contacts avec d'autres partis, pas seulement d'un terme sur des dossiers avoir apport\u00e9 certaines preuves que vous pouviez faire progresser certains dossiers et aussi pr\u00e9sid\u00e9 la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9, je crois que les gens y compris les nouveaux c'est une inconnue pour moi, c'est les 25 nouveaux parlementaires du du groupe UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:59) [67%] :\r\nSe sont fait leur opinion de la est au Niger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:02) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il va falloir tout de m\u00eame convaincre les rares d'liners, comme on dit, les purs et durs de votre parti que malgr\u00e9 cette image de gentil, qui vous colle \u00e0 la peau, vous n'avez pas l'intention d'\u00eatre un demi- conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC au cas o\u00f9 vous seriez \u00e9lu tout en effrayant pas trop la gauche et le centre- \u00e7a va \u00eatre un sacril\u00e8ge d'\u00e9quilibrisme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:19) [87%] :\r\n\u00e9coutez c'est pas une question d'\u00e9quilibriste, je crois que donc cette ce genre d'\u00e9lection voulez restez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:24) [92%] :\r\nC'est ce que je compte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [89%] :\r\nFr je suis je doit \u00eatre jug\u00e9 pour mes capacit\u00e9s, je r\u00e9pondrai dans les autres partis aux diff\u00e9rentes questions qui ne sont qui nous sont pos\u00e9es en interne, on a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 toute une s\u00e9rie de tests d'audition devant la fine bouche, commission les personnes pouvaient hier parfaitement pos\u00e9 des questions, ne se sont pas priv\u00e9s en tout cas, certains ne se sont pas priv\u00e9s de nous poser des des questions et puis je crois que cette diff\u00e9renciation \u00e0 Ardoyne ou pas, si vous regardez comme s'est d\u00e9roul\u00e9 le le match entre Suisse al\u00e9manique, il a \u00e9t\u00e9 assez serr\u00e9, tout le long et c'\u00e9tait des gens qui avaient des profils tr\u00e8s proche, avec parfois des des personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, apr\u00e8s ce sont les sensibilit\u00e9s chacun le le le feeling qui qui fait la diff\u00e9rence et j'ai pas la pr\u00e9tention d'arriver \u00e0 convaincre 245 conseillers nationaux et conseiller aux \u00c9tats de voter et de voter tous pour moi l'objectif pour moi, c'est de tenter d'\u00eatre celui que l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale choisira pour \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:25) [99%] :\r\nMais je r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:26) [96%] :\r\nJe m'engage dans une course, une fois que j'y suis, je vais jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:29) [98%] :\r\nMerci beaucoup Guy Parmelin je souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:32) [92%] :\r\nMerci vous aussi \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-21T17:33:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1474017", "internalArchiveId": "AA1511473924", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7273796", "imageURL": "http://www.rts.ch/7273817.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Belgique: la r\u00e9gion de Bruxelles maintient son niveau d\u2019alerte maximal", "Second tour aux \u00e9lections au Conseil des \u00c9tats (ZH): le r\u00e9sultat du scrutin est incertain", "Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir profite du succ\u00e8s des livres de d\u00e9veloppement personnel", "Tennis / Masters de Londres: le tennis se transforme en v\u00e9ritable spectacle \u00e0 Londres", "Allemagne / Crise des migrants: Angela Merkel c\u00e9l\u00e8bre ses dix ans au pouvoir", "Les professionnels de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes devront observer l\u2019\u00e9volution de la couche de fond neigeuse", "Attentats de Paris: les Romands install\u00e9s \u00e0 Paris t\u00e9moignent leur volont\u00e9 de ne pas c\u00e9der \u00e0 la peur", "Attentats de Paris: la Gr\u00e8ce est accus\u00e9e de ne pas assez contr\u00f4ler l\u2019entr\u00e9e des migrants", "Candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l\u2019UDC a d\u00e9voil\u00e9 ses trois candidats", "FR: une startup a mis en ligne une plateforme pour aider les entreprises \u00e0 g\u00e9rer leurs \u00e9missions de CO2", "IKEA pourrait \u00eatre tenu pour responsable de certaines tensions au sein des couples", "Attentats de Paris: la RATP et d\u2019autres entreprises s\u2019inqui\u00e8tent de la radicalisation des employ\u00e9s", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La menace est jug\u00e9e s\u00e9rieuse et imminente par les autorit\u00e9s.", "Le candidat PLR Ruedi Noser semble avoir les meilleures cartes, mais l\u2019UDC Hans-Ueli Vogt et l\u2019\u00e9cologiste Bastien Girod ne sont pas de pi\u00e8tres adversaires.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir a fait de ce nouveau type de philosophie sa sp\u00e9cialit\u00e9.", "Tout est fait pour le plaisir du spectateur, en Angleterre, le tennis est v\u00e9ritablement mis en sc\u00e8ne.", "Pour de nombreux observateurs, la crise migratoire est le plus grand d\u00e9fi politique de sa carri\u00e8re.", "En effet, la chaleur du sol au moment o\u00f9 la neige est tomb\u00e9e peut entrainer des avalanches.", "Les attentats leur ont fait prendre conscience de la fragilit\u00e9 de leur vie, mais ils souhaitent combattre le terrorisme \u00e0 leur mani\u00e8re, en continuant \u00e0 vivre.", "En effet, certains terroristes seraient pass\u00e9s par la Gr\u00e8ce et auraient emprunt\u00e9 la route des Balkans pour atteindre la France.", "Le choix de Guy Parmelin, de Thomas Aeschi et de Norman Gobbi  suscite les interrogations.", "Cette plateforme permet aux entreprises de calculer leurs \u00e9missions de CO2, mais aussi de g\u00e9rer leur consommation d\u2019\u00e9nergie pour \u00e9viter le gaspillage \u00e9nerg\u00e9tique.", "Selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine, un couple sur dix envisagerait la s\u00e9paration apr\u00e8s une visite chez le g\u00e9ant su\u00e9dois.", "Un des assaillants des attentats de Paris avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 par la RATP et de nombreux autres incidents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s. Les milieux professionnels s\u2019inqui\u00e8tent."], "variantIds": ["ece-7167350", "ece-7167348"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-25T15:44:38Z", "subTitles": ["19:30:00:06  19:30:15:11\r\n...\r\n\r\n19:30:15:16  19:30:17:01\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:17:23  19:30:20:13\r\n  Bruxelles est en \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:30:20:18  19:30:25:15\r\nSon m\u00e9tro est \u00e0 l'arr\u00eat, les rideaux\r\n    des grands magasins baiss\u00e9s.\r\n\r\n19:30:25:20  19:30:29:11\r\n        L'alerte terroriste\r\n     est \u00e0 son niveau maximal.\r\n\r\n19:30:29:15  19:30:33:21\r\n    Le Premier ministre belge \r\n    parle de menace imminente.\r\n\r\n19:30:34:02  19:30:36:15\r\n     Nous serons \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:30:37:23  19:30:41:09\r\n         Pendant ce temps,\r\n la vie reprend son cours \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:45:22\r\n Nous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre\r\n des Suisses qui vivent \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:30:46:03  19:30:49:11\r\nDans quel \u00e9tat d'esprit sont-ils ?\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:57:12\r\n   G.Parmelin, N.Goby et T.Aeshi\r\n     ont \u00e9t\u00e9 choisis par l'UDC\r\n\r\n19:30:57:17  19:30:59:10\r\n        pour \u00eatre candidats\r\n\r\n19:30:59:14  19:31:04:00\r\n\u00e0 la succession d'E.Widmer-Schlumpf\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:00\r\n      Le tennis est d\u00e9sormais\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n19:31:08:05  19:31:12:03\r\n    Show et lumi\u00e8re \u00e0 la clef.\r\n\r\n19:31:12:08  19:31:14:21\r\n La tendance se confirmera ce soir\r\n\r\n19:31:15:02  19:31:20:03\r\n  avec le match Federer-Wawrinka\r\n     aux Masters de Londres.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:24:23\r\n        Un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n  dans des \u00e9tudes de psychologie:\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:30:07\r\n    acheter des meubles en couple\r\npourrait mettre en p\u00e9ril la relation.\r\n\r\n19:31:30:12  19:31:34:01\r\n     Les magasins de meubles,\r\n       un v\u00e9ritable enfer.\r\n\r\n19:31:35:15  19:31:40:18\r\n Le niveau d'alerte terroriste est\r\ntoujours \u00e0 son niveau le plus haut.\r\n\r\n19:31:40:23  19:31:44:08\r\nLa menace est s\u00e9rieuse et imminente.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:47:13\r\n      La ville a \u00e9t\u00e9 plong\u00e9e\r\n      dans un \u00e9tat de si\u00e8ge.\r\n\r\n19:31:48:13  19:31:52:07\r\n          -Le week-end,\r\n ce centre commercial est bond\u00e9.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:55:20\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n    les magasins sont ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:31:56:01  19:32:00:00\r\n En ville, les cin\u00e9mas sont ferm\u00e9s\r\net les rassemblements d\u00e9conseill\u00e9s.\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:02:21\r\n         Avec ce niveau\r\n  d'alerte terroriste maximale,\r\n\r\n19:32:03:02  19:32:06:11\r\n  il est demand\u00e9 aux Bruxellois\r\n        d'\u00eatre vigilants.\r\n\r\n19:32:06:16  19:32:08:14\r\n    Devant la gare centrale,\r\n\r\n19:32:08:19  19:32:13:11\r\n   des patrouilles militaires\r\net polici\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es.\r\n\r\n19:32:14:12  19:32:17:00\r\n-Si quelqu'un planifie quelque chose,\r\n\r\n19:32:17:05  19:32:21:01\r\n     la pr\u00e9sence des soldats \r\n    sera peut-\u00eatre dissuasive.\r\n\r\n19:32:21:06  19:32:25:19\r\n      -C'est une bonne chose\r\npour la s\u00e9curit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:32:26:00  19:32:31:02\r\n        Nous ne devons pas\r\n nous laisser vaincre par la peur.\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:37:00\r\n-Sur ordre du Centre belge de crise,\r\n\r\n19:32:37:05  19:32:42:21\r\n        le m\u00e9tro est coup\u00e9\r\njusqu'\u00e0 demain apr\u00e8s-midi minimum.\r\n\r\n19:32:44:12  19:32:46:01\r\n     -Le souterrain est vis\u00e9,\r\n\r\n19:32:46:06  19:32:47:16\r\n        non pas la surface.\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:17\r\n   Nous avons ferm\u00e9 les stations\r\n   de m\u00e9tro sur recommandation.\r\n\r\n19:32:53:06  19:32:57:16\r\n      -C'est la 3\u00e8me fois\r\n que le niveau maximal d'alerte\r\n\r\n19:32:57:21  19:33:01:15\r\n    est instaur\u00e9 \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:03:23\r\nLes autorit\u00e9s demeurent \u00e9vasives\r\n\r\n19:33:04:04  19:33:07:13\r\n quant aux \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs\r\n        de cette mesure.\r\n\r\n19:33:08:02  19:33:10:11\r\n   -Cela r\u00e9sulte d'informations\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:12:16\r\n       relativement pr\u00e9cises\r\n\r\n19:33:12:21  19:33:15:22\r\n      d'un risque d'attentat.\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:21:08\r\n        On parle de menaces\r\n     portant sur une hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:25:21\r\n      o\u00f9 plusieurs individus\r\n        avaient des armes.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:30:18\r\n       -Ce niveau d'alerte\r\nest maintenu jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:33:30:23  19:33:36:06\r\nLes risques seront r\u00e9\u00e9valu\u00e9s demain.\r\n\r\n19:33:36:11  19:33:45:01\r\n-Ces r\u00e9seaux terroristes s'implantent\r\ndans tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:33:45:06  19:33:48:14\r\n       L'un des assaillants\r\n       du Bataclan \u00e0 Paris\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:53:07\r\n       a travaill\u00e9 au sein\r\nde l'entreprise de transport RATP.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:56:06\r\n       En France, il existe \r\n      des groupes de salari\u00e9s\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:59:15\r\n    qui refusent de collaborer\r\n    avec des femmes notamment.\r\n\r\n19:33:59:20  19:34:01:22\r\n  Cette radicalisation inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:34:03:03  19:34:07:05\r\n-La RATP a toujours \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le\r\nde mixit\u00e9 sociale et religieuse.\r\n\r\n19:34:07:10  19:34:08:12\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:34:08:17  19:34:12:17\r\n un ph\u00e9nom\u00e8ne de radicalisation\r\n    inqui\u00e8te les syndicats.\r\n\r\n19:34:13:13  19:34:15:11\r\n    -On a d\u00e9nonc\u00e9, depuis 2012,\r\n\r\n19:34:15:16  19:34:17:14\r\n         des comportements\r\n\r\n19:34:17:19  19:34:23:21\r\n devenus des habitudes au sein de \r\n certains d\u00e9partements de la RATP.\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:28:09\r\n    -Des dizaines d'incidents\r\n       ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.\r\n\r\n19:34:33:10  19:34:35:18\r\n      Des incidents isol\u00e9s\r\n      selon la direction.\r\n\r\n19:34:35:23  19:34:37:06\r\n       Faux, dit C.Salmon,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:41:01\r\n      qui a signal\u00e9 un cas\r\nau sein de la direction g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:34:41:13  19:34:44:01\r\n-Au niveau du si\u00e8ge de l'entreprise,\r\n\r\n19:34:44:06  19:34:48:09\r\n        un agent a annonc\u00e9\r\n       du jour au lendemain\r\n\r\n19:34:48:14  19:34:53:00\r\nqu'il refuserait de serrer la main\r\n    \u00e0 ses coll\u00e8gues f\u00e9minines.\r\n\r\n19:34:53:05  19:34:56:01\r\n         Or il travaille\r\n     avec beaucoup de femmes.\r\n\r\n19:34:56:13  19:35:00:08\r\n   -200 agents sur les 45'000\r\n    se seraient radicalis\u00e9s.\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:03:00\r\n    Respecter scrupuleusement\r\n           sa religion\r\n\r\n19:35:03:05  19:35:06:06\r\n    ne fait pas d'un salari\u00e9\r\n    un terroriste en devenir\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:07:23\r\n   pour ces jeunes musulmans.\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:10:21\r\n -Si c'est pratiqu\u00e9 dans son coin,\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:15:18\r\n       une personne qui veut\r\n    faire sa pri\u00e8re \u00e0 la pause,\r\n\r\n19:35:15:23  19:35:20:08\r\n       \u00e0 la vue de personne,\r\n        \u00e7a me d\u00e9range pas.\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:23:09\r\n        -Je suis Fran\u00e7aise\r\n      de religion musulmane.\r\n\r\n19:35:23:13  19:35:25:10\r\n    Pour moi, c'est compatible.\r\n\r\n19:35:25:14  19:35:28:19\r\n        Oui, je recherche\r\n    un travail avec mon voile.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:31:13\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     tout signe ostentatoire\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:33:18\r\n est v\u00e9cu comme une provocation.\r\n\r\n19:35:34:06  19:35:39:05\r\n-Ces gens-l\u00e0 ne sont pas \u00e0 leur place\r\n   dans les transports en commun.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:43:18\r\n   -Le secteur des transports\r\n est particuli\u00e8rement concern\u00e9,\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:46:00\r\nmais il est loin d'\u00eatre le seul.\r\n\r\n19:35:46:05  19:35:50:07\r\n   En cinq jours, ce consultant\r\na re\u00e7u une centaine de coups de fil\r\n\r\n19:35:50:11  19:35:53:18\r\n   des directeurs de s\u00e9curit\u00e9\r\n    de grandes entreprises.\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:56:11\r\n         -Les entreprises\r\n\r\n19:35:56:16  19:35:58:22\r\n       n'ont pas de pouvoir.\r\n\r\n19:35:59:03  19:36:00:15\r\n       On peut \u00eatre inform\u00e9,\r\n\r\n19:36:00:20  19:36:05:12\r\n     on peut voir l'\u00e9volution\r\n de l'individu dans l'entreprise,\r\n\r\n19:36:05:17  19:36:10:06\r\n     s'il commet des forfaits \r\n    et s'il se met hors la loi.\r\n\r\n19:36:10:11  19:36:13:06\r\n     Mais sinon, l'entreprise\r\n      a tr\u00e8s peu de moyens.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:18:07\r\n -Les entreprises recensent ceux \r\nqui font l'objet d'un signalement.\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:21:18\r\n     Les fameux \"fich\u00e9s S\",\r\n   potentiellement dangereux.\r\n\r\n19:36:27:05  19:36:29:17\r\n    -I.Ory, le Premier ministre\r\n\r\n19:36:29:22  19:36:33:07\r\n         parle de menace\r\n avec des armes et des explosifs.\r\n\r\n19:36:33:11  19:36:41:21\r\n  Est-ce qu'on a des pr\u00e9cisions ?\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:45:08\r\n            Isabelle...\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:51:10\r\n  Excusez-nous pour ces probl\u00e8mes\r\n            techniques.\r\n\r\n19:36:53:14  19:36:57:22\r\n    De nombreux rassemblements\r\n ont eu lieu hier soir en France.\r\n\r\n19:36:58:03  19:37:02:10\r\n  Les lieux des attentats se sont\r\n  transform\u00e9s le temps d'un soir\r\n\r\n19:37:02:14  19:37:04:18\r\n en lieux d'hommage aux victimes.\r\n\r\n19:37:04:23  19:37:09:12\r\n Faire du bruit et de la lumi\u00e8re,\r\nc'est l'appel qui avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:16:06\r\n   Un appel auquel des centaines\r\n     de Parisiens ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:37:16:11  19:37:21:17\r\n     Ces \u00e9v\u00e9nements ont marqu\u00e9\r\n  les Romands qui vivent \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:25:15\r\n-Arriv\u00e9e \u00e0 Paris il y a deux mois\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:28:01\r\n     pour suivre des \u00e9tudes\r\n        audiovisuelles,\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:31:03\r\n     cette jeune Valaisanne\r\n    ne s'attendait pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:35:05\r\n      Le soir de l'attentat,\r\nelle \u00e9tait au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:37:35:18  19:37:38:14\r\n          -On est \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n   de la place de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:40:00\r\n        proche du Bataclan.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:41:23\r\n   Au milieu de tous les points\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:44:09\r\n  o\u00f9 ont eu lieu les fusillades.\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:47:18\r\n  Ce soir-l\u00e0, j'\u00e9tais toute seule\r\n       sans mon colocataire.\r\n\r\n19:37:47:23  19:37:50:08\r\n           Il n'y avait\r\n     personne pour me calmer.\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:53:07\r\n          -La panique ?\r\n\r\n19:37:53:11  19:37:56:11\r\n        -Oui, j'ai compris\r\n   ce que panique voulait dire.\r\n\r\n19:37:56:21  19:37:59:06\r\n -Sa famille \u00e0 Sion s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:03:05\r\n   Son \u00e9cole a mis sur pied des\r\ncellules de crises psychologiques.\r\n\r\n19:38:03:10  19:38:06:14\r\n     Mais Fiona ne veut pas\r\n   s'abandonner \u00e0 la psychose.\r\n\r\n19:38:07:01  19:38:12:01\r\n  -J'ai fait un dessin, l'amour\r\nvaincra, parce que j'en suis s\u00fbre.\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:15:10\r\n Avec de l'amour, on va y arriver.\r\n\r\n19:38:15:14  19:38:19:18\r\nIl faut pas qu'on se laisse atteindre\r\n  par des gens qui ont juste envie\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:22:11\r\n      de d\u00e9truire nos valeurs\r\n        et tout ce qu'on a.\r\n\r\n19:38:22:16  19:38:25:04\r\n     Je le poserai \u00e0 la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:25:09  19:38:26:20\r\n  quand il arr\u00eatera de pleuvoir.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:31:00\r\n-J.Liniger, artiste neuch\u00e2telois\r\n  bas\u00e9 depuis 25 ans \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:38:31:05  19:38:33:19\r\n    a report\u00e9 son vernissage\r\n      pr\u00e9vu samedi pass\u00e9.\r\n\r\n19:38:34:00  19:38:35:15\r\n  Cr\u00e9er, c'est aussi r\u00e9sister.\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:37:15\r\n      -On est tous confront\u00e9s\r\n\r\n19:38:37:20  19:38:38:18\r\n         \u00e0 cette peur-l\u00e0,\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:40:19\r\n   \u00e0 laquelle on doit pas c\u00e9der.\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:44:00\r\n   Alors tout \u00e0 coup, des taches\r\n        d'encres abstraites\r\n\r\n19:38:44:05  19:38:48:11\r\ndeviennent une esp\u00e8ce d'acte militant\r\n     peut-\u00eatre un peu \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:13\r\n        On a l'impression\r\navec une simple peinture abstraite\r\n\r\n19:38:51:18  19:38:53:15\r\n d'\u00eatre porteur de quelque chose.\r\n\r\n19:38:54:03  19:38:58:07\r\n -Cette Genevoise install\u00e9e depuis\r\nun an \u00e0 Paris s'est r\u00e9solue \u00e0 venir\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:06\r\n ce soir \u00e0 la Galerie Double S,\r\n        malgr\u00e9 le choc.\r\n\r\n19:39:01:16  19:39:03:21\r\n       -Qu'\u00eates-vous venue\r\n       faire ici ce soir ?\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:05:10\r\n     -D\u00e9couvrir leur travail.\r\n\r\n19:39:05:14  19:39:07:16\r\nPrendre du bon temps avec mes amis\r\n\r\n19:39:07:21  19:39:11:06\r\n       et d'autres personnes\r\n  que j'allais rencontrer ce soir\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:12:21\r\n      et profiter du moment.\r\n\r\n19:39:13:08  19:39:16:23\r\n      -Profiter du moment,\r\nvoir ses amis, peindre, \u00e9tudier.\r\n\r\n19:39:17:04  19:39:22:01\r\n Conscient que tout peut s'arr\u00eater\r\nsi vite, mais sans c\u00e9der \u00e0 la peur.\r\n\r\n19:39:25:08  19:39:29:11\r\n    -L'enqu\u00eate sur les auteurs\r\ndes attentats de Paris se poursuit.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:31:17\r\nCinq terroristes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:39:31:22  19:39:35:14\r\n   Les empreintes de l'un d'eux\r\n    ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9es en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:39:35:19  19:39:40:17\r\nLa surveillance des points d'entr\u00e9e \r\nen Europe constitue un enjeu majeur.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:46:03\r\n     -Sur l'\u00eele de Lesbos,\r\n   5'000 migrants et r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:39:46:08  19:39:52:16\r\n    arrivent tous les jours\r\n par embarcations pneumatiques.\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:58:10\r\nL'afflux est tel que les garde-c\u00f4tes\r\n  et les policiers sont d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n19:39:58:14  19:40:02:17\r\n    Sur les 800'000 migrants \r\n   arriv\u00e9s par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:07:08\r\n  depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, \r\n 80 % sont pass\u00e9s par la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:40:07:12  19:40:10:10\r\n  Frontex, l'agence europ\u00e9enne\r\n        aux fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:40:10:14  19:40:14:16\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e en renfort\r\ndans ce centre d'enregistrement.\r\n\r\n19:40:14:21  19:40:18:01\r\n           Un projet\r\n en pleine expansion en Europe.\r\n\r\n19:40:19:19  19:40:22:13\r\n -On les identifie, on les filtre,\r\n\r\n19:40:22:18  19:40:24:06\r\n         on les enregistre\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:13\r\n    et on prend les empreintes.\r\n\r\n19:40:26:18  19:40:30:07\r\n    C'est une aide pour mettre\r\n    en place le nouveau mod\u00e8le\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:32:14\r\n  afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:40:33:03  19:40:37:13\r\n -Depuis les attentats de Paris,\r\n        on est vigilant.\r\n\r\n19:40:37:18  19:40:40:04\r\n      La Gr\u00e8ce est accus\u00e9e\r\n      de ne pas contr\u00f4ler\r\n\r\n19:40:40:09  19:40:42:06\r\n  l'authenticit\u00e9 des passeports\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:47:11\r\n       et de ne pas filtrer\r\nles candidats \u00e0 l'asile politique.\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:51:07\r\n-On ne peut pas contr\u00f4ler si certains\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:55:00\r\n   ont un rapport au terrorisme.\r\n\r\n19:40:55:05  19:40:57:03\r\n      Ils sont trop nombreux.\r\n\r\n19:40:57:08  19:41:02:04\r\n   Au mois d'octobre, on a g\u00e9r\u00e9 \r\n  l'arriv\u00e9e de 220'000 personnes.\r\n\r\n19:41:05:15  19:41:07:22\r\n       -Le gouvernement grec\r\n\r\n19:41:08:03  19:41:09:15\r\n       est en \u00e9tat d'alerte\r\n\r\n19:41:09:20  19:41:14:12\r\n depuis l'annonce de Skopje et de la\r\nSerbie de contr\u00f4ler leurs fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:41:14:17  19:41:17:05\r\n            Il craint\r\n   que des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:41:17:10  19:41:21:00\r\n       se retrouvent pi\u00e9g\u00e9s\r\n dans cette prison \u00e0 ciel ouvert.\r\n\r\n19:41:22:08  19:41:27:11\r\n-C'est dans ce contexte que A.Merkel\r\nf\u00eatera ses 10 ans au pouvoir demain.\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:32:12\r\nLa crise migratoire est le plus grand\r\n   d\u00e9fi politique de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:41:32:17  19:41:38:21\r\n  A.Merkel p\u00e2tit de ses positions\r\n    sur l'accueil des migrants.\r\n\r\n19:41:43:01  19:41:45:18\r\n        -Ils font partie\r\n    de la g\u00e9n\u00e9ration Merkel.\r\n\r\n19:41:45:23  19:41:50:07\r\nLa plupart sont entr\u00e9s au Parti \r\nchr\u00e9tien-d\u00e9mocrate pour\"Mutti\".\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:54:15\r\n   Ce jour-l\u00e0, ils collectent\r\ndes v\u00eatements pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:41:55:05  19:41:58:11\r\n-A la CDU, les valeurs humanitaires\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:01:21\r\n et chr\u00e9tiennes sont essentielles.\r\n\r\n19:42:02:15  19:42:06:11\r\n-Pourtant, le doute s'est install\u00e9\r\n       parmi ces militants.\r\n\r\n19:42:06:16  19:42:11:03\r\n   Face \u00e0 l'afflux de migrants,\r\nils attendent un geste d'A.Merkel.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:13:18\r\n    -Je pense que des r\u00e9formes\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:16:00\r\n     vont \u00eatre mises en route\r\n\r\n19:42:16:05  19:42:18:15\r\n    pour faire des ajustements.\r\n\r\n19:42:19:04  19:42:22:15\r\n   -L'inqui\u00e9tude a pris le pas\r\n       sur la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:42:22:20  19:42:24:23\r\n   Plus de 50 % des Allemands\r\n\r\n19:42:25:04  19:42:28:07\r\n         sont m\u00e9contents\r\n   de la politique migratoire.\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:11\r\n-Apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 en France,\r\n    je ne suis plus s\u00fbr de rien.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:37:17\r\n   -Elle a attir\u00e9 tous ces gens\r\n  et ne sait plus quoi en faire.\r\n\r\n19:42:38:05  19:42:43:01\r\n  -Angela Merkel, la patronne de\r\nl'Europe, si s\u00e9v\u00e8re avec la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:46:02\r\n      est d\u00e9sormais accus\u00e9e\r\n      d'\u00eatre trop laxiste.\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:50:23\r\n    Comment expliquer cet \u00e9lan\r\nde solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s ?\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:54:20\r\n        Certains voient\r\n  une explication dans sa foi.\r\n\r\n19:42:56:08  19:42:58:10\r\n      -Elle montre une partie\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:00:02\r\n        de sa personnalit\u00e9\r\n\r\n19:43:00:07  19:43:02:08\r\n     qu'elle ne montrait pas.\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:08:10\r\nIl s'agit d'une d\u00e9cision qui repose\r\n sur ses convictions religieuses.\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:15\r\n     -A.Merkel, r\u00e9put\u00e9e pour\r\n  gouverner selon les sondages,\r\n\r\n19:43:13:20  19:43:17:03\r\n    affiche ses convictions.\r\n\r\n19:43:18:19  19:43:23:04\r\n -Elle a compris qu'on ne peut pas \r\nmettre des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:43:23:09  19:43:25:08\r\n  Elle risque ainsi de renforcer\r\n\r\n19:43:25:12  19:43:27:15\r\n         l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:43:29:02  19:43:30:19\r\n   -Une position qui pourrait\r\n\r\n19:43:31:00  19:43:33:11\r\n         lui co\u00fbter cher\r\n    aux prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:34:21\r\n     Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:38:11\r\n     le parti eurosceptique\r\n      et anti-migrants AfD\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:42:10\r\n         a d\u00e9pass\u00e9 10 %\r\n  dans les intentions de vote.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:49:11\r\n -G.Parmelin, N.Gobbi et T.Aeschi\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:53:18\r\n      sont les candidats UDC\r\npour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:56:17\r\n           Cette annonce\r\n     a fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:03\r\n  Le Romand a-t-il des chances ?\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:02:22\r\n      Le parti a-t-il choisi\r\n       la bonne strat\u00e9gie ?\r\n\r\n19:44:06:04  19:44:10:12\r\n  -Hier soir, l'UDC d\u00e9voilait \r\n  ses trois chevaux de course,\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:13:08\r\napr\u00e8s des heures de d\u00e9lib\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:13:12  19:44:16:05\r\nG.Parmelin, vaudois, agriculteur.\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:19:03\r\nPoint fort: son \u00e9tiquette de mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:44:19:08  19:44:22:03\r\n          Point faible:\r\n    il y a d\u00e9j\u00e0 deux Romands.\r\n\r\n19:44:23:10  19:44:25:05\r\n    -J'esp\u00e8re que ce n'est pas\r\n\r\n19:44:25:10  19:44:27:05\r\n    qu'une question de langue.\r\n\r\n19:44:27:10  19:44:30:14\r\n       J'esp\u00e8re \u00eatre choisi\r\n       sur mes comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:44:31:03  19:44:33:14\r\n      -N.Gobbi, tessinois,\r\n        issu de la Lega,\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:38:16\r\ndes propositions comme la fermeture\r\n  de la fronti\u00e8re avec l'Italie.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:41:15\r\n -Il faut avoir les id\u00e9es claires,\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:44:08\r\nparfois trop claires pour certains.\r\n\r\n19:44:44:19  19:44:49:13\r\n -Et la surprise: ex de Harvard,\r\n   voici T.Aeschi, le Zougois.\r\n\r\n19:44:49:18  19:44:54:08\r\n    Tr\u00e8s lib\u00e9ral, sur la ligne\r\nde Blocher, et tr\u00e8s jeune: 36 ans.\r\n\r\n19:44:55:13  19:44:58:07\r\n  -Je suis une personne fra\u00eeche,\r\n\r\n19:44:58:11  19:45:00:11\r\n     \u00e7a peut seulement aider.\r\n\r\n19:45:00:23  19:45:05:06\r\n    -La question des langues \r\n    divise les autres partis.\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:09:05\r\n   -Certains pr\u00e9sidents de parti\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:13:02\r\n     avaient exig\u00e9 des Latins.\r\n\r\n19:45:13:07  19:45:17:00\r\nL'UDC s'est pli\u00e9e \u00e0 cette demande.\r\n\r\n19:45:18:02  19:45:19:10\r\n       -L'UDC n'ayant jamais\r\n\r\n19:45:19:14  19:45:20:20\r\n        manifest\u00e9 de souci\r\n\r\n19:45:21:01  19:45:24:10\r\n pour les minorit\u00e9s linguistiques,\r\n         je reste prudente\r\n\r\n19:45:24:14  19:45:27:22\r\n         sur leur volont\u00e9\r\n     de le faire aujourd'hui.\r\n\r\n19:45:28:10  19:45:30:01\r\n    -Pour beaucoup, ce ticket\r\n\r\n19:45:30:06  19:45:33:11\r\n        est un boulevard\r\n  pour le candidat al\u00e9manique.\r\n\r\n19:45:35:09  19:45:37:02\r\n         -On peut se dire\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:39:23\r\n     qu'avec un ticket \u00e0 trois\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:46:11\r\n qui ne comprend qu'un Al\u00e9manique,\r\nil y a un choix un peu obligatoire.\r\n\r\n19:45:47:07  19:45:50:11\r\n  -Les partis restent prudents\r\n      sur les pronostics.\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:53:02\r\nDans deux semaines, les auditions.\r\n\r\n19:45:53:07  19:45:55:15\r\nC'est court pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:45:57:13  19:46:02:16\r\n-Ce week-end est marqu\u00e9 par la fin \r\ndes \u00e9lections au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:05:12\r\nA Zurich, trois candidats se battent\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:08:16\r\n        pour le 2\u00e8me si\u00e8ge \r\n        \u00e0 la Chambre haute.\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:11:21\r\n          Le grand favori\r\n      est le PLR Ruedi Noser.\r\n\r\n19:46:12:02  19:46:16:11\r\n  Mais le scrutin est incertain.\r\n\r\n19:46:19:21  19:46:24:03\r\n         -Ruedi Noser sait\r\nque la partie \u00e0 jouer reste serr\u00e9e.\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:30:15\r\n    Alors, le candidat aux Etats\r\nmultiplie ses apparitions publiques.\r\n\r\n19:46:30:20  19:46:35:09\r\nA Uster, la patronne de la Chambre \r\ndu commerce zurichoise K.Lenzlinger\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:38:21\r\n  accueille le lib\u00e9ral-radical\r\n      dans son entreprise.\r\n\r\n19:46:39:11  19:46:42:16\r\n -Le PLR n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00eat\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:45:13\r\n        \u00e0 monter au front.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:05\r\n      Je ne suis jamais seul\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:46:48:10  19:46:51:01\r\n  J'esp\u00e8re que cette mobilisation\r\n\r\n19:46:51:06  19:46:54:21\r\n            contribuera\r\n    \u00e0 un succ\u00e8s le 22 novembre.\r\n\r\n19:46:55:09  19:46:58:16\r\n        -Cet entrepreneur\r\n  s'est assur\u00e9 un large soutien\r\n\r\n19:46:58:21  19:47:01:19\r\n   des associations patronales\r\n           et du PDC.\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:00\r\n       Mais il lui manque\r\n       les voix de l'UDC.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:07:14\r\nLe parti le plus important du canton\r\n\r\n19:47:07:19  19:47:11:00\r\n      a choisi de maintenir\r\n   la candidature de H-U.Vogt.\r\n\r\n19:47:11:05  19:47:15:00\r\nCelui-ci peinera peut-\u00eatre \u00e0 s\u00e9duire\r\n       au-del\u00e0 de son parti,\r\n\r\n19:47:15:05  19:47:19:03\r\n  mais il veut offrir \u00e0 sa base\r\n   un choix autre que le PLR.\r\n\r\n19:47:20:11  19:47:21:20\r\n        -Sur les questions\r\n\r\n19:47:22:01  19:47:24:14\r\n     de politique \u00e9conomique,\r\n\r\n19:47:24:19  19:47:26:11\r\n       nous nous entendons.\r\n\r\n19:47:26:17  19:47:30:13\r\n         Sur les questions\r\n concernant l'immigration de masse\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:34:20\r\nou le rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne,\r\n     nos positions divergent.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:39:07\r\n Il est important que l'\u00e9lectorat\r\n     puisse voter pour l'UDC.\r\n\r\n19:47:40:11  19:47:43:16\r\n         -Cons\u00e9quence:\r\n le camp bourgeois part divis\u00e9.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:47:11\r\n     Ce duel pourrait faire\r\n les affaires du 3\u00e8me candidat:\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:49:11\r\n   l'\u00e9cologiste Bastien Girod.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:53:02\r\n     Conscient de sa chance,\r\n    il a renforc\u00e9 sa campagne\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:55:16\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n         et dans la rue\r\n\r\n19:47:55:21  19:47:58:23\r\n     pour ratisser des voix\r\n     au-del\u00e0 de son parti.\r\n\r\n19:48:01:19  19:48:04:09\r\n -Il ne me faut pas que la gauche\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:07:04\r\n  mais aussi les gens du centre.\r\n\r\n19:48:07:09  19:48:12:23\r\n     Les jeunes Vert'lib\u00e9raux\r\net tous les \u00e9colos me soutiennent.\r\n\r\n19:48:14:14  19:48:17:13\r\n-L'\u00e9lection du Vert ferait sensation\r\n\r\n19:48:17:18  19:48:21:09\r\n  apr\u00e8s l'\u00e9lection au 1er tour\r\n du socialiste Daniel Jositsch.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:24:08\r\n32 ans que la Chambre des cantons\r\n           zurichoise\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:27:09\r\n        n'avait plus vu\r\n   de repr\u00e9sentant de gauche.\r\n\r\n19:48:29:21  19:48:34:00\r\n      -Il a neig\u00e9 en Suisse,\r\n mais pas de quoi mettre vos skis.\r\n\r\n19:48:34:05  19:48:37:15\r\n   Le travail des professionnels\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 des pistes\r\n\r\n19:48:37:20  19:48:41:03\r\n    est d'observer l'\u00e9volution\r\n      de la couche de fond.\r\n\r\n19:48:44:11  19:48:48:12\r\n-Dans les stations, on commen\u00e7ait\r\n   s\u00e9rieusement \u00e0 l'attendre.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:53:11\r\nComme ici \u00e0 Nax, qui doit uniquement\r\n compter sur ce qui tombe du ciel.\r\n\r\n19:48:53:16  19:48:56:08\r\nIl a bien neig\u00e9 ce matin en Valais.\r\n\r\n19:48:56:12  19:48:59:19\r\n   Un premier manteau neigeux\r\n     appel\u00e9 couche de fond.\r\n\r\n19:49:00:00  19:49:04:08\r\nLes professionnels vont l'observer\r\n   minutieusement tout l'hiver.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:06:22\r\n      -Le terrain est chaud.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:09:03\r\n       On aura de l'humidit\u00e9\r\n\r\n19:49:09:08  19:49:11:06\r\n         au niveau du sol.\r\n\r\n19:49:11:11  19:49:16:06\r\n     En altitude, il est tomb\u00e9\r\n     jusqu'\u00e0 60 cm \u00e0 2'700 m.\r\n\r\n19:49:16:11  19:49:18:17\r\n   Cette couche fera un isolant.\r\n\r\n19:49:18:22  19:49:20:22\r\n  Le terrain est toujours chaud.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:09\r\n   De l'humidit\u00e9 va se retrouver\r\n         dans ce terrain.\r\n\r\n19:49:24:13  19:49:28:12\r\n          Ca fera partir\r\n   des avalanches de reptation.\r\n\r\n19:49:29:01  19:49:33:02\r\n      -Voici les reptations\r\no\u00f9 la couche de fond n'a pas tenu.\r\n\r\n19:49:33:07  19:49:37:10\r\n   On voit la couche de fond,\r\n     ici en bas de l'image.\r\n\r\n19:49:37:14  19:49:41:13\r\n   Avec le froid, elle prend\r\nla forme de roulements \u00e0 billes.\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:46:14\r\nLe probl\u00e8me survient si la nouvelle\r\ncouche de neige n'est pas \u00e9paisse.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:49:03\r\n    -Le poids du skieur touche\r\n\r\n19:49:49:08  19:49:51:03\r\n        la couche de fond.\r\n\r\n19:49:51:08  19:49:53:14\r\n          C'est instable\r\n     et la pente peut partir.\r\n\r\n19:49:54:01  19:49:57:09\r\n -Voici maintenant une situation\r\n      o\u00f9 le manteau neigeux\r\n\r\n19:49:57:13  19:50:00:11\r\n      est bien plus stable\r\n     sur la couche de fond.\r\n\r\n19:50:00:23  19:50:04:19\r\n  -Nous avons une nouvelle couche\r\n           plus \u00e9paisse.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:09:23\r\n     La pression ne touche pas\r\n         la couche faible.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:13:11\r\n Ca ne va pas d\u00e9clencher la pente.\r\n\r\n19:50:13:22  19:50:17:11\r\n        -Sur les pistes,\r\nla couche de fond est travaill\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:16  19:50:22:15\r\n      Elle collera au sol et\r\nne repr\u00e9sentera ainsi aucun danger.\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:26:05\r\n  -Les entreprises s'investissent\r\n\r\n19:50:26:10  19:50:29:12\r\n           dans la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:50:29:17  19:50:33:09\r\n    Une start-up fribourgeoise \r\n    met en ligne une plateforme\r\n\r\n19:50:33:13  19:50:36:17\r\n     qui permet de mieux g\u00e9rer\r\n       les \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n19:50:38:01  19:50:40:21\r\n            -La lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:50:41:02  19:50:43:12\r\n     est le fond de commerce\r\n       de cette start-up.\r\n\r\n19:50:43:17  19:50:45:20\r\nElle met une plateforme en ligne.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:48:14\r\n     Les clients saisissent\r\n       leur consommation\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:51:09\r\n           de mazout,\r\n   d'\u00e9lectricit\u00e9 ou de papier.\r\n\r\n19:50:51:13  19:50:53:16\r\n  Le tout est converti en CO2.\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:03:20\r\n          -On va regarder\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:06:05\r\nquelles sont les sources d'\u00e9missions\r\n\r\n19:51:06:11  19:51:10:09\r\n      g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'entreprise\r\net on essaie de travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:14:14\r\n     -Pour 3'000 frs par an,\r\ncette imprimerie re\u00e7oit son bilan.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:17:20\r\n   L'entreprise a d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9\r\n    ses \u00e9conomies d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:51:18:01  19:51:20:08\r\nen investissant dans la ventilation,\r\n\r\n19:51:20:12  19:51:23:20\r\n l'\u00e9clairage, et une imprimante\r\n     nouvelle technologie.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:27:11\r\n  Sur 20 ans, elle \u00e9conomisera\r\n      plus de 874'000 frs.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:02\r\n-La r\u00e9flexion, c'est pas un retour\r\n   d'investissements imm\u00e9diat.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:34:08\r\n    C'est plut\u00f4t \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:36:23\r\n     On a une responsabilit\u00e9,\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:38:17\r\n      en tant qu'entreprise.\r\n\r\n19:51:39:05  19:51:43:06\r\n -Pour cette fondation qui g\u00e8re\r\ndes appartements pour \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:46:04\r\n   les \u00e9conomies de chauffage\r\n       sont une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:51:46:09  19:51:48:09\r\nElle est coach\u00e9e par la start-up\r\n\r\n19:51:48:13  19:51:52:11\r\n     et contr\u00f4le \u00e0 distance\r\n les temp\u00e9ratures des chambres.\r\n\r\n19:51:53:05  19:51:55:12\r\n      -On a diminu\u00e9 les co\u00fbts\r\n\r\n19:51:55:17  19:51:57:09\r\n         entre 20 et 30 %.\r\n\r\n19:51:57:21  19:52:02:05\r\n  -La commune de Marly cherche \u00e0\r\nr\u00e9duire les 55 % d'\u00e9missions de CO2\r\n\r\n19:52:02:10  19:52:05:06\r\n        dus au chauffage\r\n  des b\u00e2timents administratifs.\r\n\r\n19:52:05:11  19:52:09:14\r\n      La start-up l'aidera\r\n   \u00e0 cibler d'autres secteurs.\r\n\r\n19:52:12:02  19:52:13:11\r\n         -On est au front\r\n\r\n19:52:13:16  19:52:15:21\r\n     du probl\u00e8me de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:19:16\r\nSi nous ne montrons pas l'exemple,\r\n        qui va le suivre ?\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:22:19\r\n      -L'\u00e9cologie est aussi\r\n      une question d'image,\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:27:05\r\ncomme pour les banques qui veulent\r\n s\u00e9duire une certaine client\u00e8le.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:30:06\r\n-Pouvoir proposer certains produits,\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:08\r\n  comme une hypoth\u00e8que Minergie,\r\n\r\n19:52:32:12  19:52:35:00\r\n            moins ch\u00e8re\r\n    que pour un b\u00e2timent normal\r\n\r\n19:52:35:05  19:52:41:18\r\n   et mettre en avant ces produits\r\navec une strat\u00e9gie interne coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:42:05  19:52:46:08\r\n    -Pour certaines banques,\r\n  l'\u00e9cologie est un placement.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:15\r\n          -Il y a nombre\r\n     de fonds d'investissement\r\n\r\n19:52:49:20  19:52:52:22\r\n       qui d\u00e9sinvestissent\r\n     compl\u00e8tement du carbone.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:54:23\r\n      Ces aspects deviennent\r\n\r\n19:52:55:04  19:52:59:06\r\n    de plus en plus importants\r\n     pour les investisseurs.\r\n\r\n19:52:59:18  19:53:01:00\r\n      -Au niveau r\u00e9gional,\r\n\r\n19:53:01:05  19:53:04:22\r\n les impulsions d\u00e9pendent encore\r\n    de quelques volontaires.\r\n\r\n19:53:05:03  19:53:09:15\r\nMais le virage en vue d'amorcer la \r\nsoci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2'000 watts semble serr\u00e9.\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:12:04\r\nLes prochains accords internationaux\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:15:19\r\n  devront trouver un consensus\r\n    le plus large possible.\r\n\r\n19:53:17:05  19:53:20:19\r\n      -En tennis, N.Djokovic\r\n  a battu cet apr\u00e8s-midi R.Nadal\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:23:19\r\n          en demi-finale\r\n      des Masters de Londres.\r\n\r\n19:53:23:23  19:53:26:06\r\n   Il s'est impos\u00e9 en deux sets.\r\n\r\n19:53:26:11  19:53:31:02\r\nC'est la 8\u00e8me victoire cons\u00e9cutive\r\n    de Djokovic face \u00e0 Nadal.\r\n\r\n19:53:31:07  19:53:43:01\r\n       La 2\u00e8me demi-finale\r\n opposera R.Federer \u00e0 S.Wawrinka.\r\n\r\n19:53:43:06  19:53:54:20\r\nAujourd'hui, le tennis est devenu un\r\n        v\u00e9ritable spectacle.\r\n\r\n19:54:00:10  19:54:06:03\r\n*-From Switzerland, Stan Wawrinka !\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:09:22\r\n         *Roger Federer !\r\n\r\n19:54:10:03  19:54:15:11\r\n  -Les joueurs sont accueillis \r\n \u00e0 Londres comme des rock stars.\r\n\r\n19:54:17:22  19:54:20:11\r\n       -C'est un spectacle.\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:22:18\r\n    C'est cool comment les gens\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:24:16\r\n    r\u00e9agissent sur le terrain.\r\n\r\n19:54:24:21  19:54:27:07\r\n  Il y a une ovation incroyable.\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:29:23\r\nC'est pour \u00e7a que j'adore jouer ici.\r\n\r\n19:54:30:05  19:54:33:20\r\n       Ils adorent le tennis\r\n et attendent \u00e7a pendant des mois.\r\n\r\n19:54:34:07  19:54:37:08\r\n          -La salle O2\r\n   est une salle de spectacle.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:40:15\r\n  Les gens doivent \u00eatre surpris\r\n        d\u00e8s leur arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:54:40:20  19:54:44:20\r\n La mise en sc\u00e8ne avant le match\r\n   est l'oeuvre de C.Kermode.\r\n\r\n19:54:46:11  19:54:49:00\r\n-Quand nous avons commenc\u00e9 en 2009,\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:51:09\r\n  nous voulions \u00e9clairer le court\r\n\r\n19:54:51:13  19:54:55:03\r\n comme un ring de boxe et laisser\r\n    la salle dans l'obscurit\u00e9.\r\n\r\n19:54:55:08  19:54:57:21\r\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re dans le tennis.\r\n\r\n19:54:58:02  19:55:03:07\r\n   Ca apporte un plus en termes\r\nde mise en sc\u00e8ne et de dramaturgie.\r\n\r\n19:55:04:13  19:55:07:17\r\n      -Cette mise en sc\u00e8ne \r\n     fait du bien au tennis.\r\n\r\n19:55:08:13  19:55:10:01\r\n       -C'est une bonne chose\r\n\r\n19:55:10:06  19:55:12:19\r\ncar ce sont les 8 meilleurs joueurs,\r\n\r\n19:55:13:00  19:55:16:11\r\n  et ils doivent faire une entr\u00e9e\r\n       digne de leur statut.\r\n\r\n19:55:16:22  19:55:20:18\r\n         -M.Rosset estime\r\nque l'on pourrait aller plus loin.\r\n\r\n19:55:22:01  19:55:26:07\r\n    -J'aimerais que les joueurs\r\n  puissent choisir leur musique.\r\n\r\n19:55:26:11  19:55:30:06\r\n       Les boxeurs arrivent\r\n avec leur staff et leur musique.\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:31:23\r\n       Ca cr\u00e9e une ambiance.\r\n\r\n19:55:32:15  19:55:36:20\r\n -Le tennis est un joli produit\r\n       du sport business.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:42:11\r\n   Une place \u00e0 Londres co\u00fbte \r\n  ce week-end jusqu'\u00e0 700 frs.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:48:16\r\n      -Le match est \u00e0 suivre \r\n      d\u00e8s 21h00 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:55:50:17  19:55:55:01\r\n     IKEA est-il le cauchemar\r\n       du couple moderne ?\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:59:22\r\n     Des \u00e9tudes de psychologie\r\nse sont pench\u00e9es sur cette question.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:09:06\r\nLa visite peut parfois se transformer\r\n     en enfer pour les couples.\r\n\r\n19:56:10:20  19:56:14:16\r\n-Jeune couple bient\u00f4t en m\u00e9nage ?\r\n        Attention danger.\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:22:02\r\nLe voyage au pays des meubles en kit\r\n  peut virer \u00e0 la crise conjugale.\r\n\r\n19:56:22:15  19:56:24:15\r\n -Il faut \u00eatre rapide et concret.\r\n\r\n19:56:24:20  19:56:25:18\r\n           -Elle tra\u00eene.\r\n\r\n19:56:25:23  19:56:28:16\r\n       -Des fois, on attend\r\n        l'un sur l'autre.\r\n\r\n19:56:29:04  19:56:31:11\r\n-Cette frustration est naturelle.\r\n\r\n19:56:31:15  19:56:34:04\r\nC'est m\u00eame prouv\u00e9 scientifiquement.\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:38:12\r\nAu terme d'une visite chez IKEA,\r\n un couple sur 10 envisagerait\r\n\r\n19:56:38:17  19:56:41:07\r\n         une s\u00e9paration\r\n   selon une \u00e9tude am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:56:41:11  19:56:46:11\r\n Ici, chaque rayon peut raviver\r\n  les frustrations du couple.\r\n\r\n19:56:47:19  19:56:50:00\r\n  -La chambre \u00e0 coucher, le lit.\r\n\r\n19:56:50:05  19:56:53:06\r\nC'est un matelas ou deux matelas ?\r\n\r\n19:56:53:11  19:56:59:09\r\n     Un duvet ou deux duvets ?\r\n\r\n19:56:59:13  19:57:04:13\r\n      Le salon est l'endroit\r\n o\u00f9 ils vont se montrer au monde.\r\n\r\n19:57:04:18  19:57:10:17\r\n   J'aimerais assumer mon salon\r\n   devant mes amis, ma famille.\r\n\r\n19:57:10:22  19:57:13:01\r\n Ca peut \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9licat aussi.\r\n\r\n19:57:13:12  19:57:16:14\r\n    -Alors quand on franchit\r\n     les portes du magasin,\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:19:16\r\n         les d\u00e9saccords\r\n    se manifestent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:22:21\r\n        -Cette tapisserie ?\r\n          -Ah non, non !\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:27:18\r\n       -Le r\u00e9tro revient ? \r\n       -Pas \u00e7a, chez nous !\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:32:20\r\n    -Et une couleur de chaque ?\r\n         -Une couleur de ?\r\n\r\n19:57:33:01  19:57:35:15\r\n         -Tu transpires...\r\n\r\n19:57:35:20  19:57:40:23\r\n L\u00e0-bas, ce sera dans tes cordes.\r\n\r\n19:57:42:05  19:57:48:01\r\n  -Alors parfois, les vendeurs\r\nenfilent leur maillot d'arbitre.\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:53:14\r\n-Parfois, c'est presque la guerre.\r\n\r\n19:57:53:19  19:57:56:13\r\n      On \u00e9coute et on essaye\r\n\r\n19:57:56:18  19:58:02:22\r\n     de trouver des solutions.\r\n\r\n19:58:03:10  19:58:06:15\r\n      -Il faut donc garder \r\n     en t\u00eate cette \u00e9vidence.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:09:18\r\n     -Si on croit que l'autre,\r\n\r\n19:58:09:23  19:58:11:04\r\n         c'est la fusion,\r\n\r\n19:58:11:09  19:58:13:00\r\n      il fera tout comme moi.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:15:12\r\nOn est dans des probl\u00e8mes monstres.\r\n\r\n19:58:16:01  19:58:18:06\r\n-Donc il faut faire des compromis.\r\n\r\n19:58:18:11  19:58:21:21\r\n    Enfin un dernier conseil,\r\n       \u00e9viter le samedi...\r\n\r\n19:58:23:14  19:58:27:04\r\n           -Les livres\r\n    de d\u00e9veloppement personnel\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:29:16\r\n  ont de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:29:21  19:58:33:05\r\nLes nouveaux philosophes ont la cote.\r\n\r\n19:58:33:10  19:58:38:06\r\n   Le philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir\r\n     en a fait sa sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n19:58:40:22  19:58:43:17\r\n         Charles Trenet\r\n        Y a de la joie !\r\n\r\n19:58:43:22  19:58:46:20\r\n         Y a de la joie,\r\n bonjour bonjour les hirondelles\r\n\r\n19:58:47:08  19:58:50:09\r\n    -La joie, c'est le bonheur,\r\n          se sentir bien.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:10\r\n -Qu'est-ce que c'est la joie ?\r\n       C'est \u00eatre heureux.\r\n\r\n19:58:54:14  19:58:58:08\r\n          -La joie, euh !\r\n    Je sais pas quoi vous dire.\r\n\r\n19:58:59:17  19:59:01:17\r\n -La joie, c'est une augmentation\r\n\r\n19:59:01:22  19:59:03:02\r\n       de puissance vitale.\r\n\r\n19:59:03:07  19:59:05:21\r\n   Chaque fois qu'on progresse,\r\n          qu'on grandit,\r\n\r\n19:59:06:02  19:59:10:19\r\n     chaque fois qu'on gagne,\r\non est dans cette \u00e9motion de joie.\r\n\r\n19:59:11:07  19:59:13:15\r\n     -Mais c'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:18:09\r\n     -Les biologistes ont montr\u00e9\r\nqu'on a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9s pour m\u00e9moriser\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:23:03\r\n les \u00e9v\u00e9nements n\u00e9gatifs afin de \r\n se souvenir qu'il y a un danger.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:27:02\r\n    L'homme pr\u00e9historique doit\r\n se souvenir du danger de l'ours.\r\n\r\n19:59:27:13  19:59:31:08\r\n  -L'ours aujourd'hui s'appelle\r\n stress, comp\u00e9titivit\u00e9, ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:59:31:12  19:59:34:00\r\n          Face au vide\r\n   laiss\u00e9 par les id\u00e9ologies,\r\n\r\n19:59:34:04  19:59:37:12\r\n  les philosophes ont d\u00e9barqu\u00e9\r\n      comme des sauveurs !\r\n\r\n19:59:38:00  19:59:40:00\r\n    -Ils sont comme des stars.\r\n\r\n19:59:40:04  19:59:45:00\r\n  Des fans veulent les rencontrer\r\n  et partager un moment avec eux.\r\n\r\n19:59:45:05  19:59:46:14\r\n        Vous avez des caf\u00e9s\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:49:02\r\n      philo, psycho ou sexo,\r\n\r\n19:59:49:07  19:59:51:22\r\n les gens ont besoin de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:59:52:03  19:59:57:10\r\n     -A l'heure d'Internet,\r\nle risque de confusion augmente.\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:03:23\r\n           -Le plaisir,\r\n   c'est plus dans le mat\u00e9riel.\r\n\r\n20:00:04:04  20:00:08:09\r\n     -Ca peut \u00eatre des choses\r\n        simples de la vie.\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:11:21\r\n -Le plaisir est li\u00e9 \u00e0 la survie !\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:14:03\r\n      Sans plaisir \u00e0 manger,\r\n\r\n20:00:14:08  20:00:15:22\r\n     on oublierait de manger.\r\n\r\n20:00:16:03  20:00:19:16\r\n   Sans plaisir \u00e0 faire l'amour,\r\n    on ne se reproduirait pas.\r\n\r\n20:00:19:21  20:00:23:03\r\n  La nature a invent\u00e9 le plaisir\r\n        pour notre survie.\r\n\r\n20:00:23:15  20:00:28:03\r\n-Et si cogiter permettait d'avoir\r\n    la t\u00eate dans les \u00e9toiles\r\n\r\n20:00:28:08  20:00:33:08\r\n         tout en gardant\r\n      les pieds sur terre ?\r\n\r\n20:00:39:09  20:00:43:12\r\n       -Je vous le rappelle:\r\nBruxelles en \u00e9tat d'alerte maximale\r\n\r\n20:00:43:17  20:00:46:09\r\n suite \u00e0 des menaces terroristes.\r\n\r\n20:00:46:13  20:00:51:19\r\nM\u00e9tro et magasins ferm\u00e9s, concerts\r\n annul\u00e9s, la ville est paralys\u00e9e.\r\n\r\n20:00:52:00  20:00:58:22\r\n      Les autorit\u00e9s \u00e9voquent\r\n     des risques d'attentats.\r\n\r\n20:01:00:18  20:01:02:18\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:02:23  20:01:04:13\r\n      Merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:04:18  20:01:07:10\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:09:20\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:10:01  20:01:14:22\r\nSOUS-TITRAGE SWISS-TXT: E.Gattlen,\r\nM.Kastrati, L.Martignetti, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:01:15:03  20:01:23:19\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-21T19:14:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475748", "durationSec": 160, "title": "FRIGO CLIMATE SERVICES PAD_RTS000000624384", "excerpt": "La start'up fribourgeoise Climate Services a cr\u00e9\u00e9e un site internet qui permet de mieux g\u00e9rer les \u00e9missions de CO2 dans le but de les r\u00e9duire. Cette application permet aux entreprises de r\u00e9aliser des bilans carbones facilement.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "POLITIQUE DE L'ENVIRONNEMENT", "CO2", "ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475749", "durationSec": 142, "title": "FRIGO FRANCE ENQUETE RATP 2111 PAD_RTS000000658212", "excerpt": "L'un des terroristes du bataclan des attentats de Paris, Samy Amimour, \u00e9tait conducteur de bus au sein de l'entreprise de transport RATP. En France, il existe des groupes de salari\u00e9s qui au nom des pr\u00e9ceptes de l'islam refusent de travailler avec des femmes, veulent des am\u00e9nagements d'horaire ou r\u00e9clament des lieux de pri\u00e8res. cette radicalisation inqui\u00e8te les entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475750", "durationSec": 105, "title": "FRIGO TENNIS SPECTACLE PAD_RTS000000658215", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Roger Federer et Stanislas Wawrinka vont se retrouver en demi-finale des ATP Masters de tennis de Londres. Les organisateurs du tournoi ont mis en sc\u00e8ne l'entr\u00e9e des joueurs sur le court de tennis afin de rendre le spectacle le plus impressionnant possible.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475751", "durationSec": 134, "title": "SO 2E TOUR CE ZURICH_RTS000000658454", "excerpt": "Dans le canton de Zurich, ils sont trois candidats \u00e0 se battre pour le deuxi\u00e8me si\u00e8ge au conseil des \u00e9tats. Le PLR Ruedi Noser est le grand favori devant le candidat UDC Hans-Ueli Vogt et le candidat Les Verts Bastien Girod. Face \u00e0 l\u00bfincertitude du scrutin, tous les candidats multiplient leurs efforts pour mobiliser leur \u00e9lectorat.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1475955"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475752", "durationSec": 27, "title": "SO DJOKOVIC NADAL_RTS000000658383", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic, qui s'est impos\u00e9 face au joueur de tennis espagnol Rapha\u00ebl Nadal sur un score de 6-3 6-3 lors des demi-finales des ATP Masters de tennis de Londres."}, {"internalArchiveId": "AA1511475753", "durationSec": 122, "title": "SO FRANCE ROMANDS PARIS_RTS000000658080", "excerpt": "Fiona Bochatay, J\u00e9r\u00f4me Liniger et Mireille Chapuis sont des romands install\u00e9s \u00e0 Paris. Comme tous les Parisiens, ils ont v\u00e9cu les attentats avec angoisse mais la plupart ne songe pas \u00e0 rentrer au pays pour autant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["SUISSES ROMANDS", "ATTENTAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475754", "durationSec": 100, "title": "SO GRECE FLUX MIGRATOIRE_RTS000000658361", "excerpt": "L'agence europ\u00e9enne aux fronti\u00e8res, Frontex, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9e en renfort dans ce centre d'identification et d'enregistrement. En effet, la Gr\u00e8ce est le points d'entr\u00e9e principal des r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Syrie. Un des terroristes des attentats de Paris serait pass\u00e9 par la Gr\u00e8ce pour se rendre en France. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re de l'immigration, Tzanetos Filipakos, souligne la difficult\u00e9 que rencontre la Gr\u00e8ce \u00e0 contr\u00f4ler l'\u00e9norme flux de migrants qui passe par son territoire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "TERRORISME", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475755", "durationSec": 124, "title": "SO MERKEL 10 ANS POUVOIR_RTS000000658376", "excerpt": "Apr\u00e8s 10 ans au pouvoir, la popularit\u00e9 de la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel est en baisse. Ses positions sur l'accueil des migrants et ses d\u00e9cisions ferment en mati\u00e8re d'asile ne plaisent pas \u00e0 toute la population allemande. Les attentats de Paris ont chang\u00e9 la donne et l'inqui\u00e9tude \u00e0 pris le pas sur la solidarit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"], "thematicCorporations": ["CDU"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475756", "durationSec": 100, "title": "SO NEIGE COUCHE FOND_RTS000000658432", "excerpt": "Les premi\u00e8res chutes de neige ont commenc\u00e9 en Suisse. Pour les professionnels de la s\u00e9curit\u00e9, c'est un moment sensible car il s'agit de bien observer l'\u00e9volution de ce que l'on appelle la couche de fond afin de s\u00e9curiser les pistes de ski pour la future saison.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["NEIGE", "AVALANCHE", "PISTE DE SKI"], "sequenceIds": ["1475956"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475757", "durationSec": 107, "title": "SO NEWS BRUXELLES_RTS000000658425", "excerpt": "Le romand Guy Parmelin, le tessinois Norman Gobi et l'al\u00e9manique Thomas Aeshi sont les 3 candidats qui se pr\u00e9senteront \u00e0 l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'UDC. Ils ont convaincu leurs coll\u00e8gues de parti au parlement, qu'ils \u00e9taient les plus dignes d'occuper un 2e si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral. La conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise Isabelle Moret, la conseill\u00e8re aux \u00e9tats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary et le conseiller national PDC Dominique de Buman expriment leur opinion sur les candidats UDC.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475758", "durationSec": 28, "title": "SO RASSEMBLEMENT HIER PARIS_RTS000000658370", "excerpt": "Le magasin IKEA est le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses crises de couple. Le th\u00e9rapeute de couple Stephen Vasey explique les raisons et les causes de ces crises conjugales et leurs cons\u00e9quences suite \u00e0 des \u00e9tudes de psychologie qui se sont pench\u00e9es sur le sujet."}, {"internalArchiveId": "AA1511475759", "durationSec": 40, "title": "SO TAPIS BRUXELLES_RTS000000658424", "excerpt": "Rencontre avec l'\u00e9crivain et philosophe Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir qui a publi\u00e9 diff\u00e9rents livres de d\u00e9veloppement personnel pour aider les gens \u00e0 trouver le bonheur et le plaisir dans leur vie. Ces derniers remplissent les \u00e9tag\u00e8res de librairies et se vendent tr\u00e8s facilement aupr\u00e8s des lecteurs."}, {"internalArchiveId": "AA1511475760", "durationSec": 113, "title": "SO UDC REAX POLITIQUES_RTS000000658421", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475761", "durationSec": 134, "title": "SO IKEA ENFER COUPLE 02_RTS000000658384", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUBONNE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)"], "thematicCorporations": ["IKEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475762", "durationSec": 119, "title": "FRIGO LENOIR  LA JOIE_RTS000000649906", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9VELOPPEMENT PSYCHIQUE", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "BONHEUR", "PHILOSOPHIE", "VIE (PHILOSOPHIE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511475876", "summary": "Ruedi Noser, candidat au conseil des \u00e9tats PLR zurichois, serrant la mains \u00e0 des \u00e9lecteurs. \nItw de Ruedi Noser.\nItw de Hans-Ueli Vogt, candidat au conseil des \u00e9tats UDC zurichois.\nItw de Bastien Girod, candidat au conseil des \u00e9tats Les Verts zurichois.", "id": "1475955", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475877", "summary": "Enneig\u00e9 : Paysage enneig\u00e9 en Valais.\nItw de Paul-Victor Amaudruz, Chef s\u00e9curit\u00e9 des pistes de Verbier.\nItw de Fran\u00e7ois Dufour, responsable antenne valaisanne de l'Institut des avalanches de Davos.", "id": "1475956", "visualThemes": ["NEIGE", "ENNEIG\u00c9", "AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["VERBIER", "VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629248", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021729", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474018", "internalArchiveId": "AA1511473925", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-11-21T00:00:00Z", "durationSec": 1703, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7273386", "imageURL": "http://www.rts.ch/7273397.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Belgique: la r\u00e9gion de Bruxelles passe en niveau d\u2019alerte terroriste maximal", "L\u2019agenda culturel du week-end", "Tennis / Masters de Londres: Stanislas Wawrinka a domin\u00e9 Andy Murray (7-6, 6-4)", "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU autorise \u00abtoutes les mesures n\u00e9cessaires\u00bb pour combattre l\u2019EI", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: l\u2019UDC propose trois candidats pour succ\u00e9der \u00e0 Evelyne Widmer Schlumpf", "Hockey / LNA: Gen\u00e8ve s\u2019impose face \u00e0 Lausanne 3-0", "Candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions d\u2019Antoine Multone \u00e0 Berne", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La Belgique \u00e9voque une menace s\u00e9rieuse et imminente. La ville s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e en \u00e9tat de si\u00e8ge.", "Il pourra donc d\u00e9fier Federer en demi-finale.", "Le vote a \u00e9t\u00e9 unanime en faveur de la r\u00e9solution fran\u00e7aise.", "Il s\u2019agit de trois profils diff\u00e9rents, mais ils assument la ligne du parti. Thomas Aeschi, Guy Parmelin et Norman Gobbi sont d\u00e9sormais en lice pour ce si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Le GSHC poursuit ainsi une s\u00e9rie de bons matches. Les Bernois s\u2019imposent 4 \u00e0 2 contre Fribourg-Gott\u00e9ron et les Biennois se sont inclin\u00e9s face \u00e0 Zoug."], "variantIds": ["ece-7167394", "ece-7164868"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-04T05:50:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021730\r\nDate de transcription : 04-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:17 > 0:02:05) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce qui \u00e9dition l'alerte terroriste relev\u00e9 \u00e0 son maximum aujourd'hui dans la ville de Bruxelles le 1er ministre belge Charles Michel parle de risques d'attentats par des individus avec des armes et des explosifs, toutes les stations de m\u00e9tro ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, un grand nombre de rassemblements devraient \u00eatre annul\u00e9s, Guy Parmelin, Norman Gobbi et Thomas et She le nom des 3 UDC candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9sormais connu, et les r\u00e9actions ne se font pas attendre, nous serons en Direct de Berne pour en parler en tennis, le duel ce soir au Masters de Londres Stan Wawrinka Roger Federer seul Wawrinka battu hier Andy Murray en 2 sets, il rejoint donc Roger Federer en demi- finale, c'est la 3\u00e8me fois que le Vaudois atteint ce stade de la comp\u00e9tition cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:05 > 0:02:23) [95%] : \r\nNuit la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en Belgique de passer le niveau d'alerte terroriste \u00e0 son niveau le plus \u00e9lev\u00e9 pour la r\u00e9gion de Bruxelles, une mesure qui \u00e9voque une menace s\u00e9rieuse et imminente d'attentat avec armes et explosifs, la ville s'est r\u00e9veill\u00e9e ce matin en \u00e9tat de si\u00e8ge m\u00e9dication.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:24 > 0:02:42) [94%] : \r\nLe m\u00e9tro ferm\u00e9es des matchs de football depuis ce matin, Bruxelles est en \u00e9tat d'alerte terroriste maximale d'un niveau de 4 sur 4, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux habitants d'\u00e9viter les lieux de rassemblement comme les concerts ou les centres commerciaux et les renforts militaires \u00e9taient bien visibles, comme ici sur la Grand-Place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:03:02) [85%] : \r\nCela r\u00e9sulte d'information relativement pr\u00e9cises d'un risque d'attentat, telle que cela s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Paris, on parle donc de menaces pourtant sur une hypoth\u00e8se o\u00f9 plusieurs individus avec des armes et des explosifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:02 > 0:03:27) [91%] : \r\nUne mesure de protection prises quelques heures apr\u00e8s l'inculpation pour terrorisme d'un suspect arr\u00eat\u00e9 dans le pays, l'enqu\u00eate sur les attentats de Paris se concentre en effet en partie sur la Belgique et la commune de Molenbeek, o\u00f9 ont s\u00e9journ\u00e9 plusieurs des suspects, \u00e0 l'instar d'Abdelhamid ou le cerveau pr\u00e9sum\u00e9 des attentats de Paris ou encore salade de slam, auteur des fusillades en terrasse, est toujours recherch\u00e9, certaines rumeurs indiquent qu'il aurait \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:27 > 0:03:36) [96%] : \r\nAu-del\u00e0 de la peur, il faut pouvoir prendre des mesures pour essayer de vivre le plus normalement possible, mais en se prot\u00e9geant ce qui est assez logique quand une menace est annonc\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:36 > 0:03:48) [95%] : \r\nAvec les attentats du mus\u00e9e juif en 2014 et un projet terroriste en 2007, c'est la 3\u00e8me fois que le niveau IV de s\u00e9curit\u00e9 est instaur\u00e9 \u00e0 Bruxelles une nouvelle \u00e9valuation de la situation est pr\u00e9vue demain apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:49 > 0:04:13) [95%] : \r\nEt dans ce contexte, hier soir, une semaine jour pour jour apr\u00e8s les attentats de Paris : le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a d\u00e9cid\u00e9 d'autoriser, je cite, toutes les mesures n\u00e9cessaires pour combattre le groupe \u00c9tat islamique les pays sont appel\u00e9s \u00e0 redoubler d'efforts pour stopper les actes terroristes commis par d'Aeschi par des groupes li\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda, on \u00e9coute sur ce sujet, l'ambassadeur de France \u00e0 l'ONU, Fran\u00e7ois Delattre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:39) [94%] : \r\nCette r\u00e9solution forte op\u00e9rationnel, reconna\u00eet le caract\u00e8re exceptionnel de la menace de Daesh et appelle les \u00c9tats membres \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires, toutes les mesures n\u00e9cessaires pour la combattre, elle fournit un cadre l\u00e9gal et politique pour une action internationale \u00e9troitement coordonn\u00e9es en vue d'\u00e9radiquer Daesh dans ces sanctuaires en Syrie et en Irak.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:40 > 0:04:57) [90%] : \r\nEn Suisse, c'est donc un ticket \u00e0 3 que l'UDC a propos\u00e9 pour la succession d'Evelyne Widmer-Schlumpf, hier soir, le roman, Guy Parmelin, le tessinois Norman Gobbi et l'al\u00e9manique Thomas et 3 profils plut\u00f4t diff\u00e9rent mais qui assume la droite ligne du parti Pierre-Olivier Volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:17) [94%] : \r\nIls viennent \u00e0 peine de sortir de 5 heures 30 de s\u00e9ances une discussion serr\u00e9e au cours de laquelle ils ont convaincu leurs coll\u00e8gues de parti au Parlement qu'ils \u00e9taient les plus dignes d'occuper un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, le Vaudois et l'homme de la Lega le tessinois Norman Gobbi, \u00e9taient tous 2 attendus sur le ticket.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:18 > 0:05:19) [70%] : \r\nEt il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:20 > 0:05:23) [89%] : \r\nMais quelques heures plus t\u00f4t, le jeune Thomas si lui n'\u00e9tait encore K-Challenge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:25 > 0:05:39) [83%] : \r\nJe pense, c'est important d'avoir quelqu'un g\u00e8ne quelqu'un avec pourquoi ou \u00e0 10 ann\u00e9es dynamisme dans le conseil fait r\u00e2ler, je pense, je suis une personne fra\u00eeche aussi pour l'UDC et \u00e7a paie seulement \u00e0 l'administration f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:52) [94%] : \r\nLe dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard, porte- drapeau d'une jeune g\u00e9n\u00e9ration d'UDC repr\u00e9sentera la Suisse al\u00e9manique ses colistiers Un ministre tessinois et l'agriculteur de Bursins, le bon sens terrien plus rond rassembleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:53 > 0:06:00) [85%] : \r\nJ'esp\u00e8re bien que c'est pas simplement une question de langue et j'esp\u00e8re que c'est sur les comp\u00e9tences avant tout, je serai le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:11) [87%] : \r\nJ'ai m\u00eame certainement sociabilit\u00e9 de la Suisse italienne am\u00e8ne aussi le r\u00f4le de la Suisse italienne dans le notre pays en emp\u00eachant par exemple But pour la raison qu'on qu'on est en Belgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:18) [91%] : \r\nCoh\u00e9sion nationale repr\u00e9sentation des diff\u00e9rentes r\u00e9gions linguistiques, c'\u00e9tait le ma\u00eetre mot, hier soir, chez les strat\u00e8ges du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:19 > 0:06:32) [94%] : \r\nOn ne sait pas si le but de notre parti et d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 2 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral issus de r\u00e9gions linguistiques diff\u00e9rentes pour nous c'est s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:38) [98%] : \r\nCe matin, c'est une campagne intensive de 18 jours qui d\u00e9bute pour le trio UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:38 > 0:06:46) [90%] : \r\nAntoine Multone, vous \u00eates \u00e0 Berne alors comment la presse et le monde politique, analyse aujourd'hui ce ticket \u00e0 3 de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:46 > 0:07:41) [91%] : \r\nOui, un boulevard pour Thomas Aeschi, c'est ce qui ressort dans les \u00e9ditoriaux de ce matin, beaucoup d'arguments plaident en sa faveur Suisse al\u00e9manique mod\u00e9r\u00e9 dans son attitude tr\u00e8s lib\u00e9ral \u00e9conomiquement \u00e7a devrait plaire \u00e0 la droite et une partie du centre, sans compter que l'homme je polyglotte, il a l'exp\u00e9rience dans l'\u00e9conomie priv\u00e9e, son parti le verrait bien diriger le d\u00e9partement des finances pas si vite, r\u00e9pondent par contre plusieurs politiciens de la gauche au PDC les 3 d\u00e9fendent la ligne dure du parti \u00e0 leur Avantage dans ce cas \u00e0 Guy Parmelin, consid\u00e9r\u00e9 comme plus mod\u00e9r\u00e9, une hypoth\u00e8se c'\u00e9tait \u00e9tonnant plut\u00f4t d\u00e9fendu en Suisse al\u00e9manique, la question d'un 3\u00e8me roman par contre ne d\u00e9range pas grand monde ce matin, beaucoup d'observateurs rel\u00e8vent que l'UDC a bien jou\u00e9 son coup avec ces 3 candidats peu connus mais conciliant le parti peut esp\u00e9rer \u00e9viter le sc\u00e9nario catastrophe de 2007, avec l'\u00e9lection d'un candidat, candidat non officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:41 > 0:07:51) [86%] : \r\nAntoine Multone, merci beaucoup et on passe au sport maintenant avec vous Fabrice Jaton alors parler tennis : au Masters de Londres c'est stades qui rencontre Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:08:11) [95%] : \r\nOui, et \u00e7a promet un match \u00e0 suivre bien s\u00fbr ce soir sur RTS 2 \u00e0 partir de 21 heures, on se rappelle tous de la demi- finale de l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec le Mirka gate, rappelez-vous, l'\u00e9pouse de Roger Federer qui avait \u00e9nerv\u00e9 Wawrinka pendant la rencontre, hier soir, Stan Wawrinka a sorti le grand jeu pour battre Andy Murray en 2 manches 7 6 6 4 le Vaudois, un peu en retrait en d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:11 > 0:08:16) [82%] : \r\nTournoi gagn\u00e9 en confiance et ne cesse de monter en puissance et lorsque Stan est en forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:16 > 0:08:28) [95%] : \r\nPhysiquement et mentalement, h\u00e9 bien il est capable de battre n'importe quel joueur ce n'est pas Andy Murray, qui dira le contraire dans le 1er set, le Suisse fait la diff\u00e9rence dans le tie-break qu'il remporte 7 A4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:37 > 0:08:50) [87%] : \r\nDans la 2\u00e8me manche Wawrinka prend imm\u00e9diatement le service de son adversaire, la Russie de groupes oui remporte logiquement ce match une victoire qui lui permet de retrouver Federer en 2000 finale pour un nouveau choc presque fraternelle Wawrinka qui allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:50 > 0:08:52) [95%] : \r\nC'est des forces dans la bataille, alors que Federer \u00e9tait au repos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:56 > 0:09:06) [80%] : \r\nC'\u00e9tait une grosse bataille physique aujourd'hui pratiquement 2 heures de match pas et d\u00e9j\u00e0 10 heures donc je je d\u00e9veloppe va \u00eatre tr\u00e8s tard mais bon va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:09 > 0:09:11) [95%] : \r\nCe soir 21 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:11 > 0:09:19) [88%] : \r\n\u00e9videmment fait enqu\u00eate sur glace alors Fabrice il y avait hier la 23\u00e8me journ\u00e9e du championnat de Ligue nationale et je n'avais toujours sur un nuage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:19 > 0:09:30) [90%] : \r\nOn peut m\u00eame dire et de sainte pour Gen\u00e8ve Servette en s'imposant hier soir aux Vernets face \u00e0 Lausanne, dans le 2\u00e8me derby l\u00e9manique de la saison, les Genevois ont tout simplement remport\u00e9 leur 7\u00e8me victoire cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:30 > 0:09:58) [87%] : \r\nBattu en septembre par cette m\u00eame \u00e9quipe de Lausanne, Gen\u00e8ve Servette a remis les pendules \u00e0 l'heure devant plus de 7000 spectateurs cette derni\u00e8re il a qui ouvrent la marque d\u00e8s la 5\u00e8me minute, Gen\u00e8ve, sauf pour le 2 \u00e0 0 \u00e0 la 18\u00e8me, lecteur, il y a Lombardi donne le tournis aux Vaudois Lausanne subit se montre impuissant et se retrouvent men\u00e9s de 2 longueurs apr\u00e8s un tiers Jonathan Mercier inscrit le 3 0 finale la vingt-septi\u00e8me minute le d\u00e9fenseur des Vernets qui a \u00e9t\u00e9 fleurie avant le coup d'envoi de la rencontre, pour son 600 2\u00e8me match de Ligue nationale tout comme Goran Bezina qui jouait son 600\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:00 > 0:10:16) [90%] : \r\nLe derby des Z\u00e4hringen a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de Berne des Bernois qui s'impose 4 2 contre FribourgGott\u00e9ron men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s 20 minutes les Fribourgeois sont revenus \u00e0 2 partout dans la p\u00e9riode interm\u00e9diaire avant de craquer dans le 3\u00e8me tiers premi\u00e8res r\u00e9ussi pour la ruine derri\u00e8re qui a remplac\u00e9 Guy Boucher, \u00e0 la t\u00eate de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:18 > 0:10:19) [89%] : \r\nEt puis les jours se suivent et se rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:19 > 0:10:33) [89%] : \r\nSemble \u00e0 Bienne, des Biennois qui se sont inclin\u00e9s 6 \u00e0 0 sur leur glace face \u00e0 Stuttgart 4\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour Bienne 11\u00e8me et avant- dernier du classement, les ou boisson, pas de la 1\u00e8re place devant FribourgGott\u00e9ron Gen\u00e8ve et 5\u00e8me et Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:34 > 0:10:37) [89%] : \r\n\u00e0 noter que tout le monde l'a retrouv\u00e9 les patinoires d\u00e8s ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:37 > 0:10:58) [83%] : \r\nAttend, merci beaucoup, au menu de la Gendak culture une 1\u00e8re S respectifs consacr\u00e9e \u00e0 l'artiste fran\u00e7ais d'origine suisse Ben Star populaire et international Ben, connu pour ses \u00e9critures peintes amusante et souvent provocantes, comme la Suisse n'existe pas, l'agenda culture c'est dor\u00e9navant tous les samedis et les pr\u00e9parer parade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:59 > 0:11:26) [93%] : \r\nCette calligraphie et la marque de Ben depuis plus de 50 ans son mode d'expression privil\u00e9gi\u00e9 pour distiller les provocations sur la roue la soci\u00e9t\u00e9 ben c'est de l'art rigolo et on entasse joyeusement dans sa r\u00e9trospective au Mus\u00e9e Tinguely, ironie du sort, c'est qu'il a voulu faire de l'art populaire pour le mettre dans la rue et qu'il est devenu l'agitateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des mus\u00e9es un peu arroseur arros\u00e9, mais \u00e0 95 ans, il refuse de rendre les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:41) [87%] : \r\nDes vents nouvelle r\u00e9trospective j'ai bon l\u00e0 \u00e7a c'est fini, on lui fait une petite croix dessus avait fini t\u00f4t place et moi j'ai envie de dire : \u00e9coutez, vous vous \u00eates tromp\u00e9, j'ai pas 80 ans j'ai 19 ans et je pr\u00e9pare des nouvelles exp\u00e9riences super- sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:43 > 0:11:48) [94%] : \r\nL'art sans peine de Ben Vautier, \u00e7a se passe au mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le jusqu'au 22 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:57 > 0:12:05) [81%] : \r\nGenevi\u00e8ve Pasquier et Nicolas Rossier ont mis en sc\u00e8ne cette com\u00e9die sign\u00e9e Marivaux sur le th\u00e8me du th\u00e9\u00e2tre ou des domestiques ses chignon d'amateurs complet \u00e0 l'Art D\u00e9co com\u00e9diens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:06 > 0:12:08) [82%] : \r\nPay\u00e9 pour se taire et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:10 > 0:12:23) [91%] : \r\nEntre les chass\u00e9s-crois\u00e9s amoureux et l'intrigue social s'est enlev\u00e9 fin et dr\u00f4le, avec des com\u00e9diens en pleine forme, les acteurs de bonne foi, c'est au th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez jusqu'au 8 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:29 > 0:13:03) [87%] : \r\nLe flou actuel des images a incit\u00e9 le br\u00e9silien Vik Muniz s'en produire d'autres, comme une foule en sauce au chocolat ou une gorgone en spaghetti, ces images sont diff\u00e9rentes parce qu'elles obligent \u00e0 s'arr\u00eater \u00e0 observer pour s'amuser ou s'\u00e9merveiller Venise r\u00e9alise d'abord un tableau, mais l'oeuvre finale est une photographie cette mappemonde et faites en d\u00e9chets d'ordinateurs et ce portrait r\u00e9alis\u00e9 avec de la terre et celui du footballeurs Ronaldo Vik Muniz, c'est voir dans photographies au Mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle jusqu'au 31 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:09 > 0:13:36) [90%] : \r\nLa danseuse Kaori Ito \u00e9tait magique avec James Thierr\u00e9e dans au revoir parapluie le spectacle qui l'a fait conna\u00eetre en 2007, maintenant elle vit \u00e0 Gen\u00e8ve et elle a fait cette chor\u00e9graphie pour danser avec son p\u00e8re sculpteur et renouer les Liens familiaux et peut-\u00eatre parce que les actes valent mieux que des paroles, elle a appel\u00e9 je danse, parce que je me m\u00e9fie des mots Kaori donc dans ce allait baisser \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 29 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:39 > 0:13:42) [94%] : \r\nEt tout de suite les meilleurs moments de la semaine de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:51 > 0:14:15) [89%] : \r\nDirection la joie tout le canton, vit \u00e0 l'heure de la fin, Martin en ce moment \u00e0 l'\u00e9poque cette f\u00eate c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 la fin des travaux des champs aujourd'hui, c'est l'occasion de se retrouver pour un repas plus ou moins gargantuesque selon les app\u00e9tits mais toujours autour du cochon tout de suite Fabienne pendant au carr\u00e9 l\u00e0 nous emm\u00e8ne sur les chemins ajoulot pour une balade gourmande, une formule qui s\u00e9duit de plus en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:15 > 0:14:36) [90%] : \r\nDes d\u00e9parts tous les quarts d'heure par petits groupes sur les sentiers de la Saint-Martin, plus de 900 randonneurs amateurs de bonne ch\u00e8re ont opt\u00e9 pour cette formule, une balade de pr\u00e8s de 9 km ponctu\u00e9e par de nombreuses haltes avec \u00e0 chaque fois, un des plats du c\u00e9l\u00e8bre menu \u00e0 d\u00e9guster, que ce soit le taux chez la gel\u00e9e de m\u00e9nage le boudin ou encore les a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:36 > 0:14:58) [84%] : \r\nLe fait de marcher entre temps d'avoir une petite balade, \u00e7a leur plus l'app\u00e9tit d'qui dig\u00e8re entre- temps et on voit au niveau du niveau de au niveau des chefs, on a, on n'a quasiment pas d\u00e9chets l\u00e0 on a des gens qui sont entre 3, 4 heures, il y en a un peu plus 8 heures de temps je pense mais \u00e7a c'est pour ceux qui consomment un peu plus de liquide, on va dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:58 > 0:15:07) [93%] : \r\nC'est la 3\u00e8me ann\u00e9e que le FC que vous organise cette ballade gourmande, plus d'une centaine de b\u00e9n\u00e9voles sont sur le pont pour accueillir des participants, toujours plus nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:07 > 0:15:14) [88%] : \r\nAu d\u00e9but, on a commenc\u00e9 avec 500 et au nord fusent maintenant, on a 930 et on refuse du monde depuis le mois de mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:14 > 0:15:29) [89%] : \r\nPopulaire et convivial, la f\u00eate de la Saint-Martin attire chaque ann\u00e9e des milliers de personnes dans le Jura, et tout particuli\u00e8rement en Ajoie, berceau de cette tradition, les balades gourmandes sont une alternative au restaurant et \u00e0 le bond\u00e9s, les participants appr\u00e9cient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:29 > 0:15:37) [87%] : \r\nC'est toujours une belle journ\u00e9e de se balader dans Les dans nos beaux vergers dans la joie et puis de de d\u00e9guster le le Martin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:38 > 0:15:47) [90%] : \r\nC'est vrai que dans un restaurant, voil\u00e0 toute la journ\u00e9e assis, il y a du bruit fait chaud etc donc leur nos grands- p\u00e8res, c'est quand m\u00eame un peu sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:47 > 0:15:59) [91%] : \r\nPouvoir parler avec des gens quand on est dans un restaurant pendant 3 \u00e0 4 heures, on voit le tenancier, on voit les serveuses et c'est tout, tandis que faire le tour que c'est c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:59 > 0:16:02) [72%] : \r\nC'est comme \u00e7a, on marche contre l'perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:05 > 0:16:12) [93%] : \r\nUne nouvelle balade gourmande est organis\u00e9 le week- end prochain \u00e0 l'occasion de la 2\u00e8me Saint-Martin, \u00e0 savoir le relire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:16:18 > 0:16:40) [91%] : \r\nAvant la tomb\u00e9e des premi\u00e8res neiges dans le Jura Vaudois, les artisans Murthy s'affairent pour r\u00e9nover les kilom\u00e8tres de murs en Pierre s\u00e8che qui pars\u00e8ment le paysage, telle une muraille de Chine miniatures des murs qui font partie du paysage depuis pr\u00e8s de 3 si\u00e8cles et qui doit faire l'objet de soins constants, l'art de dompter la Pierre, un reportage sign\u00e9 Anne Cathia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:42 > 0:16:49) [89%] : \r\nC'est pas, c'est un savoir- faire qui lui avec le les ann\u00e9es avec le temps, avec le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:49 > 0:17:03) [89%] : \r\nUn savoir- faire ancestral, celui de Lure tient chaque ann\u00e9e dans le Jura Vaudois, pr\u00e8s de 2 kilom\u00e8tres de murs en pierres s\u00e8ches sont r\u00e9nov\u00e9s, voire enti\u00e8rement reconstruit la faute aux promeneurs amateurs de rocaille et \u00e0 l'\u00e9rosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:04 > 0:17:16) [78%] : \r\nCD Murdoch \u00e9tait fait dans les ann\u00e9es, mais cette somme de \u00e7a a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1700 leur fonction, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9limit\u00e9s, les propri\u00e9taires ainsi de contenir le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:17 > 0:17:21) [90%] : \r\nEt puis apr\u00e8s, ben c'\u00e9tait Pierre et les p\u00e2turages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:21 > 0:17:25) [93%] : \r\nAujourd'hui encore tous les murs sont r\u00e9nov\u00e9es avec des cailloux trouv\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:26 > 0:17:35) [70%] : \r\nEt surtout vers une fasse toujours fascinant ma main et pour une fois, c'est \u00e7a la base serment pouvez \u00e0 la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:57) [74%] : \r\nOn les cailloux de base comme l'endroit gros et Louba et puis faut m\u00eame toujours bien \u00e0 plat bien et c'est ce qui fait la long\u00e9vit\u00e9 du mur ces cailloux apr\u00e8s Malika, une construction mais en m\u00e9dical beaut\u00e9 mais c'est tous des cailloux, mis \u00e0 la main, il y a rien de machines ou autre, c'est tout manuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:57 > 0:18:01) [92%] : \r\nEn travail de longue haleine r\u00e9alis\u00e9 par de v\u00e9ritables passionn\u00e9s de cailloux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:01 > 0:18:14) [77%] : \r\nMoi-m\u00eame, je ferme, \u00e7a reste un peu froid pour \u00e9couter qu'est-ce qui fait le bruit, le bruit n'tout de suite la casse sera pas casser \u00e7a, c'est une que c'\u00e9tait tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:14 > 0:18:23) [89%] : \r\nLe travail avec la Pierre s\u00e8che ne se limite pas \u00e0 ces constructions traditionnelles, le mat\u00e9riau s\u00e9duit les cr\u00e9ations originales se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:23 > 0:18:30) [76%] : \r\nDu blanc, du Bourgogne Fadela volet je t'as du de la Pierre Deschamps il y a Kapya calcaire diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:31 > 0:18:43) [89%] : \r\nDepuis 30 ans Thierry Carbonnel enseigne l'art de la Pierre s\u00e8che, chaque ann\u00e9e, il organise plusieurs sessions de cours sur ce terrain au Mont- P\u00e8lerin avec lui, de simples cailloux deviennent Oeuvres d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:43 > 0:18:52) [95%] : \r\nLes pierres de diff\u00e9rentes formes \u00e9paisseur et structures sont toutes m\u00e9lang\u00e9es et apr\u00e8s le le principe c'est de lib\u00e9rer une \u00e9nergie cr\u00e9atrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:53 > 0:18:59) [83%] : \r\nEt extraire de cette \u00e9nergie indiff\u00e9renci\u00e9 quoi quelque chose qui va donner forme les chose de bien former structurel quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:59 > 0:19:11) [91%] : \r\nPour preuve, ce jardin extraordinaire nich\u00e9 dans les vignes \u00e0 ch\u00e8vres, une soixantaine de Murcie en herbe pour laisser libre cours \u00e0 leur imagination pour donner vie \u00e0 cette cr\u00e9ation unique en son genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:11 > 0:19:25) [91%] : \r\nD'aller dans des in\u00e9dits du Challenge des d\u00e9fis et puis de de faire grandir aussi le m\u00e9tier de faire voir qu'on peut, on peut quitter le pass\u00e9 ce qu'on nous a appris puis amener des choses compl\u00e8tement nouvelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:25 > 0:19:30) [81%] : \r\nDes cr\u00e9ations contemporaines inspir\u00e9s d'une technique ancestrale, r\u00e9aliser des murs qui r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:30 > 0:19:32) [70%] : \r\nAutant sans mortier ni Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:37 > 0:19:46) [90%] : \r\nOn part en cuisine, et pas n'importe laquelle : celle du grand chef Pascal Gauthier 16 points au Gault-Millau pour notre rubrique romans disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:49 > 0:20:06) [90%] : \r\nOn red\u00e9couvre un produit chinois mill\u00e9naire plein de vertus le tofu mais qui manque parfois quelque peu de saveur, vous allez voir que l'on peut faire pourtant beaucoup avec du soja sal\u00e9 ou m\u00eame sucr\u00e9, un reportage sign\u00e9 Yvan, Elie Patrick Blache et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:06 > 0:20:19) [87%] : \r\nAujourd'hui on va parler tofu et soja nos aliments incontournables dans la cuisine asiatique et vous allez le voir de plus en plus tr\u00e8s \u00e0 la mode en Suisse aussi, ils investissent carr\u00e9ment les cuisines gastronomique aussi au restaurant du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:24 > 0:20:34) [79%] : \r\nGauthier, vous \u00eates l\u00e0 oui bonsoir bien \u00e7a va tr\u00e8s bien, je vous invite \u00e0 force toujours oui et les recettes \u00e0 base de soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:34 > 0:20:59) [86%] : \r\nLe soja, donc \u00e7a ressemble un peu du poids, caf\u00e9, \u00e7a se passe comme \u00e7a, non, pas du tout, vous faites tremper dans la graine toute une nuit dans de l'eau, on le broie, on obtient avec une pub, on le passe pour obtenir que l\u00e0 o\u00f9 on obtient l'Ocar c'est la pulpe de la Fed, ensuite on y met du nid Gary pour coagul\u00e9 ensuite le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:59 > 0:21:02) [79%] : \r\n\u00e7a c'est du tofu, \u00e7a c'est plut\u00f4t pas de finale, finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:04 > 0:21:26) [85%] : \r\nNadia, on va faire des feuilles de courge de curry, donc la courbe Internet pour la coupe en 2 il faut juste \u00e0 prendre que le tofu c'est une \u00e9ponge ah \u00e7a c'est \u00e7a son mental, c'est qu'aujourd'hui on a tendance, avec le tofu pr\u00eats \u00e0 consommer, c'est faux, le tofu, il faut le mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans sa m\u00e9moire, c'est un produit qu'on doit travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:27 > 0:21:35) [89%] : \r\nDisons qu'on doive se donner l'image d'un mouvement de de de locomotives bon signe pour l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:35 > 0:21:36) [74%] : \r\nIl a du m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:43 > 0:21:55) [84%] : \r\nLa courge qui a \u00e9t\u00e9 rendu en pur\u00e9e d'accord ce qui va nous apporter rien ici, on y met un peu m\u00e9lang\u00e9, \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 visuel vous statique du statut aussi l'arm\u00e9e Argentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:56 > 0:22:00) [83%] : \r\nCe qui est int\u00e9ressant avec office, avec il y a tr\u00e8s peu de graisse et qu'en plus \u00e0 des bonnes prot\u00e9ines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:00 > 0:22:12) [84%] : \r\n\u00e0 valeur \u00e9gale donc 100 grammes de viande ou 100 grammes de tofu accord c'est 0, 0, dans le sens, on a les m\u00eames valeurs, la prot\u00e9ine, mais au niveau fabrication c'est 30 fois inf\u00e9rieur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:18 > 0:22:20) [79%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape, alors l'assaut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:23 > 0:22:24) [92%] : \r\nOn prend la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:26 > 0:22:31) [88%] : \r\nLa 1\u00e8re fois vous avez vu sur votre planche un morceau tofu, c'est l'\u00e9vidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:31 > 0:22:48) [91%] : \r\nJe dirais un peu d'humour, c'est comme si j'avais rencontr\u00e9 une 1\u00e8re fille oui j'\u00e9tais compl\u00e8tement paniqu\u00e9 et 3 ans plus tard, donc on on travaille et puis on sort des recettes ainsi mais je fais toujours de la c\u00f4te de boeuf, c'est toujours du filet de boeuf et des poissons grill\u00e9s traditionnel, il y a aucun souci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:59 > 0:23:07) [90%] : \r\nOn passe maintenant \u00e0 la d\u00e9gustation, ce soir, ici en salle hier 60 convives qui sont tous, sp\u00e9cialiste de la cuisine et on va d\u00e9guster un menu complet \u00e0 base de soja.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:14 > 0:23:29) [80%] : \r\nOn voit qu'd\u00e9cliner vraiment de dans une grande diversit\u00e9 culinaire de ce soir l\u00e0, entass\u00e9s croquant, tr\u00e8s bon accompagnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:36 > 0:23:44) [78%] : \r\nToulon du menu des Patrick il c'est et pour certains, on n'avait m\u00eame pas le sentiment qu'on pouvait trouver du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:23:49 > 0:23:53) [81%] : \r\nL'entr\u00e9e Cherbourg la vue tout faire avec le soja est en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:58 > 0:24:15) [89%] : \r\nEt avant de clore cette \u00e9dition un petit d\u00e9tour dans les salles obscures de Bienne o\u00f9 les seniors ont leur propres s\u00e9ances de cin\u00e9ma une fois par mois, l'initiative est unique et elle existe depuis 10 ans d\u00e9j\u00e0 et rencontre un grand succ\u00e8s cin\u00e9 seniors, c'est un reportage de Fabienne parvient l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:16 > 0:24:32) [92%] : \r\nC'est un rendez- vous devenu incontournable pour bon nombres de ces cin\u00e9philes, ils sont entre 80 et 100 spectateurs \u00e0 venir chaque mois cette s\u00e9ance organis\u00e9e sp\u00e9cialement pour eux en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, un public fid\u00e8le depuis 11 ans, s\u00e9duit par une programmation sur mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:32 > 0:24:51) [85%] : \r\nC'est seulement en fait qui n'alternative au cin\u00e9ma conventionnel, nous projetons des films qui ne sont en grande partie pas programm\u00e9 \u00e0 Bienne aujourd'hui dans les salles, ce sont surtout 2 grosses productions qui parfois difficile de faire son choix parmi les nouveaut\u00e9s, j'aime aussi proposer des documentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:51 > 0:24:58) [91%] : \r\nCe qui pla\u00eet aussi, c'est l'accueil personnalis\u00e9, le bon \u00e9clairage de la salle et un niveau sonore ad\u00e9quat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:58 > 0:25:04) [79%] : \r\nCe film de tr\u00e8s beaux films, on n'aurait pas cr\u00e9ation de autrement c'est des films.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:04 > 0:25:16) [77%] : \r\nSongez : j'ai fait d'avoir aussi du c\u00f4t\u00e9 de oui du bon comme \u00e7a, apr\u00e8s, c'est le fait de se retrouver leur sang et puis toujours dans le tournoi, je viens voir 21 14.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:18 > 0:25:36) [97%] : \r\nAujourd'hui, c'est le film Bright Star de Jane Campion qui a projet\u00e9, il retrace une partie de la vie du po\u00e8te anglais John Keats sur fond de passion romantique ces s\u00e9ances permettent au spectateur, non seulement de nourrir leur imaginaire, mais aussi de tisser des Liens sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:25:36 > 0:25:40) [66%] : \r\nUn air harmoniser \u00e0 10 essaie de venir \u00e0 chaque fois mais vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:40 > 0:26:01) [86%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est des films qui touchent au coeur, qui ont une certaine prof profondeur \u00e7a va encore plus au-del\u00e0 de simplement le langage des \u00e9motions, le langage de cin\u00e9matographique, \u00e7a revient \u00e0 langage social personne qui qui ensemble vivent une exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:01 > 0:26:06) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir essaim\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, le concept vient d'\u00eatre adopt\u00e9e, dont plusieurs villes de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:12 > 0:26:28) [93%] : \r\nPour finir, nous vous emmenons au spectacle \u00e0 celui de J\u00e9r\u00f4me son cr\u00e9neau c'est limitations et il aime se produire seul sur sc\u00e8ne, seul ou presque, puisqu'il incarne des dizaines de personnages et cela depuis plus de 15 ans dans le Jura, d'ailleurs, on ne le pr\u00e9sente plus Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:35 > 0:26:57) [93%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me remet \u00e7a et c'est d'ailleurs le titre de son spectacle, une heure et demie d'un one-man-show sans interruption l'humoriste imitateur jurassien fait \u00e9talage de son talent, au total, il interpr\u00e8te 70 personnages diff\u00e9rents, et il y a bien s\u00fbr les incontournables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:57 > 0:27:17) [83%] : \r\nNon mais disons que, bon, c'est pourquoi pour Tom de ne pas venus nous pr\u00eater main forte au d\u00e9but de la bataille, je ne pouvais pas Christian, j'ai re\u00e7u plusieurs centaines lors de la partie pour pour ne pas participer \u00e0 la bataille \u00e0 leur il y avait le chef de l'UEFA, c'est quoi l'Union esp\u00e8ce il faut certes argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:17 > 0:27:27) [92%] : \r\nAnimateur reconnu sur les ondes d'une radio locale J\u00e9r\u00f4me Buttet passe en revue l'actualit\u00e9 du moment se moque \u00e9galement des politiciens au sens large et \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:28 > 0:27:33) [74%] : \r\nTout ce que \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:36 > 0:27:44) [86%] : \r\nC'\u00e9tait vraiment extraordinaire, je pense qu'on peut rire de tout mais avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 r\u00e9sultat chanson l\u00e0 il y a du lui non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:44 > 0:27:47) [85%] : \r\nC'est la qualit\u00e9, c'est vraiment, c'est vraiment du grand J\u00e9r\u00f4me es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:50 > 0:28:01) [89%] : \r\nPour r\u00e9duire de J\u00e9r\u00f4me, qu'il est le Yann Lambiel jurassien depuis 2004 et son 1er spectacle, l'homme s'est fait un nom et \u00e0 quelques minutes de la 1\u00e8re c'est toujours l'inqui\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:01 > 0:28:02) [82%] : \r\nBon beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:04 > 0:28:13) [80%] : \r\nOn se demande toujours \u00e0 quelques minutes d'entrer sur sc\u00e8ne pour on fait \u00e7a, tellement le trac donc vivement qu'on mette le 1er puis sur sc\u00e8ne pour que ce trac disparaissent et \u00e7a se transforme en bonne \u00e9nergie, mais on sent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:14 > 0:28:27) [92%] : \r\nHumoriste imitateur et aussi sportif accompli qui court le marathon en moins de 4 heures, le com\u00e9dien jurassien a besoin de se ressourcer en pleine nature et c'est aussi dans ces moments-l\u00e0 qu'ils trouvent parfois son inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:28 > 0:28:38) [80%] : \r\nSouvent, quand je cours, j'ai temps en temps, une petite id\u00e9e qui viennent de d'id\u00e9es qui qui viennent quand je courais que tout de suite sur papier en rentrant, c'est vrai que \u00e7a aide, \u00e7a \u00e7a vide la t\u00eate et \u00e7a nous permet d'avoir de nouvelles \u00e9lues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:39 > 0:28:45) [79%] : \r\nJ'ai vu souvent si voulez plonge ce soir 2 dimanche \u00e0 vie dans le 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:53 > 0:29:06) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef \u00e0 13 heures 25 g\u00e9opolitique qui se demandent si un accord sur le climat est possible, je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:15 > 0:29:17) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:36 > 0:29:38) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il y a la famille d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:44 > 0:29:51) [69%] : \r\nAu quotidien, le seul Week-End matin\u00e9e Th\u00f4nex que t'as-tu il y a, il y a pas \u00e0 Faloudja.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:29:53 > 0:29:54) [69%] : \r\nApprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:05 > 0:30:21) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la 1\u00e8re la seule perturbation du mois de novembre est pass\u00e9 la nuit derni\u00e8re la derni\u00e8re digne de ce nom nous concerner le 28 octobre c'est dire que nous avons v\u00e9cu cette p\u00e9riode anormalement longue s\u00e8che ensoleill\u00e9e 12 oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:22 > 0:30:26) [76%] : \r\nQui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:37 > 0:30:55) [83%] : \r\n\u00e0 l'arri\u00e8re, entendent prennent 2 giboul\u00e9es devant un fond dont 140 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 la Dole 136 aux Diablerets, \u00e0 3000 m\u00e8tres, \u00e7a n'est rien par rapport \u00e0 ce qui a souffl\u00e9 sur la Corse sont 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le Cap Corse, la nuit derni\u00e8re, donc, ce temps- l\u00e0, on revoit le radar, vraiment, \u00e7a fait tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:58 > 0:31:17) [86%] : \r\nIl y avoir un boxeur, il est tomb\u00e9 beaucoup le gros des pr\u00e9cipitations est tomb\u00e9 sous forme de pluie ou de l'immigr\u00e9 de neige \u00e9taient autant dont 20 \u00e0 50 sur le plateau 50 40 \u00e0 50 non 10 jours avant sans sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:23 > 0:31:50) [78%] : \r\nPlus de 100000 il est dans la r\u00e9gion des Portes du Soleil, on a plus l'habitude de parler puis c'est plus limit\u00e9 de mesures, il a pu cr\u00e9er une salle contre salut Valence acc\u00e8s Val\u00e9rie Le Parisien \u00e7a n'pas \u00e7a, oui, oui, oui, comme tu veux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:53 > 0:31:55) [87%] : \r\nLe bateau, le temps de le d\u00e9velopper, si c'est non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:59 > 0:32:03) [95%] : \r\nNon, des fois bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:05 > 0:32:09) [82%] : \r\nC'est pas super mon texte trop pour marquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:12 > 0:32:29) [90%] : \r\nNous avons connu la 1\u00e8re la seule perturbation de ce mois de novembre, la derni\u00e8re significative dat\u00e9e du 28 octobre c'est dire que nous avons vraiment connu cette p\u00e9riode anormalement longue de s\u00e9cheresse et de douceur et nous avons cet assaut hivernal plut\u00f4t normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:32 > 0:32:42) [85%] : \r\nPerturbations importantes qui a balay\u00e9 le pays d'ouest en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e, accompagn\u00e9 de vents soutenus sont 12 qui 114.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:19 > 0:33:20) [77%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:25 > 0:33:37) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons eu la 1\u00e8re perturbations de tout ce mois de novembre qui est pass\u00e9 le nuit derni\u00e8re la derni\u00e8re en date a derni\u00e8re significative dat\u00e9e du 28 octobre c'est dire que nous avait ont connu vraiment cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:37 > 0:36:22) [90%] : \r\nTr\u00e8s longue p\u00e9riode anormalement s\u00e8che anormalement douces, tr\u00e8s ensoleill\u00e9e qui a quand m\u00eame ravis, certaines personnes mais il fallait quand m\u00eame que la saison que la nature reprenne ses droits et c'est chose faite avec donc le passage de ce front tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e de vents forts 114 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 l'Dole en 36 aux Diablerets, \u00e0 3000 m\u00e8tres plut\u00f4t 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en pleine sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs cela n'est rien par rapport \u00e0 la Corse, qui a connu sur le Cap Corse, des rafales \u00e0 190 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure la nuit derni\u00e8re et on voit \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est tentant de tra\u00eene, donc nous allons avoir des zones d'averses, il ne actuellement passant dans la tra\u00eene sur l'ouest, alors ces radars montre vraiment c'est quantit\u00e9 de pr\u00e9cipitations impressionnante qui sont tomb\u00e9s en peu de temps, une grande partie remplie puisque la limite des chutes de neige \u00e9taient quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9 au d\u00e9but, mais nous avons eu 20 \u00e0 25 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche quand m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 des de Verbier et puis cela bien blanchi sur le Jura et on voit donc cette zone d'averses, c'est cette zone de giboul\u00e9es qui frappe en ce moment, l'ouest, donc de la neige, proche de la plaine plus importante \u00e9videmment le long du versant nord des Alpes, et le Sud, il faut le dire, a \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9pargn\u00e9 par barrage du Nord par les pr\u00e9cipitations et ce sera le cas encore ces prochaines heures, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a rigole, nettement moins, c'est moins une ambiance de terrasse avec 5 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau, de m\u00eame qu'on va aller et \u00e0 2000 m\u00e8tres, on est \u00e0 moins 7 degr\u00e9s c'est pratiquement 19 degr\u00e9s de moins que la semaine derni\u00e8re, il fera 3 degr\u00e9s seulement \u00e0 La Chaux-de-Fonds, alors qu'au sud, au profit de 15 degr\u00e9s \u00e0 l'enl\u00e8vement vous fasse agir progressivement ils circuleront toujours de secteur nord- ouest \u00e0 ouest avec des rafales tout de m\u00eame \u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure au gr\u00e9 des diff\u00e9rents passages de zones d'averses, la nuit prochaine, donc nous en aurons encore avec vraiment ces giboul\u00e9es de neige jusqu'en plaine Attention, routes qui seront glissantes, \u00e7a se poursuit demain dimanche, sp\u00e9cialement le long du versant nord des Alpes par barrages ce temps donc toujours instable en pleine et le sud encore et toujours \u00e9pargn\u00e9, puis l'apr\u00e8s- midi, nous pourrions avoir \u00e9ventuellement un regain d'activit\u00e9 avec quelques d\u00e9bordements nuageux \u00e9galement au sud, plus d'averses de neige \u00e9videmment \u00e0 la montagne, plus de chances de voir des \u00e9claircies en plaine, attention donc sur les routes, car vous voyez demain matin les temp\u00e9ratures seront tout juste positive ou ou l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative, donc il pourrait y avoir des formations de plaques de verglas, l'apr\u00e8s- midi 3 \u00e0 5 degr\u00e9s tout au plus, et \u00e7a baisse encore \u00e0 2000 m\u00e8tres puisque nous serons cette fois-ci \u00e0 moins 10 degr\u00e9s, c'est tr\u00e8s rare de conna\u00eetre une telle brutalit\u00e9 au niveau untel \u00e9carts de temp\u00e9rature \u00e0 une telle altitude avec des vents qui vont donc face \u00e0 agir encore circulant toujours de secteur ouest, voil\u00e0, je vous ai tout dit donc \u00e9quip\u00e9 vous \u00e9videmment chaudement et surtout l'\u00e9quipement d'hiver est vraiment sugg\u00e9r\u00e9 en ce qui concerne les v\u00e9hicules bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-11-21T12:25:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511475726", "durationSec": 66, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000658280", "excerpt": "Le romand Guy Parmelin, le tessinois Norman Gobbi et l'al\u00e9manique Thomas Aeschi sont les 3 candidats qui se pr\u00e9senteront \u00e0 l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'UDC. Ils ont convaincu leurs coll\u00e8gues de parti au parlement, qu'ils \u00e9taient les plus dignes d'occuper un 2e si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Meilleur r\u00e9sum\u00e9 dans le sport derni\u00e8re du 20.11.2015."}, {"internalArchiveId": "AA1511475727", "durationSec": 26, "title": "MI SONORE CONSEIL SECURITE_RTS000000658236", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec une exposition \"L'art sans peine de Ben Vautier\" au Mus\u00e9e Tinguely, la com\u00e9die \"les acteurs de bonne foi\" de Genevi\u00e8ve Pasquier et de Nicolas Rossier au th\u00e9\u00e2tre des Osses,  l'exposition des photographies de l'artiste br\u00e9silien Vik Muniz au mus\u00e9e des Beaux-Arts du Locle et le spectacle de danse de la danseuse Kaori Ito \"Je danse parce que je me m\u00e9fie des mots\" \u00e0 l'ADC de Gen\u00e8ve.", "remarks": "Meilleurs r\u00e9sum\u00e9s dans le sport derni\u00e8re du 20.11.2015"}, {"internalArchiveId": "AA1511475728", "durationSec": 88, "title": "MI MENACES BRUXELLES_RTS000000658284", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1511475729", "durationSec": 65, "title": "MI HOCKEY_RTS000000658226"}, {"internalArchiveId": "AA1511475730", "durationSec": 28, "title": "MI CONSEIL SECURITE EI_RTS000000658287"}, {"internalArchiveId": "AA1511475731", "durationSec": 104, "title": "FRIGO TICKET UDC 2111 PAD_RTS000000658200", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1475820"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475732", "durationSec": 163, "title": "FRIGO AGENDA CULTUREL 2111 PAD_RTS000000658202", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "sequenceIds": ["1475821"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511475741", "summary": "Parlementaires du parti UDC dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral. \nItw de Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nItw de Guy Parmelin,  candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nItw de Norman Gobbi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nItw d'Adrian Amstutz, conseiller national UDC et chef du groupe parlementaire UDC.", "id": "1475820", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1511475742", "summary": "Oeuvres de Ben Vautier, artiste, dans l'exposition \"l'art sans peine\" au mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le.\nItw de Ben Vautier, artiste.\nExtrait de la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre comique \"les acteurs de bonne foi\" au th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez.\nPhotographies et oeuvres de Vik Muniz, artiste br\u00e9silien.\nExtrait du spectacle de danse \"Au revoir Parapluie\" avec Kaori Ito, danseuse, et James Thi\u00e9rr\u00e9e, danseur. \nExtrait du spectacle de danse \"Je danse parce que je me m\u00e9fie des mots\" avec Kaori Ito et son p\u00e8re.", "id": "1475821", "visualThemes": ["ACTIVIT\u00c9 CULTURELLE", "EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BEN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1629249", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021730", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-66C45E74-73E2-4791-8755-3BF1F997393F", "internalArchiveId": "66C45E74-73E2-4791-8755-3BF1F997393F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois;Dominique De Buman, conseiller national PDC;FRANCE2;Manuel Valls , premier ministre fran\u00e7ais;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/CHOIX DU TICKET UDC POUR LE CF) Qui sera le futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC? On aura une id\u00e9e quasi d\u00e9finitive ce soir. Le groupe parlementaire annoncera les noms qui composent le ticket. Un ticket \u00e0 trois, trilingue, \u00e0 choisir parmi 7 candidats s\u00e9lectionn\u00e9s: c'est le souhait du comit\u00e9. Si l'UDC vient avec cette option devant le parlement, c'est l'Al\u00e9manique qui est presque certain d'\u00eatre \u00e9lu. Ce qui fait dire \u00e0 plusieurs d\u00e9put\u00e9s que c'est \"un choix de fa\u00e7ade\", Alexandra Richard:\r\n(PAPIER SOMMET EUROPEEN) Faut-il r\u00e9introduire certains contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures de l'Europe ? Faut-il \u00e9galement \u00e0 nouveau soumettre les ressortissants Europ\u00e9ens \u00e0 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Espace Schengen ? Deux questions prioritaires auxquelles les ministres de l'int\u00e9rieur et de la justice de l'Union d\u00e9battent depuis ce matin en r\u00e9union d'urgence \u00e0 Bruxelles, Georges Pop\r\nComment l'un des hommes les plus recherch\u00e9s du monde, le belge Abdelhamid Abaaoud, planificateur suppos\u00e9 des attentats de Paris, abattu \u00e0 Saint-Denis,  a-t-il pu passer entre les mailles du filet s\u00e9curitaire et se retrouver en France ? Cette  question pourrait changer \u00e0 elle seule les r\u00e8gles de la libre circulation. Paris veut en effet pr\u00e9venir plus efficacement le retour des djihadistes europ\u00e9ens partis en Syrie. Mais cela doit passer par une r\u00e9vision cibl\u00e9e de l'article 7 du Code Schengen qui r\u00e9serve  les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures aux seuls ressortissants des Etats tiers. Cette r\u00e9vision fait peu de doutes .\r\nEt d'autres mesures sont envisag\u00e9es...\r\nUn renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, des contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Espace Schengen ; l'introduction d'un fichier europ\u00e9en des donn\u00e9es des passagers a\u00e9riens, jusqu'ici bloqu\u00e9 par le parlement europ\u00e9en, attach\u00e9 libert\u00e9s individuelles et un nouvel arsenal juridique contre les djihadistes de retour . La cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur Simonetta Sommaruga est pr\u00e9sente \u00e0 Bruxelles.\r\n(14/EXTRAIT MANUEL VALLS JT 20H FRANCE2) Renforcer la luttre contre le terrorisme.... et c'est que pour la France, il n'y a pas de doute, la menace est bien r\u00e9elle. Le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls n'a pas manqu\u00e9 de le souligner hier soir au 20H de France2.\r\nFace \u00e0 cette menace, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont par ailleurs vot\u00e9 hier la prolongation pour trois mois de l'\u00e9tat d'urgence. Vote qui doit \u00eatre confirm\u00e9 aujourd'hui par le s\u00e9nat\r\nEt cette menace, et bien elle s'est par ailleurs concr\u00e9tis\u00e9e dans une vid\u00e9o mise en ligne hier par l'Etat islamique. Les terroristes y promettent de poursuivre leurs attaques contre la France. Les Etats-Unis sont \u00e9galement vis\u00e9s. L'authenticit\u00e9 de cette vid\u00e9o doit encore \u00eatre confirm\u00e9e. \r\nDans ce climat tendu, la chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre l'accueil de refugi\u00e9s syriens et irakiens. Et ce malgr\u00e9 la menace de v\u00e9to du pr\u00e9sident Barack Obama. Un vote qui doit maintenant passer devant le s\u00e9nat.\r\n(19/PAYS BALKANIQUES FILTRENT LES MIGRANTS) Concernant l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s justement, La Serbie, la Croatie et la Mac\u00e9doine ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place un nouveau m\u00e9canisme pour diminuer le nombre de migrants qui entrent dans l'union europ\u00e9enne. Il s'agit de s\u00e9parer les migrants \u00e9conomiques des r\u00e9fugi\u00e9s. Laurent Rouy.\r\n(01/LOI SUR LA NATIONALITE) Comment acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 l'avenir: sur ce sujet le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie !\r\nLa proc\u00e9dure de consultation du projet d'application de la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9 a pris fin hier. Et le moins que l'on puisse dire, c'est qu'il ne fait pas l'unanimit\u00e9. Le projet d'ordonnance des services de Simonetta Sommarugga suscite les critiques d'une partie de la droite, des syndicats et de certains cantons. Aline Bassin. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite faire entrer en vigueur la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9 au printemps 2017.\r\n(06/TENNIS FEDERER-NISHIKORI ITV FEDERER (rep 22h30)) Trois succ\u00e8s en trois matchs : aux Masters de Londres, Roger Federer aborde les demi-finales de demain avec confiance. Hier, il a battu le Japonais Kei Nishikori 7/5, 4/6, 6/4. Le B\u00e2lois n'aura donc laisser passer qu'un set jusque l\u00e0. Mais il faut dire qu'hier dans chaque manche il a connu des baisses de r\u00e9gime. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres Herv\u00e9 Borsier lui a demand\u00e9 si \u00e7a l'inqui\u00e9tait.\r\nRoger Federer affrontera demain en demi-finale le vainqueur du match Wawrinka/ Murray, programm\u00e9 ce soir \u00e0 21h. Un match que vous pourrez suivre sur RTS2\r\nL'autre demi-finale, ce sera entre Rafael Nadal et Novak Djokovic\r\n.\r\n(Br\u00e8ve cin\u00e9 inde) Et un mot encore de cin\u00e9ma, les Indiens devront se contenter d'une version tronqu\u00e9e du dernier film de James Bond, Spectre. La tr\u00e8s prude commission de certification des films a d\u00e9cid\u00e9 de couper les longues sc\u00e8nes de baiser du film. Elles ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es inadapt\u00e9es au public indien..\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 562, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-11-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-11-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7249176", "ece-7249157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T14:00:47Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8res donc qui nous pr\u00e9sente le journal L'UDC choisit ce soir les 3 candidats qui selon seront dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 3 candidats de 3 r\u00e9gions linguistiques pour le PDC c'est tout simplement un moyen pour lui d'essayer de garantir l'\u00e9lection d'un Al\u00e9manique de l'aile dure du parti, comment expliquer qu'une figure du groupe \u00c9tat islamique comme Abdelhamid ou des cerveaux des attentats par les tu\u00e9s mercredi \u00e0 Saint-Denis et puis naviguer \u00e0 travers l'Europe sans se faire rep\u00e9rer, la question a de quoi occuper aujourd'hui le ministre de l'int\u00e9rieur de l'Union, r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles pour la France, c'est clair, il faut renforcer et la s\u00e9curit\u00e9 et les renseignements sur le continent, les crit\u00e8res que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour obtenir le passeport suisse ne sont pas pour plaire \u00e0 tout le monde, la proc\u00e9dure de consultation du projet d'application de la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, c'est termin\u00e9 hier et autant dire qu'il ne convainc ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, qui sera le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nFutur conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, on aura une id\u00e9e quasi d\u00e9finitive ce soir le groupe parlementaire annoncera les noms qui composent le ticket, un ticket \u00e0 trois trilingue, \u00e0 choisir parmi 7 candidats s\u00e9lectionn\u00e9s, c'est le souhait du comit\u00e9 Sully 2 si l'UDC vient avec cette option devant le Parlement, c'est l'Al\u00e9manique qui est presque certain d'\u00eatre \u00e9lu, ce qui fait dire \u00e0 plusieurs d\u00e9put\u00e9s, que c'est un choix de fa\u00e7ade Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [91%] :\r\nOffrir un vrai choix qui repr\u00e9sentent la diversit\u00e9 culturelle suisse, c'\u00e9tait la demande des pr\u00e9sidents de parti socialiste Christian Levrat et PDC Christophe Darbellay mais ils se sont peut-\u00eatre bien tir\u00e9 une balle dans le pied, puisque l'UDC a finalement traduit cette requ\u00eate pour la tourner \u00e0 son Avantage, c'est l'avis de guerre Pfister, conseiller national PDC zougois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [88%] :\r\nL'UDC a r\u00e9agi tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent et dandy tr\u00e8s bon alors c'est un choix, chaque r\u00e9gion, un candidat, et comme \u00e7a on a augment\u00e9 les chances d'\u00eatre \u00e9lu pour ce seul candidat qui vient de la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nPlut\u00f4t qu'une palette de langues, vous auriez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une palette de profils diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:58) [88%] :\r\nOui, parce que comme \u00e7a, avec cette d\u00e9cision de l'UDC, qui a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9action on d\u00e9monte de Levrat Darbellay on diminue le choix entre les candidats de la Suisse al\u00e9manique et on augmente les chances que \u00e0 la fin, un candidat disant de liner de la Suisse al\u00e9manique a \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [94%] :\r\nUne palette de plus large plut\u00f4t qu'une diversit\u00e9 alibi, c'est aussi le souhait du Conseil national PDC Dominique de Buman en pr\u00e9sident d'Helvetia Latina. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:31) [88%] :\r\nCe qui serait le plus judicieux par rapport \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'est que l'UDC nous pr\u00e9sente Attichy \u00e0 3 avec 2 Al\u00e9manique repr\u00e9sentant peut-\u00eatre des courants diff\u00e9rents du parti et un repr\u00e9sentant de la communaut\u00e9 italophones. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [91%] :\r\nPas de roman donc pour ce grand d\u00e9fenseur des Latins, ils ont d\u00e9j\u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux la coh\u00e9sion nationale, c'est aussi parfois renoncer pour ne pas bouleverser les \u00e9quilibres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nFaut -il r\u00e9introduire certains contr\u00f4les aux fronti\u00e8res int\u00e9rieures de l'Europe, faut -il \u00e9galement \u00e0 nouveau soumettre les ressortissants europ\u00e9ens des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen de questions prioritaires auxquelles les ministres de l'int\u00e9rieur et de la justice de l'Union d\u00e9battent depuis ce matin en r\u00e9union d'urgence \u00e0 Bruxelles Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [92%] :\r\nOui, comment, oui comment l'un des hommes les plus recherch\u00e9s du monde, le belge Abdelhamid ou d'planificateur suppos\u00e9 des attentats de Paris abattu \u00e0 Saint-Denis, a -t-il pu passer entre les mailles du filet s\u00e9curitaire et se retrouver en France, cette question pourrait changer \u00e0 elle seule, certaines r\u00e8gles de la libre circulation, Paris veut en effet pr\u00e9venir plus efficacement le retour des djihadistes europ\u00e9ens partis de Syrie, mais cela doit passer par une r\u00e9vision cibl\u00e9e de l'article 7 du Code Schengen qui r\u00e9serve les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures aux seuls ressortissants des \u00c9tats tiers non- europ\u00e9ens, cette r\u00e9vision, \u00e0 vrai dire, aujourd'hui, fait d\u00e9sormais peu d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [96%] :\r\nMais d'autres mesures sont envisag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [94%] :\r\nOui, un renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures des contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace Schengen, l'introduction de ce fameux fichier europ\u00e9en des donn\u00e9es des passagers a\u00e9riens jusqu'ici bloqu\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en, attach\u00e9 aux valeurs individuelles, ainsi qu'un nouvel arsenal juridique contre les djihadistes, de retour de Syrie la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur Simonetta Sommaruga, on peut le pr\u00e9ciser pr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [94%] :\r\nRenforcer la s\u00e9curit\u00e9 et la lutte contre le terrorisme et sec pour la France, il n'y a pas de doute, la menace est bien r\u00e9elle, le 1er ministre fran\u00e7ais Manuel Valls n'a pas manqu\u00e9 de souligner hier soir au 20 heures de France 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [89%] :\r\nEt le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avec le ministre de l'Int\u00e9rieur, nous devons la v\u00e9rit\u00e9 aux Fran\u00e7ais, la menace est l\u00e0, nous ne savons pas au moment o\u00f9 se m\u00ealent encore, l'enqu\u00eate s'il y a des groupes, des individus qui sont directement li\u00e9s \u00e0 l'attaque de vendredi soir, sur Paris, sur la sur Saint-Denis, li\u00e9 au groupe qui serait interactif, nous ne savons pas encore, on peut l'imaginer et c'est la raison pour laquelle la menace est toujours pr\u00e9sente et que cette menace, elle va \u00eatre longue et permanente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [96%] :\r\nEt face \u00e0 cette menace, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais ont par ailleurs vot\u00e9 hier la prolongation pour 3 mois de l'\u00e9tat d'urgence, vote qui doit \u00eatre confirm\u00e9e aujourd'hui par le S\u00e9nat et cette menace bien elle s'est par ailleurs concr\u00e9tis\u00e9e dans une vid\u00e9o mise en ligne hier par le groupe \u00c9tat islamique les terroristes il y promettent de poursuivre leurs attaques contre la France, les \u00c9tats-Unis sont \u00e9galement vis\u00e9s l'authenticit\u00e9 de cette vid\u00e9o, doit encore \u00eatre confirm\u00e9 dans ce climat tendu, la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricains a d\u00e9cid\u00e9 hier de suspendre l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens et irakiens, et ce malgr\u00e9 la menace de v\u00e9to du pr\u00e9sident Barack Obama, un vote qui doit maintenant passer devant le S\u00e9nat concernant l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s justement la Serbie, la Croatie et la Mac\u00e9doine ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place un nouveau m\u00e9canisme pour diminuer le nombre de migrants qui entre dans l'Union europ\u00e9enne, il s'agit de s\u00e9parer les migrants \u00e9conomiques des r\u00e9fugi\u00e9s Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:45) [94%] :\r\nPlusieurs pays des Balkans ont d\u00e9cid\u00e9 d'interdire l'entr\u00e9e de leur territoire \u00e0 certains migrants, la Croatie, la Serbie et la Mac\u00e9doine ont fait savoir qu'elle ne laisserait d\u00e9sormais passer que les migrants venant de pays en guerre, \u00e0 savoir de Syrie, d'Irak et d'Afghanistan, les autres migrants ne pourront plus, du moins th\u00e9oriquement transit\u00e9 par ces pays, il existe une petite exception \u00e0 cette r\u00e8gle, la Croatie laissera aussi passer les Palestiniens, il semblerait que la d\u00e9cision des 3 pays des Balkans d'intensifier le contr\u00f4leur fronti\u00e8res pour faire le tri entre les migrants \u00e9conomiques et ceux qui fuient les combats soit la cons\u00e9quence d'un blocage slov\u00e8ne, la Slov\u00e9nie avait en effet tent\u00e9 de renvoyer en Croatie, un groupe de 162 migrants \u00e9conomiques mercredi comme les pays des Balkans se voit avant tout comme une terre de transit, plut\u00f4t qu'une terre d'accueil, la d\u00e9cision vise sans doute \u00e0 diminuer le nombre de migrants susceptible de rester sur leur territoire, Laurent Rouy \u00e0 Belgrade pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [96%] :\r\nComment acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 l'avenir, sur ce sujet, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pri\u00e9 de revoir sa copie, la proc\u00e9dure de consultation du projet d'application de la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, a pris fin hier, le moins que l'on puisse dire, c'est qu'il ne fait pas l'unanimit\u00e9, le projet d'ordonnance des services de Simonetta Sommaruga suscite les critiques d'une partie de la droite, des syndicats et de certains cantons Aline Bassin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:01) [88%] :\r\nComment mesurer l'int\u00e9gration d'autres pr\u00e9tendants au passeport accro\u00eet suisse, c'est ce que doit pr\u00e9ciser l'ordonnance d'application de la nouvelle loi est pour beaucoup, l'exercice est rat\u00e9, les syndicats trouvent les crit\u00e8res trop restrictifs ou trop vagues, laissant la porte ouverte \u00e0 l'arbitraire, comment s'interroge par exemple travail suisse comment d\u00e9terminer objectivement qu'une personne est en ad\u00e9quation profonde avec les valeurs et principes de la Suisse toute autre critique \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier politique ou leur demande des crit\u00e8res plus vers l'UDC se montre la plus virulente, elle exige notamment de meilleures comp\u00e9tences linguistiques que pr\u00e9vu, la barre est d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9 trop haut \u00e7a qui est au contraire les syndicats selon Unia la naturalisation devient r\u00e9serv\u00e9 aux couches sociales favoris\u00e9es, les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale ne pourront d'ailleurs plus se porter candidat, m\u00eame s'ils ont pass\u00e9 10 ans dans le pays, comme le pr\u00e9conise la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral souhaite faire entrer en vigueur la nouvelle loi sur la nationalit\u00e9, au printemps 2017 3 succ\u00e8s en 3 matches au Masters de Londres car Federer aborde les demi- finales de demain avec confiance hier, il a battu le Japonais Kei Nishikori 7 5 4 6 6 4 le B\u00e2lois n'aura donc laisser passer qu'un set jusque -l\u00e0, mais il faut dire qu'hier dans chaque manche, il a connu des baisses de r\u00e9gime, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Londres Herv\u00e9 Borsier lui a demand\u00e9 si \u00e7a l'inqui\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:23) [87%] :\r\nNon pas trop, je trouve que je peut mieux servir aujourd'hui, mais en m\u00eame temps, Nishikori et m'a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien retourn\u00e9 sur les deuxi\u00e8mes balles, \u00e7a, on ne les choses difficiles apr\u00e8s, j'\u00e9tais tr\u00e8s efficace sur les les balles de break, j'avais fait 6 sur 6, alors \u00e7a en tout cas, c'est aussi la cl\u00e9 du match pour gagner le match, je gagne la partie sur une balle de break alors de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, j'\u00e9tais efficace le service pour la 1\u00e8re balle \u00e9tait pas toujours l\u00e0 quand je voulais m'apr\u00e8s en m\u00eame temps, l'huile a bien jou\u00e9 quand il fallait, il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s offensive agressif et c'est clair que c'\u00e9tait un tout petit peu dommage que j'ai pas pu finir en 2 sets, parce que je crois, j'ai men\u00e9 7 5 4 il s'est l\u00e2ch\u00e9, et s'il a tout donn\u00e9, il s'est battu comme un lion et pour finir, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud, mais je suis content que j'ai gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:12) [93%] :\r\nRoger Federer affrontera demain en demi- finale le vainqueur du match Vavrinka Murray programm\u00e9 ce soir \u00e0 21 heures l'ours, demi- finale, ce sera entre Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic, c'\u00e9tait le jour. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T07:18:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E379643-2C97-4BEF-BF8C-FB7055772DFF", "internalArchiveId": "4E379643-2C97-4BEF-BF8C-FB7055772DFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi12h30 Enjeux \u00e9lections UDC \r\nOn en a peu parl\u00e9 mais la fin de la semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e, \u00e0 Berne. Cet apr\u00e8s-midi,  le PS et le PLR choisiront leurs nouveaux pr\u00e9sidents de groupe. Mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention. Son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Et on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat nourri sur le casting ET sur la strat\u00e9gie, Thibaut Schaller.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249193", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC d\u00e9signe ses candidats pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi / 12H30_2015-11-20T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["Ce vendredi apr\u00e8s-midi, le PS et le PLR vont choisir leurs nouveaux pr\u00e9sidents de groupe. Mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention \u00e0 Berne. Son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. On s'attend \u00e0 un d\u00e9bat nourri sur le casting et sur la strat\u00e9gie."], "variantIds": ["ece-7249193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T17:06:24Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt en cette semaine \u00e0 la fin de semaine a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s charg\u00e9e \u00e0 Berne, cet apr\u00e8s- midi, le PS et le PLR choisiront leur nouveau pr\u00e9sident de groupe, mais c'est bien s\u00fbr l'UDC qui retient toute l'attention, son groupe parlementaire va d\u00e9signer son ticket d\u00e9finitif pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et on s'attend \u00e0 un d\u00e9bat non sur le casting, mais aussi sur la strat\u00e9gie Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, avec cette question : faut -il un ticket avec 3 candidats ou seulement 2 et cet autre point d\u00e9bat Faut -il des candidats issus de toutes les r\u00e9gions linguistiques ou alors seulement al\u00e9manique, le d\u00e9bat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 nourri au sein du comit\u00e9, le sera \u00e9galement au sein du groupe cet apr\u00e8s- midi, certains UDC al\u00e9maniques regrette que l'on soigne \u00e0 ce point- l\u00e0, les minorit\u00e9s linguistiques latine au lieu de lancer de candidats d'outre- Sarine verdict ce soir, \u00e0 moins que la discussion ne s'enlise et qu'elle se prolonge demain l'UDC l'd\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu autre \u00e9lection, vous l'avez dit au PS et au PLR, on se choisit un chef de groupe, l\u00e0 aussi, les Latins sont concern\u00e9s : le PS doit choisir entre Roger Nordmann et 2 candidats al\u00e9maniques Silvo doit \u00eatre \u00e9lu, num\u00e9ro 2 du parti, le PS avec son pr\u00e9sident fribourgeois Christian Levrat penchera d\u00e9finitivement du c\u00f4t\u00e9 Romand au PLR, cette signature Cassis le Tessinois qui d\u00e9fend la latinit\u00e9 au sein du parti face aux Bernois Christian Wasserfallen l\u00e0 aussi, la campagne entre guillemets s'est d\u00e9roul\u00e9 sur l'\u00e9quilibre linguistique seul point commun de ces 3 \u00e9lections cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [95%] :\r\nThibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T11:49:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B773F52A-0454-47BD-A482-BC093ABF5059", "internalArchiveId": "B773F52A-0454-47BD-A482-BC093ABF5059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat(Revue romande 6h45) *** La revue de presse suisse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, c'est le jour J pour la d\u00e9signation par l'UDC suisse de ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et deux favoris sont en grande interview dans la presse al\u00e9manique ...\r\nOui grande interview ce matin dans le Tages anzeiger du Tessinois Norma Gobi, de la Lega. L'UDc et la Lega sont d\u00e9j\u00e0 li\u00e9s estime le conseiller d'etat tessinois. Il peut donc tout \u00e0 fait envisager une fusion des deux partis. Sa cnadidature en vue du poste laiss\u00e9 vacant par Evelyne Widmer Schlumpf est parfaitement justifi\u00e9e, alors que depuis 1999, le gouvernement n'a plus de tessinois dans ses rangs. Norman Gobi justifie sa revendication de fermeture des fonti\u00e8res entre l'Italie et le Tessin en juin dernier: il fallait donner un signal clair \u00e0 Bern sur l'\u00e9tendue du flot migratoire. Aujourd'hui il revendique plus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et une application du 9 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple. Et face aux critiques sur sa candidature, qualifi\u00e9e de honte pour le Tessin par l'ancien procureur paolo bernasconi, il r\u00e9pond. En politique comme en hockey sur glace on ne peut pas marquer sans \u00eatre soit m\u00eame marqu\u00e9.\r\nOskar Freysinger r\u00eave, lui aussi, de se retrouver sur ce ticket de l'UDC pour l'\u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nMais le valaisan est-il taill\u00e9 pour une fonction ex\u00e9cutive? \r\nPlusieurs quotidiens romands, la libert\u00e9, l'Express, l'Impartial et le journal du Jura, dressent le bilan de ses deux ann\u00e9es pass\u00e9es au Conseil d'Etat valaisan. Un bilan controvers\u00e9, en Valais. \r\nAlors son style atypique, d\u00e9tonnant le rend sympathique pour une partie de la population. \r\nMais il s'expose aussi \u00e0 beaucoup de critiques du c\u00f4t\u00e9 des enseignants. \r\nUn \u00e9l\u00e9ment revient souvent: Oskar Freysinger aurait r\u00e9organis\u00e9 le Service de l'\u00e9ducation, en \u00e9cartant des gens comp\u00e9tents pour engager ses copains.\r\nLe jeune Thomas Aeschi, conseiller national zougois, le grand favori al\u00e9manique, a commenc\u00e9 \u00e0 se politiser tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans ... c'\u00e9tait au moment du vote pour l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'Espace Economique Europ\u00e9en, en 1992 ... il s'est r\u00e9joui alors du refus des Suisses. Dans un grand portrait publi\u00e9 par le Blick, il estime que oui, la Suisse est en danger. depuis des ann\u00e9es, on a perdu partout un peu d'indp\u00e9endance,  \u00e0 cause des bilat\u00e9rales 1, \u00e0 cause de Schnengen  .. Le Blick nous rappelle aussi que si il est \u00e9lu, Thomas Aaschi, 36 ans, ne sera pas le plus jeune conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Numa Droz en 1875 avait 31ans,  plus r\u00e9cemment la PDC Ruth Metzler en avait 34, en 1999.\r\n*** L'inqui\u00e9tude r\u00e8gne toujours dans la presse,  apr\u00e8s les attentats de Paris, malgr\u00e9 la confirmation hier de la mort d' Abaoud, un des responsables de cette tuerie ... ET les avis divergent dans la presse sur la menace d'armes chimiques\r\nAvec cette analyse critique du premier ministre fran\u00e7ais, dans Le Matin. \r\nEn \u00e9voquant la possibilit\u00e9 d'un attentat chimique, Manuel Valls joue la carte de la peur. Il prend ainsi le risque d'engendrer une v\u00e9ritable psychose. \r\nAlors oui: l'Etat islamique poss\u00e8de du gaz moutarde. un gaz qui inflige d'atroces br\u00fblures.\r\nMais le risque est jug\u00e9 minime ici, en Occident, selon plusieurs experts. \r\nLa manipulation de ces produits est p\u00e9rilleuse, sans compter qu'il faudrait transporter ces armes, sans \u00eatre rep\u00e9r\u00e9. \r\nAvec beaucoup de r\u00e9actions choqu\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Valls joue les Madame soleil, il ajoute de la peur \u00e0 la peur...\r\nAvis assez diff\u00e9rent dans le Bund: dans une itw Expert Guido Steinberg, expert en terrorisme \u00e0 la fondation Science et politique \u00e0 Berlin, estime que cette menace d'attenta chimique est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux. Le gaz moutarde pourrait \u00eatre transport\u00e9 en Europe \u00e0 travers la Turquie, qui ne surveille pas efficacement ses fronti\u00e8res. Guido Steinberg pense aussi que la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'attentats terroristes. \r\nCar elle e a une politique visible dans les pays arabes, elle pourrait donc \u00eatre une cible. il y a beaucoup de lieux symboliques connus  dans notre pays qui pourraient \u00eatre vis\u00e9s.\r\nEt puis cette question, que se pose Le Temps: comment les Etats s'assurent-ils contre de possibles attentats?\r\nDepuis 2001, apr\u00e8s le triste 11 septembre, les polices d'assurance anti-terroriste ont essaim\u00e9, un peu partout au sein de l'OCDE.\r\nM\u00eame si le calcul des cotisations s'av\u00e8re hasardeux. \r\nCertains Etats, dont la Suisse et l'Autriche, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un dispositif fond\u00e9 uniquement sur le secteur priv\u00e9. \r\nLes montants ainsi couverts se montent \u00e0 environ 216 millions de francs. \r\nDans tous les autres pays, ce sont les fonds publics qui sont engag\u00e9s, au c\u00f4t\u00e9 des assureurs priv\u00e9s.\r\n*** Et cette affaire maintenant qui concerne la Gen\u00e8ve internationale, Dominique Choffat\r\nUn audit de la cour des comptes, aurait \u00e9t\u00e9 caviard\u00e9 pour prot\u00e9ger la Gen\u00e8ve internationale.\r\nC'est le quotidien Le Courrier qui l'indique ce matin. \r\nLe rapport sur la Fondation des immeubles pour les organisations internationales, ce rapport est tenu secret. Alors que d'importants dysfonctionnements ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s.\r\nLes conclusions de cet audit ont d'ailleurs conduit cette fondation \u00e0 se r\u00e9organiser de fond en comble. \r\nMais motus et bouche cousue sur les d\u00e9tails qui lui sont reproch\u00e9s... \r\nLes int\u00e9r\u00eats de la Gen\u00e8ve internationale l'auraient emport\u00e9 sur la transparence des faits.\r\nCette \u00e9clairage int\u00e9ressant que l'on d\u00e9couvre dans le tagesanzeiger: la crise migratoire qui rend les Suisse g\u00e9n\u00e9reux avec les oeuvres d'entraide. Normalement, les Suisses mettent davantage la main au porte-monnaie pour les catastrophes naturelles que pour les guerres. mais de mani\u00e8re un peu ironique,rel\u00e8ve le tagi, alors que l'UDC et sa politique restrictive en mati\u00e8re d'asile a gagn\u00e9 de points aux \u00e9lections octobre, l'organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s voit les dons augmenter, sans donner encore de chiffres officiels. La chaine du bonheur a r\u00e9colt\u00e9 elle 25 millions de  francs lors de son action fin ao\u00fbt. Quand les m\u00e9dias montrent tous les jours des images d'\u00ebtre humain fuyant la guerre, \u00e7a finit par toucher.conclut la porte parole de la chaine du bonheur.\r\nEt de l'entraide, il en faudrait visiblement du c\u00f4t\u00e9 de Chiasso. \r\nUn fait divers, avec la d\u00e9couverte d'un corps cribl\u00e9 de balles, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'un mois. Ce fait divers a attir\u00e9 l'attention sur le malaise social qui ronge Chiasso.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, tout a empir\u00e9 dans cette ville, comme l'explique Le Temps. La prostitution, les bagarres, le nombre d'\u00e9trangers et le trafic de drogue. Avec la pauvret\u00e9, en toile de fonds.\r\n*** Apr\u00e8s le caf\u00e9 instantan\u00e9, on est le matin ...  le referendum instantan\u00e9 \r\nOui imaginez simon pouvoir r\u00e9colter 50'000 signatures en vue d'un referendum en une semaine  ! Et bien c'est l'ambition d'une communaut\u00e9 online pour l'ann\u00e9e prochaine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la NZZ. Une communaut\u00e9 de centre gauche, men\u00e9e par Daniel graf, expert en campagne et ancien porte parole d'Amnesty, qui estime le timing id\u00e9al au vu de la majorit\u00e9 de droite qui est sortie des urnes en octobre. Objectif: utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour r\u00e9colter des signatures et retrouver ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 soutenu d'autres referendums dans le pass\u00e9 , alors que les classiques r\u00e9coltes de signatures coutent de plus en plus cher. \r\n*** On parle de nouveau allemand au Credit suisse !\r\nC'est la bonne nouvelle amen\u00e9e par le blick ce matin. C'\u00e9tait hier la premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Credit Suisse, avec le nouveau directeur Tidiane Thiam. Et tenez vous bien, Tidiane Thiam a salu\u00e9 ses actionnaires, hier \u00e0 Bern, en allemand, avec un accent fran\u00e7ais mais de mani\u00e8re trs\u00e8 compr\u00e9hensible. chaque ann\u00e9e nous ajoutons \u00e0 la fortune mondiale 9 milliards de francs ... jamais pendant les 9 ans de r\u00e8gne de l'am\u00e9ricain Brady Dougan, la langue de Goethe n'avait \u00e9t\u00e9 entendue en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Credit Suisse.\r\nEt puis, cette dr\u00f4le de pression exerc\u00e9e par les h\u00f4teliers de Zermatt. Ils veulent bannir l'alcool dans la rue apr\u00e8s minuit, et proposent toute une s\u00e9rie de mesure pour s'assurer que leurs h\u00f4tes soient tranquilles.\r\nAllons-nous assister \u00e0 un couvre-feu \u00e0 Zermatt? \r\nQue de sacrifices pour la qui\u00e9tude des touristes, s'indigne le Nouvelliste.\r\n(Revue al\u00e9manique) La revue de presse suisse, Esther Coquoz, Dominique Choffat, c'est le jour J pour la d\u00e9signation par l'UDC suisse de ses candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et plusieurs favoris sont en grande interview, ou en portrait dans la presse ...\r\nOui grande interview ce matin dans le Tages anzeiger du Tessinois Norma Gobi, de la Lega. L'UDc et la Lega sont d\u00e9j\u00e0 li\u00e9s estime le conseiller d'etat tessinois. Il peut donc tout \u00e0 fait envisager une fusion des deux partis. Sa cnadidature en vue du poste laiss\u00e9 vacant par Evelyne Widmer Schlumpf est parfaitement justifi\u00e9e, alors que depuis 1999, le gouvernement n'a plus de tessinois dans ses rangs. Norman Gobi justifie sa revendication de fermeture des fonti\u00e8res entre l'Italie et le Tessin en juin dernier: il fallait donner un signal clair \u00e0 Bern sur l'\u00e9tendue du flot migratoire. Aujourd'hui il revendique plus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et une application du 9 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple. Et face aux critiques sur sa candidature, qualifi\u00e9e de honte pour le Tessin par l'ancien procureur paolo bernasconi, il r\u00e9pond. En politique comme en hockey sur glace on ne peut pas marquer sans \u00eatre soit m\u00eame marqu\u00e9.\r\nBilan de Freysinger\r\nLe jeune Thomas Aeschi, conseiller national zougois, le grand favori al\u00e9manique, a commenc\u00e9 \u00e0 se politiser tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans ... c'\u00e9tait au moment du vote pour l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'Espace Economique Europ\u00e9en, en 1992 ... il s'est r\u00e9joui alors du refus des Suisses. Dans un grand portrait publi\u00e9 par le Blick, il estime que oui, la Suisse est en danger. depuis des ann\u00e9es, on a perdu partout un peu d'indp\u00e9endance,  \u00e0 cause des bilat\u00e9rales 1, \u00e0 cause de Schnengen  .. Le Blick nous rappelle aussi que si il est \u00e9lu, Thomas Aaschi, 36 ans, ne sera pas le plus jeune conseiller f\u00e9d\u00e9ral: Numa Droz en 1875 avait 31ans,  plus r\u00e9cemment la PDC Ruth Metzler en avait 34, en 1999.\r\nL'inqui\u00e9tude r\u00e8gne toujours dans la presse,  apr\u00e8s les attentats de Paris, malgr\u00e9 la confirmation hier de la mort d' Abaoud, un des responsables de cette tuerie ... ET les avis divergent dans la presse sur la menace d'armes chimiques\r\nmenace chimique -\r\nValls joue la carte de la peur - itw de plusieurs experts - le Matin\r\nAvis assez diff\u00e9rent dans le Bund: dans une itw Expert Guido Steinberg, expert en terrorisme \u00e0 la fondation Science et politique \u00e0 Berlin, estime que cette menace d'attenta chimique est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux. Le gaz moutarde pourrait \u00eatre transport\u00e9 en Europe \u00e0 travers la Turquie, qui ne surveille pas efficacement ses fronti\u00e8res. Guido Steinberg pense aussi que la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'attentats terroristes. \r\nCar elle e a une politique visible dans les pays arabes, elle pourrait donc \u00eatre une cible. il y a beaucoup de lieux symboliques connus  dans notre pays qui pourraient \u00eatre vis\u00e9s.\r\nComment les Etats s'assurent - Le Temps\r\nEt cette affaire maintenant qui concerne la Gen\u00e8ve internationale, Dominique Choffat\r\nCourrier\r\nCour des comptes caviard\u00e9 - gen\u00e8ve internationale - Le Courrier - officiellement \u00e7a n'appara\u00eet pas\r\nCette \u00e9clairage int\u00e9ressant que l'on d\u00e9couvre dans le tagesanzeiger: la crise migratoire qui rend les Suisse g\u00e9n\u00e9reux avec les oeuvres d'entraide. Normalement, les Suisses mettent davantage la main au porte-monnaie pour les catastrophes naturelles que pour les guerres. mais de mani\u00e8re un peu ironique,rel\u00e8ve le tagi, alors que l'UDC et sa politique restrictive en mati\u00e8re d'asile a gagn\u00e9 de points aux \u00e9lections octobre, l'organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s voit les dons augmenter, sans donner encore de chiffres officiels. La chaine du bonheur a r\u00e9colt\u00e9 elle 25 millions de  francs lors de son action fin ao\u00fbt. Quand les m\u00e9dias montrent tous les jours des images d'\u00ebtre humain fuyant la guerre, \u00e7a finit par toucher.conclut la porte parole de la chaine du bonheur.\r\nles pauvres \u00e0 chiasso\r\nApr\u00e8s le caf\u00e9 instantan\u00e9, on est le matin ...  le referendum instantan\u00e9 \r\nOui imaginez simon pouvoir r\u00e9colter 50'000 signatures en vue d'un referendum en une semaine  ! Et bien c'est l'ambition d'une communaut\u00e9 online pour l'ann\u00e9e prochaine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la NZZ. Une communaut\u00e9 de centre gauche, men\u00e9e par Daniel graf, expert en campagne et ancien porte parole d'Amnesty, qui estime le timing id\u00e9al au vu de la majorit\u00e9 de droite qui est sortie des urnes en octobre. Objectif: utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour r\u00e9colter des signatures et retrouver ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 soutenu d'autres referendums dans le pass\u00e9 , alors que les classiques r\u00e9coltes de signatures coutent de plus en plus cher. \r\nOn parle de nouveau allemand au Credit suisse !\r\nC'est la bonne nouvelle amen\u00e9e par le blick ce matin. C'\u00e9tait hier la premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Credit Suisse, avec le nouveau directeur Tidiane Thiam. Et tenez vous bien, Tidiane Thiam a salu\u00e9 ses actionnaires, hier \u00e0 Bern, en allemand, avec un accent fran\u00e7ais mais de mani\u00e8re trs\u00e8 compr\u00e9hensible. chaque ann\u00e9e nous ajoutons \u00e0 la fortune mondiale 9 milliards de francs ... jamais pendant les 9 ans de r\u00e8gne de l'am\u00e9ricain Brady Dougan, la langue de Goethe n'avait \u00e9t\u00e9 entendue en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Credit Suisse.\r\nNouvelliste - couvre feu \u00e0 Zermatt", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2015-11-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7249186", "ece-7249168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T14:12:31Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nDominique Choffat c'est le jour J pour la d\u00e9signation par l'UDC suisse de ses candidats de son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et deux favoris sont en grande interview dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nOui, grande interview ce matin dans le Tages int\u00e9rieure du Tessinois Norman Gobi de la Lega l'UDC et la Lega sont d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9s, estime le conseiller d'\u00c9tat tessinois il peut donc tout \u00e0 fait envisager une fusion des 2 parties, sa candidature est parfaitement justifi\u00e9e alors que depuis 1999, le gouvernement n'a plus de tessinois dans ses rangs, Norman Goolsbee justifie aussi sa revendication de fermeture des fronti\u00e8res entre l'Italie et le Tessin, c'\u00e9tait en juin dernier, il fallait donner un signal clair \u00e0 Bern sur l'\u00e9tendue du flot migratoire au Tessin, aujourd'hui il revendique plus de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res et une application du 9 f\u00e9vrier qui respecte la volont\u00e9 du peuple et face aux critiques sur sa candidature qualifi\u00e9e de honte pour le Tessin par l'ancien procureur Paolo Bernasconi, il r\u00e9pond en politique : comment hockey-sur-glace, on ne peut pas dribbler sans \u00eatre soi -m\u00eame dribbler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [94%] :\r\nOskar Freysinger r\u00eave lui aussi de se retrouver sur ce fameux ticket de l'UDC pour l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais le valaisan \u00e9thique taill\u00e9 pour une fonction ex\u00e9cutive, plusieurs quotidiens romands, la libert\u00e9, l'Express l'Impartial et le Journal du Jura dressent le bilan de ces 2 ann\u00e9es pass\u00e9es au Conseil d'\u00c9tat valaisan un bilan controvers\u00e9 en Valais alors son Style typique d\u00e9tonnant le rend sympathique pour une partie de la population, mais il s'expose aussi \u00e0 beaucoup de critiques du c\u00f4t\u00e9 des enseignants, un \u00e9l\u00e9ment revient souvent Oskar Freysinger aurait r\u00e9organis\u00e9 le service de l'\u00e9ducation en \u00e9cartant des gens comp\u00e9tents pour engager ses copains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [91%] :\r\nEt le jeune Thomas s\u00e9cher et conseiller national zougois le grand favori al\u00e9manique a commenc\u00e9 \u00e0 se politiser tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans s'\u00e9tait au moment du vote pour l'entr\u00e9e de la Suisse dans l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992 il s'\u00e9tait alors r\u00e9jouie du refus des Suisses, dans un grand portrait publi\u00e9 par le Blick, il estime que oui, la Suisse est en danger, depuis des ann\u00e9es, on a perdu partout, un peu d'ind\u00e9pendance, \u00e0 cause des bilat\u00e9rales 1 \u00e0 cause de Schengen le pilier que nous rappelle aussi que s'il \u00e9tait \u00e9lu, Thomas, 36 ans, ne sera pas le plus jeune conseiller f\u00e9d\u00e9ral Numa-Droz en 1875 avait 31 ans, et plus r\u00e9cemment \u00e0 la PDC Ruth Metzler en avait 34 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [98%] :\r\nL'inqui\u00e9tude r\u00e8gne toujours dans la presse, apr\u00e8s les attentats de Paris malgr\u00e9 la confirmation hier de la mort d'Abaoud d'un des responsables pr\u00e9sum\u00e9s de cette tuerie et les avis divergent dans la presse sur la menace d'\u00e9ventuelles armes chimiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [95%] :\r\nAvec cette analyse critique du 1er ministre fran\u00e7ais dans Le Matin en \u00e9voquant la possibilit\u00e9 d'un attentat chimique : Manuel Valls joue la carte de la peur, il prend ainsi le risque d'engendrer une v\u00e9ritable psychose, alors oui, l'\u00c9tat islamique poss\u00e8de du gaz moutarde, un gaz qui inflige d'atroces br\u00fblures mais le risque est jug\u00e9 minime ici en Occident, selon plusieurs experts, la manipulation de ces produits est p\u00e9rilleuse, sans compter qu'il faudrait transporter ces armes sans \u00eatre rep\u00e9r\u00e9 avec beaucoup de r\u00e9actions choqu\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux Valls joue les Madame Soleil, il ajoute de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [93%] :\r\nSport \u00e0 la peur alors avis tout \u00e0 fait diff\u00e9rent dans le Bund, dans une interview, l'expert Guido Steinberg, expert en terrorisme \u00e0 la fondation, Science et politique \u00e0 Berlin, h\u00e9 ben c'est experts estiment que cette menace d'attentat chimique est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux le gaz moutarde pourrait \u00eatre transport\u00e9 en Europe \u00e0 travers la Turquie qui ne surveille pas efficacement ses fronti\u00e8res Guido Steinberg pense aussi que la Suisse n'est pas \u00e0 l'abri d'attentats terroristes, car elle a une politique visible dans les pays arabes, elle pourrait donc \u00eatre une cible il y a beaucoup de lieux symboliques connus dans notre pays qui pourraient \u00eatre vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [93%] :\r\nEt puis cette question financi\u00e8re que se pose Le Temps, comment les \u00e9tats s'assurent -ils contre de possibles attentats alors depuis Domi, l'un apr\u00e8s le triste 11 septembre les polices d'assurance anti- terroriste ont essaim\u00e9 un peu partout au sein de l'OCDE, m\u00eame si le calcul des cotisations s'av\u00e8re hasardeux alors certains \u00c9tats, dont la Suisse et l'Autriche ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 un dispositif fond\u00e9 uniquement sur le secteur priv\u00e9, les montants ainsi couverts se montent \u00e0 environ 216 millions de francs dans tous les autres pays, h\u00e9 bien ce sont les fonds publics qui sont engag\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des assureurs priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [98%] :\r\nCette affaire maintenant qui concerne la Gen\u00e8ve internationale Dominique Choffat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [97%] :\r\nUn auditeur de la Cour des comptes aurait \u00e9t\u00e9 caviard\u00e9 pour prot\u00e9ger la Gen\u00e8ve internationale c'est le quotidien Le Courrier qui l'indique ce matin le rapport sur la Fondation des immeubles pour les organisations internationales, ce rapport est tenu secret, alors que d'importants dysfonctionnements ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s, alors les conclusions de cet auditeur ont d'ailleurs conduit cette fondation \u00e0 se r\u00e9organiser de fond en comble mais motus et bouche cousue sur les d\u00e9tails qui lui sont reproch\u00e9s, les int\u00e9r\u00eats de la Gen\u00e8ve internationale l'auraient emport\u00e9 sur la transparence des faits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [93%] :\r\nAlors c'est \u00e9clairage int\u00e9ressant que l'on d\u00e9couvre dans le Tages sa guerre la crise migratoire rend les Suisse g\u00e9n\u00e9reux avec les Oeuvres d'entraide normalement les Suisses mettent davantage la main au porte- monnaie pour les catastrophes naturelles que pour les guerres mais de mani\u00e8re un peu ironique, rel\u00e8ve l'\u00c9tat Guy alors que l'UDC et sa politique restrictive en mati\u00e8re d'asile a gagn\u00e9 des points aux \u00e9lections d'octobre l'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s voit les dons augmenter sans donner encore de chiffres officiels, la Cha\u00eene du bonheur a r\u00e9colt\u00e9 elle 25 millions de francs lors de son action, fin ao\u00fbt quand les m\u00e9dias montrent tous les jours, des images d'\u00eatre humain, fuyant la guerre, \u00e7a finit partoucher.conclut, la porte- parole de la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [93%] :\r\nEt de l'entraide, il en faudrait visiblement du c\u00f4t\u00e9 de au en fait divers, avec la d\u00e9couverte d'un corps cribl\u00e9 de balles, c'\u00e9tait il y a un peu plus d'un mois, ce fait divers a attir\u00e9 l'attention sur le malaise social qui ronge Casseau ces derni\u00e8res ann\u00e9es tout a empir\u00e9 dans cette ville tessinoise, comme l'explique Le Temps, la prostitution, les bagarres, le nombre d'\u00e9trangers et le trafic de drogue avec la pauvret\u00e9 en toile de fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nOn a le caf\u00e9 instantan\u00e9 sans conna\u00eet on est le matin, c'est un grand classique, on a aussi maintenant l'apparition du r\u00e9f\u00e9rendum instantan\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [95%] :\r\nOui, imaginez Simon pouvoir r\u00e9colter 50'000 signatures en vue d'un r\u00e9f\u00e9rendum en une semaine, h\u00e9 bien c'est l'ambition d'une communaut\u00e9 Online pour l'ann\u00e9e prochaine, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la NZZ une communaut\u00e9 de centre gauche men\u00e9e par Daniel Graf, expert en campagne et ancien porte- parole d'Amnesty, qui estime le timing id\u00e9al au vu de la majorit\u00e9 de droite qui est sortie des urnes en octobre, objectif : utiliser les r\u00e9seaux sociaux pour r\u00e9colter des signatures et retrouver ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 soutenu d'autres r\u00e9f\u00e9rendum dans le pass\u00e9, car les classiques r\u00e9coltes de signatures, elle co\u00fbte de plus en plus cher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [98%] :\r\nOn parle de nouveau allemand au Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [95%] :\r\nOui, c'est la bonne nouvelle, amen\u00e9e par le blick, ce matin, c'\u00e9tait hier la premi\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Cr\u00e9dit Suisse, avec le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidiane Thiam et tenez -vous bien, Tidiane Thiam a salu\u00e9 ses actionnaires hier \u00e0 Bern en allemand avec un accent fran\u00e7ais, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s compr\u00e9hensible, chaque ann\u00e9e, nous ajoutons \u00e0 la fortune mondiale 9 milliards de francs, a -t-il dit, jamais pendant les 9 9 ann\u00e9es de r\u00e8gne de l'am\u00e9ricain Brady Dougan la langue de Goethe n'avait \u00e9t\u00e9 entendue en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Cr\u00e9dit Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [95%] :\r\nEt puis cette dr\u00f4le de pression exerc\u00e9e par les h\u00f4teliers de Zermatt, ils veulent bannir l'alcool dans les rues apr\u00e8s minuit et proposent toute une s\u00e9rie de mesures pour s'assurer que leurs auteurs soient tranquilles : allons -nous assister \u00e0 un couvre- feu \u00e0 Zermatt que de sacrifices pour la qui\u00e9tude des touristes, s'indigne le Nouvelliste toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [78%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on va faire apr\u00e8s le ce qui est toujours plus Robert Hue, l\u00e0 une question grave est d\u00e9sempar\u00e9s en les d\u00e9fendant les touristes, va falloir aller se coucher t\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T06:07:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77B67E82-258A-4F92-8C9A-EA1392F8ABAB", "internalArchiveId": "77B67E82-258A-4F92-8C9A-EA1392F8ABAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC choisit son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "L'UDC choisit son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ralDispositif: \r\n1) St\u00e9phane Deleury devant la salle de r\u00e9union de l'UDC - iphone magique ou ** 33\r\nC'est lui qui donne les infos brutes. L'appeler en tous les cas.\r\nINTRO: L'UDC d\u00e9cide de son ticket pour le consiel f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui... Le groupe s'est r\u00e9uni en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Il devait d\u00e9cider quel type de ticket il allait lancer, \u00e0 deux? \u00e0 trois? avec des repr\u00e9sentants de chaque r\u00e9gions linguistique, ou pas... St\u00e9phane Deleury, vous \u00eates devant la porte de la salle de s\u00e9ance de l'UDC... alors, qu'en est-il?\r\npap simple\r\nPuis on meuble!!! ou on a l'heureux \u00e9lu romand par natel...\r\nJean Fattebert, ancien conseiller national UDC VD, de 1999 \u00e0 2007. Soutien de Guy Parmelin, vaudois comme lui...\r\nSi Parmelin sur le ticket, mais Parmelin pas dispo...\r\n- Les Romands, ces alibis... Vous, vous n'y croyez pas... Vous pensez que Parmelin peut y arriver, pourquoi?\r\n- Guy Parmelin, c'est le candidat du centre et de la gauche? Pas tr\u00e8s flatteur...\r\n- 24 Heures a montr\u00e9 dans son enqu\u00eate que Parmelin votait plus sur la ligne du parti que sur celle de son canton... En quoi est-ce le candidat de l'Arc l\u00e9manique, comme il le pr\u00e9tend?\r\n- Guy Parmelin a refus\u00e9 plusieurs fois d'^etre candidat \u00e0 des mandats ex\u00e9cutifs - dont le CE VD... Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est pas un peu trop haut?\r\nSi Freysinger sur le ticket, mais Freysinger pas dispo...\r\n- Freysinger, c'est l'anti Parmelin?\r\n- L'UDC ne voulai pas de Parmelin car trop \u00e0 gauche - ou plut\u00f4t: trop au centre?\r\n- Oskar Freysinger peu de chances d'\u00eatre \u00e9lu selon vous? Pourquoi?\r\n- Profil trop agressif? Mais en m\u00eame temps il se montre plut\u00f4t coll\u00e9gial, non, au Conseil d'Etat valaisan...?\r\nSi pas de Romand sur le ticket:\r\n- L'UDC se montre responsable, elle offre un vrai choix \u00e0 l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale...\r\n- Les Latins n'avaient de toute fa\u00e7on aucune chance!\r\n- Proposer des Romands, c'\u00e9tait se plier aux desideratas des pr\u00e9sidents de parti Levrat et Darbellay (PS et PDC)... l\u00e0 votre parti fait preuve d'ind\u00e9pendance, c'est bien, non?\r\n- Pas de romands... c'est bien la preuve que l'UDC n'est pas un parti national, juste al\u00e9manique... avec quelques d\u00e9riv\u00e9s en CH romande...\r\nSi pas de d\u00e9cision:\r\n- Comment expliquer ce retard?\r\n- Difficult\u00e9 \u00e0 choisir un candidat, des candidats?\r\n- Trop de candidats?\r\n- Le pr\u00e9sident voulait un ticket \u00e0 trois, mais \u00e7a coince? Rupture possible entre le groupe et la direction?\r\n- Norman Gobbi, un n\u00e9o-UDC candidat pour le parti, c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui prend du temps \u00e0 d\u00e9cider", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC choisit son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-11-20T18:14:00_developpement-8", "Forum du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["L'UDC d\u00e9cide de son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ce vendredi. Le groupe s'est r\u00e9uni en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Il devait d\u00e9cider quel type de ticket il allait lancer: \u00e0 deux, \u00e0 trois, avec des repr\u00e9sentants de chaque r\u00e9gion linguistique, ou pas? L'interview de Jean Fattebert, ancien conseiller national UDC vaudois de 1999 \u00e0 2007."], "variantIds": ["ece-7249217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T23:23:51Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSi, et puis l'UDC d\u00e9cide de son ticket pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, le groupe s'est r\u00e9uni en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, il devait d\u00e9cider quel type de ticket, il avait lanc\u00e9 \u00e0 2 \u00e0 3 avec des repr\u00e9sentants de chaque r\u00e9gion linguistique ou pas St\u00e9phane Delory, vous \u00eates devant la porte de la salle de s\u00e9ance de l'UDC, alors qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:18) [84%] :\r\nAlors, \u00e7a prend du temps, mais mettent beaucoup de temps, conf\u00e9rence de presse, probl\u00e8mes peut-\u00eatre attendus pour 18 heures 30, maintenant on nous parle de 19 heures 30 pour mieux mieux plut\u00f4t 20 heures \u00e7a prend du temps parce que on est bavard dans le groupe, tout \u00e0 l'heure, hein, en effet, mon doigt alors gonflement, d'apr\u00e8s ce qu'on voit, on est en train de, de voter un tout \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a quand m\u00eame 98 repr\u00e9sentants de de l'UDC, qui doit prendre part dans ce parce qu'il a les anciens et les nouveaux tout \u00e0 l'heure dans l'apr\u00e8s- midi, les tous les candidats, ils sont 9, pass\u00e9 par ordre alphab\u00e9tique ce qui frappait, c'\u00e9tait quand m\u00eame la dur\u00e9e des entretiens guy Parmelin on lui a pos\u00e9 que 3 questions, donc \u00e7a dure \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s 10 minutes parce candidat oui l'interrogatoire et puis ensuite on a discut\u00e9 longuement de la tactique, pour l'instant rien ne filtre, on ne sait pas encore si c'est ainsi qu'il y a 3 \u00e0 2 il y aura un roman \u00e0 territoire un al\u00e9manique ni ni les noms des, des gens qui qui figureront sur ce ticket, r\u00e9ponse attendue d'ici une heure, une reine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nMerci St\u00e9phane Delory Jean Faber bonsoir, bonsoir, c'est un ancien conseiller national UDC Vaudois de 1999 \u00e0 2007, soutien de Guy Parmelin, faut -il le souligner Vaudois comme comme vous, alors nos St\u00e9phane Deleury nous dit : ils sont tr\u00e8s bavards, d'apr\u00e8s un d'appr\u00e9hender d'Europe, c'est vrai, vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [84%] :\r\nIls sont tr\u00e8s nombreux, surtout si chacun peut prendre la parole, \u00e7a prend du temps mais j'aimerais d'abord f\u00e9liciter Roger Nordmann pour son \u00e9lection, \u00e7a c'est vrai j'parce que \u00e7a prouve que Romands peu \u00e0 peu, m\u00eame si est minoritaire ne peut \u00eatre \u00e9lu, c'est, c'est peut-\u00eatre un bon pr\u00e9sage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [89%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire oui, bon pr\u00e9sage : \u00e7a veut dire qu'aussi guy Parmelin a toutes ses chances, moi je pense, oui, et pourtant il y a 2, on l'a dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux latin qu'effectivement, comment imaginer qu'on puisse avoir encore un autre atteint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [84%] :\r\n\u00e9coutez, on doit, on doit avoir, il est arriv\u00e9 aussi qu'on \u00e9tait sous- repr\u00e9sent\u00e9e peut arriver une p\u00e9riode donn\u00e9e un peu sur- repr\u00e9sent\u00e9s, c'est quand m\u00eame la qualit\u00e9 des gens qui content dans ce pays, on doit avoir cette conseils f\u00e9d\u00e9raux qui soit de, de, de, de, d'opinions diff\u00e9rentes, c'est vrai, mais aussi capable de Saint-Andr\u00e9 puis capable de de g\u00e9rer les les probl\u00e8mes que ceux qui se posent au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, alors pourquoi pas trop Romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [88%] :\r\nOui alors Guy Parmelin sur le ticket, \u00e7a signifie pas que Parmelin passe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9videmment, il faudra en convaincre beaucoup d'autres, est ce qu'il a des chances et ce qu'il a vraiment beaucoup de de r\u00e9seaux, si j'ose dire, au sein de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [84%] :\r\nAlors au sein de l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, il est tr\u00e8s populaire bien connu bien appr\u00e9ci\u00e9 de tout le monde, tout le monde sait que c'est un homme s\u00e9rieux dans le travail et pr\u00e9side la commission sant\u00e9- social quand m\u00eame important, et puis \u00e0 part \u00e7a, dans les loisirs, il sait rigoler il il y a de l'humour et je crois qu'il y a pas d'ennemi et je vois assez les, les, les, les socialistes, dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9cide de de nommer un UDC d\u00e9sign\u00e9 Guy Parmelin sans probl\u00e8me, sans probl\u00e8me, ce sera des d\u00e9signer ce soir maintenant parce que le vrai probl\u00e8me c'est ce soir, \u00e0 votre avis je pense abritera sera pas encore \u00e9lu bien s\u00fbr mais il faut \u00eatre dans les 3 et l\u00e0 je soup\u00e7onne qu'il y a toujours des petits arrangements, des petits et est all\u00e9 \u00e0 certains Suisses al\u00e9maniques qui ont peut-\u00eatre peur de de Guy Parmelin et et qui vont peut-\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 Oskar Freysinger parce que il passera moins facilement dans la Serbie f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [72%] :\r\nDonc on sera Freysinger en quelque sorte c'est \u00e7a serait l'anti Parmelin et l'anti- non j'ai pas une interro, maintenant c'est un petit pied non ne pour assurer justement l'\u00e9lection du oui du c\u00f4t\u00e9 d'al\u00e9manique dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [88%] :\r\nC'est l'dans l'esprit de certains, on a vu, on a vu des gens qui se battent pour cr\u00e9er plus de Romand de l'administration f\u00e9d\u00e9rale ne pas voter pour Nathalie Falcone quand elle \u00e9tait candidate \u00e0 la agence elle rit, alors qu'il \u00e9tait \u00e0 la meilleure techniquement et c'est pas toujours les meilleurs qui gagnent malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [82%] :\r\nOui, alors le pr\u00e9sident lyc\u00e9ens de voulait un ticket, le pr\u00e9sident de l'UDC voulait un ticket \u00e0 3 est -ce que \u00e7a semblerait est -ce que vous diriez que \u00e7a coince, \u00e9tant donn\u00e9, donc la dur\u00e9e de cette de ces tractations est -ce que vous pr\u00e9sidez, je n'ai qu'une rupture soit possible entre le groupe et la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [81%] :\r\nRupture jamais, c'est la d\u00e9mocratie qui fonctionne et je peux comprendre que les Suisses allemands \u00e0 Saint tirer un petit peu d\u00e9favoris\u00e9s 6 endroits qu'un candidat d'un autre c\u00f4t\u00e9, le comit\u00e9 a fait cette proposition, qui me para\u00eet intelligente parce que je suis s\u00fbr alors, sans \u00eatre plus dans les dans les dans les la les affaires que ils veulent pas faire d'erreur, ils veulent pas donner le flanc \u00e0 la critique et si Darbellay \u00e9l\u00e8vera ont demand\u00e9 qui un roman et vont mettre Romands et vont mettre l'Italien probablement aussi, mais maintenant il y aura forc\u00e9ment des r\u00e9actions dans le dans le les groupes dans les Suisses al\u00e9maniques qui trouveront que c'est un petit peu court de de quand le suisse allemand, merci beaucoup d'enfin le bar, d'avoir \u00e9t\u00e9 je ne sais que oui, on a, on a parl\u00e9 \u00e0 la part de mes souvenirs, oui, j'ai souvenir d'avoir v\u00e9cu une s\u00e9ance de groupe de en 99, je venais d'arriver et nouveau je comprenais pas tout et puis \u00e0 la sortie, \u00e0 la sortie, on a l'habitude du Grand Conseil Vaudois de sortir puis penser \u00e0 son train et l\u00e0 il y a un mur de journalistes, photographes, etc, j'ai fait de mettre en arri\u00e8re, j'ai demand\u00e9 \u00e0 qu'\u00e0 quelques-uns, mais il faut r\u00e9pondre aux journalistes, il nous demande ce qui s'est pass\u00e9 et en particulier \u00e0 Christophe Blocher l\u00e0 Christophe Blocher m'a donn\u00e9 le sang et m'a dit : Coach, hein, \u00e0 la \u00e0 la aux m\u00e9dias toujours la v\u00e9rit\u00e9 toujours la v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0, tu sais qu'on Vienne me d\u00e9signer comme candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais tu sais que c'est une candidature de de combat et je sais que je serais pr\u00eat \u00e0 foutre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [82%] :\r\nBien, merci beaucoup, le genre de rien vous dire merci beaucoup de cette anecdote en tous cas, on aura l'occasion \u00e9videmment dire venir dans nos prochaines \u00e9ditions puisque on devrait conna\u00eetre, donc les et le candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans la soir\u00e9e, bonne journ\u00e9e, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T17:56:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29397363-7FC9-477B-AF96-A3B7BB15FBAC", "internalArchiveId": "29397363-7FC9-477B-AF96-A3B7BB15FBAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Untern\u00e4hrer, Pascal\r\nZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats18h Zurich\r\nRouven Gueissaz, DIR ST LS\r\nPascal Untern\u00e4hrer, journaliste au bureau z\u00fcrichois du Tages Anzeiger ** 79, ** 96)\r\nIntro:\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9es... Deuxi\u00e8me tour pour le Conseil des Etats ce week-end \u00e0 Z\u00fcrich. Le socialiste Daniel Jostisch a \u00e9t\u00e9 brillament \u00e9lu au premier tour. Trois candidats sont en lice pour le second fauteuil. Le PLR Rudi Noser, le Vert Bastien Girod et l'UDC Hans Ueli Vogt. On ouvre un observatoire \u00e0 la veille de ce deuxi\u00e8me tour ce soir dans Forum, avec vous Rouven Gueissaz, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et Pascal Untern\u00e4hrer, journaliste au sein du bureau zurichois du Tages Anzeiger.\r\nOn commence avec vous Rouven Gueissaz, en quelques mots... Portrait des trois papables?\r\nUn jeune chercheur en environnement, 34 ans. Bastien Girod, Vert... Conseiller national depuis 2007... Il s'est fait un nom dans son combat contre les 4*4 et aussi quand il a pos\u00e9 torse nu pour son parti...\r\nUn professeur de droit au profil tr\u00e8s urbain, l'UDC Hans Ueli Vogt, ouvertement gay, p\u00e8re de l'intiative contre les juges \u00e9trangers.\r\nUn entrepreneur, qui se vante d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir fait un apprentissage. Le PLR Ruedi Noser, 54 ans, dont on a beaucoup parl\u00e9 ces derniers mois dans le cadre du parc de l'innovation de D\u00fcbendorf.\r\nRELANCE: Pascal Untern\u00e4hrer, pour vous, ils ont les trois un profil de s\u00e9nateur, ils ont cette carrure?\r\n(\u00e9l\u00e9ments biographiques, anecdotes, . ?)\r\nQu'est-ce qui les diff\u00e9rencie?\r\n. Girod s'engage en faveur de l'environnement, de la sortie du nucl\u00e9aire. Noser en faveur de l'innovation et Hans Ueli Vogt joue la carte anti Europe, face \u00e0 deux candidats qui soutiennent activement les bilat\u00e9rales.\r\nRELANCE: Quels sont les grands enjeux qui attendent le canton de Zurich dans cette prochaine l\u00e9gislature?\r\n. Maintien des conditions cadres pour l'\u00e9conomie et la place financi\u00e8re.\r\n. Le rayonnement du canton de Zurich dans le monde, c'est le canton le plus peupl\u00e9. La ville et le canton en sont convaincu, besoin des bilat\u00e9rales et de la libre ciculation des personnes.\r\n. Enjeux un peu plus locaux, comme le statut de l'a\u00e9roport de Zurich... Doris Leuthard veut davantage s'immiscer dans le d\u00e9veloppement de l'aviation, Zurich est tr\u00e8s m\u00e9fiante vis \u00e0 vis de ce qu'elle consid\u00e8re presque comme une ing\u00e9rance de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\nRELANCE POSSIBLE: Qu'attend-on d'eux \u00e0 Berne? (Pascal Untern\u00e4hrer?)\r\nRELANCE: La barre est haute, par rapport aux deux pr\u00e9decesseurs, le PLR Felix Gutwiler et la Vert lib\u00e9rale Verena Diener? (Pascal?)\r\nRELANCE: Quel bilan tirez-vous l'un et l'autre de la campagne qui s'ach\u00e8ve ? Qui part favori ce dimanche?\r\nA Zurich, les candidats au Conseil des Etats sont presque toujours des personnalit\u00e9s d'envergure nationale. Important de travailler avec les autres s\u00e9nateurs, mais aussi en binome... Or, la le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 brillamment r\u00e9\u00e9lu au premier tour... C'est ce que disent les deux rivaux... Logiquement, il aurait fallu un affrontement entre le 2e et le 3e... Rudi Noser et Hans Ueli Vogt puisque les deux partis n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord... Bastien Girod, troisi\u00e8me laron, sa candidature est vue comme une provocation...\r\nCampagne tr\u00e8s active notamment sur les RS ou il fait \u00e9tat de toutes ses diff\u00e9rences, il livre ses pronostics...\r\nRELANCE: Et vous, votre pronostic, Pascal Untern\u00e4hrer?", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7249221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["ZH: trois candidats en lice au second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats / FOR_2015-11-20T18:16:00_developpement-9", "Forum du 20.11.2015"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9es. Le deuxi\u00e8me tour pour le Conseil des Etats aura lieu ce week-end \u00e0 Z\u00fcrich. Le socialiste Daniel Jositsch a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au premier tour. Trois candidats sont en lice pour le second fauteuil. Le PLR Ruedi Noser, le Vert Bastien Girod et l'UDC Hans Ueli Vogt. Discussion entre Rouven Gueissaz, correspondant RTSinfo \u00e0 Zurich, et Pascal Untern\u00e4hrer, journaliste au sein du bureau zurichois du Tages-Anzeiger."], "variantIds": ["ece-7249221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-28T23:22:32Z", "speechToTexts": ["29.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt puis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ne sont pas tout \u00e0 fait termin\u00e9 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, ce week- end \u00e0 Zurich et le socialiste Daniel lieu-dit qu'a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu au 1er tour, 3 candidats sont en lice pour le second fauteuil le PLR Ruedi Noser le Vert Bastien Girod et l'UDC 26 et les phoques, on ouvre un observatoire ce soir \u00e0 la veille donc de ce 2\u00e8me tour dans Forum avec vous, Rouven, Gueissaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Zurich et Pascal Winter Neyret a bonsoir, bonsoir, vous \u00eates journaliste au sein du bureau Zurich quoi du Tages ANSA \u00e9gard alors premi\u00e8res questions \u00e0 vous peut-\u00eatre on commence avec vous Rouven Gueissaz en quelques mots le portrait vous DES en quelque sorte le portrait de ces, de ces 3 papables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [91%] :\r\nOui, alors c'est simple, on a 2 intellectuels, un entrepreneur, un jeune chercheur en environnement Bastien Girod, les Verts 34 ans, conseiller national depuis 2007, s'est fait un nom dans son combat contre les 4 4 on en parlait beaucoup il y a quelques ann\u00e9es aussi quand il a pos\u00e9 torse nu pour son parti, le parti des Verts, l'autre intellectuel de l'\u00e9quipe, c'est le professeur de droit au profil tr\u00e8s urbain, l'UDC phoques te ouvertement gay, il habite dans le District 5 le CREF, une fin de la la ville de Zurich et c'est aussi le p\u00e8re de l'initiative contre les juges \u00e9trangers et puis je vous le disais, un entrepreneur qui se vante dans cette campagne, d'\u00eatre le seul \u00e0 avoir fait un apprentissage le PLR Roudy Noser 54 ans, on a beaucoup parl\u00e9 de lui ces derniers mois, notamment dans le cadre du parc de l'innovation de D\u00fcbendorf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [86%] :\r\nPascal, vous Untern\u00e4hrer, a pour vous est -ce que ces 3 -l\u00e0 ont vraiment un profil de s\u00e9nateur et ce qu'ils ont cette carrure. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [82%] :\r\nBen \u00e9coutez les 3 candidats ont un profil totalement diff\u00e9rent, le PLR dimanche a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans son parti, il \u00e9tait pr\u00e9sident du PLR Zurich quoi, et cela pendant un temps que tr\u00e8s peu mouvement\u00e9e, c'\u00e9tait lorsque l'UDC de Christophe Blocher attaque elle PLR fran\u00e7aise sans d\u00e9bat agressif entre les 2 partis de droite, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait aussi le roi une qui qui qui s'est excus\u00e9 au nom du PLR envers l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \u00c9lisabeth Kopp qui avait \u00e9t\u00e9 quasiment banni du parti apr\u00e8s apr\u00e8s le scandale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [75%] :\r\nPass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [81%] :\r\nSi on il y a donn\u00e9 14 14 ann\u00e9es perdues. \r\nAh, la Noser a \u00e9t\u00e9 aussi vice- pr\u00e9sident du PLR national pendant pendant 6 ans je crois apr\u00e8s apr\u00e8s 12 ans au Conseil national, il a, il y a certainement la carrure de de la la conseiller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [84%] :\r\nAlors qu'est -ce qui les diff\u00e9rencie fondamentalement en termes politiques, je dirais, \u00e7a c'est pour la carrure, mais en terme politique, c'est quoi Girod s'engagent plut\u00f4t en faveur de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:34) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce temps- l\u00e0, c'est un verre, on l'a entendu. \r\nIl a fait d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait un petit un, un enfant terrible de du parti son action nu devant un poste de police de Zurich quoi pour protester contre, contre, contre. \r\nLes contr\u00f4les un peu trop rude, les trucs comme \u00e7a ce ce ce ce ce ce, c'est le jeune le le le Lebert, lui, pilote de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [85%] :\r\nSurtout le trouble-f\u00eate hein de de cette, de cette, de cette campagne, il faut le dire et de intsony, forte et h\u00e9ros du Noser disent voil\u00e0 l\u00e9gitimement on aurait d\u00fb nous d\u00e9partager dans ce 2\u00e8me tour et \u00e7a, il y a Bastien Girod qui vient, qui vient faire de la provocation, l\u00e0 au milieu aeruginosa lui il est en faveur de l'innovation et un dessus l'IFOP joue la carte anti Europe alors c'est ce qui diff\u00e9rencie selon moi, peut-\u00eatre que Pascal approuvera mais c'est ce qui le diff\u00e9rencie des autres candidats, c'est vraiment du lui qui dit : on n'a pas forc\u00e9ment besoin des des bilat\u00e9rales et jouent cette carte anti Europe face \u00e0 Noser et Girod qui \u00e9videmment sont sont en faveur des bilat\u00e9rales alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour les hommes, parlons peut-\u00eatre des enjeux qui attendent le canton de Zurich, dans cette prochaine l\u00e9gislature, quels sont les grands enjeux Pascal en erreur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:44) [84%] :\r\nBah, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des des grandes questions comme l'\u00e9nergie, les rampes, ce sera peut-\u00eatre l'aviation, l'aviation parce que la conseiller Vert f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tape prendre plus d'action, le influence sur l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich, ce qui bien s\u00fbr ne ne pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde a visit\u00e9 ce sera int\u00e9ressant de de de voir justement comment \u00e0 agiront donc les d\u00e9put\u00e9s sur les comptes sur cette question, il y a aussi l'ancien a\u00e9rodrome militaire de D\u00fcbendorf que c'est ce Fr\u00e9d\u00e9ric ou le retarder ou \u00e0 Lima au son coll\u00e8gue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'instinct, installer un a\u00e9rodrome pour les avions d'affaires et et priv\u00e9e, et puis \u00e7a c'est un plan qui trouve beaucoup d'opposition dans le canton, notamment par par le Conseil d'\u00c9tat Zurich quoi de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a aussi, il y a, je pense que il y a aussi la la la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [96%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [82%] :\r\nEst pass\u00e9 il y a une pol\u00e9mique \u00e0 Zurich un pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Z\u00fcrichois et Hans tocard de suite essay\u00e9, a critiqu\u00e9 le canton Perm qui pr\u00e9voit des b\u00e9n\u00e9fices de quelques centaines de millions les prochaines prochaines ann\u00e9es et en m\u00eame temps que Zurich pr\u00e9voit 600 millions de d\u00e9ficit \u00e0 moins d'argent aussi pour moi, pour monter les salaires de ses employes, alors n'oublions pas que Zurich \u00e9tant est canton qui payent le plus, Berne, celui qui re\u00e7oit un virgule 2 milliards et puis l\u00e0 c'est justement tr\u00e8s int\u00e9ressant que que tous les 3 candidats pour ce sont 13 m\u00eame l'UDC forte \u00e0 parler de coh\u00e9sion nationale, il voulait pas mettre le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [93%] :\r\nRouven quel bilan tirez -vous de la campagne qui s'ach\u00e8ve, qui part favori ce dimanche, je crois qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [87%] :\r\nPascal vient de le dire, allez les candidats affichent une certaine r\u00e9serve, j'ai v\u00e9cu aussi au dernier d\u00e9bat entre entre les 3, je crois qu'ils sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s de cette campagne, c'est un dernier contrat vot\u00e9 Zurich on le 22 novembre bon, on assiste \u00e0 une campagne o\u00f9 on a vu le le provocateur Bastien Girod, troisi\u00e8me larron se d\u00e9mener comme un diable sur les r\u00e9seaux sociaux notamment, un jour, il a m\u00eame post\u00e9 si les animaux pouvaient voter pour moi, je serai \u00e9lu, c'est clair, on voit qu'on frise des fois des fois l'absurde je pense n\u00e9anmoins que c'est tr\u00e8s invraisemblable que le canton de Zurich se retrouve avec 2 \u00e9lus de gauche au Conseil des \u00c9tats alors que certains cantons \u00e0 majorit\u00e9 bourgeoise, vous allez me dire \u00e7a Gen\u00e8ve oui voil\u00e0 vous avez jeudi mais tout de m\u00eame dans la dans la tradition z\u00fcrichoises un un peu bourgeoise moi je vois bien Roudy Noser \u00e9lu ce dimanche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Daniel Jositsch question mobilisation aussi parce que le PS a plac\u00e9 l'un des siens sur un peu inattendu au 1er tour d\u00e9j\u00e0 tous l\u00e0, c'est les socialistes qui d\u00e9tiennent la cl\u00e9 v\u00e9ritablement un tiers des socialistes qui devraient voter Noser un tiers Girod et un tiers qui n'iront pas voter donc selon moi c'est Roudy Noser le PLR, qui a toutes les chances d'acc\u00e9der au au Conseil des \u00c9tats, ce dimanche, et comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [87%] :\r\nR\u00e9ponse dimanche merci Rouven et merci parce qu'elle Untern\u00e4hrer. Journaliste au bureau Z\u00fcrichois du Tages de Sagard bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T18:01:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "Correspondant Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-585D9F03-470F-405D-A36B-F88631BC5815", "internalArchiveId": "585D9F03-470F-405D-A36B-F88631BC5815", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pauvret\u00e9 en Suisse: cach\u00e9e, honteuse et sous-\u00e9valu\u00e9e (5/5)", "publicationDate": "2015-11-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy, Parmelin;Anne-Claude, Demierre;Alain, Berset;Thierry, Apoth\u00e9loz\r\nLutte contre la pauvret\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages\r\nLes grandes assurances sociales couvrant la sant\u00e9, la vieillesse et le ch\u00f4mage sont g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, tandis que l'aide sociale est \u00e0 la charge des cantons et des communes. Faut-il modifier cette r\u00e9partition? L'UDC Guy Parmelin, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au sein du pr\u00e9c\u00e9dent Conseil national, pense que non et d\u00e9fend l'id\u00e9e que le dernier filet de protection sociale soit g\u00e9r\u00e9 au plus pr\u00e8s du terrain. La conseill\u00e8re d'Etat socialiste fribourgeoise Anne-Claude Demierre insiste sur le dialogue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour coordonner les diff\u00e9rents niveaux d'action contre la pauvret\u00e9. Enfin, \u00e0 Vernier, le maire Thierry Apoth\u00e9loz, explique comment il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le soutien du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer la r\u00e9habilitation des Libellules, le quartier le plus pauvre de l'agglom\u00e9ration genevoise.\r\n--- plus value ---\r\nLutte contre la pauvret\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tagesLes grandes assurances sociales couvrant la sant\u00e9, la vieillesse et le ch\u00f4mage sont g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, tandis que l'aide sociale est \u00e0 la charge des cantons et des communes. Faut-il modifier cette r\u00e9partition? L'UDC Guy Parmelin, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au sein du pr\u00e9c\u00e9dent Conseil national, pense que non et d\u00e9fend l'id\u00e9e que le dernier filet de protection sociale soit g\u00e9r\u00e9 au plus pr\u00e8s du terrain. La conseill\u00e8re d'Etat socialiste fribourgeoise Anne-Claude Demierre insiste sur le dialogue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour coordonner les diff\u00e9rents niveaux d'action contre la pauvret\u00e9. Enfin, \u00e0 Vernier, le maire Thierry Apoth\u00e9loz, explique comment il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le soutien du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer la r\u00e9habilitation des Libellules, le quartier le plus pauvre de l'agglom\u00e9ration genevoise. \u00a0Reportage: Marc GiouseR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribatProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1634, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7231599", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 20.11.2015", "La pauvret\u00e9 en Suisse: cach\u00e9e, honteuse et sous-\u00e9valu\u00e9e (5/5) / VAC_2015-11-20T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 20.11.2015", "La pauvret\u00e9 en Suisse: cach\u00e9e, honteuse et sous-\u00e9valu\u00e9e (5/5) / VAC_2015-11-20T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Lutte contre la pauvret\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages\nLes grandes assurances sociales couvrant la sant\u00e9, la vieillesse et le ch\u00f4mage sont g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, tandis que l\u2019aide sociale est \u00e0 la charge des cantons et des communes. Faut-il modifier cette r\u00e9partition? L'UDC Guy Parmelin, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au sein du pr\u00e9c\u00e9dent Conseil national, pense que non et d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e que le dernier filet de protection sociale soit g\u00e9r\u00e9 au plus pr\u00e8s du terrain. La conseill\u00e8re d\u2019Etat socialiste fribourgeoise Anne-Claude Demierre insiste sur le dialogue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour coordonner les diff\u00e9rents niveaux d\u2019action contre la pauvret\u00e9. Enfin, \u00e0 Vernier, le maire Thierry Apoth\u00e9loz, explique comment il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le soutien du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer la r\u00e9habilitation des Libellules, le quartier le plus pauvre de l\u2019agglom\u00e9ration genevoise.", "Lutte contre la pauvret\u00e9 \u00e0 tous les \u00e9tages\nLes grandes assurances sociales couvrant la sant\u00e9, la vieillesse et le ch\u00f4mage sont g\u00e9r\u00e9es par la Conf\u00e9d\u00e9ration, tandis que l\u2019aide sociale est \u00e0 la charge des cantons et des communes. Faut-il modifier cette r\u00e9partition? L'UDC Guy Parmelin, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au sein du pr\u00e9c\u00e9dent Conseil national, pense que non et d\u00e9fend l\u2019id\u00e9e que le dernier filet de protection sociale soit g\u00e9r\u00e9 au plus pr\u00e8s du terrain. La conseill\u00e8re d\u2019Etat socialiste fribourgeoise Anne-Claude Demierre insiste sur le dialogue avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour coordonner les diff\u00e9rents niveaux d\u2019action contre la pauvret\u00e9. Enfin, \u00e0 Vernier, le maire Thierry Apoth\u00e9loz, explique comment il a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le soutien du canton et de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer la r\u00e9habilitation des Libellules, le quartier le plus pauvre de l\u2019agglom\u00e9ration genevoise."], "variantIds": ["ece-7231600", "ece-7231599"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T08:55:39Z", "speechToTexts": ["28.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nPour la pauvret\u00e9, elle peut se lire \u00e0 travers de ce qu'on a dans le porte- monnaie, au fond, la pauvret\u00e9, elle est aussi bien plus large que \u00e7a, c'est, c'est aussi la pauvret\u00e9 d\u00e9lirant sur la propret\u00e9 de la culture, c'est la pauvret\u00e9 de l'esprit, parfois c'est la pauvret\u00e9 de la solitude et c'est cet ensemble de de configuration que nous voulions travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [71%] :\r\nComme comme donc il a \u00e9t\u00e9 frontal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:30) [77%] :\r\nAu Dakar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [87%] :\r\nLa pauvret\u00e9 en Suisse cach\u00e9e, honteuse et sous- point Marc sur ce point, V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale en Suisse ne sont pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re, selon o\u00f9 ils vivent d'un canton \u00e0 l'autre, parfois m\u00eame d'une commune \u00e0 l'autre, les prestations varie, c'est que ce syst\u00e8me d'assistance n'est pas li\u00e9e \u00e0 une loi- cadre f\u00e9d\u00e9rale, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral encore refus\u00e9 d'en \u00e9laborer une en d\u00e9but d'ann\u00e9e, en r\u00e9ponse \u00e0 un postulat du conseil national, la question divise parmi les politiques, il y a ceux qui souhaiteraient que la Conf\u00e9d\u00e9ration l\u00e9gif\u00e8re en mati\u00e8re d'aide aux pauvres comme elle le fait pour l'AVS l'assurance ch\u00f4mage ou l'assurance- maladie et il y a ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent que les cantons restent ma\u00eetres en mati\u00e8re d'aide sociale et se r\u00e9f\u00e8re aux normes \u00e9dict\u00e9es par la conf\u00e9rence suisse des institutions d'action sociale norme qui, soit dit en passant, ne sont pas contraignantes parmi les adversaires de la loi cadre il y a Guy Parmelin, conseiller national UDC Vaudois que nous avons rencontr\u00e9 d\u00e9but octobre en tant que pr\u00e9sident de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique et qui d\u00e9fend l'id\u00e9e que le dernier filet de protection sociale soit g\u00e9r\u00e9 au plus pr\u00e8s du terrain, nous rencontrerons \u00e9galement une responsable politique cantonale et un \u00e9lu communal pour comprendre comment chaque \u00e9chelon de nos institutions se pr\u00e9occupe ou non des plus d\u00e9munis, voici, lutte contre la pauvret\u00e9, \u00e0 tous les \u00e9tages et c'est un reportage de Marc JO il est r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:19) [78%] :\r\nAlors oui, ben voil\u00e0, je viens voir pour parler de pauvret\u00e9 bon bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [73%] :\r\nPourquoi ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:30) [94%] :\r\nGuy Parmelin, vous \u00eates conseiller national UDC Vaudois, je vous rencontre chez vous \u00e0 Bursa, dans votre propri\u00e9t\u00e9 viticole, je pr\u00e9cise que nous sommes une dizaine de jours avant l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale, vous \u00eates donc encore actuellement le pr\u00e9sident de la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique du Conseil national, vous savez qu'il y a une pol\u00e9mique autour des chiffres de l'un, pauvret\u00e9, selon vous, combien y a -t-il de personnes pauvres dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:59) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 l'le d\u00e9terminer, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on ce qu'on appelle, pauvret\u00e9, moi j'ai pas de de de statistiques, c'est certain, alors il fait son produit r\u00e9guli\u00e8rement, oui mais \u00e7a d\u00e9pend ce que vous d\u00e9terminez comme \u00e9tant pauvret\u00e9 l'\u00c9tat qu'pas j'ai pas r\u00e9ussi avoir en m\u00e9moire, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est que le le syst\u00e8me social d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale qui, soyons niveau f\u00e9d\u00e9ral ou cantonal, \u00e7a doit \u00eatre perp\u00e9tuel \u00e0 juste \u00e0 Auch, parfois fin et on le voit avec ce qui se passe mal, dans le canton de Vaud, on est dans le canton de Vaud ou au niveau du du d\u00e9partement et des autorit\u00e9s cantonales on essaye des nouveaux mod\u00e8les pour venir en aide et r\u00e9ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail des jeunes mais c'est tr\u00e8s bien que \u00e7a soit et le g\u00e9nie propre si vous passez cette expression des cantons, voire m\u00eame des communes qui le fasse si Broussard aussi de Berne, vous non, vous allez plus faire ses r\u00e9glages fins et l'argent va \u00eatre mal au moins bien pour rester modeste utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [84%] :\r\nAlors, l'UDC votre parti d\u00e9signe souvent les fraudeurs potentiels \u00e0 l'aide sociale comme responsable de d\u00e9penses sociales qui serait excessive, pourquoi cette hyper- attention assez tricheurs potentiels, l\u00e0 il y en a, \u00e9videmment, mais pourquoi vous \u00eates moins f\u00e9roce et moins attentif \u00e0 d'autres types de triche, comme la fraude fiscale par exemple ou la corruption dans les affaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [88%] :\r\nVous dites : la fraude fiscale est elle est combattue, elle est punie, il y a des lois qui doivent s'appliquer, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas au niveau des des Affaires sociales, vous avez des cas qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, et peut-\u00eatre en \u00e9pingle par la Suisse al\u00e9manique, mais ces cas n'ont jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e et je remarque que c'est que m\u00eame plusieurs centaines de milliers de francs dans certains cas qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s de fa\u00e7on indue, peut-\u00eatre par manque de surveillance, peut-\u00eatre parce qu'on fait trop confiance et je crois que \u00e7a on doit pour l'image du syst\u00e8me et pour celles et ceux qui travaillent et qui paye les les co\u00fbts de ce syst\u00e8me, on doit lutter contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:00) [87%] :\r\nDambert portage Guy Parmelin je rencontre beaucoup d'hommes et de femmes qui disent leur honte de devoir recourir \u00e0 l'aide sociale ou ou \u00c9ric, par exemple, soit qu'ils le disent dans mon micro, soit qui refuse de t\u00e9moigner pour ne pas \u00eatre reconnu en m\u00eame temps les d\u00e9signer comme des fraudeurs potentiels en insistant, \u00e7a renforce ses souffrances, vous en avez conscience. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je crois qu'il faut distinguer 2 choses : il y a celui qui fraude pertinemment donnant de fausses indications \u00e7a \u00e7a doit \u00eatre combattu maintenant notre syst\u00e8me est ainsi fait que vous avez des droits, vous avez un droit si vous \u00eates en difficult\u00e9, vous remplissez certains crit\u00e8res \u00e0 une aide pour payer votre prime d'assurance maladie, vous avez un droit au revenu d'insertion, si vous \u00eates en dessous d'un certain niveau et quand on a des droits, il faut, moi je dis clairement \u00e0 ces personnes, il faut pas h\u00e9siter \u00e0 \u00e0 s'approcher du du des services sociaux de la commune, voire du canton pour faire valoir ses droits, c'est au nord, pour moi, \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me par quoi ensuite qui donnent des mauvais vers l'enseignement ou qui refusent de travailler alors qu'il avait parfaitement capable, qui refuse d'avoir une activit\u00e9 peut-\u00eatre un petit peu moindres que ceux qu'il a avait auparavant, l\u00e0, on doit \u00eatre extr\u00eamement strict et puis en ce qui concerne les jeunes, et c'est pas seulement moi qui le dit, la professeure Monika Buttler, de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall a mis en garde que les moyens qu'on attribue aux jeunes \u00e0 l'aide sociale sont beaucoup trop \u00e9lev\u00e9es, d'apr\u00e8s elle, pour les inciter \u00e0 revenir dans le dans le syst\u00e8me du travail et je crois que cette aspect -l\u00e0 Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [88%] :\r\nLa majorit\u00e9 des jeunes n'aspirent qu'\u00e0 une chose, c'est \u00e0 travailler \u00e0 trouver une place dans la soci\u00e9t\u00e9 et avoir une famille de Lille va avoir une vie normes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:46) [88%] :\r\nMais oui, mais quand on vous avez tout \u00e0 coup pour semer de 1400 francs parce que vous \u00eates \u00e0 l'aide sociale, vous avez pas peut-\u00eatre moins envie d'aller enfin suivra la frontiste Arjun formation vous \u00eates pay\u00e9 900 francs par mois \u00e9ventuellement et l\u00e0, on doit \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 ce que l'incitation \u00e0 travailler soit plus forte que l'incitation \u00e0 simplement toucher une prestation sociale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:21) [63%] :\r\nEt il y a pas savoir o\u00f9 il y a pas mal o\u00f9 \u00e7a alors il n'y ait bosser y aura. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:37) [75%] :\r\nDans une petite rue toute calme Fribourg la route des cultures, le bien nomm\u00e9 num\u00e9ro 17 pour je je suis devant la direction de la sant\u00e9 mise \u00e0 quel sociale du canton de frais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [90%] :\r\nAnnie-Claude Demierre vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat socialiste fribourgeoise, vous \u00eates en charge depuis 2007 de la direction de la Sant\u00e9 et des Affaires sociales pour le canton de Fribourg, combien ce qu'il y a de personnes pauvres dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:09) [90%] :\r\nAlors on on a les derniers chiffres de la de la statistique de l'Office f\u00e9d\u00e9ral pour 2013, o\u00f9 on avait 7300 personnes qui \u00e9taient au b\u00e9n\u00e9fice d'aide sociale, mais \u00e9videmment, \u00e7a c'est la pointe de de l'iceberg, parce que toutes les personnes ne vont pas \u00e0 l'aide sociale c'est, c'est d\u00e9j\u00e0 la la derni\u00e8re extr\u00e9mit\u00e9 d'aller \u00e0 l'aide sociale, beaucoup de gens essayaient de se d\u00e9brouiller sans l'aide sociale, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e014,7 pourcent \u00e7a \u00e7a veut dire, quelque 20000 personnes qui vivent juste avec eux au au seuil de la pauvret\u00e9, donc des des chiffres importants quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:46) [98%] :\r\nDes chiffres importants mais qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s dans la moyenne suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:49) [88%] :\r\nOn est un tout petit peu, en tout, la moyenne suisse qui, \u00e016,7 pourcent mais mais \u00e9videmment si on prend d'autres pays comme l'Italie, par exemple, qui a 19 pourcent ou ou la France, qui a13,7 pourcent puisqu'on peut se comparer au niveau europ\u00e9en aussi, on voit que les taux se situe dans cet ordre de grandeur -l\u00e0 mais c'est important qu'on ait ce filet d'aide sociale pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin d'aider des personnes pr\u00e9caris\u00e9es, je crois que on n'est pas pauvre, c'est c'est un processus \u00e0 c\u00e9der des \u00e9tapes dans votre vie, qui font qu'\u00e0 moment donn\u00e9 une rupture et vous pouvez avoir besoin de l'aide sociale et \u00e7a peut nous arriver \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:30) [86%] :\r\nSi on on vous suit, on ne na\u00eet pas pauvre, comment vous justifiez que le canton de Fribourg, soit un des derniers \u00e0 faire que cette aide mat\u00e9rielle soient remboursables. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:42) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question de principe dans dans le sens o\u00f9 on constate d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, que nos \u00e0 l'aide sociale dans la moyenne sont moins d'une ann\u00e9e, donc c'est des des parcours justement \u00e0 des incidents qui arrive \u00e0 un moment donn\u00e9, qui font qu'on a besoin de l'aide sociale, donc on prie, on retrouve \u00e0 travailler, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 le canton Freeport a estim\u00e9 que l'aide pouvait \u00eatre rembours\u00e9s \u00e9videmment pour autant que vous soyez revenu \u00e0 une meilleure fortune c'est pas absolument remboursable dans le sens o\u00f9 vous si vous avez un revenu qui ne vous permet pas le remboursement, il y a pas de de pression qui a mis \u00e0 ce stade -l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:18) [83%] :\r\nPendant 10 ans, cette somme suspendue au-dessus de la t\u00eate des gens perdure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:23) [85%] :\r\nAlors oui, l'aide sociale et subsides hier, donc, c'est en attendant de donc aussi juste que le remboursement s'effectue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [90%] :\r\nJe m'excuse d'insister sur ce caract\u00e8re remboursable de l'aide sociale ici dans ce canton, mais vous avez conscience que, il y a beaucoup de socialistes dans le reste du pays et en Europe qui trouverait la mesure injuste, voire scandaleuse, vous en tant que socialiste, une aide sociale qui doit se rembourser, \u00e7a vous choque pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:48) [89%] :\r\nAlors c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise il y a, il y a fort longtemps, donc on l'\u00c9tat, on a une loi qui pr\u00e9conise ce remboursement, pour moi, ce qui est important c'est que l'on tienne vraiment compte des situations, des gens et je visite r\u00e9guli\u00e8rement les commissions sociale, je sais que ce qui est appliqu\u00e9e dans le canton de Fribourg et pas un acharnement sur le remboursement, mais lorsqu'il est possible, il est demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [93%] :\r\nAlors on a beaucoup parl\u00e9 de l'aide mat\u00e9rielle, quand on propose aussi de l'aide \u00e0 la personne et des mesures d'insertion sociale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:19) [88%] :\r\nAlors on a tout un syst\u00e8me de bourse qui permet d'accompagner les jeunes vers une formation, on a la mesure avenir 20, 25 ans, qui permet aux jeunes autre 20 et 25 ans, d'avoir un coaching L, l\u00e0 on a vraiment d'excellents taux de r\u00e9ussite et puis enfin, on a cr\u00e9\u00e9 des plateformes, on a 3 plateformes dans le coteau, compos\u00e9 d'un assistant social et d'un conseiller ORP et les diff\u00e9rents secteurs, que ce soit le ch\u00f4mage, l'office AI ou l'aide sociale peuvent envoyer une personne dans une de ses plateformes et puis au lieu d'or de renvoyer les gens d'un syst\u00e8me \u00e0 l'autre, disant vous \u00eates pas b\u00e9n\u00e9ficiaire de pour le ch\u00f4mage, vous avez pas droit \u00e0 l'arriv\u00e9e, presse peut-\u00eatre sociale on r\u00e9fl\u00e9chi ensemble et on construit un projet avec cette personne et l\u00e0 on peut mettre \u00e0 disposition des mesures qui soient des mesures d'int\u00e9gration sociale, des mesures d'int\u00e9gration professionnelle et reconstruire un projet pour cette personne et l\u00e0 aussi les r\u00e9sultats depuis une ann\u00e9e maintenant sont sont extr\u00eamement satisfaisant, plus de la moiti\u00e9 des personnes retrouvent un travail sur le 1er march\u00e9 de l'an. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:27) [89%] :\r\nUn Jean-Claude de pour l'ensemble de la Suisse, les d\u00e9penses d'aide sociale au sens strict, hein, le dernier filet de protection, ces d\u00e9penses ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s par 2 entre 2003 et 2012, tout \u00e0 la charge des cantons et des communes, \u00e0 votre avis, ce qu'il faudrait revoir la r\u00e9partition de la politique sociale entre les 3 niveaux, Conf\u00e9d\u00e9ration cantons communes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:48) [89%] :\r\nJe crois que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, nos, nos syst\u00e8mes fonctionnent bien ce que je pense qui qui doit \u00eatre vu celle d'\u00e9viter la politique du saucissonnage, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9vision de la loi sur le ch\u00f4mage ou la loi sur l'A\u00efd sans r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences que \u00e7a sur l'aide sociale, on a quand m\u00eame de plus en plus de personnes aussi qui sont \u00e9ject\u00e9s des des syst\u00e8mes sociaux, notamment la la loi sur l'assurance ch\u00f4mage qui s'est durci la loi sur la et aussi qui s'est durci, et je pense que c'est une meilleure coordination de nos politiques sociales qu'on qu'on doit voir et de ne pas entreprendre des r\u00e9formes dans dans sur un volet sans r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout, tout le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:39) [77%] :\r\nVoil\u00e0 le quartier des civils \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 et grande barbe noble \u00e0 Vernier avait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 comme familiale mais rapidement cette zone d'habitation est devenu la b\u00eate vrai qu'arriver de Gen\u00e8ve aujourd'hui un \u00e9norme chantier concours pour permettre au quartier de redorer sa r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:00) [95%] :\r\n\u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [87%] :\r\nEt vous, \u00e7a va, bonjour monsieur, bonjour madame, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:09) [67%] :\r\nAucun journaliste de la Radio suisse romande r\u00e9alise un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:13) [85%] :\r\nReportage sur la pauvret\u00e9 en Suisse, il termine sa s\u00e9rie par le par Vernier, savoir un peu comment les choses se passent et qu'est -ce qu'on a fait ici vous Libellules qu'est -ce que vous en pensez alors des travaux qui ont. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:24) [79%] :\r\nVoil\u00e0, non mais bon disons que moi, que je suis la payer 68 c'est le 3\u00e8me appartement qu'on a donc, depuis la construction oui voil\u00e0, et puis pour moi ben c'\u00e9tait des 10 ann\u00e9es bonheur quoi jusqu'\u00e0 bon maintenant avec les travaux et tout, c'est un peu voil\u00e0 mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:42) [77%] :\r\nVous avez ce v\u00e9cu une d\u00e9gradation de d\u00e9coration et d'habitation vrai \u00e9norm\u00e9ment oui qui mais \u00e0 quoi \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:51) [71%] :\r\nVoil\u00e0, ils ont mis des d'ailleurs peut pas je parle pas des requ\u00e9rants, parce qu'il y avait pas l'\u00e9poque les c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 indication toujours beaucoup travaill\u00e9 au fur des, des, des repris de justice trafic grandes droit bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:07) [88%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz en tant que maire de Vernier cette d\u00e9gradation, vous l'aviez senti venir, elle tenait un coup elle se manifestait comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:15) [93%] :\r\nElle se manifestait principalement par des appels des habitants en disant mais vous ne venez nous aider, on a, on a aujourd'hui, on est confront\u00e9 \u00e0 des comportements humains qui sont difficiles \u00e0 g\u00e9rer pour nous et nous pouvons pas g\u00e9rer tout seul, donc on a ensuite eu un processus participatif, on a cr\u00e9\u00e9 une association des habitants avec ici du quartier des Libellules. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:35) [88%] :\r\n\u00e7a tenait pour bien comprendre, une p\u00e9joration des conditions de vie des habitants, parce que c'\u00e9tait HBM hein, depuis le d\u00e9but et donc des habitants \u00e0 \u00e0 loyers bon march\u00e9 et donc la population progressivement s'est transform\u00e9 au fil quoi de la crise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:49) [88%] :\r\nOui, au fait de la crise \u00e9conomique et du, je dirais que d'un filet social sur Gen\u00e8ve qui s'est un peu d\u00e9tendue 82 pourcent de de la population \u00e0 Gen\u00e8ve habitent dans les villes, la situation des villes \u00e0 Gen\u00e8ve, a \u00e9t\u00e9 nettement s'est nettement d\u00e9grad\u00e9e parce que, notamment pour des personnes qui sont sans formation, les petits boulots et auxquels elles avaient acc\u00e8s par avec des connaissances de patrons par simplement le fait que les entreprises acceptent aussi de les prendre, n'existe plus aujourd'hui c'est le rendement qui \u00e9conomique qui compte en 1er au-del\u00e0 de la formation en tant que telle, h\u00e9 bien il faut arriver \u00e0 trouver des patrons qui sont d'accord, de jouer le jeu, bah il joue de moins en moins le jeu et donc un des consacre peut faire, c'est que plus il y a de comp\u00e9titivit\u00e9 et y compris dans les dans les formations, plus il y a, aujourd'hui, de la pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:34) [94%] :\r\nThierry Apoth\u00e9loz vous faites le constat en 2009 avec d'ailleurs le canton qui vous vous \u00e9paule qui vous rejoint que dans cet immeuble, vraiment, c'est le quartier le plus pauvre de tout le canton et qu'il faut absolument faire des choses et des choses importantes, quelle est votre r\u00e9flexion et dans quelle direction vous vous allez pour la r\u00e9habilitation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:54) [91%] :\r\nMa r\u00e9flexion politique, elle a \u00e9t\u00e9 principalement autour du fait que nous devions mettre du service public dans cet immeuble, cela a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9, nous devons faire en sorte que, il n'est pas on ne cr\u00e9e pas le sentiment d'abandon, en plus, il y a pas de commerce il y a pas de d'infrastructures publiques et donc le plus mon 1er r\u00e9flexe et nous devons mettre du service public \u00e0 disposition, faire en sorte qu'il y a eu de l'animation redynamiser des habitants, les faire converger sur un certain nombre de projets collectifs et c'est avec ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 que nous avons d\u00e9marr\u00e9 le les travaux encore un ou 2 exemples alors je vais vous emmener alors en effet voir un ou 2 \u00e9dicules ce sont ces petits b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s au pied de l'immeuble. \r\nSi l'on a un jardin d'enfants, et puis un des \u00e9l\u00e9ments aussi qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui est tr\u00e8s exemple de ce qu'on peut, on est capable de faire, c'est que les enfants de l'\u00e9cole qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du quartier des Libellules ont imagin\u00e9 une r\u00e9ponse \u00e0 un besoin, ils ont travaill\u00e9, l'ensemble des enfants, ont travaill\u00e9 sur la concr\u00e9tisation d'un projet, ils ont imagin\u00e9 une ludoth\u00e8que et cette ludoth\u00e8que, aujourd'hui, on a pu leur proposer, on l'a trouv\u00e9 sur elle est en face de vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:03) [83%] :\r\nDonc il y a quoi \u00e0 10 m\u00e8tres de, de, d'une d'une des all\u00e9es des Libellules. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:07) [90%] :\r\nExactement, nous avons engag\u00e9 une professionnelle encadr\u00e9s par des des b\u00e9n\u00e9voles et un comit\u00e9 et on larges baies vitr\u00e9es, donc les gens voient un ce qui se passe dedans, oui, c'\u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat c'est de faire en sorte que, h\u00e9 bien il y a un maximum de Liens et d'espace entre les gens qui peut voir que cette alors dispositions et non pas quelque chose de calfeutrer dans lequel il ne pourrait pas s'autoriser \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:29) [91%] :\r\nEt puis donc on longe la le b\u00e2timent des Libellules proprement dit 500 logements 1200 habitants 8 all\u00e9e. \r\nEt une grosse, grosse r\u00e9habilitation \u00e0 l'ext\u00e9rieur, tous les appartements refaits, on entre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:46) [81%] :\r\nOui, on va entrer au 10 Libellules c'est un une des all\u00e9es o\u00f9 il y a aujourd'hui un de ces fameux lieu de vie, c'est seulement par le concierge. \r\nBonsoir, monsieur le maire, \u00e7a va bien h\u00e9 bien h\u00e9 bien voir la d\u00e9j\u00e0 17 partir bon com\u00e9dien, \u00e0 quoi bon oui alors \u00e0 tout contr\u00f4le, bonjour, c'est vrai \u00e0 bonjour, \u00e7a va leur c'\u00e9tait bien ouais \u00e7a va. \r\nLes lieux \u00e0 quel \u00e9tage, vous rappelez, il y avait il y a un instant par l'si vous voulez dire \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:27) [83%] :\r\nJ'habite juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, en fait, et c'est vous qui \u00eates en charge de ce local avec plusieurs autres personnes, oui, nous sommes 4 en fait maintenant nous pendant la semaine, \u00e0 des heures pr\u00e9cises, seules les affiches dans la rue jeudi on dirait puisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:16) [89%] :\r\nLe vendredi 16 heures \u00e0 19 heures et le samedi de 9 heures amis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:23) [79%] :\r\nDonc espace informatique pour tous qui espace informatique pour et \u00e7a c'est d\u00e9cid\u00e9 comment de d'utiliser cet espace au 2\u00e8me \u00e9tage de cet immeuble et bien voil\u00e0 informatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:34) [86%] :\r\n\u00e7a a fait l'objet d'une journ\u00e9e de travail avec les habitantes et les habitants, on a pouss\u00e9 la d\u00e9mocratie participative jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire qu'on leur a dit : nous avons dit, lieux de vie, \u00e0 vous, \u00e0 vous proposer qu'est -ce que vous avez envie d'en faire qu'est -ce quelles sont vos r\u00eaves qu'est -ce que vous avez envie de r\u00e9aliser, et la journ\u00e9e du 8 mars 2014, a permis de faire \u00e9merger des propositions, enfin moi j'ai des id\u00e9es aussi, qui a envie de s'en occuper et \u00e0 la salle informatique est revenu \u00e0 plusieurs reprises et puis du coup un groupe de b\u00e9n\u00e9voles ces ces m\u00f4mes, c'est mont\u00e9 s'est mobilis\u00e9, on a pu destin\u00e9e cette esp\u00e8ce de vie \u00e0 cet espace informatique, les gens viennent pour faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:10) [88%] :\r\nQuoi, en fait, ici, il y a 6 ordinateurs et une photocopieuse, il y a eu pour v\u00e9rifier des mails refaire une recherche de travail ici, il y a aussi le oui, il y a le l'acc\u00e8s Internet et tout est gratuit, si l'on peut renseigner les gens, les aider \u00e0 apprendre un peu l'outil internet, on le fait volontiers aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:30) [94%] :\r\nAlors ind\u00e9niablement quand vous d\u00e9crivez tout ce que \u00e7a apporte aux gens qui ont des revenus modestes, c'est une am\u00e9lioration au niveau de leur qualit\u00e9 de vie, mais Thierry Apoth\u00e9loz est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [93%] :\r\nToutes ces transformations au niveau du b\u00e2ti et de d'\u00e9quipements collectifs de l'immeuble \u00e7a r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de la pauvret\u00e9, des gens qui vivent ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:49) [90%] :\r\nBon, la pauvret\u00e9, elle peut se lire \u00e0 travers de ce qu'on a dans le porte- monnaie, mais au fond, la pauvret\u00e9, elle est aussi bien plus large que \u00e7a, c'est : on peut avoir quelques sous, peut-\u00eatre, mais aussi c'est l'isolement, c'est la fa\u00e7on dont on peut vivre la vie quotidienne et aujourd'hui, si on est capables de proposer autant d'activit\u00e9s autant de palettes, c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 ce besoin de de vivre en communaut\u00e9 d'am\u00e9liorer le vivre-ensemble parce que nous avons une aide sociale qui existe \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est certes basse mais qui au moins existent avec un salaire, une contribution minimum et au fond s'est bien rendu compte et notamment Libellules que la pauvret\u00e9 ce n'est pas que \u00e7a, c'est aussi la pauvret\u00e9 de Liens, c'est la pauvret\u00e9 de la culture, c'est la pauvret\u00e9 d'esprit parfois c'est la pauvret\u00e9 de la solitude et c'est cet ensemble de de configuration que nous voulions travailler et les espaces de vie r\u00e9pondent \u00e0 cela le fait d'avoir renforc\u00e9 les correspondants de nuit, ce sont des m\u00e9diateurs sociaux qui interviennent tous les jours de l'ann\u00e9e dans les quartiers de vernis, de 18 heures \u00e0 2 heures du matin, c'est travailler sur les aspects de s\u00e9curit\u00e9 de m\u00e9diation comment est -ce que je fais quant \u00e0 23 heures 30 et des gens qui font du bruit au match et moi, h\u00e9 bien au lieu d'appeler la police, qui vient g\u00e9n\u00e9ralement quelques tr\u00e8s tard et on peut appeler les correspondants de nuit et ils interviennent pour faire de la m\u00e9diation sociale quand, moi ce que je peux imaginer, proposer des activit\u00e9s \u00e0 mes enfants, ben y a la maison de quartier \u00e0 la ludoth\u00e8que il y a 100 de Cartier, toute une s\u00e9rie de de palettes qui permettent justement au et aussi \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es de se retrouver devait faire face \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:19) [91%] :\r\nPauvret\u00e9 ici aux Libellules dans 5 autres quartiers sur l'ensemble du canton, 6 des 10 quartiers les plus pauvres sont sur votre commune, comment vous faites face financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:29) [89%] :\r\nFinanci\u00e8rement, c'est difficile, on a, on doit faire des priorit\u00e9s mais on a, on a une vraiment une politique tr\u00e8s volontariste dans dans en la mati\u00e8re et puis de faire en sorte que on n'est jamais d'abandon, donc avec les contrats de quartier, les correspondants de nuit, les d\u00e9l\u00e9gations Emploi Jeunesse au Seigneur ce type d'activit\u00e9 en lien avec les habitants, mais tout ceci a certes un co\u00fbt, mais c'est un co\u00fbt financier qui est largement moins par rapport \u00e0 ce qu'on pourrait imaginer, si on ne fait rien, parce qu'aujourd'hui, on mesure encore assez ce que la coh\u00e9sion sociale fabrique comme comme \u00e9conomie \u00e0 des des politiques s\u00e9curitaires par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:09) [91%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:17) [96%] :\r\nL'aide sociale n'est pas la m\u00eame que l'on habite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:19) [88%] :\r\n\u00e0 Fribourg, Gen\u00e8ve sur enfin trouvez -vous cela normal, les disparit\u00e9s sont grandes entre les r\u00e9gions, les cantons o\u00f9 les communes, notamment en ce qui concerne les conditions pour obtenir l'aide le montant de cette t\u00eate la d\u00e9finition du minimum vital, l'obligation de rembourser ou non et est -ce que ces diff\u00e9rences vous semble justifi\u00e9 0 58 236 236 0 l'aide sociale devrait -elle \u00eatre au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration 0 58 236 236 0 vacarme hausse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Bruno s\u00e9rie et dimanche dans les \u00e9coles pas car nous reviendrons sur les questions soulev\u00e9es cette semaine avec des extraits de reportages et 2 invit\u00e9s ce sera entre 9 heures et 10 heures sur la 1\u00e8re les \u00c9chos vacarme des musiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [84%] :\r\nDes sons, une femme de go\u00fbt c'est passag\u00e8re avec \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:25:16) [100%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:07) [80%] :\r\nAlors que tous les verres se l\u00e8vent, trinquant \u00e0 Nice, joyeux et libre et m\u00eame \u00e0 la r\u00e9sistance, le groupe debout sur le 5 nous chante la rel\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-11-20T12:39:18Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC, pr\u00e9sident de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique au sein du pr\u00e9c\u00e9dent Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Demierre, Anne-Claude", "role": "conseill\u00e8re d'Etat socialiste fribourgeoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Apoth\u00e9loz, Thierry", "role": "maire de Vernier", "type": "Participant"}]}]}