{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=250&rows=25&query=PLR", "count": 567, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=275&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=542&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=225&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1466404", "internalArchiveId": "AA1510466365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7188845", "imageURL": "http://www.rts.ch/7188844.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Cr\u00e9dit Suisse pr\u00e9voit de faire 3,5 milliards d'\u00e9conomies", "Le rendez-vous \"cin\u00e9ma\": \"Mon roi\", \"Crimson Peak\" et  \"Lolo\" pr\u00e9sentent diverses facettes de l'amour", "Russie: Bachar al-Assad s'est rendu \u00e0 Moscou pour y rencontrer son alli\u00e9", "Hockey: Fribourg Gott\u00e9ron s'accroche \u00e0 son fauteuil de leader", "Cr\u00e9dit Suisse / Economies: les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9 depuis Zurich", "Des gens du voyage ont provoqu\u00e9 une explosion de violence dans l\u2019Is\u00e8re", "JU / Elections: les partis aff\u00fbtent leurs strat\u00e9gies en vue du second tour", "Football / Ligue des champions: le FC Barcelone a affirm\u00e9 sa place de leader", "VS: Francine Dubuis est une brodeuse d\u2019armoiries", "FR: la question d\u2019un second tour dans l\u2019\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats se pose", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Un emploi sur dix est menac\u00e9 en Suisse et une partie des activit\u00e9s du groupe seront mises en bourse.", "Rafael Wolf, critique sur RTS la Premi\u00e8re, et Julie Evard analysent cette s\u00e9lection cin\u00e9matographique.", "C'est la premi\u00e8re sortie de Syrie pour son pr\u00e9sident depuis le d\u00e9but du conflit.", "Le club fribourgeois a remport\u00e9 le derby romand contre Gen\u00e8ve Servette au terme d'un match intense.", "Ils exigent la lib\u00e9ration de deux d\u00e9tenus pour qu'ils puissent participer aux obs\u00e8ques de proches.", "Le PCSI s'est donn\u00e9 pour mission de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a cinq ans.", "Le joueur Hulk du Z\u00e9nith Saint-P\u00e9tersbourg a marqu\u00e9 un but m\u00e9morable face \u00e0 l'Olympique de Marseille.", "Elle est la derni\u00e8re artisane de Suisse capable de cr\u00e9er un drapeau \u00e0 la main.", "Le PLR a retir\u00e9 son candidat Jacques Bourgeois, mais l\u2019UDC pourrait bien poursuivre la bataille."], "variantIds": ["ece-7067851", "ece-7067202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T07:40:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021107\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:01) [73%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:08) [90%] : \r\nD'accord, et maintenant, on n'entend plus les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:11 > 0:00:16) [74%] : \r\nJulie telle en g\u00e9n\u00e9ral pas l\u00e0, pas de r\u00e9elle Julie c'est moi qui c'est moi qui d\u00e9cide, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:25) [71%] : \r\nC'est cool devenue pendant tes vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:51) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous dans l'actualit\u00e9 de ce 20 et en octobre, Cr\u00e9dit Suisse pr\u00e9voit de supprimer 1000 600 emplois en Suisse, au moins le double \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, \u00e0 la clef, une \u00e9conomie de 3,5 milliards d'ici fin 2018, le patron du num\u00e9ro de Suisse Tidjane Thiam \u00e9voque des conditions de march\u00e9 difficiles, nous l'entendrons dans un instant, la suite des grandes manoeuvres politiques dans les cantons \u00e0 Fribourg, c'est toujours le suspense autour du second tour de l'\u00e9lection, Conseil des \u00e9paves tandis que dans le Jura, c'est la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection au gouvernement cantonal qui occupent les forces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:53 > 0:02:20) [94%] : \r\nBachar Al-Assad \u00e0 Moscou pour sa 1\u00e8re sortie de Syrie depuis le d\u00e9but du conflit, le pr\u00e9sident a rencontr\u00e9 Vladimir Poutine au Kremlin, l'occasion pour les 2 hommes de se f\u00e9liciter de l'intervention russe, je cite : contre le terrorisme en Syrie, nous reviendrons \u00e9galement sur la soir\u00e9e sportive hier particuli\u00e8rement riche, il y avait plusieurs rencontres au sommet, aussi bien en football avec la Ligue des champions hockey-sur-glace avec le championnat de Ligue nationale \u00e0 nous en livrons les meilleurs moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:21 > 0:02:35) [82%] : \r\nEt Julien var d\u00e9battra tout \u00e0 l'heure avec Rapha\u00ebl Wolf critique cin\u00e9ma pour Vertigo sur la 1\u00e8re des 3 sortie prochaine dans le d\u00e9sordre pique Lolo mouroirs 3 registres tr\u00e8s diff\u00e9rents mais un th\u00e8me universel : l'amour, celui qui perd.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:38 > 0:02:55) [92%] : \r\n3,5 milliards d'\u00e9conomies, c'est l'objectif des mesures annonc\u00e9es ce matin par le grand patron de Cr\u00e9dit Suisse, la plus frappante, c'est la suppression programm\u00e9e de 1600 emplois en Suisse, c'est presque un emploi sur 10, une partie des activit\u00e9s du groupe seront \u00e9galement mises en Bourse, le point avec Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:57 > 0:03:12) [92%] : \r\n7 heures 30 \u00e0 Z\u00fcrich, voil\u00e0 100 jours que le franco- ivoirien a repris les r\u00eanes du Cr\u00e9dit Suisse, la strat\u00e9gie de Tidjane Thiam pour relancer la banque \u00e9tait tr\u00e8s attendue, avec une 1\u00e8re priorit\u00e9 tr\u00e8s clair : une augmentation de capital de 6 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:14 > 0:03:25) [92%] : \r\nOn est assez content de la mani\u00e8re dont \u00e7a va se passer, parce que vous savez qu'on a donc un 1000000000 3 d\u00e9j\u00e0 acquis la semaine derni\u00e8re, nous sommes all\u00e9s voir des investisseurs doivent ont pr\u00e9senter le plan et ils ont tous souscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:26 > 0:03:39) [90%] : \r\nLe prestigieux Institut de la parade et plate d\u00e9pense actuellement 20 2 4 milliards de francs par an, c'est trop, selon la nouvelle direction qui compte couper massivement 3,5 milliards de francs d'ici 2018, soit de 15 pourcent des des couples.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:41 > 0:03:55) [93%] : \r\nL'objectif de productivit\u00e9 en Suisse, on pense qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 1600 emplois sur 3 ans 500 \u00e0 600 emplois par an pour une entreprise de 17000 personnes, c'est compl\u00e8tement absorbable \u00e0 travers le l'attrition naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:07) [89%] : \r\nLe Management de la banque est \u00e9galement largement renouvel\u00e9e et le Cr\u00e9dit Suisse, amorce un grand red\u00e9ploiement en Asie- Pacifique, o\u00f9 700 millions de francs seront investis dans une nouvelle entit\u00e9, plus proche des clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:22) [88%] : \r\nC'est 70 pourcent de de la population mondiale, plus de 2 personnes sur 3 sur notre terre vivante vivent en Asie, donc c'est c'est \u00e9norme et \u00e7a va continuer \u00e0 \u00eatre \u00e9norme, m\u00eame s'il y a un ralentissement de la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:04:34) [92%] : \r\nIl est d\u00e9sormais 8 heures du matin Tidjane Thiam, part pour Londres, a annonc\u00e9 des coupes plus radical encore 3 quarts des employ\u00e9es de la capitale anglaise pourrait \u00e0 terme \u00eatre licenci\u00e9s ou d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:35 > 0:04:42) [96%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, Tidjane Thiam parlait ce matin de conditions de march\u00e9 difficiles est-ce que c'est \u00e7a vraiment l'explication de ces mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:05:44) [91%] : \r\nOui, il y a 3 mois qu'il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par le conseil d'administration pour restructurer la banque son plan de restructuration et massif, c'est un des plus lourds de l'histoire du Cr\u00e9dit Suisse alors c'est vrai que les conditions de march\u00e9 ont chang\u00e9 depuis la crise financi\u00e8re Cr\u00e9dit Suisse est aujourd'hui une banque fragile qui a tr\u00e8s peu de fonds propres par rapport \u00e0 ses d\u00e9fenses alors \u00e9conomie massive, on l'a dit \u00e0 3,5 milliards de francs, c'est un Fran\u00e7ais sur 7 d'\u00e9conomie du Duc des capitaux propres, plus de 6 milliards et pour se rendre compte de cette quasi obsession du Cr\u00e9dit Suisse pour am\u00e9liorer ces chiffres, il faut se rendre compte qu'\u00e0 Londres, il est aujourd'hui pr\u00e8s de 2400 employ\u00e9 du Cr\u00e9dit Suisse, Tidjane Thiam, pr\u00e8s de 1800 emplois londoniens pourraient \u00eatre des d\u00e9plac\u00e9s dans des pays \u00e0 bas co\u00fbt comme l'Inde par exemple, ou la paille ou la Pologne, \u00e7a montre bien que Cr\u00e9dit Suisse va vers des changements majeurs ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:44 > 0:05:55) [95%] : \r\nAlors 1600 emplois supprim\u00e9s en Suisse et puis la mise en Bourse des activit\u00e9s de banque de d\u00e9tail en Suisse encore est-ce qu'il faut y voir le signe que le Cr\u00e9dit Suisse tourne le dos \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:57 > 0:06:44) [88%] : \r\nOui, cette cette un risque parce que quand une entreprise place en Bourse, une de ses vit une de ses divisions, c'est g\u00e9n\u00e9ralement pour s'en s\u00e9parer, il semble que la toutefois la la question l'objectif soit ailleurs, Cr\u00e9dit Suisse, on l'a dit, a urgemment besoin d'argent, raison pour laquelle les affaires qui sont tr\u00e8s profitables \u00e0 de Cr\u00e9dit Suisse en en en Suisse ce qu'on appelle la banque de d\u00e9tail les les hypoth\u00e8ques les comptes salaire l'argent de Massy Monsieur Madame Toulemonde 20 pourcent de de ces affaires-l\u00e0 devrait \u00eatre cot\u00e9e en Bourse : Cr\u00e9dit Suisse esp\u00e8re en gagner peut-\u00eatre 900 millions 1 1000000000 ceci montre bien l'obsession d'\u00e9conomie et d'argent frais de la part du Cr\u00e9dit Suisse, qui devrait donc toutefois garder \u00e0 terme ces affaires suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:44 > 0:07:12) [94%] : \r\nMerci Nicolas et je signale que ce soir \u00e0 19 heures 30 le patron de Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, sera l'invit\u00e9 de Darius Rochebin \u00e0 Fribourg il y aura-t-il un second tour dans l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, la question est toujours ouverte aujourd'hui, hier soir, le PLR a retir\u00e9 son candidat Jacques Bourgeois, mais l'UDC pourrait bien poursuivre la bataille pour \u00e7a, elle envisage d'aligner un nouveau candidat face \u00e0 Christian Levrat et b\u00e9ate fin d'Anton, le duo, arriv\u00e9 en t\u00eate dimanche dernier Val\u00e9rie JO Nicolas marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:14 > 0:07:25) [94%] : \r\nRien n'est jou\u00e9 dans la course au Conseil des \u00c9tats Fribourg dimanche dernier, Christian Levrat AB affolante ne sont arriv\u00e9s largement en t\u00eate, mais hier soir, coup de th\u00e9\u00e2tre, l'UDC n'a pas encore dit son dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:07:25 > 0:07:34) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat pour \u00e9largir une autre candidature jusqu'\u00e0 vendredi pour passer des armes pour attaquer la personne de Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:35 > 0:07:47) [94%] : \r\nEmmanuel Weber le candidat align\u00e9s au 1er tour retire sa candidature mais l'UDC envisage de pr\u00e9senter un autre champion lors du second tour qui aura lieu le 8 novembre prochain une strat\u00e9gie que la direction du parti doit encore d\u00e9fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:47 > 0:07:57) [85%] : \r\n\u00e7a c'est c'est clair qu'certains redoutent surtout que ce soir on n'a pas pu citer de noms, c'est clair que certaines personnes, savoir que le quel nous aussi, nous souhaitons nous envisageons de de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:51) [92%] : \r\nDans le m\u00eame temps, le lib\u00e9ral- radical Jacques Bourgeois 3\u00e8me du scrutin derri\u00e8re Levrat iPhone l'Anton a annonc\u00e9 hier soir son retrait de la course au Conseil des \u00c9tats le PLR veut ainsi \u00e9viter de se brouiller avec le PDC, l\u00e0 vous faites de la galanterie pas la politique, non, nous faisons de la politique parce qu'on sait que l'\u00e9quilibre au Conseil d'\u00c9tat a Fribourg et fragile et que nous avons \u00e0 tout prix besoin, nous l'avons vu en 2013 d'une droite forte et solidaire en ligne de mire, les \u00e9lections cantonales de 2016 o\u00f9 les partis de droite partiront main dans la main, mais en \u00e9change du retrait de Jacques Bourgeois le PLR attend maintenant des contreparties pour l'instant, effectivement, n'a rien gagn\u00e9, on a surtout donn\u00e9 et nous esp\u00e9rons une fois que le PDC nous retournerons \u00e0 l'ascenseur dans une prochaine \u00e9lection l'UDC a jusqu'\u00e0 vendredi pour d\u00e9cider si oui ou non elle lancera un nouveau candidat pour conqu\u00e9rir la Chambre haute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:52 > 0:09:03) [90%] : \r\nEt puis, dans le canton du Jura les partis aff\u00fbtent leur strat\u00e9gie, cette fois en vue du second tour dans l'\u00e9lection au gouvernement cantonal, ce sera le 8 novembre, tour d'horizon des forces en pr\u00e9sence avec Julien Hostettler, et \u00e7a \u00e7a face.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:04 > 0:09:17) [90%] : \r\nAmbiance s\u00e9rieuse et d\u00e9termin\u00e9e, hier soir, au congr\u00e8s du PCSI et pour cause : le parti s'est donn\u00e9 pour mission de r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge perdu il y a 5 ans, un si\u00e8ge revendiquer haut et fort par l'Assembl\u00e9e, son unique candidat au nom de l'\u00e9quilibre gouvernementaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:20 > 0:09:32) [82%] : \r\nAvoir de solution consensuelle qui solutions qui sont n\u00e9goci\u00e9s qui sont discut\u00e9 avec un dialogue et \u00e7a, c'est en g\u00e9n\u00e9ral positives dans un environnement politique comme le Jura, donc pour nous, oui, c'est n\u00e9cessaire d'avoir cet \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:32 > 0:09:37) [90%] : \r\nNous devons garder le priv\u00e9 sur l'objectif parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:37 > 0:09:52) [91%] : \r\nEt l'objectif est clair : il faut sauver le soldat socialiste Michel th\u00e8me ministre en place sanctionn\u00e9e au 1er tour par les \u00e9lecteurs, y compris dans son propre parti, hier soir, il n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 plus, question de bilan et de luttes intestines, les socialistes feront bloc pour placer leurs 2 candidats au gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:53 > 0:10:06) [92%] : \r\nJe suis convaincu, et avec moi tous les socialistes, que c'est n\u00e9cessaire pour maintenir en effet une coh\u00e9rence au sein de notre canton, un \u00e9quilibre des forces politiques au sein de ce gouvernement et au-del\u00e0 pour la conduite de l'\u00c9tat jurassien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:19) [93%] : \r\nDimanche, le PDC a r\u00e9ussi le tour de force de placer 3 candidats aux 5 premi\u00e8res places de l'\u00e9lection, il ne pr\u00e9sentera pourtant que 2 hommes le 8 novembre la locomotive \u00e9lectorale Charles Juillard dont le 3\u00e8me mandat est pratiquement assur\u00e9, et le pr\u00e9sident du parti, Martial Courtet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:20 > 0:10:31) [91%] : \r\nLa salle \u00e9tait comble, les gens nous ont soutenu, donc on part en campagne et l'envie extr\u00eamement pr\u00e9sente maintenant, rien n'est acquis, il y a encore des d\u00e9bats tr\u00e8s importants, la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:31 > 0:10:42) [90%] : \r\nEn ajoutant le lib\u00e9ral- radical Jacques Gerber d\u00e9j\u00e0 adoub\u00e9 par son parti, le 2\u00e8me tour se jouera \u00e0 6 peut-\u00eatre \u00e0 cette si l'UDC d\u00e9cide de partir au combat, le d\u00e9lai pour l'annonce des candidats court jusqu'\u00e0 ce soir 18.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:44 > 0:11:35) [90%] : \r\nL'enqu\u00eate du procureur sur le meurtre de Marie en mai 2013 a termin\u00e9 son meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, Claude et sera jug\u00e9 pour assassinat par le tribunal criminel de la Broye et Nord-vaudois un proc\u00e8s qui devrait se tenir \u00e0 la fin du 1er trimestre 2016, avec une question centrale qui se profile l'accusation Rocard-t-elle ou non l'internement \u00e0 vie du pr\u00e9venu au chapitre \u00e9conomique encore le d\u00e9part surprise de Micmacs, directeur g\u00e9n\u00e9ral de sites aime ta le dirigeant am\u00e9ricain qui est rest\u00e9 8 ans \u00e0 la t\u00eate du groupe agrochimique 120 peu apr\u00e8s le rejet controvers\u00e9e de l'offre de rachat du groupement de Santo, l'int\u00e9rim sera assur\u00e9 par l'actuel chef des finances britannique John Ramsay, c'est la 1\u00e8re sortie de Syrie pour son pr\u00e9sident, depuis le d\u00e9but du conflit, Bachar Al-Assad s'est rendu hier \u00e0 Moscou pour y rencontrer son alli\u00e9 Vladimir Poutine Abraham 6\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:36 > 0:11:48) [88%] : \r\nC'est ce que l'on appelle une visite surprise est plut\u00f4t discr\u00e8te, elle n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e qu'une fois termin\u00e9, et une fois Bachar Al Assad, de retour \u00e0 Damas, \u00e9change de d\u00e9clarations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:50 > 0:12:11) [92%] : \r\nLe terrorisme aurait \u00e9t\u00e9 encore plus puissant dans la r\u00e9gion sans votre appui et votre d\u00e9cision d'intervenir en Syrie le discours rouge est notre objectif ne pourrait \u00eatre atteint qu'avec un processus politique auquel toutes les forces politiques et religieuses seront repr\u00e9sent\u00e9s, et l\u00e0 aussi, nous sommes pr\u00eats \u00e0 y participer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:12 > 0:12:15) [72%] : \r\nEst ce que je pose, c'est ce qui produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:16 > 0:12:42) [90%] : \r\nLes apparitions film\u00e9es de Bachar Al-Assad sont r\u00e9guli\u00e8res, mais aucune visite \u00e0 l'\u00e9tranger pour le pr\u00e9sident syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011 derni\u00e8re visite internationale remarqu\u00e9 le fameux 14 juillet 2008 \u00e0 Paris, un autre temps, presque une autre plan\u00e8te, l'h\u00e9ritier du pouvoir \u00e0 Damas tenait le pays d'une main de fer et personne n'imaginait encore la moindre d\u00e9stabilisation de la dynastie syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:44 > 0:13:03) [90%] : \r\nLa signature de contrats importants programmes du 2\u00e8me jour de la visite du pr\u00e9sident chinois, Chine, une piscine ou le Royaume-Uni, les accords pourrait porter sur plus de 40 milliards de francs et permettent la cr\u00e9ation de plus pr\u00e8s de 3900 emplois au Royaume-Uni, l'un des contrats concernent la construction d'une centrale nucl\u00e9aire, dans le sud- ouest de l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:06 > 0:13:20) [93%] : \r\nCette explosion de violence hier dans l'Is\u00e8re en France des gens du voyage ont bloqu\u00e9 une route entre Lyon et Grenoble, incendi\u00e9 des v\u00e9hicules et interrompu le trafic ferroviaire, ils exigent la lib\u00e9ration de 2 d\u00e9tenus pour qu'ils puissent participer aux obs\u00e8ques de proches Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:24 > 0:13:41) [93%] : \r\nDes r\u00e9servoirs qui explosent, des voitures et des pneus bloquant une route dans l'Is\u00e8re, une trentaine de gens du voyage s'est servi dans une casse et a interrompu hier le trafic d'une voie d\u00e9partementale des d\u00e9viations ont d\u00fb \u00eatre mises en place pour permettre la circulation entre Grenoble et Lyon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:41 > 0:13:47) [81%] : \r\nNous ont dit de rentrer au v\u00e9hicule parce que sinon, sinon il risque des Iran les prendre pour les emmener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:47 > 0:14:07) [92%] : \r\nLa gare de ce petit village a aussi \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 la circulation des trains, interrompue et simultan\u00e9ment des d\u00e9tenus se mutin\u00e9s dans une prison savoyarde, la raison de cette explosion de violence, les \u00e9meutiers, r\u00e9clament la lib\u00e9ration de 2 des leurs, pour qu'il puisse participer aux obs\u00e8ques d'un jeune cambrioleur qui s'est tu\u00e9 au volant d'une voiture vol\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:07 > 0:14:21) [93%] : \r\nDans cette communaut\u00e9, avec qui j'ai pu discuter, du moins certains, notamment la maman des enfants qui s'est tu\u00e9 en voiture, certains ont commis des exactions inqualifiable, inacceptable et d'autres \u00e9taient contre l'expression de cette violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:21 > 0:14:37) [91%] : \r\nUn outil dernier dans le nord de la France, l'autoroute A 1 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par des gens du voyage pour exiger que le fils de la victime d'une fusillade soient pour pouvoir assister aux obs\u00e8ques de son p\u00e8re et d\u00e9but septembre, la Bourgogne avait connu pareil sc\u00e9nario.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:38 > 0:15:04) [90%] : \r\nDe nouvelles accusations p\u00e8sent sur Michel Platini, suspendu, mais toujours candidat \u00e0 la succession de Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, suite \u00e0 l'affaire des 2 millions \u00e9chang\u00e9s entre Sepp Blatter et lui \u00e0 entendre Domenico Scala, pr\u00e9sident de la commission d'audit de la FIFA, il pourrait s'agir de falsification dans les comptes et ce qui affirme \u00e0 mots couverts, dans un entretien enfin Times et balaie les explications des 2 protagonistes concernant cette transaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:05 > 0:15:17) [95%] : \r\nEt sur la pelouse il y avait du sport hier soir 3\u00e8me soir\u00e9e de Ligue des champions \u00e0 l'heure du bilan, une bonne op\u00e9ration pour Barcelone et Arsenal, mais le but de la soir\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e plus \u00e0 l'Est, Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:18 > 0:15:40) [89%] : \r\nOui, m\u00eame si rien n'est simple, son Messi, le Bar\u00e7a a confirm\u00e9 sa place de leader dans le groupe, son succ\u00e8s 2 \u00e0 0 \u00e0 Borissov offre 3 points d'avance aux espagnols, qui devront Leverkusen 2\u00e8me les Allemands ont d\u00e9croch\u00e9 un point face \u00e0 la Roma, qui a pourtant men\u00e9 4 2 mais comme personne et m\u00eame Mehdi ont scell\u00e9 le score de ce match fou \u00e0 4 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:41 > 0:15:55) [94%] : \r\nDans le groupe F c'\u00e9tait marche ou cr\u00e8ve pour Arsenal, bien mal parti avec 2 d\u00e9faites en 2 matches mais Giroud et \u00d6zil ont permis aux Anglais de rester en vie, le Bayern M\u00fcnich encaisse ainsi sa 1\u00e8re d\u00e9faite de la saison, toutes comp\u00e9titions confondues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:16) [88%] : \r\nMais la palme des beaux buts revient qui a fait part, laisse toute sa puissance le Br\u00e9silien est l'un des 3 buteur du Zenit Saint-Petersbourg, qui s'est d\u00e9fait d'un Olympique Lyonnais d\u00e9cevant, vainqueur 3 1 les Russes sont leaders du groupe H avec 9 points, Valence, qui a battu la Gantoise et 2\u00e8me \u00e0 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:18 > 0:16:27) [91%] : \r\nEt puis en hockey sur glace Fribourg- Gott\u00e9ron s'accroche \u00e0 100 fauteuil de leader, il a remport\u00e9 hier soir le derby Romand contre Gen\u00e8ve Servette au terme d'un match intense Michel il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:17:12) [92%] : \r\nRien n'a \u00e9t\u00e9 simple aux Vernets pour les Fribourgeois en blanc, d'abord il y a eu la blessure de Kamerzin qui a d\u00fb quitter ses co\u00e9quipiers sur une civi\u00e8re pour une charge contre la bande avec Daniel Rubin, plus de peur que de mal finalement partenaires hein les Fribourgeois n'ont pas rat\u00e9 leur match, ils s'accrochent \u00e0 leur fauteuil de leader Gardner avait inscrit le 2 \u00e0 0 et quand les Genevois sont revenus \u00e0 3 partout par Noah Rod sur une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, le match semblait avoir tourn\u00e9 en faveur de Gen\u00e8ve Servette mais les Fribourgeois ont pass\u00e9 l'\u00e9paule sur la fin, d'abord par Vauclair, 3, 4, puis sur rupture avec ce but de pour une victoire de 5 \u00e0 3 pour les les Dragons qui reste leader du championnat et diablement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:16 > 0:17:26) [79%] : \r\nOn a efficacement pensais c'est \u00e7a qui qui qui est important, pied en mars un goal c'est c'est bien et puis maintenant, il faut, il faut continuer \u00e0 \u00eatre plus pour marquer plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:27 > 0:17:43) [88%] : \r\nLe Lausanne de Heins l'air se s'est fait peur face \u00e0 Langnau mais a fini par passer l'\u00e9paule 4 \u00e0 3 buts de John Gobbi, au terme de la prolongation, les Lausannois avait compl\u00e8tement modifi\u00e9 leur ligne pour plus d'efficacit\u00e9 devant le but, un succ\u00e8s pr\u00e9cieux mais long \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:44 > 0:17:54) [86%] : \r\nSuite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au drapeau et autre banni\u00e8re avec une rencontre rare \u00e0 Savi\u00e8se en Valais une brodeuse d'armoiries Flore Dussey chaleur \u00e9bauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:01 > 0:18:07) [90%] : \r\nCes gestes existe depuis la nuit des temps, Francine Dubuis les ex\u00e9cute depuis 3 d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:08 > 0:18:20) [87%] : \r\nC'est de la poudre donc vous dire mon dessin est poin\u00e7onn\u00e9 on doit remplir les petits trous qui sont sur le dessin qui va se reporter sur le le tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:20 > 0:18:29) [92%] : \r\nVoici la maquette du futur drapeau 1 m\u00e8tre 20 sur un m\u00e8tre 20, une banni\u00e8re unique, il faudra plus de 4 mois pour la finaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:29 > 0:18:42) [87%] : \r\nC'est un dessin qui doit flotter, c'est un dessin qu'il y a des r\u00e8gles dynamique qui font qu'on doit avoir l'impression de drapeaux est plus grand que ce qu'il est r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:44 > 0:19:04) [84%] : \r\nLes commanditaires du drapeau, ce sont eux, bonjour monsieur Barre maintenant bien men\u00e9, on va pouvoir valider le dessin de votre drapeau, nous sommes l\u00e0 sur le la, le revers du drapeau, avec toujours notre Sainte-C\u00e9cile votre \u00e9glise et les \u00e9critures super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:04 > 0:19:13) [88%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 de gens depuis voulait rajeunir son drapeau et donner une 2\u00e8me jeunesse \u00e0 son \u00e9g\u00e9rie Sainte-C\u00e9cile convertie \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:14 > 0:19:32) [86%] : \r\nEt l'\u00e9t\u00e9 martyris\u00e9 et le bourreau c'est mal pris parce qu'au bout de 3 fois la t\u00eate \u00e9tait toujours sur les \u00e9paules et le pendant son agonie, elle a chant\u00e9 pendant 3 jours pour maintenir la foi de ces des autres chr\u00e9tiens qui allait subir le m\u00eame sort qu'elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:32 > 0:19:38) [76%] : \r\nOblig\u00e9 de venir avec le tissu assembl\u00e9 ici et tour Braudel reste pour avoir cette finesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:39 > 0:19:45) [88%] : \r\nDu bord du visage dans les ann\u00e9es 80, Francine fallait \u00e9cole de broderie \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:47 > 0:19:52) [94%] : \r\nPlus que de l'artisanat, un travail d'orf\u00e8vre o\u00f9 l'erreur n'est pas r\u00e9cup\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:53 > 0:19:58) [59%] : \r\nC'est excellent dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:59 > 0:20:16) [90%] : \r\nSur les 5 qu'on \u00e9t\u00e9 pendant que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole de Saint-Gall sur la seule encore, ce qui fait que, effectivement, je suis la seule en Suisse qui peut faire un drapeau de A jusqu'\u00e0 Z, quand on a fini d'assembl\u00e9e de broder le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:30) [89%] : \r\nFrancine n'arrive gu\u00e8re en fabriquer plus de 5 ou 6 par an, comptez entre 10 et 15000 francs pour ce qui est \u00e9videmment une oeuvre d'art chaque exemplaire et unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:31 > 0:20:48) [91%] : \r\nEt comme un mercredi sur 2, en ce moment, on parle au cin\u00e9ma \u00e0 pr\u00e9sent avec Rapha\u00ebl Wolf critique sur RTS La 1\u00e8re bonjour et Julie notre critique maison ici, \u00e0 la r\u00e9daction avant d'entrer dans le vif du sujet, on va parler d'amour, aujourd'hui je vous propose de nous mettre en app\u00e9tit, voici le menu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:50 > 0:21:35) [87%] : \r\nEt et on va parler d'amour, mais pas d'amour chabadabada, amour tordu dans le lot d'abord de Julie Delpy l'amour entre une m\u00e8re quadra qui travaille dans la mode, et son fils, artiste branleur aussi l'amour entre cette m\u00eame m\u00e8re et un beauf informaticien provincial et puis le d\u00e9samour aussi entre ce fils et ce beau bon faut dire que le fils en plus d'\u00eatre artiste pervers narcissique amour toujours dans le film du Mexicain Guillermo del Toro \u00e7a ne pique, celui d'une jeune am\u00e9ricaine du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'apprentie romanci\u00e8re et fille d'un industriel qui sait prendre d'un myst\u00e9rieux et s\u00e9duisant avorteur anglais, un film d'horreur \u00e0 la mise en sc\u00e8ne redoutable \u00e0 l'univers flamboyant habit\u00e9 par des fant\u00f4mes et un amour ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:21:55) [82%] : \r\nEnfin, un amour hyst\u00e9rique et destructeur avec Mauroy de Ma\u00efwen disons d'une histoire entre une femme folle amoureuse, et son amoureux tombeur flambeur mais surtout pervers narcissique, encore un 4\u00e8me film Thomas Hugues sans Ma\u00efwen mais avec un loup \u00e9gar\u00e9 dans un second r\u00f4le sensationnel comme on ne l'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:55 > 0:22:18) [88%] : \r\nC'est pas qu'il est vrai, c'est qu'il est comme dans la vie, il est vraiment tout le temps comme \u00e7a tout le temps dr\u00f4le comme parti plein d'esprit solidaire fid\u00e8le, je vais juste j'ai juste mis \u00e0 l'\u00e9cran ce qu'il \u00e9tait dans la vie et la raison pour laquelle je voulais qu'il danse, parce qu'il est comme \u00e7a, il y a pas du tout le le Beau t\u00e9n\u00e9breux avec des bonnets et des barres de 5 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:22 > 0:22:23) [96%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s lumineux en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:23 > 0:22:45) [73%] : \r\nJoseph pr\u00e9sente la femme est la bienvenue dans ma modeste officiers et le Viagra et biologiste, on a \u00e9videmment il y a donc j'aimerais bien et ce qui ne vous qui sortent, si c'\u00e9tait la vie \u00e0 5, c'est un m\u00e9lange, il y avait, Prozac et ce que qui vont plus tu t'en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:46 > 0:23:18) [86%] : \r\nBon, Louis Garrel, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9bloui par lui, oui, je tombe amoureux sur-le-champ, j'avais jamais vu comme \u00e7a, mais \u00e7a c'est un peu la force de Maiwenn elle arrive vraiment \u00e0 \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler les acteurs, je trouve, elle dirigeait d'acteur extr\u00eamement bien, c'est un peu sa marque de fabrique pour moi et et il y a pas que Louis Garrel, un m\u00eame Vincent Cassel exceptionnel, Emmanuelle Bercot, car c'est le prix d'interpr\u00e9tation \u00e0 Cannes et tr\u00e8s bien aussi, enfin je trouve vraiment qu'ils ont tous tr\u00e8s bien, alors c'est pas un film choral comme police mais malgr\u00e9 tout, tous les les r\u00f4les secondaires trouver aussi bien que les reprend ainsi c'est aussi sous le charme de Louis Garrel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:19 > 0:23:52) [89%] : \r\nIl est tr\u00e8s dr\u00f4le, non mais c'est vrai, on a, on n'a pas l'habitude de le voir aussi aussi la vraiment une affaire m'a fait rire aux \u00e9clats mais il y a 2 3 sc\u00e8nes avec lui, qui sont absolument splendide la temp\u00e9rament comique, l\u00e0 pour le coup, qui \u00e9tait assez camoufl\u00e9es, moi je suis moi, convaincu par Emmanuelle Bercot, bizarrement, qui est le prix d'interpellations et beaucoup plus par Vincent Cassel que j'ai rarement vu aussi juste, toujours \u00e0 cheval justement entre quelque part, la d\u00e9testation qu'on peut \u00e9prouver \u00e0 son \u00e9gard comme comme d'ailleurs le personnage jou\u00e9 par sa femme et a un c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement charismatiques, on l'aime ou le d\u00e9teste toujours en m\u00eame temps et c'est ce qui donne aussi un petit peu sa qualit\u00e9, le c\u00f4t\u00e9 parfois un tout petit peu branlant du film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:52 > 0:24:11) [89%] : \r\nOui, et puis en plus c'est un th\u00e8me somme toute un pervers narcissique, ce qui d\u00e9j\u00e0 vu au cin\u00e9ma, mais lui fixer enfin elle comme elle l'a fait son histoire, je trouve, c'est tellement r\u00e9aliste, enfin les gens disaient que c'\u00e9tait un peu un film hyst\u00e9rique, mais je pense que c'est vraiment comme \u00e7a quand on, quand on vit une histoire d'amour avec un un pervers narcissique d'ailleurs toutes les histoires d'amour, c'est un peu par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:11 > 0:24:37) [88%] : \r\nOui, le probl\u00e8me du film, justement, c'est que moi je trouve qu'il y a des moments oui parce qu'il y a des moments o\u00f9 c'est pas parce que c'est r\u00e9aliste que \u00e7a doit forc\u00e9ment l'\u00eatre comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cran mais \u00e7a que le film a d\u00e9part de fantaisie qui sont moins r\u00e9alise justement et c'est l\u00e0 o\u00f9 je l'aime bien quoi l'justement des des sc\u00e8nes po\u00e9tiques plus d\u00e9cal\u00e9, plus forte, plus plus plus foutraque, enfin un peu qui colle pas sp\u00e9cialement un sujet de soci\u00e9t\u00e9, je pense que c'est, c'est la qualit\u00e9 du film, pas d'\u00eatre en train de traiter d'un sujet de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a on le verra peut-\u00eatre plus avec le film et l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:37 > 0:24:46) [88%] : \r\nLe rapport, c'\u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9 \u00e0 Cannes, le rapport entre Vincent Cassel, Emmanuelle Bercot, les gens trouvaient que c'\u00e9tait totalement exag\u00e9r\u00e9e, moi j'ai pas trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:46 > 0:24:55) [90%] : \r\nJe crois que c'est li\u00e9 aussi au probl\u00e8me que certaines personnes ont accept\u00e9 aussi le le personnage de de Vincent Cassel, parce que \u00e7a pose \u00e9videmment quelques probl\u00e8mes pour les spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:55 > 0:25:06) [88%] : \r\nMais en tout cas une distribution qui, qui vous met d'accord c'est Malouines un peu moins bon 2\u00e8me film, on va dire un film de saison un peu pour ceux qui aiment se faire peur, cette p\u00e9riode d'Halloween prime \u00e7a ne pique, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:08 > 0:25:11) [69%] : \r\nPour ce qui ne une une femme chef alimentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:16 > 0:25:36) [79%] : \r\nEt que braille d'Espagne, c'est une course comme \u00e7a, \u00e7a va avoir lieu en croire que c'est clair, c'est clair aussi, voil\u00e0 ce qui, du m\u00eame qu'grappille ce qui explique ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:38 > 0:25:45) [63%] : \r\nLa preuve en 7 ans Sa\u00eff Patrick qui \u00e9tait ce n', c'est \u00e7a m\u00eame gestion fait couper ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:56 > 0:25:58) [89%] : \r\nRapha\u00ebl Wolf vous avez adh\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:58 > 0:26:45) [89%] : \r\nBeaucoup, moi j'aime beaucoup de fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 le cin\u00e9ma de guerre mais quel taux mais l\u00e0, j'aime beaucoup le film pour son atmosph\u00e8re, son ambiance affine absolument chatoyant voulez vit dans les dans les images extr\u00eamement riche en d\u00e9tails, alors on est en terrain connu, c'est vrai qu'en terme de sc\u00e9nario, on peut dire que c'est assez pr\u00e9visible, mais c'est aussi parce que Guillermo del Toro rend hommage \u00e0 tous ces ma\u00eetres dans le cin\u00e9ma d'horreur gothique et \u00e0 moi, \u00e7a me g\u00eane pas, on n'a pas besoin de \u00e7a aussi pour appr\u00e9cier le film mais il donne sa touche quand m\u00eame c'est tr\u00e8s moderne, moi ce que j'aime beaucoup, c'est que le final \u00e0 Foix, un film d'horreur gothique avec des sc\u00e8nes tr\u00e8s sanglante des fant\u00f4mes aussi tr\u00e8s incarn\u00e9e qui prennent carr\u00e9ment encore comme des squelettes qui cherche \u00e0 reprendre Chair et dans l'autre c\u00f4t\u00e9, une partie romantique qui assez tordu comme vous l'avez dit au d\u00e9but que j'aime aussi \u00e9norme, on a l'impression que le film est \u00e0 cheval et tr\u00e8s bien \u00e0 cheval entre la litt\u00e9rature de Jane Austen et la litt\u00e9rature de Mary Shelley donc la cr\u00e9atrice de Frankenstein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:45 > 0:27:20) [86%] : \r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 justement, alors on est tous d'accord, je crois, c'est unanime, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s beau esth\u00e9tiquement il est magnifique, mais je trouve qu'il a vachement ni son esth\u00e9tique et puis le fond, alors peut-\u00eatre qu'il y a pas besoin mais pour moi \u00e7a, \u00e7a manque un petit peu de profondeur et puis c'est presque la maison qui habitait plus que les personnages, la maison qui est vivante puisque les personnages, ce qui est pas tellement de profondeur, c'est comme l'histoire d'une enfance malheureuse que c'est pas tellement et un peu exploiter davantage, ce qui \u00e9tait bien, par cons\u00e9quent, c'est que pour une fois, c'est pas les fant\u00f4mes qui \u00e9taient les m\u00e9chants, donc une source de tension dans le gens mais ils \u00e9taient l\u00e0 pour pr\u00e9venir que ce sont les proches qui sont, qui sont les m\u00e9chants en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:20 > 0:27:39) [89%] : \r\nLes personnages sont quand m\u00eame plus profonds, vous avez 2 j'ai personnage quand m\u00eame de d'amoureux qui doivent d\u00e9couvrir, on a donc cette jeune vierge qui doit d\u00e9couvrir la parfois ce que c'est l'amour et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un fr\u00e8re qui, qui, attach\u00e9 \u00e0 un type d'amour un peu un peu bizarre qui doit apprendre aussi lui- m\u00eame un autre type d'amour peut-\u00eatre plus normal, moi je trouve qu'il y a c'est pas aussi en surface que vous pr\u00e9tendez, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:39 > 0:27:53) [85%] : \r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 un peu d\u00e9risoire, les 20 premi\u00e8res minutes, ce qui se passe \u00e0 New York, avant qu'ils arrivent \u00e0 Synpic trouver \u00e7a je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, une fois qu'ils sont dans la dans le manoir oui c'est bon, je dirais, on a du plaisir \u00e0 le voir, c'est magnifique, mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:53 > 0:27:58) [88%] : \r\nVoil\u00e0 bon plus partag\u00e9s sur ce 2\u00e8me film va compl\u00e8tement changer de registre avec le dernier Lolo, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:59 > 0:28:07) [68%] : \r\nJ'aime la loi oiseau dans ancienne de c'est le futur d'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:09 > 0:28:44) [88%] : \r\nJ'ai j'ai quelqu'un que je connais qui a soci\u00e9tal et un jour, j'ai demand\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re comment il est devenu cet cet \u00eatre assez horrible quoi et son p\u00e8re m'a dit : je sais pas, il s'est pass\u00e9 un truc \u00e0 13 14 ans chez gar\u00e7on apparemment \u00e7a ce moment l\u00e0 que \u00e7a se passe et il est devenu une autre personne et il il est c'est un monstre, en effet, mon fils est un monstre, il a dit quoi, j'ai entendu dire dans le film, \u00e9videmment j'en fait une com\u00e9die, mais c'est vrai que, il y a, il y a une r\u00e9alit\u00e9 de comment on \u00e9l\u00e8ve les enfants et esprit quand on leur donne tout est-ce que c'est bien moi, je donne tout mon fils dans la vie, parce que je l'adore et que je culpabilise, d'ailleurs je pense que c'est le probl\u00e8me de Violetta la du culpabiliser bosser trop etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:54 > 0:29:25) [84%] : \r\nC'est trop long, ben vous avez vu la bande annonce, donc, vous avez vu tous les gars pour moi France avec Valence, je rigole bien, non, mais j'ai plus rire Jacques je rigole plus bonne annonce qu'on va dans le film, j'adore, je lui Delpy non plus, un peu d\u00e9\u00e7u, j'ai a priori j'aime pas trop Dany Boon mais je trouve que pour le coup, l\u00e0 le le coup de ann\u00e9e bouger Delpy \u00e7a fonctionne vachement bien, mais Julie Delpy dit hein, ce th\u00e8me de l'enfant- roi qu'est-ce qu'il devient, devient un monstre, etc pervers narcissique, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 com\u00e9die j'aurais presque pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le le voir en en quelque chose de plus sont de plus dramatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:25 > 0:30:04) [83%] : \r\nC'est ce qui vient d'avant la fin du film \u00e0 la D1 demi- heure et puis plus tragique, c'est ce que je pr\u00e9f\u00e8re le reste, c'est vrai que c'est pas de \u00e7a, on est dans une com\u00e9die un peu poussive, un peu tache plan- plan, moi j'ai un compte le potache, l\u00e0 \u00e7a va pas assez loin, entre bah non, mais on est dans une confrontation un peu basique entre le beauf provincial et le bobo parisien, vous avez vu dans la bonne annon\u00e7ant plus une petite moquerie sur l'art contemporain Nadja \u00e0 40000 fois j'ai l'impression d'\u00eatre vraiment d'une com\u00e9die fran\u00e7aise tr\u00e8s franchouillard, ce qui m'\u00e9tonne de la part du Delpy puisqu'elle a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9, je trouve des des com\u00e9dies extr\u00eamement fine, tout d\u00e9signe Paris par exemple, quand elle traite de conflit culturel, \u00e7a joue quand tout donc o\u00f9 il s'agit de conflits de classe, je trouve \u00e7a tombe \u00e0 plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:04 > 0:30:13) [79%] : \r\nOui, ce qui va passer rire quand m\u00eame, Karin Viard extr\u00eamement qui est un clich\u00e9, c'est pas oui mais moi fait l'on est dans une thalasso avec Karin Viard oui mais c'est quand m\u00eame rigolo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:14 > 0:30:40) [88%] : \r\nBon h\u00e9 ben, pour faire une id\u00e9e va falloir attendre une semaine parce que le l'sort la semaine prochaine par compter 2 autres films Clinton piqu\u00e9 mon poisson sont d\u00e9j\u00e0 sur les \u00e9crans, merci \u00e0 tous les 2 nous avoir livr\u00e9 pos\u00e9 avis ce soir, \u00e7a ne nous rajeunit pas le flipper, sera \u00e0 l'honneur dans Couleurs locales ce jeu qui enterr\u00e9, il n'y a pas si longtemps rena\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 certains passionn\u00e9s un championnat suisse est organis\u00e9e \u00e0 la Chaudefond l'occasion de se plonger dans son histoire, vous serez ce soir \u00e0 18 heures 55 pourquoi par par exemple il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 interdit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:30:40 > 0:30:42) [98%] : \r\n\u00c9tats-Unis pendant plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:44 > 0:30:53) [84%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 dernier soit je peins et demain midi 45 Jennifer Covo tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellente fin de semaine \u00e0 toutes, \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:02 > 0:31:04) [99%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:45 > 0:31:49) [71%] : \r\nOui, qui ont une allocution je voudrais faire le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:54 > 0:32:58) [76%] : \r\nEt merci garde en m\u00eame temps passer un peu vague mais cette veste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:59 > 0:33:01) [82%] : \r\nC'est pas le truc qu'il y a un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:03 > 0:33:07) [94%] : \r\nOk, merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:08 > 0:33:20) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, les conditions m\u00e9t\u00e9o disait : \u00e7a fait pas on n'est pas de \u00e0 faire pareil en plus mais moins d'une fois, l'eau de toute fa\u00e7on tout aim\u00e9 merdique depuis ce Studio on est super pratique \u00e9cran donc \u00e7a Hollande Fisher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:21 > 0:33:26) [72%] : \r\nIls ont, c'est normal, ils \u00e9taient visionnaire disons fait ce Studio, ils ont d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o s'est tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:56 > 0:33:58) [77%] : \r\nSi on oublie tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:05 > 0:34:12) [77%] : \r\nMarrant parce que c'est pas bien insonoris\u00e9, pour dire que c'est une porte de Studio a quand m\u00eame pas bien ne insonoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:48 > 0:38:21) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, les conditions m\u00e9t\u00e9o sont assez bonnes, en cette p\u00e9riode de vacances d'Automne, avec comme seul b\u00e9mol les caprices du stratus qui parfois se forme, on n'attendait pas et vice versa, en tout cas, on voit bien s\u00fbr l'animation du satellite, cette ouverture, cette lucarne entre syst\u00e8mes plus perturb\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e et l'autre \u00e9galement bien plus nuageux sur le nord et d'ailleurs, il va nous envoyer quand m\u00eame une perturbation qui va nous concerner demain sous forme nuageuse essentiellement, ce sera une d\u00e9gradation partielle et temporaire puisque cela devrait d\u00e9j\u00e0 se remettre, pour vendredi et le week- end, voici les pr\u00e9visions d'Olivier Kemeid de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour cet apr\u00e8s- midi, et bien on garde un ces restes de stratus, qui \u00e9tait un peu plus tenaces sur la joie le canton du Jura le nord du plateau, donc on en garde quelques heures sur le plateau sur le bassin g\u00e9nevois et se sont bien dissiper ce matin quelques reste \u00e9galement en Valais central o\u00f9 il a fait une incursion surprise ce matin, \u00e9videmment, c'est beaucoup de soleil en montagne dans les Alpes au sud et ce stratus toujours plus tenaces : en ce qui concerne le plateau al\u00e9manique alors les temp\u00e9ratures sont toujours assez fra\u00eeche malgr\u00e9 le soleil \u00e7a change d'il y a une ann\u00e9e o\u00f9 nous naviguer entre 20 et 24 degr\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0, il faudra plut\u00f4t compter entre 11 et 13 degr\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralement 15 au sud 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2300 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 qui va remonter demain avec au courant plut\u00f4t de secteurs, Renault reste en montagne et de la bise faible dans les basses couches ne d\u00e9passant pas 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure alors demain nous aurons cette arriv\u00e9e nuageuse, avec l'avanc\u00e9e de la perturbation par le Nord, quelques flocons quelques gouttes mais tr\u00e8s peu chose sur un quart Nord Est bien du soleil sur le Tessin en marge du syst\u00e8me et des cirrus essentiellement dans un 1er temps pour le Valais mais au fil des heures cette perturbation va avancer, les nuages vont gagner du terrain, donc ils attendront aussi le Valais il y aura quand m\u00eame un peu de place pour voir des \u00e9claircies normalement pas de pluie exclusivement sur un quart Nord Est et vraiment peu choses et toujours du soleil au Tessin alors les temp\u00e9ratures un peu une petit matin seront tributaires de la formation ou pas de brouillard avant l'arriv\u00e9e de nuages, donc si c'est d\u00e9gag\u00e9e, ce sera plut\u00f4t 0 1 degr\u00e9, s'il y a d\u00e9j\u00e0 du brouillard, ce sera plut\u00f4t 4 \u00e0 5 degr\u00e9s, difficile de dire \u00e0 l'heure actuelle, et puis au plus haut de la journ\u00e9e par constamment ton tout petit peu par rapport \u00e0 aujourd'hui 12 \u00e0 13 degr\u00e9s 16 au sud et \u00e7a remonte aussi le 0 degr\u00e9 se situera \u00e0 3000 m\u00e8tres avec des vents faibles et variables en pleine est plut\u00f4t une tendance au nord- ouest, \u00e0 la montagne, voil\u00e0 vous savez peut je vous quitte avec les finales du jour bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T11:41:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467781", "durationSec": 33, "title": "MI PLATINI_RTS000000627815", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la commission d'audit de la Fifa, Domenico Scala a affirm\u00e9 dans un entretien accord\u00e9 au Financial Times que les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini pourrait r\u00e9v\u00e9ler une falsification dans les comptes. Il juge les explications des protagonistes peu cr\u00e9dibles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467782", "durationSec": 19, "title": "MI MARIE PROCES_RTS000000627796", "excerpt": "Francine Dubuis brode des armoiries depuis 30 ans. Elle a \u00e9t\u00e9 form\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole de broderie de St-Gall et r\u00e9alise des drapeaux brod\u00e9s pour des soci\u00e9t\u00e9s locales."}, {"internalArchiveId": "AA1510467783", "durationSec": 156, "title": "MI MAG VS ARMOIRIES_RTS000000627794", "excerpt": "Lors de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupe de la Ligue des Champions de football 2015 - 2016, Bayer Leverkusen et l'AS Roma ont fait match nul 4 buts \u00e0 4 ,  Bate Borisov a \u00e9t\u00e9 battu par le FC Barcelone 2 buts \u00e0 0, Arsenal a battu le Bayern Munich 2 buts \u00e0 0 et le Zenit St-Petersbourg a battu l'Olympique Lyonnais 3 buts \u00e0 1.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAVIESE"], "thematicThemes": ["ARMOIRIE", "BRODERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467784", "durationSec": 61, "title": "MI LIGUE CHAMPIONS_RTS000000627836", "excerpt": "Dans le canton du Jura, les partis pr\u00e9parent leur strat\u00e9gie en vue du second tour des \u00e9lections cantonales. Le PSCI, le PS, le PDC et le PLR ont d\u00e9sign\u00e9 leurs candidats au Conseil d'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467785", "durationSec": 102, "title": "MI JURA BERNE GOUVERNEMENT_RTS000000627808", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gotteron qui a battu Gen\u00e8ve Servette HC sur le score 5 buts \u00e0 3 lors de la 16e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRAND, Xavier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "sequenceIds": ["1467886"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467786", "durationSec": 77, "title": "MI HOCKEY_RTS000000627762", "excerpt": "Des gens du voyage ont bloqu\u00e9 une route et mis le feu \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules \u00e0 Moirans dans l'Is\u00e8re. Ils exigent la lib\u00e9ration de 2 membres de leur communaut\u00e9 afin qu'ils puissent se rendre aux obs\u00e8ques d'un jeune cambrioleur qui s'est tu\u00e9 au volant d'une voiture vol\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "sequenceIds": ["1469041"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467787", "durationSec": 77, "title": "MI GENS VOYAGE_RTS000000627857", "excerpt": "Il y aura peut-\u00eatre un second tour dans les \u00e9lections au Conseil des Etats \u00e0 Fribourg. Le PLR a retir\u00e9 son candidat Jacques Bourgeois mais l'UDC pourrait pr\u00e9senter un candidat pour affronter les deux meilleurs \u00e9lus du premier tout, Christian Levrat et Beat Vonlanthen.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["TSIGANES", "\u00c9MEUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467788", "durationSec": 100, "title": "MI FRIBOURG PLR UDC_RTS000000627753", "excerpt": "LE CEO du Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam a annonc\u00e9 ce matin des mesures d'\u00e9conomie \u00e0 hauteur de 3.5 milliards. Le plan pr\u00e9voit la suppression de 1600 emplois en Suisse, soit pr\u00e8s d'1 emploi sur 10.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1467871"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467789", "durationSec": 100, "title": "MI CREDIT SUISSE EMPLOI_RTS000000627845", "excerpt": "Extraits du film \"Lolo\" de Julie Delpy. Itw de la r\u00e9alisatrice Julie Delpy.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE", "PERTE D'EMPLOI"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE GROUP"], "sequenceIds": ["1467873"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467790", "durationSec": 26, "title": "MI CHINE GB_RTS000000627748", "excerpt": "Extraits du film \"Crimson Peak\" du r\u00e9alisateur Guillermo del Toro."}, {"internalArchiveId": "AA1510467791", "durationSec": 69, "title": "MI BACHAR MOSCOU_RTS000000627807", "excerpt": "Extrait des films \"Un homme et une femme\" de Claude Lelouche, \"Lolo\" de la r\u00e9alisatrice Julie Delpy, \"Crimson Peak\" du r\u00e9alisateur Guillermo del Toro, \"Mon roi\" de Ma\u00efwenn. Itw de la r\u00e9alisatrice Ma\u00efwenn.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510467792", "durationSec": 55, "title": "FRIGO EXTRAIT LOLO 2110 PAD_RTS000000624345", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicPersons": ["DELPY, JULIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467793", "durationSec": 49, "title": "FRIGO EXTRAIT CRIMSON PEAK 2110 PAD_RTS000000624352"}, {"internalArchiveId": "AA1510467794", "durationSec": 118, "title": "FRIGO CHRONIQUE CINEMA  2110 PAD_RTS000000624339", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467832", "summary": "Salle de r\u00e9union avec membres de l'UDC fribourgeoise. Itw de Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC Fribourg. Jacques Bourgeois, candidat PLR au Conseil des Etats s'exprime en conf\u00e9rence de presse. Itw de Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR Fribourg. Itw de Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1467871", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES", "CASTELLA, DIDIER"], "visualCorporations": ["PLR", "UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467834", "summary": "Tidjane Thiam, CEO Credit Suisse s'installant puis s'exprimant sur une estrade devant une salle regroupant des journalistes. Itw de Tidjane Thiam, CEO Credit Suisse. Ext d'un banque Credit Suisse. Tidjane Thiam fermant son porte-document puis marchant dans les couloirs.", "id": "1467873", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["THIAM, TIDJANE"], "visualCorporations": ["CREDIT SUISSE GROUP"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467847", "summary": "Bassecourt : Membres du parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant (PCSI) r\u00e9unit dans une salle. Itw de David Eray, candidat PCSI au Conseil d'Etat jurassien.\nSaignel\u00e9gier :  Membres du parti socialiste (PS) r\u00e9unit en congr\u00e8s. itw de Michel Thentz, candidat PS au Conseil d'Etat jurassien.\nGlovelier : Membres du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien (PDC) r\u00e9unit en congr\u00e8s. Itw de Martial Courtet, candidat PDC au Conseil d'Etat jurassien.\nJacques Gerber, candidat PLR au Conseil d'Etat jurassien entour\u00e9 de membres de son parti.", "id": "1467886", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT", "SAIGNELEGIER", "GLOVELIER"], "visualPersons": ["COURTET, MARTIAL", "ERAY, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468970", "summary": "J\u00e9r\u00e9mie Kamerzin hockeyeur fribourgeois sur une civi\u00e8re. Charge de Daniel Rubin hockeyeur Gen\u00e8ve Servette contre J\u00e9r\u00e9mie Kamerzin. But \u00e9galisateur \u00e0 3 \u00e0 3 par Noah Rod pour Gen\u00e8ve Servette. 4e et 5e but de Fribourg Gott\u00e9ron marqu\u00e9 par Julien Vauclair et Kilian Mottet.\nItw Kilian Mottet.", "id": "1469041", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616637", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021107", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7B2AAB16-1E9B-42FA-9067-45EA451591AD", "internalArchiveId": "7B2AAB16-1E9B-42FA-9067-45EA451591AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride7h22 Lib\u00e9ralisme\r\nOn revient \u00e0 pr\u00e9sent sur le glissement \u00e0 droite qui s'est op\u00e9r\u00e9 dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLa pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement...\r\nBonjour, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...\r\nOn va continuer \u00e0 s'interroger dans les prochaines semaines sur ce qui va changer dans les grands dossiers qui attendent la Suisse : l'immigration, l'Europe, et l'\u00e9conomie... Et \u00e0 propos d'\u00e9conomie justement, nous allons voir avec vous que ce glissement \u00e0 droite n'est pas forc\u00e9ment synonyme d'un virage lib\u00e9ral...\r\nOn pourrait le croire en \u00e9coutant les r\u00e9jouissances de diff\u00e9rents responsables du monde \u00e9conomiques face aux r\u00e9sultats de ces \u00e9lections... \r\nEt pourtant, le lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, c'est d'abord un paradoxe...\r\nUn paradoxe que l'on retrouve synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame dans les deux mots du slogan de l'UDC pour ces f\u00e9d\u00e9rales : \"Rester libre\". Libre au sens d' \"Ind\u00e9pendant\" dans un cadre: celui de la nation qui unit, et non pas de l'Etat social qui prot\u00e8ge... \r\nC'est ce lib\u00e9ralisme conservateur, ressuscit\u00e9 dans les ann\u00e9es nonantes par Christoph Blocher, courant o\u00f9 la libert\u00e9 individuelle a pour contrepoids la nation et ses valeurs conservatrices.\r\n- Concr\u00e8tement, comment tout cela se traduit dans l'\u00e9conomie suisse ? \r\nConcr\u00e8tement, derri\u00e8re le lib\u00e9ralisme, on pense avant tout au retrait de l'Etat. Or, on en est loin!\r\nPrenons trois th\u00e8mes parmi d'autres qui nous ont marqu\u00e9 durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature : la fin du taux plancher, la politique \u00e9nerg\u00e9tique et la libre-circulation.\r\nLe taux plancher...Notre pays, via sa banque nationale, a soutenu artificiellement le cours du franc pendant plus de trois ans......Jusqu'ici, et sauf exception, beaucoup d'entreprises ont eu recours \u00e0 des mesures transitoires. Elles ont \u00e9vit\u00e9 une hausse du ch\u00f4mage : ch\u00f4mage partielle ou adaptation des prix... \r\nL'Etat lui-m\u00eame a aussi cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois dans la sant\u00e9 publique et parapublique... \r\nL'\u00e9nergie: le nouveau parlement est fa\u00e7onn\u00e9 pour ralentir davantage la sortie du nucl\u00e9aire... Or, tant les d\u00e9fenseurs du nucl\u00e9aires que du renouvelable soutiennent les subventions publiques et non la lib\u00e9ralisation totale...\r\nEnfin, la libre-circulation: il y a encore divergence entre l'intransigeance de l'UDC et le PLR, qui avec economiesuisse, souhaite une solution adapt\u00e9e besoins \u00e9conomiques de la Suisse... Finalement, ce sera peut-\u00eatre autour d'une approche lib\u00e9rale que s'entendra la droite, \u00e0 savoir limiter les mesures d'accompagnement sociales. \r\n- Au final, Fr\u00e9d\u00e9ric, \"lib\u00e9ral\" reste bel et bien un mot tabou en Suisse...\r\nOui, et n'y ajoutez surtout pas le pr\u00e9fixe \"n\u00e9o\"! L'\u00e9tiquette lib\u00e9rale n'est pas vendeuse du tout....Et pourtant les Suisses d\u00e9fendent beaucoup de valeurs lib\u00e9rales... La responsabilit\u00e9 individuelle, les n\u00e9gociations entre partenaires sociaux plut\u00f4t qu'une approche verticale, la d\u00e9fense des particularismes r\u00e9gionaux contre la centralisation ou encore la fiscalit\u00e9...  \r\nEt puis dans tous les classements, la Suisse arrive dans le peloton de t\u00eate lorsqu'on parle de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique..\r\nMais vingt ans apr\u00e8s le choc du livre blanc de David de Pury et de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, cet adjectif lib\u00e9ral renvoie toujours au \"laisser faire\" et \u00e0 la toute puissance du march\u00e9.\r\nVoil\u00e0 peut-\u00eatre pourquoi un slogan de campagne fait mouche lorsqu'il invite les Suisses \u00e0 \"rester libre\", et non \u00e0 \"devenir lib\u00e9ral\"...", "durationSec": 187, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166082", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le lib\u00e9ralisme en Suisse, un animal hybride / JDM_2015-10-21T07:22:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["La pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement, \u00e9lu dimanche. Mais ce glissement \u00e0 droite n'est pas un virage lib\u00e9ral. Le lib\u00e9ralisme en Suisse reste un animal hybride."], "variantIds": ["ece-7166082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T16:09:10Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on revient \u00e0 pr\u00e9sent sur le glissement \u00e0 droite ce qui s'est op\u00e9r\u00e9 dimanche \u00e0 l'issue des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la pouss\u00e9e de l'UDC, la progression du PLR marquent le visage de ce nouveau Parlement bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour madame, on va continuer \u00e0 s'interroger, hein, dans les prochaines semaines sur ce ce qui va changer dans les grands dossiers qui attendent la Suisse, l'immigration, l'Europe et l'\u00e9conomie, et justement \u00e0 propos d'\u00e9conomie, nous allons voir avec vous que ce glissement \u00e0 droite mais pas forc\u00e9ment synonyme d'un virage lib\u00e9ral non non, malgr\u00e9 les r\u00e9jouissances de part et d'autre des responsables de l'\u00e9conomie depuis dimanche, le lib\u00e9ralisme \u00e0 la sauce helv\u00e9tique, il faut le dire, c'est d'abord un paradoxe, un paradoxe que l'on retrouve synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame dans les 2 mots du slogan de l'UDC pour ces f\u00e9d\u00e9rales : Rester libre, libre, au sens d'Ind\u00e9pendant dans un cadre, le cadre de la nation qui unit et non pas le cadre de l'\u00c9tat social qui prot\u00e8ge c'est ce lib\u00e9ralisme conservateur ressuscit\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 par Christoph Blocher un courant dans lequel la libert\u00e9 individuelle a pour contrepoids \u00e0 la nation et ses valeurs conservatrices et concr\u00e8tement, comment tout cela se traduit dans l'\u00e9conomie suisse alors concr\u00e8tement derri\u00e8re le lib\u00e9ralisme, on pense toujours avant tout retrait de l'\u00c9tat, or on en est loin : prenons trois th\u00e8mes parmi tant d'autres qui nous ont marqu\u00e9 durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature : la fin du taux plancher, la politique \u00e9nerg\u00e9tique et la libre- circulation le taux plancher notre pays via sa banque nationale a soutenu artificiellement le cours du franc pendant plus de 3 ans, jusqu'ici et, sauf exception, beaucoup d'entreprises ont eu recours \u00e0 des mesures transitoires, elles ont \u00e9vit\u00e9 une hausse du ch\u00f4mage en recours ch\u00f4mage au ch\u00f4mage partiel ou en adaptant leurs prix mais l'\u00c9tat lui- m\u00eame a aussi cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'emplois dans la sant\u00e9 publique et parapublique l'\u00e9nergie ensuite le nouveau parlement est fa\u00e7onn\u00e9 pour ralentir davantage la sortie du nucl\u00e9aire, or tant les d\u00e9fenseurs de l'atome que ceux de l'hydraulique ou de ou d'autres formes de renouvelable soutiennent les subventions publiques et non lib\u00e9ralisation totale du march\u00e9 \u00e9lectrique, enfin la libre- circulation il y a encore divergence entre l'intransigeance de l'UDC et le PLR qui, avec \u00e9conomie suisse souhaite une solution adapt\u00e9e aux besoins \u00e9conomiques de la Suisse au final Fr\u00e9d\u00e9ric lib\u00e9ral reste bel et bien un mot tabou en Suisse, oui, oui, nier surtout pas le pr\u00e9fixe n\u00e9o l'\u00e9tiquette lib\u00e9rale n'est pas vendeuse du tout et pourtant, les Suisses d\u00e9fendent beaucoup de valeurs lib\u00e9rales la responsabilit\u00e9 individuelle, les n\u00e9gociations entre partenaires sociaux, plut\u00f4t qu'une approche verticale, la d\u00e9fense des centres d\u00e9cisionnels r\u00e9gionaux contre la centralisation ou encore une fiscalit\u00e9 comp\u00e9titive avec l'\u00e9tranger \u00e0 l'ext\u00e9rieur, justement, la Suisse et la 5\u00e8me \u00e9conomie la plus libre au monde et la premi\u00e8re en Europe, si l'on en croit le dernier classement de l'invit\u00e9 du des jeunes, un des nombreux qui place notre pays entrez votre position mais 20 ans apr\u00e8s le choc du libre du livre blanc, de David depuis de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall c'est adjectif lib\u00e9ral renvoie toujours au laisser faire \u00e0 la toute puissance du march\u00e9, alors \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 populaire \u00e7a descend doutent encore moins depuis la crise de 2008, voil\u00e0 peut-\u00eatre, entre autres bien s\u00fbr, pourquoi un slogan de campagne fait mouche lorsqu'il invite les Suisses \u00e0 rester libre et non \u00e0 devenir lib\u00e9ral, je vous remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T05:28:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20ABAD18-44D1-4DD2-872C-BB87A6E3876E", "internalArchiveId": "20ABAD18-44D1-4DD2-872C-BB87A6E3876E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois(FERNAND CUCHE - MANIF PAYSANNE ET DEFAITE DES VERTS) 7h35 Invit\u00e9 matinale\r\n DIR ST NE Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Verts -  ** 26 \r\n ACCUEIL ST NE: Coraline Pauchard\r\nLes paysans marcheront sur Berne demain... Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait...\r\nDes agriculteurs qui en ont assez... Assez de produire \u00e0 perte, et qui entendent le faire savoir...\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin Fernand Cuche, bonjour... Ancien conseiller d'Etat Verts neuch\u00e2telois et ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses...\r\n- Des paysans \u00e0 Berne qui crient leur ras-le-bol, ce n'est pas vraiment nouveau... Ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, des manifestations plus ou moins pacifiques se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale... En quoi la situaton est-elle plus difficile que par le pass\u00e9 pour l'agriculture suisse ?\r\n- Cette focalisation sur le lait, est-ce que cela vous para\u00eet justifi\u00e9e ?... Une moyenne de 50 centimes par litre, c'est ce que touche le paysan, ce n'est pas rentable pour aucun type d'exploitation ?\r\n- Quel serait le juste prix... 1 franc le litre ?\r\n- C'est quoi la notion de juste prix pour vous... c'est davantage que la seule couverture des co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la production ?\r\n- Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? C'est la pression des grands distributeurs ?\r\n- Pourtant, le lobby paysan est bien pr\u00e9sent au Parlement...  Il compte depuis ce dimanche 30 d\u00e9put\u00e9s dans la seule Chambre du peuple.... La paysannerie reste la cat\u00e9gorie de la population suisse la mieux relay\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... Comment expliquez-vous que ses revendications ne soient pas entendues ?\r\n- La d\u00e9putation paysanne a le bras long... La Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour l'agriculture...\u00a0 3 milliards et demi de francs par an.... c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable !...\r\n- Est-ce que cet argent est mal investi ?\r\n- Diriez-vous que le lobby paysan est d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s... incapable d'anticiper ?...\r\n- C'est clairement le proc\u00e8s de l'Union suisse des paysans que vous faites... Or \u00e7a reste l'organe fa\u00eetier des agriculteurs suisses... Un organe tr\u00e8s attach\u00e9 au syst\u00e8me politique suisse, tr\u00e8s respectueux des institutions... Pas assez frondeur ?\r\n- Au-del\u00e0 des structures politiques, comment voyez-vous l'avenir de l'agriculture suisse... r\u00e9solument bio et durable ?\r\n- Mais cette approche est-elle vraiment comp\u00e9titive ?\r\nEcologie politique\r\n- Les paysans dans la rue demain... les \u00e9cologistes aussi durant la prochaine l\u00e9gislature... C'est ce que promettait Ad\u00e8les Thorens, la co-pr\u00e9sidente des Verts, dimanche soir... apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite de l'\u00e9cologie politique aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... C'est ce qui a manqu\u00e9 aux Verts, une pr\u00e9sence plus marqu\u00e9e, plus agressive sur le terrain ?\r\n- Donc davantage de r\u00e9f\u00e9rendums et d'initiatives... C'est la solution ?\r\n- Plusieurs dossiers majeurs pour l'avenir environnemental de la Suisse seront \u00e0 l'agenda lors de la prochaine l\u00e9gislature : sortie du nucl\u00e9aire, transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9vision de la loi sur le CO2, politique agricole... Le tournant \u00e9nerg\u00e9tique en particulier, qui doit marquer la fin de l'\u00e8re nucl\u00e9aire en Suisse, est encore loin d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans les faits... N'y avait-il pas l\u00e0 des sujets porteurs pour les Verts et les Verts lib\u00e9raux ?\r\n- M\u00eame la co-pr\u00e9sidente des Verts, Ad\u00e8le Thorens, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue dimanche... Son sort d\u00e9pend de l'issue du second tour pour le Conseil des Etats... N'est-ce pas embl\u00e9matique d'un message qui ne passe plus ?\r\n- Comment expliquez-vous que le citoyen, qui est sensible \u00e0 la question environnementale, qui trie ses d\u00e9chets, qui est attentif \u00e0 sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, qui est conscient et inquiet du r\u00e9chauffement climatique... tourne le dos \u00e0 l '\u00e9cologie politique ?\r\n- Diriez-vous que chaque citoyen, ayant pris conscience de sa responsabilit\u00e9 individuelle en mati\u00e8re d'environnement, agit \u00e0 son \u00e9chelle et ne voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'une mobilisation politique ?\r\n- Si le citoyen ne voit pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'agir sur un plan institutionnel, pourquoi se mobiliserait-il pour des r\u00e9f\u00e9rendums ou des initiatives ?\r\n- Les Verts n'ont plus le monopole de l'\u00e9cologie... D'autres partis sont soucieux de l'environnement... N'est-ce pas LA raison fondamentale du recul des Verts ?\r\nLa campagne et l'argent\r\nUne campagne qui n'a en tout cas jamais autant englouti d'argent...qu'est-ce que \u00e7a vous inspire...\r\nUne moyenne de 120'000 francs pour le Conseil national, 200'000 francs pour le Conseil des Etats\r\nMais l'argent investi est-ce que c'est vraiment un probl\u00e8me ?\r\nLe probl\u00e8me n'est-il pas plut\u00f4t celui de l'origine de l'argent... \r\nIl n'y a en Suisse toujours pas de l\u00e9gislation sur le financement politique...  les partis peuvent donc b\u00e9n\u00e9ficier de montants tr\u00e8s cons\u00e9quents sans qu'on en trouve la moindre trace dans leurs comptes..\r\nCa peut vraiment changer la donne..\r\n(presse romande) Combien de migrants en r\u00e9alit\u00e9?\r\nLa question est l\u00e9gitime...depuis qu'on sait que le chiffres de 710'000 r\u00e9fugi\u00e9s ayant frapp\u00e9s sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9es aux portes de l'Europe....des migrants annonc\u00e9s la semaine derni\u00e8re par Frontex, l'agence euro\u00e9enne de surveillance des fronti\u00e8res...ce chiffre est largement sur\u00e9valu\u00e9. Un chercheur de l'universit\u00e9 de Birmingham a mis le doigts sur les erreurs de calculs de l'agence...les migrants ont \u00e9t\u00e9 compatbilis\u00e9s \u00e0 chaque passage de fronti\u00e8re....et non pas uniquement lors de leur premi\u00e8re entr\u00e9e dans un pays de l'Union europ\u00e9enne...nous explique LE MATIN....\r\nFrontex explique au'auparavant les migrants entraient en Gr\u00e8ce et glissaient ensuite vers l'Italie sans jamis plus quitter l'Europe...la route des Balkans aujourd'hui leur fait traverser plusieurs fois la fronti\u00e8re europ\u00e9enne....\r\nReste que ce chiffre faux onnt l'impression d'une invasion de migrants, il l\u00e9gitime aussi la politique europ\u00e9enne de militarisation des fronti\u00e8res....\r\nIl a certainement aussi influencer le vote des suisses dimanche.\r\nNeuch\u00e2tel....va-t-on vers la fin du r\u00e9gionalisme?\r\nL'EXPRESS s'interroge ce matin...4 des 6 \u00e9lus dimanche pour repr\u00e9senter le canton \u00e0 Berne...sont issus des Montagnes neuch\u00e2teloises....et pas la moindre r\u00e9action sur la toile! Il y a peu, la situation aurait d\u00e9fray\u00e9 la chronique d'un canton tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e du haut et du bas....mais il semble que les mentalit\u00e9s changent...pour preuve aussi...la r\u00e9forme des institutions cantonales concoct\u00e9e par le gouvernement...le parlement se prononcera bient\u00f4t sur cette suppression des 6 districts au profit d'une circonscription \u00e9lectorale unique...qui permettrait \u00e0 tout le canton d'\u00e9lire ses d\u00e9put\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re que ses repr\u00e9sentants \u00e0 Berne! Une r\u00e9forme applaudie par le PS et le PLR, les deux poids lourds du canton.\r\n(Presse al\u00e9manique) *** Le Blick s'amuse \u00e0 inventer des offres d'emploi politique...\r\nIl y en a pour tous les partis: par exemple l'UDC qui cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Avantage: connaissance d'UNE langue nationale... Les verts et les verts lib\u00e9raux se sont mis ensemble pour trouver une responsable commune, une turnaround managerin. C'est qu'il y a des imp\u00e9ratifs de budget et d'efficience. Ne seront retenues \u00e9videmment que les candidatures sur papier recycl\u00e9 - quant \u00e0 la mission de la nouvelle responsable, il lui faudra d'abord emp\u00eacher de nouvelles d\u00e9faites \u00e9lectorales et ensuite - si possible - la fin du monde...\r\n*** La Suisse? Une \u00e9nigme pour une journaliste allemande...\r\nInterrogations sur une page du Tages Anzeiger de la correspondante de la S\u00fcddeutsche Zeitung \u00e0 Zurich. La journaliste du quotidien munichois comme3nce par r\u00e9sumer la situation: la Suisse va bien... elle n'a presque pas de ch\u00f4meurs. Les r\u00e9fugi\u00e9s? 30'000 sont attendus pour toute l'ann\u00e9e, le m\u00eame nombre que ceux que Munich voit arriver en un week-end. Et pourtant et pourtant ce sont les populistes de droite qui gagnent les \u00e9lections, s'\u00e9tonne la journaliste. Pourquoi les Suisses, qui n'ont rien \u00e0 redouter, votent-ils pour un parti qui insiste sur leurs peurs? L'article se conclut sur les mots du pr\u00e9sident de l'UDC dimanche soir, pour qui la Suisse doit rester ce qu'elle est. Conclusion de la correspondante... Ca sonne comme une menace...", "durationSec": 1483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2015-10-21T07:37:00_l-invite-du-journal", "Fernand Cuche, ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois / JDM_2015-10-21T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses.", "Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses.", "Le collectif Swiss Agri Militant (SAM), cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois, appelle \u00e0 la mobilisation ce jeudi dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait. Les agriculteurs en ont marre de produire \u00e0 perte et entendent le faire savoir. A tort ou \u00e0 raison, le point avec l'ancien conseiller d'Etat Vert neuch\u00e2telois, Fernand Cuche, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Union des producteurs suisses."], "variantIds": ["ece-7166108", "ece-7166093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T13:09:36Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 36 Les paysans marcheront sur Berne demain le collectif Swiss Agri Militant cr\u00e9\u00e9 par un paysan fribourgeois appelle \u00e0 la mobilisation dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9noncer, en particulier les conditions difficiles que vivent les producteurs de lait, des agriculteurs qui en ont assez, assez de produire \u00e0 perte et qui entendent le faire savoir, alors pour en parler, le plaisir d'accueillir ce matin Fernand Cuche, bonjour, bonjour l'ancien conseiller d'\u00c9tat Vert neuch\u00e2telois et ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aussi de l'Union des producteurs suisses lors des paysans \u00e0 Berne qui crient leur ras-le-bol ce n'est pas vraiment nouveau, hein, ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, des manifestations plus ou moins pacifiques se sont d\u00e9roul\u00e9es dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale, en quoi la situation est -elle plus difficile que par le pass\u00e9 pour l'agriculture suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [92%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est un nouveau mouvement hein qui qui se lance, qui r\u00e9unit essentiellement des jeunes et \u00e0 la lecture de de ce qu'ils ont pu dire ou \u00e0 leur \u00e9coute, il y a un trait dominant qui ressort, c'est le fait qu'ils ne sont pas reconnus dans l'acte de production dans l'acte de production, \u00e7a veut dire par l\u00e0 que les prix \u00e0 la production ont baiss\u00e9 toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est tr\u00e8s spectaculaire pour le prix du lait c'est aussi spectaculaire pour le prix des c\u00e9r\u00e9ales et on sait que derni\u00e8rement, les producteurs de betteraves sucri\u00e8res suisse se sont r\u00e9unis aussi pour dire que l'\u00e9volution des prix n'\u00e9tait pas satisfaisant oui cette situation -l\u00e0 m'inqui\u00e8te parce que, au fond, on touche l\u00e0 \u00e0 la substance du futur de notre agriculture, c'est-\u00e0-dire les paysannes et les paysans qui sont aujourd'hui actifs dans cette profession, mais qui perdent espoir qui ont pas de perspective qui se d\u00e9mobilise et si on veut demain il nous reste peu de temps, avoir une agriculture qui est vraiment proche, la fertilit\u00e9 des sols, la protection de la biodiversit\u00e9, il nous faut des hommes et des femmes \u00e9quitablement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s vous ne pourrait pas faire comprendre \u00e0 une jeunesse agricole qu'il faut prendre en consid\u00e9ration une approche globale de la situation des agriculteurs, c'est au quotidien pour le lait et les votes nuls et \u00e0 50 centimes alors que pour avoir un prix correct, il faudrait entre 80 et en francs le kilo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [89%] :\r\nFernand Cuche, pardonnez -moi, quand m\u00eame, oui ce ce discours, j'ai l'impression qu'on l'a entendu depuis des d\u00e9cennies, au fond, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 ces sc\u00e9narios, je dirais pas catastrophe sombre que vous avez vous- m\u00eame ou ou d'autres d\u00e9crit finalement des jeunes g\u00e9n\u00e9rations persiste quand m\u00eame dans ce m\u00e9tier -l\u00e0, \u00e7a signifie que c'est pas aussi \u00e7a para\u00eet pas aussi catastrophique que cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [90%] :\r\nIl faut savoir que c'est une profession o\u00f9 les gens ont une tr\u00e8s longue r\u00e9sistance c'est des gens qui vont tenir jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame, avant de de l\u00e2cher le m\u00e9tier, il y a aussi le fait que, bon, on a beaucoup investi dans des b\u00e2timents dans un domaine, on l'agrandit on la moderniser, on a enfin une structure qui devrait permettre de, de r\u00e9pondre \u00e0 ces notions de comp\u00e9titivit\u00e9 et on observe que celles et ceux qui s'y sont lanc\u00e9s, notamment \u00e0 la production laiti\u00e8re, il y a par exemple en Suisse al\u00e9manique, un jeune agriculteur qui a r\u00e9uni 280 vaches laiti\u00e8res avec l'\u00e9ther, n\u00e9cessaire, je je le souhaite, h\u00e9 bien il y a quelques quelques semaines il arr\u00eater de produire parce qu'avec du lait \u00e0 48 centimes simplement et tournait pas, \u00e7a c'est un autre aspect aussi de de la profession, c'est que il y a, il y a un double discours savez ce double- discours il existe depuis qu'on a introduit les femmes paiements Direct \u00e0 la r\u00e9tribution directe pour des prestations \u00e9cologiques et encore aujourd'hui Monsieur SchneiderAmmann s'adresse aux paysans en disant : vous avez 2 objectifs, un \u00eatre comp\u00e9titif, de travailler avec le respect de l'environnement, mais ici, il s'av\u00e8re qu'au travers des ann\u00e9es qui passent un qu'il est de plus en plus impossible de concilier les 2 choses et la politique agricole suisse est \u00e0 la veille d'un tournant d\u00e9cisif, il y aura une option fondamentale \u00e0 prendre pour redonner la confiance, nous devons rester productif, \u00e7a c'est je, je, je le souhaite vraiment, on a toujours du plaisir \u00e0 travailler des Terres qui nous importe des c\u00e9r\u00e9ales, du lait, des fruits, des l\u00e9gumes, mais en m\u00eame temps et on vient de l'apprendre et en ce qui concerne les pommes et les traces de pesticides dans dans ces pommes dans le cas de l'Union europ\u00e9enne, m\u00eame en Suisse aussi, c'est dire que l'effort, l'effort, il doit \u00eatre port\u00e9 aussi sur ces aspects -l\u00e0 parce que la population parce que la population attend attend avec je dirai toute toute la toute la sagesse et une revendication pleinement reconnu pouvoir consommer des fruits qui ne contiennent pas de traces de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [84%] :\r\nEt ce alors on revenons au lait si oui ou les biens vous parliez de 48 centimes le litre, 55 en moyenne on va dire quel serait le juste prix, selon vous, pour un 1 litre de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [88%] :\r\nAlors, il y avait quand m\u00eame \u00e0 la charge des organisations paysannes, je pr\u00e9f\u00e8re une remarque importante, il y a 10 15 ans lorsque nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 dans ces situations difficiles, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 l'union des producteurs suisses devenu unitaire a pr\u00e9sent\u00e9 une revendication importante aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale, c'est de dire il faut introduire un outil l\u00e9gislatif qui donne la possibilit\u00e9 aux paysans et aux paysanne, producteurs de lait de pouvoir g\u00e9rer l'offre, c'est-\u00e0-dire d'arriver au bon moment avec les bonnes quantit\u00e9s c'est tout il a qui donnerait une force obligatoire l'organisation, elle n'existe pas, elle est toujours pas mis en place et ce qui me r\u00e9jouis dans parmi le le mouvement, c'est que c'est la 1\u00e8re revendique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nC'est un mauvais pr\u00e9sident suisse Agri militante donc le collectif qui organise la manifestation de demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re revendication qui vont pr\u00e9senter \u00e0 Berne c'est de dire : il nous faut cet outil l\u00e9gislatif pour g\u00e9rer l'offre, et \u00e7a c'est de la responsabilit\u00e9 et de la seule responsabilit\u00e9 des paysans et souvent sans cela que la d\u00e9marche, elle est bonne quand elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [87%] :\r\nC'est le m\u00e9canisme voyez vivement maintenant le prix juste, selon vous, et \u00e7a leur notion de juste prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est la 2\u00e8me des man\u00e8ges qui devrait \u00eatre fait par ce mouvement et si possible que toutes les organisations paysannes puisse associer \u00e0 \u00e7a, c'est d'\u00e9tablir une un contrat et c'est dans la revendication aussi de ce mouvement, un contrat de vente et d'achat du lait avec un prix qui est fix\u00e9e pour une dur\u00e9e d'une ann\u00e9e, 2 ans ou 3 ans et qu'enfin on s'y tienne, et \u00e7a c'est, c'est la revendication, peut-\u00eatre la plus difficile, c'est peut-\u00eatre la manifestation la plus difficile, c'est d'\u00eatre organis\u00e9 pour aller n\u00e9gocier avec les acheteurs de lait et l\u00e0 nous avons des services qui calcule le prix du lait, le co\u00fbt du prix du lait en fonction des diff\u00e9rentes fili\u00e8res aussi si vous \u00eates en fili\u00e8re fromag\u00e8re, c'est un lait qui doit \u00eatre pay\u00e9e entre 85 et et en francs, on a, on n'en est pas loin dans la fili\u00e8re fromag\u00e8re dans la fili\u00e8re du Vacherin mais l\u00e0, c'est aussi des fili\u00e8res qui g\u00e8re l'offre l'Interprofession du gruy\u00e8re, quand il y a, on sent que que la consommation diminue ou que l'offre, elle a tendance \u00e0 augmenter, offre de lait bien et un m\u00e9canisme de gestion de l'eau qui se met en place, il faut trouver \u00e7a pour pour le lait de de consommation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:12) [90%] :\r\nAlors les paysans descendent donc dans la rue demain \u00e0 Berne et ils ont un certain nombre de revendications notamment qui se qui se dirige vers le gouvernement vers le Parlement, or le le paysan est tr\u00e8s pr\u00e9sent au Parlement o\u00f9 il compte depuis ce dimanche d'ailleurs 30 d\u00e9put\u00e9s dans la seule Chambre du peuple la paysannerie reste la la cat\u00e9gorie de la population la plus la la mieux relay\u00e9e sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, comment expliquez -vous que ses revendications ne soient pas entendues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [88%] :\r\nTraditionnellement, la paysannerie, elle vote \u00e0 droite, on h\u00e9rite du domaine on h\u00e9rite de partis politiques LPD c'est celle PLR c'est l'UDC c'est parti au niveau des grandes id\u00e9es dominantes sur l'\u00e9conomie et des partis qui sont ouverts au lib\u00e9ralisme \u00e9conomique des partis qui sont ouverts \u00e0 des trait\u00e9s commerciaux avec l'Union europ\u00e9enne, c'est des partis qui lorgnent de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui est en train de s'entre l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis, c'est ce fameux trait\u00e9 commercial qui est en n\u00e9gociation, trait\u00e9 transatlantique comme on a eu le Trait\u00e9 transpacifique et cette attitude -l\u00e0, elle est souvent en contradiction avec le discours qui est tenu \u00e0 l'\u00e9gard de la paysannerie, je veux dire le discours UDC discours PLR le, le, le, le discours aussi des des d\u00e9mocrates du centre d'dans une moyenne mesure peut-\u00eatre alors il dit aux paysans, aider les candidats paysans disent on va \u00e0 Berne pour d\u00e9fendre aux int\u00e9r\u00eats et au moment o\u00f9 il faudrait prendre des positions importantes, par exemple au sein de l'Organisation mondiale du commerce pour pr\u00e9server une souverainet\u00e9 d'approvisionnement de la propice \u00e0 la, la population, je ne connais aucun de ses \u00e9lus qui a fait cette revendication cette revendication, elle est faite aujourd'hui par des organisations minoritaires comme unitaire comme le groupe des Verts aussi, enfin, le parti des Verts, qui est favorable \u00e0 un commerce \u00e9quitable pourtant avec des exigences qui correspondent aux attentes du du peuple suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [88%] :\r\nPourtant, Fernand Cuche, l\u00e0 o\u00f9 il est mutation paysanne a le bras long, moins la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour l'agriculture, 3 milliards et demi de francs par an, c'est loin d'\u00eatre n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [86%] :\r\nJe ne conteste pas ces chiffres, il faut simplement rappeler qu'au moment o\u00f9 la Suisse a saign\u00e9 assign\u00e9 \u00e0 la saign\u00e9e Les paysans tout en signant des trait\u00e9s commerciaux, notamment dans le cas de l'Organisation mondiale du commerce, elle a accept\u00e9 que les prix qui \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 que la moyenne europ\u00e9enne, que les prix \u00e0 la production diminue en Suisse, et elle a dit, mais \u00e7a on on donne, on doit compenser on doit compenser cette diminution, laissez -les les paiements Directs li\u00e9s \u00e0 ses prestations \u00e9cologiques qui ne sont pas contest\u00e9es peut-\u00eatre les paysans contestent certaines chicaneries administratives qui gravitent autour de de cet, de cet objectif -l\u00e0, alors pour diminuer, diminuer les les pertes au prix \u00e0 la production, nous avons introduit cette compensation financi\u00e8re et en sens, \u00e7a c'est vrai que \u00e7a repr\u00e9sente, \u00e7a repr\u00e9sente des personnes relativement importante, moi je ne conteste pas, j'ai toujours dit : je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point la population suisse, que ce soit au niveau des communes et grandes communes, au niveau des cantons de la Conf\u00e9d\u00e9ration le parlement aussi a toujours vot\u00e9 de fa\u00e7on quasi unanime, soutient cette agriculture maintenant faut redonner \u00e0 cette agriculture une dignit\u00e9 par un retour \u00e0 des prix qui couvre les frais de production, quitte \u00e0 diminuer les revenus des quitte \u00e0 diminuer le montant allou\u00e9 au niveau des des pays moins Direct et je pense que c'est ainsi qu'on va retrouver dans les campagnes de la vigueur et la volont\u00e9 de pouvoir continuer le travail agricole, c'est un m\u00e9tier qui s'planifient \u00e0 tr\u00e8s long terme, c'est une de g\u00e9n\u00e9ration quand on prend des options sur un domaine pour \u00eatre s\u00fbr d'une certaine continuit\u00e9 dans une certaine s\u00e9curit\u00e9 aujourd'hui cette s\u00e9curit\u00e9 et Leila par les paiements Directs mais les les agriculteurs revendiquent que cette s\u00e9curit\u00e9- l\u00e0 elle puisse \u00e9tablir en soit pas tort partenariats avec des acheteurs pour avoir des prix encore une fois qui soient d\u00e9cents et r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [91%] :\r\nAlors les paysans dans la rue demain les \u00e9cologistes aussi durant la prochaine l\u00e9gislature, en tout cas, c'est ce que promettait Ad\u00e8le Thorens la co- pr\u00e9sidente des Verts dimanche soir apr\u00e8s la cuisante d\u00e9faite 1 de l'\u00e9cologie politique aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est ce qui a manqu\u00e9 aux Verts, selon vous, une pr\u00e9sence plus marqu\u00e9e plus agressive sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [93%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire, j'esp\u00e8re que quand on parle un peu du du d\u00e9sarroi ou de la Finlande, de l'\u00e9cologie politique avec la diminution du nombre de si\u00e8ges, il y a non seulement les Verts traditionnels mais aussi les Verts, lib\u00e9raux, j'esp\u00e8re que c'est pas la fin de l'\u00e9cologie tout court, j'ai j'esp\u00e8re alors moi j'ai de l'inqui\u00e9tude, c'est l'inqui\u00e9tude par rapport \u00e0 cette derni\u00e8re votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [82%] :\r\nMais comment rebondir dou\u00e9 alors est -ce que c'est dingue \u00e0 travers davantage de r\u00e9f\u00e9rendums et d'id\u00e9es et d'initiatives, c'est-\u00e0-dire le terrain oui c'est \u00e7a la solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:14) [90%] :\r\nOui, j'aimerais juste dire que ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que les Verts lib\u00e9raux qui une position apparemment plus ouverte \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00e9conomie qui serait moins typ\u00e9 \u00e0 gauche, c'est aussi une force politique \u00e9cologique qui a perdu terra quasi dans les m\u00eames proportions que nous, alors comment rebondir alors les verts vont continuer, il reste quand m\u00eame un certain nombre de d\u00e9put\u00e9s qui vont faire du travail et comme le disait Ad\u00e8le Torrent et je la rejoins, je pense que il faudra retourner aussi sur le terrain, \u00eatre plus pr\u00e9sente, plus proche des gens, pour expliquer, parce que les m\u00e9canismes aussi avec l'\u00e9conomie, l'\u00e9cologie et l'agriculture, la protection de la environnement la qualit\u00e9 des eaux, la qualit\u00e9 des produits, c'est une c'est, c'est c'est une chimie compliqu\u00e9e, c'est une biologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [93%] :\r\nMais il emp\u00eache Fernand Cuche le le le citoyen aujourd'hui est quand m\u00eame beaucoup plus sensibilis\u00e9s aux questions environnementales qu'il y a 15 20 ans comment expliquez -vous que ce citoyen l\u00e0 qui est sensible justement \u00e0 cette question- l\u00e0 qui trie ses d\u00e9chets qui est attentif \u00e0 sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique qui m\u00eame conscient, je dirais, et inquiet du r\u00e9chauffement climatique, comment se fait- il que ce citoyen et tourner le dos \u00e0 l'\u00e9cologie politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [90%] :\r\nJ'ai des doutes en ce qui concerne la prise de conscience de la population, en l'occurrence de la population suisse par rapport aux grands enjeux environnementaux, il faut voir que c'est une, c'est une \u00e9volution qui fait peur, c'est une peur profonde et on se rassure, quand on a une peur profonde, c'est la m\u00eame chose avec l'immigration, quand on a une peur profonde, on essaye de se rassurer avec des petits gestes au quotidien alors on \u00e0 trier les d\u00e9chets, on va \u00e9teindre la lumi\u00e8re lorsqu'on n'est pas au salon, \u00e0 la salle de bain, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s bien, moi je le fais aussi, il faut avoir cette attention soutenue mais l'\u00e9tape suivante et c'\u00e9tait la difficult\u00e9 aussi pour les gens qui s'engagent politiquement en mati\u00e8re de protection de l'environnement, la difficult\u00e9, c'est le passage suivant, parce que le passage suivant, in\u00e9vitablement, aura des cons\u00e9quences sur notre mode de vie qui est un mode de vie de grande consommation, on va en vacances, on consomme les vacances, on va dans le milieu dans les paysages magnifiques de cette Suisse on consomme ses paysages et il y a, je dirais presque une r\u00e9volution id\u00e9ologique \u00e0 faire dans notre fa\u00e7on d'\u00eatre, par rapport \u00e0 l'environnement et ce qui est important de rappeler peut-\u00eatre qu'on a failli un peu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce qu'on a un peu l'image pour les Verts, traditionnelle en tout cas qu'on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger ici un petit biotope la en crapaud qui dispara\u00eet et puis des libellules qui se perdent un peu parce que il y a un suffisamment de surface humide, mais il faut voir que tout le travail qui est fait pour prot\u00e9ger l'environnement, pour le prot\u00e9ger durablement, on le fait pour nous, on le fait pour nous, humains et, vraisemblablement, que \u00e7a va \u00eatre une une des strat\u00e9gies \u00e0 devoir utiliser dans, dans, dans les ann\u00e9es qui viennent ou dans les mois qui viennent, pour dire, mais finalement on peut pas vivre sans la nature contrairement \u00e0 elle qui peut vivre sans nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [90%] :\r\nMais \u00e7a, j'ai l'impression tout de m\u00eame \u00e0 tous les citoyens en sont conscients, Fernand Cuche est -ce que au contraire le fait que chaque citoyen ayant pris conscience de sa responsabilit\u00e9 individuelle en mati\u00e8re d'environnement, finalement, ne se contente que de d'agir \u00e0 son \u00e9chelle et ne voit peut-\u00eatre pas la n\u00e9cessit\u00e9 d'aller plus loin, au dos de, de, de se mobiliser politiquement oui alors c'est tr\u00e8s bien, c'est un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [89%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre \u00e0 nous aussi d'utiliser d'autres maux d'utiliser un autre un autre vocabulaire de donner des exemples d'\u00eatre beaucoup plus compte pr\u00e8s concret de d\u00e9montrer aux citoyens tout ce qui se peut se peut se faire de fa\u00e7on concert\u00e9e au niveau international parce qu'on voit que ce qui d\u00e9termine aussi l'orientation dans les grandes lignes politiques des Suisses lors des \u00e9lections, c'est un peu ce qui se passe au niveau international, il y a eu la peur de Fukushima il y a eu la peur de Tchernobyl, on a la peur maintenant de de de l'immigration et et on revient sur la moralit\u00e9, alors dans ce contexte -l\u00e0, mondialis\u00e9, globalis\u00e9, le r\u00e9flexe et c'est c'est le un peu le repli sur soi, et peut-\u00eatre que l\u00e0, les Verts, mais les mouvements associatifs aussi mon mari m'a c\u00e9d\u00e9 ma perception aujourd'hui de de l'engagement pour que demain, cette plan\u00e8te elle puisse encore nous supporter, c'est que vraisemblablement passera par des mouvements associatifs qui existe, les milieux de protection de l'environnement, mais vraisemblablement qu'on aura un \u00e9veil Citoyen et \u00eatre jour j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par des gens qui m'ont dit : on va lancer une grande campagne d\u00e9marche de rassemblement, etc, \u00e0 la veille du sommet mondial, \u00e7a va se faire au niveau international, voil\u00e0 qui me r\u00e9jouit aussi peut-\u00eatre que le relais sera pendant un certain temps par des mouvements citoyens oui qui n'auront pas une couleur politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [86%] :\r\nMais sa frappe a gagn\u00e9, \u00e7a fera pas gagner des si\u00e8ges au sein du parlement et donc \u00e7a frappe, \u00e7a, \u00e7a fera pas avancer le travail l\u00e9gislatif en tout cas, d'autant plus que les Verts n'ont plus le monopole de l'\u00e9cologie un qu'soit vers vers overlib lib\u00e9raux d'autres partis sont soucieux aussi de l'environnement n'est -ce pas l\u00e0 finalement la raison fondamentale du recul des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:13) [86%] :\r\nAlors j'ai quelques r\u00e9serves, oui, mais moi je me r\u00e9jouis si toute la constellation politique qui elle pr\u00e9sente \u00e0 Berne ce souci d'environnement, les m\u00e9decins comme une des priorit\u00e9 ou la priorit\u00e9, plus j'ai un doute, hein, j'ai j'ai pas per\u00e7u dans le programme des partis, notamment par le le 1er parti suisse qui est, qui est l'UDC chercher une option de protection de l'environnement dans le programme de de l'UDC suisse, je crois que c'est vite vu : c'est pas une priorit\u00e9, c'est pas pris en consid\u00e9ration, il y a pas que l'UDC non \u00e7a c'est le 1er mars mais oui, mais c'est la question commen\u00e7ons au bon radicaux, il y a d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, oui mais c'est important aussi de commencer par ceux qui ont gagn\u00e9 ces derni\u00e8res \u00e9lections, mais ils ont pas gagn\u00e9 ces derni\u00e8res \u00e9lections, parce qu'ils ont eu un programme qui \u00e9tait tr\u00e8s nettement en faveur du d\u00e9veloppement durable, qui \u00e9tait tr\u00e8s nettement en faveur de prendre des mesures importantes et de modifier le comportement des uns et des autres \u00e0 commencer peut-\u00eatre par nos politiciens, mais je n'ai jamais entendu ce discours, le discours a \u00e9t\u00e9 de nouveau l'emploi l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:19) [87%] :\r\netc c'est des CDS, oui, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre additionnel, mais des sources de pr\u00e9occupation en tout cas pour les, pour les citoyens oui alors que bon avec les verts on a un peu le sentiment que ces mots de th\u00e9matiques, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [88%] :\r\nBah non maintenant parce que les verts, ils ont lanc\u00e9 une initiative qui aboutit qui en traitement au Parlement sur une \u00e9conomie verte, ils ont une initiative qui va nous, avons une initiative qui va justement oui concernant l'agriculture et le commerce \u00e9quitable, on travaille sur cette dimension -l\u00e0, on travaille sur les \u00e9changes commerciaux avec l'\u00e9tranger je parce qu'un des partis qui essaye d'ouvrir une br\u00e8che dans la fa\u00e7on de n\u00e9gocier, de mettre le march\u00e9 au service d'un projet de 2 soci\u00e9t\u00e9s, je n'ai pas entendu ce discours l\u00e0 dans les parmi les forces dominantes mais alors si s'y mettent vraiment parce que le sommet de Paris va r\u00e9v\u00e9ler que \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a, puisque l'ensemble des partis politiques en Suisse dise on va changer de comportement, on va programmer une Suisse diff\u00e9rentes mais o\u00f9 nous serons un peu moi \u00e7a inqui\u00e8te par rapport \u00e0 l'emploi par rapport \u00e0 l'environnement par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 des produits et \u00e0 ce moment -l\u00e0, si les Verts devaient dispara\u00eetre dans 5 ans, 10 ans ou 20 ans nous aurons r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:29) [93%] :\r\nOn va faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 de la presse Fernand Cuche, vous restez avec nous, avec Simon Corthay, avec le Blick qui s'amuse \u00e0 inventer des offres d'emploi politique et vous allez comprendre qu'il s'agit des Verts et des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:40) [91%] :\r\nOui, il y en a pour tous les partis, par exemple, l'UDC qui cherche un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Avantage connaissance d'une langue nationale, les Verts et les Verts, lib\u00e9raux, donc se sont mis ensemble pour trouver une responsable commune une Tornare round de manager in, c'est qu'il y a des imp\u00e9ratifs de budget d'efficience ne seront retenues \u00e9videmment que les candidatures sur papier recycl\u00e9, quant \u00e0 la mission de la nouvelle responsable, il lui faudra d'abord emp\u00eacher de nouvelles d\u00e9faites \u00e9lectorales et ensuite, si possible, la fin du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [89%] :\r\nAlors une une employ\u00e9e qui circule pr\u00e8s et \u00e0 la fois des Verts, lib\u00e9raux et la foi des Verts \u00e7a pr\u00e9sage d'une dur\u00e9e d'un prochain rapprochement entre entre les 2 formations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:20) [87%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re que les les 2 formations vont on pense rencontrer et puis discuter sur la fa\u00e7on de fonctionner hein pour pour la l\u00e9gislature qui qui s'annonce, ceci dit, moi je ne souris jamais lorsque quelqu'un perd son emploi, que ce soit un homme politique qui soit pas r\u00e9\u00e9lu, que ce soit quelqu'un qui travaille dans l'industrie ou dans la fonction publique ou dans les services, m\u00eame les employes de banque \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont dans des situations de stress parce 45 se restructure et de se remodeler avec peut-\u00eatre de d\u00e9cisions d\u00e9cente de traitement qui vont quitter la Suisse, moi je ne souris jamais lorsque quelqu'un perd un emploi, ce serait ma premi\u00e8re r\u00e9action apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est un petit peu d'humour ben alors un petit moment, il faudrait pas que \u00e7a prenne trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:05) [88%] :\r\nPlace Fernand Cuche, on reste dans la presse avec eux, on parlait tout \u00e0 l'heure, hein, de la peur des migrants, h\u00e9 bien justement, combien de migrants en en r\u00e9alit\u00e9 Sandra Viscardy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:15) [92%] :\r\nAlors cette question est l\u00e9gitime, depuis qu'on sait que le chiffre de 710000 r\u00e9fugi\u00e9s ayant frapp\u00e9s sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e aux portes de l'Europe des migrants donc annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re par Frontex agence europ\u00e9enne de surveillance des fronti\u00e8res, ce chiffre est donc largement sur\u00e9valu\u00e9, un chercheur de l'universit\u00e9 de Birmingham a mis le doigt sur les erreurs de calcul de cette agence, en fait, les migrants ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s \u00e0 chaque passage de fronti\u00e8re et non pas uniquement lors de leur premi\u00e8re entr\u00e9e dans un pays de l'Union europ\u00e9enne nous explique Le Matin alors Frontex lui dit qu'auparavant les migrants en Gr\u00e8ce et glissaient ensuite naturellement vers l'Italie, sans jamais plus quitter l'Europe, mais la nouvelle route des Balkans, aujourd'hui il a fait traverser plusieurs fois la fronti\u00e8re europ\u00e9enne reste bien que ce chiffre donne l'impression d'une d'une invasion de migrants il l\u00e9gitime aussi et la politique europ\u00e9enne de militarisation des fronti\u00e8res, puis il a certainement eu de son poids dans le vote des Suisses 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [87%] :\r\nFernand Cuche l\u00e0- dessus, votre r\u00e9action par rapport \u00e0 ces chiffres erron\u00e9s \u00e9ventuellement de de voir \u00e9videmment aussi \u00e0 chaque fois que ils traversent une fronti\u00e8re ils sont comptabilis\u00e9s doivent revenir en arri\u00e8re, puis repassez plus loin pour entrer dans l'Union europ\u00e9enne puisqu'on les compte, voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0 un jour d\u00e9cisif dans le vote Val\u00e9ry suisse non je pense pas, je pense pas, par contre, ce qu'il faut ce qu'il faut savoir, c'est que les ph\u00e9nom\u00e8nes de migration, ils vont continuer les ph\u00e9nom\u00e8nes d'immigration vers les pays qui ont un certain nombre de moyens ou les pays qui vivent bien, \u00e7a va continuer parce que tout est \u00e9troitement li\u00e9, le mod\u00e8le \u00e9conomique dominant qui qui programme des exclusions qui programme des appauvrissement le mod\u00e8le \u00e9conomique dominant qui, si elle a favorise favorise des secteurs entiers de de l'\u00e9conomie ben in\u00e9vitablement dans un monde globalis\u00e9, les gens, les gens vont migrer vers ces centres \u00e9conomiques qui se d\u00e9veloppent pour essayer de trouver une vie meilleure et tant qu'on n'aura pas sur, sur des au travers de concertation politique \u00e9conomique international d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de, de, de freiner ces migrations par des prises de conscience importante un peu partout dans le monde pour amener ces gens \u00e0 rester \u00e0 rester chez eux, nous aurons ces ph\u00e9nom\u00e8nes migratoires et ce serait bien aussi que la Suisse qui, quand m\u00eame, faut le reconna\u00eetre, est capable d'accueillir et de bien accueillir, je rappelle qu'il y a une centaine d'ann\u00e9es il y a \u00e0 peu pr\u00e8s, licence d'enfants belges qui ont \u00e9t\u00e9 accueillis \u00e7a dans le temps, hier ou la semaine derni\u00e8re en cours hier dans dans le canton de Fribourg, avec une centaine d'enfants dans le petit village de vos rues il y a, il y a, il y a 100 ans, imaginez ce village qui a accueilli apr\u00e8s sans enfants, on est capable de ce geste -l\u00e0, mais aujourd'hui c'est, c'est c'est m\u00eame plus \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de guerre r\u00e9elle oui pour la Syrie, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, mais sinon toutes ces migrations Condi immigration \u00e9conomique il y a pas un changement de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement au niveau plan\u00e9taire, ces mouvements -l\u00e0 vont continuer, il faudra remonter les fili\u00e8res pour essayer de stabiliser les gens chez eux et notamment la les politiques agricoles nationales peuvent jouer un r\u00f4le consid\u00e9rable parce qu'aujourd'hui 30 \u00e0 40 voire 50 pourcent de de la population dans certains pays travaillent la terre, si on peut donner un espoir \u00e0 ces gens -l\u00e0 pour vivre de leur travail, de la Terre, on va bien, on souhaite le faire chez nous, h\u00e9 bien je pense qu'on va aussi diminuer le flux les flux de 1000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:38) [90%] :\r\nMathieu, merci beaucoup, Fernand Cuche, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:07:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cuche, Fernand", "role": "Secr\u00e9taire, Ancien CE Vert NE ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E9C5A99-6EDF-41FA-AC2D-D5223D19A4BC", "internalArchiveId": "2E9C5A99-6EDF-41FA-AC2D-D5223D19A4BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alber, C\u00e9dric \r\nComment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires?Les \u00e9lections de dimanche ont fait arriver plein de petit nouveau sous la Coupole et vu le d\u00e9part de 25% de parlementaires. Avec ces d\u00e9part, les fronts de repr\u00e9sentativit\u00e9 des lobbys changent... forc\u00e9ment.. mais pour les groupes de pression, c'est aussi autant d'occasion de \"draguer\" en quelque sorte les petits nouveaux.\r\nLe but final \u00e9tant bien s\u00fbr d'\u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9galement invit\u00e9 au PF, dans les pas perdus, pour relayer, via les parlementaires, les int\u00e9r\u00eats et pr\u00e9occupations d'entreprises priv\u00e9es ou collectivit\u00e9s publiques.\r\nBonsoir C\u00e9dric Albert!\r\nLobbyiste au sein du groupe FurrerHugi.... sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique\r\nAu soir du 18, ou le lendemain... une fois les nouveaux \u00e9lus connus... comment proc\u00e9dez-vous? comment s\u00e9lectionnez-vous les nouveaux parlementaires \u00e0 aborder? Selon quels crit\u00e8res?\r\nc'est le grand march\u00e9 de la s\u00e9duction pour attirer l'un ou l'autre dans des CA ou des Conseils de fondation par ex?\r\nvos clients vous mandent pour attirer tel ou tel profil?\r\nVous venez d'entendre la verte genevoise Lisa Mazzone...un profil qui peut vous int\u00e9resser?\r\nAu contraire, le popiste Denis de la Reussille n'int\u00e9ressera pas un mandant priv\u00e9? \r\ncomment \u00e7a se r\u00e9partit? les PLR-UDC oeuvranr pour  le priv\u00e9, ceux de gauche dans les collectivit\u00e9s publiques ou les ONG?\r\nr\u00e9mun\u00e9ration... des diff\u00e9rences? Selon si on est de gauche ou de droite qu'on file dans le priv\u00e9 ou le public?", "durationSec": 388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166135", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Comment les lobbyistes attirent-ils les nouveaux parlementaires? / FOR_2015-10-21T18:18:00_developpement-10", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales ont fait arriver plein de petits nouveaux sous la Coupole et vu le d\u00e9part de 25% de parlementaires. Avec ces d\u00e9parts, les fronts de repr\u00e9sentativit\u00e9 des lobbys changent, mais pour les groupes de pression, c'est aussi autant d'occasions de \"draguer\" en quelque sorte les petits nouveaux. Le but final est d'\u00eatre tout \u00e0 fait l\u00e9galement invit\u00e9 au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour relayer, via les parlementaires, les int\u00e9r\u00eats et pr\u00e9occupations d'entreprises priv\u00e9es ou collectivit\u00e9s publiques. L'interview de C\u00e9dric Albert, lobbyiste au sein du groupe FurrerHugi, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la communication politique."], "variantIds": ["ece-7166135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:55Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T17:02:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "internalArchiveId": "08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise;Erich Hess, trublion de l'UDC bernoise, chauffeur de camion;Sibel Arslan, \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal;Piermarco Zen Ruffinen, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Melissa Fleming, porte-parole du HCR;Tristan Vauclair, hockeyeur attaquant fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/AVENIR EWS PAPIER) Est-ce le jour J pour Eveline Widmer-Schlumpf ? \r\nCelui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui pendant la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement. Mais selon nos informations, elle fera durer le suspens, jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude...\r\n(10/FR 2EME TOUR ETATS ITV DIDIER CASTELLA) ***Dans la course au Conseil des Etats, la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et Beat Vonlanthen... \r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au deuxi\u00e8me tour... Les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e... L'UDC par contre pourrait lancer un candidat. Le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Waeber, mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre candidat pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS Suisse, Christian Levrat... La d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux radicaux... Le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sent trahi... Il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine... Didier Castellaz...\r\nDidier Castella, qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas...\r\n(09NEW/GE 2EME TOUR ITW AMAUDRUZ) ***Des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa droite n'a pas reussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des Etats. Elle pr\u00e9sente finalement deux listes concurentes... Celle de l'Entente PDC -PLR,  avec la candidature du lib\u00e9ral radical Benoit Genecand et celle de la Nouvelle Force, unticket UDC-MCG, Yves Nidegger- Eric Stauffer... \r\nLa droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose-vert soutenu, lui, par l'ensemble de la gauche. Une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(D1/PORTRAIT CROISES ELUS EXTREMES) Et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises... \r\nLe scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche, ou \u00e0 l'extr\u00e8me droite. \r\nC'est le cas, du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Reussi ou de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\nPortraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud... \r\n((Erich Hess, le trublion de l'UDC bernoise, tendance \u00e0 droite toute, une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur. Son \u00e9lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 pas mal de t\u00e9nors. Et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripilent tr\u00e8s largement la gauche. \u00c7a va continuer sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame. Erich Hess .\r\nTraduction : 1 voix d'homme\r\n31'' - 40'' C'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s. On peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques mais bien s'entendre au niveau personnel.\r\nA voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal. Avocate de 35 ans, issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national. Bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 y d\u00e9fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord. Sibel Arslan .\r\nTraduction :\r\n1'05'' - 1'22'' M\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter. Il y a les aspects humains, et puis la position politique, c'est autre chose. Et l\u00e0 je dis que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel.\r\nRespect sans doute, amiti\u00e9 peut-\u00eatre. Bref, les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance.))\r\n(D4/FIFA LIMITATION AGE) 74 ans maximum... La commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation... Le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandats... Selon la commission... Proposition rendue plublique hier... Fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 sujet \u00e0 contrevers\u00e9, Herv\u00e9 Borsier...   \r\n***Et dans ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Seep Blater sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations... \r\nDes accusations de falsifications des comptes... Les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres... Alors m\u00eame que Michel Platini et Seep Blater en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la fifa approuvaient chaque ann\u00e9e ces bilans financiers... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mis \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence... Sa candidature est suspendue et ne sera pas examin\u00e9e pendant les trois mois de sa suspention...\r\n(D2/HCR) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent... 10 mille migrants sont arriv\u00e9e dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques... Et cela fait plus d'un demi-million de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nMais le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9plore les conditions d'accueil, et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise. Le HCR craint m\u00eame m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux. Jordan Davis.\r\n(15/DEUTSCHE BANK PAPIER) Erreur de la banque\u00a0: veuillez rembourser 6 milliards. Ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu... \r\nLa Deutsche Bank a fait par erreur un virement de 6 milliards de dollars\u00a0! Blandine Milcent\r\n(20/HOCKEY GE-FR ITW VAUCLAIR) Hockey sur Glace, Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la ligue A. \r\nLes fribourgeois l'ont emport\u00e9e hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. Des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la quarante neuvi\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter. Tristan Vauclair attaquant des Fribourgeois, ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastardoz... \r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations  \r\nBienne \u00e0 \u00e9t\u00e9 battu 6 \u00e0 1 par Zurich... Kloten s'est d\u00e9fait de Zoug 3 \u00e0 1...Davos \u00e0 largement battu Lugano 5 \u00e0 0. Et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 \r\nEn Ligue B, victoire de la Chaux de Fonds face \u00e0 Olten 6 \u00e0 2, de  Winterthur sur Ajoie, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \r\nTurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 \u00e0 0 \r\nM\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 Langenthal.\r\nIl y avait du football aussi hier soir... Succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayerne 2-0... De Barcelone sur la pelouse du Bat\u00e9 Borisov 2-0. Et Match Nul entre Bayer Leverkusen et l'As Roma  4 \u00e0 4.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du soleil aujourd'hui malgr\u00e9 des passages nuageux ce matin surtout au nord. Le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e... Temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7166110", "ece-7166094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures le journal Blandine L\u00e9vite mercredi jour de s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les regards se tournent vers Eveline Widmer-Schlumpf avec une \u00e9ventuelle annonce de son d\u00e9part annonce peu probable aujourd'hui nous dira Coralie Claude la course au Conseil des \u00c9tats en vue du 2\u00e8me tour \u00e0 Fribourg le PLR Jacques Bourgeois se retire, l'UDC pourrait proposer un candidat pour taquiner le si\u00e8ge socialiste Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nC'est le chantier de cette prochaine d\u00e9cennie dans l'arc l\u00e9manique les membres 2030, le programme de d\u00e9veloppement ferroviaire objectif d'ici une dizaine d'ann\u00e9es atteindra la cadence aux garderies doubler la capacit\u00e9 des trains entre Gen\u00e8ve et Lausanne, le directeur de ce m\u00e9gaprojet Ren\u00e9 Leutwyler est l'invit\u00e9 d'Inter City dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nNouveau pic d'arriv\u00e9es de migrants sur les \u00eeles grecques 10000 personnes, pour la seule journ\u00e9e de lundi un afflux qui s'intensifient \u00e0 l'approche de l'hiver, et alors que les ils sont d\u00e9bord\u00e9s, le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9noncent les lenteurs de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nEt puis, \u00e0 6 heures 40 dans le nez au fil, on ira dans les montagnes neuch\u00e2teloise \u00e0 la rencontre des faiseurs de diamants du diamant fabriquer moins cher, m\u00eame si les chimiquement presque plus parfait que le diamant naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [96%] :\r\nPoint le jour J. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [97%] :\r\nPour Eveline Widmer-Schlumpf celui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui, lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement mais, selon nos informations, elle fera durer le suspense jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nAvec un objectif : laisser du temps au centre pour s'organiser et potentiellement organiser sa propre succession, on sait que le PBD, le PDC et les Verts lib\u00e9raux cherche \u00e0 regrouper leurs forces, des discussions ont eu lieu, elles se poursuivent, probablement, calculette en main car math\u00e9matiquement les d\u00e9s ne sont pas compl\u00e8tement jet\u00e9, il reste le 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, et m\u00eame si des voix dissidentes se sont d\u00e9j\u00e0 fait entendre au centre en faveur d'un 2\u00e8me UDC, elle pourrait \u00eatre compens\u00e9e \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, par des \u00e9lus plus radicaux que lib\u00e9raux peu s\u00e9duits par les candidats UDC Eveline Widmer-Schlumpf n'a donc aucune raison de se presser d'apr\u00e8s son parti, seulement voil\u00e0, l'attente peut \u00eatre longue, et la pression difficile \u00e0 supporter surtout que le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, pas s\u00fbr que le centre parviennent \u00e0 un accord d'ici le 9 d\u00e9cembre d'ailleurs dans les couloirs de l'administration, on parlerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partition des d\u00e9partements, personne ne semble vouloir faire du nouveau venu, le prochain grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, dans la course au Conseil des \u00c9tats : la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [95%] :\r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au 2\u00e8me tour les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e l'UDC par contre pourrait lancer un candidat, le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Weber mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre UDC pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat, la d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux, radicaux, le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sentent trahis, il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine, Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [85%] :\r\nJe comprends pas la strat\u00e9gie, je vois pas o\u00f9 on va aller je pensais n\u00e9gatif pour 2016 et puis j'imagine qu'il vont m'appeler mais \u00e0 l'heure actuelle, je suis tr\u00e8s surpris si l'UDC lance un candidat est -ce que les lib\u00e9raux radicaux vont le soutenir, alors encore une fois, le 22 une position compl\u00e8tement surprenante, nous nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 Zulte et qu'on trouvera dans le cas d'une grande alliance de la droite aujourd'hui c'est UDC l'ancien candidat \u00e0 la question qui va se poser, c'est : est -ce que TDC pr\u00eats \u00e0 soutenir pour lutter contre, Levrat donc dans une position qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dite et je vois pas de solution pour nous \u00e0 ce moment, \u00e0 chaud, j'imagine que les 2 parties vont m'appeler et \u00e7a vient de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [92%] :\r\nDidier Castella qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas et bien des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, elle pr\u00e9sente finalement 2 listes concurrentes, celle de l'Entente PDC PLR avec la candidature unique du lib\u00e9ral radical, Beno\u00eet Genecand et celle de la nouvelle force un ticket UDC MCG, Yves Nidegger, \u00c9ric Stauffer \u00e0 la droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose- Vert soutenu lui par l'ensemble de la gauche une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:17) [87%] :\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC, qui souhaitait pr\u00e9senter 2 candidats de droite, \u00e0 savoir Monsieur Beno\u00eet, je ne connais Monsieur il n'est d'ailleurs mais la condition \u00e9tait qu'il y a un respect \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC, ce qu'il n'y a pas eu et non membres ont d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a suffisait d'\u00eatre toujours stigmatis\u00e9es, d\u00e9nigr\u00e9es et que si il y avait pas une attitude qui changeait de la part de l'Entente il pr\u00e9f\u00e9rait alors partir avec le candidat MCG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sas pinard et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises, le scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est le cas du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Russie ou de l'UDC valaisan, Jean-Luc Addor, portraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [91%] :\r\nAiry Gr\u00e8ce le trublion de l'UDC bernoise tendance \u00e0 droite toute une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur son mais lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 plusieurs des t\u00e9nors et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripile tr\u00e8s largement la gauche \u00e7a va continuer, sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame,R.I. S. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:37) [85%] :\r\nPlut\u00f4t rouge mais c'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s, on peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques, mais bien s'entendre au niveau personnel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [90%] :\r\n\u00e0 voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le- Ville de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal \u00e0 35 ans issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Ha\u00efder fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord Sibel Arslan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [87%] :\r\nMais on ne peut g\u00e9rer la m\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter encore plus il y a les aspects humains et puis la position politique, c'est autre chose, et l\u00e0 j'ai dit que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel, on ne cache pas, mais encore encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [97%] :\r\nRespect sans doute amiti\u00e9 peut-\u00eatre, bref les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [94%] :\r\n74 ans maximum, la commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation, le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandat selon la Commission, proposition rendue publique hier, fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 un sujet assez controvers\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:55) [91%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 79 ans c'est Blatter l'avaient jug\u00e9 discriminatoire en d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par comparaison, les membres du CIO doivent s'en aller plut\u00f4t \u00e0 70 ans, une d\u00e9cision prise en d\u00e9cembre de l'an dernier, plut\u00f4t que l'\u00e2ge du Capitaine, ce sont les comp\u00e9tences qui doivent \u00eatre d\u00e9terminante, selon Pierre Marcotte Ruffiner, sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nSi vous voyez dans le monde politique, au niveau par exemple de la pr\u00e9sidence des Grands Prix nous entourent il y a pas de limite d'\u00e2ge, le pape n'est pas soumis \u00e0 une limite d'\u00e2ge, la limite d'\u00e2ge me para\u00eet pas utile parce que l'\u00e2ge n'est pas une question de comp\u00e9tences, donc ce qu'il faut avant tout c'est la comp\u00e9tence, alors vous pouvez tr\u00e8s comp\u00e9tent \u00e0 70 ans, et ce serait dommage de se priver de quelque vraiment comp\u00e9tent \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [96%] :\r\nLa limitation \u00e0 12 ans de mandat semble plus du judicieuse pour rappel, Joseph Blatter avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu le 29 mai pour un 5\u00e8me mandat \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans alors qu'il \u00e9tait en poste depuis 1998. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [92%] :\r\nParce que c'est pas souhaitable qu'une personne reste trop longtemps au m\u00eame poste, deuxi\u00e8mement, pour permettre aussi un renouvellement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations, de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ces places -l\u00e0 si vous vous avez 20 ans de la m\u00eame personne de \u00e7a veut dire qu'une g\u00e9n\u00e9ration n'a pas pu acc\u00e9der avec ses id\u00e9es, ses volont\u00e9s, ses d\u00e9sirs de r\u00e9forme \u00e0 ces postes -l\u00e0, ce qui ne para\u00eet pas souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [93%] :\r\nCes propositions doivent encore \u00eatre avalis\u00e9 lors du prochain comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA les 2 et 3 d\u00e9cembre, elles seront soumises au vote du Congr\u00e8s de la FIFA, le 26 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [92%] :\r\nN'\u00e9tant ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Sepp Blatter sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nLes accusations de falsification des comptes, les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres, alors m\u00eame que Michel Platini Blatter en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA, chaque ann\u00e9e, ces bilans financiers, de son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mise \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, sa candidature est suspendue, elle ne sera pas examin\u00e9e pendant les 3 mois de sa suspension, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 10000 migrants sont arriv\u00e9s dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques et cela fait plus d'un demi-1000000 de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais le hockey mais Hyst\u00e9ria de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9plore les conditions d'accueil et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise, le HCR craint m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux, Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [89%] :\r\nLe HCR expliquent ce nouveau pic par l'hiver qui approche et les craintes que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pourraient bient\u00f4t ferm\u00e9e mais ces r\u00e9fugi\u00e9s arrivent sur des \u00eeles, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 une crise humanitaire et o\u00f9 les autorit\u00e9s grecques sont d\u00e9bord\u00e9s, mais d\u00e8s sa Fleming, porte- parole du HCR de 16 vous lirez pudding, cela m'a vraiment beaucoup de pression sur les conditions d'accueil sur ces mais \u00e0 un mois, surtout sur l'\u00eele de Lesbos, c'est \u00e0 un demain soir, il y a beaucoup de pression pour recevoir autant de personnes qu'elle un s\u00e9jour dans des conditions dignes et qu'elle puisse aller de l'avant et Ken Mouffe enfant la semaine derni\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne a ouvert un 1er centre d'enregistrement sur l'\u00eele de Lesbos \u00e7a un de ces femmes au vote spot pour identifier les personnes qui ont besoin de protection et pour organiser leur d\u00e9part vers un autre pays de l'UE, 4 autres centres sur les \u00eeles grecques devraient suivre mais le besoin est immense, selon le HCR, lundi 27000 migrants \u00e9taient en attente de recevoir des papiers ou de poursuivre leur route pour Melissa Fleming, la mise en place d'un syst\u00e8me d'accueil doit \u00eatre une priorit\u00e9, sinon tout l'accord europ\u00e9en du mois dernier, sur la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient s'\u00e9crouler Herv\u00e9 Balez oui tout le monde est d'accord que \u00e7a doit se passer et rapidement face \u00e0 la mais mais je ne peux pas m'expliquer pourquoi \u00e7a ne se met pas en place, plus vite, sinon cette situation va perdurer une tenue jusqu'ici, le transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre du nouvel accord europ\u00e9en se fait au compte- gouttes en tout 19 ont quitt\u00e9 l'Italie et personne ne sait quand les premiers transferts depuis la Gr\u00e8ce pourrait commencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [95%] :\r\nErreur de la banque, veuillez rembourser 6 milliards ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu, la Deutsche Bank a fait par erreur en virement de 6 milliards de dollars, Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [90%] :\r\nC'est un jeune salari\u00e9 du d\u00e9partement des op\u00e9rations de change \u00e0 Londres qui s'est tromp\u00e9 en juin dernier, alors que son responsable \u00e9tait en vacances, a -t-il entrer un mauvais num\u00e9ro de compte, comme l'affirme l'agence Bloomberg ou taper trop 0 sur son clavier, comme le dit le fanatisme, le Times, toujours est -il qu'il a vir\u00e9s par erreur la modique somme de 6 milliards de dollars \u00e0 un fonds d'investissement am\u00e9ricain, l'argent a \u00e9t\u00e9 retransmis le lendemain aucun dommage financier n'est \u00e0 d\u00e9plorer l'incident a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mais comment une telle somme peut -elle \u00eatre ainsi vir\u00e9 sans un double contr\u00f4le dans la 1\u00e8re banque d'Allemagne un grand myst\u00e8re, alors que la Deutsche Bank, impliqu\u00e9e dans la plupart des grands scandales bancaires des derni\u00e8res ann\u00e9es, a bien d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler son nouveau pr\u00e9sident, a annonc\u00e9 dimanche dernier une profonde restructure \u00e0 Sion et une perte historique au 3\u00e8me trimestre de plus de 6 milliards d'euros, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [79%] :\r\nEn qui sur Glace Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [94%] :\r\nLes fribourgeois l'emporte dans l'ont emport\u00e9 hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la 49\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter, Tristan Vauclair, attaquant des Fribourgeois ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:24) [89%] :\r\nAh c'est important \u00e0 l'ext\u00e9rieur n'avait plus trop de succ\u00e8s depuis quelques matchs, donc on est venu ici avec un mot d'ordre : fallait vraiment essayer de gagner le match de jouer comme il faut, d'\u00eatre patient, on a laiss\u00e9 passer un peu l'orage, les 10 premi\u00e8res minutes parce c'est vrai que Gen\u00e8ve revenu tr\u00e8s fort, on sait que c'est comme \u00e7a ici, et puis je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 opportunistes et puis qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 marquer quand il fallait ce soir compte j'ai failli tout perdre de p\u00e9nalit\u00e9s dans le 3\u00e8me tiers quand m\u00eame 2 buts de c'est vrai vous avez oubli\u00e9 que l'Inde \u00e9tait la meilleure \u00e9quipe du pays dans cet exercice non le savait, on a quand m\u00eame visionner quelques vid\u00e9os avant de venir ici, h\u00e9 ben voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est une petite erreur de de Benjamin, il a sur la CAN il essaye de, de faire un r\u00e9gime et puis sur le peuple, donc c'est une petite erreur qui peut arriver, on a pris un peu trop de p\u00e9nalit\u00e9s mais mis \u00e0 part \u00e7a, on a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de gagner le match, donc c'est \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [89%] :\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastard, do et dans les autres matches de la soir\u00e9e Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations Bienne a \u00e9t\u00e9 battu 6 1 par Z\u00fcrich Kloten s'est d\u00e9fait de tout au bout de 3 \u00e0 1, Davos a largement battu Lugano 5 \u00e0 0 et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 en Ligue B : victoire de La Chaux-de-Fonds face \u00e0 Olten si de de Winthertour sur Ajoie 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation Thurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 1 0, m\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 l'anglais, et il y avait du football aussi, hier soir, succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayern 2 0 de Barcelone sur la pelouse du battait Borissov 2 0 et match nul entre Bayer Leverkusen et l'AS Roma 4 \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie, c'est encore du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 des passages nuageux, ce matin, surtout au nord le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:49:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10DA3946-D66B-4793-A79A-9BE4EC30ECE9", "internalArchiveId": "10DA3946-D66B-4793-A79A-9BE4EC30ECE9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laetitia Guinand: le vaudeville de la droite genevoise", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Laetitia Guinand: le vaudeville de la droite genevoise(LE VAUDEVILLE DE LA DROITE GENEVOISE) 6h51 Signature\r\n6hXX... \"Le Vaudeville de la droite genevoise\"... c'est le commentaire de Laetitia Guinand.\r\n  SON\r\n((Le PLR genevois fait penser \u00e0 ces hommes, ou ces femmes d'ailleurs, \u00e9ternellement incapables de faire un choix entre la ma\u00eetresse et l'\u00e9pouse. En l'occurrence entre la droite dure et le PDC. Et qui valsant de l'une \u00e0 l'autre au gr\u00e9 des envies et des besoins, finissent g\u00e9n\u00e9ralement par tout perdre.\r\nAujourd'hui, c'est le candidat Beno\u00eet Genecand qui fait les frais des turpitudes entre son parti, sa l\u00e9gitime, le PDC et sa ou plut\u00f4t ses deux ma\u00eetresses, l'UDC et le MCG.\r\nApr\u00e8s quelques menaces et beaucoup de vaisselles cass\u00e9es, l'\u00e9poux est rentr\u00e9 bien docilement au bercail. Le PLR a choisi de sauver son union avec le PDC, sacrifiant d'un coup les espoirs d'alliance que l'UDC pensait enfin pouvoir concr\u00e9tiser apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es \u00e0 attendre une officialisation de leur affection partag\u00e9e. Idem pour le MCG avec qui le PLR joue depuis fort longtemps un \u00ab je t'aime moi non plus \u00bb haut en couleurs.\r\nLa r\u00e9ponse des ma\u00eetresses \u00e9conduites est cinglante. Elle se nomme vengeance et co\u00fbtera vraisemblablement \u00e0 la droite un si\u00e8ge aux Conseils des Etats.\r\nMais si presque tout le monde pleure dans la droite genevoise \u00e0 commencer par les milieux \u00e9conomiques qui esp\u00e9raient enfin voir leurs int\u00e9r\u00eats mieux repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne.\r\nBobonne, elle, se  frotte les mains. Son mariage sauv\u00e9 une fois encore, le PDC a obtenu en sus la quasi garantie de placer deux magistrats lors des prochaines cantonales. Il maintient aussi sa ligne de conduite sans compromission avec la droite dure qui lui vaut  un succ\u00e8s croissant.\r\nLe PDC a d'ailleurs fait l'une des plus fortes progressions de ces \u00e9lections au Conseil national.\r\nUn gage qu'il peut offrir \u00e0 un \u00e9poux frustr\u00e9, voire f\u00e2ch\u00e9, mais qui sait aussi ce que rapporte \u00e0 long terme la stabilit\u00e9 du foyer. ))\r\nCommentaire sign\u00e9 Laetitia Guinand, auquel vous pouvez r\u00e9agir sur Facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 94, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laetitia Guinand: le vaudeville de la droite genevoise", "Laetitia Guinand: le vaudeville de la droite genevoise / JDM_2015-10-21T06:51:00_signature", "Laetitia Guinand: le vaudeville de la droite genevoise / JDM_2015-10-21T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Le PLR genevois fait penser \u00e0 ces hommes, ou ces femmes d\u2019ailleurs, \u00e9ternellement incapables de faire un choix entre la ma\u00eetresse et l\u2019\u00e9pouse. En l\u2019occurrence entre la droite dure et le PDC. Et qui valsant de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre au gr\u00e9 des envies et des besoins, finissent g\u00e9n\u00e9ralement par tout perdre.", "Le PLR genevois fait penser \u00e0 ces hommes, ou ces femmes d\u2019ailleurs, \u00e9ternellement incapables de faire un choix entre la ma\u00eetresse et l\u2019\u00e9pouse. En l\u2019occurrence entre la droite dure et le PDC. Et qui valsant de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre au gr\u00e9 des envies et des besoins, finissent g\u00e9n\u00e9ralement par tout perdre.", "Le PLR genevois fait penser \u00e0 ces hommes, ou ces femmes d\u2019ailleurs, \u00e9ternellement incapables de faire un choix entre la ma\u00eetresse et l\u2019\u00e9pouse. En l\u2019occurrence entre la droite dure et le PDC. Et qui valsant de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre au gr\u00e9 des envies et des besoins, finissent g\u00e9n\u00e9ralement par tout perdre."], "variantIds": ["ece-7166115", "ece-7166098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:21Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe Vaudeville de la droite genevoise, c'est le commentaire de Laetitia Guinand, le PLR genevoise fait penser \u00e0 ces hommes ou ces femmes d'ailleurs \u00e9ternellement incapables de faire un choix entre la ma\u00eetresse et l'\u00e9pouse en l'occurrence entre la droite dure et le PDC et qui valsant de l'une \u00e0 l'autre au gr\u00e9 des envies et des besoins finissent g\u00e9n\u00e9ralement par tout perdre aujourd'hui, c'est le candidat Beno\u00eet Genecand qui fait les frais des turpitudes entre son parti sa l\u00e9gitime le PDC et sa ou plut\u00f4t ses 2 ma\u00eetresses l'UDC et le MCG apr\u00e8s quelques menaces et beaucoup de vaisselles cass\u00e9es l'\u00e9poux est rentr\u00e9 bien docilement au bercail, le PLR a choisi de sauver son union avec le PDC sacrifiant d'un coup tous les espoirs d'alliance que l'UDC pensait enfin pouvoir concr\u00e9tiser apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es \u00e0 attendre une officialisation de leur affection partag\u00e9e, idem pour le MCG avec le PLR joue depuis fort longtemps un je t'aime moi non plus haut en couleurs, la r\u00e9ponse des ma\u00eetresses et conduite est cinglante, qui s'appelle vengeance et co\u00fbtera vraisemblablement \u00e0 la droite un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats mais si presque tout le monde pleure dans la droite genevoise, \u00e0 commencer par les milieux \u00e9conomiques et qui esp\u00e9raient enfin voir leurs int\u00e9r\u00eats mieux repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne bobonne, elle se frotte les mains : son mariage sauv\u00e9 une fois encore le PDC a obtenu en plus la quasi garantie de placer 2 magistrats lors des prochaines cantonales, il maintient aussi sa ligne de conduite sans compromission avec la droite dure qui lui vaut un succ\u00e8s croissant, le PDC a d'ailleurs fait l'une des plus fortes progressions de ces \u00e9lections au conseil national, un gage qu'il peut offrir un \u00e9poux frustr\u00e9 voire f\u00e2ch\u00e9, mais qui sait aussi ce que rapporte \u00e0 long terme, la stabilit\u00e9 du foyer commentaire sign\u00e9 Laetitia Guinand auquel vous pouvez r\u00e9agir sur Facebook signature rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:58:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DB2B757-5348-4A8F-8A5E-EA6A65430C33", "internalArchiveId": "3DB2B757-5348-4A8F-8A5E-EA6A65430C33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?7h18 L'argent de la campagne\r\n Muriel en direct du Medienzentrum, les sons sont envoy\u00e9s depuis Berne. \r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 dans le canton de Vaud, G\u00e9raldine Marchand-Balet en Valais... Tous deux \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche... tous deux laur\u00e9ats du plus gros budget de campagne - avou\u00e9 - de leur canton...\r\nCertains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables...\r\nAlors est-ce \u00e0 dire, Muriel Ballaman, qu'une \u00e9lection peut tout simplement s'acheter ?\r\nDisons que si l'argent ne fait pas le bonheur en politique, il y contribue fortement. \r\nLe Valais s'illustre particuli\u00e8rement, car les campagnes personnelles y sont permises. Et l\u00e0, la future conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet a bien su se vendre... il faut dire qu'elle en avait les moyens: 200 mille francs d\u00e9clar\u00e9s pour sa campagne... en comparaison, Ga\u00ebl Bourgeois, candidat socialiste valaisan malheureux, n'avait budget\u00e9 que 25 mille francs.\r\nVaud n'est pas en reste... \u00e0 l'image du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9. Dans la course vers Berne, il a pris de vitesse son coll\u00e8gue de parti, le sortant Jacques Neyrinck, notamment gr\u00e2ce au plus gros budget de campagne des candidats vaudois. \r\nA l'UDC, on est moins enclin \u00e0 montrer ses chiffres. L'un de ses membres le fait, c'est le nouvel \u00e9lu appenzellois au conseil national, David Zuberb\u00fchler. Il affiche 60 mille francs de budget de campagne dans un canton de 54 mille habitans. Au final, l'UDC \u00e9vince le PLR dans son propre bastion, avec un co\u00fbt de presque 10 francs par voix acquise. \r\nQuant \u00e0 Magdalena Martullo Blocher, fille du millionnaire et m\u00e9c\u00e8ne de l'UDC Christoph, les interrogations autour du co\u00fbt de sa campagne sont nombreuses... Elue, elle aussi. \r\n- Du c\u00f4t\u00e9 des partis, on peut faire le m\u00eame parall\u00e8le...\r\nLes deux grands gagnants des \u00e9lections de dimanche sont aussi ceux qui ont pay\u00e9 le plus. \r\nUDC et PLR additionnent les trois quarts des d\u00e9penses en affiches et encarts publicitaires. Une facture, tous partis confondus, estim\u00e9e \u00e0 presque 35 millions de francs. Un record. \r\nEt le politologue Louis Perron suppose que si le PBD avait eu davantage de moyens, les r\u00e9sultats auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. \r\nSON 24\"\r\nAlors, une \u00e9lection peut-elle s'acheter? Certains anciens candidats en sont persuad\u00e9s. La conseill\u00e8re nationale zurichoise Jacqueline Badran l'a m\u00eame twitt\u00e9: ceux qui ont fait le plus d'encarts ont gagn\u00e9. Louis Perron l'avoue: l'argent est plut\u00f4t utile.\r\nSON 15\"\r\nMettre sur la table plusieurs dizaines de miliers de francs, toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se porter candidat n'en ont simplement pas les moyens. Ils renoncent donc faute d'argent.\r\n- Mais Muriel, dans la vie comme en politique, il n'y a pas que l'argent qui compte... \r\nEffectivement, et si l'UDC cartonne, c'est qu'au del\u00e0 des plus de 10 millions estim\u00e9s, investis en affiches et en encarts publicitaires, son message correspond \u00e0 une attente. Louis Perron. \r\nSON 17\"\r\nEt cette aide, encore faut-il la trouver... L'argent investi ne provient pas uniquement des poches des candidats... ce qui pose la question de leur ind\u00e9pendance. Comme le rappelle le politologue Georg Lutz, le roi d'Arabie Saoudite pourrait mettre 20 millions de francs dans une campagne \u00e9lectorale en Suisse. Non seulement il n'y aurait l\u00e9galement aucun probl\u00e8me, mais personne n'en saurait rien. Le groupe d'\u00e9tats contre la corruption, une instance du conseil de l'Europe, d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement cette opacit\u00e9. Louis Perron, \u00e0 l'image de nombreux politologues, plaide pour un changement.\r\nSON 17\"\r\nLe parti socialiste promet une initiative pour la transparence des dons politiques. Pour les donateurs de plus de 10 mille francs, fini l'anonymat. Initiative inutile pour ses opposants: trop facilement contournable, appel \u00e0 la d\u00e9lation, et pas s\u00fbr que \u00e7a permette de mettre tous les partis au m\u00eame niveau.", "durationSec": 290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quel r\u00f4le joue l'argent dans une \u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale?  / JDM_2015-10-21T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Claude B\u00e9gl\u00e9 et G\u00e9raldine Marchand Balet, tous deux \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche, sont les laur\u00e9ats du plus gros budget de campagne - avou\u00e9 - de leurs cantons. Certains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables tout \u00e0 fait s\u00e9rieux. De quoi alimenter les d\u00e9bats sur le plafonnement des campagnes \u00e9lectorales et sur la transparence des g\u00e9n\u00e9reux donateurs."], "variantIds": ["ece-7166091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:28Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nClaude B\u00e9gl\u00e9 dans le canton de Vaud G\u00e9raldine Marchand Balet en Valais, tous 2 \u00e9lus \u00e0 Berne dimanche, tous 2 ans laur\u00e9ate du plus gros budget de campagne avou\u00e9 de leur canton, certains nouveaux parlementaires d\u00e9clarent une campagne \u00e9lectorale jusqu'\u00e0 10 fois plus co\u00fbteuse que d'autres papables alors est -ce \u00e0 dire Muriel Bellet manque une \u00e9lection peut tout simplement s'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEh bien, disons que si l'argent ne fait pas le bonheur en politique il y contribue fortement le Valais s'illustre particuli\u00e8rement, car comme \u00e0 Fribourg, les campagnes personnelles y sont permises et l\u00e0, la future conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand Balet a bien su se vendre, il faut dire qu'elle en avait les moyens, 200000 francs d\u00e9clar\u00e9s pour sa campagne en comparaison Ga\u00ebl Bourgeois candidat socialiste valaisan malheureux n'avait budget\u00e9 que 25000 francs vous n'est pas en reste, \u00e0 l'image du PDC Claude B\u00e9gl\u00e9 dans la course vers Berne, il a pris de vitesse, son coll\u00e8gue de parti, le sortant, Jacques Neyrinck, notamment gr\u00e2ce au plus gros budget de campagne des candidats Vaudois \u00e0 l'UDC on est moins enclin \u00e0 montrer ses chiffres Lindsey membres pourtant le fait, c'est le nouvel \u00e9lu Appenzell loi du conseil national, David Zuberb\u00fchler, il affiche 60000 francs de budget de campagne dans un canton de 54000 habitants, au final, l'UDC \u00e9vince le PLR dans son propre bastion avec un co\u00fbt de presque 10 francs par voix acquise quant \u00e0 Magdalena tout le Blocher, fille du millionnaire et m\u00e9c\u00e8ne de l'UDC Christoph les interrogations autour du cou de sa compagne sont nombreuses, \u00e9lue elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [90%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 des partis, on peut faire le m\u00eame parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [97%] :\r\nOui, les 2 grands gagnants des \u00e9lections de dimanche sont aussi ceux qui ont pay\u00e9 le plus UDC et PLR additionnent les 3 quarts des d\u00e9penses en affiches et encarts publicitaires une facture, tous partis confondus, estim\u00e9e \u00e0 presque 35 millions de francs un record et le politologue Louis Perron suppose que si le PBD avait eu davantage de moyens, les r\u00e9sultats auraient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:56) [88%] :\r\nPrenons l'exemple du PBD ils ont fait campagne sur 3 th\u00e8mes, mais on les a pas entendus puisque ils ont 15 fois moins d'argent que les autres, je PBD, ils avaient \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec la concurrence, peut-\u00eatre le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent aux \u00c9tats-Unis, on dit que c'est la concurrence puisque le double de du fric, \u00e7a devient un facteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nAlors une \u00e9lection peut -elle s'acheter certains anciens candidats en sont persuad\u00e9s, la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoises Jacqueline bat Brands la m\u00eame twitt\u00e9 ceux qui ont fait le plus d'encarts ont gagn\u00e9 et quand on demande \u00e0 Louis Perron aussi une \u00e9lection peut s'acheter, il r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [92%] :\r\nUne formulation assez provocante, mais c'est vrai que \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [89%] :\r\nDonc, l'UDC le PLR qui, \u00e0 eux seuls regroupe le 75 pourcent des des d\u00e9penses de tous les autres partis, \u00e7a veut dire que l'argent est clairement un facteur oui ma\u00eetre sur la Tab plus sur la table plusieurs dizaines de milliers de francs toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 se porter candidate non, non, simplement pas les moyens il renoncent donc parfois, faute d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [94%] :\r\nMais Muriel dans la vie, comme en politique, il n'y a pas que l'argent qui compte m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [87%] :\r\nOui effectivement m\u00eame ind\u00e9cis si l'UDC cartonne, c'est qu'au-del\u00e0 des plus de 10 millions estim\u00e9s investis en affiches et en encarts publicitaires son message correspond \u00e0 une attente Louis Perron. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:18) [88%] :\r\nC'est un, qu'il y a un message clair qui a fait campagne sur le message est apparemment c'est un message qui correspond \u00e0 la demande politique mais c'est clair, une fois que l'offre et la demande politique \u00e7a et d'avoir l'argent pour communiquer le message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nEt cette aide, encore faut -il la trouver l'argent investi ne provient pas uniquement des poches des candidats, ce qui pose la question de leur ind\u00e9pendance, comme le rappelle le politologue Georg, l'autre le roi d'Arabie Saoudite pourrait mettre 20 millions de francs dans une campagne \u00e9lectorale en Suisse et ce serait non seulement, il y aurait, il y aurait l\u00e9galement, aucun probl\u00e8me, mais personne n'en saurait rien, le groupe d'\u00c9tats contre la corruption une instance du Conseil de l'Europe d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement cette opacit\u00e9, Lo\u00efck Peyron, \u00e0 l'image de nombreux politologues plaide pour un changement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:07) [85%] :\r\nLe syst\u00e8me est assez particulier, en fait, le m\u00eame syst\u00e8me qu'au Br\u00e9sil Kofi L\u00e9pine on peut r\u00e9colter et d\u00e9penser ce qu'on veut avec quasiment pas de transparence, donc en fait le syst\u00e8me suisse est plut\u00f4t un syst\u00e8me, les pays du tiers monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [89%] :\r\nEt ce syst\u00e8me des pays du tiers- monde, le Parti socialiste promet une initiative pour lutter l\u00e0 contre Nice et une initiative pour la transparence des dons politiques pour les donateurs de plus de 10000 francs, fini l'anonymat initiative inutile pour ses opposants, trop facilement contournable, appel \u00e0 la d\u00e9lation et pas s\u00fbr que \u00e7a permette de mettre tous les partis au m\u00eame niveau jour merci je meurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T05:25:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AAAD6086-0C73-4AF3-B352-E81FCA2ECA33", "internalArchiveId": "AAAD6086-0C73-4AF3-B352-E81FCA2ECA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "PS et PLR \u00e0 la recherche d'un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "PS et PLR \u00e0 la recherche d'un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature12h30 G\u00e9ographie du vote \r\nL'apr\u00e8s \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Le Parti socialiste qui n'est pas le seul \u00e0 rechercher activement un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature. Le PLR est dans la m\u00eame situation, St\u00e9phane Deleury...", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166122", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["PS et PLR \u00e0 la recherche d'un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature / 12H30_2015-10-21T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 rechercher activement un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature. Le PLR est dans la m\u00eame situation apr\u00e8s le d\u00e9part de l'actuelle cheffe Gabi Huber. Deux conseillers nationaux ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 leur candidature: le Bernois Christian Wasserfallen et le Tessinois Ignazio Cassis. "], "variantIds": ["ece-7166122"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T11:09:23Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVoix et puis maintenant l'apr\u00e8s- \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, le Parti socialiste n'est pas le seul \u00e0 rechercher activement un chef de groupe pour la prochaine l\u00e9gislature, le PLR et dans la m\u00eame situation, apr\u00e8s le d\u00e9part de l'actuel chef Gaby Aubert de conseillers nationaux ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 leur candidature, le Bernois Christian Wasserfallen et le Tessinois Ignazio ce K6 St\u00e9phane Deleury ces 2 personnalit\u00e9s, les profils, h\u00e9 bien, bien diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\n\u00e0 ma droite, Christian Wasserfallen, le Bernois carte la incarne l'avenir, l'avenir du PLR, fils d'un ancien conseiller national, il est tr\u00e8s populaire en Suisse al\u00e9manique tr\u00e8s m\u00e9diatique aussi plut\u00f4t \u00e0 la droite du parti tr\u00e8s conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, il si\u00e8ge depuis 2007 sous la Coupole, \u00e0 ma gauche, Ignacio K6 m\u00e9decin tessinois plut\u00f4t centriste, l'actuel vice- pr\u00e9sident du groupe parlementaire, un apprentissage de 4 ans dans l'ombre de la chef Gaby eu ou surnomm\u00e9e la dame de fer pour sa fermet\u00e9 et c'est paradoxalement l\u00e0 que se situe le point faible du Tessinois les parlementaires que j'ai sond\u00e9 estiment qu'il n'y a, au cassis serait trop gentil, pas assez ferme pour tenir une s\u00e9ance de groupe, lui, argumente plut\u00f4t en terme d'\u00e9quilibre, il faut un latin au chef de groupe, le pr\u00e9sident \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 al\u00e9manique un 3\u00e8me homme pourrait arbitrer ce duel le Z\u00fcrichois b\u00e9ate valt il nous a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat ce matin mais il r\u00e9fl\u00e9chit encore a d\u00e9pos\u00e9 formellement sa candidature l'\u00e9lection du nouveau chef de groupe PLR aura lieu le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T10:43:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58D0B04B-B0F3-4649-B8B0-18AADBEC424B", "internalArchiveId": "58D0B04B-B0F3-4649-B8B0-18AADBEC424B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre de Senarclens, pr\u00e9sident du PLR genevois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(17/CREDIT SUISSE PAPIER) Le Groupe Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9voile sa nouvelle strat\u00e9gie : augmentation du capital-actions, plan d'\u00e9conomies, suppressions de poste et changements dans son \u00e9quipe de direction. Des orientations d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, Tidjane Thiam, en poste depuis un peu moins de quatre mois. Georges POP.\r\n(8h/FIFFA) Et un nouveau coup dur pour le couple Platini-Blatter. \r\nPour Domenico Scala, le pr\u00e9sident de la commission d'audit de la FIFA, le paiement de deux millions de francs suisses de Blatter \u00e0 Platini pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une falsification des comptes de la FIFA, Caroline Raymond\r\nLIVE\r\nCe paiement n'est jamais apparu dans les comptes avant son versement en 2011, c'est ce qu'affirme Domenico Scala, dans une interview publi\u00e9e hier soir sur le site du Financial Times. \r\nC'est un manquement grave ajoute le Suisse, car Blatter et Platini \u00e9taient membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA. Ils approuvaient donc les comptes de l'organisation tout en sachant que les bilans \u00e9taient faux de 2 millions de francs. Sepp Blatter pourrait donc s'\u00eatre rendu coupable de falsification des comptes de la FIFA. \r\nMais ce n'est pas tout. Platini et Blatter qui ont \u00e9t\u00e9 suspendu 90 jours en raison de ce versement contrevers\u00e9,aurait d\u00fb parler de leur gentleman agreement au comit\u00e9 ex\u00e9cutif et se r\u00e9cuser quand le paiement est intervenu, car les deux hommes \u00e9taient alors dans un conflit d'int\u00e9r\u00eat. \r\nLa position de Michel Platini se fragilise encore un peu plus, car Domenico Scala est une voix qui compte au sein de la FIFA. Par l'interm\u00e9daire de son avocat, le Fran\u00e7ais s'est dit serein hier apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de sa candidature pour la pr\u00e9sidence de la FIFA. Pas s\u00fbr qu'il le soit encore ce matin. \r\nExtro\r\nOn en saura peut-\u00eatre plus sur les cas Blatter et Platini cet apr\u00e8s-midi puisque la commission d'audit se r\u00e9unit pour faire le point sur les \"proc\u00e9dures individuelles en cours\".\r\n(01/AVENIR EWS PAPIER) Est-ce le jour J pour Eveline Widmer-Schlumpf ? Celui o\u00f9 elle annoncera son retrait du Conseil F\u00e9d\u00e9ral... Elle aurait en tout cas l'occasion de le faire aujourd'hui pendant la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement. Mais selon nos informations, elle devrait faire durer le suspens, jusqu'\u00e0 la semaine prochaine. Coralie Claude\r\nEt concernant le visage du futur conseil f\u00e9d\u00e9ral: l'UDC avance ses pions. Le vaudois Guy Parmelin a annonc\u00e9 hier sur notre antenne, qu'il pourrait \u00eatre int\u00e9ress\u00e9. Tout comme le conseiller d'\u00e9tat valaisan Oskar Freysinger. Sur Rh\u00f4ne FM, il s'est dit \"\u00e0 disposition\" de son parti, pour un second si\u00e8ge UDC.\r\n(08/GE 2EME TOUR ITW DE SENARCLENS) Mais avant le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a le second tour au conseil des Etats.\r\nA Gen\u00e8ve, la droite n'a pas reussi \u00e0 se mettre d'accord\r\nIl y aura donc deux listes: celle de l'Entente avec le PLR Benoit Genecand et celle de la Nouvelle Force avec le ticket UDC-MCG, Yves Nidegger- Eric Stauffer. La droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose-vert soutenu, lui, par l'ensemble de la gauche. Mais pour le pr\u00e9sident du PLR genevois, Alexandre de Senarclens, l'Entente a fait sa part du travail :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\nA Fribourg, un second tour est encore possible. Le PLR a retir\u00e9 son candidat Jacques Bourgeois. MAIS l'UDC pourrait d\u00e9cider de rester dans la course pour contrer les candidatures du socialiste Christian Levrat et du PDC Beat Vonlanthen. Emanuel Waeber se retire mais le parti pourrait se choisir un nouveau poulain. Pas de nom pour l'instant, l'UDC doit se d\u00e9cider d'ici vendredi.\r\n(12/JU 2EME TOUR GVT JURA PAPIER) Il est aussi question de deuxi\u00e8me tour dans le Jura, mais on parle cette fois de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat. Arriv\u00e9 7\u00e8me dimanche, le chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant David Eray se lance \u00e0 l'assaut du si\u00e8ge du ministre sortant Michel Thentz. Moins de 900 voix le s\u00e9parent du socialiste qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se placer dans les 5 premi\u00e8res places, contrairement \u00e0 sa colistiaire Nathalie Barthoulot, du PLR Jacques Gerber et des deux PDC Charles Juillard et Martial Courtet.   Ga\u00ebl Klein\r\n(13/SUIVI FA18-RUSSIE PAPIER) La Russie n'est pas contente et elle le fait savoir. Elle s'en est d'abord pris \u00e0 la France par erreur, puis c'est aupr\u00e8s de Berne qu'elle a exprim\u00e9 son m\u00e9contentement. En cause: l'avion de chasse suisse qui s'est, selon Moscou, approch\u00e9 \"dangereusement\" de l'appareil qui tranportait le pr\u00e9sident du parlement russe, la Douma. \r\nMais pour la Suisse, pas de quoi en faire tout un plat, elle estime avoir fourni \u00e0 la Russie toutes les explications n\u00e9cessaires. De Moscou, Isabelle Cornaz\r\n(Br\u00e8ve hockey) En hockey sur glace, hier\r\nC'est Fribourg Gott\u00e9ron qui a remport\u00e9 le derby romand 5 \u00e0 3 face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette.\r\nLausanne a battu Langnau 4 \u00e0 3 \r\net Bienne a perdu face \u00e0 Zurich 6 \u00e0 1\r\nVictoire \u00e9galement de Kloten, Davos et Berne. \r\nEt en ligue B\r\nLa Chaux-de-fonds, Ajoie et Vi\u00e8ge ont gagn\u00e9. Red Ice Martigny a perdu 5 \u00e0 0 face \u00e0 Thurgovie\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166097", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7166114", "ece-7166097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T13:09:37Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [71%] :\r\nComme hier, le bal le journal Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse veut \u00e9conomiser 3 milliards de francs d'ici 3 ans, et pour ce faire, l'envisage de supprimer 1600 postes en Suisse et de r\u00e9duire le volume de ses activit\u00e9s : la banque l'a annonc\u00e9 ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, des augmentations de capital sont \u00e9galement pr\u00e9vues et si Michel Platini et Sepp Blatter avait falsifi\u00e9 les comptes de la FIFA, cette hypoth\u00e8se, c'est le pr\u00e9sident de la commission d'audit de la f\u00e9d\u00e9ration, qui l'a lanc\u00e9, dans une interview, chaque Times Domenico Scala ne s'explique pas pourquoi les 2 millions de francs vers\u00e9s par Blatter \u00e0 Platini ne sont jamais apparues dans les comptes Eveline Widmer-Schlumpf va -t-elle quitter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait en savoir plus, aujourd'hui, puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se r\u00e9unit aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois depuis les \u00e9lections, mais il se pourrait aussi que strat\u00e9giquement elle fasse durer plus longtemps le suspense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [95%] :\r\nLe groupe Cr\u00e9dit Suisse d\u00e9voile sa nouvelle strat\u00e9gie, augmentation du capital- actions plan d'\u00e9conomies, suppressions de postes et changements dans son \u00e9quipe de direction des orientations d\u00e9cid\u00e9es par le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral Tidjane Thiam, en poste depuis un peu moins de 4 mois jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [93%] :\r\nPourquoi, oui, le b\u00e9n\u00e9fice Net de Cr\u00e9dit Suisse est en recul, une chute de 24 pourcent au au 3\u00e8me trimestre \u00e0 779 millions de francs, la r\u00e9ponse \u00e0 ce recul va se manifester sur 2 axes, des \u00e9conomies, une augmentation de capital, un traitement vigoureuse qui sera soumis le 19 novembre prochain \u00e0 une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale extraordinaire des actionnaires, les \u00e9conomies, elle passe notamment par une r\u00e9duction de la voilure de la banque d'investissement d'ici 2018, ce sont ainsi 3 milliards et demi de francs qui devraient \u00eatre \u00e9pargn\u00e9s 1600 postes seront supprim\u00e9s au cours de ces 3 prochaines ann\u00e9es, sur les 17000 que compte en Suisse, l'\u00e9tablissement bancaire, quelle sera la part des d\u00e9parts naturels, celle des \u00e9ventuels licenciements il y aura -t-il un plan social, pas de r\u00e9ponse pour le moment, l'augmentation de capital va porter, elle, sur plus de 6 milliards de francs et seul un petit nombre d'investisseurs tri\u00e9s sur le volet auront en principe acc\u00e8s aux nouvelles actions qui seront \u00e9mises le communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, indique par ailleurs des changements au sein de l'\u00e9quipe dirigeante, \u00e0 ce stade, on apprend de d\u00e9parts importants : celui de sous le riche magist\u00e8re de Robert Shaffir tous 2 responsables de la gestion de fortune, le 1er avait \u00e9t\u00e9 pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 l'ancien directeur Brady Dougan quant au second, h\u00e9 bien, il \u00e9tait en charge de la gestion de fortune aux \u00c9tats-Unis au Cr\u00e9dit Suisse a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de pr\u00e8s de 2 milliards et demi $ pour incitation \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [93%] :\r\nNouveau coup dur pour le coup Platini Blatter pour Domenico Scala, pr\u00e9sident de la commission d'audit de la FIFA, le paiement de 2 millions de francs de Blatter \u00e0 Platini pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une falsification des comptes de la FIFA, Caroline Raymond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [91%] :\r\nOui ce paiement n'est jamais apparu dans les comptes avant son versement en 2011, c'est ce qu'affirme Domenico Scala, dans une interview publi\u00e9e hier soir sur le site du fan Henschel Times, c'est un manquement grave, ajoute le Suisse car Blatter et Platini \u00e9tait membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA ils approuvaient donc les comptes de l'organisation, tout en sachant que les bilans \u00e9t\u00e9 faux de 2 millions de francs Sepp Blatter pourrait donc re rendu coupable falsification des comptes de la FIFA, mais ce n'est pas tout, Platini et Blatter et Blatter ont \u00e9t\u00e9 suspendu 90 jours en raison de ce versement controvers\u00e9 aurait d\u00fb parler de leur gentleman agr\u00e9ment d'au comit\u00e9 ex\u00e9cutif et se r\u00e9cuser quand le paiement est intervenu car les 2 hommes \u00e9taient alors dans un conflit d'int\u00e9r\u00eats, la position de Michel Platini se fragilise encore un peu plus car Domenico Scala est une voix qui compte au sein de la FIFA, par l'interm\u00e9diaire de son avocat, le fran\u00e7ais c'est serein apr\u00e8s la mise \u00e0 l'\u00e9cart de sa candidature pour la pr\u00e9sidence de la FIFA, pas s\u00fbr qu'ils le sont encore ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:33) [89%] :\r\nEt on en saura peut-\u00eatre un peu plus sur le cas Blatter et Platini, cet apr\u00e8s- midi puisque la commission d'audit qui se r\u00e9unit pour faire le point sur les proc\u00e9dures individuelles sont cours le jour J pour Eveline Dittmer flou 9, celui o\u00f9 elle a l'homme annoncera son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle aurait en tout cas l'occasion puisque l\u00e0 sont ceux du gouvernement se tient aujourd'hui, mais, selon nos informations, elle devrait faire durer le suspense jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coraline Claude Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:59) [92%] :\r\nUn objectif : laisser du temps au centre pour s'organiser et potentiellement organiser sa propre succession, on sait que le PBD, le PDC et les Verts lib\u00e9raux cherche \u00e0 regrouper leurs forces, des discussions ont eu lieu, elles se poursuivent, probablement, calculette en main car math\u00e9matiquement les d\u00e9s ne sont pas compl\u00e8tement jet\u00e9, il reste le 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, et m\u00eame si des voix dissidentes se sont d\u00e9j\u00e0 fait entendre au centre en faveur d'un 2\u00e8me UDC, elle pourrait \u00eatre compens\u00e9e \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, par des \u00e9lus plus radicaux que lib\u00e9raux peu s\u00e9duits par les candidats UDC Eveline Widmer-Schlumpf n'a donc aucune raison de se presser d'apr\u00e8s son parti, seulement voil\u00e0, l'attente peut \u00eatre longue, et la pression difficile \u00e0 supporter surtout que le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9, pas s\u00fbr que le centre parviennent \u00e0 un accord d'ici le 9 d\u00e9cembre d'ailleurs dans les couloirs de l'administration, on parlerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partition des d\u00e9partements, personne ne semble vouloir faire du nouveau venu, le prochain grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [92%] :\r\nMais avant le conseil f\u00e9d\u00e9ral il y a le second tour au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d'accord, il y aura donc 2 listes, celle de l'entente avec le PLR, Beno\u00eet Genecand et celle de la nouvelle force avec le ticket UDC MCG, Yves Nidegger, \u00c9ric Stauffer, la droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose- Vert soutenu lui par l'ensemble de la gauche, mais pour le pr\u00e9sident du PLR, Genevois, Alexandre de Senarclens, l'Entente a fait sa part du travail. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:25) [89%] :\r\nIl y a des divergences sur certains points, mais il y a surtout la n\u00e9cessit\u00e9 que que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, l'entente, la prison en s\u00e9lectionnant un seul candidat, c'est dommage que le que le le MCG, l'UDC n'est pas fait ce m\u00eame travail et n'ait pas eu cette attitude attitude constructive, maintenant c'est fait, peu importe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:47) [70%] :\r\nVous allez appeler \u00e0 voter pour qui, pour le 2\u00e8me, c'est \u00e0 John c\u00f4t\u00e9 de monsieur Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:51) [89%] :\r\nOn a, on appelle \u00e0 voter Beno\u00eet Genecand qui est \u00e0 nouveau, il est le seul \u00e0 pouvoir repr\u00e9senter dignement Gen\u00e8ve \u00e0 Berne et et surtout aucun \u00e9parpillement il faut absolument aucune voix et en particulier sur la personne de, de, de Robert Kramer que nous d\u00e9signons quels Pierre ne ment comme la personne qui, apr\u00e8s plus de 20 ans de politique doit quitter la la sc\u00e8ne locale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania Szpiner \u00e0 Fribourg, un second tour est encore possible, le PLR a retir\u00e9 son candidat Jacques Bourgeois, mais l'UDC pourrait d\u00e9cider de rester dans la course pour contrer les candidatures du socialiste Christian Levrat et du PDC bien Vonlanthen Emmanuel Waeber se retire, mais le parti pourrait se choisir un nouveau poulain il a annonc\u00e9, hier, pas de nom pour l'instant, l'UDC doit se d\u00e9cider d'ici vendredi, il est aussi question de deuxi\u00e8me tour dans le Jura, mais on parle cette fois de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat arriv\u00e9 7\u00e8me dimanche le chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant David se lance \u00e0 l'assaut du si\u00e8ge du ministre sortant Michel Thentz moins de 900 voix le s\u00e9parent du socialiste qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se placer dans les 5 premi\u00e8res places, contrairement \u00e0 sa colisti\u00e8re Nathalie eau du PLR Jacques Gerber et des deux PDC Charles Juillard et Martial Courtet Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [90%] :\r\nL'image est aussi forte que symbolique, au surlendemain du 1er tour qu'il avait termin\u00e9 \u00e0 879 suffrages de Michel then ce David RSA pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 son parti, flanqu\u00e9 des 2 anciens ministres, Jean-Pierre Beuret Laurent Schaffter 7 candidats se sont d\u00e9tach\u00e9s dimanche avec plus de 25 pourcent des des suffrages et le franc- montagnard obtient pr\u00e8s de 50 pourcent dans dans son District, preuve, selon la pr\u00e9sidence du PCSI de l'attachement des \u00e9lecteurs \u00e0 avoir l'un des leurs, si\u00e9ger \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal une pr\u00e9sidence qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots \u00e0 l'encontre du socialiste Michel tennis : les \u00e9lecteurs ont sanctionn\u00e9 un ministre sortant qui pr\u00e9sentent des dossiers qui ne sont pas abouti et qui pointe \u00e0 la 6\u00e8me place du 1er tour, alors m\u00eame qu'il est pr\u00e9sident du gouvernement une pr\u00e9sidence qui a encore justifi\u00e9 la candidature de David en raison des r\u00e9sultats obtenus par le PCC au Parlement jurassien, le parti n'a subi aucune perte de si\u00e8ges, contrairement \u00e0 d'autres formations, le 2\u00e8me tour comptera donc au moins 6 candidats pour 5 si\u00e8ges, on saura ce mercredi si l'UDC Damien Nash arriv\u00e9 10\u00e8me \u00e0 plus de 2800 voix de David et se lance aussi dans la course au gouvernement jurassien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [91%] :\r\nHockey sur glace hier c'est Fribourg Gott\u00e9ron qui a remport\u00e9 le derby Romand 5 \u00e0 3 face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette Lausanne battu l'aux 4 \u00e0 3 et Bienne a perdu face \u00e0 Z\u00fcrich 6 1 Victoire \u00e9galement de Kloten Davos et Berne et en ligue B La Chaux-de-Fonds Ajoie et Vi\u00e8ge ont gagn\u00e9 pr\u00e8s d'Ice Martigny a perdu 115 0 face \u00e0 Thurgovie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [98%] :\r\nC'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D11DE0AA-AED7-435D-BFC3-7570F5E4C10B", "internalArchiveId": "D11DE0AA-AED7-435D-BFC3-7570F5E4C10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois \r\nIsabelle Chevalley, bonsoir !\r\nconseill\u00e8re nationale Verte lib\u00e9rale vaudoise, r\u00e9\u00e9lue dimanche\r\non va parler strat\u00e9gie avec vous ce soir . course au conseil des Etats dans le canton de Vaud, vous avez sans doute la palme du ticket le plus original, parce que vous appellez \u00e0 voter le vert Luc Recordon et le PLR Olivier Fran\u00e7ais . \r\n-\texpliquez-nous, surtout en quoi Olivier Fran\u00e7ais colle \u00e0 la politique environnementale des \tVerts lib\u00e9raux .\r\n-\tmais Olivier Fran\u00e7ais n'a cess\u00e9 de s'opposer \u00e0 vos positions sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et \tla sortie du nucl\u00e9aire !! rappel lors de notre grand d\u00e9bat \u00e0 Sion, c'\u00e9tait film\u00e9 . vous avez \tsecou\u00e9 la t\u00eate et lev\u00e9 les bras au ciel \u00e0 chaque fois qu'il prenait la parole .\r\n-\tprofil smartvote : la socialiste G\u00e9raldine Savary est bcp plus proche de vous, surtout sur vos \tth\u00e8mes cl\u00e9s : \u00e9nergie, environnement, infrastructures, transports, recherche, etc.\r\n-\tqu'est-ce qui vous s\u00e9duit, vous les VL vaudois, chez Olivier Fran\u00e7ais ??\r\n-\tla politique, les alliances, c'est toujours un jeu donnant-donnant . vous avez recu \tquoi en retour?\r\n-\tsoutenez francais, en fait vous voulez sauver Fathi Derder?\r\n-\tvous \u00eates omnubil\u00e9e par la peur de donner l'impression de virer \u00e0 gauche.\r\n-\tdimanche soir, votre vice-pr\u00e9sident national Laurent Seydoux nous disait qu'il fallait \tr\u00e9fl\u00e9chir s\u00e9rieusement \u00e0 s'allier aux Verts ; d'autres pensent qu'il faut \tabsolument rejoindre un grand groupe du centre . et vous? ca va un peu \tdans tous les sens !!\r\n-\tle sort d'Ad\u00e8le Thorens, surprise ? d\u00e9cue ??\r\n-\tdurant cette l\u00e9gislature : les dauphins, les insectes ... et durant la prochaine, de nouveaux \tcombats, on va dire un peu originaux ??", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166140", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Conseil des Etats: l'\u00e9trange strat\u00e9gie des Vert'lib\u00e9raux vaudois / FOR_2015-10-21T18:14:00_developpement-8", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mardi, les Vert'lib\u00e9raux vaudois ont choisi de soutenir deux candidats pour le second tour \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil des Etats: le Vert Luc Recordon et le PLR Olivier Fran\u00e7ais. Le premier est un \u00e9cologiste solidement ancr\u00e9 \u00e0 gauche, le deuxi\u00e8me un \u00e9lu de droite, oppos\u00e9 \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et la sortie du nucl\u00e9aire: un grand \u00e9cart id\u00e9ologique. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale sortante et fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lue."], "variantIds": ["ece-7166140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:17:54Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:50:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte, CN Verte lib\u00e9rale VD ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E62011D6-AA28-410F-B70C-65793245231F", "internalArchiveId": "E62011D6-AA28-410F-B70C-65793245231F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lorenz Hess, vice-pr\u00e9sident du PBD;Beat Jans, conseiller national socialiste de B\u00e2le-Ville;Aur\u00e9lie Widmer, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand Conseil arriv\u00e9e en t\u00eate de la liste jeune du PS;Barry Lopez, collaborateur du projet Easyvote\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/CREDIT SUISSE Katia) Direct Katja Schaer CS ZH (portable)\r\nCredit Suisse vient d'annoncer ses mesures strat\u00e9giques, qui avaient donn\u00e9 lieu \u00e0 beaucoup de conjectures dans la presse. Ainsi que son r\u00e9sultat pour le 3\u00e8me trimestre: un b\u00e9n\u00e9fice de 779 millions de francs. En recul de 24% par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'an pass\u00e9. \r\nMais surtout, donc, le nouveau patron Ti-djane Tiam a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin les grands axes du remaniement strat\u00e9gique, dont des \u00e9conomies de 3 milliards et demi de francs.\r\nKatja Schaer on vous retrouve \u00e0 Zurich...\r\nDIRECT\r\n((deux augmentations de capital actions sur un total de 6 milliards de francs\r\n\u00e9conomies de 3,5 milliards de francs d'ici fin 2018))\r\n(D5 CREDIT SUISSE Savary)  \r\nCes annonces du Credit Suisse... on va les commenter avec l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Savary.... Bonjour...\r\n- Tidjane Tiam parle de relance de Credit Suisse... est-ce que ces mesures sont suffisantes pour parler de relance ?\r\n- Tiam insiste sur la notion de responsabilit\u00e9 r\u00e9gionale, donc de d\u00e9centralisation: est-ce qu'on esp\u00e9rer pluss de transparence ?\r\n- Le nouveau patron mise sur l'asie-pacifique et sur la gestion de fortune, est-ce qu'on peut dire que Credit Suisse suit les traces d'UBS, le num\u00e9ro 1 bancaire ?\r\n((- nouveau patron veut quand m\u00eame maintenir la banque d'affaire, elle est importante \u00e0 ses yeux, est-ce qu'il faut vraiment parler de transformation radicale ?))\r\nFran\u00e7ois Savary, merci, et bonne journ\u00e9e...\r\n(02/AVENIR EWS ITW HESS) ***Tous les regards sont tourn\u00e9s vers le conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui...\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'il se r\u00e9unit depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nEveline Widmer-Schlumpf pourrait profiter de l'occasion pour annoncer son d\u00e9part. \r\nMais d'apr\u00e8s le vice-pr\u00e9sident de son parti, le PBD, elle ne le fera pas. \r\nLorenz Hess a expliqu\u00e9 pourquoi \u00e0 Coralie Claude\r\nEt concernant cette \u00e9lection au conseil f\u00e9d\u00e9ral: apr\u00e8s Guy Parmelin hier matin sur notre antenne, c'est au tour du conseiller d'Etat Oskar Freysinger de se d\u00e9clarer \"\u00e0 disposition\" de son parti, pour un second si\u00e8ge UDC. Si, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 hier soir \u00e0 Rh\u00f4ne FM, si son profil devait s'av\u00e9rer utile, et que le parti devait juger qu'il est la bonne personne au bon moment.\r\n(03/CONSEQUENCES ELECTIONS POUR PS INTEGRE) Et toujours dans \"l'apr\u00e8s \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\"... le parti socialiste se cherche un chef de groupe sous la coupole. \r\nCar le titulaire, Andy Tsch\u00fcmperlin, n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche, dans son canton de Schwytz. \r\nUne non-r\u00e9\u00e9lection qui tombe mal pour le parti socialiste, qui est sorti affaibli des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\nMais Un premier candidat est sorti du bois: le conseiller national de b\u00e2le-ville Beat Jans. (y)\r\nIssu d'un canton ou le PS a progress\u00e9, il figure parmi les favoris, St\u00e9phane Deleury\r\nLe groupe parlementaire socialiste doit d\u00e9signer son nouveau chef \u00e0 la fin du mois de novembre.\r\n(11/FR 2EME TOUR ETATS PAPIER OK) ***Christian Levrat, justement... en course pour le conseil des Etats \u00e0 Fribourg. Fribour o\u00f9 il pourrait donc bien y avoir un second tour. \r\nApr\u00e8s le retrait du PLR Jacques Bourgeois hier, l'UDC ne se laisse pas abattre: elle se donne jusqu'\u00e0 vendredi pour se lancer \u00e0 l'assaut de la chambre haute. \r\nEt attaquer ainsi le si\u00e8ge du  le socialiste Christian Levrat , qui \u00e9tait pourtant bien parti pour \u00eatre \u00e9lu tacitement avec le d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Beat Vonlanthen. \r\nMais l'UDC va miser sur un nouveau cheval. Emmanuel Waeber, candidat au premier tour, a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 se retirer, laissant le champ libre \u00e0 une personnalit\u00e9 francophone.  \r\nDelphine Gendre\r\nDans le canton de Berne, on est d\u00e9j\u00e0 un pas plus loin...\r\nTout juste \u00e9lu au conseil national, l'UDC Manfred B\u00fchler a indiqu\u00e9 hier qu'il ne serait pas candidat au gouvernement bernois. Pressenti, il a d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier pour remplacer les deux socialistes qui s'en vont. \r\nC'est le d\u00e9put\u00e9 du  jura bernois Pierre-Alain Schnegg qui sera le candidat de l'UDC romande \u00e0 cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire.\r\n(D3/PROGRES POUR LES LISTES JEUNES) Il y a les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, et les... statistiques, f\u00e9d\u00e9rales, et autres d\u00e9comptes.\r\nCe matin, nous nous int\u00e9ressons aux jeunes. Pas ceux qui votent, l\u00e0, les chiffres de la participation ne sont pas encore disponibles.\r\nNon, ce matin, ce sont les listes jeunes. Dans les cantons du Valais, de Vaud et de Neuch\u00e2tel, elles ont cartonn\u00e9: une hausse significative pour certains, en entr\u00e9e remarqu\u00e9e pour d'autres... la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a su mobiliser ses r\u00e9seaux. \r\nCoraline Pauchard\r\n(Br\u00e8ve Syrie) La Slov\u00e9nie envoie l'arm\u00e9e \u00e0 ses fronti\u00e8res. Face \u00e0 l'arriv\u00e9e de plusieurs milliers de migrants venus de croatie, son parlement donne ce matin de nouvelles comp\u00e9tences \u00e0 ses soldats: ils pourront aider la police le long de la fronti\u00e8re avec la Croatie, qui d\u00e9limite aussi l'espace Schengen. \r\nSelon le gouvernement slov\u00e8ne, plus de 19 mille personnes sont entr\u00e9es sur son territoire depuis samedi.\r\nLe pays a aussi demand\u00e9 une aide financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n(19/FIFA PLATINI SUCCESSION BLATTER PAPIER) ***Les 2 millions de francs re\u00e7us par Michel Platnini ne sont jamais apparus pas dans les comptes de la FIFA, avant le paiement effectif, et c'est un manquement grave, qui pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une falsification des comptes de la F\u00e9d\u00e9ration.\r\n\"Falsification\" puisque tant Sepp Blatter que Michel Platini \u00e9taient membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif, et qu'ils devaient donc approuver les bilans financiers. \r\nAccusations de Domenico Scala, pr\u00e9sident de la commission d'audit et de conformit\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration, dans une interview au Financial Times. \r\nMichel Platini n'est qui pas certain du tout de pouvoir succ\u00e9der \u00e0 Sepp Blatter \u00e0 la t\u00eate de la FIFA. \r\nSa candidature est pour l'heure suspendue. Ce qui met dans l'embarras l'UEFA. \r\nLes Europ\u00e9ens, Jo\u00ebl Robert, doivent choisir entre maintenir leur confiance en Platini ou lancer un autre candidat dans la course \u00e0 la Pr\u00e9sidence :\r\nCet apr\u00e8s-midi, la commission d'\u00e9thique de la FIFA, doit fair ele point sur les proc\u00e9dures individuelles en cours. Elle n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 si cela concernait les cas Blatter et Platini, tous deux suspendus pour 90 jours d\u00e9but octobre.\r\n(Br\u00e8ves sport) Football...\r\nD\u00e9mission avec effet imm\u00e9diat de l'entra\u00eeneur de Neuch\u00e2tel Xamax, Roberto Catti-laz, Il devient directeur sportif du club Neuch\u00e2telois.Il est remplac\u00e9, \u00a0\u00e0 titre int\u00e9rimaire par l'entra\u00eeneur assistant Jos\u00e9 Saiz. Neuchatel-Xamax, n\u00e9o promu en Challenge League est class\u00e9 8 \u00e8me avec un point seulement d'avance sur la place de rel\u00e9gable. \r\n***\r\nEn ligue A de hockey sur glace...\r\nFribourg Gott\u00e9ron a battu Gen\u00e8ve-Servette 5 \u00e03.\r\nLausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations  \r\nBienne a perdu au Hallenstadion 6 \u00e0 1 contre  Zurich \r\nVictoires aussi de Kloten, Davos et Berne.\r\nEn ligue B:\r\nLa Chaux-de-Fonds, Ajoie et Vi\u00e8ge ont gagn\u00e9. Martigny a perdu.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-21T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-21T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7166112", "ece-7166096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T20:14:17Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T05:22:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1466169", "internalArchiveId": "AA1510466127", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1816, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7187168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7187173.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le h\u00e9ros du film \u00abRetour vers le futur 2\u00bb arrivait dans le futur le 21 octobre 2015", "Le Tour de France passera par le village de Finhaut (VS) puis sur le barrage d\u2019Emosson", "D\u00e9saccord entre les \u00c9tats-Unis et la Russie au sujet de la Syrie: entretien avec Sergue\u00ef Narychkine, pr\u00e9sident de la Douma", "Le nouvel \u00e9quilibre du Parlement pourrait influencer les d\u00e9cisions concernant les dossiers actuels", "VD: le d\u00e9bat sur le tarif des macarons pour stationner en zone bleue s\u2019engage \u00e0 Nyon", "Les exportations suisses reculent de 5,2%", "Allemagne: le mouvement Pegida c\u00e9l\u00e8bre ses ans et mobilise de plus en plus l\u2019opinion allemande", "Crise des migrants: la Slov\u00e9nie demande de l\u2019aide \u00e0 l\u2019Europe pour g\u00e9rer l\u2019afflux de migrants", "L\u2019entr\u00e9e en bourse de Ferrari divise les Italiens", "Infrarouge: le nouveau conseiller national Tim Guldimann suscite l\u2019espoir parmi les pro-Europ\u00e9ens", "Allemagne / Opinion des Allemands au sujet des migrants: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Maillet \u00e0 Berlin", "GE: la droite genevoise part divis\u00e9e pour le second tour", "Syrie: les avions russes appuient l\u2019offensive des autorit\u00e9s syriennes contre les rebelles", "Le Tour de France passera... dans la galerie du barrage d'Emosson", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le film est sorti il y a 26 ans, c\u2019est l\u2019occasion de voir si le pr\u00e9sent correspond \u00e0 ce que l\u2019on s\u2019imaginait \u00e0 l\u2019\u00e9poque.", "Il passera \u00e9galement par Berne. Le Tour de France aura rarement \u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9sent en Suisse.", "On pense notamment \u00e0 la r\u00e9forme des retraites ainsi qu\u2019\u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de la Suisse ou encore la question du mandat de la SSR.", "Nyon est la plus ch\u00e8re de toutes les villes romandes avec un 980 francs par an pour stationner de mani\u00e8re illimit\u00e9e en zone bleue.", "La raison d\u00e9terminante de ce recul est le franc fort.", "En effet, l\u2019unanimit\u00e9 apparente obtenue par Angela Merkel au sujet des migrants s\u2019est fortement fissur\u00e9e.", "Le petit \u00e9tat a longtemps estim\u00e9 qu'il pouvait rester \u00e0 l'\u00e9cart de cette route des migrants, mais la fermeture de la fronti\u00e8re hongroise a chang\u00e9 la donne.", "Les uns con\u00e7oivent de la fiert\u00e9, les autres craignent de voir ce symbole italien leur \u00e9chapper dans l\u2019op\u00e9ration boursi\u00e8re.", "L\u2019ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Berlin, qui n\u2019avait jusqu\u2019alors pas exerc\u00e9 de fonction politique sera le champion de la voie bilat\u00e9rale.", "Le refus in\u00e9branlable du PDC \u00e0 n\u00e9gocier avec le MCG ou l\u2019UDC est en cause. Le PLR, alli\u00e9 naturel du PDC n\u2019a pas os\u00e9 se f\u00e2cher avec son vieil ami.", "Moscou revendique 500 raids a\u00e9riens, mais l\u2019efficacit\u00e9 de ces bombardements est difficilement v\u00e9rifiable.", "Le petit village de Finhaut (VS) accueillera en juillet 2016 le Tour de France cycliste. La route du barrage d'Emosson n'est d\u00e9sormais plus un cul-de-sac. Pour redescendre, la caravane empruntera la gigantesque galerie du chantier de la centrale \u00e9lectrique de Nant de Drance."], "variantIds": ["ece-7067875", "ece-7067877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-04T22:10:16Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:21  19:30:20:00\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:21:02  19:30:23:19\r\n   La belle histoire de Finhaut,\r\n            en Valais.\r\n\r\n19:30:24:00  19:30:27:13\r\n      Le village a d\u00e9croch\u00e9\r\n  une des \u00e9tapes tr\u00e8s convoit\u00e9es\r\n\r\n19:30:27:18  19:30:30:16\r\n      du Tour de France 2016\r\n    pour son passage en Suisse.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:35:11\r\n  Le second tour pour le Conseil \r\n  des Etats s'annonce mouvement\u00e9.\r\n\r\n19:30:35:15  19:30:39:02\r\n     \u00c0 Gen\u00e8ve, il n'y aura pas\r\n      d'alliance des droites.\r\n\r\n19:30:39:12  19:30:44:01\r\n     Le tarif des macarons, pour\r\nstationner sans limite en zone bleue,\r\n\r\n19:30:44:06  19:30:47:01\r\n         suscite le d\u00e9bat\r\n      dans plusieurs villes.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:50:10\r\n   La Slov\u00e9nie appelle l'Europe\r\n            \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:30:50:14  19:30:58:00\r\nPlus de 19'500 migrants sont arriv\u00e9s\r\n          depuis vendredi.\r\n\r\n19:30:59:17  19:31:02:14\r\n          Moscou renforce\r\n     son intervention en Syrie\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:06:08\r\n            et la filme\r\n      de fa\u00e7on spectaculaire.\r\n\r\n19:31:06:12  19:31:09:23\r\n     Le pr\u00e9sident de la Douma\r\n         r\u00e9pond au 19h30.\r\n\r\n19:31:10:04  19:31:13:00\r\n       Il accuse Washington\r\n       de ne pas coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:13\r\n    Et puis nous sommes demain\r\n       le 21 octobre 2015.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:22:18\r\n  Le jour \u00e9tait fix\u00e9 dans le film\r\n     \"Retour vers le futur 2\".\r\n\r\n19:31:25:10  19:31:29:22\r\n   Cette histoire heureuse pour\r\n le village de Finhaut, en Valais,\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:09\r\n qui l'esp\u00e9rait depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:32:13  19:31:37:02\r\n Le Tour de France passera par l\u00e0,\r\n     sur le barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:39:14\r\n    Il passera aussi par Berne.\r\n\r\n19:31:41:11  19:31:45:21\r\n -Les coureurs du Tour de France\r\n    sont de retour en Valais.\r\n\r\n19:31:46:02  19:31:49:11\r\n   Le 20 juillet, les coureurs\r\n      partiront de Martigny\r\n\r\n19:31:49:15  19:31:52:05\r\npour se rendre au barrage d'Emosson.\r\n\r\n19:31:52:10  19:31:55:21\r\n      Un cadre dont r\u00eavait \r\n      la direction du Tour.\r\n\r\n19:31:59:07  19:32:02:16\r\n      -Depuis pr\u00e8s de 10 ans,\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:06:09\r\n   je suis \u00e9bloui par le barrage\r\n            d'Emosson.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:05\r\n     Nous \u00e9tions venus en 2006\r\n     avec le Tour de l'avenir.\r\n\r\n19:32:09:07  19:32:10:11\r\n        C'\u00e9tait magnifique.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:16:12\r\n     Mais c'\u00e9tait impossible \r\n    car c'\u00e9tait un cul-de-sac.\r\n\r\n19:32:19:03  19:32:25:03\r\n      -Une voie d'\u00e9vacuation\r\npour la caravane du Tour manquait.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:34:01\r\nMais maintenant, il y a une galerie\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ce chantier.\r\n\r\n19:32:34:17  19:32:39:03\r\n-C'est ici que la caravane du Tour\r\n    va sortir de la montagne.\r\n\r\n19:32:39:05  19:32:41:17\r\n    L'\u00e9tape s'annonce \u00e9pique.\r\n\r\n19:32:41:19  19:32:46:09\r\n Elle fera parler de la commune\r\n          de Finhaut.\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:52:11\r\nDes restaurants ont d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9\r\n         des r\u00e9servations.\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:58:19\r\n  -Pour le tourisme, c'est bien.\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:05:13\r\n  Il faudra que la vall\u00e9e propose\r\n        des installations.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:14:00\r\n    -Finhaut, lieu tr\u00e8s pris\u00e9\r\n      au vingti\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:26:03\r\n -C'\u00e9tait il y a plus de 100 ans.\r\n\r\n19:33:27:23  19:33:32:08\r\n         Mais j'ai confiance\r\npour donner envie aux t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:34:01\r\n      de venir nous visiter.\r\n\r\n19:33:34:01  19:33:35:21\r\n     -Le 18 octobre est pass\u00e9\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:13\r\n   mais le second tour s'annonce\r\npassionn\u00e9 pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:42:13\r\n         Exemple \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:43:12  19:33:46:07\r\n    -11h45 devant le Service\r\n         des votations.\r\n\r\n19:33:46:11  19:33:51:01\r\nLe repr\u00e9sentant UDC vient pr\u00e9senter\r\n   la candidature de Y.Nidegger.\r\n\r\n19:33:51:06  19:33:54:12\r\n      Puis coup de th\u00e9\u00e2tre:\r\n      le secr\u00e9taire du MCG\r\n\r\n19:33:54:17  19:33:59:12\r\nannonce la candidature de E.Stauffer\r\n sur une liste commune avec l'UDC.\r\n\r\n19:33:59:17  19:34:03:18\r\n  E.Stauffer qui avait annonc\u00e9\r\n     son retrait la veille.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:08:04\r\n-Pour faire avancer Gen\u00e8ve, il faut\r\n\r\n19:34:08:09  19:34:11:05\r\nun changement au Conseil des Etats,\r\n\r\n19:34:11:10  19:34:15:05\r\n  puisqu'on a deux repr\u00e9sentants\r\n    de la gauche dogmatiques.\r\n\r\n19:34:15:10  19:34:18:06\r\n   Il fallait une droite \u00e9largie\r\n           plus le MCG,\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:25:10\r\n       mais le PLR et le PDC\r\n  n'ont pas voulu d'une alliance.\r\n\r\n19:34:26:01  19:34:29:14\r\n-La tentative d'une grande alliance\r\n        \u00e0 droite a capot\u00e9.\r\n\r\n19:34:29:19  19:34:33:02\r\n    Le PDC refuse de n\u00e9gocier\r\n      avec le MCG et l'UDC.\r\n\r\n19:34:33:07  19:34:39:11\r\n            Le PLR,\r\nalli\u00e9 naturel du PDC, l'a suivi.\r\n\r\n19:34:41:01  19:34:43:21\r\n  -On repr\u00e9sente le centre-droit,\r\n\r\n19:34:44:02  19:34:46:07\r\n      ceux qui sont attentifs\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:51:12\r\n       au bon fonctionnement\r\n    de la m\u00e9canique helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:56:11\r\n  De l'autre c\u00f4t\u00e9, on a des gens\r\n qui menacent de casser le jouet.\r\n\r\n19:34:56:23  19:35:00:21\r\n       -Du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC,\r\n   on assume ce coup de force.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:04:13\r\n    -L'obstacle \u00e0 une victoire\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:07:01\r\n de la droite, c'est le leadership\r\n\r\n19:35:07:06  19:35:08:16\r\n         du PDC et du PLR.\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:13:17\r\n            Donc le but\r\nest de donner une le\u00e7on \u00e0 ces gens.\r\n\r\n19:35:13:22  19:35:19:01\r\n       Et \u00e0 plus long terme,\r\n   c'est de renverser la gauche.\r\n\r\n19:35:20:23  19:35:25:11\r\n  -La force UDC-MCG veut battre\r\n   la gauche, mais l'offensive\r\n\r\n19:35:25:16  19:35:30:01\r\n   est remise \u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances\r\n  \u00e9lectorales plus lointaines.\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:36:08\r\n-Dans le canton de Vaud, il n'y aura\r\n pas non plus d'union des droites.\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:39:18\r\n Le candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais\r\n          n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n19:35:39:23  19:35:42:05\r\n        \u00e0 convaincre l'UDC\r\n         de le soutenir.\r\n\r\n19:35:43:05  19:35:46:03\r\n            En Valais,\r\n  le PLR Pierre-Alain Grichting,\r\n\r\n19:35:46:08  19:35:51:03\r\nmaintient sa candidature aux Etats,\r\n en concurrence avec les deux PDC.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:56:15\r\n         L'UDC valaisanne\r\n       ne le soutiendra pas.\r\n\r\n19:35:57:16  19:36:02:18\r\nDans le canton de Berne, le principal\r\n rival des deux s\u00e9nateurs sortants,\r\n\r\n19:36:02:23  19:36:05:18\r\nl'UDC Albert Roesti, jette l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:36:05:23  19:36:11:10\r\nIl ne participera pas au second tour\r\n          le 15 novembre.\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:16:20\r\n    Dans ce nouveau Parlement,\r\n   l'UDC a des atouts nouveaux.\r\n\r\n19:36:17:01  19:36:21:05\r\n  Mais une gauche proeurop\u00e9enne \r\n  esp\u00e8re bien faire contrepoids.\r\n\r\n19:36:21:10  19:36:25:11\r\n  L'ancien ambassadeur de Suisse\r\n     \u00e0 Berlin, Tim Guldimann,\r\n\r\n19:36:25:15  19:36:29:23\r\n       si\u00e9gera au National.\r\n\r\n19:36:31:06  19:36:35:09\r\n      -Dimanche apr\u00e8s-midi,\r\n T.Guldimann d\u00e9barque de Berlin.\r\n\r\n19:36:35:13  19:36:41:13\r\n       La ville o\u00f9 il veut\r\n       continuer \u00e0 vivre.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:45:01\r\n  -Etre pendulaire depuis Berlin,\r\n\r\n19:36:45:06  19:36:47:13\r\nc'est comme depuis la Basse-Engadine\r\n\r\n19:36:47:18  19:36:49:12\r\n          jusqu'\u00e0 Berne.\r\n\r\n19:36:49:23  19:36:52:21\r\n    -Ambassadeur en Allemagne\r\n        jusqu'\u00e0 cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:56:06\r\n    il n'avait jamais exerc\u00e9\r\n     de fonction politique.\r\n\r\n19:36:56:11  19:37:00:10\r\n Il a assur\u00e9 plusieurs missions\r\n   d\u00e9licates, en Tch\u00e9tch\u00e9nie,\r\n\r\n19:37:00:14  19:37:03:17\r\net lors de la crise ukrainienne.\r\n\r\n19:37:09:15  19:37:16:20\r\nF\u00eat\u00e9 en h\u00e9ros dimanche \u00e0 Zurich,\r\n  il suscite de grands espoir.\r\n\r\n19:37:18:19  19:37:20:21\r\n     -La politique europ\u00e9enne\r\n\r\n19:37:21:02  19:37:23:20\r\n     est un dossier essentiel.\r\n\r\n19:37:24:01  19:37:26:04\r\n  Il est expert dans ce domaine.\r\n\r\n19:37:26:09  19:37:28:03\r\n      Sa voix aura du poids.\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:31:19\r\n        -Puis hier soir,\r\n  l'homme invite ses supporters\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:35:19\r\n    dans ce lieu historique\r\nde la lutte ouvri\u00e8re zurichoise.\r\n\r\n19:37:36:00  19:37:39:09\r\n  Le champagne est mis au frais\r\n         pour plus tard.\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:44:09\r\n  Pour sauver les bilat\u00e9rales,\r\nil veut faire revoter le peuple.\r\n\r\n19:37:46:13  19:37:48:03\r\n        -Je suis en faveur\r\n\r\n19:37:48:08  19:37:49:19\r\n         dans ce contexte\r\n\r\n19:37:50:00  19:37:55:23\r\n      que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    fasse une contreproposition\r\n\r\n19:37:56:04  19:37:58:06\r\n    pour remplacer cet article\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:04:23\r\n par un article qui d\u00e9finit le but\r\n   d'un accord-cadre avec l'UE.\r\n\r\n19:38:06:21  19:38:09:08\r\n    -La t\u00e2che sera difficile,\r\n\r\n19:38:09:12  19:38:15:10\r\n    d'autant qu'il retrouvera\r\n  son adversaire Roger Koeppel.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:27:11\r\n  -C'est une sorte de Berlusconi.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:30:00\r\n Le m\u00e9lange de pouvoir m\u00e9diatique\r\n\r\n19:38:30:05  19:38:33:05\r\n        avec la politique, \r\n       c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:38:33:07  19:38:36:11\r\n -Un affrontement des extr\u00eames qui\r\na \u00e9lectris\u00e9 la campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:41:12\r\n-Tim Guldimann sera un des invit\u00e9s,\r\n     \u00e0 22h45, de \"Infrarouge\".\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:44:20\r\n Le nouvel \u00e9quilibre du Parlement\r\n\r\n19:38:45:01  19:38:50:00\r\n   aura des effet sur plusieurs\r\n    grandes d\u00e9cisions de fond,\r\n\r\n19:38:50:05  19:38:53:18\r\nqu'il pourra acc\u00e9l\u00e9rer ou freiner.\r\n\r\n19:38:54:18  19:38:59:11\r\n -A eux deux, ils repr\u00e9sentent la\r\nquasi majorit\u00e9 du nouveau National\r\n\r\n19:38:59:15  19:39:03:21\r\net risquent de faire front commun\r\n     sur quelques dossiers.\r\n\r\n19:39:04:02  19:39:07:03\r\nD'abord, la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:39:07:08  19:39:11:17\r\n      En septembre prochain,\r\nle National pourrait faire vaciller\r\n\r\n19:39:11:22  19:39:14:15\r\n      le compromis \u00e9labor\u00e9\r\n       par les s\u00e9nateurs,\r\n\r\n19:39:14:20  19:39:17:06\r\n\u00e0 savoir une augmentation de l'AVS\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:20:14\r\n         pour compenser\r\n    la baisse du 2\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:22:20\r\n   -Si on fait une compensation\r\n\r\n19:39:23:01  19:39:24:09\r\n       dans le 2\u00e8me pilier,\r\n\r\n19:39:24:13  19:39:27:02\r\nil faut traiter l'AVS pour elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:30:09\r\nM\u00e9langer les genres, c'est n\u00e9gatif.\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:34:16\r\n   Nous allons faire des contre-\r\n   propositions sur ce point-l\u00e0.\r\n\r\n19:39:35:03  19:39:38:09\r\n        -Autre chapitre:\r\n la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:42:06\r\n   Le National reprendra d\u00e9j\u00e0\r\n   la discussion en d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:47:23\r\n  L'UDC et le PLR veulent \u00e9viter\r\n\u00e0 l'\u00e9conomie de passer \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:50:13\r\n      -Les futures d\u00e9cisions\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:52:13\r\n     vont amoindrir la volont\u00e9\r\n\r\n19:39:52:18  19:39:55:23\r\nde sortir rapidement du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:39:56:04  19:40:01:06\r\n     ainsi que les subventions\r\n    aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:04:07\r\n      -Enfin, la question \r\n      du mandat de la SSR.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:08:04\r\nRendez-vous en d\u00e9cembre au Parlement\r\n         puis au printemps\r\n\r\n19:40:08:09  19:40:13:04\r\npour le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      sur le service public.\r\n\r\n19:40:13:09  19:40:17:03\r\nL\u00e0 aussi, le ton pourrait se durcir.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:13\r\n    -Ce n'est pas le Parlement\r\n\r\n19:40:19:18  19:40:23:01\r\nqui d\u00e9finit les programmes de la SSR.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:29:05\r\n       On \u00e9voquera peut-\u00eatre\r\n       le nombre de cha\u00eenes,\r\n\r\n19:40:29:10  19:40:35:01\r\n             leur but.\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:38:00\r\n -Des th\u00e8mes o\u00f9 l'UDC et le PLR\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:42:18\r\n       pourraient trouver \r\n      des int\u00e9r\u00eats communs.\r\n\r\n19:40:44:06  19:40:47:16\r\n-Les exportations suisses reculent.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:54:13\r\n         La force du franc\r\n   reste la raison d\u00e9terminante.\r\n\r\n19:40:56:04  19:40:58:20\r\n-Le franc suisse s'est affaibli,\r\n\r\n19:40:59:01  19:41:07:07\r\nmais le choc du 15 janvier a encore\r\npes\u00e9 sur les exportations cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:12:03\r\n    Si on regarde l'\u00e9volution\r\ndes exportations depuis cinq ans,\r\n\r\n19:41:12:08  19:41:17:11\r\n     on constate une hausse\r\navant l'abandon du taux plancher,\r\n\r\n19:41:17:16  19:41:20:12\r\net ses effets imm\u00e9diats cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:41:20:17  19:41:26:00\r\nL'avenir est difficile \u00e0 pr\u00e9dire,\r\n   mais les signaux sont bons.\r\n\r\n19:41:27:14  19:41:30:23\r\n  -L'Europe ne peut pas descendre\r\n        beaucoup plus bas.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:05\r\n      Les USA sont h\u00e9sitants,\r\n       mais plut\u00f4t positifs.\r\n\r\n19:41:34:10  19:41:36:18\r\nLa Chine n'est pas catastrophique.\r\n\r\n19:41:36:23  19:41:39:03\r\n   Donc ce serait plut\u00f4t stable.\r\n\r\n19:41:39:16  19:41:43:00\r\n  -LEM fournit des \u00e9quipements\r\n     de mesure \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:45:23\r\n    La soci\u00e9t\u00e9 se diversifie.\r\n\r\n19:41:46:11  19:41:48:14\r\n  -Nous sommes dans le b\u00e2timent,\r\n\r\n19:41:48:19  19:41:52:03\r\n       les machines-outils,\r\n   les automobiles, les trains.\r\n\r\n19:41:52:08  19:41:54:13\r\nNous sommes relativement immunis\u00e9s\r\n\r\n19:41:54:18  19:42:01:08\r\n     contre les fluctuations,\r\n      contrairement au luxe.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:06:12\r\n-La baisse des exportations frappe\r\n diff\u00e9remment selon les secteurs.\r\n\r\n19:42:06:17  19:42:10:05\r\n       Celui des machines\r\n    souffre depuis longtemps,\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:13:01\r\n         contrairement\r\n    \u00e0 celui de l'horlogerie.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:17:20\r\n   Mais depuis le 15 janvier,\r\nla baisse concerne tout le monde.\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:23:11\r\n    Il faut de la souplesse.\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:27:02\r\n      -On compare la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:42:27:07  19:42:30:05\r\n\u00e0 un restaurant avec une terrasse:\r\n\r\n19:42:30:10  19:42:33:15\r\n      il faut pouvoir d\u00e9gager\r\n      des marges acceptables\r\n\r\n19:42:33:20  19:42:37:18\r\n   quand la demande est faible,\r\n     mais pouvoir faire face\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:43:07\r\n\u00e0 une demande beaucoup plus grande\r\n     si l'\u00e9conomie red\u00e9marre.\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:47:05\r\n         -Red\u00e9marrage ?\r\n\r\n19:42:47:10  19:42:51:12\r\n   Pour l'heure, c'est encore\r\nle choc du franc qui se dissipe.\r\n\r\n19:42:52:05  19:42:54:18\r\n-On reparle du tarif des macarons,\r\n\r\n19:42:54:23  19:42:58:03\r\n    pour stationner sans limite\r\n          en zone bleue.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:03:18\r\n   Les prix dans certaines villes\r\ndonnent de l'urticaire aux habitants.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:10:00\r\n   -Nyon a adopt\u00e9 le macaron\r\n de stationnement en septembre.\r\n\r\n19:43:10:05  19:43:12:08\r\n    Mais il n'est pas donn\u00e9.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:16:03\r\n   -J'ai \u00e9t\u00e9 voir sur Internet.\r\n\r\n19:43:16:08  19:43:19:06\r\n    Et le prix est exorbitant.\r\n\r\n19:43:20:17  19:43:23:03\r\n-980 francs par an pour stationner\r\n\r\n19:43:23:08  19:43:26:12\r\n     dans les zones \u00e0 disque\r\n      et sur deux parkings.\r\n\r\n19:43:26:17  19:43:30:13\r\n        A la municipalit\u00e9,\r\non pr\u00e9f\u00e8re parler de tarif mensuel.\r\n\r\n19:43:32:08  19:43:34:01\r\n     -Permettre aux habitants\r\n\r\n19:43:34:06  19:43:36:10\r\n  qui n'ont pas de place de parc\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:38:18\r\n  d'en obtenir une \u00e0 bon compte.\r\n\r\n19:43:38:23  19:43:42:02\r\n   80 francs, c'est raisonnable.\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:46:11\r\n    -La conseill\u00e8re communale\r\n\r\n19:43:46:15  19:43:50:02\r\n    va demander \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n     de revoir ses tarifs.\r\n\r\n19:43:51:16  19:43:53:11\r\n         -C'est pas normal\r\n\r\n19:43:53:15  19:43:55:21\r\n  par rapport aux autres villes.\r\n\r\n19:43:56:02  19:43:58:23\r\n         Et si un couple\r\n    n'a pas de place en ville,\r\n\r\n19:43:59:04  19:44:03:18\r\n      \u00e7a lui co\u00fbtera 200 frs\r\n       pour deux voitures.\r\n\r\n19:44:05:05  19:44:09:11\r\n -La plupart des grandes villes \r\n romandes ont adopt\u00e9 le macaron.\r\n\r\n19:44:09:16  19:44:11:22\r\nNyon est la plus ch\u00e8re: 980 frs.\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:18:18\r\n   A Lausanne, c'est 500 frs.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:21:21\r\n  Neuch\u00e2tel est la moins ch\u00e8re,\r\n           \u00e0 110 frs.\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:24:10\r\nLe chef de la s\u00e9curit\u00e9 de la Ville\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:27:11\r\n         se dit surpris\r\n    par les tarifs nyonnais.\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:31:07\r\n-Nous n'augmenterons pas nos tarifs.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:33:13\r\n     Notre syst\u00e8me fonctionne,\r\n\r\n19:44:33:18  19:44:36:17\r\n        avec 110 frs par an\r\n        pour les habitants,\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:43:13\r\n et les horodateurs \u00e0 un fr/heure.\r\n\r\n19:44:44:06  19:44:46:23\r\n-Mais la tendance est \u00e0 la hausse.\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:51:02\r\n       Lausanne a augment\u00e9\r\n       ses tarifs de 20 %,\r\n\r\n19:44:51:07  19:44:55:06\r\n  Gen\u00e8ve \u00e9tudie la possibilit\u00e9\r\n       de faire de m\u00eame.\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:59:06\r\n     -Ferrari entre en bourse\r\n        demain \u00e0 New York.\r\n\r\n19:44:59:11  19:45:02:13\r\n    Les Italiens sont partag\u00e9s\r\n         par la nouvelle.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:07:07\r\nLes uns en con\u00e7oivent de la fiert\u00e9,\r\n     les autres de la crainte.\r\n\r\n19:45:08:08  19:45:14:01\r\n-Sa fougue semble avoir \u00e9t\u00e9 dompt\u00e9e.\r\n\r\n19:45:14:06  19:45:17:09\r\n  L'intr\u00e9pide cheval de Ferrari\r\n          va s'assagir\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:22:18\r\n  et gagner sa nouvelle \u00e9curie,\r\n    la bourse de Wall Street.\r\n\r\n19:45:22:23  19:45:30:22\r\n L'espoir pour Ferrari de lever\r\n   \u00e0 peu pr\u00e8s 900 mios de frs\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:33:09\r\n    aupr\u00e8s des investisseurs,\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:38:09\r\nde quoi faire passer la valorisation\r\n   de la marque \u00e0 10 mias de frs.\r\n\r\n19:45:38:13  19:45:42:21\r\n L'op\u00e9ration devrait permettre \r\n\u00e0 S.Marchionne, le nouveau boss,\r\n\r\n19:45:43:02  19:45:46:01\r\nde passer la vitesse sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:52:04\r\n   7'000 Ferraris sont assembl\u00e9es\r\npar an, il aimerait passer \u00e0 10'000.\r\n\r\n19:45:52:09  19:45:55:13\r\n         Cela inqui\u00e8te\r\n    une partie des Italiens,\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:59:09\r\n  accroch\u00e9s \u00e0 l'exceptionnelle\r\n      destin\u00e9e de Ferrari,\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:04:09\r\n      aux 5'000 victoires\r\n   et aux 16 titres mondiaux.\r\n\r\n19:46:04:13  19:46:08:11\r\n    S.Marchionne est accus\u00e9\r\n  d'asseoir sa soif de pouvoir\r\n\r\n19:46:08:16  19:46:13:07\r\n    et de brader l'italianit\u00e9\r\n     de ce symbole national.\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:01\r\n        -On a tous l'amour\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:20:16\r\n  des carrosseries des voitures.\r\n\r\n19:46:21:04  19:46:26:03\r\n     -On craint que les fonds\r\nne soient lev\u00e9s que pour renflouer\r\n\r\n19:46:26:08  19:46:30:09\r\n les caisses de la maison-m\u00e8re,\r\n    le groupe Fiat Chrysler,\r\n\r\n19:46:30:13  19:46:35:19\r\n  qui a d\u00e9localis\u00e9 l'an dernier\r\n    \u00e0 Londres et aux Pays-Bas\r\n\r\n19:46:36:00  19:46:39:17\r\n        son si\u00e8ge fiscal\r\n      et sa raison sociale.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:45:00\r\nDemain \u00e0 Wall Street, la famille\r\nAgnelli, toujours propri\u00e9taire,\r\n\r\n19:46:45:05  19:46:47:21\r\n ronronnera s\u00fbrement de plaisir.\r\n\r\n19:46:48:02  19:46:55:20\r\n    Les titres s'\u00e9changeront\r\n      \u00e0 50 dollars pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:46:57:13  19:47:00:11\r\n           -La Slov\u00e9nie\r\n    demande l'aide de l'Europe.\r\n\r\n19:47:00:15  19:47:02:07\r\n      Elle a longtemps estim\u00e9\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:11:18\r\n qu'elle pouvait rester \u00e0 l'\u00e9cart\r\n   de cette route des migrants.\r\n\r\n19:47:13:03  19:47:18:09\r\n     -Image insolite d'arriv\u00e9e\r\nde migrants dans cette petite ville.\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:24:19\r\n    Plus de 5'000 sont entr\u00e9s\r\n    aujourd'hui en Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:47:25:00  19:47:27:08\r\n    Hier, ils \u00e9taient 8'000.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:33:11\r\n     C'est trop pour ce pays\r\n     de 2 mios d'habitants.\r\n\r\n19:47:33:16  19:47:38:10\r\n     Ces hommes et ces femmes\r\npourront temporairement s'installer\r\n\r\n19:47:38:14  19:47:43:04\r\n      pr\u00e8s de cette usine,\r\n   o\u00f9 ils seront ravitaill\u00e9s.\r\n\r\n19:47:43:09  19:47:47:10\r\n         Le gouvernement\r\n    entend recourir \u00e0 l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:47:47:14  19:47:53:11\r\n          et fait appel\r\n   \u00e0 la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:53:15  19:48:00:01\r\n  Suite \u00e0 la fermeture vendredi\r\n  du flanc ouest de la Hongrie,\r\n\r\n19:48:00:06  19:48:04:14\r\n  l'axe qui traverse la Serbie,\r\n    la Croatie et la Slov\u00e9nie\r\n\r\n19:48:04:19  19:48:11:05\r\nest devenu le seul acc\u00e8s \u00e0 l'Europe\r\nde l'Ouest par la route des Balkans.\r\n\r\n19:48:11:10  19:48:20:03\r\nDes bouchons se forment, comme ici\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re serbo-croate.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:26:09\r\n Ces enfants \u00e9puis\u00e9s ne sont pas\r\n   arriv\u00e9s au bout du voyage.\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:32:01\r\n   -En Allemagne, la question des\r\nmigrants bouscule l'agenda politique\r\n\r\n19:48:32:06  19:48:34:11\r\n et la popularit\u00e9 d'Angela Merkel.\r\n\r\n19:48:34:16  19:48:40:02\r\nLe mouvement anti-islam Pegida a tenu\r\n  un grand rassemblement hier soir.\r\n\r\n19:48:42:04  19:48:44:17\r\nAu-del\u00e0 des manifestations de rue,\r\n\r\n19:48:44:22  19:48:48:16\r\n       des sondages indiquent\r\nle changement de l'opinion allemande.\r\n\r\n19:48:48:21  19:48:51:02\r\n L'unanimit\u00e9 apparente de cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:56:00\r\n    obtenue par Angela Merkel,\r\n    s'est fortement fissur\u00e9e.\r\n\r\n19:48:58:09  19:49:01:19\r\n    -Hassan est en Allemagne\r\n        depuis 20 jours.\r\n\r\n19:49:02:00  19:49:03:11\r\n        Tr\u00e8s rapidement,\r\n\r\n19:49:03:15  19:49:08:08\r\nil a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 l'hostilit\u00e9\r\n  des habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:11:22\r\n   -On ressent beaucoup de haine\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:14:17\r\nde la part des habitants de Cottbus.\r\n\r\n19:49:14:22  19:49:18:21\r\n   Il y a eu cette manifestation\r\n    d'activistes anti-r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:23:09\r\n    300 personnes qui criaient\r\n     et marchaient vers nous.\r\n\r\n19:49:26:17  19:49:30:06\r\n      -Dans l'est du pays,\r\nles manifestations anti-migrants\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:34:14\r\n          se multiplient,\r\ntout comme les incendies de foyers.\r\n\r\n19:49:34:19  19:49:38:12\r\n        A Dresde, en Saxe,\r\nle mouvement Pegida est de retour.\r\n\r\n19:49:38:17  19:49:42:10\r\n     Ils sont des milliers\r\n \u00e0 se retrouver tous les lundis\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:45:07\r\npour manifester contre les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:49:45:16  19:49:47:03\r\n       -Dresde est le centre\r\n\r\n19:49:47:08  19:49:49:05\r\n         de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:54:00\r\n    -La Saxe ne compte que 2 %\r\nd'\u00e9trangers contre 10 % \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:57:19\r\n   Ce serait l'une des raisons\r\n     qui explique ce rejet.\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:00:19\r\n      -La x\u00e9nophobie radicale\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:02:19\r\n    est particuli\u00e8rement forte\r\n\r\n19:50:03:00  19:50:06:07\r\n         dans les r\u00e9gions\r\n  o\u00f9 il y a le moins d'\u00e9trangers.\r\n\r\n19:50:06:11  19:50:10:05\r\n   Les habitants ont uniquement\r\n     une image de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:50:10:15  19:50:14:03\r\n  -Ce sont ces images d'afflux \r\n  de migrants qui ont renflou\u00e9s\r\n\r\n19:50:14:08  19:50:15:18\r\n      les rangs de Pegida.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:17:17\r\n    Dans leur ligne de mire,\r\n\r\n19:50:17:22  19:50:22:22\r\n          les r\u00e9fugi\u00e9s\r\net la chanceli\u00e8re Angela Merkel.\r\n\r\n19:50:24:23  19:50:35:08\r\n -Il faut venir en aide aux r\u00e9fugi\u00e9s\r\nmais il faut limiter cette migration.\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:39:03\r\n       -Notre gouvernement\r\n n'arr\u00eate pas de violer les lois.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:44:10\r\n           Il faut bien\r\n     que nous nous d\u00e9fendions.\r\n\r\n19:50:45:08  19:50:49:11\r\n-Plus de la moiti\u00e9 de la population\r\n          se dit effray\u00e9e\r\n\r\n19:50:49:16  19:50:54:18\r\n   par le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s \r\n   qui arrivent en Allemagne.\r\n\r\n19:50:56:09  19:50:58:04\r\n      -Anne Maillet, bonsoir.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:01:20\r\n    Le changement est frappant,\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:05:07\r\n      bon nombre d'Allemands \r\n      en veulent \u00e0 A.Merkel ?\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:14:06\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:51:14:08  19:51:16:10\r\n     L'euphorie est clairement\r\n           retomb\u00e9e ici.\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:11\r\n     Les Allemands voient bien\r\n  qu'un peu partout dans le pays,\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:22:05\r\n les foyers de demandeurs d'asile\r\n          sont satur\u00e9s.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:27:07\r\n   Les autorit\u00e9s sont d\u00e9pass\u00e9es.\r\n\r\n19:51:27:09  19:51:30:20\r\nIls se demandent comment leur pays\r\n   va encore pouvoir accueillir\r\n\r\n19:51:31:01  19:51:33:13\r\n     des centaines de milliers\r\n       de demandeurs d'asile\r\n\r\n19:51:33:18  19:51:34:23\r\n    d'ici \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:35:01  19:51:41:09\r\n   Sans surprise, les Allemands\r\n  sont de plus en plus critiques\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:47:15\r\n     \u00e0 l'\u00e9gard de la politique\r\n  d'immigration d' Angela Merkel.\r\n\r\n19:51:47:18  19:51:51:08\r\n     Elle fait face \u00e0 une grogne\r\ndans son parti et dans la population.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:55:11\r\n  Sa cote de popularit\u00e9 a chut\u00e9.\r\n\r\n19:51:55:12  19:51:59:04\r\n        Un Allemand sur 3\r\nsouhaite m\u00eame qu'elle d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:51:59:06  19:52:02:13\r\n     La chanceli\u00e8re allemande\r\na pris un risque \u00e9norme en ouvrant\r\n\r\n19:52:02:18  19:52:06:10\r\nles portes du pays il y a quelques\r\n semaines aux demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:52:06:11  19:52:09:05\r\n   C'est un risque qui pourrait\r\n      lui co\u00fbter tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:52:09:07  19:52:12:03\r\n        En termes d'image,\r\n    mais aussi dans les urnes.\r\n\r\n19:52:12:07  19:52:14:10\r\n    -En Syrie, l'aviation russe\r\n\r\n19:52:14:14  19:52:18:22\r\n intervient en force pour appuyer\r\n les troupes de Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:52:19:03  19:52:21:18\r\nMoscou revendique 500 bombardements\r\n           en 20 jours.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:10\r\nL'efficacit\u00e9 r\u00e9elle de l'action russe\r\n\r\n19:52:24:14  19:52:33:05\r\n est difficilement v\u00e9rifiable, mais\r\nc'est une lutte d'influence acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:52:35:13  19:52:37:23\r\n  -Les images sont effrayantes.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:43:22\r\nFilm\u00e9e par un drone, la banlieue\r\nde Damas est un champ de ruines.\r\n\r\n19:52:44:03  19:52:47:01\r\n       L'offensive lanc\u00e9e\r\n   par le gouvernement syrien\r\n\r\n19:52:47:05  19:52:49:21\r\nse fait de plus en plus violente.\r\n\r\n19:52:50:02  19:52:56:23\r\n     Il s'agit de mettre fin\r\n\u00e0 la s\u00e9rie de d\u00e9faites de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:01:01\r\n-Les rebelles r\u00e9sistent violemment.\r\n\r\n19:53:01:06  19:53:03:04\r\n    Ils pr\u00e9parent leur d\u00e9fense.\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:05:19\r\n Mais nous sommes pr\u00eats \u00e0 avancer.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:08:08\r\n     -Un optimisme exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:12  19:53:13:08\r\n  A Damas, et dans les r\u00e9gions\r\n     de Homs, Hama et Alep,\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:20:17\r\nl'arm\u00e9e syrienne peine \u00e0 s'imposer\r\net les victoires se font attendre.\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:24:13\r\n      Des attaques appuy\u00e9es\r\n      par l'aviation russe.\r\n\r\n19:53:24:18  19:53:29:15\r\n Depuis le d\u00e9but de son engagement,\r\nMoscou revendique 500 raids a\u00e9riens.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:34:12\r\nDes bombardements pouvant toucher\r\n des civils, comme hier \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:53:35:21  19:53:38:07\r\n-Il y avait des femmes et des enfants\r\n\r\n19:53:38:11  19:53:40:05\r\n        parmi les victimes.\r\n\r\n19:53:40:10  19:53:42:13\r\n    Voyez l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:53:42:18  19:53:46:06\r\n           Je ne sais pas\r\nquel genre de missiles ils utilisent.\r\n\r\n19:53:46:11  19:53:49:22\r\n          Mais ces d\u00e9g\u00e2ts\r\n ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par des avions.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:09\r\n   -C\u00f4t\u00e9 rebelles, on annonce\r\n avoir re\u00e7u armes et munitions,\r\n\r\n19:53:54:13  19:53:56:21\r\ndont de nombreux missiles antichars.\r\n\r\n19:53:57:02  19:53:59:23\r\n      L'Observatoire syrien\r\n      des droits de l'homme\r\n\r\n19:54:00:03  19:54:03:19\r\n         parle de dizaines\r\nde blind\u00e9s gouvernementaux d\u00e9truits.\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:06:09\r\n       La grande offensive\r\n        de Damas pi\u00e9tine.\r\n\r\n19:54:06:13  19:54:09:12\r\n           Les civils\r\n restent les premi\u00e8res victimes.\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:15:00\r\n    A Alep, 35'000 personnes\r\n      ont fui les combats.\r\n\r\n19:54:15:18  19:54:18:10\r\n-Parmi les hommes forts de Moscou,\r\n\r\n19:54:18:14  19:54:21:14\r\n     le pr\u00e9sident de la Douma,\r\n        Sergue\u00ef Narychkine,\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:26:08\r\nun des proches de Vladimir Poutine, \r\nici photographi\u00e9 par Laurent Bleuze.\r\n\r\n19:54:26:12  19:54:30:21\r\n    Hier, en arrivant \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nson avion a \u00e9t\u00e9 fr\u00f4l\u00e9 par un F/A-18.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:39:15\r\n  Il a ensuite accord\u00e9 un entretien\r\n\u00e0 la RTS sur l'intervention en Syrie.\r\n\r\n19:54:41:03  19:54:42:11\r\n          -Depuis un an,\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:44:22\r\n      une pr\u00e9tendue coalition\r\n\r\n19:54:45:03  19:54:49:08\r\n      est sur place en Syrie,\r\n       sous l'\u00e9gide des USA.\r\n\r\n19:54:49:12  19:54:53:10\r\n          Cette coalition\r\n     m\u00e8ne une action militaire\r\n\r\n19:54:53:14  19:55:00:16\r\n        sur le territoire \r\n       d'un Etat souverain.\r\n\r\n19:55:00:21  19:55:05:22\r\n  Et elle agit en dehors du cadre\r\n      du droit international.\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:17\r\n  -Des horreurs ont \u00e9t\u00e9 commises\r\n        dans chaque camp.\r\n\r\n19:55:09:22  19:55:14:04\r\n   Bachar el-Assad, votre alli\u00e9,\r\n   pourra-t-il rester au pouvoir\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:17:17\r\navec autant de sang sur les mains ?\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:26:20\r\n     -Le destin de tout pays\r\n doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par son peuple.\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:32:12\r\nLa Russie s'est fond\u00e9e sur des faits.\r\n\r\n19:55:32:17  19:55:38:01\r\n             Le premier,\r\nc'est que l'Etat islamique, al-Nosra,\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:43:17\r\n          le terrorisme,\r\n    c'est un mal consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:55:43:22  19:55:47:10\r\n   Et il faut \u00e9radiquer ce mal.\r\n\r\n19:55:47:14  19:55:49:15\r\n     -Croyez-vous aujourd'hui\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:19\r\n\u00e0 une forme d'alliance avec les USA\r\n         dans ce combat ?\r\n\r\n19:55:54:00  19:55:56:06\r\n     -Je crois cela possible.\r\n\r\n19:55:56:11  19:56:00:09\r\nNous faisons des efforts en ce sens.\r\n\r\n19:56:00:13  19:56:06:03\r\n       Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s\r\ndans les relations russo-am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:56:06:08  19:56:12:09\r\n        nous avons inform\u00e9\r\n    nos partenaires am\u00e9ricains\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:19:21\r\n     de nos intentions de mener\r\nces op\u00e9rations militaires a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:56:20:02  19:56:24:07\r\n      -Vous les avez inform\u00e9s\r\n         une heure avant ?\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:29:04\r\n        -Oui, mais les USA\r\n    ne nous ont jamais inform\u00e9s\r\n\r\n19:56:29:09  19:56:34:04\r\n  avant de mener ces op\u00e9rations,\r\n\r\n19:56:34:09  19:56:37:04\r\n          ni m\u00eame apr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:37:09  19:56:42:01\r\n     Et nous leur avons dit:\r\n\"Puisque vous menez des op\u00e9rations\r\n\r\n19:56:42:06  19:56:50:11\r\n      en Syrie depuis un an,\r\n   vous disposez d'informations,\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:58:10\r\npartagez ces informations avec nous.\"\r\n\r\n19:56:58:14  19:57:02:03\r\n         \"Vous voyez bien\r\n  l'efficacit\u00e9 de notre aviation,\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:04:18\r\n    contrairement \u00e0 la v\u00f4tre.\"\r\n\r\n19:57:04:22  19:57:09:05\r\n    Leur r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9: \"Non.\"\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:12:19\r\n        -Nous sommes demain\r\n        le 21 octobre 2015.\r\n\r\n19:57:13:00  19:57:15:18\r\n         Le h\u00e9ros du film\r\n     \"Retour vers le futur 2\"\r\n\r\n19:57:15:23  19:57:18:02\r\n arrivait justement \u00e0 cette date.\r\n\r\n19:57:18:07  19:57:19:22\r\n     C'est une jolie occasion\r\n\r\n19:57:20:03  19:57:25:04\r\n       de voir si le pr\u00e9sent\r\n  ressemble \u00e0 ce qu'on imaginait.\r\n\r\n19:57:26:14  19:57:32:05\r\n            -En 1989,\r\n     2015, c'\u00e9tait l'avenir,\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:37:20\r\n   imagin\u00e9 par le 2\u00e8me \u00e9pisode\r\n   de \"Retour vers le futur\".\r\n\r\n19:57:38:01  19:57:42:09\r\n      Certaines inventions \r\n      se sont concr\u00e9tis\u00e9es,\r\n\r\n19:57:42:13  19:57:47:15\r\n      comme le cin\u00e9ma en 3D\r\n       et les hologrammes.\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:50:11\r\n             Il crie\r\n\r\n19:57:50:15  19:57:58:17\r\n  Autre proph\u00e9ties: les drones,\r\n   la reconnaissance digitale,\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:01:03\r\nles lunettes \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e\r\n\r\n19:58:01:08  19:58:04:14\r\n     ou la vid\u00e9o-conf\u00e9rence,\r\n      m\u00eame si dans le film,\r\n\r\n19:58:04:19  19:58:11:19\r\n        elle est combin\u00e9e\r\n   au d\u00e9sormais archa\u00efque fax.\r\n\r\n19:58:13:06  19:58:17:17\r\n  -Dans les ann\u00e9es 1980, on prend\r\n   des choses qui font futuriste\r\n\r\n19:58:17:22  19:58:20:08\r\n   mais qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9es,\r\n\r\n19:58:20:12  19:58:23:11\r\ncar elles font d\u00e9j\u00e0 partie du monde,\r\n\r\n19:58:23:16  19:58:25:14\r\n       comme le fax, la TV.\r\n\r\n19:58:25:19  19:58:35:19\r\n      On prend ce qui existe\r\n   et on le saupoudre de futur.\r\n\r\n19:58:37:18  19:58:40:18\r\n      -D'autres inventions\r\n      restent illusoires,\r\n\r\n19:58:40:23  19:58:46:11\r\ncomme les pizzas qui grandissent\r\n et les baskets qui s'adaptent.\r\n\r\n19:58:46:16  19:58:50:07\r\n  L'objet qui fascine le plus,\r\n      c'est l'hoverboard.\r\n\r\n19:58:50:11  19:58:56:18\r\n      A tel point que Lexus\r\na r\u00e9cemment d\u00e9velopp\u00e9 un prototype\r\n\r\n19:58:56:23  19:59:03:23\r\nqui vole gr\u00e2ce \u00e0 un rail magn\u00e9tique.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:10:11\r\nEn Suisse, D.Gallopin en a recr\u00e9\u00e9 un\r\n    avec l'aide d'un ing\u00e9nieur.\r\n\r\n19:59:10:15  19:59:15:02\r\n      Il flotte sur place.\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:19:02\r\n    -Cet objet r\u00e9unit 3 r\u00eaves.\r\n\r\n19:59:19:07  19:59:21:11\r\n     Le r\u00eave de la r\u00e9bellion,\r\n\r\n19:59:21:15  19:59:23:17\r\n         qu'a chaque ado.\r\n\r\n19:59:23:22  19:59:26:22\r\n  Le r\u00eave de la libert\u00e9 de voler.\r\n\r\n19:59:27:03  19:59:29:12\r\n      Et celui d'une utopie.\r\n\r\n19:59:30:00  19:59:33:10\r\n       -Le cin\u00e9ma pop-corn\r\n  \u00e9lev\u00e9 au rang d'oeuvre d'art.\r\n\r\n19:59:33:14  19:59:38:10\r\nUne preuve que la culture populaire\r\n     n'a pas fini de fasciner.\r\n\r\n19:59:39:17  19:59:42:09\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:44:23\r\n   La Slov\u00e9nie appelle l'Europe\r\n            \u00e0 l'aide.\r\n\r\n19:59:45:04  19:59:48:21\r\nPlus de 19'500 migrants sont arriv\u00e9s\r\n          depuis vendredi.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:52:02\r\n  Ce soir, ne manquez pas \"ABE\".\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:54:17\r\n         Il sera question\r\n       du go\u00fbt des aliments.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:57:13\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:57:18  20:00:04:02\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Estade, E.Gattlen, Y.Methenitis,\r\n R.Pawlak, M.Rais, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T18:14:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467603", "durationSec": 112, "title": "SO 201015 TDF_RTS000000627468", "excerpt": "L'\u00e9dition 2016 du Tour de France cycliste aura une \u00e9tape en Suisse au barrage d'Emosson \u00e0 Finhaut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "role": "Statement dans un tunnel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FINHAUT"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"], "sequenceIds": ["1467744"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467604", "durationSec": 119, "title": "SO ALLEMAGNE 1 AN PEGIDA_RTS000000627269", "excerpt": "Le mouvement d'extr\u00eame droite Pegida s'est renforc\u00e9 dans les ville d'Allemagne de l'Est avec l'arriv\u00e9e de milliers de migrants. Les sympathisants du mouvement x\u00e9nophobes s'en prennent \u00e0 la chanceli\u00e8re Angela Merkel et sa politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION", "X\u00c9NOPHOBIE"], "sequenceIds": ["1468442"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467605", "durationSec": 101, "title": "SO COMBATS ALEP 02_RTS000000627212", "excerpt": "Fran\u00e7ois Gabella, PDG de LEM garde confiance dans l'\u00e9volution \u00e9conomique de la Suisse malgr\u00e9 une baisse importante des exportations dans de nombreux secteurs au 3e trimestres 2015. La baisse des exportation est en grande partie d\u00fb \u00e0 la force du Franc suisse par rapports aux autres monnaies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510467606", "durationSec": 116, "title": "SO EXPORTATIONS_RTS000000627408", "excerpt": "La marque d'automobiles de sport Ferrari propri\u00e9t\u00e9 du groupe Fiat va \u00eatre cot\u00e9e \u00e0 la bourse de Wall Street. La capitalisation de la marque devrait permettre de nouveaux investissements et produire plus de voitures.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXPORTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467607", "durationSec": 110, "title": "SO FERRARI EN BOURSE_RTS000000627410", "excerpt": "Devant le refus du PLR d'une alliance pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale au Conseil des Etats, l'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir la candidature d'Yves Nidegger renforc\u00e9e par celle d'Eric Stauffer du MCG au sein de la \"Nouvelle force\".", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "NEW YORK"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["FERRARI"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467608", "durationSec": 110, "title": "SO GE 2EME TOUR_RTS000000627397", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la Douma, la chambre basse du parlement russe, Sergue\u00ef Narychkine d\u00e9fend la politique du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine en Syrie et critique la coalition autour des USA. Sergue\u00ef Narychkine critique le refus des USA de collaborer dans les op\u00e9rations a\u00e9riennes contre l'Etat islamique Eiil et se moque de l'aviation militaire suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UDC", "MCG"], "sequenceIds": ["1468399"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467609", "durationSec": 149, "title": "SO ITW PRESIDENT DE LA DOUMA_RTS000000627023", "excerpt": "Le nouveau conseiller national PS zurichois Tim  Guldimann est le premier \u00e9lu de l'\u00e9tranger au Conseil national. Ex-ambassadeur de Suisse c'est un sp\u00e9cialiste de la question europ\u00e9enne qui souhaite revenir sur la votation de l'initiative du 09.02.2015 contre l'immigration de masse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467610", "durationSec": 27, "title": "SO PEGIDA 02_RTS000000627138", "excerpt": "Le prix des macarons de stationnement pour le voiture des habitants d'une ville est fix\u00e9 par la municipalit\u00e9. Nyon veut introduire un macaron \u00e0 presque 1000 francs par an alors que le prix \u00e0 Neuch\u00e2tel ne d\u00e9passe pas 110 francs."}, {"internalArchiveId": "AA1510467611", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT GULDIMANN 02_RTS000000627319", "excerpt": "La nouvelle majorit\u00e9 UDC PLR au Conseil national va r\u00e9orienter plus \u00e0 droite certaines r\u00e9formes en cour comme le probl\u00e8me des retraites et du 2e pilier pour la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique et la sortie du nucl\u00e9aire ou le r\u00f4le de la SSR."}, {"internalArchiveId": "AA1510467612", "durationSec": 124, "title": "SO PORTRAIT GULDIMANN 03_RTS000000627425", "excerpt": "26 ans apr\u00e8s la sortie du 2e opus de la s\u00e9rie de films  \"Retour vers le futur\" de Robert Zemeckis la date du 21.10.2015 est l'occasion de comparer la r\u00e9alit\u00e9 du pr\u00e9sent avec celui imagin\u00e9 en 1989.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["GULDIMANN, TIM"], "sequenceIds": ["1468401"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467613", "durationSec": 112, "title": "SO PRIX MACARONS_RTS000000627412", "excerpt": "Le candidat du PLR pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale au Conseil des Etats Olivier Fran\u00e7ais n'aura pas le soutien de l'UDC Vaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["STATIONNEMENT", "TAXE ROUTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1468431"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467614", "durationSec": 113, "title": "SO REFORMES 02_RTS000000627417", "excerpt": "En Valais le candidat du PLR Pierre-Alain Grichting maintient sa candidature pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale au Conseil des Etats sans le soutien de l'UDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "FIAUX, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1468421"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467615", "durationSec": 134, "title": "SO RETOUR VERS LE FUTUR 02_RTS000000627343", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FUTUROLOGIE"], "sequenceIds": ["1468489"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467616", "durationSec": 75, "title": "SO SLOVENIE_RTS000000627424", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510467617", "durationSec": 27, "title": "SO VD 2EME TOUR_RTS000000627403", "thematicGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467618", "durationSec": 20, "title": "SO VS 2EME TOUR_RTS000000627245", "thematicGeographicals": ["VALAIS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467705", "summary": "Finhaut, barrage d'Emosson : montagnes. \nAnimation du trac\u00e9 du Tour de France cycliste 2016 avec passage au barrage d'Emosson.\nBarrage d'Emosson.\nItw Christian Prudhomme, directeur Tour de France cycliste.\nVoie d'\u00e9vacuation \u00e0 proximit\u00e9 de barrage. Galerie \u00e0 l'int barrage.\nVillage de Finhaut. Itw Isabelle Oberson, g\u00e9rante restaurant Le Central. Itw David Arlettaz, responsable Maison du Tourisme.", "id": "1467744", "visualThemes": ["BARRAGE"], "visualGeographicals": ["FINHAUT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468370", "summary": "Repr\u00e9sentants de l'UDC et du MCG d\u00e9posant ensemble les candidatures de Yves Nidegger et Eric Stauffer pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale au Conseil des Etats. Itw Roger Golay, pr\u00e9sident du MCG. Itw Benoit Genecand, candidat PLR au Conseil des Etats.\nItw Yves Nidegger, avocat, travaillant \u00e0 son bureau. Yves Nidegger et Eric Stauffer discutant dans la rue.", "id": "1468399", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "GOLAY, ROGER", "STAUFFER, ERIC", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468372", "summary": "Tim Guldimann, ex-ambassadeur suisse en Allemagne, conseiller national PS zurichois arrivant \u00e0 l'a\u00e9roport de Zurich. Itw Mattea Meyer, conseill\u00e8re nationale zurichoise PS.", "id": "1468401", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["GULDIMANN, TIM"], "visualCorporations": ["PS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468392", "summary": "Itw Guy Parmelin, conseiller national UDC. Itw Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts. Itw Philippe Nantermod, nouvel \u00e9lu au conseiller national PLR", "id": "1468421", "visualThemes": ["POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "CRAMER, ROBERT", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468402", "summary": "Nyon : Voitures avec macaron de stationnement. Itw B\u00e9atrice Enggist, conseill\u00e8re communale. Itw Elisabeth Ruey-Ray, conseill\u00e8re municipale en charge de la police.\nNeuch\u00e2tel-ville : itw Pascal Sandoz, conseiller communal \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1468431", "visualThemes": ["STATIONNEMENT", "POUVOIR D'ACHAT"], "visualGeographicals": ["NYON", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468413", "summary": "Cottbus : Itw Hassan Quassam, r\u00e9fugi\u00e9 syrien. Images Youtube manifestation nocturne de l'extr\u00eame droite contre les r\u00e9fugi\u00e9s. Stills incendies de foyers d'accueil. \nDresde : manifestants du mouvement d'extr\u00eame droite Pegida se rassemblant. Itw Justus Ulbricht, historien. Nocturne, manifestation du mouvement Pegida avec des pancartes de caricatures d'Angela Merkel. Itw manifestants.", "id": "1468442", "visualThemes": ["X\u00c9NOPHOBIE", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["DRESDE", "COTTBUS"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468460", "summary": "Extrait du film \"Retour vers le futur 2\" de Robert Zemeckis. Itw Marc Atallah, directeur de la Maison d'ailleurs d'Yverdon-les-Bains. Overboard rose dans la galerie Frank Pages. Itw Gr\u00e9gory Pages, galeriste.", "id": "1468489", "visualThemes": ["FUTUROLOGIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "duplex Berlin", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616499", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021105", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466167", "internalArchiveId": "AA1510466125", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1868, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7185274", "imageURL": "http://www.rts.ch/7185293.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Allemagne: plusieurs milliers de partisans et d\u2019adversaires de Pegida ont manifest\u00e9 \u00e0 Dresde", "GE / Strat\u00e9gie de la droite pour le second tour: le point avec Jo\u00ebl Boissard \u00e0 Gen\u00e8ve", "VS: le PLR Pierre-Alain Grichting d\u00e9fiera les candidats PDC Jean-Ren\u00e9 Fournier et Beat Rieder", "Minimag / JU: le r\u00f4le du banneret de la F\u00e9d\u00e9ration jurassienne de musique est tr\u00e8s codifi\u00e9", "L\u2019invit\u00e9 culturel: Jonas sort un second album intitul\u00e9 \u00abOxymore\u00bb", "Tour de France: la c\u00e9l\u00e8bre course fera un crochet par la Suisse", "L\u2019athl\u00e8te Oscar Pistorius est sorti de prison, mais sera assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Isra\u00ebl: un immigr\u00e9 \u00e9rythr\u00e9en a \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris pour un terroriste", "VD: la pr\u00e9sidente de l\u2019UDC vaudoise, Fabienne Despot, annonce son retrait", "VD: l\u2019UDC a refus\u00e9 son soutien au PLR Olivier Fran\u00e7ais pour le deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Le mouvement populiste allemand Pegida manifestait contre l\u2019immigration, mais 13'000 contre-manifestants leur ont fait face.", "En effet, le candidat UDC Franz Ruppen jette l\u2019\u00e9ponge pour ce second tour.", "Les banni\u00e8res ont gard\u00e9 une place tr\u00e8s importante dans les fanfares.", "Ce second album est riche et vari\u00e9, il allie rap et sonorit\u00e9s rock et acoustiques.", "Une premi\u00e8re halte est pr\u00e9vue \u00e0 Berne et une seconde dans le Valais.", "L\u2019athl\u00e8te sud-africain avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans d\u2019enfermement pour homicide involontaire apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur sa compagne.", "Un drame qui t\u00e9moigne de la nervosit\u00e9 dans laquelle se trouve le pays.", "Fabienne Despot a d\u00e9clar\u00e9 tirer les le\u00e7ons de cette affaire et du r\u00e9sultat des \u00e9lections.", "Olivier Fran\u00e7ais \u00e9tait pourtant le seul susceptible de battre l\u2019un des sortants de gauche."], "variantIds": ["ece-7067910", "ece-7066737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T06:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021103\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:12) [75%] : \r\nC'est vrai que pas d\u00e9tect\u00e9, fait de la beatbox toutes et tous qui d\u00e9passe le borborygme comprendre non je plaisante, je rigole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:12 > 0:00:15) [65%] : \r\nQu\u00e9bec c'est parce qu'voulait premi\u00e8res son secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:21) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:38) [93%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais partent seuls dans la bataille pour tenter de prendre l'un des 2 si\u00e8ges Vaudois au Conseil des \u00c9tats seul c'est-\u00e0-dire sans policiers, mais aussi sans l'UDC l'UDC qui a refus\u00e9 hier soir son soutien au candidat PLR \u00e0 l'issue d'un d\u00e9bat particuli\u00e8rement anim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:39 > 0:01:51) [89%] : \r\nOscar Pistorius est sorti de prison, condamn\u00e9 en 2014 afin qu'ann\u00e9es d'enfermement pour le meurtre de sa compagne, l'ancien athl\u00e8te b\u00e9n\u00e9ficie d'une lib\u00e9ration anticip\u00e9e, il reste assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:02:19) [92%] : \r\nLa col\u00e8re des partisans de pays d'art en Allemagne est toujours aussi vive, hier soir, ils \u00e9taient 20000 rassembl\u00e9s dans le centre de Dresde, leur cible prioritaire d\u00e9sormais Angela Merkel et sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9fugi\u00e9s face \u00e0 eux, les contre- manifestants \u00e9taient presque aussi nombreux, la route du Tour de France, qui passera \u00e0 nouveau par la Suisse et m\u00eame \u00e0 2 reprises l'an prochain au programme une \u00e9tape dans la capitale f\u00e9d\u00e9rale et une arriv\u00e9e sur le barrage d'Emosson en Valais, les d\u00e9tails du parcours dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:21 > 0:02:37) [90%] : \r\nEt nous recevons le rapport vois Jonas qui publie son 2\u00e8me album oxymore apr\u00e8s pr\u00e8s de 10 ans de silence discographique 13 titres puissant et rac\u00e9, port\u00e9 par des textes engag\u00e9s et humaniste \u00e0 la le divorce est donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:37 > 0:02:56) [94%] : \r\nQue consommer entre l'UDC et le PLR dans le canton de Vaud hier soir le congr\u00e8s UDC a refus\u00e9 son soutien \u00e0 Olivier Fran\u00e7ais seul candidat d\u00e9fier le ticket rose- Vert G\u00e9raldine Savary et Luc Recordon au 2\u00e8me tour du Conseil des \u00c9tats, le candidat du PLR pourra par contre compter sur l'appui du PDC Yamar au Gilles de Diesbach Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:58 > 0:03:06) [90%] : \r\nJe t'aime moi non plus, le PLR Olivier Fran\u00e7ais face au Congr\u00e8s UDC Vaud cherche le soutien de ce parti et, d'embl\u00e9e, donne des gages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:06 > 0:03:15) [86%] : \r\nJ'affirme avec conviction, il a de si\u00e8ges, membre de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l\u00e9gitime, merci de votre \u00e9coute je sollicite votre confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:15 > 0:03:23) [92%] : \r\nDiscours conciliant face \u00e0 un parti m\u00e9fiants, c'est que la base PLR n'a pas toujours soutenu l'UDC vaudoise lors d'\u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, mais le ton reste Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:23 > 0:03:29) [88%] : \r\nPourquoi pas de Nice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:30 > 0:03:38) [89%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 la raison par rapport \u00e0 une certaine passion il y a une certaine amertume, par les d\u00e9clarations du pass\u00e9, mais j'ai montr\u00e9 aussi dans le pass\u00e9, je suis travailler avec tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:38 > 0:03:44) [96%] : \r\nIl est 21 heures 30 Olivier Fran\u00e7ais rejoint les siens le PLR dans une ambiance nettement plus chaleureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:45 > 0:03:57) [85%] : \r\nEt nous avons-y il y a \u00e9l\u00e8ves pour les parents, ils ont droit de ne pas pr\u00e9senter de candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:10) [93%] : \r\nMais le sort est jet\u00e9 et \u00e0 l'UDC \u00e0 peine Olivier Fran\u00e7ais a-t-il tourn\u00e9 les talons que les langues se d\u00e9lient pour d'autres fa\u00e7ons ticket rose- Vert Olivier Fran\u00e7ais est un moindre mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:12) [89%] : \r\nEt puis bouchonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:14 > 0:04:19) [87%] : \r\nOn va l'UDC retire ses 2 candidats de la course aux \u00c9tats, mais refuse de soutenir Olivier Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:19 > 0:04:32) [90%] : \r\nL'pour gagner, je suis pas l\u00e0 pour perdre, je regrette la d\u00e9cision de ce soir, mais c'est pas une porte ferm\u00e9e de la part de l'UDC, dans le cas de leur vote, en l'occurrence, en tous cas je l'interpr\u00e8te comme \u00e7a puisqu'ils n'ont pas d\u00e9cid\u00e9 de mettre un candidat au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:32 > 0:04:37) [74%] : \r\nOlivier Fran\u00e7ais seul, \u00e0 droite, mais son soutien, l'UDC de quoi, avantager les sortants, rose, Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:37 > 0:04:53) [91%] : \r\nC'est s\u00fbr que \u00e7a nous Avantage, \u00e7a veut pas dire pour autant que la partie est gagn\u00e9e, y a un gros travail \u00e0 faire, nous ne savons pas comment le lectorat va r\u00e9agir, je ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter que nous ne sommes pas propri\u00e9taires de nos voix et nos adversaires apr\u00e8s propri\u00e9taire des lors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:53 > 0:05:00) [88%] : \r\nTicket unis \u00e0 gauche, \u00e0 droite, un PLR, appuy\u00e9 par le PDC mais pas par l'UDC, le suspense demeure jusqu'au 8 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:01 > 0:05:17) [92%] : \r\nEt l'autre annonce de ce congr\u00e8s de l'UDC Vaud c'est le retrait de sa pr\u00e9sidente, Fabienne Despot, elle \u00e9tait au coeur d'une pol\u00e9mique depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier apr\u00e8s la querelle d\u00e9clench\u00e9e par des enregistrements clandestins de ses coll\u00e8gues, Fabienne Despot invoque notamment sa non- \u00e9lection au conseil national dimanche, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:17 > 0:05:49) [88%] : \r\nNous avons manifestement un mauvais fonctionnement cet \u00e9t\u00e9 avec une absence de confidentialit\u00e9 crasse, il y a les choses \u00e0 remettre en place et je pense qu'il a, il est n\u00e9cessaire d'avoir une certaine, comment dire, autorit\u00e9 pour remettre ces \u00e9l\u00e9ments remplace faire de si je peux dire et pour avoir cette autorit\u00e9 perdra une l\u00e9gitimit\u00e9 par le titre, qui \u00e0 mon avis, exige d'\u00eatre un \u00e9lu au ou chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:49 > 0:06:21) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour ce 2\u00e8me tour dans le canton de Vaud \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent le d\u00e9p\u00f4t des listes \u00e9taient \u00e9galement fix\u00e9 \u00e0 midi aujourd'hui le MCG se relance dans la course avec l'UDC malgr\u00e9 l'annonce, hier, du retrait des riches pour faire la d\u00e9cision a chang\u00e9, il y aura donc 5 candidats le 8 novembre les 2 sortants Liliane Maury-Pasquier du PS et le Vert, Robert Kramer et puis \u00e0 droite, Beno\u00eet Genecand, PLR, ainsi que donc l'UDC Yves Nidegger, \u00e9lu MCG \u00c9ric Stauffer Jo\u00ebl Boissard est : est-ce que l'on sait ce qui s'est pass\u00e9 entre hier et aujourd'hui \u00e0 midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:22 > 0:07:20) [93%] : \r\nMais oui, mais jusqu'au bout, l'UDC a tent\u00e9 de n\u00e9gocier, c'est alliance avec le PLR, une campagne commune entre Yves Nidegger et Beno\u00eet Genecand, c'est une alliance qui aurait eu des chances d'inqui\u00e9ter les 2 repr\u00e9sentants des partis de la gauche, qui sont arriv\u00e9s en t\u00eate dimanche au 1er tour mais voil\u00e0, cette alliance a capot\u00e9, c'est une tout \u00e0 l'heure juste oui pardon tout \u00e0 l'heure juste avant l'heure limite, c'est donc un repr\u00e9sentant du MCG, un repr\u00e9sentant de l'UDC, qui sont venus pr\u00e9senter leur liste commune, ils ont donc ils en ont d'ailleurs profit\u00e9 pour condamner fermement l'attitude intraitable du PDC qui a refus\u00e9 de participer aux discussions de l'ensemble des partis de la droite, ils ont aussi condamn\u00e9 le PLR pour son refus de n\u00e9gocier et de participer \u00e0 une campagne commune r\u00e9sultat final donc le MCG revient dans la course avec son alli\u00e9 de la nouvelle force l'UDC et puis le 8 novembre pour le 2\u00e8me tour nous aurons donc une liste \u00e0 gauche et puis les partis de droite pr\u00e9senteront 2 listes, 2 listes, c'est quand m\u00eame prendre le risque de diviser leur \u00e9lectorat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:20 > 0:07:38) [91%] : \r\nMerci beaucoup, Jo\u00ebl et puis enfin, du c\u00f4t\u00e9 du Valais, 3 candidats seront finalement en lice pour le 2\u00e8me tour le PLR Pierre-Alain Grichting a annonc\u00e9, hier soir, il d\u00e9fiera seul le ticket PDC compos\u00e9 de Jean-Ren\u00e9 Fournier et de B\u00e9atrice vers l'UDC Franz Ruppen lui jette l'\u00e9ponge, Erwan Jaggy Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:39 > 0:07:48) [82%] : \r\nMa vie, elle m'a appris que c'est entendu penser impossible que tu r\u00e9ussis des gens, des choses incroyables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:48 > 0:07:59) [94%] : \r\nDans un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Pierre-Alain Grichting le candidat PLR totalement n\u00e9ophyte en politique, annonce qu'il repartira seul au combat, provoquant ainsi un second tour le 1er novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:59 > 0:08:02) [84%] : \r\nJe vous demande 5 choses fut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:04 > 0:08:12) [89%] : \r\nLa 1\u00e8re c'est d'y croire, la 2\u00e8me, c'est d'y croire, la 3\u00e8me, c'est-\u00e0-dire croire la 4\u00e8me s\u00e9rie croit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:12 > 0:08:17) [94%] : \r\nLe Haut-Valaisan veut interrompre l'h\u00e9g\u00e9monie PDC vieille de 150 ans au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:18) [96%] : \r\nJe suis votre candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:18 > 0:08:23) [97%] : \r\nIl avait termin\u00e9 4\u00e8me dimanche \u00e0 8700 voix du PDC B\u00e9atrice Dalle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:23 > 0:08:27) [88%] : \r\nEt on a un seul objectif sera une telle place minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:32 > 0:08:39) [97%] : \r\nPlus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le PLR avait refus\u00e9 un ticket commun avec l'UDC Franz Ruppen contraint de jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:39 > 0:08:55) [87%] : \r\nSi Grichting il part tout seul, moi je pars tout \u00e7a c'est c'est perdu d'avance, on a presque pas d'chance le PLR s'enfermer dans sa logique de machine \u00e0 perdre, il se lance maintenant ils font, ils font un show font le spectacle, mais ils savent, comme nous, c'est impossible de renverser le le PDC sans allier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:56 > 0:09:02) [91%] : \r\nPierre-Alain Grichting d\u00e9fiera seul le ticket Jean-Ren\u00e9 Fournier et B\u00e9atrice au PDC en prend la menace au s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:02 > 0:09:15) [91%] : \r\nChaque \u00e9lection petit recommencement, donc nous n'avons aucune arrogance et prenons avec une responsabilit\u00e9 ce 2\u00e8me tour et nous avons des ambitions que moi j'ai 2 si\u00e8ges aux \u00c9tats, au soir du 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:16 > 0:09:19) [97%] : \r\nLe Valais n'avait plus connu de second tour depuis 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:21 > 0:09:58) [95%] : \r\nVoil\u00e0 donc ce que nous pouvions dire aujourd'hui sur ce 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats au chapitre \u00e9conomique, les exportations sont en baisse de 5,2 pourcent au au 3\u00e8me trimestre tandis que les importations, chute de 10 pourcent \u00e0 \u00e0 noter que les exportations horlog\u00e8res en particulier accuse ce trimestre, la plus forte baisse depuis 2009 moins 7,9 pourcent et et puis le fabricant de machines textiles supprime 150 emplois et 59 postes temporaires sur son site historique de Winterthur, outre les effets du franc fort et la faible demande actuelle d'entreprises z\u00fcrichoises dit \u00e9galement souffrir de la d\u00e9localisation de l'industrie de la filature vers l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:00 > 0:10:19) [89%] : \r\nEn Allemagne scellant des plus gros rassemblements dans l'histoire de P\u00e9guy, le mouvement islamophobe islamophobe pardon, n\u00e9 il y a tout juste un an, se bat aujourd'hui contre la politique d'immigration, hier soir, il a r\u00e9uni quelque 20000 sympathisants rassembl\u00e9s au Centre de Dresde, une contre- manifestation \u00e9tait organis\u00e9e au m\u00eame moment \u00e0 Brindisi \u00e0 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:22 > 0:10:38) [92%] : \r\nContre l'afflux d'immigr\u00e9s, bien s\u00fbr, mais surtout contre Angela Merkel et sa politique d'ouverture des fronti\u00e8res et guide a fait le plein de ses supporters dans le centre de Dresde 15 \u00e0 20000 personnes, mais au m\u00eame moment une contre- manifestation se pr\u00e9pare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:41 > 0:10:50) [83%] : \r\nEt je crois m'Spelling Dany a habite \u00e0 Berlin et quand je prends les transports en commun, le bus ou le m\u00e9tro, je ne vois plus que 12 \u00e9trangers non en hausse les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:50 > 0:11:00) [81%] : \r\nEn mer, que Madame Merkel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, c'est tr\u00e8s clair, mais si elle ne peut plus g\u00e9rer les probl\u00e8mes Benfica, alors elle doit partir, nous sommes d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:01 > 0:11:16) [89%] : \r\nUn cordon de police qui parviendra tout juste emp\u00eacher la confrontation avec la contre- manifestation qui attire et elle aussi plus de 10000 supporters de l'ouverture est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 l'acc\u00e8s de feu au racisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:19 > 0:11:33) [81%] : \r\nImage donnant acc\u00e8s une assez et je veux montrer que nous sommes contre la X\u00e9nophon, le racisme, contre ceux qui veulent diviser la population ne pouvant d\u00e9passer ce clivage en regardant l'autre avec notre devoir mettre Atofina note sont gu\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:34 > 0:11:46) [92%] : \r\nLes 2 manifs se retrouvent face-\u00e0-face quelques \u00e9changes d'insultes et quelques p\u00e9tards lanc\u00e9s de part et d'autre, 2 Allemagne divis\u00e9e et tout de m\u00eame un bless\u00e9 grave parmi les militants d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:49 > 0:12:12) [95%] : \r\nEt sur la route des migrants, la Slov\u00e9nie se dit d\u00e9pass\u00e9 par les r\u00e9fugi\u00e9s qui affluent \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Croatie depuis samedi, plus de 8000 personnes dans la seule journ\u00e9e d'hier pour un pays qui compte 2 millions d'habitants, la plupart des r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s sur le territoire sans passer par les passages officiels, le gouvernement annonce son intention de mobiliser l'arm\u00e9e et de faire appel \u00e0 je cite la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:15 > 0:12:28) [96%] : \r\nL'athl\u00e8te sud- africain Oscar Pistorius est sorti hier soir de prison, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2014 \u00e0 5 ans d'enfermement pour homicide involontaire apr\u00e8s avoir tir\u00e9 sur sa compagne, il sera assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:29 > 0:12:35) [88%] : \r\nDerri\u00e8re ces murs, Oscar Pistorius aura donc purg\u00e9 un an au lieu de 5 heureusement pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:12:48) [88%] : \r\nNous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par la prison de Pretoria qu'Oscar Pistorius avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous surveillance Correctionnelle cette nuit un accord la chanson, nous l'avons donc sorti et emmen\u00e9 chez son oncle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:51 > 0:13:10) [94%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 5 ans de prison pour avoir tu\u00e9 sa petite amie arrive \u00e0 Steenkamp, le proc\u00e8s de l'athl\u00e8te avait mobilis\u00e9 l'Afrique du Sud pendant de longues semaines, aujourd'hui, l'ex- champion vient de b\u00e9n\u00e9ficier d'une lib\u00e9ration inconditionnelle valid\u00e9s par le minist\u00e8re de la justice, une d\u00e9cision qui r\u00e9jouit sa famille mais ne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:11 > 0:13:26) [90%] : \r\nVous voulez le roof, un paysan U. nous voudrions savoir pourquoi il a \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 parce qu'il a quand m\u00eame tu\u00e9 une femme mais si c'est comme cela, on ne comprend pas comment fonctionne le syst\u00e8me de justice on Afrique du Sud, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:13:29 > 0:13:36) [96%] : \r\nL'ic\u00f4ne du sport sud- africain est d\u00e9sormais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence surveill\u00e9e en attendant son proc\u00e8s en appel, qui d\u00e9butera le 3 novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:38 > 0:13:51) [92%] : \r\nEn Isra\u00ebl, la tension ne retombe pas dimanche encore, dans le sud du pays, un immigr\u00e9 \u00e9rythr\u00e9ens a \u00e9t\u00e9 lynch\u00e9 par la foule, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pris pour un terroriste, un drame qui t\u00e9moigne de la nervosit\u00e9 qui r\u00e8gne dans tout le pays, correspondant St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:14:00) [94%] : \r\nDes impacts de balles sur une vitre dans un des endroits les plus fr\u00e9quent\u00e9s d'Isra\u00ebl, la gare routi\u00e8re de Bercher va dans le milieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:01 > 0:14:11) [96%] : \r\nLe terroriste est parvenu \u00e0 passer les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 et a ouvert le feu sur la foule, bilan un mort et une dizaine de bless\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 abattu, mais une rumeur s'est alors r\u00e9pandu dans la gare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:11 > 0:14:19) [89%] : \r\nIl aurait accomplissent un travail \u00e9rythr\u00e9en et lynch\u00e9 par la foule, il n'avait rien \u00e0 voir avec le tueur, ils fuyaient comme tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:20 > 0:14:43) [87%] : \r\nIl marchait \u00e0 4 pattes et les gens pensaient qu'il avait sur lui une arme ou quelque chose comme \u00e7a, \u00e9coutez, \u00e7a nous fait du mal, un drame comme \u00e7a, mais qu'est-ce que vous voulez faire, on fait tous des erreurs dans la vie, il m\u00e9ritait de mourir : non mais je parle de l'autre, ah oui, bon, mais il dit suspect et s'il d\u00e9passe suspect, il n'aurait pas tir\u00e9 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:44 > 0:15:11) [94%] : \r\nCe drame t\u00e9moigne de l'extr\u00eame nervosit\u00e9 qui r\u00e8gne en Isra\u00ebl depuis le d\u00e9but de la vague d'attentats aux couteau il y a un mois, le pays tout entier sur ses gardes, les Arabes isra\u00e9liens qui vivent au quotidien aux c\u00f4t\u00e9s des juifs sont particuli\u00e8rement surveill\u00e9s \u00e0 J\u00e9rusalem, des barrages filtrants ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s \u00e0 la sortie de tous les quartiers arabes, les autorit\u00e9s craignent de nouvelles infiltrations terroristes comme la semaine derni\u00e8re \u00e0 certains endroits, les Russes sont carr\u00e9ment entrav\u00e9es par des blocs de b\u00e9ton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:11 > 0:15:16) [79%] : \r\nFl\u00e8ches qui, il y a 2 heures, je suis pass\u00e9 s'\u00e9tait encore ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:18 > 0:15:35) [92%] : \r\nRegardez, il faut faire tout le tour, ils ont ferm\u00e9, l\u00e0- bas, l\u00e0- bas, et encore l\u00e0- bas, \u00e0 quoi \u00e7a sert tout \u00e7a pourquoi punir toute une population, pourquoi \u00e7a ne sert \u00e0 rien si quelqu'un veut faire quelque chose, il trouvera toujours un moyen de sortir, c'est assez macho relax\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:35 > 0:15:42) [98%] : \r\nLe 1er ministre Netanyahu a promis que ces mesures \u00e9taient temporaires, il a aussi appel\u00e9 les Isra\u00e9liens \u00e0 s'abstenir de se faire justice eux- m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:44 > 0:16:01) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre, le tour de France fera \u00e0 nouveau un crochet par la Suisse l'an prochain et plut\u00f4t 2 fois qu'une une 1\u00e8re halte est pr\u00e9vue \u00e0 Berne 18 juillet avant le Valais et, enfin, ou 2 jours plus tard et une arriv\u00e9e qui s'annonce spectaculaire sur le barrage d'Emosson survol de la Grande Boucle 2016 avec Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:03 > 0:16:50) [94%] : \r\nQui succ\u00e9dera au Britannique Chris Froome au palmar\u00e8s du Tour de France, on le saura d\u00e8s le 2 juillet et le d\u00e9part de la 100 3\u00e8me Grande Boucle au Mont Saint-Michel, avant de prendre place sud, direction les Pyr\u00e9n\u00e9es en Suisse, on attendra impatiemment le 18 juillet avec l'entr\u00e9e du peloton dans notre pays est une \u00e9tape, et un jour de repos \u00e0 Berne avant un baroud d'exceptionnel en direction du barrage d'Emosson, o\u00f9 aura lieu l'arriv\u00e9e du 21 juillet une \u00e9tape dantesque avec des pentes \u00e0 13 pourcent et et une arriv\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 2000 m\u00e8tres d'altitude qui demandera une infrastructure in\u00e9dite notamment l'\u00e9vacuation de la caravane du Tour par une galerie souterraine, l'arriv\u00e9e \u00e0 Paris, elle aura lieu le 24 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:52 > 0:17:09) [89%] : \r\nDrapeaux et autres armoiries sont \u00e0 l'honneur cette semaine dans le 12 45 et s'il est un univers o\u00f9 les banni\u00e8res ont gard\u00e9 une place importante, c'est celui des fanfares, le r\u00f4le de son responsable est extr\u00eamement codifi\u00e9 Erwin Gen\u00eat Julien cette Sattler nous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre du porte- banni\u00e8res de la f\u00e9d\u00e9ration jurassienne de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:17 > 0:17:34) [92%] : \r\nDe musique l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 avec, dans le Jura, Jeannot Dobler devient officiellement et pour 5 ans, le bonheur et de la f\u00e9d\u00e9ration jurassienne de musique et depuis ce jour- l\u00e0, il veille sur sa pr\u00e9cieuse banni\u00e8res avec un soin particulier \u00e0 chaque fois qu'il la sort, il prend d'infimes pr\u00e9cautions mais finalement un banal, \u00e7a sert \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:34 > 0:17:49) [89%] : \r\n\u00e7a consiste principalement \u00e0 aller d\u00e9filer c\u00f4te il y a des Esseintes cantonales romandes ainsi que malheureusement quand on doit accompagner un membre d'honneur \u00e0 sa derni\u00e8re demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:49 > 0:18:08) [92%] : \r\nLorsqu'il est appel\u00e9 Jeannot Dobler enfile sa tenue d'apparat, v\u00eatements repass\u00e9s sans un grain de poussi\u00e8re m\u00e9daille ripolin\u00e9, on ne plaisante pas avec le protocole et quand le d\u00e9fil\u00e9 commence, c'est une attention de chaque instant pour que le pr\u00e9cieux symbole soit mis en valeur le mieux possible quant aux qualit\u00e9s n\u00e9cessaires pour \u00eatre un bon Van Jeannot Dobler a son id\u00e9e sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:08 > 0:18:21) [82%] : \r\nAlors, la premi\u00e8re qualit\u00e9 qu'il faut c'est surtout savoir marcher au pas, alors, vu que je suis un ancien de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tant phare de Corbas apr\u00e8s 50 ans de musique on sait certainement marcher au pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:30) [93%] : \r\nLes banni\u00e8res font partie de la tradition du monde, des fanfares, elles sont conserv\u00e9es comme de v\u00e9ritables t\u00e9moins de l'histoire, c'est le cas ici, \u00e0 la fanfare l'ancienne de Courgenay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:30 > 0:19:01) [88%] : \r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 la la fanfare, c'est encore cette banni\u00e8re qui \u00e9tait d'actualit\u00e9 et elle \u00e9tait sur le canton de Berne, donc on voit l'\u00e9cusson bernois avec l'\u00e9cusson de Courgenay et puis dans les ann\u00e9es 70, \u00e9videmment, on a une couturi\u00e8re du village Marie des beaux yeux qui a voulu Brown l'\u00e9cusson jurassien et puis, par respect pour l'histoire, h\u00e9 bien l\u00e0, pas cousue mais l'ami des pressions pour qu'on puisse avoir un passage entre le canton du Jura et le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:01 > 0:19:05) [96%] : \r\nAujourd'hui encore les jeunes musiciens sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 leur drapeau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:05 > 0:19:18) [88%] : \r\nChaque membre d'une soci\u00e9t\u00e9 passe et dizaines de r\u00e9p\u00e9ter ensuite \u00e0 concourir, il y avait perdu il y a des joueurs, donc c'est une famille, une famille aime bien avoir son \u00e9cusson son embl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:18 > 0:19:25) [95%] : \r\nJeannot Dobler est parfaitement conscient qu'il a une responsabilit\u00e9 symbolique forte notamment de repr\u00e9senter la r\u00e9gion dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:25 > 0:19:38) [88%] : \r\nC'est un honneur d'aller pr\u00e9senter cette banni\u00e8re dans les diff\u00e9rents on ou parce qu'on va quand m\u00eame dans les diff\u00e9rents cantons romands, on va \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale voil\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de public et c'est une fiert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:38 > 0:19:48) [94%] : \r\nAujourd'hui encore la plupart des banni\u00e8res sont enti\u00e8rement confectionn\u00e9 \u00e0 la main et ont un co\u00fbt : plus de 10000 francs chacune, on comprend donc mieux pourquoi, elles sont souvent utilis\u00e9s durant plusieurs d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:51 > 0:19:58) [93%] : \r\nIl a mis pr\u00e8s de 10 ans pour enregistrer son 2\u00e8me album mais le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur de l'attente Jonas, c'est votre invit\u00e9 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:58 > 0:20:16) [84%] : \r\nOui : un 2\u00e8me album ou le rap se marient \u00e0 des sonorit\u00e9s rock et acoustique : un 2\u00e8me album riche et vari\u00e9, qui s'intitule oxymore souhaite la figure de Style qui consiste \u00e0 mettre ensemble 2 mots de termes au sens a priori oppos\u00e9 Jonas bonjour bonjour c'est qui rap suisse, c'est un oxymore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:18 > 0:20:21) [91%] : \r\nNon moins politiquement correct, c'est un oxymore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:22 > 0:20:34) [92%] : \r\nRap suisse non parce que l'Europe c'est c'est une technique qui Sylvain Style de musique, la Suisse est une terre est une zone g\u00e9ographique d\u00e9limit\u00e9e par des fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:35 > 0:20:40) [88%] : \r\nDonc le rap suisse et en fait, cette technique qui est pratiqu\u00e9 dans dans ses fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:40 > 0:20:53) [88%] : \r\nMais le rap est une musique \u00e0 message, vous, vous avez mis 9 ans pour faire ce 2\u00e8me disque vous expliquez cela : J'ai lu une interview vous dites, je vous cite : je n'avais rien \u00e0 dire aux gens, et dans ce cas, mieux vaut se taire et qu'est-ce qui a chang\u00e9, qui vous avez envie de reprend de la plume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:54 > 0:20:56) [82%] : \r\nT\u00eate \u00e7a m\u00fbrit \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:20:58 > 0:20:59) [87%] : \r\nIl y avait des choses qui m\u00fbrissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:00 > 0:21:09) [80%] : \r\nDes des envies de Bahia, il y a 13 titres, donc il y a, il y a 13 sujets qui avaient envie vite d\u00e9velopper passionne bien d\u00e9velopper les chansons autour de sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:09 > 0:21:12) [85%] : \r\nDonc oui, il a \u00e9t\u00e9 un coup, une envie de de recos et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:13 > 0:21:21) [95%] : \r\nAlors on va \u00e9couter un petit peu de ses 13 titres et aussi un petit peu des titres pr\u00e9c\u00e9dents avec un reportage riche en archives sign\u00e9es Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:21:31 > 0:22:33) [86%] : \r\nJonas qui a eu 25 ans en l'an 2000, ou presque, ce qui nouveau parents improviser en 79 enfants Bercy aux d'oxymore de Renault et Brel, et bien s\u00fbr, il y a les grands fr\u00e8res, MC Solaar, IAM, il y a une Pierre vous doutez je comprends quand j'ai tout fait pour \u00e9viter d'\u00e9touffer sous les \u00e9toiles, la fulgurance et le poids des phrases bien dites qu'ils d\u00e9couvrent \u00e0 12 ans lors d'un voyage \u00e0 Paris, qui n'ont pas pris le large c\u00f4toyer toute une fourrure en obtenant du 1er album Direct au retour dans le QG, oui, j'ai \u00e9crit mon 1er texte Jonas clame son espoir d'un monde meilleur, un rappeur citoyen adepte habile de la rime et du jeu de mots sur autre chemin tant de apr\u00e8s une d\u00e9cennie dans le groupe du lot, il sort son 1er album en 2006, fruit de rencontres en Afrique Voyage qui donnera naissance au Taxi Brousse Orchestra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:22:38 > 0:22:47) [93%] : \r\nLa suite, c'est donc un long silence, entrecoup\u00e9e de quelques soubresauts tout de m\u00eame, comme lorsqu'il s'immisce dans le d\u00e9bat d'une votation f\u00e9d\u00e9rale sur les exportations d'armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:47 > 0:23:00) [85%] : \r\nPour gagner quoi proportionnellement 10 centimes sur 100 en une semaine dans l'lundi, on a \u00e9crit le morceau enregistr\u00e9, fini le clip monter le mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:00 > 0:23:02) [90%] : \r\nOn peut toucher plein de gens qui ne votent pas et je ne crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:02 > 0:23:22) [86%] : \r\nPlus on vote, je voulais parler d'amour, j'ai de la paix aujourd'hui le retour et gracieux on n'oserait m\u00eame parler d'album de la maturit\u00e9, le jeu de mots, en tout cas est plus pr\u00e9sent que jamais et le message est clair : Jonas \u00e0 36 ans et encore des choses \u00e0 dire entre \u00e9poques o\u00f9 l'on \u00e9cope d\u00e9penser 2 cordes en pleine guerre des m\u00e9taux leur t\u00e9l\u00e9commande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:28 > 0:23:31) [69%] : \r\nParis refleurir les UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:32 > 0:23:38) [85%] : \r\nOn a vu dans ces archives, votre 1er ralentissait avec des musiciens maliens, cette fois-ci c'est avec des musiciens de la r\u00e9gion, ce qui s'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:38 > 0:23:45) [87%] : \r\nAlors, le 1er album c'\u00e9tait c'\u00e9tait pas des musiciens maliens, c'\u00e9tait en fait un carnet de route musicale que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:46 > 0:23:50) [84%] : \r\nEnregistr\u00e9 au gr\u00e9 des rencontres, donc j'ai commenc\u00e9 au Mali apr\u00e8s Georges Saitouti trop Burkina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:50 > 0:24:16) [85%] : \r\nAu S\u00e9n\u00e9gal, nouveau Mali et puis on a refait des titres \u00e0 Gen\u00e8ve, donc 6 mois pour moi qu'on est, c'\u00e9tait vraiment un carnet de route musicale et puis il y avait peut-\u00eatre 25 personnes \u00e0 travers plein de milliers de km qui les fait et puis on la remont\u00e9e on a Romand repris le r\u00e9pertoire avec un groupe qui avale \u00e9poque qui s'appelait l'ironie du qui maintenant sur une autre formule, et puis des musiciens Burkinab\u00e9s et puis de 3 autres personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:16 > 0:24:18) [91%] : \r\nCette fois-ci, vous \u00eates all\u00e9 moins loin et sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:19 > 0:24:32) [88%] : \r\nCe qui a chang\u00e9, c'est que le 1er c'\u00e9tait vraiment arriver au coup par coup, TAC, TAC, on se rend compte, on enregistre retour de voyage, voil\u00e0 regardez ramen\u00e9 une chemise et puis ramen\u00e9 un morceau et l\u00e0 il y a vraiment une envie de prendre le temps pour la composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:33 > 0:24:35) [98%] : \r\nLe faire des concerts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:36 > 0:24:40) [88%] : \r\nAvec les musiciens faire m\u00fbrir \u00e7a et puis aller enregistrer en Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:40 > 0:24:44) [77%] : \r\nOn une traque enregistrer avec une prise et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:45 > 0:25:02) [87%] : \r\nEt c'\u00e9tait vraiment cette envie de faire prendre le temps de faire m\u00fbrir les morceaux et pas juste faire une esp\u00e8ce de compilation qui \u00e9tait un peu comme le 1er janvier prend un truc o\u00f9 l'univers aussi m\u00eame sa part dans diff\u00e9rents styles s'\u00e9tait d\u00e9fini par ses musiciens et parce qu'on vit ensemble et comment on va travailler, nous tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:02 > 0:25:10) [92%] : \r\nDiff\u00e9rents styles et un son qui est quand m\u00eame plus dur, plus fort, plus puissant, peut-\u00eatre que le l'album pr\u00e9c\u00e9dent, c'est l'\u00e9poque qui veut \u00e7a, c'est les messages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:11 > 0:25:12) [99%] : \r\nApr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:13 > 0:25:17) [91%] : \r\n1er album, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 enregistrer s'23 et 26 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:18 > 0:25:25) [85%] : \r\nLa 10 ans apr\u00e8s ben v\u00e9cu des choses plus dures et plus forte, donc je pensais peut-\u00eatre l'\u00e9poque mais peut-\u00eatre quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:27 > 0:25:30) [73%] : \r\nQu'la vente M2 qui fera un truc plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:31 > 0:25:35) [95%] : \r\nPlus frais, plus peut-\u00eatre moins des des tracas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:36 > 0:25:40) [85%] : \r\nDe mon \u00e2ge et puis apr\u00e8s c'est, c'est c'est personnel pour chacun quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:40 > 0:25:53) [89%] : \r\nAlors des tracas mais c'est pas que vous tracasse aussi des tracas sur la soci\u00e9t\u00e9, le monde dans lequel on est il y a un morceau qui a pas mal fait parler de lui sur c'est petit carr\u00e9 dans lequel vous parlez du commerce du cacao, on va en \u00e9couter un extrait et on en parle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:54 > 0:26:41) [77%] : \r\nPetit carr\u00e9, quelles sont les origines, raconte-moi ton arriver jusqu'ici, le bateau toutes sur le turlupine oui l'histoire cach\u00e9e tout au fond des ab\u00eemes l'Atlantique se souvient peut-\u00eatre du une \u00e9poque beaucoup les peines obtient pour des Indiens en fait une boutique de belles fabrique les plaines trop qui compte la graine magique d\u00e9sol\u00e9 si je Croque dans les tabous des tabous, depuis le temps qu'on laisse croire leur vanit\u00e9 et je vais en fondant crimes contre humanit\u00e9 petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re triangulaire qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne pas car tu pourra demander pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui compte apr\u00e8s coup nul \u00e9quation qui ne ont pas ce qui est un petit carr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:42 > 0:26:46) [97%] : \r\nC'est un sujet assez dur, assez s\u00e9rieux qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de faire une chanson l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:52) [86%] : \r\nMais souvent, quand quand j'allais en en Afrique de l'Ouest, on disait AT suisse, c'est le chocolat puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:52 > 0:26:54) [90%] : \r\nMoi je dis bon ben on n'a pas de cacao.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:55 > 0:27:00) [89%] : \r\nEt en fait il assez vite, l'association d'id\u00e9es qui s'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:02 > 0:27:11) [83%] : \r\nQui en fait le cacao venait d'Am\u00e9rique du Sud, puis en lisant si super bouquin de sociologie, la Suisse, elle esclavage des noirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:11 > 0:27:53) [85%] : \r\nEt moi, j'ai oubli\u00e9 le nom des 3 auteurs d'un coup j'ai vu que c'est li\u00e9 au commerce angulaires, comme une bonne partie d'Henri enrichissement de la Suisse, donc c'est qu'on les il y a eu 250 ans de la ratification pour reconna\u00eetre l'esclavage des noirs comme un Crime contre humanit\u00e9, la Suisse a accept\u00e9 de de ratifier le truc et en disant oui mais on n'a pas pas fait partie des des chercheurs qu'ont vu que oui, et puis apr\u00e8s j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 taper sur internet Plus pour \u00e9tayer mon propos, et puis je suis tomb\u00e9e sur le site de la d\u00e9claration de Berne, qui montrait qu'il avait encore l'esclavage actuel donc ce admet le 2\u00e8me couplet, puis expliquer comment la richesse de notre suisse n'est pas que que du Suisse qui s'est aussi contre des commer\u00e7ants peu douteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:53 > 0:28:01) [88%] : \r\nLa Suisse, vous en parlez dans vos chansons l\u00e0 le cacao, vous parliez du du commerce des armes, donc reportage avant on est 2 jours apr\u00e8s les \u00e9lections, \u00e7a vous inspirer une chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:03 > 0:28:41) [84%] : \r\nApr\u00e8s tout, je pense pas que je vais je pensais des th\u00e8mes assez large et qui font qu'est-ce qu'on a parl\u00e9 de ci ou \u00e7a \u00e9clate Fnac oui, \u00e7a nous donne encore plus envie, mais de voir \u00e0 quel point les gens sont sont capables de de suite, ce qu'on leur met sous les yeux, voil\u00e0 on a amplement vu que les partis gagnants sont les parties qu'plus gros budget de promotion et on voit avec beaucoup de musique, parfois des d\u00e9missions qui font de la musique magnifique et puis des gens : mais comment fait- elle pas connue, c'est juste parce que c'est pas quelqu'un qui a pos\u00e9 des cross, les races pieds en disant de la promo, et on voit assez vite que ce que les gens excusez-moi les gens mais c'est que d\u00e8s qu'on voit des affiches, que \u00e7a passe en boucle \u00e0 la radio \u00e7a coutume.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:41 > 0:28:53) [87%] : \r\nEh bien, on va voir une affiche va vous montrer m\u00eame l'affiche de votre disque oxymore qui sort le 30 octobre merci beaucoup Jonas, vous serez en concert bient\u00f4t un peu partout en Suisse romande Fribourg Del\u00e9mont Nyon Gen\u00e8ve merci beaucoup je Martial vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:53 > 0:29:02) [90%] : \r\nMerci \u00e0 vous 2, messieurs, comme chaque semaine, TV5 Monde vous livre sa s\u00e9lection des t\u00e9l\u00e9journaux francophones, une chronique sign\u00e9e aujourd'hui entamer le pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:08 > 0:29:22) [95%] : \r\nDans cette province du Qu\u00e9bec, impossible de boire de l'eau du robinet, sous peine d'\u00eatre malade en cause des installations de traitement et d'assainissement d\u00e9fectueuse ou encore une mauvaise gestion qui p\u00e9nalise les autochtones des Premi\u00e8res Nations depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:22 > 0:29:34) [85%] : \r\nOn peut pas, je veux dire, demandez \u00e0 une communaut\u00e9 \u00e0 ses membres de s'ajuster en fonction de, de situation qui de toute \u00e9vidence, pour \u00eatre r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:34 > 0:29:51) [91%] : \r\nEn pleine campagne \u00e9lectorale, les repr\u00e9sentants des Premi\u00e8res Nations ont demand\u00e9 aux partis f\u00e9d\u00e9raux de s'engager sur la question, voici le macadam de demain, une entreprise fran\u00e7aise propose de recouvrir la chauss\u00e9e de cette dalle de 7 millim\u00e8tres d'\u00e9paisseur et compos\u00e9e de cellules photovolta\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:51 > 0:30:00) [87%] : \r\nQuand on parle de route solaire, c'est que c'est une route, \u00e7a veut dire que l'on peut circuler dessus avec des difficult\u00e9s l\u00e9gitime des voitures, bien \u00e9videmment, mais \u00e9galement des poids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:00 > 0:30:18) [92%] : \r\nPlut\u00f4t rentable un kilom\u00e8tre suffisent pour alimenter une ville de 5000 habitants, marche nordique, course, v\u00e9lo, nous ne sommes pas ici dans un centre de fitness, mais bien \u00e0 l'h\u00f4pital, infarctus, double pontage pour soigner ses patients, le m\u00e9decin a prescrit autre chose que des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:18 > 0:30:22) [82%] : \r\nCe qui peut arriver, c'est que le coeur suivent bien c'est une rame qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:23 > 0:30:34) [92%] : \r\nC'est un effort qui me paraissait tr\u00e8s difficile, il y a un mois, et petit \u00e0 petit, on fait des progr\u00e8s, je suis actuellement \u00e0 5,8 kilom\u00e8tres et c'est tr\u00e8s encourageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:34 > 0:30:54) [94%] : \r\nMais le sport ne suffit pas, rappelle les m\u00e9decins une alimentation saine est indispensable pour \u00e9viter l'accident cardiovasculaire, avec 3 centimes d'euros de plus par litre de ces boissons sucr\u00e9es, la note risque d'\u00eatre sal\u00e9e pour les belges en 2016, la taxe sur les sodas devrait rapporter 50 millions d'euros et la ministre de la Sant\u00e9 ne compte pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:54 > 0:31:06) [87%] : \r\nOn va encore \u00e9largir notre dans notre plan sant\u00e9 la mesure mais aussi vers la Gr\u00e8ce vers de tr\u00e8s grandes concessions, c'est pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:06 > 0:31:13) [89%] : \r\nLes boissons dites Light seront aussi tax\u00e9es au grand dam des producteurs qui d\u00e9noncent une mesure plus fiscal que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:31:44) [87%] : \r\nJe vous signale encore que ce soir, couleur locale s'int\u00e9resse \u00e0 un peintre, je ne vois d'une grande discr\u00e9tion, mais dont les Oeuvres ont marqu\u00e9 le monde artistique suisse Dominique Appiah, c'est son nom associ\u00e9 hyperr\u00e9alisme et surr\u00e9alisme, il a travaill\u00e9 sur toile mais aussi par des Mureaux au plafond, de nombreux b\u00e2timents je vois comme le Victoria Hall rencontre avec ces techniques, Julien, qui n'est pas pr\u00eat de l\u00e2cher son pinceau, c'est ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:45 > 0:31:52) [92%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 Paris sera je un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 en m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:01 > 0:32:03) [81%] : \r\nSuivez l'information tout diminue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:26 > 0:32:27) [92%] : \r\nSi vraiment beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:32 > 0:32:32) [83%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:37 > 0:32:40) [87%] : \r\nOn fait ce qu'il peut avec ce qu'il a exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:32:47 > 0:32:49) [87%] : \r\nMerci d'un app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:55 > 0:32:56) [91%] : \r\nUne mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:56 > 0:32:59) [82%] : \r\nAh ouais, je me disais tout \u00e9teint est-ce que c'est normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:03 > 0:33:06) [78%] : \r\nJe me rapproche un petit peu sp\u00e9cial je ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:24 > 0:33:29) [92%] : \r\n\u00e7a a l'air d'\u00eatre les bonnes cartes mais je vais juste contre la 1\u00e8re ce sont les bonnes cartes merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:37 > 0:33:42) [56%] : \r\nTous 3 trucs truc depuis 8 toute rupture, toute crue peu marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:52 > 0:33:57) [82%] : \r\n\u00e7a va remonter, je crois, tr\u00e8s bien, enfin pas dit combien 3 minutes ah oui, alors on a temps merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:31 > 0:34:34) [79%] : \r\nC'\u00e9tait bienvenue \u00e0 la vitesse \u00e0 laquelle, je l'ai vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:34:37 > 0:34:39) [79%] : \r\nC'est un brave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:46 > 0:34:47) [79%] : \r\nC'est super, c'est que nous fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:47 > 0:35:19) [74%] : \r\nVoil\u00e0 un joueur soit ouais c'est clair \u00e7a l'P\u00e9kin oui c'\u00e9tait c'est chaud, les gens qui sont donc si l'avion qu'il a bien raison, c'est que ai c'est \u00e7a parce qu'il y a plein, chose rare, le fais peuvent dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:47 > 0:39:15) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors bon nombre de r\u00e9gions \u00e9taient sous les nuages, ce matin, puisque les stratus se sont infiltr\u00e9s jusque dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et que leur sommet \u00e9taient relativement \u00e9lev\u00e9, mais \u00e0 l'heure actuelle, se sont d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9chir\u00e9, il y a donc bon espoir pour que le 5 Soleil s'impose de plus en plus au fil de l'apr\u00e8s- midi, notre pays est sous les haute pression douce et grisaille matinale et nous avons une d\u00e9pression qui arrive sur l'Irlande, une perturbation sur le sud de l'Espagne de celles-ci vont se d\u00e9tacher des nuages d'altitude qui devrait passer sur le ciel du Sud-Ouest, cet apr\u00e8s- midi, mais sans alt\u00e9rer normalement l'impression de beau temps et la perturbation sur les \u00eeles britanniques, arrivera jeudi, mais de mani\u00e8re att\u00e9nu\u00e9e, donc dans le d\u00e9tail pour cet apr\u00e8s- midi, de plus en plus de soleil esp\u00e9r\u00e9 sur le plateau, aussi, comme dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec peut-\u00eatre quelques poches de r\u00e9sistance de stratus L \u00e0 leur sommet toujours situ\u00e9e vers 1500 \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, et puis c'est quelques Wald Institut donc qui arrive par le sud- ouest qui z\u00e8brent le ciel avec sur le Tessin passe de nuages et un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 et sur le plateau al\u00e9manique quelques bancs de stratus \u00e9galement possiblement r\u00e9sistant, voici les temp\u00e9ratures annonc\u00e9es par m\u00e9t\u00e9o Suisse pour ce mardi apr\u00e8s- midi, maximum 16 degr\u00e9s pour Locarno 14 degr\u00e9s en Valais 12 \u00e0 13 degr\u00e9s sur les bords du les mentions de 10 \u00e0 11 ailleurs en pleine 0 \u00e0 1600 m\u00e8tres avec une \u00e9glise assez Ligue ouvreuse qui d\u00e9passe les 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales sur les moins plateau Romand et sur les r\u00e9gions de montagne avant de Nora g\u00e9n\u00e9ralement faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 les stratus vont se refermer durant la soir\u00e9e et la nuit prochaine, leur semaine devrait \u00eatre un peu plus bas entre 1000 2500 m\u00e8tres d'altitude, on les retrouvera sous forme de bons demain matin puis nous aurons parall\u00e8lement sur le nord des arriv\u00e9es de nuages de moyenne et haute altitude alors que sur le Valais sur le Tessin et en r\u00e9gion de montagne, le soleil devrait briller g\u00e9n\u00e9reusement demain apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien les nuages grisaille devrait se dissiper, de plus en plus mais nous aurons toujours ces passages nuageux sur les fronti\u00e8res du nord alors que le ciel sera bien d\u00e9gag\u00e9 pour les r\u00e9gions du sud, voici les temp\u00e9ratures de demain matin fra\u00eeches ou la nuit aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 o\u00f9 il y aura pas eu devant on annonce par exemple un \u00e0 2 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, avec un risque de gel au sol et puis demain apr\u00e8s- midi, des valeurs relativement stable par rapport \u00e0 aujourd'hui toujours proches de 11 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 15 maximum au sud 0 d'altitude pas remonter \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude justement la bise l'affaiblir un peu et puis le vent restera faible en montagne de secteur Est Nord-Est, vous savez tout, pour l'instant, c'est un bien bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T11:32:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467482", "durationSec": 27, "title": "MI GENEVE STRATEGIE_RTS000000626887", "excerpt": "N'ayant pas pu s'entendre avec le PLR pour pr\u00e9senter une liste commune, l'UDC a choisi de pr\u00e9senter un candidat avec le Mouvement citoyen genevois MCG pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats du 08.11.2015.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467483", "durationSec": 32, "title": "MI ITW SONORE DESPOT_RTS000000626889", "excerpt": "La pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud Fabienne Despot d\u00e9missionne. Elle invoque comme raison sa non \u00e9lection au Conseil national ainsi que la pol\u00e9mique de l'\u00e9t\u00e9 sur les \u00e9coutes.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["DESPOT, FABIENNE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467485", "durationSec": 24, "title": "MI RIETER EMPLOIS_RTS000000626776", "excerpt": "Le fabricant de machines-outils Rieter supprime 150 emplois sur son site de Winterthur \u00e0 cause du franc fort et de la d\u00e9localisation de l'industrie textile en Asie.", "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DES MACHINES", "INDUSTRIE TEXTILE", "LICENCIEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467486", "durationSec": 103, "title": "MI STRATEGIE VALAIS_RTS000000626848", "excerpt": "Le candidat PLR Pierre-Alain Grichting \u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de rester candidat pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9ral pour le Conseil des Etats du 08.11.2015 sans s'allier avec l'UDC Franz Ruppen qui renonce.\nLe PLR tente de ravir un des deux si\u00e8ges PDC du Conseil des ETats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "sequenceIds": ["1467596"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467487", "durationSec": 92, "title": "MI PEGIDA MANIF_RTS000000626756", "excerpt": "Avec les attentats palestinien aux couteau qui se multiplient contre les Isra\u00e9liens, les gens ont peur et les bavures se multiplient. Pour donner un sentiment de s\u00e9curit\u00e9, la police isra\u00e9lienne bloque les quartiers o\u00f9 vivent les Arabes isra\u00e9liens."}, {"internalArchiveId": "AA1510467488", "durationSec": 70, "title": "MI PISTORIUS_RTS000000626849", "excerpt": "Le Tour de France cycliste 2016 fera 2 \u00e9tapes en Suisse dont une de montagne qui se terminera sur le barrage d'Emosson \u00e0 Finhaut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510467489", "durationSec": 63, "title": "MI SLOVENIE 2_RTS000000626702", "excerpt": "Jeannot Dobler, banneret de la f\u00e9d\u00e9ration jurassienne de musique est le gardien du drapeau de la f\u00e9d\u00e9ration. Il marche en t\u00eate des d\u00e9fil\u00e9s. avec la fiert\u00e9 de repr\u00e9senter sa r\u00e9gion.\nJean-Pierre Bendit, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration jurassienne de musique se souvient des banni\u00e8res qui portaient encore l'\u00e9cusson du canton de Berne."}, {"internalArchiveId": "AA1510467490", "durationSec": 112, "title": "FRIGO ISRAEL PALESTINE PAD_RTS000000626410", "excerpt": "Le rappeur Jonas sort un nouvel album \"Oxymore\" apr\u00e8s 10 ans d'absence sur la sc\u00e8ne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISRAEL"], "thematicThemes": ["PEUR", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1467619"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467491", "durationSec": 50, "title": "MI TOUR FRANCE_RTS000000626894", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des meilleurs reportages diffus\u00e9s sur TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TOUR DE FRANCE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467494", "durationSec": 161, "title": "MI MINI MAG BANNERET_RTS000000626654", "excerpt": "Olivier Fran\u00e7ais, le candidat du PLR pour le second tour de l'\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale au Conseil des Etat le 08.11.2015 n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir le soutien actif de l'UDC et affrontera seul les deux candidats du PS et des Verts arriv\u00e9s en t\u00eate au 1er tour.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["FANFARE", "DRAPEAU", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467496", "durationSec": 132, "title": "MI JONAS PORTRAIT_RTS000000626766", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "RAP"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467500", "durationSec": 49, "title": "MI EXTRAIT_RTS000000626765"}, {"internalArchiveId": "AA1510467501", "durationSec": 140, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 1610_RTS000000624159", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELPIERRE, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510467558", "durationSec": 126, "title": "MI VD 2EME TOUR 02_RTS000000627075", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER"], "thematicCorporations": ["PLR", "UDC"], "sequenceIds": ["1467591"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467539", "summary": "Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR au Conseil des Etats devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud. Itw Olivier Fran\u00e7ais. D\u00e9bat et d\u00e9claration des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC Vaud sur le PLR. \nDiscours de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaud devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR.\nItw Luc Recordon, candidat Les Verts au Conseil des Etats.", "id": "1467591", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["FRANCAIS, OLIVIER", "RECORDON, LUC"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467544", "summary": "Sierre : discours de Pierre-Alain Grichting, candidat PLR au Conseil des Etats devant les repr\u00e9sentants du PLR valaisans dont Pascal Couchepin, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\nSavi\u00e8se : itw Franz Ruppen, conseiller national UDC. Itw J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDV Valais romand.\nItw Serge Metrailler, pr\u00e9sident du PDC Valais romand.", "id": "1467596", "visualThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["DESMEULES, J\u00c9R\u00d4ME"], "visualCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467547", "summary": "Plateau : Itw Jonas rappeur suisse pour son nouvel album \"Oxymore\".", "id": "1467599"}, {"internalArchiveId": "AA1510467567", "summary": "Gare de Beersheva, vid\u00e9o amateur flout\u00e9e de la mort d'un travailleur immigr\u00e9 Erythr\u00e9en lynch\u00e9 par la foule. Itw isra\u00e9liennes dans la gare. Voyageurs dans la gare. Arabes isra\u00e9lienne contr\u00f4l\u00e9e. J\u00e9rusalem : Barrage filtrant sur une route. Blocs de b\u00e9ton fermant une route. Itw Arabe isra\u00e9lien bloqu\u00e9.", "id": "1467619", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "PEUR"], "visualGeographicals": ["ISRAEL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616497", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021103", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1442479", "internalArchiveId": "AA1506442440", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les cons\u00e9quences des r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015 marqu\u00e9s par la victoire  des partis politiques de droite de l'UDC et du PLR.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7187882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7149242.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Infrarouge", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Infrarouge", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Infrarouge", "Virage \u00e0 droite, quels changements?", "Virage \u00e0 droite, quels changements? Version courte", "Apr\u00e8s les F\u00e9d\u00e9rales, quels changements sont attendus par les citoyens?", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?"], "alternativeSummary": ["Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Ils sont une dizaine de nouveaux \u00e9lus romands \u00e0 Berne et ce sont eux qui feront la politique de demain. Avant d'entamer leur nouvelle carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ils seront sur le plateau d'Infrarouge. Avec eux, nous analyserons la forte pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR au d\u00e9triment du centre et des Verts. Est-ce la Suisse de la peur qui a vot\u00e9 ce dimanche et avec quels changements \u00e0 la cl\u00e9 ?", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Ils sont une dizaine de nouveaux \u00e9lus romands \u00e0 Berne et ce sont eux qui feront la politique de demain. Avant d'entamer leur nouvelle carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ils seront sur le plateau d'Infrarouge. Avec eux, nous analyserons la forte pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR au d\u00e9triment du centre et des Verts. Est-ce la Suisse de la peur qui a vot\u00e9 ce dimanche et avec quels changements \u00e0 la cl\u00e9 ?", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Ils sont une dizaine de nouveaux \u00e9lus romands \u00e0 Berne et ce sont eux qui feront la politique de demain. Avant d'entamer leur nouvelle carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ils seront sur le plateau d'Infrarouge. Avec eux, nous analyserons la forte pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR au d\u00e9triment du centre et des Verts. Est-ce la Suisse de la peur qui a vot\u00e9 ce dimanche et avec quels changements \u00e0 la cl\u00e9 ?", "Virage \u00e0 droite, quels changements ?", "Avant d\u2019entamer leur carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, 9 nouveaux \u00e9lus \u00e0 Berne ont d\u00e9battu hier soir sur le plateau d\u2019Infrarouge", "La version courte du d\u00e9bat sur le virage \u00e0 droite du Parlement avec les nouveaux \u00e9lus au National.", "Quels changements apportera le virage \u00e0 droite au Parlement? Qu'en attendent les citoyens? Micro-trottoir \u00e0 Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel.", "Ils sont une dizaine de nouveaux \u00e9lus romands \u00e0 Berne et ce sont eux qui feront la politique de demain. Avant d'entamer leur nouvelle carri\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, ils seront sur le plateau d'Infrarouge. Avec eux, nous analyserons la forte pouss\u00e9e de l'UDC et la progression du PLR au d\u00e9triment du centre et des Verts. Est-ce la Suisse de la peur qui a vot\u00e9 ce dimanche et avec quels changements \u00e0 la cl\u00e9 ?"], "variantIds": ["ece-7067055", "ece-7066711", "ece-7066679", "ece-7067883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-04T22:10:18Z", "subTitles": ["20:10:07:19  20:10:34:00\r\n...\r\n\r\n20:10:37:11  20:10:42:01\r\n  -Un dimanche d'octobre \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:10:42:03  20:10:45:18\r\n         J-F.RIME: On est\r\n    le premier parti du canton.\r\n\r\n20:10:45:20  20:10:48:13\r\n     -Le m\u00eame dimanche au PLR.\r\n\r\n20:10:48:15  20:10:53:18\r\n-On est le premier parti du canton.\r\n\r\n20:10:54:15  20:10:57:11\r\n-Par contre, chez les \u00e9cologistes.\r\n\r\n20:10:57:12  20:11:00:14\r\n -L'\u00e9cologie n'est plus un th\u00e8me ?\r\n\r\n20:11:00:16  20:11:06:10\r\n      -Les Suisses ont d\u00e9cid\u00e9\r\n       d'un virage \u00e0 droite.\r\n\r\n20:11:06:11  20:11:10:20\r\n  L'UDC triomphante un dimanche\r\nd'\u00e9lection, \u00e7a ne date pas d'hier.\r\n\r\n20:11:10:22  20:11:16:01\r\n  R.JEAN: L'UDC est d\u00e9sormais la \r\n premi\u00e8re force politique du pays.\r\n\r\n20:11:16:03  20:11:21:16\r\n-Mais jamais, depuis un si\u00e8cle, un\r\nparti n'a occup\u00e9 autant de si\u00e8ges.\r\n\r\n20:11:21:18  20:11:25:03\r\n      65 sur 200 au National.\r\n\r\n20:11:25:05  20:11:30:05\r\n Mais qu'est-ce que \u00e7a va changer\r\n sur nos retraites, nos emplois,\r\n\r\n20:11:30:07  20:11:35:01\r\n          notre \u00e9nergie,\r\n     nos relations avec l'UE ?\r\n\r\n20:11:35:03  20:11:39:20\r\n    Apr\u00e8s les r\u00e9sultats, quels\r\n     changements politiques ?\r\n\r\n20:11:39:22  20:11:42:05\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:11:47:23  20:11:53:07\r\n E.MAMARBACHI: Madame, Monsieur, \r\nbonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:11:53:09  20:11:56:23\r\n  Le visage du nouveau Parlement\r\n       est d\u00e9sormais connu.\r\n\r\n20:11:57:02  20:12:00:06\r\n   Mais avec quels changements ?\r\n\r\n20:12:00:08  20:12:05:12\r\n    Nous en d\u00e9battons ce soir\r\n  avec vous et avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:12:05:14  20:12:09:15\r\n           Ce sont tous\r\n  des nouveaux \u00e9lus du National.\r\n\r\n20:12:09:17  20:12:14:20\r\n Ils prendront le chemin de Berne\r\n      \u00e0 partir de d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:12:14:22  20:12:18:14\r\nMais qui sont-ils et quelles id\u00e9es\r\n       vont-ils d\u00e9fendre ?\r\n\r\n20:12:18:16  20:12:22:01\r\nIls vont se succ\u00e9der sur ce plateau.\r\n\r\n20:12:22:03  20:12:24:14\r\n Voici d\u00e9j\u00e0 nos premiers invit\u00e9s.\r\n\r\n20:12:24:16  20:12:27:06\r\n\u00c9lue \u00e0 Gen\u00e8ve, la Verte Lisa Mazzone.\r\n\r\n20:12:27:08  20:12:29:14\r\n En Valais, l'UDC Jean-Luc Addor.\r\n\r\n20:12:29:16  20:12:33:05\r\n      Dans le canton de Vaud,\r\n       le PDC Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:12:33:07  20:12:36:06\r\nEn Valais, le PLR Philippe Nantermod.\r\n\r\n20:12:36:08  20:12:41:08\r\nEt \u00e0 Zurich, le premier repr\u00e9sentant\r\n     des Suisses de l'\u00e9tranger,\r\n\r\n20:12:41:10  20:12:46:07\r\n   le socialiste Tim Guldimann.\r\n\r\n20:12:46:09  20:12:49:11\r\n    Madame, messieurs bonsoir,\r\n merci beaucoup d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:49:13  20:12:52:08\r\n         Le grand gagnant\r\n   de ce week-end, c'est l'UDC.\r\n\r\n20:12:52:10  20:12:54:22\r\n            Parmi eux,\r\n    il y a vous Jean-Luc Addor.\r\n\r\n20:12:55:00  20:12:56:19\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:12:56:22  20:13:00:03\r\nVous serez 65 au Conseil national.\r\n\r\n20:13:00:05  20:13:06:13\r\n    Au-del\u00e0 de l'arithm\u00e9tique,\r\n  qu'est-ce que cela va changer ?\r\n\r\n20:13:06:15  20:13:10:01\r\n Qu'est-ce que vous allez pouvoir\r\n       faire au Parlement ?\r\n\r\n20:13:10:03  20:13:12:15\r\nJ-L.ADDOR: Nous allons pouvoir peser\r\n\r\n20:13:12:17  20:13:15:01\r\nd'une mani\u00e8re plus importante pour\r\n\r\n20:13:15:03  20:13:18:11\r\nfaire respecter la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n20:13:18:12  20:13:23:20\r\nQue ce soit en mati\u00e8re d'immigration\r\nde masse ou dans d'autres domaines.\r\n\r\n20:13:23:22  20:13:28:17\r\n Et puis une des premi\u00e8res choses\r\n     que nous aurons \u00e0 faire,\r\n\r\n20:13:28:19  20:13:32:16\r\n       pour faire respecter\r\n   la volont\u00e9 de nos \u00e9lecteurs,\r\n\r\n20:13:32:18  20:13:35:16\r\n       c'est de nous battre\r\n       et de nous engager,\r\n\r\n20:13:35:18  20:13:39:16\r\n  j'esp\u00e8re avec la collaboration\r\n       de forces politiques\r\n\r\n20:13:39:18  20:13:42:08\r\n   qui seront nos partenaires...\r\n\r\n20:13:42:10  20:13:44:22\r\n E.MAMARBACHI: Vous pensez au PLR.\r\n\r\n20:13:45:00  20:13:46:23\r\n     J-L.ADDOR: Entre autres.\r\n\r\n20:13:47:01  20:13:51:00\r\n  Pour obtenir un deuxi\u00e8me si\u00e8ge\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:13:51:02  20:13:56:02\r\n    que nos \u00e9lecteurs ont voulu\r\n  donner \u00e0 cette force politique.\r\n\r\n20:13:56:04  20:14:01:07\r\n       La volont\u00e9 de l'UDC,\r\nc'est de s'engager avec les autres\r\n\r\n20:14:01:09  20:14:08:04\r\n   pour la d\u00e9fense de la Suisse\r\n         et des Suisses.\r\n\r\n20:14:08:06  20:14:13:11\r\n E.MAMARBACHI: On va passer tout de\r\nsuite la parole \u00e0 Philippe Nantermod.\r\n\r\n20:14:13:13  20:14:16:04\r\n Vous \u00eates l'autre grand gagnant.\r\n\r\n20:14:16:06  20:14:19:08\r\nVous \u00eates l'alli\u00e9 naturel de l'UDC.\r\n\r\n20:14:19:10  20:14:23:00\r\n    Qu'est-ce que vous partagez\r\n            en commun ?\r\n\r\n20:14:23:02  20:14:26:13\r\n    Vous \u00eates pour l'ouverture,\r\n    ils sont pour la fermeture.\r\n\r\n20:14:26:15  20:14:30:14\r\nVous \u00eates ouvert sur les questions\r\n        sociales, eux non.\r\n\r\n20:14:30:16  20:14:34:11\r\n P.NANTERMOD: C'est pour cela que\r\n\r\n20:14:34:12  20:14:37:00\r\nnous avons deux partis diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:14:37:02  20:14:39:03\r\n      Je ne suis pas persuad\u00e9\r\n\r\n20:14:39:05  20:14:43:03\r\n       que nous soyons plus\r\n   l'alli\u00e9 naturel qu'un autre.\r\n\r\n20:14:43:04  20:14:45:20\r\n      Nous sommes une droite\r\n         qui a progress\u00e9.\r\n\r\n20:14:45:22  20:14:48:14\r\n       Nous avons beaucoup \r\n      \u00e0 apporter au National\r\n\r\n20:14:48:16  20:14:51:11\r\n  avec des solutions novatrices.\r\n\r\n20:14:51:13  20:14:55:19\r\n On va parler des bilat\u00e9rales mais\r\n aussi des questions \u00e9nerg\u00e9tiques\r\n\r\n20:14:55:21  20:14:58:13\r\n    ou des assurances sociales.\r\n\r\n20:14:58:15  20:15:02:06\r\n         Le PLR, je sors\r\n     d'un parlement cantonal,\r\n\r\n20:15:02:08  20:15:05:14\r\n     je viens d'une formation\r\n           minoritaire.\r\n\r\n20:15:05:16  20:15:10:14\r\nMalgr\u00e9 ce fait d'\u00eatre minoritaire,\r\n   nous proposons des solutions\r\n\r\n20:15:10:16  20:15:14:11\r\n     pragmatiques et concr\u00e8tes\r\n   et de jouer le r\u00f4le le pivot.\r\n\r\n20:15:14:13  20:15:16:14\r\n    Le PLR va devenir le pivot.\r\n\r\n20:15:16:16  20:15:19:03\r\nJusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait le PDC.\r\n\r\n20:15:19:05  20:15:22:17\r\nE.MAMARBACHI: C'est ce qu'on entend\r\n         depuis dimanche.\r\n\r\n20:15:22:19  20:15:25:14\r\n      P.NANTERMOD: C'est plus\r\n       que de la rh\u00e9torique.\r\n\r\n20:15:25:16  20:15:28:06\r\nUn parti qui progresse comme le n\u00f4tre\r\n\r\n20:15:28:08  20:15:31:02\r\n         et qui se trouve\r\n       \u00e0 la droite lib\u00e9rale,\r\n\r\n20:15:31:04  20:15:34:02\r\n          peut arbitrer\r\n    et apporter des solutions.\r\n\r\n20:15:34:04  20:15:38:22\r\n            On l'a vu\r\n  avec nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n20:15:38:23  20:15:43:16\r\n      comme Didier Burkhalter\r\n    qui a trouv\u00e9 des solutions.\r\n\r\n20:15:43:18  20:15:48:15\r\n E.MAMARBACHI: Je vous propose de \r\nregarder l'\u00e9volution de ces partis.\r\n\r\n20:15:48:17  20:15:52:05\r\n       Une \u00e9volution qui va\r\n      commencer depuis 1971.\r\n\r\n20:15:52:07  20:15:56:00\r\n   On a voulu prendre du recul.\r\n\r\n20:15:56:02  20:16:01:07\r\n         On d\u00e9couvre l'UDC\r\n   qui tutoie la barre des 30 %.\r\n\r\n20:16:01:09  20:16:05:15\r\n  Suivi par le parti socialiste.\r\n\r\n20:16:05:17  20:16:08:07\r\n     Il a perdu trois si\u00e8ges.\r\n\r\n20:16:08:09  20:16:11:03\r\n     Troisi\u00e8me parti, le PLR.\r\n\r\n20:16:11:05  20:16:15:05\r\nIl progresse pour la premi\u00e8re fois\r\n          depuis 36 ans.\r\n\r\n20:16:15:07  20:16:19:17\r\nLe PDC perd encore quelques plumes.\r\n\r\n20:16:19:19  20:16:26:15\r\n     Et les Verts qui chutent.\r\n\r\n20:16:26:17  20:16:31:07\r\n    J'aimerais passer la parole\r\n \u00e0 Tim Guldimann qui est \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:16:31:09  20:16:36:11\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 l'ancien ambassadeur\r\n de Suisse \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et \u00e0 Berlin.\r\n\r\n20:16:36:13  20:16:39:09\r\nVous \u00eates \u00e9lu socialiste \u00e0 Zurich.\r\n\r\n20:16:39:11  20:16:43:13\r\n Vous \u00eates le premier repr\u00e9sentant\r\n    des Suisses de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:16:43:15  20:16:45:17\r\n On voit la progression de l'UDC.\r\n\r\n20:16:45:19  20:16:50:07\r\n   Qu'est-ce que vous en dites ?\r\n\r\n20:16:50:09  20:16:54:11\r\n   T.GULDIMANN: Je vois aussi la\r\n  progression du parti socialiste\r\n\r\n20:16:54:13  20:16:56:18\r\n    \u00e0 Zurich avec deux si\u00e8ges.\r\n\r\n20:16:56:20  20:16:59:15\r\n    L'UDC n'a gagn\u00e9 qu'un si\u00e8ge\r\n\r\n20:16:59:17  20:17:02:05\r\n     et les lib\u00e9raux un seul.\r\n\r\n20:17:02:07  20:17:07:07\r\n  Ensuite, on parle toujours de la\r\ndistribution de pouvoir au National.\r\n\r\n20:17:07:09  20:17:10:17\r\n  On oublie le Conseil des Etats.\r\n\r\n20:17:10:19  20:17:15:11\r\n       Il y aura une impasse\r\n     car au Conseil des Etats,\r\n\r\n20:17:15:13  20:17:20:10\r\n       il y a une majorit\u00e9 \r\n      au milieu et \u00e0 gauche.\r\n\r\n20:17:20:11  20:17:26:15\r\nTroisi\u00e8mement, la question n'est pas\r\n     tellement que la majorit\u00e9\r\n\r\n20:17:26:17  20:17:31:04\r\n     de la droite au National\r\n          soit d\u00e9cisive\r\n\r\n20:17:31:06  20:17:35:11\r\n dans nos relations avec l'Europe.\r\n\r\n20:17:35:12  20:17:40:20\r\n Il y a une grande majorit\u00e9 pour la\r\ncontinuit\u00e9 des relations bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:17:40:22  20:17:45:01\r\n    C'est \u00e7a, la question dont\r\n  il faut parler lorsqu'il s'agit\r\n\r\n20:17:45:03  20:17:48:21\r\n   de la question des relations\r\n   entre l'UDC et les lib\u00e9raux.\r\n\r\n20:17:48:23  20:17:52:05\r\n    E.MAMARBACHI: On va revenir\r\n       sur les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:17:52:07  20:17:56:10\r\n Depuis dimanche, Christian Levrat\r\n    essaye de nous faire croire\r\n\r\n20:17:56:11  20:17:59:15\r\n    que la Suisse n'a pas pris\r\n       un virage \u00e0 droite.\r\n\r\n20:17:59:17  20:18:01:16\r\n  Mais les chiffres sont clairs.\r\n\r\n20:18:01:18  20:18:07:21\r\n30 %, on est pas les seuls \u00e0 voter\r\npour des formations nationalistes.\r\n\r\n20:18:07:23  20:18:15:16\r\n     Il y a aussi l'Autriche \r\n     et la droite en Hongrie.\r\n\r\n20:18:15:19  20:18:18:01\r\n     Qu'est-ce que vous dites\r\n\r\n20:18:18:03  20:18:21:16\r\n           sur l'avanc\u00e9e\r\n  de cette droite souverainiste ?\r\n\r\n20:18:21:18  20:18:25:21\r\n  T.GULDIMANN: Il y a ce progr\u00e8s\r\n          de la droite.\r\n\r\n20:18:25:23  20:18:30:13\r\n     Mais l'avenir va d\u00e9pendre\r\n        surtout du milieu,\r\n\r\n20:18:30:15  20:18:34:10\r\nc'est-\u00e0-dire de la politique suisse.\r\n\r\n20:18:34:11  20:18:40:12\r\n  Comment ils vont se positionner\r\n   entre la gauche et la droite.\r\n\r\n20:18:40:14  20:18:45:02\r\nQuelles alliances nous aurons pour\r\n r\u00e9soudre les probl\u00e8mes du pays.\r\n\r\n20:18:45:04  20:18:48:08\r\n     E.MAMARBACHI: Avec nous,\r\n      Lisa Mazzone, bonsoir.\r\n\r\n20:18:48:10  20:18:51:14\r\nVous incarnez un tout autre visage.\r\n\r\n20:18:51:16  20:18:57:19\r\nVous \u00eates une jeune femme \u00e9cologiste\r\n   pr\u00e9sidente des Verts \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:18:57:21  20:19:00:08\r\nQu'est-ce que vous voulez incarner ?\r\n\r\n20:19:00:10  20:19:04:04\r\n       Quelle est la Suisse\r\n    que vous voulez d\u00e9fendre ?\r\n\r\n20:19:04:06  20:19:07:09\r\n L.MAZZONE: Une Suisse d'ouverture\r\n\r\n20:19:07:11  20:19:09:07\r\n           sur le monde.\r\n\r\n20:19:09:09  20:19:12:21\r\n         Une Suisse avec\r\n    une tradition humanitaire.\r\n\r\n20:19:12:23  20:19:17:08\r\nEn voyant les r\u00e9sultats de dimanche,\r\n        je suis pr\u00e9occup\u00e9e.\r\n\r\n20:19:17:10  20:19:23:03\r\n Cette Suisse qui s'est construite\r\n   sur le m\u00e9lange des cultures.\r\n\r\n20:19:23:05  20:19:28:00\r\n Je pense que c'est aussi un appel\r\n aux autres conseillers nationaux\r\n\r\n20:19:28:02  20:19:31:17\r\n  qui seraient plus raisonnables.\r\n\r\n20:19:31:19  20:19:36:05\r\n    Je pense notamment au PLR.\r\n\r\n20:19:36:07  20:19:39:21\r\n       Il l'a toujours fait\r\n   une valse en direction l'UDC\r\n\r\n20:19:39:23  20:19:44:04\r\n    sur certaines th\u00e9matiques.\r\n\r\n20:19:44:06  20:19:47:06\r\n         C'est essentiel\r\n      que nous nous battions\r\n\r\n20:19:47:08  20:19:50:08\r\n          pour maintenir\r\n       cette Suisse ouverte.\r\n\r\n20:19:50:10  20:19:54:07\r\n          Et pour assurer\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:19:54:09  20:19:59:18\r\nP.NANTERMOD: Nous avons toujours \u00e9t\u00e9\r\ntr\u00e8s clairs sur la libre circulation\r\n\r\n20:19:59:20  20:20:01:00\r\n          des personnes,\r\n\r\n20:20:01:02  20:20:03:21\r\nnous sommes favorables bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:20:03:23  20:20:06:12\r\nSur l'immigration nous avons voulu\r\n\r\n20:20:06:14  20:20:08:15\r\n une politique s\u00e9v\u00e8re mais juste.\r\n\r\n20:20:08:17  20:20:11:00\r\n        Nous n'avons jamais\r\n          fait de valse.\r\n\r\n20:20:11:02  20:20:15:00\r\n     L.MAZZONE: Je l'entends\r\nquand m\u00eame dans certains discours.\r\n\r\n20:20:15:02  20:20:17:08\r\n Et dans une tendance de la droite\r\n\r\n20:20:17:10  20:20:19:22\r\n         \u00e0 suivre jusqu'\u00e0\r\n      un certain point l'UDC.\r\n\r\n20:20:20:00  20:20:22:21\r\n      \u00catre clair, c'est aussi\r\n       aller jusqu'au bout:\r\n\r\n20:20:22:23  20:20:27:16\r\nentendre la population et mettre en\r\nplace des mesures d'accompagnement.\r\n\r\n20:20:27:18  20:20:31:18\r\n On en vient la question de savoir\r\n     comment on peut prot\u00e9ger\r\n\r\n20:20:31:20  20:20:33:11\r\n       le monde du travail.\r\n\r\n20:20:33:12  20:20:36:06\r\n    P.NANTERMOD: J'entends bien\r\n            le message.\r\n\r\n20:20:36:08  20:20:39:07\r\n      Nous sommes tous pr\u00eats\r\n       \u00e0 faire des efforts.\r\n\r\n20:20:39:09  20:20:43:20\r\n    On ne l'a pas fait avant le\r\n  9 f\u00e9vrier, on l'a bien compris.\r\n\r\n20:20:43:22  20:20:48:04\r\n      On peut \u00e0 la fois avoir\r\n   une ligne et \u00eatre pragmatique\r\n\r\n20:20:48:06  20:20:51:18\r\n     et avoir des discussions\r\n     avec les autres partis.\r\n\r\n20:20:51:20  20:20:55:00\r\n   L.MAZZONE: J'en prends note.\r\n\r\n20:20:55:02  20:20:59:14\r\n  E.MAMARBACHI: Relevons que vous\r\n  faites des dix plus jeunes \u00e9lus\r\n\r\n20:20:59:16  20:21:03:11\r\n  du Parlement, vous avez 31 ans.\r\n\r\n20:21:03:12  20:21:09:11\r\n       P.NANTERMOD: Merci, \r\n       je ne le savais pas.\r\n\r\n20:21:09:12  20:21:16:07\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Addor, \r\n on craint cette Suisse du repli.\r\n\r\n20:21:16:09  20:21:18:19\r\nQu'est-ce que vous avez \u00e0 r\u00e9pondre ?\r\n\r\n20:21:18:21  20:21:21:23\r\n      J-L.ADDOR: Ce n'est pas\r\n        la Suisse du repli.\r\n\r\n20:21:22:01  20:21:26:04\r\n     Peut-\u00eatre que \u00e7a ferait du\r\nbien aux partis de gauche de se poser\r\n\r\n20:21:26:06  20:21:30:20\r\n  la question de savoir pourquoi\r\nleur \u00e9lectorat est venu chez nous.\r\n\r\n20:21:30:22  20:21:33:11\r\n    On a parl\u00e9 de raisonnable.\r\n\r\n20:21:33:12  20:21:38:14\r\n   Peut-\u00eatre que de plus en plus\r\n de travailleurs suisses se disent\r\n\r\n20:21:38:16  20:21:44:19\r\n       qu'il est raisonnable\r\n    de ma\u00eetriser l'immigration.\r\n\r\n20:21:44:21  20:21:47:01\r\n     Parce que une immigration\r\n\r\n20:21:47:03  20:21:49:03\r\n          non ma\u00eetris\u00e9e,\r\n\r\n20:21:49:05  20:21:53:09\r\n    c'est l'un des facteurs de\r\nd\u00e9sordre sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:21:53:11  20:21:56:07\r\n        Et peut-\u00eatre aussi \r\n        que notre discours,\r\n\r\n20:21:56:09  20:21:59:20\r\n celui de l'UDC sur la pr\u00e9f\u00e9rence\r\n       nationale, a port\u00e9.\r\n\r\n20:21:59:22  20:22:03:01\r\n        C'est une question\r\n   que les soi-disant d\u00e9fenseurs\r\n\r\n20:22:03:04  20:22:06:07\r\n       du monde du travail\r\n    feraient bien de se poser.\r\n\r\n20:22:06:09  20:22:10:23\r\nCe que je dis, c'est que les vrais \r\nd\u00e9fenseurs des travailleurs suisses\r\n\r\n20:22:11:01  20:22:13:00\r\n     sont maintenant \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:22:13:02  20:22:17:18\r\nL.MAZZONE: Il n'y a pas d'\u00e9lectorat\r\n \u00e9cologiste qui est parti \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:22:17:20  20:22:22:15\r\n Ce que l'on constate c'est que les\r\ncantons qui connaissent l'immigration\r\n\r\n20:22:22:17  20:22:25:06\r\n          votent toujours\r\n      en faveur de ce mod\u00e8le.\r\n\r\n20:22:25:08  20:22:29:00\r\n  C'est le mod\u00e8le qui a construit\r\n     la richesse de la Suisse.\r\n\r\n20:22:29:02  20:22:33:15\r\n  On entendait encore r\u00e9cemment le\r\npr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois\r\n\r\n20:22:33:17  20:22:37:22\r\nqui disait que malgr\u00e9 la conjoncture\r\n     l'\u00e9conomie se porte bien.\r\n\r\n20:22:38:00  20:22:42:14\r\n C'est un canton qui brasse et se \r\nconstruit sur le multiculturalisme.\r\n\r\n20:22:42:16  20:22:45:23\r\n     J-L.ADDOR: Il faut aller \r\n     dire \u00e7a aux travailleurs.\r\n\r\n20:22:46:01  20:22:49:11\r\n      J'en connais en Valais\r\n    dans le secteur frontalier,\r\n\r\n20:22:49:12  20:22:52:15\r\n       ils savent avec qui\r\n     ils sont en concurrence.\r\n\r\n20:22:52:17  20:22:57:09\r\n Vous avez un discours id\u00e9ologique\r\n         sur l'ouverture.\r\n\r\n20:22:57:11  20:23:00:01\r\n  L.MAZZONE: C'est tr\u00e8s concret.\r\n\r\n20:23:00:03  20:23:03:23\r\n    J-L.ADDOR: Il faut d\u00e9fendre\r\n          leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n20:23:04:01  20:23:07:03\r\nL.MAZZONE: C'est bien ce qu'on fait.\r\n\r\n20:23:07:05  20:23:09:17\r\n        Il faut \u00eatre clair.\r\n\r\n20:23:09:19  20:23:14:01\r\n    E.MAMARBACHI: Chacun d\u00e9fend\r\n         les travailleurs.\r\n\r\n20:23:14:03  20:23:17:07\r\nTim Guldimann, vous vouliez r\u00e9agir.\r\n\r\n20:23:17:09  20:23:23:01\r\nPar rapport \u00e0 cette Suisse du repli.\r\n\r\n20:23:23:03  20:23:27:10\r\n  T.GULDIMANN: Il faut faire la\r\ndistinction entre la pr\u00e9occupation\r\n\r\n20:23:27:11  20:23:29:20\r\n    des gens sur l'immigration\r\n\r\n20:23:29:22  20:23:33:02\r\n et le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:23:33:04  20:23:37:22\r\n avant la votation du 9 f\u00e9vrier et\r\nm\u00eame apr\u00e8s n'a pas fait grand-chose\r\n\r\n20:23:38:00  20:23:40:11\r\n    pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\r\n\r\n20:23:40:13  20:23:44:11\r\n   Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, qu'est-ce\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l'UDC ?\r\n\r\n20:23:44:12  20:23:46:21\r\n  C'est l'impasse avec l'Europe.\r\n\r\n20:23:46:23  20:23:50:22\r\n J'aimerais bien que l'UDC assume\r\n       cette responsabilit\u00e9\r\n\r\n20:23:51:00  20:23:55:07\r\n     et propose des solutions\r\n   pour sortir de cette impasse.\r\n\r\n20:23:55:09  20:23:59:10\r\n De dire simplement qu'on n'a pas\r\n    besoin des bilat\u00e9rales ou\r\n\r\n20:23:59:11  20:24:04:09\r\nde pr\u00e9tendre que l'UE est demandeur\r\n      pour nous, c'est faux.\r\n\r\n20:24:04:11  20:24:08:01\r\n   Nous sommes dans une impasse.\r\n\r\n20:24:08:02  20:24:12:00\r\n  Je m'attends \u00e0 ce que l'UDC et\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n\r\n20:24:12:02  20:24:14:06\r\n           une solution.\r\n\r\n20:24:14:08  20:24:16:17\r\n  E.MAMARBACHI: Jean-Luc Addor ?\r\n\r\n20:24:16:19  20:24:20:11\r\n   J-L.ADDOR: L'UDC va continuer\r\n    \u00e0 d\u00e9fendre la souverainet\u00e9\r\n\r\n20:24:20:13  20:24:24:10\r\n  et l'ind\u00e9pendance de la Suisse\r\n   en particulier face \u00e0 l'UE.\r\n\r\n20:24:24:11  20:24:28:03\r\n  Monsieur Guldimann peut compter\r\n     sur nous pour poursuivre\r\n\r\n20:24:28:05  20:24:31:16\r\n   dans cette voie pour laquelle\r\n     beaucoup plus de Suisses\r\n\r\n20:24:31:17  20:24:34:11\r\n          qu'auparavant\r\n     nous ont fait confiance.\r\n\r\n20:24:34:12  20:24:39:06\r\nE.MAMARBACHI: Il vous dit que vous\r\nnous avez amen\u00e9 dans une impasse.\r\n\r\n20:24:39:08  20:24:41:19\r\nJ-L.ADDOR: Ce n'est pas une impasse.\r\n\r\n20:24:41:21  20:24:46:06\r\n   C'est le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui\r\n a amen\u00e9 ce pays dans une impasse.\r\n\r\n20:24:46:08  20:24:50:05\r\n         Pour en sortir,\r\nil faut ren\u00e9gocier les bilat\u00e9rales\r\n\r\n20:24:50:07  20:24:52:19\r\n   dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse.\r\n\r\n20:24:52:21  20:24:57:03\r\n C'est ce que demande l'initiative\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:24:57:05  20:25:01:07\r\n    Et c'est ce que les partis\r\n  dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\r\n\r\n20:25:01:09  20:25:03:04\r\n      n'ont pas voulu faire.\r\n\r\n20:25:03:06  20:25:07:22\r\nLes Suisses ont voulu changer cela\r\net l'UDC p\u00e8sera pour changer cela.\r\n\r\n20:25:08:00  20:25:12:10\r\n E.MAMARBACHI: Vous qui connaissez\r\n  bien Berlin, Monsieur Goldman ?\r\n\r\n20:25:12:11  20:25:16:19\r\nT.GULDIMANN: J'aimerais \u00eatre clair.\r\n\r\n20:25:16:21  20:25:21:00\r\n       Dans la ren\u00e9gociation\r\n\r\n20:25:21:02  20:25:25:13\r\n      avec l'Union europ\u00e9enne,\r\non fait semblant que c'est possible.\r\n\r\n20:25:25:14  20:25:30:21\r\nMais on ne dit pas que l'UE ne veut\r\n  pas n\u00e9gocier sur cet aspect-l\u00e0.\r\n\r\n20:25:30:23  20:25:37:22\r\n  L'UE veut n\u00e9gocier sur un cadre\r\n  englobant toutes les questions.\r\n\r\n20:25:38:00  20:25:40:16\r\n      Mais pas sur le noyau:\r\n\r\n20:25:40:18  20:25:45:22\r\n       la question centrale\r\n    comme la libre circulation.\r\n\r\n20:25:46:00  20:25:50:12\r\nNous devons maintenant commencer des\r\nn\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n20:25:50:14  20:25:53:10\r\n          qui ne veut pas\r\n     n\u00e9gocier sur ce point l\u00e0.\r\n\r\n20:25:53:11  20:25:57:15\r\n  J'aimerais bien savoir comment \r\n  l'UDC veut r\u00e9soudre ce probl\u00e8me\r\n\r\n20:25:57:17  20:26:00:14\r\n     d'ici le 9 f\u00e9vrier 2017 ?\r\n\r\n20:26:00:16  20:26:04:09\r\n E.MAMARBACHI: On va poursuivre ce\r\n              d\u00e9bat.\r\n\r\n20:26:04:11  20:26:08:00\r\n      J'aimerais aussi passer\r\n     la parole \u00e0 Claude B\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n20:26:08:02  20:26:10:18\r\n       Vous \u00eates avec nous.\r\n\r\n20:26:10:20  20:26:14:13\r\n          Un nouvel \u00e9lu\r\n      PDC du canton de Vaud.\r\n\r\n20:26:14:15  20:26:21:11\r\n  Cette progression de la droite,\r\n  est-ce qu'elle vous inqui\u00e8te ?\r\n\r\n20:26:21:12  20:26:25:11\r\n   C.BEGLE: Ce que je constate,\r\n\r\n20:26:25:12  20:26:27:23\r\nc'est que les clivages traditionnels\r\n\r\n20:26:28:01  20:26:29:07\r\n          sont d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n20:26:29:09  20:26:31:14\r\n   En tout cas \u00e0 trois niveaux.\r\n\r\n20:26:31:16  20:26:34:21\r\nIl y a le gauche-droite et j'entends\r\n             maintenant\r\n\r\n20:26:34:23  20:26:39:01\r\nl'UDC qui d\u00e9fend les travailleurs,\r\n        c'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n20:26:39:03  20:26:41:19\r\nL.MAZZONE: Int\u00e9ressant, mais faux.\r\n\r\n20:26:41:21  20:26:46:02\r\nC.BEGLE: \u00c7a montre qu'il faut aller\r\n       au-del\u00e0 des clivages.\r\n\r\n20:26:46:04  20:26:53:22\r\nC'est vrai qu'une grande partie de \r\nla classe moins favoris\u00e9e vote UDC.\r\n\r\n20:26:53:23  20:26:59:15\r\n   Deuxi\u00e8mement, on a l'aspect\r\n conservateur versus progressiste\r\n\r\n20:26:59:17  20:27:02:15\r\n   sur les questions soci\u00e9tales.\r\n\r\n20:27:02:17  20:27:06:15\r\n          Troisi\u00e8mement,\r\n on a les dossiers au cas par cas.\r\n\r\n20:27:06:17  20:27:13:04\r\n    Me semble-t-il, au lieu de se\r\nrigidifier dans des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues,\r\n\r\n20:27:13:06  20:27:17:21\r\n il faut vraiment prendre position\r\n       dossier par dossier.\r\n\r\n20:27:17:23  20:27:20:06\r\n  E.MAMARBACHI: Sans id\u00e9ologie ?\r\n\r\n20:27:20:08  20:27:22:07\r\n           C.BEGLE: Oui.\r\n\r\n20:27:22:09  20:27:27:22\r\n  Je me consid\u00e8re de centre-droit\r\n  sur les questions \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:27:28:00  20:27:33:22\r\n        Je vais me battre\r\n    pour l'innovation \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:27:34:00  20:27:38:01\r\n      J'y crois profond\u00e9ment,\r\n        c'est dans mon ADN.\r\n\r\n20:27:38:03  20:27:43:00\r\n   Mais, en m\u00eame temps, je vais me\r\nbattre dans la transition \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n20:27:43:02  20:27:45:11\r\n   qui est soi-disant de gauche.\r\n\r\n20:27:45:13  20:27:49:13\r\n       Pour moi ce n'est pas\r\n        un sujet de gauche.\r\n\r\n20:27:49:15  20:27:54:05\r\n          Mais il y aura\r\n    des majorit\u00e9s \u00e0 construire.\r\n\r\n20:27:54:07  20:27:58:01\r\n   Mais sur les questions comme\r\n          l'immigration,\r\n\r\n20:27:58:03  20:28:00:20\r\n         je suis favorable\r\n       \u00e0 une Suisse ouverte.\r\n\r\n20:28:00:22  20:28:04:18\r\n   Je pense qu'il faut le faire\r\n      de fa\u00e7on raisonnable.\r\n\r\n20:28:04:20  20:28:09:17\r\nUn verre n'a qu'une certaine capacit\u00e9\r\n  et on ne peut pas aller au-del\u00e0.\r\n\r\n20:28:09:19  20:28:13:11\r\n    Et je suis favorable aussi\r\n  aux bilat\u00e9rales avec un article\r\n\r\n20:28:13:13  20:28:18:02\r\n       constitutionnel sur\r\n  les rapports de bon voisinage.\r\n\r\n20:28:18:04  20:28:23:10\r\nJe suis favorable \u00e0 un accord global.\r\n\r\n20:28:23:11  20:28:27:10\r\n        E.MAMARBACHI: Merci\r\n       pour votre catalogue.\r\n\r\n20:28:27:11  20:28:32:01\r\n  Je vous propose qu'on se plonge\r\n   sur cette question cruciale.\r\n\r\n20:28:32:03  20:28:36:02\r\n   Ce sera l'enjeu de ce nouveau\r\n    Parlement, les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:28:36:04  20:28:38:19\r\n     On est all\u00e9 dans la rue.\r\n\r\n20:28:38:21  20:28:43:11\r\n On a demand\u00e9 aux gens ce qu'ils \r\nattendent de ce nouveau Parlement.\r\n\r\n20:28:43:13  20:28:49:06\r\n      Ecoutons les r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:28:50:10  20:28:53:19\r\n    -Est-ce que \u00e7a va vraiment\r\n     changer quelque chose ?\r\n\r\n20:28:53:21  20:28:58:11\r\nOn va continuer sur la m\u00eame pente,\r\n        plus de fermeture.\r\n\r\n20:28:58:12  20:29:03:11\r\n        Les gens ont peur,\r\n      c'est un peu la crise.\r\n\r\n20:29:03:12  20:29:08:09\r\n   -L'UDC va faire ses preuves.\r\n\r\n20:29:08:11  20:29:12:07\r\n      Il ne faut pas fermer\r\n    totalement les fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:29:12:09  20:29:19:11\r\n  Il faut garder quelques portes\r\n ouvertes, mais il faut ralentir.\r\n\r\n20:29:19:12  20:29:22:13\r\n    -Ils parlent tout le temps\r\n          des immigr\u00e9s,\r\n\r\n20:29:22:15  20:29:26:06\r\n        mais il faut aussi\r\n      proposer des solutions.\r\n\r\n20:29:26:08  20:29:31:10\r\n-C'est le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations\r\n   qui feront que les nouvelles\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:35:23\r\n      d\u00e9cisions seront prises\r\n       en accord avec l'UE.\r\n\r\n20:29:36:01  20:29:38:19\r\n    On ne pourra pas fermer les\r\n            fronti\u00e8res\r\n\r\n20:29:38:21  20:29:41:01\r\n   ou les ouvrir toutes grandes.\r\n\r\n20:29:41:03  20:29:45:11\r\n  -J'esp\u00e8re que \u00e7a ne p\u00e9nalisera\r\n  pas trop au niveau \u00e9conomique.\r\n\r\n20:29:45:13  20:29:48:16\r\n  C'est un doux m\u00e9lange entre les\r\n            bilat\u00e9rales\r\n\r\n20:29:48:18  20:29:53:03\r\net la limitation de l'immigration.\r\n\r\n20:29:53:05  20:29:56:11\r\n        -On nous promet que\r\n      du c\u00f4t\u00e9 des bilat\u00e9rales\r\n\r\n20:29:56:12  20:30:03:11\r\n   il n'y aura aucun probl\u00e8me, \r\n   mais il faudra voir ensuite.\r\n\r\n20:30:06:19  20:30:10:23\r\n  E.MAMARBACHI: Jean-Luc Addor, \r\n  il faut trouver des solutions.\r\n\r\n20:30:11:01  20:30:13:13\r\n  Tim Guldimann vous interpelait.\r\n\r\n20:30:13:15  20:30:17:23\r\n    Comment va-t-on faire avec\r\nle dossier de la libre circulation\r\n\r\n20:30:18:01  20:30:20:08\r\n          des personnes ?\r\n\r\n20:30:20:10  20:30:25:04\r\nMais l'Europe nous dit: pas question\r\n  de transiger sur cette libert\u00e9.\r\n\r\n20:30:25:06  20:30:31:01\r\n  Alors c'est quoi, concr\u00e8tement,\r\n      la marge de manoeuvre ?\r\n\r\n20:30:31:03  20:30:33:22\r\nJ-L.ADDOR: Parlons d\u00e9j\u00e0 de solutions.\r\n\r\n20:30:34:00  20:30:38:02\r\n     La solution de la gauche,\r\n\r\n20:30:38:04  20:30:41:02\r\n      c'est de ne rien faire.\r\n\r\n20:30:41:04  20:30:46:12\r\n    C'est de laisser notre pays\r\n    submerg\u00e9 par l'immigration.\r\n\r\n20:30:46:14  20:30:50:12\r\n    L'UDC, on nous dit qu'elle\r\n   ne propose pas de solutions.\r\n\r\n20:30:50:14  20:30:54:23\r\nMais la solution c'est de restaurer\r\n    des contr\u00f4les de personnes\r\n\r\n20:30:55:01  20:30:56:20\r\n          aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:30:56:22  20:31:01:16\r\n C'est de ren\u00e9gocier l'accord sur \r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:31:01:18  20:31:08:12\r\n  Parce qu'on sait que la libre \r\n  circulation, c'est le vecteur,\r\n\r\n20:31:08:14  20:31:13:00\r\n c'est 85 % de l'augmentation de \r\n l'augmentation de la population.\r\n\r\n20:31:13:02  20:31:16:04\r\n      E.MAMARBACHI: Vous \u00eates\r\n        dans la rh\u00e9torique.\r\n\r\n20:31:16:06  20:31:21:11\r\n       L'Europe ne veut pas\r\n       de cette limitation.\r\n\r\n20:31:21:12  20:31:27:13\r\nJ-L.ADDOR: Je vous dis que certains\r\npartis veulent se plier aux diktats\r\n\r\n20:31:27:15  20:31:31:16\r\n         de l'UE et l'UDC\r\n     n'est pas de ces partis.\r\n\r\n20:31:31:18  20:31:35:12\r\n Pour n\u00e9gocier, il faut \u00eatre deux.\r\n\r\n20:31:35:14  20:31:41:11\r\nDes accords bilat\u00e9raux ce ne sont pas\r\ndes accords impos\u00e9s par le mammouth.\r\n\r\n20:31:41:12  20:31:45:23\r\n         C'est un diktat.\r\n\r\n20:31:46:01  20:31:52:21\r\nE.MAMARBACHI: La gauche ne fait rien,\r\n  on vous dit Monsieur Guldimann ?\r\n\r\n20:31:52:23  20:31:55:14\r\n     T.GULDIMANN: Il faut voir\r\n\r\n20:31:55:16  20:32:00:03\r\n    qu'on ne peut pas n\u00e9gocier\r\n\r\n20:32:00:05  20:32:05:12\r\n   sur la libre circulation des\r\npersonnes dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n20:32:05:14  20:32:09:07\r\nLa question c'est, est-ce que nous\r\n       acceptons le blocage\r\n\r\n20:32:09:09  20:32:13:11\r\n        avec l'UE \u00e0 partir \r\n        du 9 f\u00e9vrier 2017 ?\r\n\r\n20:32:13:12  20:32:19:07\r\n  \u00c7a ne signifie peut-\u00eatre pas que\r\ntoutes les relations seront coup\u00e9es.\r\n\r\n20:32:19:09  20:32:25:04\r\nMais \u00e7a signifiera que les conditions\r\ncadres pour notre site de production\r\n\r\n20:32:25:06  20:32:28:18\r\n   et nos investissements seront\r\n      tellement incertaines,\r\n\r\n20:32:28:20  20:32:32:02\r\n    qu'il y aura un d\u00e9placement\r\n       de places de travail.\r\n\r\n20:32:32:04  20:32:36:14\r\n Ce n'est pas la question de dire\r\n      qu'il faut ren\u00e9gocier,\r\n\r\n20:32:36:16  20:32:40:15\r\n    c'est la question de savoir\r\n  si on peut n\u00e9gocier avec l'UE ?\r\n\r\n20:32:40:17  20:32:44:11\r\n    De l'autre c\u00f4t\u00e9, nous avons\r\n    le probl\u00e8me de la confiance\r\n\r\n20:32:44:12  20:32:47:00\r\n         de la population\r\n      envers le gouvernement\r\n\r\n20:32:47:02  20:32:49:09\r\n en ce qui concerne l'immigration.\r\n\r\n20:32:49:11  20:32:51:11\r\n   Il faut r\u00e9tablir la confiance\r\n\r\n20:32:51:13  20:32:56:18\r\n avec des mesures d'accompagnement\r\n          \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:32:56:20  20:33:01:18\r\nDes mesures de protection contre la\r\nconcurrence l\u00e0 o\u00f9 c'est acceptable\r\n\r\n20:33:01:20  20:33:03:18\r\n    dans le cadre de l'accord.\r\n\r\n20:33:03:20  20:33:06:08\r\n       Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:33:06:10  20:33:10:03\r\n       il faut voir comment\r\n  nous pouvons n\u00e9gocier un cadre.\r\n\r\n20:33:10:05  20:33:12:12\r\n Il ne faut pas avoir d'illusions.\r\n\r\n20:33:12:14  20:33:17:16\r\n  \u00c7a ne durera pas un an ou deux,\r\n    \u00e7a durera 5 ans ou 10 ans.\r\n\r\n20:33:17:18  20:33:23:12\r\nSi on se souvient des bilat\u00e9rales,\r\n      elles ont mis 10 ans.\r\n\r\n20:33:23:14  20:33:28:06\r\nP.NANTERMOD: \u00c0 mon avis, il y a quand\r\n      m\u00eame peut-\u00eatre une option\r\n\r\n20:33:28:08  20:33:32:06\r\n     dont on n'a pas discut\u00e9,\r\n c'est l'accord sur la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:34:20\r\nL'Europe aimerait que la Suisse donne\r\n\r\n20:33:34:22  20:33:37:09\r\nbeaucoup sur le plan de la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n20:33:37:11  20:33:39:22\r\nLe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Finances\r\n\r\n20:33:40:00  20:33:41:07\r\n         g\u00e8re le dossier.\r\n\r\n20:33:41:09  20:33:44:09\r\n    C'est un dossier sur lequel\r\n         l'Europe demande.\r\n\r\n20:33:44:11  20:33:47:10\r\nOn devrait le mettre dans la balance.\r\n\r\n20:33:47:11  20:33:52:04\r\nOn ne devrait donner quelque chose\r\n    sur l'\u00e9change automatique\r\n\r\n20:33:52:06  20:33:55:21\r\n  d'informations en contrepartie\r\n        de l'immigration.\r\n\r\n20:33:55:23  20:33:59:17\r\n         C'est une option\r\n    que nous devrions \u00e9voquer.\r\n\r\n20:33:59:19  20:34:03:06\r\nSi nous nous n'essayons pas toutes\r\n          les solutions,\r\n\r\n20:34:03:08  20:34:07:01\r\n    nous n'aurons pas respect\u00e9\r\n       le mandat du peuple.\r\n\r\n20:34:07:03  20:34:12:06\r\nQuand nous aurons tout essay\u00e9, nous \r\npourrons envisager d'autres options.\r\n\r\n20:34:12:08  20:34:14:11\r\n  C.BEGLE: Tout \u00e0 fait d'accord.\r\n\r\n20:34:14:13  20:34:16:18\r\n     Il faut un accord global.\r\n\r\n20:34:16:20  20:34:21:11\r\n On ne peut pas n\u00e9gocier seulement\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:34:21:12  20:34:23:04\r\n     On donnera quelque chose\r\n\r\n20:34:23:06  20:34:25:10\r\n  sur l'agriculture, le financier\r\n\r\n20:34:25:11  20:34:30:03\r\n  et au bout du compte ,il y aura\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:34:30:05  20:34:34:12\r\n     L.MAZZONE: Pour revenir \r\n     sur le mandat du peuple,\r\n\r\n20:34:34:14  20:34:37:12\r\n le peuple nous a donn\u00e9 un mandat.\r\n\r\n20:34:37:14  20:34:40:03\r\n Les bilat\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es\r\n\r\n20:34:40:05  20:34:43:11\r\n   par le peuple \u00e0 plus de 67 %.\r\n\r\n20:34:43:13  20:34:46:22\r\n    Cette validation du peuple\r\n          validait aussi\r\n\r\n20:34:47:00  20:34:53:03\r\n le principe de libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:34:53:05  20:34:56:04\r\nAujourd'hui, on se trouve dans une\r\n            situation\r\n\r\n20:34:56:06  20:34:58:22\r\n     o\u00f9 l'UDC a fait campagne\r\n         sur un mensonge.\r\n\r\n20:34:59:00  20:35:02:21\r\n  Elle a dit que les bilat\u00e9rales\r\n    ne seraient pas atteintes\r\n\r\n20:35:02:23  20:35:05:17\r\n         par l'initiative\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n20:35:05:19  20:35:08:11\r\n       Aujourd'hui, l'Europe\r\n       met les pieds au mur.\r\n\r\n20:35:08:13  20:35:12:05\r\nElle dit que ce n'est pas possible\r\n      d'avoir une ad\u00e9quation\r\n\r\n20:35:12:07  20:35:15:11\r\n    entre la libre circulation\r\n      et ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9.\r\n\r\n20:35:15:13  20:35:18:11\r\n       Le peuple va devoir \r\n      clarifier sa position.\r\n\r\n20:35:18:13  20:35:23:13\r\nPour r\u00e9affirmer, je le souhaite et \r\nje l'esp\u00e8re, et c'est notre travail\r\n\r\n20:35:23:15  20:35:27:02\r\n     au niveau du Parlement,\r\n par des mesures d'accompagnement\r\n\r\n20:35:27:04  20:35:29:04\r\n contre la sous-ench\u00e8re salariale,\r\n\r\n20:35:29:06  20:35:33:11\r\n    pour convaincre de soutenir\r\n       la libre circulation.\r\n\r\n20:35:33:13  20:35:37:04\r\nJ-L.ADDOR: Mais apr\u00e8s ce soi-disant\r\n            pl\u00e9biscite,\r\n\r\n20:35:37:06  20:35:40:22\r\n         le peuple a voulu\r\n  limiter l'immigration de masse.\r\n\r\n20:35:41:00  20:35:44:07\r\n       Il a voulu ren\u00e9gocier\r\n         certains accords.\r\n\r\n20:35:44:09  20:35:47:23\r\n Et je rejoins Monsieur Nantermod.\r\n\r\n20:35:48:01  20:35:52:00\r\n     Il a voulu que la Suisse\r\n     fasse valoir ses atouts.\r\n\r\n20:35:52:02  20:35:55:18\r\n    Car la Suisse a des atouts.\r\n\r\n20:35:55:20  20:36:01:00\r\nLa position qui consiste \u00e0 refuser\r\n   de faire valoir ces atouts,\r\n\r\n20:36:01:02  20:36:03:02\r\n      l'UDC ne l'accepte pas.\r\n\r\n20:36:03:04  20:36:07:08\r\nNous demandons que la Suisse n\u00e9gocie\r\n            globalement\r\n\r\n20:36:07:10  20:36:11:07\r\n   en faisant valoir ses atouts.\r\n\r\n20:36:11:09  20:36:16:07\r\n Il ne suffit pas de s'agenouiller\r\n         devant un diktat.\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:19:11\r\n  C'est le seul moyen de limiter\r\n          l'immigration\r\n\r\n20:36:19:12  20:36:22:16\r\n    tout en restant souverain.\r\n\r\n20:36:22:18  20:36:27:01\r\n E.MAMARBACHI: On a vu ce week-end\r\n   que ni la gauche ni les verts\r\n\r\n20:36:27:03  20:36:30:22\r\n     n'ont r\u00e9ussi \u00e0 canaliser\r\n      les peurs des Suisses.\r\n\r\n20:36:31:00  20:36:36:09\r\nEst-ce que vous ne n\u00e9gligez pas les\r\n m\u00e9faits de la libre circulation ?\r\n\r\n20:36:36:11  20:36:41:23\r\n    L.MAZZONE: Il faut remettre\r\n       les pieds sur terre.\r\n\r\n20:36:42:01  20:36:46:20\r\n     La libre circulation est \r\n    ce qui fait notre richesse.\r\n\r\n20:36:46:22  20:36:51:20\r\n    Sans cela, on a un manque de\r\npersonnes pour les places de travail.\r\n\r\n20:36:51:22  20:36:57:09\r\n   J-L.ADDOR: Dans 30 ou 40 ans,\r\nquand ils seront \u00e0 l'AVS, on verra.\r\n\r\n20:36:57:11  20:37:01:21\r\n   E.MAMARBACHI: Vous dites que\r\nla libre circulation des personnes,\r\n\r\n20:37:01:23  20:37:04:07\r\n   c'est la richesse de ce pays.\r\n\r\n20:37:04:09  20:37:09:00\r\n      L.MAZZONE: Pour finir\r\n    sur la question du peuple,\r\n\r\n20:37:09:02  20:37:13:11\r\n   je ne crois pas et on pourra\r\n  poser cette question au peuple\r\n\r\n20:37:13:13  20:37:17:21\r\n   que le peuple a donn\u00e9 mandat\r\n pour ren\u00e9gocier les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:37:17:23  20:37:20:23\r\n     J-L.ADDOR: C'est le texte\r\n         de l'initiative.\r\n\r\n20:37:21:01  20:37:24:03\r\n   Que \u00e7a ne vous plaise ou non,\r\n         c'est une chose.\r\n\r\n20:37:24:05  20:37:29:18\r\n       Le peuple a accept\u00e9, \r\n       il faut vous y faire.\r\n\r\n20:37:29:20  20:37:34:06\r\nL.MAZZONE: Le message de l'UDC, sur\r\n      la base d'un mensonge,\r\n\r\n20:37:34:08  20:37:37:13\r\n   \u00e9tait que \u00e7a ne remettait pas\r\n       en cause les accords.\r\n\r\n20:37:37:15  20:37:40:15\r\n        J-L.ADDOR: Arr\u00eatez \r\n        avec vos mensonges.\r\n\r\n20:37:40:17  20:37:45:00\r\n   C'est ce que les gens vivent\r\n tous les jours et c'est la raison\r\n\r\n20:37:45:02  20:37:49:00\r\n          pour laquelle\r\n     le peuple a suivi l'UDC.\r\n\r\n20:37:49:02  20:37:53:10\r\n    L.MAZZONE: Mettons en place\r\ndes mesures contre la sous-ench\u00e8re.\r\n\r\n20:37:53:11  20:37:57:14\r\n E.MAMARBACHI: J'aimerais revenir\r\n  sur les \u00e9lections de dimanche.\r\n\r\n20:37:57:16  20:38:00:21\r\n      Il y a eu des analyses \r\n     sur la victoire de l'UDC.\r\n\r\n20:38:00:23  20:38:05:03\r\nVous avez eu un discours tr\u00e8s clair\r\n    sur la question migratoire.\r\n\r\n20:38:05:05  20:38:09:08\r\n     Le PLR, car vous soutenez\r\n      les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n20:38:09:10  20:38:15:05\r\nEst-ce qu'on a vot\u00e9 PLR parce qu'on\r\n   a eu peur pour nos emplois ?\r\n\r\n20:38:15:07  20:38:19:06\r\n   P.NANTERMOD: Nous, on d\u00e9fend\r\n         les bilat\u00e9rales\r\n\r\n20:38:19:08  20:38:22:20\r\n         et on a compris\r\n     le message du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:38:22:22  20:38:26:11\r\n        Je suis favorable\r\n      \u00e0 la libre circulation\r\n\r\n20:38:26:13  20:38:30:15\r\n        mais on ne fait pas\r\n  une politique contre le peuple.\r\n\r\n20:38:30:17  20:38:34:22\r\n    Dans la mesure du possible,\r\n  on doit ren\u00e9gocier ces accords.\r\n\r\n20:38:35:00  20:38:39:07\r\n        On doit tout mettre\r\n  dans la balance pour y arriver.\r\n\r\n20:38:39:09  20:38:43:14\r\n   On n'est pas encore \u00e0 la fin\r\n  du parcours ou dans l'impasse.\r\n\r\n20:38:43:16  20:38:47:06\r\n   Jusque-l\u00e0 on doit tout faire\r\n         pour y arriver.\r\n\r\n20:38:47:08  20:38:51:03\r\n   Pour sauver les bilat\u00e9rales,\r\n  il y a des centaines d'accords\r\n\r\n20:38:51:05  20:38:52:21\r\n      qui entrent en compte.\r\n\r\n20:38:52:23  20:38:55:19\r\n       Il y a des centaines \r\n       de milliers d'emplois\r\n\r\n20:38:55:21  20:38:57:22\r\n    qui d\u00e9pendent ces accords.\r\n\r\n20:38:58:00  20:39:01:10\r\n C.BEGLE: Il ne faut pas m\u00e9langer\r\n         les bilat\u00e9rales\r\n\r\n20:39:01:11  20:39:04:14\r\n     et ce faisceau d'accords\r\n\r\n20:39:04:16  20:39:08:03\r\n    dont la libre circulation,\r\n\r\n20:39:08:05  20:39:12:08\r\net qui d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 aid\u00e9\r\n  \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n20:39:12:10  20:39:14:11\r\n Et la crainte ou cette diff\u00e9rence\r\n\r\n20:39:14:12  20:39:17:05\r\n        entre immigration\r\n     et immigration de masse.\r\n\r\n20:39:17:07  20:39:20:06\r\n   Ce qui fait peur aujourd'hui,\r\n          c'est l'asile.\r\n\r\n20:39:20:08  20:39:23:07\r\n     Ce qui fait peur ce sont\r\n     les immigr\u00e9s, r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n20:39:23:09  20:39:25:22\r\n     Les gens plus difficiles\r\n           \u00e0 int\u00e9grer.\r\n\r\n20:39:26:00  20:39:29:05\r\n       Ceux dont les masses\r\n       peuvent \u00eatre telles\r\n\r\n20:39:29:07  20:39:33:00\r\n     que \u00e7a peut d\u00e9stabiliser\r\n        nos institutions.\r\n\r\n20:39:33:02  20:39:37:18\r\n   Il y a d'une part des accords\r\n          institutionnels\r\n\r\n20:39:37:20  20:39:41:01\r\n    sur la libre circulation \u00e0\r\n           l'int\u00e9rieur\r\n\r\n20:39:41:03  20:39:45:19\r\n de la discussions bilat\u00e9rale, mais\r\nil faut traiter un sujet plus d\u00e9licat\r\n\r\n20:39:45:21  20:39:50:15\r\n   qui touche \u00e0 la fois \u00e0 notre\r\ntradition de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 humanitaire\r\n\r\n20:39:50:17  20:39:54:22\r\n   mais aussi des probl\u00e8mes tr\u00e8s\r\nconcrets que l'ensemble de l'Europe\r\n\r\n20:39:55:00  20:39:57:03\r\n   n'est pas \u00e0 m\u00eame d'affronter.\r\n\r\n20:39:57:05  20:39:59:08\r\n   E.MAMARBACHI: Tim Guldimann,\r\n\r\n20:39:59:10  20:40:02:17\r\n        vous voulez r\u00e9agir\r\n    sur la crainte migratoire.\r\n\r\n20:40:02:19  20:40:07:13\r\n    Cette crainte, c'est un peu\r\n       l'\u00e9chec de l'Europe ?\r\n\r\n20:40:07:13  20:40:11:04\r\n   T.GULDIMANN: C'est une autre\r\n            question.\r\n\r\n20:40:11:06  20:40:13:18\r\nJe reviens \u00e0 la question centrale.\r\n\r\n20:40:13:20  20:40:17:17\r\n    Nous avons un article dans \r\n    la Constitution qui impose,\r\n\r\n20:40:17:19  20:40:21:07\r\n      d\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2017,\r\n         de l'appliquer.\r\n\r\n20:40:21:09  20:40:25:01\r\n    Ou bien on \u00e9coute le peuple\r\n     et on applique l'article,\r\n\r\n20:40:25:03  20:40:26:23\r\n   ou bien on change l'article.\r\n\r\n20:40:27:01  20:40:31:16\r\nJe suis pour changer cet article par\r\n   un article qui d\u00e9finit le but\r\n\r\n20:40:31:18  20:40:34:22\r\n      d'un accord englobant \r\n     nos relations avec l'UE.\r\n\r\n20:40:35:00  20:40:40:17\r\nMais si on ne fait rien, il y a un\r\n ordre d'action pour le 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n20:40:40:19  20:40:41:18\r\n               2017.\r\n\r\n20:40:41:20  20:40:48:23\r\n Et si l'UE ne n\u00e9gocie pas, toute \r\nrelation avec l'UE seront bloqu\u00e9es.\r\n\r\n20:40:49:01  20:40:53:00\r\n    E.MAMARBACHI: Ca veut dire\r\n    qu'on biffe une d\u00e9cision,\r\n\r\n20:40:53:02  20:40:56:08\r\n       Vous vous asseyez sur\r\n      la d\u00e9mocratie directe ?\r\n\r\n20:40:56:10  20:41:00:12\r\n     T.GULDIMANN: Je suis pour\r\n      la d\u00e9mocratie directe,\r\n\r\n20:41:00:14  20:41:05:03\r\n      mais il n'est pas exclu\r\n       selon la Constitution\r\n\r\n20:41:05:05  20:41:10:18\r\n   de proposer un autre article\r\n  qui d\u00e9finit le but d'un accord\r\n\r\n20:41:10:19  20:41:16:17\r\nbilat\u00e9ral avec l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:41:16:19  20:41:24:16\r\nJe ne crois pas que c'est possible de\r\nr\u00e9soudre ce probl\u00e8me contre l'article\r\n\r\n20:41:24:18  20:41:31:06\r\nconstitutionnel au niveau d'une loi.\r\n\r\n20:41:31:08  20:41:40:01\r\nE.MAMARBACHI: Une nouvelle votation,\r\n        sortir de l'impasse.\r\n\r\n20:41:40:03  20:41:47:14\r\n   Monsieur Addor, est-ce qu'on\r\n    ne va pas devoir revoter ?\r\n\r\n20:41:47:16  20:41:54:04\r\n J-L.ADDOR: Il ne faut pas prendre\r\n     les gens pour des idiots.\r\n\r\n20:41:54:06  20:41:58:21\r\n E.MAMARBACHI: Je n'ai pas compris\r\n votre solution sur cette impasse.\r\n\r\n20:41:58:23  20:42:03:22\r\nJ-L.ADDOR: La question est de savoir\r\n si dans une d\u00e9mocratie on respecte\r\n\r\n20:42:04:00  20:42:05:14\r\n      la d\u00e9cision du peuple.\r\n\r\n20:42:05:16  20:42:10:00\r\n De mon avis il le faut, monsieur\r\n  Guldimann est d'un autre avis.\r\n\r\n20:42:10:02  20:42:14:10\r\n  Il consid\u00e8re qu'on ne doit pas\r\n  respecter la volont\u00e9 populaire\r\n\r\n20:42:14:11  20:42:15:21\r\n       lorsqu'elle d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n20:42:15:23  20:42:19:22\r\n     Et l'immigration de masse\r\n        n'est pas un mythe.\r\n\r\n20:42:20:00  20:42:26:21\r\n Il y a des millions de personnes en\r\nmouvement vers l'Europe et en Europe.\r\n\r\n20:42:26:23  20:42:30:18\r\n La question est de savoir ce que\r\n      l'on fait face \u00e0 cela.\r\n\r\n20:42:30:20  20:42:35:00\r\n      L'UDC a des solutions.\r\n\r\n20:42:35:02  20:42:39:20\r\nE.MAMARBACHI: Il y a \u00e9norm\u00e9ment de\r\ntravailleurs \u00e9trangers en Suisse,\r\n\r\n20:42:39:21  20:42:43:12\r\n    est-ce que ce n'est pas la\r\n    prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse ?\r\n\r\n20:42:43:14  20:42:47:07\r\n    J-L.ADDOR: C'est \u00e0 la fois\r\n    la prosp\u00e9rit\u00e9 et un danger\r\n\r\n20:42:47:09  20:42:48:15\r\n         pour le travail.\r\n\r\n20:42:48:17  20:42:51:21\r\n      D'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de la\r\n       pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n20:42:51:23  20:42:56:14\r\n Et on doit s'adapter aux besoins\r\n       du monde du travail.\r\n\r\n20:42:56:16  20:43:02:16\r\nC.BEGLE: Je pense qu'il faut revoter\r\nmais respecter la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n20:43:02:18  20:43:06:08\r\n  Il faut trouver un autre angle.\r\n\r\n20:43:06:10  20:43:11:05\r\n  Il faut cranter les bilat\u00e9rales\r\n       dans la Constitution.\r\n\r\n20:43:11:07  20:43:16:15\r\n      E.MAMARBACHI: Comment,\r\n         Monsieur B\u00e9gl\u00e9 ?\r\n\r\n20:43:16:17  20:43:21:14\r\n C.BEGLE: Je proposerai un article\r\nconstitutionnel sur des rapports de\r\n\r\n20:43:21:16  20:43:25:14\r\n        bon voisinage avec \r\n        l'Union Europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:43:25:16  20:43:30:13\r\n  Mais je ne voudrais pas traiter\r\n   le peuple d'idiot par rapport\r\n\r\n20:43:30:15  20:43:33:20\r\n        \u00e0 ce qu'il a vot\u00e9.\r\n\r\n20:43:33:22  20:43:38:14\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n   D'une mani\u00e8re ou d'une autre,\r\n\r\n20:43:38:16  20:43:44:17\r\n on va devoir trouver une solution\r\n     sur le dossier europ\u00e9en.\r\n\r\n20:43:44:19  20:43:50:12\r\n Mais il y a d'autres enjeux dans\r\n    cette future l\u00e9gislature.\r\n\r\n20:43:50:14  20:43:54:18\r\n   Que ce soit sur l'emploi, sur\r\n   les retraites, sur le prix de\r\n\r\n20:43:54:20  20:43:58:07\r\n          l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n20:43:58:09  20:44:05:20\r\nJe vous propose quelques r\u00e9actions\r\n           \u00e0 ce propos.\r\n\r\n20:44:05:22  20:44:11:12\r\n -J'attends plus d'attention pour\r\n  les gens qui vivent en Suisse,\r\n\r\n20:44:11:14  20:44:15:19\r\n      qui naissent en Suisse,\r\n      qui \u00e9tudient en Suisse.\r\n\r\n20:44:15:21  20:44:20:22\r\nJ'esp\u00e8re qu'il y aura plus d'emplois,\r\n        moins de d\u00e9linquance,\r\n\r\n20:44:21:00  20:44:26:13\r\nque cela bouge pour les gens qui ont\r\n  du mal \u00e0 garder un statut de vie\r\n\r\n20:44:26:15  20:44:28:18\r\n             potable.\r\n\r\n20:44:28:20  20:44:31:05\r\n        -J'esp\u00e8re beaucoup.\r\n\r\n20:44:31:07  20:44:35:22\r\n       Une am\u00e9lioration de \r\n      la situation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n20:44:36:00  20:44:43:11\r\n -L'UDC crie, mais apr\u00e8s, \u00e7a sera\r\nseulement sauver les b\u00e9n\u00e9fices des\r\n\r\n20:44:43:12  20:44:48:23\r\n           actionnaires.\r\n\r\n20:44:49:01  20:44:54:00\r\n     -Pour les petites payes,\r\n     \u00e7a va faire des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n20:44:54:02  20:44:59:00\r\n  -\u00c7a va se crisper, mais je suis\r\n  content d'avoir des instruments\r\n\r\n20:44:59:03  20:45:04:21\r\n   comme les r\u00e9f\u00e9rendums et les\r\n   initiatives pour faire face\r\n\r\n20:45:04:23  20:45:14:03\r\n \u00e0 toute tentative de poursuivre \r\n la destruction de l'\u00c9tat social.\r\n\r\n20:45:14:05  20:45:18:20\r\nE.MAMARBACHI: Est-ce que cette Suisse\r\n    s'est r\u00e9veill\u00e9e moins sociale\r\n\r\n20:45:18:22  20:45:24:01\r\n         depuis dimanche ?\r\nOn va en d\u00e9battre avec nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:45:24:03  20:45:27:07\r\n      Le Vert Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n20:45:27:09  20:45:30:03\r\n       L'UDC Micha\u00ebl Buffat,\r\n\r\n20:45:30:05  20:45:33:11\r\n      le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz.\r\n\r\n20:45:33:13  20:45:36:03\r\nTim Guldimann est toujours avec nous.\r\n\r\n20:45:36:05  20:45:41:03\r\n  Denis de la Reussille, \u00e9lu POP.\r\n\r\n20:45:41:05  20:45:45:10\r\n Vous \u00eates le retour de la gauche\r\n    de la gauche au Parlement.\r\n\r\n20:45:45:11  20:45:50:03\r\nComment allez-vous faire pour imposer\r\n     vos id\u00e9es avec cette droite\r\n\r\n20:45:50:05  20:45:52:20\r\n         qui a progress\u00e9 ?\r\n\r\n20:45:52:22  20:45:58:12\r\nD.DE LA REUSILLE: La population de\r\nnotre pays doit se faire du souci\r\n\r\n20:45:58:14  20:46:03:03\r\n   pour nos assurances sociales.\r\n\r\n20:46:03:05  20:46:07:10\r\n    L'essentiel de la campagne\r\n     a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 sur l'asile,\r\n\r\n20:46:07:11  20:46:13:09\r\n     la gauche n'a pas r\u00e9ussi\r\n      \u00e0 imposer ses th\u00e8mes.\r\n\r\n20:46:13:11  20:46:19:11\r\nEn discutant avec des Neuch\u00e2telois,\r\n y compris avec des \u00e9lecteurs UDC,\r\n\r\n20:46:19:12  20:46:24:20\r\n   on se rend compte comme ces\r\ninqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 mises de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:46:24:22  20:46:32:15\r\nL'histoire nous a montr\u00e9 que l'UDC\r\n    \u00e9tait, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n20:46:32:17  20:46:38:10\r\nun fossoyeur des assurances sociales\r\n      plut\u00f4t qu'un d\u00e9fenseur.\r\n\r\n20:46:38:11  20:46:41:23\r\nC'est en partie notre responsabilit\u00e9\r\n\r\n20:46:42:01  20:46:47:23\r\n  de ne pas avoir r\u00e9ussi \u00e0 mettre\r\n   en avant cette probl\u00e9matique.\r\n\r\n20:46:48:01  20:46:55:01\r\nLa probl\u00e9matique des plus d\u00e9munies.\r\n\r\n20:46:55:03  20:46:59:06\r\n     E.MAMARBACHI: Fossoyeur \r\n     des assurances sociales,\r\n\r\n20:46:59:08  20:47:01:22\r\n        Micha\u00ebl Buffat vous\r\n        repr\u00e9sentez l'UDC,\r\n\r\n20:47:02:00  20:47:05:16\r\n vous \u00eates un des nouveaux visages\r\n        de l'UDC Vaudoise.\r\n\r\n20:47:05:18  20:47:09:03\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n20:47:09:05  20:47:14:00\r\n  M.BUFFAT: La question n'est pas\r\n       de diminuer le social\r\n\r\n20:47:14:02  20:47:20:11\r\n    mais de le consolider et de\r\n    se battre contre les abus.\r\n\r\n20:47:20:13  20:47:25:01\r\n E.MAMARBACHI: Vous avez beaucoup\r\n  fait campagne sur la migration\r\n\r\n20:47:25:03  20:47:29:09\r\nmais vous mettez rarement en avant\r\n    votre politique \u00e9conomique\r\n\r\n20:47:29:11  20:47:32:02\r\n  tr\u00e8s lib\u00e9rale contre les abus,\r\n\r\n20:47:32:04  20:47:36:17\r\n       qui veut couper dans\r\n     les assurances sociales.\r\n\r\n20:47:36:19  20:47:41:11\r\n M.BUFFAT: La population veut des\r\n rentes s\u00fbres, un jeune veut des\r\n\r\n20:47:41:13  20:47:49:09\r\n certitudes d'avoir une retraite,\r\n  des oeuvres sociales solides.\r\n\r\n20:47:49:11  20:47:54:22\r\n    C'est vraiment ce que veut\r\n          la population.\r\n\r\n20:47:55:00  20:47:59:13\r\n   On doit agir pour consolider\r\n      des oeuvres sociales.\r\n\r\n20:47:59:15  20:48:02:10\r\nOn a remarqu\u00e9 la solution de facilit\u00e9\r\n\r\n20:48:02:11  20:48:07:08\r\n       au lieu de s'attaquer\r\n    aux probl\u00e8mes de structure.\r\n\r\n20:48:07:10  20:48:12:06\r\nOn a mis de l'argent, on a augment\u00e9\r\n  les taxes, on a augment\u00e9 la TVA\r\n\r\n20:48:12:08  20:48:17:11\r\npour mettre du social sans s'attaquer\r\n  aux vrais probl\u00e8mes structurels.\r\n\r\n20:48:17:12  20:48:22:07\r\n   E.MAMARBACHI: Daniel Br\u00e9laz,\r\n  vous \u00eates en vieil nouvel \u00e9lu.\r\n\r\n20:48:22:09  20:48:24:12\r\n        Que r\u00e9pondez-vous?\r\n\r\n20:48:24:14  20:48:30:04\r\nD.BRELAZ: Je pense que l'UDC joue \r\nun peu avec le feu avec le dossier\r\n\r\n20:48:30:06  20:48:33:22\r\nde l'AVS, car 40 % de ses \u00e9lecteurs\r\n         a plus de 65 ans.\r\n\r\n20:48:34:00  20:48:37:18\r\n   Si ce dernier se rend compte\r\n    qu'\u00e0 part la garde Bienne\r\n\r\n20:48:37:20  20:48:41:14\r\n    et les r\u00e9fugi\u00e9s il y a des\r\n     risques pour ses rentes,\r\n\r\n20:48:41:16  20:48:44:03\r\nil pourrait moins bien le prendre.\r\n\r\n20:48:44:05  20:48:53:00\r\n Maintenant, des abus, il y en a,\r\n ils ont \u00e9t\u00e9 combattu lourdement.\r\n\r\n20:48:53:02  20:48:55:18\r\n E.MAMARBACHI: Dans quel secteur ?\r\n\r\n20:48:55:20  20:49:00:13\r\n D.BRELAZ: Dans le secteur social\r\n          et dans l'AVS.\r\n\r\n20:49:00:15  20:49:08:11\r\n  C'est de l'ordre de 1 % de cas\r\n   que l'on arrive \u00e0 d\u00e9tecter.\r\n\r\n20:49:08:13  20:49:14:19\r\n   Globalement, on a un probl\u00e8me\r\n   de garantie \u00e0 terme de l'AVS.\r\n\r\n20:49:14:21  20:49:19:06\r\n         C'est le probl\u00e8me\r\n       de la r\u00e9forme Berset.\r\n\r\n20:49:19:09  20:49:29:03\r\nAussi, une grande partie des emplois\r\nen Suisse et des mani\u00e8res de financer\r\n\r\n20:49:29:05  20:49:33:13\r\n  l'AVS, viennent des cotisations\r\n     de tous les travailleurs\r\n\r\n20:49:33:15  20:49:39:11\r\n  dont on veut limiter l'arriv\u00e9e\r\n     dans le d\u00e9bat pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n20:49:39:12  20:49:45:05\r\nSi on a une population qui vieillit\r\n    et qu'on a moins de monde,\r\n\r\n20:49:45:07  20:49:48:07\r\n     il faudra trouver un truc\r\n         pour payer l'AVS.\r\n\r\n20:49:48:09  20:50:00:01\r\nOn fait croire au peuple des choses,\r\n   mais un jour il se r\u00e9veillera.\r\n\r\n20:50:00:03  20:50:06:05\r\n     M.BUFFAT: Mais la moiti\u00e9\r\n     des gens de votre ville,\r\n\r\n20:50:06:07  20:50:13:22\r\n    vient seulement travailler.\r\n\r\n20:50:14:00  20:50:16:11\r\n     D.BRELAZ: Oui, bien s\u00fbr,\r\n\r\n20:50:16:12  20:50:22:02\r\nmais vous dites que tous profitent\r\n     des assurances sociales.\r\n\r\n20:50:22:04  20:50:25:17\r\n    Ce n'est pas la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:50:25:19  20:50:32:22\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Borloz, le PLR\r\n devient la premi\u00e8re force de Vaud.\r\n\r\n20:50:33:00  20:50:35:22\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 l'UDC ?\r\n\r\n20:50:36:00  20:50:41:14\r\n  F.BORLOZ: Sur le chiffre, avec\r\ndes familles, madame et les enfants\r\n\r\n20:50:41:16  20:50:44:11\r\n   ne travaillent pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n20:50:44:12  20:50:49:09\r\n   On sous-entend que les autres\r\n         sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:50:49:11  20:50:54:19\r\n   Or, les gens qui viennent ne\r\n  le font que s'ils travaillent.\r\n\r\n20:50:54:21  20:51:02:07\r\n C'est le seul point sur lequel on\r\n s'entendra avec Monsieur Buffat.\r\n\r\n20:51:02:09  20:51:12:10\r\n    Sur la question du d\u00e9part,\r\n       je ne m'effraie pas.\r\n\r\n20:51:12:11  20:51:18:07\r\nC'est normal que notre coll\u00e8gue de \r\nNeuch\u00e2tel veut faire peur \u00e0 tout le\r\n\r\n20:51:18:09  20:51:23:08\r\n  monde car on a encore un deuxi\u00e8me\r\ntour, la gauche essaie de faire peur.\r\n\r\n20:51:23:10  20:51:27:11\r\n        On dit qu'il y aura\r\n       d\u00e9mant\u00e8lement social.\r\n\r\n20:51:27:12  20:51:31:04\r\nMais notre pays a des institutions\r\n        sociales solides,\r\n\r\n20:51:31:06  20:51:33:12\r\n  on ne va rien d\u00e9monter du tout.\r\n\r\n20:51:33:14  20:51:36:14\r\n   Mais on ne peut pas continuer\r\n             comme \u00e7a.\r\n\r\n20:51:36:16  20:51:39:22\r\nOn a une sant\u00e9 \u00e9conomique redoutable,\r\n\r\n20:51:40:00  20:51:44:22\r\n mais on a eu une explosion de la\r\n facture sociale qui va plus vite\r\n\r\n20:51:45:00  20:51:52:04\r\n     que la croissance et que\r\n l'augmentation de la population.\r\n\r\n20:51:52:06  20:51:58:01\r\n     E.MAMARBACHI: Monsieur de\r\n     la Reussille, c'est vrai\r\n\r\n20:51:58:02  20:52:09:14\r\n    que cette facture sociale \r\n   a augment\u00e9 dans les villes ?\r\n\r\n20:52:09:16  20:52:12:01\r\n D.DE LA REUSILLE: Effectivement.\r\n\r\n20:52:12:03  20:52:18:10\r\n  Mais je pense qu'il faut tirer\r\n         les cons\u00e9quences\r\n\r\n20:52:18:11  20:52:21:16\r\n      et analyser les raisons\r\n        de cette explosion.\r\n\r\n20:52:21:18  20:52:25:17\r\n   N'importe quel \u00e9lu, de droite\r\n    ou de gauche, est d'accord\r\n\r\n20:52:25:19  20:52:28:10\r\n   pour lutter contre les abus.\r\n\r\n20:52:28:11  20:52:32:21\r\n       Mais sur les causes, \r\n      il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n20:52:32:23  20:52:37:18\r\n        la derni\u00e8re r\u00e9forme\r\n      de l'assurance-ch\u00f4mage,\r\n\r\n20:52:37:20  20:52:46:00\r\n  \u00e0 gauche nous avions fait part\r\n       de ces inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n20:52:46:02  20:52:56:12\r\nC'est vrai que il y a des dizaines\r\n   de milliers de travailleurs\r\n\r\n20:52:56:14  20:53:03:19\r\n   qui n'ont pas pu se r\u00e9ins\u00e9rer\r\n    dans le march\u00e9 de l'emploi.\r\n\r\n20:53:03:21  20:53:14:19\r\n   Nous avons fait un transfert\r\n de charges sur l'action sociale.\r\n\r\n20:53:14:21  20:53:17:21\r\n        Elles \u00e9taient avant\r\n      sur l'assurance-ch\u00f4mage\r\n\r\n20:53:17:23  20:53:21:19\r\net l'action sociale s'est multipli\u00e9e.\r\n\r\n20:53:21:21  20:53:29:05\r\n Mais pour un salari\u00e9 qui perd son\r\n   travail dans la cinquantaine,\r\n\r\n20:53:29:07  20:53:34:13\r\n  c'est tr\u00e8s dur de se r\u00e9ins\u00e9rer\r\n          dans l'emploi.\r\n\r\n20:53:34:15  20:53:40:15\r\n  On veut faciliter la formation\r\n    continue et la r\u00e9insertion\r\n\r\n20:53:40:17  20:53:45:17\r\n     dans le monde du travail.\r\n\r\n20:53:45:19  20:53:49:17\r\n       C'est par ce biais-l\u00e0\r\n         qu'on va juguler\r\n\r\n20:53:49:19  20:53:53:11\r\n l'explosion des charges sociales.\r\n\r\n20:53:53:13  20:53:58:11\r\n  E.MAMARBACHI: Qu'est-ce qui va\r\n   changer avec cette droite ?\r\n\r\n20:53:58:12  20:54:06:22\r\n    On parle avec des politiques\r\nde droite, une coupe dans le ch\u00f4mage,\r\n\r\n20:54:07:00  20:54:10:10\r\n un transfert de charges sociales\r\n        que vous d\u00e9noncez.\r\n\r\n20:54:10:11  20:54:15:02\r\n  M.BUFFAT: Mon coll\u00e8gue Borloz a\r\n  mis le droit dans le probl\u00e8me.\r\n\r\n20:54:15:04  20:54:20:16\r\nOn a eu une croissance exceptionnelle\r\net les charges sociales ont augment\u00e9.\r\n\r\n20:54:20:18  20:54:25:08\r\n   De plus en plus de personnes\r\n   se mettent \u00e0 la r\u00e9insertion\r\n\r\n20:54:25:10  20:54:28:11\r\n    et ne veulent pas forc\u00e9ment\r\n         aller travailler.\r\n\r\n20:54:28:13  20:54:33:09\r\nDes chefs d'entreprise qui veulent\r\nouvrir les fronti\u00e8res \u00e0 tout vent.\r\n\r\n20:54:33:11  20:54:37:02\r\n     Mais je pense qu'on a de \r\n    la main d'oeuvre chez nous.\r\n\r\n20:54:37:04  20:54:41:01\r\n    T.GULDIMANN: Quand on parle\r\n      de la question sociale,\r\n\r\n20:54:41:03  20:54:45:13\r\non se demande si le morceau social\r\n  du g\u00e2teau devient plus grand.\r\n\r\n20:54:45:15  20:54:47:11\r\n     Je suis en faveur de \u00e7a.\r\n\r\n20:54:47:12  20:54:55:05\r\n    Mais la grandeur du g\u00e2teau\r\n      d\u00e9pend deux facteurs.\r\n\r\n20:54:55:07  20:54:57:18\r\n     Un, l'ouverture du pays.\r\n\r\n20:54:57:20  20:55:00:22\r\n        Deux, la formation \r\n        et l'investissement\r\n\r\n20:55:01:00  20:55:03:23\r\n       dans les technologies\r\n       et le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n20:55:04:01  20:55:08:08\r\n  Il faut voir les conditions par\r\n      lesquelles on garantit\r\n\r\n20:55:08:10  20:55:10:17\r\n      la grandeur du g\u00e2teau.\r\n\r\n20:55:10:19  20:55:16:05\r\n E.MAMARBACHI: C'est important que\r\n l'\u00e9conomie se porte bien pour que\r\n\r\n20:55:16:07  20:55:18:16\r\n    le g\u00e2teau social augmente.\r\n\r\n20:55:18:18  20:55:23:21\r\n    F.BORLOZ: Je ne partage pas\r\n         ce point de vue.\r\n\r\n20:55:23:23  20:55:28:20\r\n   Le seul poumon qui fabrique \r\n  de l'argent, c'est l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:55:28:22  20:55:35:20\r\n  C'est ce qui donne des salaires\r\n et qui permet \u00e0 l'Etat d'exister.\r\n\r\n20:55:35:22  20:55:41:07\r\n   Le syst\u00e8me \u00e9conomique suisse\r\n   est notre bien le plus cher.\r\n\r\n20:55:41:09  20:55:47:21\r\n Il faut lui donner les conditions\r\n  et pas trop de r\u00e9glementation.\r\n\r\n20:55:47:23  20:55:53:00\r\n      L'administration Obama\r\n        a fait une \u00e9tude,\r\n\r\n20:55:53:02  20:55:58:20\r\n qui ne souffre aucune exception:\r\n\r\n20:55:58:22  20:56:02:14\r\n   les pays qui ont le plus haut\r\n          pouvoir d'achat\r\n\r\n20:56:02:16  20:56:06:00\r\nsont les pays les moins r\u00e9glement\u00e9s.\r\n\r\n20:56:06:02  20:56:10:02\r\n      E.MAMARBACHI: Moins de\r\nr\u00e9glementation, c'est la direction\r\n\r\n20:56:10:04  20:56:11:13\r\n         que l'on prend ?\r\n\r\n20:56:11:15  20:56:16:01\r\n     D.BRELAZ: Je dis pas que\r\n     c'est toujours absurde.\r\n\r\n20:56:16:03  20:56:19:13\r\nIl y a des r\u00e9glementations d\u00e9su\u00e8tes.\r\n\r\n20:56:19:15  20:56:24:04\r\n Mais sur le fond, le gouvernement\r\n        Obama ou la France\r\n\r\n20:56:24:06  20:56:28:05\r\n    s'int\u00e9ressent \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n20:56:28:07  20:56:35:01\r\n   Car la formation est beaucoup\r\n    plus compl\u00e8te qu'ailleurs.\r\n\r\n20:56:35:03  20:56:38:12\r\n       Il y a des formations\r\n        \u00e0 tous les niveaux.\r\n\r\n20:56:38:13  20:56:44:18\r\n   On donne \u00e0 chacun la formation\r\nmaximale qu'il peut esp\u00e9rer obtenir.\r\n\r\n20:56:44:20  20:56:49:12\r\n  C'est une protection contre le \r\n  ch\u00f4mage et contre des probl\u00e8mes\r\n\r\n20:56:49:14  20:56:50:17\r\n             sociaux.\r\n\r\n20:56:50:19  20:56:55:13\r\nDans le Canton de Vaud, on a r\u00e9ussi\r\n \u00e0 diminuer un peu l'aide sociale\r\n\r\n20:56:55:15  20:56:56:17\r\n            potentielle\r\n\r\n20:56:56:19  20:57:01:12\r\npar des programmes sp\u00e9ciaux que le\r\n  Conseil d'Etat a relanc\u00e9s pour\r\n\r\n20:57:01:14  20:57:05:13\r\n    r\u00e9former un certain nombre\r\n    de jeunes hors du syst\u00e8me.\r\n\r\n20:57:05:15  20:57:10:13\r\n      Ind\u00e9pendamment de \u00e7a,\r\n  ce sont aussi des instruments.\r\n\r\n20:57:10:15  20:57:16:10\r\n     Il y a aussi un probl\u00e8me\r\n      de travailleurs \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n20:57:16:11  20:57:22:04\r\nCes gens-l\u00e0 ont des faibles revenus\r\n\r\n20:57:22:06  20:57:26:23\r\n    et disent qu'il faut faire\r\n     quelque chose pour eux.\r\n\r\n20:57:27:01  20:57:35:13\r\n La plupart veut travailler et se\r\ntrouve dans une situation o\u00f9 c'est\r\n\r\n20:57:35:15  20:57:37:10\r\n        parfois difficile,\r\n\r\n20:57:37:11  20:57:44:11\r\nparce que c'est extraordinaire de \r\nvoir tous ceux qui ont 3000 francs\r\n\r\n20:57:44:12  20:57:46:18\r\n     ou 4000 francs de salaire\r\n\r\n20:57:46:20  20:57:50:20\r\nvoter pour un parti de milliardaires.\r\n\r\n20:57:50:22  20:57:56:17\r\n  E.MAMARBACHI: Est-ce que l'UDC\r\n  est un parti de travailleurs,\r\n\r\n20:57:56:19  20:58:04:20\r\n        un parti dirig\u00e9 par\r\n        des milliardaires ?\r\n\r\n20:58:04:22  20:58:10:21\r\n  M.BUFFAT: C'est la rh\u00e9torique \r\n  habituelle de Monsieur Br\u00e9laz.\r\n\r\n20:58:10:23  20:58:18:21\r\n   E.MAMARBACHI: Que faites-vous\r\nconcr\u00e8tement pour les petites gens ?\r\n\r\n20:58:18:23  20:58:22:11\r\n    M.BUFFAT: On leur garantit\r\n      une place de travail.\r\n\r\n20:58:22:13  20:58:27:17\r\n On \u00e9vite une concurrence effr\u00e9n\u00e9e\r\n         avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:58:27:19  20:58:32:13\r\n  Il faut pour cela une \u00e9conomie\r\n         qui fonctionne.\r\n\r\n20:58:32:15  20:58:40:17\r\n  Il faut arr\u00eater avec des lois\r\ninutiles qui ajoutent des charges.\r\n\r\n20:58:40:19  20:58:46:04\r\n  Il faut une fiscalit\u00e9 agr\u00e9able\r\n         aux entreprises.\r\n\r\n20:58:46:06  20:58:50:11\r\n   Il ne faut pas une fiscalit\u00e9\r\n          confiscatoire,\r\n\r\n20:58:50:13  20:58:59:08\r\n     comme quand on a attaqu\u00e9\r\n   les multinationales en 2012.\r\n\r\n20:58:59:10  20:59:03:18\r\n  D.BRELAZ: Avec ce que le Grand \r\n  conseil vaudois vient de voter,\r\n\r\n20:59:03:20  20:59:08:14\r\n   il faut trouver une solution\r\n        suisse \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n20:59:08:16  20:59:17:19\r\n  Le probl\u00e8me c'est que le Conseil\r\nf\u00e9d\u00e9ral fait des cadeaux aux banques.\r\n\r\n20:59:17:21  20:59:23:19\r\n      E.MAMARBACHI: Monsieur\r\n         de la Reussille,\r\n\r\n20:59:23:21  20:59:31:02\r\nMonsieur Buffat nous dit que l'UDC\r\n  est le parti des travailleurs.\r\n\r\n20:59:31:03  20:59:37:15\r\n   Comment expliquez-vous cela ?\r\n\r\n20:59:37:17  20:59:42:08\r\nD.DE LA REUSILLE: La gauche a loup\u00e9\r\n    cette campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n20:59:42:10  20:59:48:09\r\n   Elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9voquer\r\n         certains th\u00e8mes.\r\n\r\n20:59:48:11  20:59:53:20\r\n    Mais citez-moi un exemple,\r\n   depuis l'existence de l'UDC,\r\n\r\n20:59:53:22  21:00:00:19\r\n    une proposition qui allait\r\n    am\u00e9liorer les rentes AVS ?\r\n\r\n21:00:00:21  21:00:06:21\r\nEn sachant que certaines rentes AVS\r\n  ne remplissent pas encore m\u00eame\r\n\r\n21:00:06:23  21:00:12:19\r\n       les conditions de la\r\n      Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n21:00:12:21  21:00:22:10\r\n  Simplement un fait historique,\r\n     c'est ce que je demande.\r\n\r\n21:00:22:11  21:00:26:01\r\n     M.BUFFAT: Avant de penser\r\n     \u00e0 distribuer de l'argent,\r\n\r\n21:00:26:03  21:00:29:02\r\n    il faut penser \u00e0 en gagner.\r\n\r\n21:00:29:04  21:00:33:23\r\nL'UDC d\u00e9fend les piliers qui ont fait\r\n    le succ\u00e8s de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n21:00:34:01  21:00:38:14\r\n     Votre politique, c'est la\r\n     politique de l'arrosoir.\r\n\r\n21:00:38:16  21:00:46:11\r\nMon souci, c'est que l'argent des \r\ngens qui se fatiguent \u00e0 travailler\r\n\r\n21:00:46:12  21:00:55:11\r\n   soit utilis\u00e9 correctement et\r\n   non donner \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:00:55:12  21:01:00:16\r\n   D.DE LA REUSILLE: Si vous vous\r\nint\u00e9ressez un peu \u00e0 la vie politique\r\n\r\n21:01:00:18  21:01:05:05\r\n    neuch\u00e2teloise, vous n'avez\r\n      aucune le\u00e7on \u00e0 donner,\r\n\r\n21:01:05:07  21:01:10:01\r\n        on g\u00e8re tr\u00e8s bien\r\n      les donn\u00e9es publiques.\r\n\r\n21:01:10:03  21:01:15:20\r\n  E.MAMARBACHI: Tim Guldimann, sur\r\nl'UDC qui se revendique \u00eatre le parti\r\n\r\n21:01:15:22  21:01:20:15\r\n        des travailleurs ?\r\n\r\n21:01:20:17  21:01:25:16\r\n T.GULDIMANN: Il faut assurer que\r\n  les conditions pour maintenir\r\n\r\n21:01:25:18  21:01:30:08\r\n           le bien-\u00eatre,\r\n     \u00e7a d\u00e9pend de l'ouverture.\r\n\r\n21:01:30:10  21:01:34:18\r\n    L'UDC met en question nos \r\n   places de travail en Suisse,\r\n\r\n21:01:34:20  21:01:40:02\r\nen mettant en danger nos relations \r\navec l'\u00e9tranger et notre ouverture.\r\n\r\n21:01:40:04  21:01:47:22\r\nLa cons\u00e9quence sera le d\u00e9placement\r\n      des places de travail.\r\n\r\n21:01:48:00  21:01:54:19\r\nM.BUFFAT: Nous n'avons pas \u00e0 recevoir\r\n     de le\u00e7ons de la part du PS\r\n\r\n21:01:54:21  21:02:00:08\r\nqui nous envoie des initiatives qui\r\ncherchent \u00e0 d\u00e9truire la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n21:02:00:10  21:02:04:01\r\n           de la Suisse.\r\n\r\n21:02:04:03  21:02:09:21\r\n  \u00c7a fait des ann\u00e9es que vous nous\r\nenvoyez des initiatives pour d\u00e9truire\r\n\r\n21:02:09:23  21:02:14:11\r\n    la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n21:02:14:12  21:02:17:16\r\nT.GULDIMANN: Ce n'est pas le moment\r\n    pour bagarrer sur le pass\u00e9,\r\n\r\n21:02:17:18  21:02:23:03\r\nil faut voir ce que l'on va faire \u00e0\r\nl'avenir pour garantir notre place\r\n\r\n21:02:23:05  21:02:27:08\r\n     de production en Suisse \r\n    qui d\u00e9pend de l'ouverture.\r\n\r\n21:02:27:10  21:02:32:13\r\nE.MAMARBACHI: Sur l'avenir, peut-\u00eatre\r\n      une Suisse moins sociale,\r\n\r\n21:02:32:15  21:02:38:19\r\n   certains esp\u00e8rent une Suisse\r\n        moins r\u00e9glement\u00e9e.\r\n\r\n21:02:38:21  21:02:45:15\r\n    Vous avez peur d'une Suisse\r\n           moins \u00e9colo ?\r\n\r\n21:02:45:17  21:02:50:22\r\n   D.BRELAZ: Le risque est r\u00e9el.\r\n\r\n21:02:51:00  21:02:55:02\r\n     Madame Leuthard a propos\u00e9\r\n     la r\u00e9forme \u00e9nergie 2050.\r\n\r\n21:02:55:04  21:02:57:20\r\nUne voie obligatoire pour le futur.\r\n\r\n21:02:57:22  21:03:02:06\r\n   Les centrales \u00e0 15 ct le kWh,\r\n          on en fera pas.\r\n\r\n21:03:02:08  21:03:06:07\r\n    Et les centrales existantes\r\n    vont finir par dispara\u00eetre.\r\n\r\n21:03:06:09  21:03:14:23\r\n  On va devoir finir par trouver\r\n   des solutions \u00e9nerg\u00e9tiques.\r\n\r\n21:03:15:01  21:03:18:12\r\nOn doit aussi prot\u00e9ger les barrages.\r\n\r\n21:03:18:14  21:03:21:01\r\n   On est dans une situation o\u00f9\r\n\r\n21:03:21:03  21:03:30:01\r\nles centrales nucl\u00e9aires suisses et \r\nnos barrages ne sont plus rentables.\r\n\r\n21:03:30:03  21:03:33:00\r\n         On doit innover.\r\n\r\n21:03:33:02  21:03:36:05\r\n Dans le monde entier aujourd'hui,\r\n\r\n21:03:36:07  21:03:45:08\r\nles meilleures solutions sont autour\r\n    du solaire et des \u00e9oliennes.\r\n\r\n21:03:45:10  21:03:50:05\r\n  J'ai pas le temps de vous faire\r\n     la d\u00e9monstration ce soir.\r\n\r\n21:03:50:07  21:03:53:11\r\n Mais ces choses-l\u00e0 sont gravement\r\n         mises en danger.\r\n\r\n21:03:53:13  21:03:57:07\r\nLa r\u00e9forme 2015 est pass\u00e9e de peu,\r\n\r\n21:03:57:09  21:04:03:13\r\n    c'est un risque dommageable\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n21:04:03:15  21:04:18:03\r\nIl faut voir si on veut les emploi\r\n    ou les ch\u00f4meurs de demain.\r\n\r\n21:04:18:05  21:04:24:20\r\nE.MAMARBACHI: Monsieur Borloz, le PLR\r\n  n'est pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s\r\n\r\n21:04:24:22  21:04:27:07\r\n       uni sur le nucl\u00e9aire.\r\n\r\n21:04:27:09  21:04:34:17\r\n        Serez-vous du c\u00f4t\u00e9\r\n       de Monsieur Br\u00e9laz ?\r\n\r\n21:04:34:19  21:04:38:09\r\n       La Suisse doit sortir\r\n       de cette strat\u00e9gie ?\r\n\r\n21:04:38:11  21:04:42:11\r\n F.BORLOZ: Rapidement, la r\u00e9forme\r\n     \u00e9nerg\u00e9tique, c'est 2050.\r\n\r\n21:04:42:13  21:04:48:22\r\n   Aujourd'hui, on ne veut plus\r\n du nucl\u00e9aire comme on le conna\u00eet.\r\n\r\n21:04:49:00  21:04:53:10\r\n    Mais dans 20 ou 30 ans, il\r\n    sera peut- \u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:04:53:11  21:05:00:17\r\n      Je suis favorable \u00e0 la \r\n      transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n21:05:00:19  21:05:06:22\r\n     Elle cr\u00e9e une \u00e9mulation \r\n     \u00e9conomique int\u00e9ressante.\r\n\r\n21:05:07:00  21:05:12:07\r\n Cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     cr\u00e9\u00e9 un paquet d'emplois.\r\n\r\n21:05:12:09  21:05:16:19\r\n    Elle pousse la technologie\r\n      a \u00e9voluer rapidement.\r\n\r\n21:05:16:21  21:05:29:00\r\n  Maintenant, on refera le point\r\n           \u00e0 mi-chemin.\r\n\r\n21:05:29:02  21:05:34:07\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Buffat,\r\n        sur le nucl\u00e9aire ?\r\n\r\n21:05:34:09  21:05:39:14\r\n       M.BUFFAT: On assiste\r\n    \u00e0 une \u00e9nerg\u00e9tique efficace.\r\n\r\n21:05:39:16  21:05:42:08\r\n         Mon avis global,\r\n\r\n21:05:42:10  21:05:48:20\r\n      je pense qu'on est all\u00e9\r\n           un peu vite.\r\n\r\n21:05:48:22  21:05:53:04\r\n    On prend un peu des risques\r\n       avec cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n21:05:53:06  21:05:57:12\r\n  F.BORLOZ: Je ne crois pas \u00e0 la\r\n   diminution de l'impact de la\r\n\r\n21:05:57:14  21:05:59:14\r\n       discussion \u00e9cologique\r\n\r\n21:05:59:16  21:06:03:10\r\n        et environnementale\r\n       au sein du Parlement.\r\n\r\n21:06:03:11  21:06:08:17\r\n       Le PLR a mis en place\r\n         des commissions,\r\n\r\n21:06:08:19  21:06:14:19\r\n    on s'int\u00e9resse parfaitement\r\n         \u00e0 cette question.\r\n\r\n21:06:14:21  21:06:21:11\r\nOn ne sera peut-\u00eatre pas d'accord,\r\n mais on sait qu'on doit avancer.\r\n\r\n21:06:21:12  21:06:26:07\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Br\u00e9laz ?\r\n\r\n21:06:26:09  21:06:30:09\r\nD.BRELAZ: Je cherche des solutions\r\n       dans le sens d\u00e9crit.\r\n\r\n21:06:30:11  21:06:35:18\r\nCe qu'on a vu au National, c'est que\r\nla r\u00e9forme elle-m\u00eame est en danger.\r\n\r\n21:06:35:20  21:06:40:11\r\n    Je suis heureux d'entendre\r\n     ceux qui ont vot\u00e9 pour.\r\n\r\n21:06:40:13  21:06:47:09\r\n E.MAMARBACHI: On verra la suite.\r\n\r\n21:06:47:11  21:06:52:10\r\n  J'aimerais bien faire un dernier\r\ntour de table sur une autre question.\r\n\r\n21:06:52:11  21:06:58:16\r\n   La question de la composition\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:06:58:18  21:07:03:00\r\n      Faut-il un deuxi\u00e8me UDC\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n21:07:03:02  21:07:12:22\r\n Quelles sont les qualit\u00e9s requises\r\npour \u00eatre un bon ministre en Suisse ?\r\n\r\n21:07:13:00  21:07:18:21\r\n  Denis de la Reussille, quelles\r\nseraient ses principales qualit\u00e9s ?\r\n\r\n21:07:18:23  21:07:26:04\r\n  D.DE LA REUSILLE: Je pense que\r\nles r\u00e9sultats montrent probablement\r\n\r\n21:07:26:06  21:07:36:05\r\n    que l'UDC peut revendiquer\r\n        un deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n21:07:36:07  21:07:41:11\r\n  Je pense aussi que ce parti doit\r\nquand m\u00eame faire un effort pour \u00eatre\r\n\r\n21:07:41:12  21:07:46:18\r\n  repr\u00e9sentatif, m\u00eame s'ils font\r\n  des bons r\u00e9sultats \u00e9lectoraux,\r\n\r\n21:07:46:20  21:07:49:05\r\n  et pr\u00e9senter un candidat latin.\r\n\r\n21:07:49:07  21:07:54:09\r\nE.MAMARBACHI: Vous \u00eates favorable \u00e0\r\n la pr\u00e9sence d'un deuxi\u00e8me UDC au\r\n\r\n21:07:54:11  21:07:55:18\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n21:07:55:20  21:08:01:16\r\n Non, mais je pense que la logique\r\nfait qu'ils ont droit \u00e0 en deuxi\u00e8me\r\n\r\n21:08:01:18  21:08:03:20\r\n              si\u00e8ge.\r\n\r\n21:08:03:22  21:08:11:11\r\n Le candidat que pr\u00e9sentera l'UDC\r\n devrait au moins avoir quelques\r\n\r\n21:08:11:12  21:08:17:04\r\n    atouts pour lui, notamment\r\n   repr\u00e9senter la Suisse latine\r\n\r\n21:08:17:06  21:08:22:17\r\n  et \u00eatre un peu plus respectueux\r\n          des minorit\u00e9s.\r\n\r\n21:08:22:19  21:08:28:05\r\nQuand on entend par exemple que les \r\nSuisses romands sont les Grecs de la\r\n\r\n21:08:28:07  21:08:33:09\r\n  Suisse, je pense qu'il y a un\r\nprobl\u00e8me pour l'\u00e9quilibre du pays.\r\n\r\n21:08:33:11  21:08:35:09\r\n       E.MAMARBACHI: Merci.\r\n\r\n21:08:35:11  21:08:44:09\r\n   Monsieur Guldimann, quelles \r\n   sont les qualit\u00e9s requises ?\r\n\r\n21:08:44:11  21:08:52:09\r\nT.GULDIMANN: Nous aurons un th\u00e9\u00e2tre\r\n   politique sur cette question.\r\n\r\n21:08:52:11  21:08:59:15\r\n     Pour moi, l'important est\r\n    de parler de nos probl\u00e8mes.\r\n\r\n21:08:59:17  21:09:03:21\r\n     Est-ce qu'on va vraiment \r\n     s'occuper des probl\u00e8mes ?\r\n\r\n21:09:03:23  21:09:08:23\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re discuter sur cela plut\u00f4t\r\nque de discuter sur la composition\r\n\r\n21:09:09:01  21:09:14:11\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:09:14:12  21:09:19:02\r\n    E.MAMARBACHI: Le programme\r\n  importe plus que l'\u00e9tiquette ?\r\n\r\n21:09:19:04  21:09:25:14\r\n    M.BUFFAT: Le peuple a vot\u00e9\r\n  massivement pour une politique.\r\n\r\n21:09:25:16  21:09:31:17\r\nIl nous appartient d'\u00e9lire les gens\r\n  qui puissent repr\u00e9senter cette\r\n\r\n21:09:31:19  21:09:40:00\r\n            politique.\r\n\r\n21:09:40:02  21:09:44:22\r\nD.BRELAZ: Je voudrais qu'on se rende\r\n compte que si je prends le centre,\r\n\r\n21:09:45:00  21:09:48:13\r\n            pas le PLR,\r\n\r\n21:09:48:15  21:09:57:19\r\n        mais le PDC, PBD et\r\n        les Verts Lib\u00e9raux,\r\n\r\n21:09:57:21  21:10:04:03\r\n   ont \u00e0 peu pr\u00e8s 20 % des voix.\r\n\r\n21:10:04:05  21:10:11:08\r\n     On ne peut pas juste dire\r\n        que c'est poubelle.\r\n\r\n21:10:11:10  21:10:15:08\r\n      Je pense que si Madame\r\n  Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sente,\r\n\r\n21:10:15:10  21:10:19:09\r\n      il n'y a pas de raison\r\n      de ne pas la r\u00e9\u00e9lire.\r\n\r\n21:10:19:11  21:10:24:23\r\nLa sortie du nucl\u00e9aire s'est d\u00e9cid\u00e9e\r\n  \u00e0 quatre contre trois \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n21:10:25:01  21:10:26:17\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:10:26:19  21:10:33:07\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n        balle au centre ?\r\n\r\n21:10:33:09  21:10:37:15\r\n D.BRELAZ: Je dis balle au centre.\r\n\r\n21:10:37:17  21:10:43:13\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Borloz,\r\n             un mot ?\r\n\r\n21:10:43:15  21:10:53:21\r\nF.BORLOZ: Je pense qu'on soutiendra\r\n        la formule magique.\r\n\r\n21:10:53:23  21:10:57:21\r\n   E.MAMARBACHI: Cela veut dire\r\n   deux UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:10:57:23  21:11:03:14\r\nF.BORLOZ: Quant au profil, je pense\r\n  que \u00e7a vient de l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n21:11:03:16  21:11:08:04\r\n  de la personne qui va arriver.\r\n  Ce sont des probl\u00e8mes s\u00e9rieux.\r\n\r\n21:11:08:07  21:11:14:03\r\nOn ne les r\u00e9soudra pas avec la masse\r\n d'une majorit\u00e9 qui veut s'imposer.\r\n\r\n21:11:14:05  21:11:21:22\r\n  On se mettra autour de la table\r\n          tous ensemble.\r\n\r\n21:11:22:00  21:11:24:06\r\n    Les probl\u00e8mes sont s\u00e9rieux.\r\n\r\n21:11:24:08  21:11:29:14\r\nE.MAMARBACHI: Je crois que Monsieur\r\n     Addor est aussi d'accord.\r\n\r\n21:11:29:16  21:11:37:17\r\n  Merci \u00e0 tous d'avoir particip\u00e9\r\n           \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:11:37:19  21:11:41:09\r\nBon d\u00e9but de nouvelle l\u00e9gislature.\r\n\r\n21:11:41:11  21:11:49:12\r\nA la semaine prochaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:11:56:23  21:12:03:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:09:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511471660", "title": "Micro-trottoir", "excerpt": "Micro-trottoir sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015 et le virage \u00e0 droite.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501175", "title": "micro_ trottoir 2"}, {"internalArchiveId": "AA1603501177", "title": "micro_trottoir"}, {"internalArchiveId": "AA1603501178", "title": "sommaire"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1511471652", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Jean-Luc Addor, conseiller national \u00e9lu UDC valaisan, Philippe Nantermod, conseiller national \u00e9lu PLR valaisan, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale \u00e9lue Les Verts genevoise, Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois, Micha\u00ebl Buffet, conseiller national \u00e9lu UDC vaudois, Daniel Br\u00e9laz, conseiller national \u00e9lu Les Verts vaudois, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national \u00e9lu PLR vaudois. \n\nDuplex Zurich : suite du d\u00e9bat avec Tim Guldimann, conseiller national \u00e9lu socialiste zurichois. \n\nDuplex Neuch\u00e2tel : suite du d\u00e9bat avec Denis de la Reussille, conseiller national \u00e9lu POP neuch\u00e2telois. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1471728", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1601336", "comment": "Manque son sur d\u00e9but de phrase dans Duplex avec Tim Guldimann depuis Z\u00fcrich de TC 20:31:50:00 \u00e0 TC 20:31:52:03.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019497", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6E975382-93D6-4F7F-9640-E6F1E67AD9FE", "internalArchiveId": "6E975382-93D6-4F7F-9640-E6F1E67AD9FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Les discours politiques s'adoucissent apr\u00e8s le 18 octobre", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pdt du PSS;Toni Brunner, pdt UDC\r\nLes discours politiques s'adoucissent apr\u00e8s le 18 octobre7h18 Discours politiques apr\u00e8s le 18 octobre\r\nDIRECT PF, SONS LANC\u00c9S DEPUIS BERNE\r\n7hXX... On va \u00e9voquer les discours politiques qui s'assagissent au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nSi durant la campagne, les propos \u00e9taient virulents, alarmistes, voire parfois tr\u00e8s agressifs envers les adversaires politiques... les partis ont mod\u00e9r\u00e9 leurs ardeurs d\u00e8s la publication des r\u00e9sultats dimanche soir...\r\nLe ton est devenu beaucoup plus conciliant...\r\nPietro Bugnon, vous avez fait l'analyse de texte... Il y a vraiment un avant et un apr\u00e8s 18 octobre...\r\nOui les discours muscl\u00e9s laissent place aux calculs politiques et aux tractations. Et pour s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table avec les autres partis, il faut abandonner le vocabulaire offensif, parfois guerrier, utilis\u00e9 durant la campagne.\r\nExemple: Christian Levrat, pr\u00e9sident du parti socialiste. Voil\u00e0 comment il r\u00e9sumait l'enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, fin ao\u00fbt sur notre antenne.\r\nSON 6''\r\nChristian Levrat allait m\u00eame plus loin... Ces 7 si\u00e8ges devaient, disait-il, d\u00e9cider d'une Suisse isol\u00e9e ou ouverte, d'une Suisse repli\u00e9e sur elle-m\u00eame ou confiante en elle.\r\n***Ce qu'il craignait... le virage \u00e0 droite... s'est confirm\u00e9. Mais Christian Levrat n'a pas cri\u00e9 au loup pour autant...\r\nC'est vrai, le pr\u00e9sident du parti socialiste aurait pu monter aux barricades, d\u00e9noncer ce glissement \u00e0 droite... Certains dans la base du PS nous disent regretter qu'il ne l'ait pas fait...\r\nMais non, dimanche au moment d'analyser les r\u00e9sultats sur notre antenne, le pr\u00e9sident du PS ne faisait plus du tout la m\u00eame analyse de la mont\u00e9e de l'UDC et du PLR...\r\nSON 17''\r\nIl y a bien un avant et un apr\u00e8s \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... En campagne, pour mobiliser ses troupes, il faut faire miroiter le sc\u00e9nario catastrophe... Puis, au moment des r\u00e9sultats, on s'accomode du verdict des urnes.\r\nHormis les seconds tours du Conseil des Etats, la campagne est termin\u00e9e. On entre dans une phase de n\u00e9gociations. Notamment pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ruer dans les brancards maintenant serait contre-productif.\r\n***Et m\u00eame l'UDC a abandonn\u00e9 son ton offensif...\r\nEcoutez plut\u00f4t son pr\u00e9sident, Toni Brunner, interrog\u00e9 lors de la ronde des \u00e9l\u00e9phants sur ses revendications quant \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nSON 10''\r\nFort de ses 11 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au National, Toni Brunner pouvait revendiquer, exiger, haut et fort un fauteuil suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il ne le fait pas. Le pr\u00e9sident de l'UDC pr\u00e9f\u00e8re tendre la main aux autres formations. \"Nous nous proposons\". \"Ca d\u00e9pendra des autres partis\", dit Toni Brunner. D\u00e9finitivement, le ton a chang\u00e9.\r\nLes \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont derri\u00e8re. C'est un nouveau chapitre qui s'ouvre aujourd'hui... Finies les grandes d\u00e9clarations... L'heure est aux tractations. Elles se feront sans \u00e9clat de voix. Les discours s'assagissent... et pourtant la tension monte.", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162451", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les discours politiques s'adoucissent apr\u00e8s le 18 octobre / JDM_2015-10-20T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["Si durant la campagne, les propos \u00e9taient virulents, alarmistes, voire parfois tr\u00e8s agressifs envers les adversaires politiques, les partis ont mod\u00e9r\u00e9 leurs ardeurs d\u00e8s la publication des r\u00e9sultats dimanche soir. Le ton est devenu beaucoup plus conciliant."], "variantIds": ["ece-7162451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:48:20Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 7 heures 18 on va \u00e9voquer les discours politiques \u00e0 pr\u00e9sent qui s'assagissent au lendemain des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales si durant la campagne, les propos \u00e9taient virulents alarmistes, voire parfois tr\u00e8s agressifs envers les adversaires politiques, les partis ont mod\u00e9r\u00e9 leurs ardeurs d\u00e8s la publication des r\u00e9sultats, dimanche soir, le ton est devenu beaucoup plus conciliant, Pietro Bugnon, vous avez fait l'analyse de texte, hein, il y a vraiment un avant et un apr\u00e8s 18 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [96%] :\r\nOui, les discours muscl\u00e9s laissent place aux calculs politiques et aux tractations et pour s'asseoir \u00e0 une m\u00eame table avec les autres partis, il faut abandonner le vocabulaire offensif parfois guerrier utilis\u00e9 durant la campagne, exemple Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, voil\u00e0 comment il r\u00e9sumait l'enjeu des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avant le scrutin, fin ao\u00fbt, sur notre antenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nLa majorit\u00e9 pour le tournant \u00e9nerg\u00e9tique pour l'AVS ou pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle tient cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nChristian Levrat allait m\u00eame plus loin, ces 7 si\u00e8ges devaient, disait -il d\u00e9cider d'une Suisse isol\u00e9e ou ouverte d'une Suisse repli\u00e9e sur elle- m\u00eame ou confiante en elle n'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [89%] :\r\nIl craignait le virage \u00e0 droite, c'est confirm\u00e9, mais Christian Levrat n'a pas cri\u00e9 au loup pour autant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [96%] :\r\nC'est vrai, le pr\u00e9sident du parti socialiste aurait pu monter aux barricades d\u00e9noncer ce glissement \u00e0 droite, certains dans la base du PS nous disent regretter qu'il ne l'est pas fait mais non dimanche au moment d'analyser les r\u00e9sultats sur notre antenne, le pr\u00e9sident du PS qui ne faisait plus du tout la m\u00eame analyse de la mont\u00e9e de l'UDC et du PLR qui ont gagn\u00e9 14 si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [85%] :\r\nJe vous entends aujourd'hui parler beaucoup de droitisation de la politique suisse, je vous ai pas entendu en demi- ce qu'on les avait perdu 13 si\u00e8ges \u00e0 d'parler de gauche isolation de la politique suisse, alors je pense qu'il faut prendre un peu de recul et vous vous rendrez compte qu'on est dans la m\u00eame situation que 2007, qu'en prenant ce recul l\u00e0 ni l'UDC ni les radicaux majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [95%] :\r\nIl y a bien un avant et un apr\u00e8s \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en campagne pour mobiliser ses troupes, il faut faire miroiter le sc\u00e9nario catastrophe et puis au moment des r\u00e9sultats, on s'accomode du verdict des urnes, hormis les seconds tours du Conseil des \u00c9tats, la campagne est maintenant termin\u00e9e, on entre dans une phase de n\u00e9gociations, notamment pour la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral rue et dans les brancards serait contre- productif et m\u00eame l'UDC a abandonn\u00e9 son ton offensif oui \u00e9coutez plut\u00f4t son pr\u00e9sident Toni Brunner, interrog\u00e9 lors de la ronde des \u00e9l\u00e9phants sur ses revendications quant un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [87%] :\r\nB\u00e9b\u00e9 proposons pour un 2\u00e8me si\u00e8ge, nous sommes pr\u00eats \u00e0 assumer davantage de responsabilit\u00e9s quant \u00e0 savoir si nous recevrons ce ciel indien \u00e7a d\u00e9pendra disons Ennahda Parteien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\nFort de s\u00e9ance si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au National Toni Brunner pouvait revendiquer exiger haut et fort un fauteuil suppl\u00e9mentaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il ne le fait pas, le pr\u00e9sident de l'UDC pr\u00e9f\u00e8re tendre la main aux autres formations, nous, nous proposons \u00e7a d\u00e9pendra des autres partis dit Toni Brunner d\u00e9finitivement le ton a chang\u00e9 les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales sont derri\u00e8re, c'est un nouveau chapitre qui s'ouvre aujourd'hui, finies les grandes d\u00e9clarations, l'heure est aux tractations, elle se feront sans \u00e9clat de voix, les discours s'assagissent et pourtant, la tension monte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [82%] :\r\nAnalyse de texte sign\u00e9e Pietro. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T05:27:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E31B8561-8274-4016-A2C2-E1E0F8E1904C", "internalArchiveId": "E31B8561-8274-4016-A2C2-E1E0F8E1904C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Philippe Bauer et Denis de la Reussille les nouveaux visage neuch\u00e2telois qui si\u00e8geront au parlement ", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Le PLR Philippe Bauer, tr\u00e8s lib\u00e9ral, du bas du canton Neuch\u00e2tel, a \u00e9t\u00e9 un des fers de lance du combat  contre le Transrun. Denis de la Reusille, gauche combative, popiste, du haut du canton, champion de la d\u00e9fense des infrastructures. Ils si\u00e8geront au parlement pour la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du canton. ", "durationSec": 701, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162503", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national", "l\u00e9gislatif national", "fonction politique", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["Reussille, Denis de la", "Bauer, Philippe"], "alternativeTitle": ["De nouveaux visages \u00e0 Berne: Philippe Bauer et Denis de la Reussille / FOR_2015-10-20T18:12:00_developpement-7", "Forum du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["Jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, Forum s'int\u00e9resse \u00e0 quelques nouveaux visages du Parlement suisse. Ce mardi soir, deux Neuch\u00e2telois: le PLR Philippe Bauer et le popiste Denis de la Reussille."], "variantIds": ["ece-7162503"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2016-05-17T13:28:58Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 la fin de la semaine, on va s'int\u00e9resser \u00e0 quelques nouveaux visages roman du Parlement, ce soir, cap sur Neuch\u00e2tel bonsoir Philippe Bauer, bonsoir Denis de la Russie oui bonsoir, bonsoir, alors c'est int\u00e9ressant les profils Philippe Bauer, vous \u00eates PLR du bas, vous \u00eates un des fers de lance du combat contre le TransRun et puis Denis de la Reussille, c'est tout l'inverse, vous vous \u00eates popiste la gauche combative, vous \u00eates du haut du canton et puis vous vous \u00eates plut\u00f4t le le champion de la d\u00e9fense des infrastructures pour le haut du canton, on va apprendre un petit peu \u00e0 mieux vous conna\u00eetre les depuis, ensuite on va voir comment vous allez pouvoir travailler ensemble, commen\u00e7ant peut-\u00eatre par vous, Philippe Bauer on vous a fait dans l'\u00e9mission dimanche et puis vous donniez l'impression d'\u00eatre un peu sous le choc de votre \u00e9lection, vous nous avez dit je vais devoir changer de Ligue, j'esp\u00e8re que je serai \u00e0 la hauteur alors 1\u00e8re question : 3 jours apr\u00e8s ce que vous avez pris la la mesure de de cette \u00e9lection, de ce qui va vous arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [87%] :\r\nAlors, comme je l'ai dit, donc effectivement, je maintiens qu'il s'agira d'de Ligue, je crois qu'effectivement, je suis en train de, de prendre la mesure, vraisemblablement, \u00e7a sera le jour o\u00f9 je dans mon si\u00e8ge que cela prendrait pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors vous avez des des dossiers importants qui vous attendre un pour la d\u00e9fense du canton de Neuch\u00e2tel, on a dit : vous avez \u00e9t\u00e9 un des fers de lance du combat contre le TransRun \u00e0 la liaison ferroviaire rapide entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, on a tout le temps dit durant cette campagne qu'des dossiers \u00e9l\u00e9mentaires du canton de Neuch\u00e2tel pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats durant la prochaine l\u00e9gislature, ce serait les infrastructures, comment, comment vous allez vous positionner sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nMais tr\u00e8s bien le le combat contre le compte le train serait puisque vous appelez -le, c'est un combat, raconte le train c'est essentiellement sur la question du financement, c'\u00e9tait la question de cette pseudo ligne en site propre \u00e0 et la travers\u00e9e du Val de rue, ces 3 \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s avec le nouveau projet et comme j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de de le dire, c'est un projet auquel je peux parfaitement souscrire et ce, surtout qu'il ajoute encore la dimension routi\u00e8re avec les invite moi des des 2 villes du bureau et le les les les travaux de r\u00e9am\u00e9nagement du tunnel de la la vie des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nDonc le contournement du Loch et de La Chaux-de-Fonds \u00e7a c'est des projets pour lesquels vous allez vous battre \u00e0 Berne oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [84%] :\r\nDenis de la Reussille, on passe \u00e0 vous Philippe Bauer nous disait j'aurais mesurer le changement de Ligue que le jour o\u00f9 je serai assis dans mon dans mon dans mon fauteuil, c'est vraiment l\u00e0 que je vais prendre la mesure de la t\u00e2che, vous avez la m\u00eame appr\u00e9hension, vous \u00eates plut\u00f4t tendues et et impressionner ou plut\u00f4t relax. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:34) [79%] :\r\nOui, je crois qu'il faudrait faire beaucoup de produits beaucoup de pr\u00e9somptions pour simplement dire je suis relax aller si\u00e9ger au Conseil national vais \u00e0 apprendre, je dirais \u00e0 tous ses anciens \u00e9lus comment est -ce que \u00e7a fonctionne, \u00e9videmment, c'est d'abord conscience d'une immense responsabilit\u00e9 en m\u00eame temps, colle immense honneur par les Neuch\u00e2telois une fatwa qui qui ont vot\u00e9 pour la l'hypoth\u00e8se qui m'envoie ainsi ainsi \u00e0 Berne donc confiance j'irai de la hauteur de, de, de, de la t\u00e2che d'avoir qu'on peut penser que tous les \u00e9lus et tous les nouveaux \u00e9lus de Suisses qui arrive au national confiance aussi dirais d'une p\u00e9riode probablement o\u00f9 on devra conduire Marc, passez -moi l'expression, avec autant parler des anciens qui nous parle en tout cas de 3, 4 \u00e0 6 mois pour vraiment appr\u00e9hend\u00e9 bien conna\u00eetre les arcanes de la Berne f\u00e9d\u00e9rale donc \u00e9videmment bon je crois que on doit aller \u00e9videmment l\u00e0- bas pour d\u00e9fendre d\u00e9fendent nos id\u00e9es, nos valeurs, mais avec humilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [83%] :\r\nVous \u00eates popiste Denis de la Russie pour l'instant il n'y a pas, il n'y a pas de groupes hein sous la Coupole, vous allez toutes fa\u00e7on de voir int\u00e9grer un groupe vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e ou. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [82%] :\r\nAlors je dis effectivement des d\u00e8s dimanche soir, je pense que ce serait stupide de rester, passez -moi l'expression, seul, seul dans son coin et donc oui, je vais je souhaite int\u00e9grer un groupe, \u00e9videmment il faut que un groupe souhaite aussi je m'int\u00e9grer mais je con\u00e7ois pas de souci, tr\u00e8s clairement, \u00e0 l'heure actuelle, j'ai eu des contacts avec le groupe social issues des contacts avec les groupes divers, il faut que je sais qu'on approfondisse nos discussions mais je vais int\u00e9grer un de de ces 2 groupes, c'est une \u00e9vidence pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [87%] :\r\nLe grand enjeu pour le canton de Neuch\u00e2tel lundi avec Philippe Bauer sont les enfants, les infrastructures Philibert nous disait, j'\u00e9tais pas soit sur son financement, comment vous allez vous \u00e9tiez tout Alain \u00e0 l'inverse, un grand d\u00e9fenseur de de ce TransRun et comment vous allez empoigner ce combat -l\u00e0 sur les infrastructures neuch\u00e2teloise une fois sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:28) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je pense \u00e0 br\u00fbler les choses avec eux la d\u00e9l\u00e9gation neuch\u00e2teloise il faudra je pensais \u00e0 essayer de, de pouvoir faire partie de commissions qui qui permettait de de justement de d'influencer les d\u00e9cisions ou de faire valoir, je dirais les les int\u00e9r\u00eats du canton de Neuch\u00e2tel sont par les probl\u00e9matiques j'dirais routi\u00e8re ou ferroviaire, parce que pour moi par cette Raymond sur ses 2 jambes, laquelle doit marcher pour le d\u00e9veloppement je dirais de la mobilit\u00e9, donc \u00e0 la fois la junte comme c'\u00e9tait dit et puis TransRun je pense que effectivement la plus crue, 1er c'\u00e9tait \u00e7a serait \u00e7a sera probablement de voir de quelle que mani\u00e8re et dans quel groupe nous pouvons de quoi par exemple, la commission des transports. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [87%] :\r\nPhilippe Bauer avant de devoir comment vous pouvez travailler ensemble et dans cette d\u00e9l\u00e9gation quand m\u00eame un, un \u00e9l\u00e9ment qui vous concernant, vous dit 13 UDC compatible, vous allez bien vous entendre avec quelqu'un comme Raymond Clottu par exemple, de le faire la paire gay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nQu'est ce qu'on appelle UDC compatible, oui, j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement \u00e0 droite, mais j'ai des positions qui sont tr\u00e8s clairement dans la droite PLR je suis favorable aux accords bilat\u00e9raux je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 la Libye : circulation des personnes et d\u00e9positions qui me qui diff\u00e8re compl\u00e8tement de celle que que d\u00e9fend les laisser en mati\u00e8re de de d\u00e9fense aussi j'ai des positions qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de de l'UDC, je suis convaincu que la politique de s\u00e9curit\u00e9 suisse ne se fait plus qu'en Suisse, mais qu'il est n\u00e9cessaire d'avoir des des \u00e9l\u00e9ments de de discussions de collaboration avec ce qui peut se faire \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [91%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous donner de la Russie sur votre ligne politique d'popiste sous la Coupole, tr\u00e8s \u00e0 gauche, va falloir gommer un petit peu votre \u00e9tiquette partisane pour bien d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du canton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [80%] :\r\nLa la d\u00e9l\u00e9gation les Neuch\u00e2telois ce soir \u00e0 avoir l'Intelligence pour des fonds des int\u00e9r\u00eats du comptant vous voulez de de d'\u00e9voquer avec eux, \u00e9videmment sans renier son gommer nous nos engagements r\u00e9ciproques si je, effectivement je me suis mis en liste et que le le pope pr\u00e9sente des listes et un programme, c'est bien pour des, des, des valeurs sociales, environnementales, nous aurons des vrais d\u00e9saccords avec notamment je pense au niveau social, aux grandes avec par exemple Philippe Bauer mais je pense que nous pourrons sur d'autres, l'objet tels que ceux qu'on a \u00e9voqu\u00e9, avoir une je dirais, une unit\u00e9 de vue pour d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du du canton pour ma part, je me fais de tirer sur ces objets -l\u00e0 pas tellement de de de soucis parce que je crois, pour dire que, en connaissant les \u00e9lus et on a eu ont eu l'occasion de je dirais de ne c\u00f4toyer par exemple, pour avancer, je pense qu'il y a aussi un respect qui marque, je dirais le le le l'\u00c9lys\u00e9e et les les \u00e9lus qui nous sommes et je pense qu'on pourra travailler notamment sur ces bases -l\u00e0 de connaissance r\u00e9ciproque et de respect r\u00e9ciproque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [95%] :\r\nPhilippe Bauer est -ce qu'on se raconte pas un petit peu des histoires l\u00e0 quand m\u00eame c'est c'est quand m\u00eame frappant de voir \u00e0 quel point les profils sont diff\u00e9rents politiquement alors certes vous avez si\u00e9g\u00e9 au Grand Conseil ensemble ne vous \u00e9tiez jamais d'accord sur rien, comment vous allez faire pour tomber d'accord pour le canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [90%] :\r\nJe crois pas que nous \u00e9tions jamais d'accord sur rien, il y a un certain nombre de sujets et Denis, de la Russie vient de le dire, sur lesquels nous ne serons r\u00e9cemment, pas d'accord, le salaire minimum en est par exemple hein, par contre, il y a toute une s\u00e9rie, tendre et pas des moindres, mais il y a toute une s\u00e9rie d'autres sujets sur lesquels nous nous sommes parfaitement, je crois que Denis de la Russie comme moi et quelqu'un qui a un respect absolu de la libert\u00e9 individuelle qui a un respect absolu des droits fondamentaux et ne serait -ce que sur des de tels sujets, je suis certain que que nous pourrons nous retrouver, or m\u00eame les sujets d'importance, cantonale ou qui pourrait toucher votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:03) [93%] :\r\nIl y a une esp\u00e8ce de prise de conscience quand m\u00eame des \u00e9lus neuch\u00e2telois qui se disent aujourd'hui quand on est dans une situation compliqu\u00e9e, on a un \u00e9lu de moins, il faut absolument serrer les rangs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [87%] :\r\nOui, je crois que cette cette prise de conscience pour moi, elle doit exister, elle existait aussi \u00e0 5 oui on on est \u00e9lu, d'un autre c\u00f4t\u00e9, on est aussi \u00e9lu comme \u00e9lu f\u00e9d\u00e9ral mais c'est vrai que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, ben il y a un certain nombre d'un jeu qui concerne directement le canton de Neuch\u00e2tel mais l\u00e0 je crois que c'est une prise de conscience ce je pose pas m\u00eame que dans la campagne, on a eu des divergences fondamentales sur ces objets susceptibles de concerner directement notre canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [87%] :\r\nDenis de la Russie, on a beaucoup dit le canton fragilis\u00e9 avec une entournures tr\u00e8s important sur ces si\u00e8ges pour la nouvelle l\u00e9gislature avec beaucoup de de nouveaux peu d'exp\u00e9rience ont heureusement qu'aux \u00c9tats, il y a plus de stabilit\u00e9, comment vous allez faire sur ces 4 ans pour vous d\u00e9barrasser c'\u00e9tait tickets, tu l'as des non- exp\u00e9riment\u00e9s qui arrive pour 4 ans sous la Coupole. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [82%] :\r\nD'abord dire que malgr\u00e9 tout les, les, les, les, les \u00e9lus Neuch\u00e2telois, m\u00eame s'ils n'ont pas une grande exp\u00e9rience apr\u00e8s \u00e0 partir pas du National \u00e0 part Jacques Andr\u00e9 Maire ces ces \u00e9lus si en retour malgr\u00e9 tout une exp\u00e9rience politique, un engagement politique je dirais constant pour certains dans ce parti je et d'autres \u00e9lus, \u00e7a fait 30 ans qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 la vie publique Neuch\u00e2telois ce qu'on s'int\u00e9resse, g\u00e9rer au d\u00e9bat politique et puis d\u00e9fendre nos nous nos valeurs, je pense que, \u00e9videmment, nous n'arrivons pas je dirais simplement comme des des m\u00e9t\u00e9orites comme \u00e7a qui qui passe ou des com\u00e8tes plut\u00f4t qui passe dans le dans lequel nous avons un v\u00e9ritable engagement politique avec nos vraies diff\u00e9rences, comme l'a dit Philippe Bauer on se penche concernera des positions tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e9videmment sur le, sur le salaire minimum, minimum sur une caisse publique par exemple au niveau de l'assurance maladie, mais je pense effectivement que sur des projets, notamment, tels que les g\u00e9rer les grands axes routiers oui ferroviaire, nous pourrons nous mettre nous-m\u00eames mais d'accord et c'est vrai que pour ma part je vous partir mais c'est aussi, je pense, du \u00e0 mon activit\u00e9 au niveau de la, disons que je suis conscient et je pense qu'on a pu, hop, hop, et puis dans la note, ville York montrer que nous avions aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [91%] :\r\nIl a pas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:08) [80%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 \u00e0 g\u00e9rer une collectivit\u00e9 alors m\u00eame si \u00e9videmment change de casquette, on est plus \u00e0 l'ex\u00e9cutif, mais on sera loin je serai ou l\u00e9gislatif m\u00eame dire, \u00e9videmment, il y a aussi une prise en compte, je vais avoir des pr\u00e9sentent des moyens que la Conf\u00e9d\u00e9ration va donner pour telle ou telle qu'elle \u00e9tait l'objet, je pense que ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 de de respect de travail s\u00e9rieux, je pense, aussi, des choses qui peuvent nous rejoindre tous les \u00e9lus, une fatwa au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [86%] :\r\nPhilippe Bauer on entendu Denis de la Russie, a \u00e9voqu\u00e9 son poste \u00e0 50 pourcent la la ville du Locle, on a dit que le canton de Neuch\u00e2tel, passer de 5 \u00e0 4 \u00e9lus est -ce que vous un petit peu l'impression des fois qu'en fait \u00e7a passe de 4 \u00e0 3 et demi quand on sait que Denis de la Russie sera 50 pourcent employ\u00e9e employ\u00e9e par sa commune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [91%] :\r\nAlors il m'appartient pas de savoir ce que va faire Denis de la Reussille, mais vous savez, descendez, m\u00eame \u00e0 3 parce que j'ai l'intention aussi de garder mon \u00e9tude d'avocats et j'ai d\u00e9j\u00e0 pris aussi un certain nombre de mesures pour pouvoir continuer de de g\u00e9rer un certain nombre de dossiers, peut-\u00eatre pas tous un certain nombre d'engagements aussi, mais je crois pas qu'on puisse dire que de, de, de garder un emploi 50 pourcent ce ce soir absolument incompatible, on est quand m\u00eame dans un parlement de milice et je crois que ce syst\u00e8me de milice est un syst\u00e8me auquel je suis attach\u00e9 et auquel je crois aussi que notre population est attach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [89%] :\r\nDes purs miliciens en tout cas cet esprit -l\u00e0, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 avant d'arriver officiellement sous le sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Denis de la Russie, futur conseiller national popiste Philippe Bauer, conseiller national PLR les 2, fra\u00eechement \u00e9lu, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Lucien bonsoir et merci \u00e9voluera. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T16:54:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reussille, Denis de la", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois POP ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauer, Philippe", "role": "conseiller national neuchatelois PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B5D134E-5A36-4FBD-BD43-EBE425965156", "internalArchiveId": "3B5D134E-5A36-4FBD-BD43-EBE425965156", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite genevoise peine \u00e0 trouver une entente pour le 2e tour", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise Matthey!\r\nDirecteur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes\r\nLa droite genevoise peine \u00e0 trouver une entente pour le 2e tourInvit\u00e9 Blaise  Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes. Par t\u00e9l\u00e9phone fixe \r\nNAtel ** 91\r\nC'est ce qui s'appelle une occasion manqu\u00e9e pour droite... \u00e0 GE, elle part divis\u00e9e pour le 2e tour au Conseil des Etats. Apr\u00e8s 2 jours d'intenses n\u00e9gociations internes et beaucoup d'effets de manche, la droite genevoise pr\u00e9sente finalement 3 candidats r\u00e9partis sur 2 listes. \r\nUDC-MCG avec Yves Nidegger et Eric Stauffer\r\nface au duo Beno\u00eet Genecand, PLR, sur la liste de l'Entente. Il aura donc le soutien du PDC.\r\nUne droite genevoise divis\u00e9e qui laisse du coup toutes ses chances \u00e0 la gauche de placer ses 2 candidats, la socialiste Liliane Maury-Pasquier et le Vert Robert Cramer.\r\nBonsoir Blaise Matthey!\r\nDirecteur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes\r\noccasion manqu\u00e9e pour la droite de reprendre un si\u00e8ge aux Etats?\r\nqu'est-ce qui vous \u00e9nerve le plus: le fait que la droite dure lance deux candidat ou que le PLR refuse de s'allier \u00e0 l'UDC?\r\nmanque de courage de la part du PLR?\r\nles \u00e9gos et les susceptibilit\u00e9s ont prim\u00e9?\r\nVotre pr\u00e9sident Ivan Slatkine, avait appel\u00e9 il y a peu, \u00e0 un soutien de l'\u00e9conomie \u00e0 tous les partis de droite, y compris \u00e0 l'UDC et au MCG. Vous le regrettez aujourd'hui?\r\nFinalement, c'est aussi un \u00e9chec pour vous, la preuve que vous n'avez pas de moyens de pression suffisants?\r\nSi le ticket Cramer-Maury Pasquier passe, c'est si difficile que \u00e7a de travailler avec la gauche?", "durationSec": 349, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162499", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La droite genevoise peine \u00e0 trouver une entente pour le 2e tour / FOR_2015-10-20T18:02:00_developpement-2", "Forum du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["La droite genevoise part divis\u00e9e pour le deuxi\u00e8me tour au Conseil des Etats. Apr\u00e8s deux jours d'intenses n\u00e9gociations internes, elle pr\u00e9sente finalement 3 candidats r\u00e9partis sur 2 listes. L'interview de Blaise Matthey, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes."], "variantIds": ["ece-7162499"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T10:12:46Z", "webPublicationDate": "2015-10-20T16:13:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey, Blaise", "role": "Dir. g\u00e9n\u00e9ral des Entreprises romandes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCA7DA5A-7CA9-4E9B-AF86-87E8E5524914", "internalArchiveId": "FCA7DA5A-7CA9-4E9B-AF86-87E8E5524914", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Adolf Ogi, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC;Philippe Bender, historien d'ob\u00e9diance radicale;Nayef, r\u00e9fugi\u00e9 syrien de 20 ans;Angela Merkel, Chanceli\u00e8re allemande;Peter Minder, porte-parole du DDPS\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(03/MULTI SUIVI ELECTIONS ECOLOGIE POLITIQUE PAPIER) La victoire de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche... aux d\u00e9pens des partis \u00e9cologistes.\r\nLa crise de l'\u00e9cologie politique s'est vue confirm\u00e9e dans les urnes. \r\nVert et verts lib\u00e9raux reculent ensemble de 11 si\u00e8ges. \r\nSt\u00e9phane Deleury,  les verts vont maintenant chercher \u00e0 renverser la vapeur  en repolitisant les questions environnementales...\r\n(02/MULTI SUIVI ELECTIONS EWS ITW OGI) ***Et cette victoire de la droite, et notamment le succ\u00e8s de l'UDC pose \u00e9videmment la question d'un second si\u00e8ge du parti au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, et donc de savoir si Eveline Widmer-Schlumpf doit partir ou non... \r\nA cette question, une r\u00e9ponse tranch\u00e9e, ce matin: la ministre PBD n'a pas le chois, et l'UDC a droit \u00e0 un second si\u00e8ge imm\u00e9diatement. Cet avis c'est celui de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Adolf Ogi. \r\n2 UDC 2 PLR, \u00e7a veut dire la majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas au National. Mais \u00e7a n'inqui\u00e8te pas du tout Adolf Ogi...\r\nAdolf Ogi avec Thibaut Schaller\r\n(09/VD ASSEMBLEE UDC NON A FRANCAIS) Avec cette majorit\u00e9, pour l'heure uniquement au conseil national, l'UDC et le PLR se voient oblig\u00e9s de collaborer, de s'allier...\r\nOn annon\u00e7ait cette collaboration compliqu\u00e9e, hier... \r\nC'est confirm\u00e9 dans le canton de vaud: l'UDC ne soutiendra pas le candidat PLR pour le second tour au conseil des Etats. \r\nOlivier Fran\u00e7ais, arriv\u00e9 3\u00e8me dimanche, derri\u00e8re le duo rose-vert sortant G\u00e9raldine Savary et Luc Recordon, esp\u00e9rait un soutien \u00e9largi au second tour...\r\nMais c'\u00e9tait sans compter, Michael Peuker, les rancoeurs d'une majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\nEt en d\u00e9but du congr\u00e8s de l'UDC vaudoise, hier, la pr\u00e9sidente Fabienne Despot a annonc\u00e9 qu'elle remettrait son mandat le 7 janvier. \r\nA Gen\u00e8ve: pour l'heure, le PLR Beno\u00eet Genecand et l'UDC Yves Nidegger sont candidats au deuxi\u00e8me tour des Etats. Mais le jeu des alliances n'est pas termin\u00e9: les partis ont jusqu'\u00e0 midi pour d\u00e9poser leurs listes.\r\n(D5/COLLABORATION PLR-UDC ITW BENDER) On le voit, ce jeux des alliances est complexe... et \u00e0 Berne, c'est de lui que d\u00e9pendra la solidit\u00e9 de la majorit\u00e9 au conseil national: 101 si\u00e8ges sur 200, entre le le PLR, l'UDC, le MCG et la Lega.\r\nMais il faut justement que les deux grandes formations arrivent \u00e0 travailler ensemble.\r\nHistoriquement, elles sont filles d'un m\u00eame parti. \r\nP-A-I, le Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants form\u00e9 dans les ann\u00e9es 30. \r\nEt pour l'historien d'ob\u00e9diance radicale Philippe Bender, il leur reste un point commun. \r\nPhilippe Bender avec Muriel Ballaman.\r\n(07/VS 2EME TOUR PAPIER) En Valais, le PLR, en pleine confiance au niveau national, se lance \u00e0 l'assaut de la citadelle PDC pour les Etats. \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2003, les jeux ne seront pas faits d\u00e8s le 1er tour. \r\nLe pari est ambitieux mais pas impossible. Marie Giovanola\r\nQuant au vert Christophe Clivaz, 6e dimanche, il renonce \u00e0 se porter candidat. Son parti ne d\u00e9livre pas de mot d'ordre. Le 2e tour est pr\u00e9vu le 1er novembre.\r\nLes second tours s'\u00e9chelonneront durant tout ce mois de novembre... la couleur d\u00e9finitive du conseil des Etats sera connue le 22 novembre.\r\n(15/EXILS A CALAIS ITW) [heure]\r\n***Dans le cadre de l'op\u00e9ration \"Exils\" de notre r\u00e9daction, nous nous rendons ce matin en France, dans la \"jungle de Calais\", comme est surnomm\u00e9e cet immense bidonville situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la cit\u00e9 portuaire.\r\nDes milliers de migrants y sont mass\u00e9s dans des conditions pr\u00e9caires. La population y a d'ailleurs fortement augment\u00e9 ces derniers temps, \u00e0 cause de \"la difficult\u00e9 de passer en Grande-Bretagne depuis le renforcement de la s\u00e9curisation des acc\u00e8s au tunnel sous la Manche et au port\", disent les autorit\u00e9s locales.\r\nNicolae Schiau, qui suit la route des migrants depuis la fronti\u00e8re syrienne, est sur place. Avec lui : Nayef, jeune syrien de 20 ans, que nous suivons depuis son d\u00e9part de Syrie. \r\nSon t\u00e9moignage, dans \"La jungle de Calais\".\r\n---DIGAS\r\nOn retrouve Nicolae Schiau, dans la jungle de Calais, dans Tout un Monde d\u00e8s 8h10 sur cette antenne. \r\nL'op\u00e9ration \"Exils\" est \u00e9galement \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag \"exils\" (au pluriel). Dossier complet sur rts.ch/exils. Avec les photos que prend notre reporter, les vid\u00e9os qu'il poste, et ses r\u00e9cits.\r\n(D2/1 AN PEGIDA) De Calais nous retournons dans les Balkans, o\u00f9 des milliers de migrants sont bloqu\u00e9s, \u00e0 cause notamment de la fermeture de la fronti\u00e8re entre la Hongrie et la Croatie. \r\nC'est dans ce contexte que hier soir, en Allemagne, le mouvement Pegida, acronyme de \"Patriotes europ\u00e9ens contre l'islamisation de l'Occident\" a organis\u00e9 pour son premier anniversaire un grand rassemblement dans son fief de Dresde, et cela au moment o\u00f9 la politique d'ouverture aux migrants de la chanceli\u00e8re Angela Merkel est critiqu\u00e9e y compris dans son propre camp conservateur. \r\nJacques Allaman\r\n(Br\u00e8ve Canada) Elections l\u00e9gislatives au Canada...\r\nSelon les projections bas\u00e9es sur des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires, le parti lib\u00e9ral arrive largement en t\u00eate.\r\nBattan les conservateurs du premier ministre sortant Stephen Harper.\r\nLe nouveau premier ministre sera donc le chef du parti lib\u00e9ral, Justin Trudeau, fils de l'ancien premier ministre, Pierre Trudeau, de 1968 \u00e0 1984.\r\n(13/INCIDENT FA-18 PAPIER INTEGRE) ***C'est un v\u00e9ritable imbroglio diplomatique et a\u00e9rien qui touche la Suisse. Moscou d\u00e9nonce un incident impliquant un F/A-18 qui s'av\u00e8re appartenir aux forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques. \r\nCet appareil s'est approch\u00e9 d'un avion d'une d\u00e9l\u00e9gation russe se rendant \u00e0 Gen\u00e8ve. Une manoeuvre dangereuse affirme la Russie; une proc\u00e9dure standard, r\u00e9pond le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense. Etrangement, la Russie pensait avoir \u00e0 faire \u00e0 un avion fran\u00e7ais. \r\nAlexandre Habay\r\nExtro: \r\nLa Russie a finalement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 la France, hier pour l'avoir accus\u00e9e \u00e0 tort.\r\nLes autorit\u00e9s francaise avaient vivement d\u00e9plor\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que\" l'ambassadeur de France \u00e0 Moscou ait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \"toutes affaires cessantes \", sur la base d'accusations erron\u00e9es.\r\n(Br\u00e8ve Mafia) \"Le casse de la Lufthansa\"... cette affaire vous dit quelque chose si vous avez vu le film \"Les Affranchis\" de Martin Scorsese\".\r\nLe cambriolage d'un d\u00e9pot de l'a\u00e9roport Kennedy de New York, le 11 d\u00e9cembre 1978, avec un butin en liquide et en bijoux \u00e9quivalent \u00e0 20 millions de dollars actuels. Le plus important jamais commis aux Etats-Unis.\r\nDepuis hier comparait le premier - et ce sera sans doute le seul - membre pr\u00e9sum\u00e9 de la mafia poursuivi dans cette affaire.\r\nVincent Asaro, un patron pr\u00e9sum\u00e9 de l'une des 5 familles new-yorkaire li\u00e9es \u00e0 Cosa nostra, 80 ans, arr\u00eat\u00e9 l'an dernier. Il est accus\u00e9 de racket, d'extorsion et de meurtres.\r\n(Br\u00e8ve Cyclisme) Le Tour de France fera bien \u00e9tape en Suisse l'an prochain. Les organisateurs vont pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Paris (11h00) le parcours de l'\u00e9dition 2016. Le 18 juillet, le Tour sera \u00e0 Berne puis repartira, apr\u00e8s un jour de repos, de la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour rejoindre Finhaut/Emosson (VS) le 20 juillet.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162455", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-20T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-20T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7162471", "ece-7162455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:53:38Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nPremi\u00e8res le journal revient les Suisses ne voient plus l'utilit\u00e9 dans cadre l\u00e9gal pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te, l'\u00e9chec consomm\u00e9 dans les urnes de l'\u00e9cologie dimanche Vert et verts lib\u00e9raux vont tenter de faire rena\u00eetre l'\u00e9cologie politique et la Janda pourrait bien les des 2\u00e8me tube routier au Gothard ou initiative sur la sortie du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nUn \u00e9chec dans les urnes alors que jamais les citoyens n'ont \u00e9t\u00e9 autant confront\u00e9s \u00e0 des images de catastrophes naturelles ou de reportages sur les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, alors comment expliquer ce paradoxe : la r\u00e9ponse de l'ancien directeur du VVF suisse et directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Philippe Roch, ce sera dans une vingtaine de minutes collaboration depuis leur victoire de ce dimanche UDC et PLR non plus que ce mot \u00e0 la bouche, mais au del\u00e0 de leurs d\u00e9clarations d'intention, les 2 formations politiques en sont pour leurs toujours au je t'aime moi non plus, sont -ils vraiment capables de collaborer et autour de quels enjeux, on va en parler avec notre invit\u00e9 d\u00e8s 7 heures 35 le conseiller national UDC Vaudois, dit Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nUn jeu taime moi non plus qui r\u00e9sonne aussi dans les cantons pour les seconds tours aux \u00c9tats, on le verra dans le canton de Vaud l'UDC a refus\u00e9 hier soir son soutien au candidat PLR et dans ce journal, \u00e9galement, nous irons dans la jungle de Calais avec notre op\u00e9ration Exils et en Allemagne, o\u00f9 le mouvement anti- Islam E P f\u00eate son 1er anniversaire alors que la politique d'asile d'Angela Merkel est critiqu\u00e9e \u00e0 l'interne, la victoire de la droite aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de dimanche au des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [84%] :\r\nBon des partis \u00e9cologistes, la crise de l'\u00e9cologie politique s'est vu confirmer dans les urnes, Vert et verts lib\u00e9raux reculent ensemble de 11 si\u00e8ges, St\u00e9phane Deleury, les Verts vont maintenant chercher \u00e0 renverser la vapeur en repolitiser les questions environnementales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [91%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique et la surconsommation des ressources sont les plus grands d\u00e9fis de l'humanit\u00e9, pour les prochaines d\u00e9cennies, et pourtant les citoyens rechignent \u00e0 confier le destin de leur pays \u00e0 des formations \u00e9cologistes \u00e0 paradoxe qui s'observe en Suisse, comme dans les pays voisins en p\u00e9riode d'incertitude \u00e9conomique, l'\u00e9cologie passe au second plan, mais l'explication conjoncturelle ne suffit pas \u00e0 justifier le recul des formations vertes, on assiste aussi \u00e0 une sorte d'individualisation de l'action \u00e9cologique, le tri des d\u00e9chets est devenu la norme et le covoiturage en vogue, plus besoin d'\u00e9lire des Verts au Parlement constat amer de la co- pr\u00e9sidente des Verts suisses r\u00e9gularit\u00e9, les Suisses ne voient plus l'utilit\u00e9 d'un cadre l\u00e9gal pour prot\u00e9ger la plan\u00e8te, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 l'\u00e9cologie politique doit donc redevenir plus combatives et l'agenda politique pourrait servir les int\u00e9r\u00eats des Verts, de gauche comme de droite, la votation sur le 2\u00e8me, tube routier au Gothard o\u00f9 l'initiative, sortir du nucl\u00e9aire seront autant d'occasions de repolitiser l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [97%] :\r\nEt cette victoire de la droite et notamment le succ\u00e8s de l'UDC pose \u00e9videmment la question d'un second si\u00e8ge du parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et donc de savoir si Eveline Widmer-Schlumpf doit partir ou non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [91%] :\r\nEt \u00e0 cette question une r\u00e9ponse tranch\u00e9e ce matin la ministre PBD n'a pas le choix et l'UDC a droit en second si\u00e8ge imm\u00e9diatement cet avis, c'est celui de l'ancien conseil f\u00e9d\u00e9ral UDC Adolf Ogi 2 UDC 2 \u00e0 l'heure, \u00e7a veut dire la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas au National mais \u00e7a n'inqui\u00e8te pas du tout, Adolf Ogi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [87%] :\r\nEst -ce que le dessert, c'est dangereux est -ce que le PLR vous fait peur, il faut arr\u00eater par la toujours peur, ils sont quand m\u00eame d\u00e9montr\u00e9 dans le pass\u00e9, les 2 parties, quand il y avait encore la formule magique qui sont tr\u00e8s bien gouverner et il faut respecter la volont\u00e9 du peuple mais est -ce que ces 2 partis qui peuvent gouverner pratiquement seul vont encore se tourner vers le p\u00e8re, le PDC vers le PBD faire des alliances parce qu'ils ont presque plus besoin personne la majoritaire, il faut toujours trouver des compromis dans ce pays, et moi je suis persuad\u00e9 que l'UDC seraient pr\u00eats \u00e0 accepter cette responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire avec un 2\u00e8me c'est y compris \u00e0 pr\u00e9senter quelqu'un qui est \u00e9ligible qui est consensuel coll\u00e9giale coll\u00e9giale, certainement, mais il faut pas en vouloir aux donn\u00e9es \u00e0 l'UDC qui l'UDC doit pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [90%] :\r\nUn de folie avec Thibaut Schaller avec cette majorit\u00e9, pour l'heure uniquement au conseil national UDC, le PLR se voient oblig\u00e9s de collaborer, de s'allier, on annon\u00e7ait cette collaboration compliqu\u00e9e hier, c'est confirm\u00e9, dans le canton de Vaud l'UDC ne soutiendra pas le candidat PLR pour le second tour au Conseil des \u00c9tats Olivier Fran\u00e7ais arriv\u00e9 3\u00e8me dimanche derri\u00e8re le duo rose- Vert sortant G\u00e9raldine Savary et Luc Recordon Olivier fran\u00e7ais esp\u00e9rait un soutien \u00e9largi au second tour, mais c'\u00e9tait sans compter Michael Poker lire encore d'une majorit\u00e9 des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:42) [92%] :\r\nOui un ressentiment perceptible d\u00e8s l'entr\u00e9e dans l'ar\u00e8ne du candidat PLR Olivier Fran\u00e7ais a pris la parole apr\u00e8s quelques timides applaudissements, il a plaid\u00e9 une demi- heure durant en faveur d'une alliance UDC PLR un 2\u00e8me si\u00e8ge UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, a -t-il m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 et ceux qui vont certaines questions d\u00e9rangeantes sur l'asile, la libre circulation encore le renvoi d\u00e9criminalise \u00e9tranger il aura tent\u00e9 de convaincre l'assembl\u00e9e en vain les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ne se sont pas priv\u00e9s d'exprimer leur col\u00e8re face \u00e0 une strat\u00e9gie qualifi\u00e9e d'opportuniste, le PLR aurait d\u00fb accepter l'apparentement avant les \u00e9lections, une alliance faite avant l'\u00e9chec, a notamment d\u00e9clar\u00e9 un membre de l'assistance, certains ont avanc\u00e9 la voix de la raison, votez PLR c'est voter contre la gauche, mais rien n'y a fait, par 67 voix contre 57 et une abstention, l'UDC a enterr\u00e9 l'id\u00e9e d'une alliance en optant pour la libert\u00e9 de vote, une d\u00e9cision qui complique la t\u00e2che du PLR m\u00eame si Olivier Fran\u00e7ais devrait partir seul arbre et b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de l'\u00e9lectorat PDC sans l'appui de l'UDC ces perspectives d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats s'amenuisent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [91%] :\r\nEt en d\u00e9but du congr\u00e8s de l'UDC vaudoise hier la pr\u00e9sidente Fabienne Despot a annonc\u00e9 qu'elle remettrait son mandat le 7 janvier et \u00e0 Gen\u00e8ve, pour l'heure, le PLR, Beno\u00eet Genecand et l'UDC Yves Nidegger sont candidats au 2\u00e8me tour des \u00e9tats, mais le jeu des alliances n'est pas forc\u00e9ment termin\u00e9, les partis ont jusqu'\u00e0 midi pour d\u00e9poser leurs listes, on le voit ce jour des alliances est complexe et \u00e0 Berne c'est de lui que d\u00e9pendra la solidit\u00e9 de la majorit\u00e9 au conseil national 101 si\u00e8ges sur 200 entre le PLR, l'UDC le MCG et la Lega mais il faut justement que les 2 grandes formations arrivent \u00e0 travailler ensemble, historiquement elles sont filles d'un m\u00eame parti, leP.A. I, le Parti des paysans, artisans et ind\u00e9pendants, form\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 et pour l'historien d'ob\u00e9diance radicale Philippe Binder il leur reste un point commun. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:30) [83%] :\r\nPaio la Vaudoise c'\u00e9tait au fond une dissidence paysanne et aussi \u00e0 du Parti lib\u00e9ral radical, le vieux PAI il a subsist\u00e9 en faisant entre 10 12 13 pourcent comme comme un parti gouvernemental assez sage et puis quand Blocher arrive dans les ann\u00e9es huitante Nantes il a chang\u00e9 le logiciel du parti, il cr\u00e9e l'UDC moderne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:57) [95%] :\r\nEt aujourd'hui, que reste -t-il en fait de ce vieux parti d'avant 1930 pour que que le PLR et l'UDC puisse travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:08) [83%] :\r\nDu vieux Parti dresse une tradition gouvernementale une tradition mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 \u00e0 la bauloise auriez \u00e0 ou \u00e0 la Bernoise c'est vrai que l'UDC si elle veut conform\u00e9ment \u00e0 son poids acc\u00e9der aux responsabilit\u00e9s gouvernementales au prorata de sa force de loi pr\u00e9sent\u00e9e comme tout parti suisse des personnalit\u00e9s qui sont, comme on dit en allemand reggae fait une c'est-\u00e0-dire apte \u00e0 la fonction et qui a accept\u00e9 au fond les r\u00e8gles parfois difficile. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:37) [71%] :\r\nLa d\u00e9mocratie, danse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:39) [95%] :\r\nFinalement, un UDC un peu PLR. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:41) [88%] :\r\nC'est un mot un peu m\u00e9chant que vous dites l\u00e0, mais finalement on voit \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:46) [96%] :\r\nQui s'ins\u00e8re dans la tradition politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [90%] :\r\nPhilippe Bender avec Muriel et on va aller maintenant le PLR, toujours lui, en pleine confiance au niveau national, se lance \u00e0 l'assaut de la citadelle PDC pour les \u00c9tats pour la 1\u00e8re fois depuis 2003 les ne seront pas faits d\u00e8s le 1er tour, le pari est ambitieux mais pas impossible, Marine Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:08) [90%] :\r\nLe PDC esp\u00e9rer une \u00e9lection tacite, il devra ferrailler pour envoyer B\u00e9atrix des rats Berne 2\u00e8me dimanche derri\u00e8re son colistier Jean-Ren\u00e9 Fournier \u00e9lu au National accusant 7500 voix de retard, l'UDC Franz Ruppen, pourtant 3\u00e8me dimanche renonce, jugeant l'\u00e9cart trop important, on a tendu la main aux PLR proposant un type qui a 2 il a mordu, a comment\u00e9 hier soir le copr\u00e9sident l'UDC J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour qui sans alliance, les chances sont nulles, pendant la campagne, tous \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 moins de 5000 voix de retard pour provoquer un second tour visiblement les lib\u00e9raux- radicaux ont refait leurs calculs, ils lanceront donc Pierre-Alain Grichting/Sion 4\u00e8me \u00e0 8500 voix pour r\u00e9ussir le PLR compte r\u00e9cup\u00e9rer les voix de la gauche qui a jet\u00e9 l'\u00e9ponge, si le PS a opt\u00e9 pour la libert\u00e9 de vote des t\u00e9nors du parti nous ont confi\u00e9 qu'ils soutiendraient le PLR, un PLR qui, avec le retrait de l'UDC peut esp\u00e9rer glaner des voix aussi aux d\u00e9mocrates du centre, soucieux de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique du PDC \u00e0 la Chambre des cantons, il sera toutefois tr\u00e8s difficile de mobiliser l'\u00e9lectorat avec cette seule promesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:10) [89%] :\r\nQuant au Vert Christophe Clivaz 6\u00e8me, un dimanche, il renonce \u00e0 se porter candidat, son parti ne d\u00e9livre pas de mot d'ordre : le 2\u00e8me tour est pr\u00e9vu le 1er novembre et les second tour ce \u00e9chelonneront durant tout ce mois de novembre la couleur d\u00e9finitive du Conseil des \u00c9tats sera connue au soir du 22. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:26) [95%] :\r\n7 heures 10 dans le cadre de l'op\u00e9ration Exils un de notre r\u00e9daction, nous nous rendons ce matin en France dans la jungle de Calais comme est surnomm\u00e9e cet immense bidonville situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de la cit\u00e9 portuaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [96%] :\r\nDes milliers de migrants, ils sont mass\u00e9s dans des conditions pr\u00e9caires la population il y a d'ailleurs fortement augment\u00e9 ces derniers temps \u00e0 cause de la difficult\u00e9 de passer en Grande-Bretagne depuis le renforcement de la s\u00e9curisation des acc\u00e8s au tunnel sous la Manche et au port, disent les autorit\u00e9s locales, Nicolas, qui a ou qui suit la route des migrants depuis la fronti\u00e8re syrienne est sur place et, avec lui, Nayef jeune syrien de 20 ans que nous suivons depuis son d\u00e9part de Syrie son t\u00e9moignage dans la jungle de Calais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [83%] :\r\nToises \u00e0 longueur de journ\u00e9e des villes \u00e0 l'Automne, c'\u00e9tait un long voyage, il y a beaucoup de risques b\u00e9atitude, c'est une mauvaise situation ici il y a beaucoup de monde, tout \u00e7a 2300 personnes syriens, irakiens et des \u00e9trangers, nous \u00e9tions tous des traverser l'Eurotunnel par tous les moyens sur certains n'ont pas d'argent, bah, il tente de prendre le train de mani\u00e8re clandestine cobayes ils essayent Boeing ils essayent, certains sont morts mais pas la dette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:37) [90%] :\r\nEt on retrouve Nicolae SK ou dans la jungle de Calais dans tout en Monde d\u00e8s 8 heures 10 sur cette antenne, l'op\u00e9ration Exils est \u00e9galement \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag exils au pluriel, dossier complet sur RTS Point CH barres oblique exils avec les photos que prend notre reporter les vid\u00e9os qu'il poste et si r\u00e9cits dans les Balkans, des milliers de migrants sont bloqu\u00e9s \u00e0 cause notamment de la fermeture de la fronti\u00e8re entre la Hongrie et la Croatie, et c'est dans ce contexte que hier soir en Allemagne, le mouvement des guides, acronyme de Patriotes europ\u00e9ens contre l'islamisation de l'Occident, belle id\u00e9e organis\u00e9 pour son 1er anniversaire en grand rassemblement dans son fief de Dresde et cela au moment o\u00f9 la politique d'ouverture aux migrants de la chanceli\u00e8re Angela Merkel est critiqu\u00e9e, y compris dans son propre camp conservateur Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:21) [92%] :\r\nHier encore adul\u00e9 aur\u00e9ol\u00e9 b\u00e9atifi\u00e9 portraiturer en m\u00e8re Teresa pour avoir ouvert g\u00e9n\u00e9reusement les fronti\u00e8res de l'Allemagne aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens et \u00e0 pratiquement tous les damn\u00e9s de la Terre, Angela Merkel n'est plus en odeur de saintet\u00e9 la chanceli\u00e8re doit d\u00e9sormais r\u00e9pondre aux inqui\u00e9tudes d'une majorit\u00e9 d'Allemands et r\u00e9cemment \u00e0 Strasbourg devant le Parlement europ\u00e9en, la chanceli\u00e8re et son plaidoyer \u00e9conomico- humanitaire furent accueillis par des applaudissements polis en tout cas sans enthousiasme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [80%] :\r\nLeur mise de la 2\u00e8me guerre mondiale il n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 qu'autant de gens soit en fuite avec 60 millions monsieur \u00e0 lui seul, refl\u00e8te l'ampleur de la mission notori\u00e9t\u00e9 au Nyman fallait sonar me quitte sa patrie \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, or, ni m\u00eame sur qui viennent ici pour des raisons \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:12) [93%] :\r\nLa politique d'Angela Merkel pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la radicalisation de paix non seulement \u00e0 l'encontre des \u00e9trangers mais aussi vis-\u00e0-vis des dirigeants allemands r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 de tra\u00eetre dans ce contexte, la classe politique allemande est inqui\u00e8te au moment o\u00f9 les violences se multiplient contre les foyers de r\u00e9fugi\u00e9s, samedi, la toute nouvelle maire de Cologne a \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9 sur un march\u00e9 o\u00f9 elle faisait campagne la veille de son \u00e9lection, gri\u00e8vement bless\u00e9e, Madame raker \u00e9tait responsable de la prise en charge des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la mairie de Cologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [93%] :\r\n\u00e9lections l\u00e9gislatives au Canada, selon les projections bas\u00e9es sur des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires t\u00f4t ce matin, le Parti lib\u00e9ral arrive largement en t\u00eate, bah tant les conservateurs du 1er ministre sortant Stephen Harper, le nouveau 1er ministre sera donc le chef du Parti lib\u00e9ral, Justin Trudeau fils de l'ancien 1er ministre Pierre Trudeau 1er ministre de 1968 \u00e0 1995. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:07) [97%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable imbroglio diplomatique et a\u00e9rien qui touche la Suisse Moscou d\u00e9nonce un incident impliquant un FA/18 qui s'av\u00e8re appartenir aux forces a\u00e9riennes helv\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [92%] :\r\nOui, cet appareil s'est approch\u00e9 d'un avion d'une d\u00e9l\u00e9gation russe se rendant Gen\u00e8ve une manoeuvre dangereuse, affirme la Russie une proc\u00e9dure standard, r\u00e9pond le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, \u00e9trangement, la Russie pensait avoir affaire \u00e0 un avion fran\u00e7ais Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:32) [93%] :\r\nHier matin, un avion transportant le pr\u00e9sident du Parlement russe vols vers Gen\u00e8ve \u00e0 l'occasion de l'assembl\u00e9e de l'Union interparlementaire \u00e0 10 heures 22, un avion de chasse s'approche de l'appareil, il est si pr\u00e8s que les passagers peuvent le prendre en photo, rapporte le porte- parole de la d\u00e9l\u00e9gation russe dans la journ\u00e9e, Moscou accuse la France d'\u00eatre \u00e0 l'origine d'un dangereuse incident impliquant un avion de chasse fran\u00e7ais dans l'espace a\u00e9rien fran\u00e7ais, l'ambassadeur de France, est convoqu\u00e9 dans la foul\u00e9e, mais aussit\u00f4t Paris d\u00e9ment et met en cause un FA/18 des forces a\u00e9riennes suisses le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense confirme une approche standard qui s'est d\u00e9roul\u00e9e non pas dans l'espace a\u00e9rien fran\u00e7ais mais dans le ciel de Bienne, Peter Minder, porte- parole du DDPS pour nous. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:14:14) [87%] :\r\n\u00e7a fait une une mission proc\u00e9dure standard on a on a contr\u00f4l\u00e9 l'immatriculation, on a trouv\u00e9 que \u00e7a c'est chez quelque chose qui est tr\u00e8s normal pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:24) [89%] :\r\nUne proc\u00e9dure de routine, donc lorsqu'il s'agit d'un vol officiel au b\u00e9n\u00e9fice d'un Cl\u00e9rin diplomatique, selon un expert du trafic a\u00e9rien, cette manoeuvre peut n\u00e9cessiter une proximit\u00e9 de 20 m\u00e8tres entre les 2 appareils et surtout ne devraient pas constituer une surprise pour l'\u00e9quipage, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res a communiqu\u00e9 sa version aux autorit\u00e9s russes, reste \u00e0 savoir si Moscou si virulente \u00e0 l'\u00e9gard de la France lorsque la croyez maintiendra cette force de ton avec la Suisse ou si elle baissera dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:52) [90%] :\r\nLa Russie qui a finalement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 la France hier pour l'avoir accus\u00e9 \u00e0 tort le Tour de France fera bien \u00e9tape en Suisse l'an prochain les organisateurs vont pr\u00e9senter tout \u00e0 l'heure \u00e0 Paris \u00e0 11 heures le parcours de l'\u00e9dition 2016 le 18 juillet le Tour sera \u00e0 Berne puis repartira apr\u00e8s un jour de repos de la capitale f\u00e9d\u00e9rale pour rejoindre fin au Emosson en Valais, donc le 20 juillet le casse de la Lufthansa cette affaire vous dit quelque chose, si vous avez vu le film les Affranchis de Martin Scorsese, c'\u00e9tait le cambriolage d'un d\u00e9p\u00f4t de l'a\u00e9roport Kennedy de New York le 11 d\u00e9cembre 1978 avec en butin en liquide et en bijoux, \u00e9quivalent \u00e0 20 millions de dollars actuels, c'est le plus important casse jamais commis aux \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien, depuis hier, comparer le 1er ce sera sans doute le seul le 1er membre pr\u00e9sum\u00e9 de la mafia, poursuivi dans cette affaire, Vincent \u00e0 sa Rohan patron pr\u00e9sum\u00e9 de l'une des 5 familles new- yorkaises li\u00e9es \u00e0 Cosa Nostra et \u00e0 91 ans, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e l'an dernier, il est accus\u00e9 de racket, d'extorsion et de mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [91%] :\r\nRien que \u00e7a, bonjour, merci Val\u00e9rie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T05:20:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-133D531E-4277-48BB-B00D-8B51E54E7AC4", "internalArchiveId": "133D531E-4277-48BB-B00D-8B51E54E7AC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Simon Corthay et Sandra Viscardi", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi(Presse al\u00e9manique) Presse al\u00e9manique\r\n*** La presse avec Sandra Viscardi et Simon Corthay - et on commence avec deux mots qui se ressemblent: \"couple\" et \"coupole\"...\r\nSimon Oui - et c'est le Blick qui raconte cette vie de couple sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. La socialiste zurichoise Min Li Marti a donc \u00e9t\u00e9 fr\u00e2ichement \u00e9lue au Conseil national. Et Madame va donc rejoindre Monsieur, qui n'est autre que  Balthasar Gl\u00e4ttli, confortablement r\u00e9\u00e9lu dans les rangs des verts. Pour les deux politiciens, la situation n'est pas tout \u00e0 fait nouvelle: ils ont d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 ensemble au parlement de la ville de Zurich. Maintenant qu'ils sont tous deux conseillers nationaux, ils pourront exploiter des synergies, comme le dit Madame, avant de donner cet exemple... Nous pourrons passer la nuit \u00e0 Berne lorsque la session se poursuit le matin suivant...\r\n*** A propos des socialistes, qui pour prendre la t\u00eate du groupe socialiste aux chambres f\u00e9d\u00e9rales?\r\nSimon Le Tages Anzeiger et le Bund rappellent que Christian Levrat est \u00e0 la recherche de celui ou celle qui remplacera le malheureux Andy Tsch\u00fcmperlin, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu. Quatre papables - et un favori pour reprendre ce poste hautement strat\u00e9gique, le Vaudois Roger Nordmann. Mais voil\u00e0, les journaux al\u00e9maniques lui trouvent deux d\u00e9fauts: c'est un homme et il parle fran\u00e7ais. Id\u00e9alement, confirme le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert, il faudrait unE Al\u00e9manique, UNE...\r\n*** Des 2\u00e8me tours de combat...dans la presse romande...\r\nSandra Un homme tr\u00e8s seul dans le canton de Vaud...le PLR Olivier Fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi son grand oral devant le congr\u00e8s de l'UDC Vaud hier soir...le grand jury le rejette, titre LA LIBERTE et LE COURRIER...l'UDC renonce, r\u00e9ench\u00e9rit 24H...l'UDC laisse la libert\u00e9 de vote...pas certain dans ces conditions que le municipal lausannois soit \u00e0 m\u00eame de contester le si\u00e8ge du s\u00e9nateur vert Luc Recordon...la socialiste G\u00e9raldine Savary..elle para\u00eet intouchable vu son avance au premier tour...\r\nUn UDC qui renonce en Valais...Franz Ruppen se retire...et esp\u00e8re que le PLR Pierre-Alain Grichting...haut valaisan comme lui..parviendra \u00e0 piquer le fauteuil promis \u00e0 un 3\u00e8me haut-valaisan...Beat Rieder...mais dans ce combat interne \u00e0 la droite relat\u00e9 par LE NOUVELLISTE.il n'est pas certain que l'\u00e9lecteur UDC soutienne le candidat PLR...dans le contexte politique valaisan!\r\n***Et Gen\u00e8ve promet aussi un combat au 2\u00e8me tour...\r\nSandra L\u00e9 encore la droite cherche \u00e0 s'offrir un si\u00e8ge vert...celui de Robert Cramer...le PDC Raymond Lor\u00e9tan et le MCG Eric Stauffer se retirent pour laisser toutes ses chances \u00e0 l'UDC Yves Nydegger...mais c'est une allaince fant\u00f4me explique LA TRIBUNE DE GENEVE...parce que le PDC ne soutiendra jamais un UDC...depuis que le parti a fait accepter son initiative contre l'immigration de masse!\r\n***\u00catre les plus visibles sur la toile n'assure pas forc\u00e9ment une \u00e9lection...\r\nSandra LE MATIN nous explique que les superconnect\u00e9s du parlement ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9s ce week-end...c'est le cas du PLR vaudois Fathi Derder ou de la verte bernoise Aline Trede...d'autres encore ont tout juste acc\u00e9d\u00e9 au parlement...avec des scores m\u00e9diocres...Et Ad\u00e8le Thorens, la verte vaudoise dont le sort d\u00e9pendra de l'accession de Luc Recordon au conseil des Etats s'interroge sur l'efficacit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux...ils permettent au mieux de maintenir le lien avec les sympathisants, mais ne constituent pas un instrument \u00e9lectoral efficace.\r\n*** Evelyne Widmer-Schlumpf devrait encore laisser l'UDC tr\u00e9pigner quelques semaines...\r\nSimon Partira, partira pas... tactiquement, la Grisonne a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 retarder l'annonce de sa d\u00e9cision, analysent le Bund et le Tages Anzeiger... Et il y en a un que \u00e7a \u00e9nerve au plus haut point, c'est bien s\u00fbr Christoph Blocher qui fait sa pri\u00e8re du soir dans le dessin en une du journal zurichois. Et qui perd ses moyens au moment de demander au bon dieu que la ministre des finances se repr\u00e9sente pour que l'assembl\u00e9e puisse NE PAS LA REELIRE, lance l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mordant sa couette...\r\nUne pri\u00e8re que le Blick exauce ce matin en sortant sa calculette: il ne manque que cinq voix \u00e0 l'UDC et au PLR pour une majorit\u00e9 - et parmi ces cinq, des parlementaires du centre qui affirment ne plus vouloir soutenir Evelyne Widmer-Schlumpf... Ainsi ces PDC Saint-Gallois et Tessinois pour qui il n'y a pas \u00e0 discuter: apr\u00e8s le scrutin de dimanche, l'UDC a droit \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge - et cela me fait de la peine pour la Grisonne, ajoute Fabio Regazzi, le Tessinois. \r\n *** Dans la presse romande, des trous de m\u00e9moire du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine....\r\nSandra Ils ont oubli\u00e9, selon 24H et LA TRIBUNE DE GENEVE...que Staline avait affam\u00e9 l'Ukraine sous son r\u00e8gne! et bien aujourd'hui, l'ex-dirigeant de l'Union Sovi\u00e9tique tr\u00f4ne en portrait g\u00e9ant dans les rues de Donetsk....c'est que les dirigeants s\u00e9paratistes pro-russes ont repris \u00e0 leur compte le slogan de Staline lors de la 2\u00e8me guerre mondiale: \"notre cause est juste. L'ennemi sera d\u00e9truit. La victoire sera \u00e0 nous\". C'est donc tout naturellement qu'ils ont placard\u00e9 3 portrait de Staline dans les rues de la ville....et la population qui applaudit semble avor oubli\u00e9 que la famine organis\u00e9e, l'Holodomor a fait plusieurs millions de morts en Ukraine dans les ann\u00e9es 30! Pour la premi\u00e8re fois Donestk a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e le 19 mai...le jour des Pionniers de L\u00e9nine...et les organisations de jeunesse sont d\u00e9sormais pri\u00e9es de s'inspirer des principes des pionniers et des jeunesses communistes!\r\n*** Violences r\u00e9elles - et menaces de terrorisme...\r\nSimon Une vague de terreur djihadiste va d\u00e9ferler sur l'Europe... Pr\u00e9vision de Peter Neumann dans le Tages Anzeiger - autoour de cette image de ces silhouettes noires de Daech brandissant leur drapeau et leurs armes dans la plaine d\u00e9sertique d'Irak... Le directeur du centre d'\u00e9tude sur la radicalisation insiste sur le retour mena\u00e7ant et attendu de ces extr\u00e9mistes europ\u00e9ens partis combattre l\u00e0-bas. \"Le danger, ce ne sont pas les cort\u00e8ges de r\u00e9fugi\u00e9s - et l'hyst\u00e9rie des politiciens est infond\u00e9e... \r\nAujourd'hui d\u00e9j\u00e0, de jeunes Europ\u00e9ens terrorisent une ville de notre continent. Reportage \u00e0 Naples, quelques pages plus loin dans le Bund. Deux pages gla\u00e7antes sur les fils et les neveux des boss de la Camorra - qui ont pris la rel\u00e8ve de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration - en prison. Ils rejouent dans la r\u00e9alit\u00e9 des sc\u00e8nes de la s\u00e9rie Gomorrha et d'ailleurs, ils vivent leur pulsion de mort comme s'ils \u00e9taient film\u00e9s. R\u00e9cit sous le titre: \"Les enfants des parrains.\"\r\n***Touche pas \u00e0 ma piste!\r\nSandra Le cri du champion Michael von Gr\u00fcningen...dans LE MATIN...le bernois ne veut pas que le milliardaire Ernesto Bertarelli aujourd'hui install\u00e9 dans l'Oberland Bernois rach\u00e8te la montagne du Rellerli, au-dessus de Sch\u00f6nried, aux remont\u00e9es m\u00e9caniques Bergbahnen destination Gstaad...la soci\u00e9t\u00e9 brade certains bijoux de famille jug\u00e9s non rentables. L'ex boss de Serono serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher 15 mio pour raser la t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 la fin de sa consession en 2018 et construire tout en haut une refuge ou un \u00e9tablissement de luxe.\r\n(presse romande) SCOR couple + Nordmann\r\nDes 2\u00e8me tours de combat...dans la presse romande...\r\nUn homme tr\u00e8s seul dans le canton de Vaud...le PLR Olivier Fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi son grand oral devant le congr\u00e8s de l'UDC Vaud hier soir...le grand jury le rejette, titre LA LIBERTE et LE COURRIER...l'UDC renonce, r\u00e9ench\u00e9rit 24H...l'UDC laisse la libert\u00e9 de vote...pas certain dans ces conditions que le municipal lausannois soit \u00e0 m\u00eame de contester le si\u00e8ge du s\u00e9nateur vert Luc Recordon...la socialiste G\u00e9raldine Savary..elle para\u00eet intouchable vu son avance au premier tour...\r\nUn UDC qui renonce en Valais...Franz Ruppen se retire...et esp\u00e8re que le PLR Pierre-Alain Grichting...haut valaisan comme lui..parviendra \u00e0 piquer le fauteuil promis \u00e0 un 3\u00e8me haut-valaisan...Beat Rieder...mais dans ce combat interne \u00e0 la droite relat\u00e9 par LE NOUVELLISTE.il n'est pas certain que l'\u00e9lecteur UDC soutienne le candidat PLR...dans le contexte politique valaisan!\r\n***Et Gen\u00e8ve promet aussi un combat au 2\u00e8me tour...\r\nL\u00e9 encore la droite cherche \u00e0 s'offrir un si\u00e8ge vert...celui de Robert Cramer...le PDC Raymond Lor\u00e9tan et le MCG Eric Stauffer se retirent pour laisser toutes ses chances \u00e0 l'UDC Yves Nydegger...mais c'est une allaince fant\u00f4me explique LA TRIBUNE DE GENEVE...parce que le PDC ne soutiendra jamais un UDC...depuis que le parti a fait accepter son initiative contre l'immigration de masse!\r\n***\u00catre les plus visibles sur la toile n'assure pas forc\u00e9ment une \u00e9lection...\r\nLE MATIN nous explique que les superconnect\u00e9s du parlement ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9s ce week-end...c'est le cas du PLR vaudois Fathi Derder ou de la verte bernoise Aline Trede...d'autres encore ont tout juste acc\u00e9d\u00e9 au parlement...avec des scores m\u00e9diocres...Et Ad\u00e8le Thorens, la verte vaudoise dont le sort d\u00e9pendra de l'accession de Luc Recordon au conseil des Etats s'interroge sur l'efficacit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux...ils permettent au mieux de maintenir le lien avec les sympathisants, mais ne constituent pas un instrument \u00e9lectoral efficace.\r\nSCOR tensions entre les chambres...\r\n***Touche pas \u00e0 ma piste!\r\nLe cri du champion Michael von Gr\u00fcningen...dans LE MATIN...le bernois ne veut pas que le milliardaire Ernesto Bertarelli aujourd'hui install\u00e9 dans l'Oberland Bernois rach\u00e8te la montagne du Rellerli, au-dessus de Sch\u00f6nried, aux remont\u00e9es m\u00e9caniques Bergbahnen destination Gstaad...la soci\u00e9t\u00e9 brade certains bijoux de famille jug\u00e9s non rentables. L'ex boss de Serono serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher 15 mio pour raser la t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 la fin de sa consession en 2018 et construire tout en haut une refuge ou un \u00e9tablissement de luxe.\r\nSCOR retour des touriste en Afrique du nord.\r\n***Les ukrainiens aussi ont des trous de m\u00e9moire....\r\nIls ont oubli\u00e9, selon 24H et LA TRIBUNE DE GENEVE...que Staline avait affam\u00e9 l'Ukraine sous son r\u00e8gne! et bien aujourd'hui, l'ex-dirigeant de l'Union Sovi\u00e9tique tr\u00f4ne en portrait g\u00e9ant dans les rues de Donetsk....c'est que les dirigeants s\u00e9paratistes pro-russes ont repris \u00e0 leur compte le slogan de Staline lors de la 2\u00e8me guerre mondiale: \"notre cause est juste. L'ennemi sera d\u00e9truit. La victoire sera \u00e0 nous\". C'est donc tout naturellement qu'ils ont placard\u00e9 3 portrait de Staline dans les rues de la ville....et la population qui applaudit semble avor oubli\u00e9 que la famine organis\u00e9e, l'Holodomor a fait plusieurs millions de morts en Ukraine dans les ann\u00e9es 30! Pour la premi\u00e8re fois Donestk a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e le 19 mai...le jour des Pionniers de L\u00e9nine...et les organisations de jeunesse sont d\u00e9sormais pri\u00e9es de s'inspirer des principes des pionniers et des jeunesses communistes!", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Simon Corthay et Sandra Viscardi", "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi / JDM_2015-10-20T06:44:00_revue-de-presse", "Par Simon Corthay et Sandra Viscardi / JDM_2015-10-20T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7162467", "ece-7162450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:37:28Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 la seconde pr\u00e8s on va feuilleter la presse suisse avec Sandra Viscardi et Simon Corthay on commence avec 2 mots qui se ressemblent, couple et coupole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, et c'est le Blick qui raconte cette vie de couple sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, la socialiste z\u00fcrichoises Marty a \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement \u00e9lu au Conseil national et Madame va donc rejoindre Monsieur Balthasar Gl\u00e4ttli confortablement r\u00e9\u00e9lu dans les rangs des Verts pour les deux politiciens, la situation n'est pas tout \u00e0 fait nouvelle, ils ont d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 ensemble au parlement de la ville de Z\u00fcrich, maintenant qu'ils sont tous 2 conseillers nationaux, ils pourront exploiter des synergies, comme le dit Madame avant de donner cet exemple nous pourrons passer la nuit \u00e0 Berne, lorsque la session se poursuit le matin suivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [94%] :\r\nMais \u00e0 propos des socialistes qui choisir pour prendre la t\u00eate du groupe aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [91%] :\r\nLe Tages Anzeiger et le Bund rappellent que Christian Levrat est \u00e0 la recherche de celui ou de celle qui remplacera le malheureux Anne Guille Line qui n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu 4 papables et un favori pour reprendre ce poste hautement strat\u00e9gique, le Vaudois Roger Nordmann, mais voil\u00e0, les journaux al\u00e9maniques lui trouvent deux d\u00e9fauts, c'est un homme et il parle fran\u00e7ais, id\u00e9alement, confirme le Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Steiert, t', il faudrait une al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nUne vraie des deuxi\u00e8mes tours de combat dans la presse romande Sandra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, un homme tr\u00e8s seul dans le canton, nouveau, le PLR Olivier Fran\u00e7ais n'a pas r\u00e9ussi son grand Oral hier soir devant le congr\u00e8s de l'UDC Vaud le grand jury le rejette titre LA Libert\u00e9 Le Courrier, l'UDC renonce r\u00e9ench\u00e9rit 24 heures l'UDC laisse donc la libert\u00e9 de vote et pas certain, dans ces conditions que le municipal lausannois soit \u00e0 m\u00eame de contester le si\u00e8ge du s\u00e9nateur Vert Luc Recordon la socialiste G\u00e9raldine Savary, elle para\u00eet \u00eatre intouchable, vu son avance au 1er tour un UDC qui renonce, c'est en Valais Franz Ruppen se retire, il esp\u00e8re que le PLR Pierre-Alain Grichting haut valaisan comme lui parviendra \u00e0 piquer le fauteuil promis \u00e0 un 3\u00e8me haut- valaisan le PDC B\u00e9atrix, d'ailleurs, mais dans ce combat interne \u00e0 la droite, relat\u00e9 par Le Nouvelliste, il n'est pas certain que l'\u00c9lys\u00e9e \u00e9lecteur UDC soutienne le candidat PLR vu le contexte politique valaisan et Gen\u00e8ve promet aussi un combat au 2\u00e8me tour oui, l\u00e0 encore, la droite cherche \u00e0 s'offrir un si\u00e8ge Vert, celui de Robert Kramer, en l'occurrence, alors le PDC Raymond Lor\u00e9tan et le MCG \u00c9ric Stauffer se retirent pour laisser toutes ses chances \u00e0 l'UDC Yves Nydegger mais c'est une alliance fant\u00f4me, explique La Tribune de Gen\u00e8ve, parce que le PDC ne soutiendra jamais un UDC depuis que le parti a fait accepter son initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [92%] :\r\nIl y a un enseignement \u00e0 tirer un de ce scrutin, c'est que, \u00eatre les plus visibles sur la toile n'assure pas forc\u00e9ment une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:33) [90%] :\r\nOui, le matin, nous explique que les superconnect\u00e9s du parlement ont tous \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9s ce week- end, c'est notamment le cas du PLR Vaudois Fathi Derder ou de la verte bernoise Aline tr\u00e8s de d'autres encore ont tout juste acc\u00e9d\u00e9 au parlement avec des scores m\u00e9diocres et il y Ad\u00e8le Torrance la verte vaudoise dont le sort d\u00e9pendra de l'accession de Luc Recordon au conseil des \u00e9tats s'interrogent sur l'efficacit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux, ils permettent, dit au mieux, de maintenir le lien avec les sympathisants mais ne constituent pas un instrument \u00e9lectoral efficace et puis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [90%] :\r\nQuestion qu'on se pose tous, \u00e9videmment c'est Evelyne Widmer-Schlumpf, que va -t-elle d\u00e9cider hein, elle devrait encore laisser l'UDC tr\u00e9pigner quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [93%] :\r\nOuais Partira, partira pas tactiquement, la Grisonne a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 retarder l'annonce de sa d\u00e9cision, c'est ce qui analysent le Bund et le Tages outsider et il y en a que \u00e7a \u00e9nerve au plus haut point c'est bien s\u00fbr Christoph Blocher, qui fait sa pri\u00e8re du soir dans le dessin, ont une du journal Z\u00fcrichois et qui perd ses moyens au moment de demander au bon Dieu que la ministre des finances se repr\u00e9sente pour que l'assembl\u00e9e puisse ne pas la r\u00e9\u00e9lire c'est ce que lance l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral en mordant sa couette, une pri\u00e8re que le Blick exauce ce matin en sortant sa calculette, il ne manque que cinq voix \u00e0 l'UDC au PLR pour une majorit\u00e9, et parmi ces cinq des parlementaires du centre qui affirment ne plus vouloir soutenir Evelyne Widmer-Schlumpf ainsi ces PDC Saint-Gallois et Tessinois pour qu'il n'y a pas \u00e0 discuter apr\u00e8s le scrutin de dimanche, l'UDC a droit \u00e0 un deuxi\u00e8me si\u00e8ge et cela me fait de la peine pour la Grisonne ajoute Fabio Rega, dit le Tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [97%] :\r\nDans la presse romande des trous de m\u00e9moire du c\u00f4t\u00e9 de l'Ukraine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [95%] :\r\nMais les ukrainiens ont oubli\u00e9, selon 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve que Staline avait affam\u00e9 l'Ukraine sous son r\u00e8gne, h\u00e9 bien figurez -vous qu'aujourd'hui, l'ex- dirigeant de l'Union Sovi\u00e9tique tr\u00f4ne en portrait g\u00e9ant dans les rues de Donetsk, c'est que les dirigeants s\u00e9paratistes pro- russes ont repris \u00e0 leur compte le slogan de Staline lors de la 2\u00e8me Guerre mondiale notre cause est juste, l'ennemi sera d\u00e9truit la victoire sera \u00e0 nous, c'est donc tout naturellement qu'ils ont placard\u00e9 3 grands portraits dans les rues de la ville et la population qui applaudit semble avoir tout simplement oubli\u00e9 que la famine organis\u00e9e, l'Holodomor avait fait plusieurs millions de morts en Ukraine dans les ann\u00e9es 30 pour la la premi\u00e8re fois Donestk a m\u00eame f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e le 19 mai le jour des Pionniers de L\u00e9nine et figurez -vous que les organisations de jeunesse sont d\u00e9sormais pri\u00e9es de s'inspirer des principes des pionniers et des jeunesses communistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [98%] :\r\nViolences r\u00e9elles et menaces de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [96%] :\r\nUne vague de terreur djihadiste va d\u00e9ferler sur l'Europe, pr\u00e9vision de Peter Neumann dans le Tages Anzeiger autour de cette image de ces silhouettes noires de Daesh brandissant leurs drapeaux et leurs armes dans la plaine d\u00e9sertique d'Irak, le directeur du Centre d'\u00e9tude sur la radicalisation insiste sur le retour, mena\u00e7ant et attendu de ces extr\u00e9mistes europ\u00e9ens partis combattre l\u00e0- bas le danger, ce ne sont pas les cort\u00e8ges de r\u00e9fugi\u00e9s et l'hyst\u00e9rie des politiciens est infond\u00e9e, dit -il aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 de jeunes Europ\u00e9ens terrorisent une ville de notre continent, reportage \u00e0 Naples, quelques pages plus loin dans le Bund de pages gla\u00e7antes sur les fils et les neveux des boss de la Camorra, qui ont pris la rel\u00e8ve de l'ancienne g\u00e9n\u00e9ration en prison, ils rejouent dans la r\u00e9alit\u00e9 des sc\u00e8nes de la s\u00e9rie Gomorra et d'ailleurs ils vivent leur pulsion de mort comme s'ils \u00e9taient film\u00e9s r\u00e9cit sous le titre les enfants des parents touche pas \u00e0 ma piste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [84%] :\r\nOui, c'est le cri du champion, Michael von Gr\u00fcningen dans le matin le bernois ne veut pas que le milliardaire Ernesto Bertarelli, aujourd'hui install\u00e9 dans l'Oberland Bernois rach\u00e8te la montagne D\u00fcrer au-dessus de Chawn rideaux aux remont\u00e9es m\u00e9caniques Berg \u00e0 bonne destination Gstaad en fait, c'est la soci\u00e9t\u00e9 brade certains bijoux de famille qui sont jug\u00e9es non rentables et l'ex boss de ces Renault serait pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher 15 millions pour raser la t\u00e9l\u00e9cabine \u00e0 fin \u00e0 la fin de sa consession sera en 2018 et pour construire, pourtant l\u00e0- haut un refuge ou alors un \u00e9tablissement du magistrat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [88%] :\r\nMoi pas merci Sandra Viscardi, merci \u00e9galement \u00e0 vos Simon. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T05:09:48Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37A8A552-54BA-4C71-B333-C39AE70B90B4", "internalArchiveId": "37A8A552-54BA-4C71-B333-C39AE70B90B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MCG et UDC font liste commune pour le second tour aux Etats \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "MCG et UDC font liste commune pour le second tour aux Etats \u00e0 Gen\u00e8ve \r\n***La saga autour de la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral continue...\r\nAvec la question qui taraude tous les esprits: Eveline-Widmer Schlumpf se repr\u00e9sentera-t-elle ou pas? Et si elle jette l'\u00e9ponge, qui pour lui succ\u00e9der?\r\nCoralie Claude, ce matin un nouveau nom est sorti du chapeau de l'UDC...\r\nDIR ST PF\r\n(et c'est le blick qui l'a relay\u00e9) \r\nCelui de Peter Spuhler, parton de Stadler Rail...\r\n56 ans, UDC, ancien conseiller national. \r\nIl avait abandonn\u00e9 son si\u00e8ge sous la Coupole en 2011 pour se consacrer \u00e0 son entreprise, en pleine crise du franc fort...la premi\u00e8re. \r\nPeter Spuhler c'est l'un des derniers repr\u00e9sentants de l'aile \u00e9conomique de l'UDC...un d\u00e9fenseur des bilat\u00e9rales (pas en phase avec le 9 f\u00e9vrier)...\r\nBref le genre de profil qui pla\u00eet \u00e0 droite, en particulier \u00e0 l'alli\u00e9 PLR...(le meilleur homme avec la meilleur vision, \u00e9crivait Roger Koppel)\r\n***Seulement voil\u00e0 Coralie Claude...l'homme n'est pas candidat! \r\nEt non. Il nous l'a confirm\u00e9 ce matin. Pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral il devrait vendre son entreprise, c'est trop lui en demander. \"Dieser Preis ist mir zu hoch\", \u00e7a me co\u00fbterait trop cher.\r\nEt pourtant un certain Roger Koppel, meilleur \u00e9lu des candidats UDC, avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 tout un plan: Spuhler vend son entreprise \u00e0 Blocher, et entre au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...Une offre que le principal int\u00e9ress\u00e9 a donc d\u00e9clin\u00e9...\r\n***Autrement dit, Coralie, l'UDC a lanc\u00e9 un ballon d'essai...\r\nOui un de pluS...le parti a trouv\u00e9 un moyen d'occuper le terrain...en r\u00e9it\u00e9rant le coup du candidat qui n'en est pas un.\r\nSouvenez-vous cet \u00e9t\u00e9, il y a eu l'\u00e9pisode Adrian Amstutz, Tonni Brunner, maintenant Peter Spuhler, qui sera le prochain? \r\n***Guy Parmelin! \r\nEn tout cas, le conseiller national UDC vaudois est candidat \u00e0 la candidature UDC...\r\nIl l'a clairement dit ce matin sur nos ondes, si le comit\u00e9 retient sa candidature, et qu'il est \u00e9lu. Il ira au conseil f\u00e9d\u00e9ral...seulement voil\u00e0 \u00e7a ferait 3 romands...une formule peu probable.\r\n***Et puis reste LA question: Eveline Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sentera-t-elle ou pas. La premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance tombe demain Coralie avec la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. S'attend-on \u00e0 quelque chose de particulier \u00e0 Berne?\r\nPour l'instant, dans les services de la ministre on pr\u00e9pare une s\u00e9ance ordinaire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral...pour le reste rien de neuf depuis hier, tout reste ouvert.\r\nDans un autre service on rappelle qu'il n'y a pas de r\u00e8gle en mati\u00e8re de \"d\u00e9mission\" \"non repr\u00e9sentation\". L'annonce peut se faire ailleurs qu'en s\u00e9ance du gouvernement. (Pascal Couchepin avait adress\u00e9 une lettre aux pr\u00e9sidents des deux chambres, d'autres accordent des interviews exclusives)\r\nMais plusieurs observateurs pensent qu'elle attendra de conna\u00eetre la composition du Conseil des Etats, et du ticket UDC pour le gouvernement...car math\u00e9matiquement tout n'est pas perdu...\r\n***Pourtant dans les rangs du PBD on se montre plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9...\r\nattenendra le 2\u00e8me tour aux Etats car math\u00e9matiquement tout n'est pas perdu..\r\nmais si le PDC la l\u00e2che\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du secr\u00e9tariat du PBD on n'en sait pas plus. On attend toujours la d\u00e9cision de la ministre. Des discussions doivent avoir lieu avec la pr\u00e9sidence du parti...\r\nNous avons tent\u00e9 de joindre Martin Landolt plusieurs fois depuis hier, en vain...\r\nlire dans une boule de crystal...d'autres s'en remette au langage corporel...celui du pr\u00e9sident du PDB Martin Landolt, avachi lors de la ronde des \u00e9l\u00e9phants...certains observateurs en concluent qu'il sait d\u00e9j\u00e0 que sa ministre ne se repr\u00e9sentera pas.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["MCG et UDC font liste commune pour le second tour aux Etats \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2015-10-20T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["Eric Stauffer, du Mouvement citoyen genevois (MCG), se relance dans la course au Conseil des Etats sur une liste commune avec le conseiller national UDC fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lu Yves Nidegger."], "variantIds": ["ece-7162487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:19Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDonc, \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eet enfin le nom des candidats pour le second tour du Conseil des \u00c9tats et jusqu'au bout, la droite aura maintenu le suspense allez -t-elle maintenir plusieurs candidats au resserrer les rangs pour mettre en danger le ticket rose- Vert Liliane Maury Pasquier, Robert Kramer, La\u00ebtitia Guinand, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve le verdict vient de tomber : la droite part divis\u00e9e totalement divis\u00e9e, il aura fallu attendre pratiquement midi lors du d\u00e9p\u00f4t des listes pour conna\u00eetre le r\u00e9sultat final du feuilleton que joue la droite genevoise depuis 2 jours midi pour savoir que la droite pr\u00e9sente 2 listes et 3 candidats, l'UDC Yves Nidegger et le MCG \u00c9ric Stauffer d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre le PLR Beno\u00eet Genecand, soutenu par le PDC, autant dire que la gauche peut dormir tranquille, ses poulains Liliane Maury Pasquier, Robert Kramer sont quasi assur\u00e9 de rempiler pour une l\u00e9gislature, alors pourquoi ce choix de la droite dure, h\u00e9 bien sa strat\u00e9gie peut se lire comme l'option de la terre br\u00fbl\u00e9e sortie num\u00e9riquement la plus forte, \u00e0 l'issue du 1er tour dimanche, l'UDC avec ou sans le MCG avait, dans les faits, peu d'chance de remporter un si\u00e8ge au Conseil des \u00c9tats sans apparentement avec le PLR du coup autant r\u00e9duire les chances de l'autre et montrer une fois pour toutes qui est le plus fort, y compris dans le Champ cantonal, car dans ce billard \u00e0 3 bandes, le jeu se joue pour Gen\u00e8ve encore davantage. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T10:37:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DB3C3F3-94C6-428D-8129-F83C07F51568", "internalArchiveId": "1DB3C3F3-94C6-428D-8129-F83C07F51568", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf(SIGNATURE EWS DOIT-ELLE PARTIR OU RESTER ?) 6h51 Signature\r\nEvelyne Widmer Schlumpf a-t-elle encore sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ? L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre ?\r\nC'est le th\u00e8me d'une signature en forme de duel entre Ludovic Rocchi et Thibault Schaller...\r\nLudovic... vous, vous souhaitez un peu de sang frais parmi les 7 sages...\r\n  SON\r\n((LUDO: Il est plus que l'heure, madame Widmer-Schlumpf! Tirez dignement votre r\u00e9v\u00e9rence et faites-le vite. Il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, de la politique. Car les r\u00e9sultats sont les r\u00e9sultats. Votre parti, le PBD, et ceux qui vous ont port\u00e9e au pouvoir en 2007 ont perdu les \u00e9lections dimanche. On peut bien s\u00fbr finasser, compter et recompter les voix d'une peudo alliance de partis dit du centre. Et attendre, attendre encore l'issue du second tour pour le Conseil des Etats. Toutes ces contorsions, ces calculs d'apothicaires ne feront que renforcer le sentiment de manoeuvres politciennes.\r\nTHIBAUT: Des calculs d'apothicaire pas vraiment la proportion est m\u00eame tr\u00e8s claire plus de 2/3 des Suisses votent pour des partis aptes au consensus, d\u00e9fenseurs des institutions et pas dans l'opposition permanente. Et m\u00eame si on additionne les scores des deux grands vainqueurs d'hier eh bien, on n'arrive de loin pas \u00e0 une majorit\u00e9. Alors si vous voulez repr\u00e9senter la volont\u00e9 populaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral il faut aussi en tenir compte.))\r\nOui mais Thibaut Schaller, le soutien \u00e0 Eveline Widmer Schlumpf, il r\u00e9tr\u00e9cit quand m\u00eame...\r\n  SON\r\n((THIBAUT: C'est incontestable. Mais on parle ici de l'ADN suisse de la capacit\u00e9 du pays \u00e0 trouver des solutions communes la n\u00e9gociation plut\u00f4t que les oukases. Voil\u00e0 comment le pays s'est b\u00e2ti. C'est pour cela que le d\u00e9part d'Eveline Widmer Schlumpf ne doit pas avoir lieu maintenant. Mais en m\u00eame temps que celui d'un PLR, et pourquoi pas celui de Johann Schneider Ammannn. L'UDC a le droit \u00e0 deux si\u00e8ges, soit! Mais au d\u00e9triment du PLR, pas du centre. La droite n'a pas droit \u00e0 la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLUDO: Cette lecture des rapports de force politiques en Suisse repose sur un artifice. Le centre, ce fameux centre servi \u00e0 toutes les sauces, n'existe pas. Ou alors, il aurait fallu que les partis qui s'en revendiquent  - PBD, Verts Lib\u00e9raux et PDC - annoncent une alliance, un programme commun avant les \u00e9lections.))\r\n- Mais, Ludovic Rocchi, pourquoi revendiquer un programme commun pour soutenir UNE conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale... et pas pour les autres ?\r\n((LUDO: C'est tr\u00e8s simple: Evelyne Widmer-Schlumpf n'a jamais \u00e9t\u00e9 et ne sera jamais un membre du gouvernment comme un autre. Elle repose sur un parti lilipiutien et des alli\u00e9s plus que volatiles. Ce n'est plus tenable. Que \u00e7a nous plaise ou non, il faut faire de la place \u00e0 l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Voil\u00e0 la priorit\u00e9. La lisibilit\u00e9 et la c\u00e9dibilit\u00e9 de notre syst\u00e8me est \u00e0 ce prix.\r\nTHIBAUT: En m\u00eame temps, les institutions suisses sont ainsi. Les Suisses n'ont pas voulu d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'ailleurs. Qui plus est, les sondages sont formels, la majorit\u00e9 de la population ne souhaite pas bouleverser le gouvernement. En Suisse, on ne bouleverse pas tout \u00e0 chaque \u00e9lection comme cela peut l'\u00eatre chez nos voisins. Alors oui, l'UDC a droit math\u00e9matiquement \u00e0 un second si\u00e8ge mais \u00e7a peut encore attendre.))\r\nVoil\u00e0 donc pour ce double commentaire sign\u00e9 Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller... Vos r\u00e9actions sur Facebook, signature, rtsinfo.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf", "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf / JDM_2015-10-20T06:51:00_signature", "Signature en duel sur l'avenir politique d'Eveline Widmer-Schlumpf / JDM_2015-10-20T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?", "Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?", "Thibaut Schaller et Ludovic Rocchi opposent leurs points de vue sur Eveline Widmer-Schlumpf et sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit-elle clarifier ses intentions sans plus attendre?"], "variantIds": ["ece-7162462", "ece-7162444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:34:46Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n6 heures 51 Eveline Widmer-Schlumpf a -t-elle encore sa place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'\u00e9lue du Parti bourgeois d\u00e9mocratique doit -elle clarifier ses intentions sans plus attendre, h\u00e9 bien, c'est le th\u00e8me d'une signature en forme de duel entre Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller Ludovic vous vous souhaitez un peu de sang frais parmi les 7 sages, il est plus que lors Eveline Widmer-Schlumpf doit tirer dignement sa r\u00e9v\u00e9rence et au plus vite, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions de la politique, car les r\u00e9sultats sont les r\u00e9sultats sont partis le PBD et ceux qui l'ont port\u00e9 au pouvoir en 2007 ont perdu les \u00e9lections, oui et on peut bien s\u00fbr finasser recompter les voix d'une pseudo- alliance des partis du centre, attendre, attendre encore l'issue du second tour pour le Conseil des \u00c9tats toutes ces contorsions ces calculs d'apothicaire ne feront que renforcer le sentiment de manoeuvres politiciennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [96%] :\r\nDes calculs d'apothicaire pas vraiment la proportion est m\u00eame tr\u00e8s claire plus de 2 tiers des Suisses votent pour des partis aptes au consensus d\u00e9fenseurs des institutions et pas dans l'opposition permanente et m\u00eame si on additionne les scores des 2 grands vainqueurs d'hier, h\u00e9 bien on arrive de loin pas \u00e0 une majorit\u00e9, alors si vous voulez, repr\u00e9senter la volont\u00e9 populaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [93%] :\r\nIl faut aussi en tenir compte, oui mais Thibaut Schaller le le soutien \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf il r\u00e9tr\u00e9cit quand m\u00eame non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est incontestable, mais on parle ici de l'ADN suisse de la capacit\u00e9 du pays \u00e0 trouver des solutions communes la n\u00e9gociation plut\u00f4t que les oukases, voil\u00e0 comment le pays s'est b\u00e2ti, c'est pour cela que le d\u00e9part d'Eveline Widmer-Schlumpf ne doit pas avoir lieu maintenant, mais en m\u00eame temps que celui d'un PLR et pourquoi pas tiens celui de Yoann SchneiderAmmann l'UDC a droit \u00e0 2 si\u00e8ges Swat mais au d\u00e9triment du PLR pas du centre, la droite ne peut pas pr\u00e9tendre \u00e0 la majorit\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [94%] :\r\nLe hic, c'est que cette lecture des rapports de force repose sur un artifice oui le centre- ce fameux centre servi \u00e0 toutes les sauces n'existe pas ou alors il aurait fallu que les partis qui s'en revendiquent PBD, Verts lib\u00e9raux et PDC annoncent une alliance, un programme commun avant les \u00e9lections mais Ludovic Rocchi pourquoi revendiquer un programme commun pour soutenir UNE conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et pas pour les autres, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s simple, celle qu'on appelle et vs \u00e0 Berne n'a jamais \u00e9t\u00e9 et ne sera jamais un membre du gouvernement, comme les autres, car elle repose sur un parti lilliputien et des alli\u00e9s plus que volatiles, ce n'est plus tenable que \u00e7a nous plaise ou non, il faut faire de la place \u00e0 l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, voil\u00e0 la priorit\u00e9 car la lisibilit\u00e9 et la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre syst\u00e8me est \u00e0 ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [95%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps, les institutions helv\u00e9tiques sont ainsi les Suisses n'ont pas voulu d'un conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu par le peuple, \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 d'ailleurs, qui plus est, les sondages sont formels : la majorit\u00e9 de la population ne souhaite pas de changement au gouvernement en Suisse on ne bouleverse pas tout \u00e0 chaque \u00e9lection, comme chez nos voisins, alors oui, l'UDC a droit math\u00e9matiquement un second si\u00e8ge mais \u00e7a peut encore attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [95%] :\r\nMerci Ludovic Rocchi et Thibaut Schaller donc pour ce double commentaire auquel vous pouvez r\u00e9agir sur Facebook signature rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T05:10:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCCC3B17-A59D-4BBA-B94A-1796A4A5A7C9", "internalArchiveId": "DCCC3B17-A59D-4BBA-B94A-1796A4A5A7C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la d\u00e9cision d'Eveline-Widmer Schlumpf guett\u00e9e avec attention", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la d\u00e9cision d'Eveline-Widmer Schlumpf guett\u00e9e avec attention \r\n***La saga autour de la composition du conseil f\u00e9d\u00e9ral continue...\r\nAvec la question qui taraude tous les esprits: Eveline-Widmer Schlumpf se repr\u00e9sentera-t-elle ou pas? Et si elle jette l'\u00e9ponge, qui pour lui succ\u00e9der?\r\nCoralie Claude, ce matin un nouveau nom est sorti du chapeau de l'UDC...\r\nDIR ST PF\r\n(et c'est le blick qui l'a relay\u00e9) \r\nCelui de Peter Spuhler, parton de Stadler Rail...\r\n56 ans, UDC, ancien conseiller national. \r\nIl avait abandonn\u00e9 son si\u00e8ge sous la Coupole en 2011 pour se consacrer \u00e0 son entreprise, en pleine crise du franc fort...la premi\u00e8re. \r\nPeter Spuhler c'est l'un des derniers repr\u00e9sentants de l'aile \u00e9conomique de l'UDC...un d\u00e9fenseur des bilat\u00e9rales (pas en phase avec le 9 f\u00e9vrier)...\r\nBref le genre de profil qui pla\u00eet \u00e0 droite, en particulier \u00e0 l'alli\u00e9 PLR...(le meilleur homme avec la meilleur vision, \u00e9crivait Roger Koppel)\r\n***Seulement voil\u00e0 Coralie Claude...l'homme n'est pas candidat! \r\nEt non. Il nous l'a confirm\u00e9 ce matin. Pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral il devrait vendre son entreprise, c'est trop lui en demander. \"Dieser Preis ist mir zu hoch\", \u00e7a me co\u00fbterait trop cher.\r\nEt pourtant un certain Roger Koppel, meilleur \u00e9lu des candidats UDC, avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 tout un plan: Spuhler vend son entreprise \u00e0 Blocher, et entre au Conseil F\u00e9d\u00e9ral...Une offre que le principal int\u00e9ress\u00e9 a donc d\u00e9clin\u00e9...\r\n***Autrement dit, Coralie, l'UDC a lanc\u00e9 un ballon d'essai...\r\nOui un de pluS...le parti a trouv\u00e9 un moyen d'occuper le terrain...en r\u00e9it\u00e9rant le coup du candidat qui n'en est pas un.\r\nSouvenez-vous cet \u00e9t\u00e9, il y a eu l'\u00e9pisode Adrian Amstutz, Tonni Brunner, maintenant Peter Spuhler, qui sera le prochain? \r\n***Guy Parmelin! \r\nEn tout cas, le conseiller national UDC vaudois est candidat \u00e0 la candidature UDC...\r\nIl l'a clairement dit ce matin sur nos ondes, si le comit\u00e9 retient sa candidature, et qu'il est \u00e9lu. Il ira au conseil f\u00e9d\u00e9ral...seulement voil\u00e0 \u00e7a ferait 3 romands...une formule peu probable.\r\n***Et puis reste LA question: Eveline Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sentera-t-elle ou pas. La premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance tombe demain Coralie avec la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. S'attend-on \u00e0 quelque chose de particulier \u00e0 Berne?\r\nPour l'instant, dans les services de la ministre on pr\u00e9pare une s\u00e9ance ordinaire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral...pour le reste rien de neuf depuis hier, tout reste ouvert.\r\nDans un autre service on rappelle qu'il n'y a pas de r\u00e8gle en mati\u00e8re de \"d\u00e9mission\" \"non repr\u00e9sentation\". L'annonce peut se faire ailleurs qu'en s\u00e9ance du gouvernement. (Pascal Couchepin avait adress\u00e9 une lettre aux pr\u00e9sidents des deux chambres, d'autres accordent des interviews exclusives)\r\nMais plusieurs observateurs pensent qu'elle attendra de conna\u00eetre la composition du Conseil des Etats, et du ticket UDC pour le gouvernement...car math\u00e9matiquement tout n'est pas perdu...\r\n***Pourtant dans les rangs du PBD on se montre plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9...\r\nattenendra le 2\u00e8me tour aux Etats car math\u00e9matiquement tout n'est pas perdu..\r\nmais si le PDC la l\u00e2che\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du secr\u00e9tariat du PBD on n'en sait pas plus. On attend toujours la d\u00e9cision de la ministre. Des discussions doivent avoir lieu avec la pr\u00e9sidence du parti...\r\nNous avons tent\u00e9 de joindre Martin Landolt plusieurs fois depuis hier, en vain...\r\nlire dans une boule de crystal...d'autres s'en remette au langage corporel...celui du pr\u00e9sident du PDB Martin Landolt, avachi lors de la ronde des \u00e9l\u00e9phants...certains observateurs en concluent qu'il sait d\u00e9j\u00e0 que sa ministre ne se repr\u00e9sentera pas.", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162489", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la d\u00e9cision d'Eveline-Widmer Schlumpf guett\u00e9e avec attention / 12H30_2015-10-20T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 20.10.2015"], "alternativeSummary": ["Au Palais f\u00e9d\u00e9ral, tout le monde semble attendre la d\u00e9cision d'Eveline-Widmer Schlumpf. Se repr\u00e9sentera-t-elle au conseil f\u00e9d\u00e9ral? La premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance tombe mercredi avec la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil F\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7162489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T03:08:20Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa saga autour de la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral continue avec la question qui taraude tous les esprits Eveline Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sentera -t-elle ou pas et si elle jette l'\u00e9ponge, qui pour lui succ\u00e9der, Coralie, Claude, on vous retrouve en Direct du Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, c'est un nouveau nom qui est sorti du chapeau de l'UDC oui celui de Peters polaire, patron de Stadler Rail 56 ans UDC, ancien conseiller national, il avait abandonn\u00e9 son si\u00e8ge sous la Coupole en 2012 pour se se consacrer \u00e0 son entreprise en pleine crise du franc fort, la premi\u00e8re polaire, c'est l'un des derniers repr\u00e9sentants de l'aile \u00e9conomique de l'UDC un d\u00e9fenseur des bilat\u00e9rales, donc pas vraiment en phase avec le vote du 9 f\u00e9vrier, bref le genre de profil qui pla\u00eet \u00e0 droite au PLR, le meilleur homme avec la meilleure vision selon l'UDC Roger Koppel cit\u00e9e dans le Blick aujourd'hui, seulement voil\u00e0, l'homme n'est pas candidat et non, il nous l'a confirm\u00e9 ce matin pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9ral, il devrait vendre son entreprise Deezer Price Isner sous or, traduction il lui en co\u00fbterait trop autrement dit Coralie, l'UDC a lanc\u00e9 un ballon d'essai fin quand, oui, un de plus, le parti a trouv\u00e9 un moyen d'occuper le terrain en r\u00e9it\u00e9rant le coup du candidat qui n'en est pas un, souvenez -vous, c'\u00e9tait il y a eu l'\u00e9pisode Adriana Amstutz, Toni Brunner maintenant Peters polaire qui sera le prochain Josse Guy Parmelin mais en tout cas le conseiller national UDC Vaudois et candidat \u00e0 la candidature UDC, vous avez raison, Karine, il l'a clairement dit ce matin sur nos ondes si le comit\u00e9 retient sa candidature et qu'il est \u00e9lu, il ira au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, seulement voil\u00e0, \u00e7a ferait 3 romands une formule peu probable et puis reste la question Eveline Widmer-Schlumpf se repr\u00e9sentera -t-elle ou pas, la premi\u00e8re \u00e9ch\u00e9ance tombe demain avec la s\u00e9ance hebdomadaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, parce qu'on s'attend \u00e0 quelque chose de particulier \u00e0 Berne alors pour l'instant dans les services de la ministre, on pr\u00e9pare une s\u00e9ance ordinaire du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le reste, rien de 9 depuis hier, tout reste ouvert dans un autre service on rappelle qu'il n'y a pas de r\u00e8gles en la mati\u00e8re, l'annonce peut se faire ailleurs conscience du gouvernement Pascal Couchepin, avait adress\u00e9 une lettre aux pr\u00e9sidents des 2 chambres et plusieurs observateurs pensent qu'Eveline Widmer-Schlumpf attendra de conna\u00eetre la composition d\u00e9finitive du Conseil des \u00c9tats et du ticket UDC pour le gouvernement car mais th\u00e9matique manque tout n'est pas perdu pourtant dans les rangs du PBD, on se montre d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t r\u00e9sign\u00e9 oui parce que \u00eatre r\u00e9\u00e9lu, c'est une chose, encore faut -il pouvoir gouverner et avec cette nouvelle majorit\u00e9 absolue de droite au conseil national, le risque de voir tous les dossiers d'Eveline Widmer-Schlumpf syst\u00e9matiquement bloqu\u00e9 et grand des propos tenus par le vice- pr\u00e9sident du PBD dans le Blick aujourd'hui des propos qui en rappelle d'autres ceux du pr\u00e9sident, Martin Landolt, souvenez -vous, cet \u00e9t\u00e9, d\u00e9clarait : \u00e0 quoi bon rester au pouvoir sans possibilit\u00e9 de l'exercer alors au-del\u00e0 des d\u00e9clarations des analyses de textes et du langage corporel Eveline Widmer-Schlumpf a encore le pouvoir de d\u00e9cider du fin mot de l'histoire et de le probl\u00e8me sera le dernier jour pour ce second tour au Conseil des \u00c9tats, c'est le 22 novembre donc peut-\u00eatre suspense jusque -l\u00e0 merci Coralie clos. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T10:42:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A159209C-9FFB-4257-80CF-040EFB0E5E65", "internalArchiveId": "A159209C-9FFB-4257-80CF-040EFB0E5E65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise;Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Olivier Fran\u00e7ais, candidat PLR au Conseil des Etats;Benoit Genecand, candidat du PLR genevois;St\u00e9phane Rossini, socialiste, ancien pr\u00e9sident du conseil national;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand;C\u00e9dric Revaz,co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/VD RESISTANCE DE L'UDC AGRARIENNE) C'est la grande gagnante des f\u00e9d\u00e9rales de dimanche: l'UDC... \r\nSes candidats urbains ont su s\u00e9duire en masse dans la plupart des r\u00e9gions. Sauf dans le canton de Vaud... Sur les quatres \u00e9lus UDC vaudois, trois sont des agrariens. Un seul repr\u00e9sente les villes. Une curiosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Et cette situation est loin de plaire \u00e0 tous les membres du parti dont certains vont jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un diktat des campagnes...\r\nMichael Peuker. \r\n((L'UDC des villes et l'UDC des champs... Un schisme encore bien pr\u00e9sent dans le canton de Vaud... Soucieux de pr\u00e9server une image d'unit\u00e9 avant le scrutin, certaines langues se d\u00e9lient \u00e0 pr\u00e9sent... Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise, d\u00e9nonce le manque de fair-play de l'\u00e9lectorat paysan, trop enclin - selon lui - \u00e0 biffer les citadins des listes \u00e9lectorales...\r\nSon Oberson 18\"\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de science politique \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, ne parle pas de diktat, mais plut\u00f4t d'h\u00e9ritage... L'UDC ne s'est jamais totalement impos\u00e9 dans le canton... L'anc\u00eatre de la formation - le parti agrarien des artisans et des ind\u00e9pendants, reste encore bien pr\u00e9sent...\r\nSon Kn\u00fcsel 31\"\r\nUne l\u00e9gitimit\u00e9 des candidats agrariens reconnue aussi dans les villes... Des candidats gage de stabilit\u00e9 vers lesquels se tournent \u00e9galement les citadins, particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de trouble comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 au sein de la formation vaudoise.)) \r\nTroubles li\u00e9es \u00e0 l'affaire Fabienne Despote... \r\n***La pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud avait enregistr\u00e9 certains de ces coll\u00e8gues de parti \u00e0 leur insu... provoquant une temp\u00eate m\u00e9diatique et des d\u00e9chirements au sein de l'UDC Vaud... \r\nFabienne Despote qui remet son mandat... \r\nElle l'a annonc\u00e9 hier devant le congr\u00e8s du parti cantonal... Elle a reconnu je cite \"un r\u00e9sultat un peu mitig\u00e9\" du parti vaudois li\u00e9 aux \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9t\u00e9 qui ont conduit \u00e0 un manque de confiance de l'\u00e9lectorat de l'UDC Vaud. \r\nEt apr\u00e8s le Conseil National c'est vers l'\u00e9lection au Conseil des Etats que les regards se tournent...\r\n(08/VD ASSEMBLEE PLR-UDC ITW FRANCAIS) On conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif de la nouvelle chambre haute le 22 novembre... En attendant les tractations vont bon train... \r\nDans le canton de Vaud, l'alliance UDC-PLR prend l'eau. \r\nL'union d\u00e9mocratique du centre ne pr\u00e9sentera pas de candidat mais renonce \u00e0 soutenir officiellement le Olivier Francais...  D\u00e9cision prise hier soir par la majorit\u00e9 du congr\u00e8s UDC. Le candidat PLR a dit sa d\u00e9ception \u00e0 C\u00e9line Fontannaz. \r\n son 35\r\nEt \u00e0 gauche, Solidarit\u00e9s retire son candidat Michel Dolivo et appelle \u00e0 soutenir le tendem Geraldine Savary - Luc Recordon.\r\n(11/GE ASSEMBLEE 2EME TOUR ITW GENECAND) ***\u00c0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eetra vers midi les listes pour le second tour... \r\nDimanche les sortants la socialiste Liliane Maury PAsquier et le Vert Robert Cramer sont arriv\u00e9s en t\u00eate...Reste \u00e0 savoir qui \u00e0 droite partira \u00e0 l'assaut du ticket rose-vert... Le PDC Raymond Loretan s'est retir\u00e9 au profit du PLR Benoit Genecand... A l'UDC, C\u00e9line Amaudruz s'est retir\u00e9e au profit de son colistier Yves Nydegger...  Le MCG Eric Stauffer aussi a jet\u00e9 l'\u00e9ponge...  \r\nL'UDC r\u00e9clame d\u00e9sormais \u00e0 l'entente PDC-PLR une consigne de vote unifi\u00e9e... L'UDC attend non pas la reconnaissance mais \"le respect\" selon les termes de sa pr\u00e9sidente C\u00e9line Amaudruz. Pas besoin de faire ticket commun Nidegger-Genecand, ou m\u00eame campagne commune. Si ces conditions sont r\u00e9unies, Yves Nidegger sera bel et bien le candidat unique de la Nouvelle force, l'alliance UDC MCG. Une demande qu'est pr\u00eat \u00e0 exaucer le candidat du PLR Benoit Genecand :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Lawi.\r\n(D1/LE PDC SE MAINTIENT EN VALAIS) ***En Valais, les deux candidats PDC sont arriv\u00e9e en t\u00eate dimanche... Mais Jean-Ren\u00e9 Fournier et Beat Rieder devront faire face \u00e0 la concurrence...\r\n Le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de provoquer un second tour en valais...et de relancer son candidat, Pierre Alain Grichting....\r\nLe PDC qui a perdu un si\u00e8ge au Conseil National, mais il r\u00e9siste encore bien... Il s'est maintenu au National plusieurs cantons romands et gagne m\u00eame un si\u00e8ge en Valais... Mais l'\u00e9rosion du PDC Valaisan a toutefois \u00e9t\u00e9 continue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Marie Giovanola...\r\n(Partis de centre droit) Apr\u00e8s leur d\u00e9route au National, les partis de centre droit, PBD et Verts lib\u00e9raux resserent les rangs... Ils veulent plus de collaboration... Maisl ils restent \u00e9vasifs sur la forme qu'elle prendrait... Pour le moment chacun devrait garder son groupe parlementaire...\r\n(12/TURQUIE ADHESION UE PAPIER) Chypre pourrait bien compliquer la recherche d'un accord sur la migration entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. \r\nCes derniers jours, les drigeants europ\u00e9ens ont signal\u00e9 que si Ankara acceptait le plan de Bruxelles, pour accueillir plus de migrants, les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE pourrait \u00eatre rouvertes. \r\nPas question pour Nicosie... Le gouvernement de Chypre indique qu'il continuera \u00e0 bloquer le processus. Jordan Davis...\r\n((Le processus d'adh\u00e9sion de la Turquie avance \u00e0 pas de tortue. Ces n\u00e9gociations se divisent en 35 chapitres. Et apr\u00e8s une d\u00e9cennie de discussions... un seul a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9. Vendredi les gouvernements de l'Union ont annonc\u00e9 l'intention de dynamiser le processus. Un voeux partag\u00e9 m\u00eame par des leaders sceptiques d'une entr\u00e9e de la Turquie dans l'UE comme Angela Merkel. Mais Chypre dit qu'il maintiendra son v\u00e9to. En effet... le gouvernement de Nicosie bloque six chapitres de ces n\u00e9gociations... en raison de la pr\u00e9sence des sodlats turcs sur cette \u00eele divis\u00e9e depuis 1974. Et les autorit\u00e9s chypriotes soup\u00e7onnent Ankara de manoeuvrer pour p\u00e9r\u00e9niser cette pr\u00e9sence. Juste ce week-end.... le pr\u00e9sident turc Recep Tayip Erdogan a inaugur\u00e9 une condiute d'eau douce pour irriguer la moiti\u00e9 nord de l'\u00eele. Et beaucoup soup\u00e7onnent la Turquie de vouloir utiliser la crise migratoire comme un levier dans les n\u00e9gociations de paix cens\u00e9es r\u00e9soudre le conflit chypriote.))\r\n(17/CONFERENCE DIALOGUE SOCIAL PAPIER) Le mod\u00e8le social fran\u00e7ais en discussion hier \u00e0 Paris... \r\nLe gouvernement Hollande organisait hier la quatri\u00e8me conf\u00e9rence sociale sur l'emploi. \r\nAu programme : r\u00e9union \u00e0 huis clos du pr\u00e9sident et des partenaires sociaux, discours du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tables rondes autour de la COP21 ou du num\u00e9rique. Lors de cette journ\u00e9e, le pr\u00e9sident et son premier ministre ont tous deux soulign\u00e9 l'importance du dialogue social, mais le pr\u00e9sident a mis en garde : le mod\u00e8le social de la France doit se r\u00e9former ou il disparaitra. Ariane Hasler\r\n((Cette journ\u00e9e avait des airs de mise au point du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s les violences d'il y a quelque jours \u00e0 Air France. Oui les partenaires sociaux sont indispensables et oui le dialogue social est essentiel pour la France. Mais pour Francois Hollande, il faut d\u00e9sormais choisir \u00ab\u00a0sommes nous capable de r\u00e9inventer notre mod\u00e8le social ou consid\u00e9rons nous qu'il faut nous en remettre au rapport de force?\u00a0\u00bb Un discours destin\u00e9s aux grands absents de la journ\u00e9e, les repr\u00e9sentants de la CGT, le syndicat mis en cause lors des violence \u00e0 air France et qui boycottait la conf\u00e9rence. Parmi les syndicat pr\u00e9sents tous n'ont pas gout\u00e9 ce ton : pour le secr\u00e9taire de force ouvri\u00e8re, Francois hollande a une vision \u00ab\u00a0caricaturale\u00a0\u00bb du dialogue social \u00ab\u00a0soit HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/vous/\" vous \u00eates d'accord avec HYPERLINK \"http://www.lemonde.fr/m-moi/\" moi, soit c'est la rupture\u00a0\u00bb. Pour doucir ces propos, Fran\u00e7ois Hollande avait tout de m\u00eame amen\u00e9 des gages de bonne volont\u00e9 : un exemple parmi d'autres: s'il a r\u00e9affirm\u00e9 que la r\u00e9forme du code du travail \u00e9tait in\u00e9vitable, il a assur\u00e9 qu'elle se ferait sans toucher \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail ou au smic. De quoi s'assurer au moins du soutien des syndicats le plus mod\u00e9r\u00e9s en ce jour de dialogue social. Ariane Hasler RTS info, Paris))\r\n(Isra\u00ebl) Benjamin Netanyahu a appel\u00e9 lundi les Isra\u00e9liens \u00e0 ne pas se faire justice face \u00e0 l'escalade des violences, apr\u00e8s la mort d'un Erythr\u00e9en pris pour l'auteur d'un attentat... \r\nLes affrontements entre lanceurs de pierres et soldats sont quotidiens, les agressions entre Palestiniens et colons permanentes. \r\nDimanche soir, un homme a de nouveau sem\u00e9 la panique en entrant arm\u00e9 d'un pistolet et d'un couteau dans la gare routi\u00e8re de Beersheba au sud du pays... \r\nDans la confusion, un agent de s\u00e9curit\u00e9 a ouvert le feu sur un Erythr\u00e9en de 29 ans qui essayait de se mettre \u00e0 l'abri et qu'il a pris pour un assaillant.\r\n(19/IG METALL PAPIER) En Allemagne, le syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall \u00e9lit aujourd'hui son nouveu chef. J\u00f6rg Hofmann prendra la t\u00eate de la plus puissante centrale au monde avec en toile de fond la crise chez VW. \r\nDe Berlin, Nathalie Versieux\r\n(20/TDF FINHAUT ITW REVAZ) ***Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, c'est d\u00e9sormais officiel...  Finhaut/Emosson accueillera bien une \u00e9tape du Tour de France 2016. \r\nLe parcours de la Grande Boucle sera d\u00e9voil\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 Paris. Mais, avant m\u00eame de savoir si le Tour passerait chez lui, le co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, C\u00e9dric Revaz, parlait de relation de confiance avec la direction du Tour :\r\nDes propos receuillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz.\r\nOn conna\u00eetra la carte de ce tour de France 2016 \u00e0 11h... Point de d\u00e9partm le Mont- Saint Michel... On sait aussi qu'il y aura une halte dans la principaut\u00e9 d'Andorre au coeur des Pyr\u00e9nn\u00e9es... Et bien s\u00fbr la traditionnelle arriv\u00e9e sur les Champs \u00e0 Paris, le 24 juillet prochain.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un stratus au nord des Alpes ce matin... Il va se dissiper en partie cet apr\u00e8s midi... Plus de soleil en Valais, malgr\u00e9 quelques bans de stratus et un risque de gel au sol... Il fera 11 degr\u00e9s en plaine cet apr\u00e8s midi, 14 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162453", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7162469", "ece-7162453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T23:50:59Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nIsaure le journal pour 2008, l'UDC en t\u00eate de ce f\u00e9d\u00e9rales Coup de projecteur aujourd'hui sur une curiosit\u00e9 vous toise du 1er parti de Suisse, l'UDC agrarienne est encore tr\u00e8s forte, 3 \u00e9lus et sur les 4 UDC Vaudois repr\u00e9sente les campagnes nationales apr\u00e8s le National lors des tractations pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, on conna\u00eetra sa composition, le 22 novembre Vaud Gen\u00e8ve vous le valez les alliances cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [90%] :\r\nLe harc\u00e8lement de rue, toutes les femmes romandes sont concern\u00e9s par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, la drague trop lourde, les insultes ou m\u00eame des agressions physiques en pleine rue et parfois en plein jour en sont les sympt\u00f4mes \u00e0 Fribourg, une association vient de se cr\u00e9er pour lutter contre ces comportements Sarko, fondatrice et pr\u00e9sidente, est l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [91%] :\r\nLes d\u00e9clarations de l'Allemagne, qui envisage de rouvrir les n\u00e9gociations d'entr\u00e9e de la Turquie dans l'Union europ\u00e9enne f\u00e2cheux Chypre \u00e0 Nicosie s'y opposera, sur l'\u00eele, on craint que la crise migratoire ne joue en faveur d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 40 dans le nez au fil, on va parler d'\u00e9cologie et de tra\u00e7abilit\u00e9 alimentaire une Start-Up de l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne de r\u00e9volutionner notre fa\u00e7on de consommer propose un indicateur qui permet aux restaurateurs d'en savoir plus sur l'origine du produit qu'il ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [61%] :\r\nPoint du d\u00e9bouch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [91%] :\r\nC'est la grande gagnante de ce f\u00e9d\u00e9rales de dimanche, l'UDC ses candidats urbains ont su s\u00e9duire en masse dans la plupart des r\u00e9gions sauf dans le canton de Vaud sur les 4 \u00e9lus UDC Vaudois, 3 sont des agrariens, un seul repr\u00e9sente les villes une curiosit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et cette situation est loin de plaire \u00e0 tous les membres du parti, dont certains vont jusqu'\u00e0 \u00e9voquer un dictateur des campagnes Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [96%] :\r\nL'UDC des villes et l'UDC Deschamps un schisme encore bien pr\u00e9sent dans le canton de Vaud soucieux de pr\u00e9server une image d'unit\u00e9 avant le scrutin, certaines langues se d\u00e9lite \u00e0 pr\u00e9sent Pierre Oberson, pr\u00e9sident de l'UDC lausannoise d\u00e9nonce le manque de fair-play de l'\u00e9lectorat paysan trop enclin selon lui \u00e0 biffer les citadins des listes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:57) [93%] :\r\nMalgr\u00e9 les consignes de vote compact pour l'instant encore l'UDC il a de la peine \u00e0 passer la rampe des \u00e9lections non pas par manque de bons candidats, mais plut\u00f4t par un diktat des agrariens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [94%] :\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, professeur de sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne ne parle pas de diktats mais plut\u00f4t d'h\u00e9ritage, l'UDC ne s'est jamais totalement impos\u00e9 dans le canton, l'anc\u00eatre de la formation, le parti agrarien des artisans et des ind\u00e9pendants, leP.A. hier reste encore bien pr\u00e9sent dans les m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:28) [89%] :\r\nElle n'a probablement pas compl\u00e8tement \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e, comme le reste de l'UDC dans les autres cantons suisses \u00e0 savoir que l'ancienne base du pays a uniquement dans les ann\u00e9es 60 70 est rest\u00e9e tr\u00e8s l\u00e9gitime et est tr\u00e8s implant\u00e9 \u00e9galement dans certaines r\u00e9gions, qui a une forte tradition qui s'est maintenu et qui perdure, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'extension actuelle de l'UDC dans les villes et je pense que la l\u00e9gitimit\u00e9 fondamentale par rapport \u00e0 l'\u00e9lecteur UDC reste plut\u00f4t dans les campagnes, ce qui n'est pas souvent le cas, ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [94%] :\r\nUne l\u00e9gitimit\u00e9 des candidats agrariens reconnue aussi dans les villes des candidats, gage de stabilit\u00e9 vers lesquels se tournent \u00e9galement les citadins, particuli\u00e8rement en p\u00e9riode de trouble, comme ce fut le cas cet \u00e9t\u00e9 au sein de la formation vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [94%] :\r\nTroubles li\u00e9s \u00e0 l'affaire Fabienne despote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [97%] :\r\nEt la pr\u00e9sidente de l'UDC Vaud avait enregistr\u00e9 certains de ses coll\u00e8gues de parti \u00e0 leur insu, provoquant une temp\u00eate m\u00e9diatique et des d\u00e9chirements au sein de l'UDC Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:23) [93%] :\r\nFabienne despote qui remet son mandat, elle a annonc\u00e9 hier devant le congr\u00e8s du parti cantonal \u00e0 l'a reconnu, je cite, un r\u00e9sultat un peu mitig\u00e9 du parti Vaudois est li\u00e9 aux \u00e9l\u00e9ments, aux \u00e9v\u00e9nements de cet \u00e9t\u00e9 qui ont conduit \u00e0 un manque de confiance de l'\u00e9lectorat de l'UDC Vaud et puis apr\u00e8s le conseil national, c'est vers l'\u00e9lection au Conseil de Zeta que les regards se tournent, on conna\u00eetra le visage d\u00e9finitif de la nouvelle chambre haute, le 22 novembre en attendant, les tractations vont bon train dans le canton de Vaud l'alliance UDC PLR prend l'eau, l'Union d\u00e9mocratique du centre ne pr\u00e9sentera pas de candidat, mais renonce \u00e0 soutenir officiellement Olivier Fran\u00e7ais PLR d\u00e9cision prise hier soir par la majorit\u00e9 du congr\u00e8s UDC est le candidat PLR a dit sa d\u00e9ception \u00e0 C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [84%] :\r\nIl y a des choses plus simples dans la vie c'est tous r\u00e9unis, l'UDC a mis un point d'interrogation puisque une part sans sans autres candidats, c'est un petit peu regrettable, mais il y a aussi des \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 clairement exprim\u00e9e lors de sa j'en prends acte mais je crois pas qu'il y a une attaque sur ma personne, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:24) [77%] :\r\nPensait pouvoir passer l'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [80%] :\r\nReste optimiste puisque une r\u00e9ponse moiti\u00e9 positive : voil\u00e0, maintenant, je serai le candidat esp\u00e8re unique pour vaincre le duo Recordon Savary, maintenant, \u00e7a sera l'\u00e9lecteur de d\u00e9cider comme \u00e7a l'a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e dans l'assembl\u00e9e, c'est toujours \u00e9lecteur qui d\u00e9cide une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale peut proposer, mais l'\u00e9lecteur d\u00e9cidera. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [91%] :\r\nEt \u00e0 gauche, solidarit\u00e9 retire son candidat Michel Dolivo et appelle \u00e0 soutenir le tandem G\u00e9raldine Savary Luc Recordon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [92%] :\r\nMais \u00e0 Gen\u00e8ve, on conna\u00eetra vers midi, les listes pour le second tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [91%] :\r\nDimanche, les sortants, la socialiste Liliane Maury Pasquier et le Vert, Robert Kramer sont arriv\u00e9s en t\u00eate : Reste \u00e0 savoir qui est \u00e0 droite partira \u00e0 l'assaut du ticket rose- Vert le PDC Raymond Lor\u00e9tan, s'est retir\u00e9 au profit du PLR Benoit Genecand \u00e0 l'UDC, C\u00e9line Amaudruz s'est retir\u00e9e au profit de son colistier, Yves Nidegger, le MCG \u00c9ric Stauffer aussi jet\u00e9 l'\u00e9ponge, l'UDC r\u00e9clame d\u00e9sormais \u00e0 l'entente PDC PLR une consigne de vote unifi\u00e9e et Nathan et attend non pas la reconnaissance mais le respect, selon les termes de sa pr\u00e9sidente, C\u00e9line Amaudruz, pas besoin de faire ticket commun Nydegger g\u00eane quand, ou m\u00eame une campagne commune si ces conditions sont r\u00e9unies, il n'est d'ailleurs sera bel et bien le candidat unique de la nouvelle force l'alliance UDC MCG, une demande qui est pr\u00eat \u00e0 exaucer le candidat du PLR Benoit Genecand. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:42) [87%] :\r\nMoi j'ai jamais manqu\u00e9 de respect \u00e0 qui que ce soit donc l'exigence d'avoir du respect pour les partenaires en politique, qu'on soit d'accord ou non sur les questions de fond ne para\u00eet pas du tout une exigence exorbitante longtemps va faire une campagne de l'entente donc on fera notre campagne de notre c\u00f4t\u00e9, donc il y aura pas usuel comme pas une campagne commune mais on aura certainement de plateau sur lequel on sera invit\u00e9s ont certainement le petit occasion de nombreux souhaite parler du fond, et sur le fond, il y a, il y a des convergences et des divergences qui sont connues, il y a des convergences. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:12) [89%] :\r\nEst -ce que vous seriez pr\u00eat aussi \u00e0 affirmer que vous soutenez Yves Nidegger au second tour du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [85%] :\r\nOh, en ce qui me concerne je je soutiens sa candidature pour moi c'est pas un probl\u00e8me, c'est pas la position de Benoit Genecand qui importe finalement je pense que le lecteur dans le 2\u00e8me tour et dans la possibilit\u00e9 de faire un choix, c'est un choix \u00e9clair\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a un vrai 2\u00e8me tour avec moins de candidats : 1er tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:33) [83%] :\r\nPropos recueillis par Alexandra l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:35) [90%] :\r\nEt puis Valais les les 2 candidats PDC sont arriv\u00e9s en t\u00eate dimanche mais Jean-Ren\u00e9 Fournier et B\u00e9atrice devront faire face \u00e0 la concurrence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [92%] :\r\nLe PLR a d\u00e9cid\u00e9 de provoquer un second tour et de relancer son candidat, Pierre Alain Grichting le PDC qui a perdu un si\u00e8ge au conseil national mais qui r\u00e9siste encore bien il s'est maintenu au National dans plusieurs cantons romands et gagne m\u00eame un si\u00e8ge en Valais mais l'\u00e9rosion du PDC Valaisan a toutefois \u00e9t\u00e9 continue ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Marie du de la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:02) [91%] :\r\nLa force de la famille d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est m\u00eame pass\u00e9 sous la barre des 40 pourcent en en 2011, avec un point d'orgue en 2013 et la perte de la majorit\u00e9 absolue au parlement cantonal pour ces f\u00e9d\u00e9rales, on s'attendait \u00e0 ce que le PDC maintienne ses 3 fauteuils, sans plus, or il y a un peu surpris son monde en r\u00e9cup\u00e9rant le si\u00e8ge perdu il y a 4 ans, l'analyse de l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national, le socialiste St\u00e9phane Rossini. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:25) [80%] :\r\nD'abord, durant la campagne, il y a pas eu d'attaques contre PDC se tous les sujets Valaisan ou qui a \u00e9t\u00e9 quasiment pas \u00e9voqu\u00e9e, donc voil\u00e0 le PDC n'a pas eu un rendez compte sur les affaires valaisanne et puis le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la tr\u00e8s, tr\u00e8s forte mobilisation du PDC et un vote tr\u00e8s disciplin\u00e9s, notamment dans le Haut-Valais c'est haut, qui avait aussi l'enjeu pour le Conseil des \u00c9tats, et je pense que d'ph\u00e9nom\u00e8nes expliquent pourquoi le PDC s'est maintenu, il a gagn\u00e9 un si\u00e8ge, mais je dirais, avec le m\u00eame r\u00e9sultat de pourcentages. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:52) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, mettent en avant un certain renouveau du parti avec de nouvelles personnalit\u00e9s qui ont \u00e9merg\u00e9 il admet aussi les moyens engag\u00e9s dans la campagne ne sont pas \u00e0 n\u00e9gliger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:04) [90%] :\r\nNous avons un budget qui avoisine les 200000 francs pour cette campagne, y compris le Conseil des \u00c9tats, donc oui, des moyens financiers importants investis dans l'\u00e9conomie locale c'est aujourd'hui indispensable effectivement de travailler sur des montants pour \u00eatre pr\u00e9sent \u00eatre visible mais je dirais l'essentiel des r\u00e9sultats vient de cette activit\u00e9 sur le terrain que chaque candidates et candidats men\u00e9 tout au long de ces mois de campagne, aller \u00e0 la recherche de ses suffrages et \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:29) [91%] :\r\nLe PDC est \u00e9galement parvenu \u00e0 placer son ticket en t\u00eate de la course aux \u00c9tats, l'UDC et PLR vont provoquer un second tour, mais il sera difficile de briser l'h\u00e9g\u00e9monie historique des d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens, \u00e0 la Chambre des cantons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [88%] :\r\nApr\u00e8s leur d\u00e9route au National, les partis de centre droit PBD et Verts et lib\u00e9raux resserre les rangs, ils ne veulent plus de collaboration mais ils restent \u00e9vasifs sur la forme qu'elle prendrait pour le moment, chacun devrait garder son groupe parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [98%] :\r\nMais on passe \u00e0 l'\u00e9tranger avec Chypre qui pourrait bien compliquer la recherche d'un accord sur la migration entre l'Union europ\u00e9enne et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [93%] :\r\nCes derniers jours, les dirigeants europ\u00e9ens ont signal\u00e9 et que si Ankara acceptait le plan de Bruxelles le plan pour accueillir plus de migrants sur territoire turc et les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE pourrait \u00eatre rouvertes, pas question pour Nicosie, le gouvernement de Chypre, indique qu'il continuera \u00e0 bloquer le processus Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:21) [97%] :\r\nLe processus d'adh\u00e9sion de la Turquie, avance \u00e0 pas de tortue ces n\u00e9gociations se divisent en 35 chapitres et apr\u00e8s une d\u00e9cennie de discussions, un seul a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 vendredi les gouvernements de l'Union ont annonc\u00e9 l'intention de dynamiser le processus un voeux partag\u00e9 m\u00eame par des leaders sceptiques d'une entr\u00e9e de la Turquie dans l'UE comme Angela Merkel mais Chypre dit qu'il maintiendra son v\u00e9to en effet le gouvernement de Nicosie bloque si chapitres de ces n\u00e9gociations en raison de la pr\u00e9sence des soldats turcs sur cette \u00eele divis\u00e9e depuis 1974 et les autorit\u00e9s chypriotes soup\u00e7onnent Ankara de manoeuvrer cette pr\u00e9sence juste ce week- end le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a inaugur\u00e9 une conduite d'eau douce pour irriguer la moiti\u00e9 nord de l'\u00eele et beaucoup soup\u00e7onnent la Turquie de vouloir utiliser la crise migratoire comme un levier dans les n\u00e9gociations de paix cens\u00e9es r\u00e9soudre le conflit chypriote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [99%] :\r\nLe mod\u00e8le social fran\u00e7ais en discussion hier \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [91%] :\r\nLe gouvernement Hollande organisait hier la quatri\u00e8me conf\u00e9rence sociale sur l'emploi, au programme, r\u00e9union \u00e0 huis clos du pr\u00e9sident et des partenaires sociaux, discours de Fran\u00e7ois Hollande, table ronde autour de la COB 21 ou du num\u00e9rique lors de cette journ\u00e9e, le pr\u00e9sident et son 1er ministre ont tous les 2, soulign\u00e9 l'importance du dialogue social, mais Fran\u00e7ois Hollande a mis en garde le mod\u00e8le social de la France doit se r\u00e9former ou il dispara\u00eetra, rien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:38) [93%] :\r\nCette journ\u00e9e avait des airs de mise au point du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement apr\u00e8s les violences d'il y a quelques jours \u00e0 Air France : oui, les partenaires sociaux sont indispensables et oui, le dialogue social est essentiel pour la France mais pour Fran\u00e7ois Hollande, il faut d\u00e9sormais choisir : sommes -nous capables de r\u00e9inventer notre mod\u00e8le social ou consid\u00e9rons -nous qu'il faut nous en remettre au rapport de force un discours destin\u00e9s aux grands absents de la journ\u00e9e, les repr\u00e9sentants de la CGT, le syndicat mis en cause lors des violence Air France et qui boycottait la conf\u00e9rence parmi les syndicat pr\u00e9sents, tous n'ont pas gout\u00e9 ce ton pour le secr\u00e9taire de Force ouvri\u00e8re, Fran\u00e7ois Hollande a une vision caricaturale du dialogue social, vous \u00eates d'accord avec moi souhaite c'est la rupture pour adoucir ses propos, Fran\u00e7ois Hollande avait tout de m\u00eame amen\u00e9 des gages de bonne volont\u00e9, un exemple parmi d'autres, s'il a r\u00e9affirm\u00e9 que la r\u00e9forme du code du travail \u00e9tait in\u00e9vitable, il a assur\u00e9 qu'elle se ferait sans toucher \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale du temps de travail ou au SMIC, de quoi s'assurer au moins du soutien des syndicats les plus mod\u00e9r\u00e9s qu'on ce jour de dialogue social Ariane Hasler RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:45) [94%] :\r\nEn Isra\u00ebl, le 1er ministre a appel\u00e9 les Isra\u00e9liens \u00e0 ne pas se faire justice eux- m\u00eames face \u00e0 l'escalade des violences apr\u00e8s la mort d'un \u00e9rythr\u00e9en pris pour l'auteur d'un attentat, les affrontements entre lanceurs de pierres et soldats sont quotidiens et les agressions entre Palestiniens et colons permanentes, dimanche soir, un homme a de nouveau sem\u00e9 la panique en entrant, arm\u00e9 d'un pistolet et d'un couteau dans une gare routi\u00e8re du sud du pays dans la confusion en agent de s\u00e9curit\u00e9 avaient ouvert le feu sur un \u00e9rythr\u00e9en qui essayait de se mettre \u00e0 l'abri et qu'il a pris pour un assaillant en Allemagne, le syndicat de la m\u00e9tallurgie IG Metall \u00e9lit aujourd'hui son nouveau chef ailleurs Goffman prendra la t\u00eate de la puissante centrale au monde la plus puissante centrale au monde, avec en toile de fond la crise chez de Berlin, Nathalie Versieux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:32) [91%] :\r\nIl y a un grand Hofmann 59 en carri\u00e8re de fonctionnaire syndical dans le sud- ouest de l'Allemagne et sp\u00e9cialiste des n\u00e9gociations salariales, prend les r\u00eanes d'une centrale en bonne sant\u00e9 depuis 4 ans les effectifs d'IG-Metall ont recommenc\u00e9 \u00e0 grimper et les caisses sont bien remplies, de quoi tenir t\u00eate au patronat lors des prochaines n\u00e9gociations tarifaires de 2016 lors du dernier rang de n\u00e9gociation IG-Metall avait obtenu3,4 pourcent de de hausse de salaire de quoi aussi faire entendre la voix des salari\u00e9s dans la gestion de la crise de Volkswagen dans le sillage du scandale des moteurs di\u00e9sel, dimanche, le nouveau patron de Volkswagen, Mattias M\u00fcller dans une interview au Bill Zeitung des r\u00e9ductions dans les effectifs des int\u00e9rimaires, le lendemain, il y a un grand Hofmann assur\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question que les salari\u00e9s payent pour les erreurs de la direction affable dans le priv\u00e9, il y a un grand Hofmann se r\u00e9v\u00e8lent intraitable dans la n\u00e9gociation, Berlin, Nathalie Versieux pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [91%] :\r\nNous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, c'est d\u00e9sormais officiel, Finot Emosson accueillera bien une \u00e9tape du Tour de France 2016. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:42) [92%] :\r\nLe parcours de la Grande Boucle sera d\u00e9voil\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 Paris mais avant m\u00eame de savoir si le Tour passerait ou non chez lui, le copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation, C\u00e9dric Revaz parlait de relation de confiance avec la direction du Tour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:54) [82%] :\r\nJe dirais qu'on \u00e9tait une candidature un petit peu sp\u00e9cial nous avons approch\u00e9 \u00e0 Heathrow, o\u00f9 il y a 13 ans maintenant et c'est vrai que c'\u00e9tait relation qui sont venus tr\u00e8s amical, non seulement avec Christian prud'homme, mais avec toutes ses collaborateurs qui travaillent chaque ann\u00e9e sur le Tour et sur route, bien d'autres \u00e9preuves qui s'organisent, nous d\u00e9pla\u00e7ons sur le Tour de France, notamment en France, ailleurs, mais aussi sur le b\u00e9ton du Dauphin\u00e9 surtout l'avenir et dans les Ardennaises avec Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge l'affiche o\u00f9 nous avons chaque ann\u00e9e et o\u00f9 nous pouvons toujours les les c\u00f4toyer pas, c'\u00e9tait tr\u00e8s bons moments avec eux peut plus activement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:33) [91%] :\r\nPropos recueillis par Patrick D\u00e9l\u00e9troz on conna\u00eetra donc la carte de ce Tour de France 2016 \u00e0 16 \u00e0 11 heures pardon point d\u00e9part le Mont-Saint-Michel, on sait aussi qu'il y aura une halte dans la principaut\u00e9 dont Thor au coeur des Pyr\u00e9n\u00e9es, bien s\u00fbr, la traditionnelle arriv\u00e9e sur les Champs \u00e0 Paris le 24 juillet prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [61%] :\r\nBonjour, merci, Blandine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-20T04:59:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59C7ABFA-349B-49D0-BC48-115B97127EAF", "internalArchiveId": "59C7ABFA-349B-49D0-BC48-115B97127EAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois(SUIVI ELECTIONS GUY PARMELIN) 7h35 Invit\u00e9 de la matinale\r\n DIR ST LS\r\nGuy Parmelin, CN UDC VD ** 89) \r\n\"Collaboration\"...\r\nDepuis leur victoire de ce dimanche, UDC et PLR n'ont plus que ce mot \u00e0 la bouche... Mais au-del\u00e0 de leurs d\u00e9clarations d'intention, les deux formations politiques en sont pour l'heure toujours au \"je t'aime moi non plus\"...\r\nA Gen\u00e8ve, ni l'UDC ni le MCG n'ont arr\u00eat\u00e9 de d\u00e9cision hier soir sur la strat\u00e9gie \u00e0 adopter pour tenter de contrer les sortants rose-verts, Liliane-Maury Pasquier et Robert Cramer...\r\nEn terres vaudoises, l'union tant esp\u00e9r\u00e9e par la droite pour arracher un si\u00e8ge \u00e0 la gauche au Conseil des Etats a fait long feu... Le congr\u00e8s de l'UDC a refus\u00e9 de soutenir le PLR Olivier Fran\u00e7ais...\r\nEt d'autres duels \u00e0 droite sont programm\u00e9s outre-Sarine...\r\nAlors question... L'UDC et le PLR peuvent-ils vraiment travailler ensemble ?...\r\nPour en parler, nous recevons ce matin le conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin... bonjour !...\r\n- Soulag\u00e9, \u00e0 titre personnel, d'\u00eatre sorti de cette campagne...  Ca n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple \u00e0 l'interne... on vous a reproch\u00e9 d'avoir publiquement demand\u00e9 le retrait de votre pr\u00e9sidente Fabienne Despot aux \u00e9lections de cet automne et sa d\u00e9mission de la direction du parti...\r\n- Fabienne Desport a annonc\u00e9 hier soir qu'elle jetait l'\u00e9ponge... C'est une d\u00e9cision que vous approuvez, j'imagine...\r\nCOLLABORATION\r\n- Revenons \u00e0 dimanche... Comment expliquez-vous la victoire de votre formation.... la peur du citoyen face \u00e0 la crise migratoire ?\r\n- Si l'on additionne les forces de l'UDC, du PLR et les rajouts Lega et MCG, la droite \u00e0 une majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre du Peuple... Mais au-del\u00e0 de cette logique math\u00e9matique, PLR et UDC peuvent-ils vraiment travailler ensemble ?\r\n- Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent rien de concret. ... on en est au simple \"je t'aime moi non plus\"...\r\n- Va-t-on vraiment pouvoir passer l'\u00e9ponge sur une question aussi d\u00e9licate que celle par exemple de l'initiative contre l'immigration de masse ?\r\n- Cette initiative a certes \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014, les lib\u00e9raux-radicaux en veulent toujours \u00e0 ceux qui l'ont lanc\u00e9... c'est-\u00e0-dire vous les d\u00e9mocrates du centre...\r\n- Dans les rangs du PLR, on vous consid\u00e8re toujours comme les saboteurs d'une prosp\u00e9rit\u00e9 suisse au nom d'une vision mythique du pays...\r\nDUELS UDC-PLR\r\n- La collaboration entre l'UDC et le PLR semble plut\u00f4t mal partie, puisque dans le canton de Vaud, l'UDC a refus\u00e9 de soutenir Olivier Fran\u00e7ais pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats !... A Gen\u00e8ve, \u00e7a co\u00efnce... et ailleurs, d'autres duels sont pr\u00e9vus...\r\n- Comment expliquez-vous qu'en terres vaudoises, UDC et PLR ne parviennent pas \u00e0 revenir \u00e0 la situation qui a longtemps pr\u00e9valu, celle d'une collaboration qui a toujours exist\u00e9 ou presque...\r\n- M\u00eame dans la p\u00e9riode la plus tendue entre vos deux formations au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a toujours eu alliance UDC-PLR, on parlait m\u00eame de l'exception vaudoise en la mati\u00e8re...\r\n- Si sur un objectif aussi limit\u00e9 - mettre fin \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie rose-verte vaudoise et genevoise au Conseil des Etats - vous ne parvenez pas \u00e0 vous entendre... on se dit que sur d'autres enjeux plus importants, \u00e7a va \u00eatre coton...\r\n- On a le sentiment que la bloch\u00e9risation de l'UDC suisse a d\u00e9finitivement transform\u00e9 le paysage politique vaudois...\r\nCONSEIL FEDERAL\r\n- Venons-en \u00e0 LA question qui taraude les esprits... Quel Conseil f\u00e9d\u00e9ral le 9 d\u00e9cembre... pour repr\u00e9senter au mieux les r\u00e9sultats de ce dimanche ?\r\n- Eveline Widmer-Schlumpf a-t-elle encore sa place ?\r\n- L'UDC, on le sait, revendique d\u00e9sormais clairement un deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Mais en a-t-elle vraiment envie... si l'on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 certains \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, on peut en douter...\r\n- Hier soir sur notre antenne, le conseiller d'Etat lib\u00e9ral-radical genevois Pierre Maudet se demandait si la motivation \u00e9tait vraiment sinc\u00e8re... Qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez ?\r\n- La liste des candidats potentiels est longue. Souvent \u00e9voqu\u00e9, le directeur zougois des constructions Heinz T\u00e4nnler tra\u00eene cependant une casserole: il a \u00e9t\u00e9 cadre \u00e0 la FIFA. Il faisait d\u00e9j\u00e0 partie des candidats retenus en 2011... r\u00e9dibitoire \u00e0 vos yeux ?\r\n- Autre favori: le Grison Heinz Brand, pr\u00e9sident de sant\u00e9suisse et r\u00e9\u00e9lu avec brio au Conseil national dimanche.Top of Form 1\r\n- Un UDC hardliner - c'est-\u00e0-dire de l'aile bloch\u00e9rienne - est-il, au vu des r\u00e9sultats de dimanche, \u00e9ligible au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n- A vos yeux une collaboration PLR-UDC, peut-elle y contribuer ?\r\n- Pour si\u00e8ger dans un ex\u00e9cutif, ne faut-il pas avoir un \u00e9tat d'esprit coll\u00e9gial ?\r\n- Un UDC moins dur, plus coll\u00e9gial, susceptible de d\u00e9fendre les accords bilat\u00e9raux, serait-il l\u00e9gitime ?\r\n- Alain Berset, bien que socialiste, a d\u00fb combattre l'initiative de son parti en faveur d'une caisse maladie unique... Un UDC bloch\u00e9rien serait-il capable de faire preuve de coll\u00e9gialit\u00e9 ?\r\n- Les pr\u00e9sidents du PS et du PDC Christian Levrat et Christophe Darbellay ont clam\u00e9 qu'ils n'\u00e9liraient qu'un UDC latin... Vous, Guy Parmelin, qui avez \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 au comit\u00e9 interne, vous pourriez capitaliser sur votre appartenance romande !\r\n- C'est un job pour vous, non, vous qui pr\u00e9f\u00e9rez nettement les dossiers f\u00e9d\u00e9raux plut\u00f4t que les enjeux locaux ou r\u00e9gionaux ?\r\n- Refuser de vous prononcer... opter pour le silence... n'est-ce pas subir les \u00e9v\u00e8nements... un reproche que l'on vous fait parfois...\r\n- Si vous ne vous lancez pas, est-ce que vous ne craignez pas de raviver une blessure ancienne, hiver 2** lorsque vous aviez refus\u00e9 de vous pr\u00e9senter au Conseil d'Etat vaudois apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s subit de Jean-Claude Mermoud.\r\n+ PRESSE\r\n(presse romande) Qui pour occuper un \u00e9ventuel 2\u00e8me si\u00e8ge UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral?\r\nLe parti aurait une dizaine de papables...mais la presse romande n'en pl\u00e9biciste qu'un....le grison Heinz Brand....dont le portait nous est bross\u00e9 par 24H et LA TRIBUNE DE GENEVE...Heinz Brand, juriste de 60 ans, sp\u00e9cialiste des migrations et depuis peu pr\u00e9sident de Sant\u00e9suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs maladie.\r\nIl serait un ardent d\u00e9fenseur de la ligne dure de son parti, tout en se montrant affable et courtois...\r\nMais certains \u00e0 droite le jugent trop mou...un 2\u00e8me Samuel Schmid pour l'UDC....\u00e0 l'\u00e9poque le parti avait d\u00e9clar\u00e9 que son ministre bernois n'\u00e9tait qu'un demi-conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nQuel d\u00e9partement pour un 2\u00e8me futur ministre UDC?\r\nJustice et police...clame Bernard W\u00fctrich dans LE TEMPS...comme ce fut le cas pour Christophe Blocher en 2003...parce qu'il avait tir\u00e9 \u00e0 la mitraillette sur la politique d'asile, le tribun Z\u00fcrichois a re\u00e7u justice et police...cette fois encore le parti doit son succ\u00e8s aux craintes provoqu\u00e9es par la crise et \u00e0 sa constante critique de la politique d'asile...il doit donc logiquement h\u00e9riter de ce d\u00e9partement....et Hreinz Brand, que la presse romande voit volontier acc\u00e9der au gouvernement le 9 d\u00e9cembre prochain...a justement quelques pr\u00e9dispositions pour assumer cette charge!\r\n(Presse al\u00e9manique) *** Le Blick tient son candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nPortrait en noir et blanc et regard profond dans les yeux du lecteur: voici Peter Spuhler, ancien conseiller national et surtout entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s de mat\u00e9riel ferroviaire. Officiellement, l'homme n'est pas candidat - et il explique qu'il devrait vendre Stadler Rail pour acc\u00e9der \u00e0 l'ind\u00e9pendance n\u00e9cessaire \u00e0 un ministre. Mais le Blick n'est pas convaincu - et le journal fait \u00e9tat d'un sc\u00e9nario \u00e9chafaud\u00e9 par le nouveau leader de l'UDC Roger K\u00f6ppel. Christoph Blocher ach\u00e8te l'entreprise de Spuhler, pour lui d\u00e9gager  la voie vers le Conseil f\u00e9d\u00e9ral! Pour le patron de la Weltwoche, l'entrepreneur thurgovien doit se pr\u00e9senter: la patrie l'appelle, lance Roger K\u00f6ppel. Le Blick rench\u00e9rit: Peter Spuhler n'a pas le choix...\r\n*** Le nouveau parlement: un visage de moins en moins terrien...\r\nConstat de la Neue Zuercher Zeitung, qui constate que parmi les 52 nouveaux \u00e9lus au Conseil national, on trouve surtout des entrepreneurs, comme une certaine Magdalena Martullo Blocher, ou des juristes. En revanche, de moins en moins de professionnels de la terre. D'ailleurs le quotidien zurichois constate que dans son canton, les paysans sont les grands perdants du scrutin de dimanche. D\u00e9part ou non r\u00e9\u00e9lection des deux derniers repr\u00e9sentants du monde agricole dans la d\u00e9putation zurichoise, les UDC Max Binder et Ernst Schibli. Le chic paysan de l'UDC, genre petit-d\u00e9jeuner \u00e0 la ferme continue de se pratiquer dans le parti, mais - ajoute la NZZ - les agriculteurs doivent rester dehors...", "durationSec": 1333, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7184684", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Guy Parmelin", "Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois / JDM_2015-10-20T07:37:00_l-invite-du-journal", "Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois / JDM_2015-10-20T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Collaboration, depuis leur victoire de dimanche, UDC et PLR n'ont plus que ce mot \u00e0 la bouche. Mais au-del\u00e0 de leurs d\u00e9clarations d'intention, les deux formations politiques en sont pour l'heure toujours au \"je t'aime moi non plus\". Mais peuvent-ils vraiment travailler ensemble? L'avis du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin.", "Guy Parmelin, Conseiller national, UDC, vaudois", "Collaboration, depuis leur victoire de dimanche, UDC et PLR n'ont plus que ce mot \u00e0 la bouche. Mais au-del\u00e0 de leurs d\u00e9clarations d'intention, les deux formations politiques en sont pour l'heure toujours au \"je t'aime moi non plus\". Mais peuvent-ils vraiment travailler ensemble? L'avis du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin.", "Collaboration, depuis leur victoire de dimanche, UDC et PLR n'ont plus que ce mot \u00e0 la bouche. Mais au-del\u00e0 de leurs d\u00e9clarations d'intention, les deux formations politiques en sont pour l'heure toujours au \"je t'aime moi non plus\". Mais peuvent-ils vraiment travailler ensemble? L'avis du conseiller national UDC vaudois Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-7162463", "ece-7162445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T08:06:12Z", "webPublicationDate": "2015-10-20T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "Conseiller National 2003 - ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FF490A6-3E30-439E-9A14-39F7D4443535", "internalArchiveId": "7FF490A6-3E30-439E-9A14-39F7D4443535", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident PLR;Tim Guldimann, premier Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\npr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/MULTI SUIVI ELECTIONS PARTI DU CENTRE ITW MULLER) Apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, les partis du centre sont pr\u00eats \u00e0 resserer les rangs. PDC, PBD et Vert'lib\u00e9raux veulent renforcer leur collaboration au Parlement, pour d\u00e9fendre des dossiers strat\u00e9giques comme par exemple la r\u00e9forme des retraites. Reste \u00e0 d\u00e9terminer comment travailler ensemble et voir s'il faudra cr\u00e9er un groupe parlementaire commun. Un \u00e9l\u00e9ment qui divise, car les Vert'lib\u00e9raux y seraient oppos\u00e9s. Mais quoi qu'il en soit, la perspective d\u00fbn renforcement n'inqui\u00e8te pas le PLR. On \u00e9coute son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller\r\nPhilipp M\u00fcller avec Coralie Claude.\r\n(10/GE ASSEMBLEE 2EME TOUR PAPIER) Les strat\u00e9gies se mettent \u00e9galement en place en vue du second tour pour le conseil des Etats.\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, les cartes sont entre les mains du PLR. Avec cette question: va-t-il faire campagne avec le candidat UDC Yves Nidegger et ainsi s'unir contre le ticket rose-vert, Maury-Pasquier-Cramer? Tout est encore possible, m\u00eame si dans les faits, les candidats des deux blocs devraient se soutenir mutuellement. Les pr\u00e9cisions d'Alexandra Lawi\r\nStrat\u00e9gies \u00e9galement ailleurs en Suisse romande. \r\nEn Valais, le PLR a d\u00e9cid\u00e9 de relancer dans la course son candidat Pierre-Alain Grichting. Provoquant ainsi un second tour. Il sera face aux deux PDC Jean-Ren\u00e9 fournier et Beat Rieder\r\nEt puis dans le canton de Vaud, l'UDC ne soutiendra pas le PLR Olivier Fran\u00e7ais. A dix voix pr\u00e8s,  le parti a d\u00e9cid\u00e9 de laisser la libert\u00e9 de vote. Un soutien de l'UDC aurait permis de mieux contrer les candidats de la gauche Savary-Recordon\r\nL'UDC  vaudoise va par ailleurs devoir se trouver un ou une nouvelle pr\u00e9sidente. Fabienne Despot a en effet annonc\u00e9 hier soir qu'elle quittait son poste pour le 7 janvier prochain. Elle a reconnu qu'elle m\u00eame, et que la section vaudoise avait obtenu un r\u00e9sultat mitig\u00e9 aux \u00e9lections, et que c'\u00e9tait notamment d\u00fb \u00e0 la crise qu'a v\u00e9cu le parti cet \u00e9t\u00e9. On s'en souvient, Fabienne Despot avait enregistr\u00e9 des coll\u00e8gues de parti \u00e0 leur insu, ce qui avait provoqu\u00e9 une profonde crise interne\r\n(D6/SUISSE DE L'ETRANGER AU PARLEMENT ITV. GULDIMANN) C'est le premier Suisse de l'\u00e9tranger \u00e0 si\u00e9ger au parlement f\u00e9d\u00e9ral. L'ancien ambassadeur Tim Guldimann, \u00e0 la retraitre depuis quelques mois, habite - et continuera \u00e0 habiter - Berlin, tout en si\u00e9geant au conseil national. Ses trajets en avion en classe \u00e9co lui seront par ailleurs rembours\u00e9s. Tim Guldimann a \u00e9t\u00e9 brillamment \u00e9lu dimanche sur une liste socialiste zurichoise. Alors sur quoi ce pro-europ\u00e9en, frondeur, et n\u00e9gociateur reconnu va-t-il se concentrer sous la coupole? Maria Blasco lui a pos\u00e9 la question\r\n(24/ ELECTIONS AU CANADA A SUIVRE) A Canada, apr\u00e8s 10 ans au pouvoir, les conservateurs se font d\u00e9tr\u00f4ner. Stephen Harper qui briguait un 4\u00e8me mandat a d\u00e9missionn\u00e9 de la t\u00eate du parti. La campagne a connu plusieurs rebondissements. Au d\u00e9part, les n\u00e9od\u00e9mocrates \u00e9taient donn\u00e9 favoris, mais c'est finalement les lib\u00e9raux qui ont rafl\u00e9 plusieurs circonscriptions. Des lib\u00e9raux men\u00e9s par un certain Justin Trudeau, un nom connu loin \u00e0 la ronde dans la politique canadienne, puisqu'il s'agit du fils de l'ancien premier ministre Pierre Trudeau. Portrait de Marie-Laure Josselin.\r\n(D3/WEIGHT WATCHERS) Elle veut sauver Weight Watchers. La star des m\u00e9dias am\u00e9ricains, Oprah Winfrey, a annonc\u00e9 hier qu'elle ach\u00e8terait 10% du capital de la c\u00e9l\u00e8bre marque de r\u00e9gimes. Oprah Winfrey y croit, elle va m\u00eame entrer au conseil d'administration pour relancer Weight Watchers. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n ((Facile de perdre des kilos? Les Am\u00e9ricains n'avaient pas vraiment mordu \u00e0 la derni\u00e8re campagne publicitaire... Et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e....c'est le poids de ses actionnaires que Weight Watchers a fait fondre.... La valeur boursi\u00e8re a perdu de plus de 70%, les ventes s'\u00e9puisent...C'est aujourd'hui sous la houlette d'un ancien responsable des bi\u00e8res Heineken que la marque de r\u00e9gime m\u00e8ne une cure d'amaigrissement financier.))\r\nIl faut dire que Weight Watchers s'est laiss\u00e9 d\u00e9border par des concurrents moins chers sur internet\r\n ((Apr\u00e8s plus de cinquante ans d'existence, les c\u00e9l\u00e8bres s\u00e9ances Weight Watchers sont  en d\u00e9route.... Le public ne veut plus payer pour perdre du poids...et puis il y a la vague du Self-Tracking...  le contr\u00f4le syst\u00e9matique de son corps via des applications et des gadgets connect\u00e9s....Alors pour freiner la chute des abonnements... Weight Watchers s'offre un remontant spectaculaire: non seulement Oprah Winfrey devient le deuxi\u00e8me actionnaire du groupe, mais elle participera aussi \u00e0 un nouveau programme. La star milliardaire avait perdu et repris beaucoup de poids dans les ann\u00e9es nonantes... Aujourd'hui elle veut aider Weight Watchers \u00e0 retrouver son succ\u00e8s... L'effet d'annonce est fulgurant: l'action a flamb\u00e9 hier \u00e0 New York... Mais attention, Weight Watchers n'est pas \u00e0 l'abri de l'effet yoyo.))\r\n(Br\u00e8ve cyclsime) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions la semaine derni\u00e8re, c'est maintenant officiel...  la petite commune de Finhaut dans le valais accueillera bel et bien une \u00e9tape du Tour de France en 2016. Et Berne fera \u00e9galement partie du parcours. \r\nLa Grande Boucle sera enti\u00e8rement d\u00e9voil\u00e9e en fin de matin\u00e9e \u00e0 Paris, vers 11h. On conna\u00eetra alors la carte compl\u00e8te du tour. Point de d\u00e9part Le mont saint michel. On sait aussi qu'il y aura une halte \u00e0 Andorre dans les Pyrrh\u00e9n\u00e9e. Et bien s\u00fbr la traditionnelle arriv\u00e9e sur les champs elys\u00e9e \u00e0 Paris le 24 juillet prochain.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7162441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7162458", "ece-7162441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T08:06:14Z", "webPublicationDate": "2015-10-20T06:17:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lawi, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}