{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=425&rows=25&query=PLR", "count": 567, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=450&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=542&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=400&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "asset-1441725", "internalArchiveId": "AA1506441686", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-07-02T00:00:00Z", "durationSec": 1886, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6913062", "imageURL": "http://www.rts.ch/6913083.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Tidjane Thiam est le nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse", "Tidjane Thiam, nouveau visage du Cr\u00e9dit Suisse: entretien avec Tidjane Thiam", "Canicule: les humains ne sont pas les seuls \u00e0 souffrir de la chaleur, les animaux sont \u00e9galement \u00e0 risque", "VD: le canton introduit une loi qui interdit la vente d\u2019alcool \u00e0 l\u2019emporter apr\u00e8s 21heures", "NE: l\u2019h\u00f4pital neuch\u00e2telois pr\u00e9sente un ambitieux projet de r\u00e9forme", "Le NIFFF popularise le genre fantastique avec plus de 130 films projet\u00e9s en 10 jours", "GE: l\u2019attitude du conseiller d\u2019\u00c9tat Luc Barthassat exasp\u00e8re les d\u00e9put\u00e9s", "Solar Impulse: le pilote Andr\u00e9 Borschberg a battu le record du plus long vol en solitaire", "Canicule: les nuits caniculaires nuisent au sommeil", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: l\u2019opinion publique est encore ind\u00e9cise sur le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par Alexis Tsipras", "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 un repas pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d\u2019asile", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Franco-Ivoirien est discret, \u00e0 la limite du secret. Il a travaill\u00e9 dans le domaine des assurances et a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 ministre de la Planification et du D\u00e9veloppement en C\u00f4te d\u2019Ivoire.", "Comme les humains, les animaux doivent s\u2019hydrater plus fr\u00e9quemment, manger plus l\u00e9ger et limiter les efforts.", "Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20heures. Le vin fera exception \u00e0 la r\u00e8gle et pourra \u00eatre vendu jusqu\u2019\u00e0 la fermeture du magasin.", "L\u2019\u00e9tablissement passera de 7 \u00e0 3 sites et le projet pr\u00e9voit \u00e9galement un b\u00e2timent flambant neuf dans les Montagnes neuch\u00e2teloises. Ce projet a pour but de sortir l\u2019h\u00f4pital de l\u2019impasse.", "Parmi ceux-ci se trouve une webs\u00e9rie coproduite par la RTS, \u00ab Hellvetia \u00bb.", "Les d\u00e9put\u00e9s l\u2019accusent de mal ficeler les dossiers et de multiplier les effets d\u2019annonce. Le franc-parler et la bonhomie du Genevois ne sont pas du go\u00fbt de tout le monde.", "Au 5e jour de vol, Hawa\u00ef est de plus en plus proche.", "En effet, notre cycle de sommeil est intimement li\u00e9 \u00e0 notre temp\u00e9rature interne, l\u2019endormissement est donc rendu difficile par la chaleur qui s\u2019est install\u00e9e.", "Le premier ministre appelle les Grecs \u00e0 dire non au r\u00e9f\u00e9rendum, mais la population reste ind\u00e9cise.", "La d\u00e9marche est \u00e9videmment organis\u00e9e pour faire sensation, mais seul l\u2019avenir nous dira si cet \u00e9v\u00e8nement m\u00e9diatique a un effet politique."], "variantIds": ["ece-6794361", "ece-6794359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:49:47Z", "subTitles": ["19:29:53:15  19:30:07:23\r\n...\r\n\r\n19:30:08:22  19:30:11:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:11:17  19:30:14:11\r\n         Voici les titres\r\n      de ce jeudi 2 juillet.\r\n\r\n19:30:14:15  19:30:17:23\r\n La course d'\u00e9cole du gouvernement\r\n      r\u00e9servait une surprise.\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:21:00\r\nLes conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9\r\n          le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:23:07\r\n    par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:27:05\r\nUn signal politique en pleine crise\r\n    europ\u00e9enne de la migration.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:30:08\r\n  La canicule d\u00e9ploie ses effets.\r\n\r\n19:30:30:12  19:30:33:04\r\n       Le week-end s'annonce\r\n        encore plus chaud.\r\n\r\n19:30:33:09  19:30:37:11\r\n     Parmi les cons\u00e9quences,\r\n le sommeil rendu plus difficile.\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:42:06\r\n    L'homme suscite l'int\u00e9r\u00eat \r\n    plan\u00e9taire: Tidjane Thiam,\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:44:16\r\n         le nouveau patron\r\n         du Credit Suisse.\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:48:04\r\n   Star mondiale de l'\u00e9conomie,\r\n   il nous accorde un entretien\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:51:20\r\n      dont nous vous livrons\r\n       un extrait ce soir.\r\n\r\n19:30:52:01  19:30:59:19\r\n  Il raconte son \u00e9tonnant parcours,\r\nillettr\u00e9 devenu surdou\u00e9 par la suite.\r\n\r\n19:31:04:05  19:31:08:16\r\nAndr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:31:08:21  19:31:12:04\r\n       Hawa\u00ef se rapproche; \r\n      nous serons sur place.\r\n\r\n19:31:12:21  19:31:16:13\r\n    Et le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:31:16:18  19:31:22:20\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\ndans les magasins \u00e0 partir de 21h00.\r\n\r\n19:31:26:09  19:31:29:22\r\n     La d\u00e9marche est organis\u00e9e\r\n       pour faire sensation.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:32:03\r\n     Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:31:32:08  19:31:36:18\r\n   ont partag\u00e9 le repas pr\u00e9par\u00e9\r\n   par des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:31:36:23  19:31:40:13\r\n    L'avenir dira s'il en reste\r\n        un effet politique,\r\n\r\n19:31:40:18  19:31:45:04\r\n   c'est en tout cas un exercice\r\n   de proximit\u00e9 tr\u00e8s helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:31:46:08  19:31:49:23\r\n  -Regardez au fond de l'\u00e9cran,\r\n  ces deux camionnettes bleues.\r\n\r\n19:31:50:04  19:31:53:18\r\n    A l'int\u00e9rieur, l'ensemble\r\n     du gouvernement suisse,\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:07\r\n          venu visiter\r\nun centre de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:31:57:11  19:32:01:10\r\n   La pr\u00e9sidente S.Sommaruga \r\n   a donn\u00e9 une tonalit\u00e9 grave\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:05:04\r\n       \u00e0 la traditionnelle\r\ncourse d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:10:02\r\n    Pour peut-\u00eatre sensibiliser\r\nses coll\u00e8gues \u00e0 ce dossier sensible.\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:18:14\r\n    -Tous les enfants du monde\r\n n'ont pas les m\u00eames perspectives.\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:21:11\r\n        Je suis grand-m\u00e8re\r\n\r\n19:32:21:15  19:32:24:01\r\n     de trois petits gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:32:24:06  19:32:26:17\r\n           Ca me touche.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:31:10\r\n-Au menu, des plat du Sri Lanka,\r\n  d'Afghanistan ou d'Erythr\u00e9e,\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:34:15\r\n  pr\u00e9par\u00e9s par les requ\u00e9rants \r\n d'asile pour le repas de midi.\r\n\r\n19:32:34:20  19:32:38:21\r\n    L'occasion de rencontres.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:44:04\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s touchant.\r\n\r\n19:32:44:09  19:32:48:09\r\n    On a parl\u00e9 de leur origine\r\n        et de leur voyage.\r\n\r\n19:32:48:13  19:32:53:02\r\n       Certains sont pass\u00e9s\r\n   par la Libye et les bateaux.\r\n\r\n19:32:54:02  19:32:57:02\r\n -C'\u00e9tait tr\u00e8s sp\u00e9cial pour nous,\r\n\r\n19:32:57:07  19:33:00:03\r\n  cette visite, cette rencontre.\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:02:20\r\n     Il voulait savoir quelle\r\n       est notre situation.\r\n\r\n19:33:03:01  19:33:05:02\r\n      J'aimerais dire merci !\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:08:05\r\n       C'\u00e9tait un privil\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:09:08  19:33:12:20\r\n    -Et m\u00eame le ministre UDC\r\n       partage sa table.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:15:17\r\n        -J'ai pu constater\r\n\r\n19:33:15:22  19:33:18:17\r\nque ce sont des gens intelligents.\r\n\r\n19:33:18:22  19:33:20:17\r\n          Des gens bien.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:23:11\r\n Ils veulent faire quelque chose.\r\n\r\n19:33:23:15  19:33:25:23\r\n  Et c'est fondamentalement bien.\r\n\r\n19:33:26:04  19:33:27:19\r\n    Mais il y a aussi le danger\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:31:23\r\n de d\u00e9pourvoir leur pays d'origine\r\n   de leurs meilleurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n19:33:32:17  19:33:35:22\r\n    -Apr\u00e8s une heure et demie\r\n   de cet exercice m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:41:11\r\ncap sur Bienne et demain le Tessin,\r\n  avant la grande pause estivale.\r\n\r\n19:33:43:06  19:33:46:03\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      a mis le cap sur Bienne\r\n\r\n19:33:46:08  19:33:49:17\r\n       o\u00f9 il a pris un bain\r\n    de foule en vieille-ville.\r\n\r\n19:33:49:22  19:33:52:02\r\n  Apr\u00e8s quelques brefs discours,\r\n\r\n19:33:52:07  19:33:56:05\r\n    les sept Sages ont partag\u00e9\r\n  un ap\u00e9ritif avec la population.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:03:01\r\n           Le mouvement\r\n     \"Stop bunkers\" d\u00e9m\u00e9nage.\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:08:01\r\n Les demandeurs d'asile d\u00e9bout\u00e9s \r\npeuvent s'installer temporairement\r\n\r\n19:34:08:06  19:34:13:20\r\n \u00e0 la salle communale de Faubourg\r\n        jusqu'au 15 ao\u00fbt.\r\n\r\n19:34:16:17  19:34:20:12\r\n      L'h\u00f4pital neuch\u00e2telois\r\n       pr\u00e9sente son projet.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:24:11\r\n Une mue importante qui doit faire\r\n      passer l'\u00e9tablissement\r\n\r\n19:34:24:15  19:34:26:12\r\n          de 7 \u00e0 3 sites.\r\n\r\n19:34:26:17  19:34:29:19\r\nUne question sensible dans le canton.\r\n\r\n19:34:31:07  19:34:34:19\r\n -Tout l'\u00e9tat-major de l'h\u00f4pital\r\n          en rang serr\u00e9\r\n\r\n19:34:35:00  19:34:36:20\r\n         pour pr\u00e9senter\r\n  le futur de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:34:37:01  19:34:39:04\r\n         Contexte tendu,\r\n        projet ambitieux.\r\n\r\n19:34:39:09  19:34:42:08\r\n   D'ici 7 ans, il ne restera\r\n        que trois sites.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:44:14\r\n  Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:34:44:19  19:34:49:11\r\n auront un centre de traitement,\r\nune policlinique et des urgences.\r\n\r\n19:34:49:16  19:34:54:15\r\n       Et Neuch\u00e2tel h\u00e9rite\r\n des soins aigus tant convoit\u00e9s.\r\n\r\n19:34:55:18  19:34:57:17\r\n      -70 % de la population\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:07\r\n   est tourn\u00e9e vers le littoral.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:12:06\r\n  -Les Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:08\r\n        devraient avoir\r\n   un b\u00e2timent flambant neuf.\r\n\r\n19:35:16:12  19:35:20:13\r\nDans une r\u00e9gion qui s'est soulev\u00e9e\r\n    pour d\u00e9fendre son h\u00f4pital,\r\n\r\n19:35:20:18  19:35:25:21\r\nun b\u00e2timent \u00e0 150 mios ne suffit pas\r\n        \u00e0 calmer le ardeurs.\r\n\r\n19:35:31:18  19:35:36:06\r\n Un de nos soucis, c'est que ce ne\r\n    soit pas que des promesses.\r\n\r\n19:35:36:08  19:35:42:07\r\n  On nous a promis quelque chose\r\n           d'important.\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:47:16\r\nAujourd'hui, on nous dit que c'est\r\n          pas possible.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:05\r\nEt on nous promet un grand b\u00e2timent.\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:01\r\n      -A La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:35:53:06  19:35:58:20\r\n les autorit\u00e9s veulent conserver\r\n   un h\u00f4pital \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:05:23\r\nDans les montagnes,\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:13:06\r\non est persuad\u00e9 que d'autres mod\u00e8les\r\n    sont meilleurs que celui-ci.\r\n\r\n19:36:13:08  19:36:18:12\r\n    Qui permettent de conserver\r\n     une couverture sanitaire.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:25:01\r\n Peut-\u00eatre parce qu'il est concret\r\net qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:28:21\r\n    A voir ce que le politique\r\n       fera de ce dossier.\r\n\r\n19:36:29:02  19:36:32:11\r\n  Le Grand Conseil se prononcera\r\n         d'ici une ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:12\r\n     -Le canton de Vaud lutte \r\n    contre les bitures express.\r\n\r\n19:36:38:17  19:36:41:23\r\n   Il interdit la vente d'alcool\r\n   dans les magasins d\u00e8s 21h00.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:44:23\r\n           Lausanne fixe\r\n      m\u00eame la limite \u00e0 20h00.\r\n\r\n19:36:45:04  19:36:47:20\r\n     La loi introduit pourtant\r\n          une exception:\r\n\r\n19:36:48:01  19:36:52:07\r\n  le vin continuera \u00e0 \u00eatre vendu\r\njusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.\r\n\r\n19:36:53:10  19:36:58:11\r\n-La bi\u00e8re et l'alcool fort interdit\r\n    d\u00e8s 20h00 au lieu de 22h00.\r\n\r\n19:36:58:16  19:37:02:17\r\n Hier soir en gare de Lausanne,\r\n   les jeunes sont perplexes\r\n\r\n19:37:02:22  19:37:05:17\r\n       face \u00e0 cette mesure\r\n       qui doit permettre\r\n\r\n19:37:05:22  19:37:08:02\r\n         de limiter les\r\n    alcoolisations massives.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:10:19\r\n     -Les jeunes peuvent venir\r\n         1 h ou 2 h avant.\r\n\r\n19:37:11:00  19:37:13:09\r\nSi j'avais su, je serais venu avant.\r\n\r\n19:37:14:03  19:37:15:21\r\n   -Les jeunes vont s'organiser\r\n            autrement.\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:17:11\r\n       Ca n'emp\u00eachera rien.\r\n\r\n19:37:18:04  19:37:19:21\r\n  -Les commer\u00e7ants confirment.\r\n\r\n19:37:20:02  19:37:22:09\r\n Les habitudes des consommateurs\r\n          vont changer.\r\n\r\n19:37:22:23  19:37:24:11\r\n         -Nous constatons\r\n\r\n19:37:24:16  19:37:26:17\r\n  que lors de telles restrictions\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:28:16\r\nles consommateurs ach\u00e8tent plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:37:28:21  19:37:31:09\r\n      Nous ne craignons pas \r\n      une baisse des ventes.\r\n\r\n19:37:31:23  19:37:33:20\r\n -La loi pr\u00e9voit une exception:\r\n\r\n19:37:34:01  19:37:37:02\r\nle vin reste autoris\u00e9 \u00e0 la vente\r\n     jusqu'\u00e0 la fermeture.\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:39:16\r\n   -Le vin n'est pas un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:37:39:21  19:37:41:16\r\n     d'alcoolisation massive.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:45:08\r\n  Donc on a laiss\u00e9 cette libert\u00e9\r\n         \u00e0 l'exploitant.\r\n\r\n19:37:46:00  19:37:51:05\r\n-Mais hier soir, les jeunes sont\r\n   all\u00e9s vers le m\u00eame rayon.\r\n\r\n19:37:52:04  19:37:54:16\r\n-On prend un merlot ou un bourgogne.\r\n\r\n19:37:54:21  19:37:57:09\r\n  Ca ira bien avec les grillades.\r\n\r\n19:37:58:09  19:38:03:09\r\n-On autorise le vin et pas la bi\u00e8re,\r\nalors que la bi\u00e8re est moins forte.\r\n\r\n19:38:04:03  19:38:06:18\r\n -S'il n'y a que \u00e7a, on fait avec.\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:12:06\r\n-La restriction d'horaire touche\r\ndurement les petites \u00e9piceries.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:16:16\r\n  Radja craint de devoir fermer\r\n      plus t\u00f4t son magasin.\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:20:06\r\n -Pour nous, le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:38:20:11  19:38:23:10\r\n   est beaucoup bas\u00e9 sur alcool.\r\n\r\n19:38:23:14  19:38:26:05\r\n    Donc c'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:38:26:23  19:38:31:11\r\n   -Quant aux autres communes\r\nvaudoises, elles se sont align\u00e9es\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:36:18\r\n      sur la loi cantonale\r\n qui fixe cette limite \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:38:37:22  19:38:42:21\r\n      -En Gr\u00e8ce, \u00e0 trois jours\r\ndu r\u00e9f\u00e9rendum demand\u00e9 par A.Tsipras,\r\n\r\n19:38:43:02  19:38:46:20\r\n       le Premier ministre\r\n   appelle les Grecs \u00e0 dire NON\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:49:17\r\n      pour en sortir renforc\u00e9s\r\ndans sa position face aux Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:38:49:22  19:38:53:01\r\n L'opinion semble encore ind\u00e9cise.\r\n\r\n19:38:54:09  19:38:59:16\r\n-Depuis une semaine, les Ath\u00e9niens\r\nmanifestent sur la place Syntagma.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:03:23\r\n   Nicolas est venu soutenir \r\n   le OUI lors du r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:39:05:08  19:39:08:07\r\n -Nous devons monter que les Grecs\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:14:04\r\n  veulent rester membres de l'UE.\r\n\r\n19:39:18:00  19:39:21:23\r\n     -Le r\u00e9f\u00e9rendum a plong\u00e9\r\n   le pays dans l'incertitude:\r\n\r\n19:39:22:04  19:39:25:21\r\n     les Grecs doivent voter\r\n   sur des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:29:04\r\nsans garantie d'accord avec l'UE.\r\n\r\n19:39:29:09  19:39:34:16\r\n           Le lendemain,\r\nNicolas nous accueille \u00e0 son bureau.\r\n\r\n19:39:34:21  19:39:38:17\r\n      Comme tous les Grecs,\r\n il redoute le vote de dimanche.\r\n\r\n19:39:39:17  19:39:42:14\r\n          -Je suis perdu.\r\n\r\n19:39:42:20  19:39:45:20\r\nLes politiciens grecs ne nous ont pas\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:50:03\r\n          bien expliqu\u00e9\r\n ce qui se passera v\u00e9ritablement.\r\n\r\n19:39:50:07  19:39:55:05\r\n  Nous ne savons pas quels sont \r\n  les enjeux et les cons\u00e9quences\r\n\r\n19:39:55:10  19:40:01:00\r\n auxquels nous devons faire face.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:13:22\r\n    -Dans le bureau, on suit\r\n  les journaux avec attention.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:18:02\r\n   Les annonces se succ\u00e8dent \r\n   les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:40:18:07  19:40:20:09\r\n  A ne plus rien y comprendre.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:23:08\r\n      -Que se passe-t-il ?\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:28:18\r\n  -Le Premier ministre Tsipras est\r\nd'accord avec les exigences de l'UE.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:33:07\r\n    Il semble dire oui \u00e0 tout.\r\n\r\n19:40:33:11  19:40:36:02\r\n          Enfin presque.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:39:15\r\n       -Les deux coll\u00e8gues\r\n       ne comprennent plus\r\n\r\n19:40:39:20  19:40:42:02\r\nla strat\u00e9gie de leur gouvernement.\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:44:02\r\nPour Nicolas, en cinq ans de crise,\r\n\r\n19:40:44:07  19:40:47:02\r\n   la situation n'a jamais \u00e9t\u00e9\r\n         aussi critique.\r\n\r\n19:40:47:20  19:40:51:21\r\n     -On en est au point z\u00e9ro\r\n   actuellement dans notre pays.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:55:01\r\nCa m'inqui\u00e8te et je vais voter OUI\r\n\r\n19:40:55:06  19:40:59:05\r\n   au r\u00e9f\u00e9rendum car on conna\u00eet\r\n     les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:40:59:10  19:41:02:20\r\n C'est pour la stabilit\u00e9 du pays.\r\n\r\n19:41:03:01  19:41:07:16\r\n        On ne conna\u00eet pas\r\n    les cons\u00e9quences d'un NON.\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:11:23\r\n-Un NON ou un OUI au r\u00e9f\u00e9rendum:\r\n    pour de nombreux Grecs,\r\n\r\n19:41:12:04  19:41:15:01\r\nla d\u00e9cision sur l'avenir du pays\r\n    et sa place dans l'euro\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:17:17\r\nne semblent plus leur appartenir.\r\n\r\n19:41:18:23  19:41:23:14\r\n-Andr\u00e9 Borschberg s'appr\u00eate \u00e0 entamer\r\n      son 5\u00e8me jour de voyage.\r\n\r\n19:41:23:19  19:41:25:16\r\n        Hawa\u00ef se rapproche.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:05\r\n      Nous sommes sur place\r\n    avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:41:30:10  19:41:33:18\r\n         -Solar Impulse\r\n     au-dessus du Pacifique.\r\n\r\n19:41:33:23  19:41:36:10\r\n     Le pilote A.Borschberg\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:40:01\r\n       a battu le record\r\n du plus long vol en solitaire.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:43:08\r\n        -C'est fantastique.\r\n\r\n19:41:43:12  19:41:46:09\r\nJe peux vivre pleinement ces moments,\r\n\r\n19:41:46:13  19:41:49:11\r\n       ce qui est fascinant.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:56:00\r\n-Seul, il pilote, fait du yoga et \r\nse repose, par p\u00e9riodes de 20 min.\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:05\r\n    Le but: arriver \u00e0 Hawa\u00ef,\r\n    premi\u00e8re \u00e9tape aux USA.\r\n\r\n19:42:00:10  19:42:08:13\r\nL'un des responsables de l'op\u00e9ration\r\n est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'a\u00e9roport de Kalaeloa.\r\n\r\n19:42:10:07  19:42:13:05\r\n      -On pr\u00e9f\u00e8re un a\u00e9roport\r\n\r\n19:42:13:10  19:42:15:14\r\n            plus petit.\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:18:17\r\nLe pilote sort d'un vol de 5 jours.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:23:12\r\n    Il peut atterrir vite fait.\r\n\r\n19:42:24:11  19:42:28:00\r\n-Ici, Solar Impulse 2 sera r\u00e9vis\u00e9\r\n\r\n19:42:28:05  19:42:32:08\r\n     en attendant B.Piccard\r\n  qui reprendra les commandes.\r\n\r\n19:42:32:12  19:42:35:21\r\n          G.Blatt sait\r\n  que cette \u00e9tape est cruciale.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:40:03\r\n    -C'est le moment de v\u00e9rit\u00e9\r\n          de ce projet.\r\n\r\n19:42:40:08  19:42:42:11\r\n    C'est douze ans de travail\r\n\r\n19:42:42:16  19:42:45:14\r\n          qui convergent.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:50:09\r\n     Les choix technologiques,\r\n    la construction de l'avion,\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:54:15\r\n    la pr\u00e9paration du pilote, \r\n    la force de notre message.\r\n\r\n19:42:55:13  19:42:58:17\r\n      -A Hawa\u00ef, l'aventure \r\n     suscite l'enthousiasme,\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:04:06\r\n  surtout aupr\u00e8s des d\u00e9fenseurs\r\n      des \u00e9nergies propres.\r\n\r\n19:43:05:05  19:43:08:16\r\n-Il y a eu un \u00e9norme d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:43:08:21  19:43:12:11\r\n       de l'\u00e9nergie solaire:\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:08\r\n   12 % des Hawa\u00efens produisent\r\n\r\n19:43:15:12  19:43:19:08\r\n         leur \u00e9lectricit\u00e9\r\n    avec des panneaux solaires.\r\n\r\n19:43:19:12  19:43:23:09\r\n  Mais les gens comprennent aussi\r\n le risque d'une telle entreprise.\r\n\r\n19:43:23:13  19:43:28:00\r\n   Tous souhaitent bonne chance\r\n      \u00e0 Andr\u00e9 et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:43:29:12  19:43:32:08\r\n   -Parti de Nagoya dimanche,\r\n\r\n19:43:32:12  19:43:36:03\r\n l'avion doit mettre 5 jours et\r\n5 nuits pour atteindre sa cible.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:01\r\n -C'est ici que l'avion atterrira.\r\n\r\n19:43:40:06  19:43:43:08\r\n    Il aura parcouru 8'000 km,\r\n\r\n19:43:43:12  19:43:47:00\r\n   sans une goutte de carburant.\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:51:14\r\n -L'arriv\u00e9e est pr\u00e9vue vendredi\r\n      matin, heure locale,\r\n\r\n19:43:51:19  19:43:54:07\r\n  en d\u00e9but de soir\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:43:55:11  19:43:59:06\r\n      -La canicule continue:\r\n     jusqu'\u00e0 33,8 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:16\r\n       Ca devrait augmenter\r\n       ces prochains jours.\r\n\r\n19:44:01:21  19:44:04:00\r\nLe sommeil est rendu plus difficile.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:08\r\n     Notre temp\u00e9rature interne\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:20\r\n      est une donn\u00e9e cruciale\r\n      pour l'endormissement.\r\n\r\n19:44:10:19  19:44:15:02\r\n -Une chaleur qui vous poursuit\r\n     jusqu'au fond du lit.\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:19:00\r\n On a de la peine \u00e0 dormir quand\r\n il fait chaud, car notre cycle\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:22:13\r\n   de sommeil est li\u00e9 \u00e0 celui \r\n  de notre temp\u00e9rature interne.\r\n\r\n19:44:22:18  19:44:26:18\r\n On atteint un maximum en fin de\r\njourn\u00e9e: on est le plus r\u00e9veill\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:23  19:44:30:07\r\n Puis la baisse de la luminosit\u00e9\r\n       envoie des signaux\r\n\r\n19:44:30:11  19:44:34:19\r\n\u00e0 notre cerveau, qui fait diminuer\r\nla temp\u00e9rature corporelle la nuit.\r\n\r\n19:44:35:12  19:44:37:01\r\n       -On s'endort toujours\r\n\r\n19:44:37:06  19:44:39:15\r\n  quand la temp\u00e9rature corporelle\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:41:17\r\n     est en train de diminuer.\r\n\r\n19:44:41:22  19:44:44:18\r\n Donc si la temp\u00e9rature de d\u00e9part\r\n         est plus \u00e9lev\u00e9e,\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:47:12\r\n        on va mettre plus\r\n      de temps \u00e0 s'endormir.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:17\r\n -La temp\u00e9rature du corps baisse\r\n  notamment par vasodilatation:\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:08\r\nles vaisseaux sanguins s'\u00e9largissent\r\n         le d\u00e9bit augmente\r\n\r\n19:44:54:12  19:44:57:08\r\n et permet un meilleur transport\r\n  de la chaleur de l'int\u00e9rieur\r\n\r\n19:44:57:12  19:44:59:11\r\n   vers l'ext\u00e9rieur du corps.\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:00\r\n     -La temp\u00e9rature centrale\r\n\r\n19:45:02:04  19:45:03:23\r\n   va se dissiper via les mains\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:05:14\r\n           et les pieds.\r\n\r\n19:45:05:19  19:45:10:22\r\n  Les mains et les pieds sont des\r\nsortes de radiateurs bien construits\r\n\r\n19:45:11:03  19:45:14:17\r\n   car ils ont un rapport entre \r\n  la surface et le volume adapt\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:12  19:45:18:14\r\n     -Mais s'il fait chaud,\r\n c'est plus difficile d'\u00e9vacuer.\r\n\r\n19:45:18:19  19:45:21:23\r\nAutre probl\u00e8me: pour que notre corps\r\n    soit en bon \u00e9tat de marche,\r\n\r\n19:45:22:04  19:45:24:17\r\n   il faut que sa temp\u00e9rature\r\n       ne varie pas trop.\r\n\r\n19:45:24:22  19:45:26:12\r\n   Or, les m\u00e9canismes internes\r\n          fonctionnent\r\n\r\n19:45:26:17  19:45:29:05\r\nmoins bien lorsque nous dormons.\r\n\r\n19:45:30:05  19:45:31:16\r\n   -Donc, comme ils fonctionnent\r\n\r\n19:45:31:21  19:45:34:10\r\nmoins bien, la temp\u00e9rature va monter\r\n\r\n19:45:34:14  19:45:37:16\r\n   et le cerveau va envoyer un \r\n  signal pour qu'on se r\u00e9veille.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:42:16\r\n     -La qualit\u00e9 du sommeil\r\n  est affect\u00e9e par la chaleur.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:22\r\n-On aura moins de sommeil profond.\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:48:13\r\nLe sommeil sera un peu plus l\u00e9ger.\r\n\r\n19:45:49:07  19:45:52:23\r\n    -Eviter l'activit\u00e9 physique\r\nen soir\u00e9e, prendre des repas l\u00e9gers.\r\n\r\n19:45:53:18  19:45:55:16\r\n  -On peut conseiller de prendre\r\n\r\n19:45:55:21  19:45:57:16\r\n    une douche ti\u00e8de ou froide.\r\n\r\n19:45:57:21  19:46:02:02\r\n      \u00c7a permet de diminuer\r\n    la temp\u00e9rature corporelle.\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:08\r\n      -Si \u00e7a ne marche pas,\r\n       un peu de patience,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:08:01\r\nle corps finit par s'acclimater.\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:13:13\r\n   -Il faut penser aux personnes\r\n   expos\u00e9es \u00e0 la d\u00e9shydratation,\r\n\r\n19:46:13:18  19:46:15:19\r\n les personnes \u00e2g\u00e9es, les enfants.\r\n\r\n19:46:16:00  19:46:18:16\r\n           Il faut aussi\r\n     \u00eatre attentif aux animaux\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:11\r\n       qui peuvent souffrir\r\n       de coups de chaleur.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:23:20\r\n         -Bient\u00f4t 11h00.\r\n\r\n19:46:24:01  19:46:26:14\r\n     La temp\u00e9rature d\u00e9passe\r\n      d\u00e9j\u00e0 les 30 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:46:26:18  19:46:29:11\r\n   Ces propri\u00e9taires de chien \r\n   ont modifi\u00e9 leurs habitudes\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:33:11\r\n  pour permettre \u00e0 leur animal\r\n  de b\u00e9n\u00e9ficier de fra\u00eecheur.\r\n\r\n19:46:34:08  19:46:37:17\r\n   -Je vais o\u00f9 il y a de l'ombre\r\n           et de l'eau.\r\n\r\n19:46:37:22  19:46:47:12\r\n      -On va \u00e9viter la course\r\n          apr\u00e8s la balle.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:56:18\r\n        -Promenade plus t\u00f4t\r\n         et puis le soir.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:00:18\r\n   -Le meilleur ami de l'homme\r\ndoit s'hydrater plus fr\u00e9quemment,\r\n\r\n19:47:00:23  19:47:04:02\r\n        manger plus l\u00e9ger\r\n     et limiter les efforts.\r\n\r\n19:47:04:07  19:47:08:08\r\nIl faut \u00e9viter leur transport et de\r\nles laisser seul dans un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:47:08:12  19:47:12:08\r\n    En cas de coup de chaleur,\r\nles chiens donnent l'alerte ainsi.\r\n\r\n19:47:13:06  19:47:15:13\r\n-Un chien joueur qui ne joue plus,\r\n\r\n19:47:15:18  19:47:17:18\r\n        un chien qui vomit,\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:23:11\r\n   et la perte de connaissance,\r\n   syncope, sont des urgences.\r\n\r\n19:47:24:10  19:47:27:18\r\n     -Autre animal sensible\r\n    \u00e0 la chaleur: le cheval.\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:31:11\r\n  Ici, les pensionnaires passent\r\n\u00e0 la douche plusieurs fois par jour\r\n\r\n19:47:31:15  19:47:34:20\r\n      et partent en balade\r\n      en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:37:10\r\n-Les cavaliers doivent \u00eatre vigilants\r\n\r\n19:47:37:14  19:47:39:03\r\n        aux heures fortes,\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:42:12\r\n         \u00e9viter de monter\r\n       entre 12h00 et 17h00.\r\n\r\n19:47:42:17  19:47:46:06\r\nEviter aussi les voyages en remorque.\r\n\r\n19:47:48:12  19:47:50:20\r\n  -Lapins, ch\u00e8vres, volatiles.\r\n\r\n19:47:51:01  19:47:54:10\r\nDans cette ferme ouverte au public,\r\n on s'active pour les rafraichir.\r\n\r\n19:47:54:14  19:47:56:17\r\n     Ce porc laineux profite\r\n     d'une terre humidifi\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:12  19:48:00:12\r\n    -En plein soleil, sans eau,\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:02:05\r\n           \u00e7a ne va pas,\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:04:19\r\n ils ont besoin de cette humidit\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:16  19:48:07:14\r\n    -Tous ces animaux doivent\r\n\r\n19:48:07:19  19:48:11:21\r\nfaire face \u00e0 cette vague de chaleur\r\n      encore quelques jours.\r\n\r\n19:48:13:00  19:48:16:06\r\n       -A Gen\u00e8ve, situation \r\n      de plus en plus crisp\u00e9e\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    entre le conseiller d'Etat\r\n  Luc Barthassat et les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:25:23\r\n   Le conseiller d'Etat est connu\r\npour un franc parler et sa bonhomie.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:30:13\r\n   -Omnipr\u00e9sent dans la presse,\r\nLuc Barthassat agace les d\u00e9put\u00e9s !\r\n\r\n19:48:30:18  19:48:36:07\r\n  Les politiciens de tout bord\r\n     l'ont pris en grippe.\r\n\r\n19:48:38:04  19:48:40:21\r\n      -Il annonce une chose,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:01\r\n      puis en fait une autre.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:45:20\r\n   C'est sa marque de fabrique.\r\n\r\n19:48:46:19  19:48:51:16\r\n     -Il lance une grande id\u00e9e,\r\ndont il ne ma\u00eetrise pas les dossiers.\r\n\r\n19:48:51:21  19:48:53:14\r\n          Pour le V\u00e9lib',\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:57:12\r\nil nous dira qu'il a une solution.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:02:09\r\n    Mais on ne voit rien venir.\r\n\r\n19:49:03:02  19:49:07:04\r\n    -Projet de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique, \r\n   de travers\u00e9e du lac en 2025\r\n\r\n19:49:07:09  19:49:10:08\r\n       ou encore de p\u00e9age\r\n   aux fronti\u00e8res cantonales.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:02\r\n  Le conseiller d'Etat justifie\r\n        toutes ces id\u00e9es.\r\n\r\n19:49:13:20  19:49:15:22\r\n     -Les d\u00e9put\u00e9s connaissent\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:18:03\r\n        mon plan d'action.\r\n\r\n19:49:18:08  19:49:21:14\r\n   De ce que je faisais \u00e0 Berne\r\n      et durant ma campagne.\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:24:00\r\n       La m\u00e9thode Barthassat\r\n         a plus de 20 ans.\r\n\r\n19:49:24:05  19:49:27:13\r\n      On agit sur le terrain.\r\n\r\n19:49:27:18  19:49:34:11\r\n  Je fais partie de ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n19:49:35:07  19:49:38:23\r\n   -Chaque action est visible\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:39:04  19:49:43:21\r\nSpontan\u00e9, grande gueule, le Genevois\r\n casse les code de l'establishment.\r\n\r\n19:49:44:02  19:49:50:11\r\n   Comme ici en short \u00e0 la F\u00eate\r\ndes \u00e9coles au c\u00f4t\u00e9 de Mauro Poggia.\r\n\r\n19:49:50:15  19:49:53:00\r\nPour cet expert en communication,\r\n\r\n19:49:53:05  19:49:56:02\r\nce comportement n'est pas atypique.\r\n\r\n19:49:56:18  19:49:58:22\r\n-Ce sont des outsiders en politique\r\n\r\n19:49:59:03  19:50:01:11\r\n qu'on retrouve aux USA, en Asie,\r\n\r\n19:50:01:16  19:50:06:02\r\n     qui veulent se d\u00e9marquer\r\n       en \u00e9tant eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:18:02\r\n    Mais in fine \u00e7a se retourne\r\n        contre le candidat.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:22:10\r\n     -La m\u00e9thode Barthassat \r\n    n'en est qu'\u00e0 ses d\u00e9buts.\r\n\r\n19:50:22:14  19:50:25:23\r\n   Son bilan sera connu en fin\r\n    de l\u00e9gislature, en 2018.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:32:07\r\n -Les USA ont demand\u00e9 \u00e0 la Suisse \r\nl'extradition des sept responsables\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:36:11\r\n       du football mondial\r\n arr\u00eat\u00e9s le 27 mai dans l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:50:36:16  19:50:39:14\r\n    pour corruption \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:50:40:22  19:50:44:18\r\n    L'autorit\u00e9 de surveillance\r\n      des march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:50:44:23  19:50:46:23\r\n   sanctionne le Groupe Mutuel.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:51:14\r\n L'assureur valaisan aurait viol\u00e9\r\n   le droit de la surveillance\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:56:22\r\n  dans le domaine de l'assurance\r\ncompl\u00e9mentaire entre 2004 et 2014.\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:02:20\r\nLe nouveau directeur du Credit Suisse\r\n        a pris ses fonctions.\r\n\r\n19:51:03:01  19:51:06:12\r\n         T.Thiam provoque\r\n     une curiosit\u00e9 plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:09:11\r\n   Star mondiale de la finance,\r\n\r\n19:51:09:15  19:51:13:15\r\n     il est cependant marqu\u00e9\r\n  par la question des minorit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:17:13\r\n         Le style est neuf\r\n      mais T.Thiam revendique\r\n\r\n19:51:17:18  19:51:26:09\r\n  une tradition suisse de bon sens\r\ncontre les d\u00e9rives de la sp\u00e9culation.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:32:02\r\n    -Tidjane Thiam: discret,\r\n        presque secret.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:13\r\n        Depuis mercredi,\r\nc'est le patron du Credit Suisse.\r\n\r\n19:51:36:18  19:51:41:07\r\n    45'000 employ\u00e9s attendent\r\nde savoir s'il sera un bon patron.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:44:11\r\n  -C'est un gar\u00e7on exceptionnel.\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:07\r\n Il allie l'intelligence, la joie,\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:50:13\r\n le go\u00fbt du risque, l'ambition...\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:53:06\r\n       Je l'aime \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:58:12\r\n-On le voit ici en polytechnicien,\r\n        premier de classe.\r\n\r\n19:51:58:17  19:52:01:09\r\n      Il fut aussi ministre\r\n        en C\u00f4te d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:01:13  19:52:05:11\r\n   Mais son fonds de commerce \r\n  reste celui d'un top manager.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:08:16\r\nTout ce qu'il touche se bonifie.\r\n\r\n19:52:08:21  19:52:12:21\r\n  Le Credit Suisse l'a d\u00e9bauch\u00e9\r\n   chez l'assureur Prudential\r\n\r\n19:52:13:02  19:52:16:14\r\npeut-\u00eatre pour redorer le blason\r\n     d'une banque malmen\u00e9e\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:20:02\r\n   par la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:14\r\n-Son profil est clair, il a travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:23:19  19:52:26:06\r\n  dans le domaine de l'assurance,\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:28:10\r\n    loin de la finance-casino.\r\n\r\n19:52:28:14  19:52:30:09\r\nIl a aussi un passage au minist\u00e8re\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:32:14\r\n    du plan et du d\u00e9veloppement\r\n         en C\u00f4te-d'Ivoire.\r\n\r\n19:52:32:19  19:52:37:03\r\n Il a donc un regard qui n'est pas\r\n   bas\u00e9 sur la prise de risque.\r\n\r\n19:52:37:21  19:52:41:17\r\n-Quelle orientation donnera-t-il\r\n       au Credit Suisse ?\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:46:08\r\n Banque globale, priorit\u00e9 pour la \r\nbanque d'investissement ou priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:05\r\n         -Je ne pense pas\r\n      qu'il change la donne.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:53:13\r\n         Le Credit Suisse\r\n      a une strat\u00e9gie globale\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:57:01\r\n       qui doit faire face\r\n    \u00e0 une concurrence globale.\r\n\r\n19:52:57:06  19:53:00:22\r\n    Il doit viser des strat\u00e9gies\r\nde court terme, des b\u00e9n\u00e9fices \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:53:01:03  19:53:05:00\r\n C'est sur les march\u00e9s financiers\r\n globalis\u00e9s que \u00e7a peut s'av\u00e9rer.\r\n\r\n19:53:06:11  19:53:11:05\r\n-T.Thiam, l'ami des stars, risque\r\n     de marquer les esprits.\r\n\r\n19:53:12:20  19:53:15:16\r\n     -Tidjane Thiam, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:18:03\r\n   -L'histoire, c'est important.\r\n\r\n19:53:18:08  19:53:21:23\r\n    On est ici dans un b\u00e2timent\r\n         du XIX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:24:10\r\n    Cet h\u00e9ritage, c'est quoi ?\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:31:00\r\n       -Faire ce qu'il faut,\r\n     bien traiter les clients.\r\n\r\n19:53:31:05  19:53:36:07\r\n            Et assurer\r\n   la p\u00e9rennit\u00e9 de l'entreprise.\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:40:00\r\n       -Un c\u00f4t\u00e9 pragmatique,\r\n\r\n19:53:40:05  19:53:43:19\r\n       avec cette tradition\r\n     de banquier pragmatique.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:45:21\r\n         C'est important ?\r\n\r\n19:53:46:02  19:53:48:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:52:07\r\n    -Vous aviez pr\u00e9vu la crise\r\n       de 2008, c'est rare.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:18\r\n-J'\u00e9tais inquiet, je ne savais pas\r\n       ce qui se passerait.\r\n\r\n19:53:56:23  19:53:59:13\r\n     J'ai un naturel prudent.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:06:13\r\n    Je dis aujourd'hui aux gens\r\nqu'une prochaine crise peut arriver.\r\n\r\n19:54:06:18  19:54:21:18\r\n Il faut d\u00e9velopper des strat\u00e9gies\r\n   qui marchent par tout temps.\r\n\r\n19:54:21:23  19:54:25:01\r\n   -Dans votre ancienne maison,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:29:04\r\n     on a port\u00e9 \u00e0 votre cr\u00e9dit\r\n que vous aviez fait des r\u00e9serves.\r\n\r\n19:54:29:09  19:54:32:22\r\n        Ca en dit beaucoup\r\n      sur votre philosophie.\r\n\r\n19:54:33:03  19:54:38:11\r\n-J'avais refus\u00e9 de distribuer ce qui\r\n \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un surplus.\r\n\r\n19:54:38:16  19:54:42:18\r\nIl y a une s\u00e8cheresse, \u00e7a veut pas \r\ndire qu'il ne pleuvra plus du tout.\r\n\r\n19:54:42:23  19:54:48:06\r\n -L'exc\u00e8s de montages math\u00e9matiques\r\net de sp\u00e9culations a \u00e9t\u00e9 trop loin ?\r\n\r\n19:54:48:11  19:54:53:11\r\n  -Beaucoup de ces choses ont \u00e9t\u00e9\r\n  appliqu\u00e9es sans compr\u00e9hension.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:55:13\r\n     Quand un march\u00e9 s'arr\u00eate,\r\n\r\n19:54:55:18  19:55:00:21\r\n       ces \u00e9quations bas\u00e9es\r\nsur la continuit\u00e9 ne marchent plus.\r\n\r\n19:55:01:02  19:55:06:14\r\n    Maintenant, les r\u00e9gulateurs\r\nont adopt\u00e9 des r\u00e8gles plus simples,\r\n\r\n19:55:06:19  19:55:15:08\r\n   en faisant davantage de place\r\n        au jugement humain.\r\n\r\n19:55:15:12  19:55:22:00\r\n     -La culture, l'\u00e9rudition,\r\n c'est omnipr\u00e9sent dans votre vie.\r\n\r\n19:55:22:05  19:55:27:14\r\n  Vous citez Platon par exemple.\r\n\r\n19:55:27:19  19:55:34:07\r\n -Jusqu'\u00e0 6 ans, j'\u00e9tais illettr\u00e9\r\n     et n'allais pas l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:37:17\r\n      J'\u00e9tais le plus jeune,\r\n\r\n19:55:37:22  19:55:45:06\r\n      et je disais \u00e0 ma m\u00e8re\r\n  que je ne voulais pas y aller.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:57:16\r\n       Mon fr\u00e8re a d\u00e9nonc\u00e9\r\n   mes parents \u00e0 cause de cela.\r\n\r\n19:55:57:21  19:56:02:22\r\n-Vous vous \u00eates rattrap\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:56:03:03  19:56:07:21\r\n       1983, vous descendez\r\n       les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:15:15\r\n        Vous \u00eates en t\u00eate,\r\n     visible pour les v\u00f4tres.\r\n\r\n19:56:15:20  19:56:18:19\r\n         Un grand moment ?\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:30:05\r\n      -Oui, c'est un souvenir\r\n          tr\u00e8s \u00e9mouvant.\r\n\r\n19:56:30:10  19:56:39:09\r\n   Je repense \u00e0 ma m\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9e,\r\n      elle \u00e9tait tr\u00e8s fi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:39:13  19:56:46:16\r\n   -L'adresse ici, Paradeplatz,\r\nl'une des plus ch\u00e8res du Monopoly.\r\n\r\n19:56:46:21  19:56:52:01\r\n         En entrant ici...\r\n\r\n19:56:52:07  19:56:57:09\r\n     -Le poids de l'Histoire.\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:01:05\r\n    Le plus in\u00e9dit maintenant:\r\n\r\n19:57:01:10  19:57:05:15\r\n      j'ai pass\u00e9 ma carri\u00e8re \r\n      en tant que challenger,\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:11:05\r\n   et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:57:11:10  19:57:17:01\r\n     les attentes sont telles\r\n   que c'est presque effrayant.\r\n\r\n19:57:17:06  19:57:23:16\r\n   J'ai confiance qu'on va faire\r\n   quelque chose de remarquable.\r\n\r\n19:57:23:21  19:57:28:14\r\n      -Merci et bonne chance.\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:35:11\r\n-L'entretien int\u00e9gral sera diffus\u00e9\r\n   dimanche sur notre antenne.\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:41:08\r\n  -A Wimbledon, Timea Bacsinszky \r\n s'est qualifi\u00e9e pour le 3\u00e8me tour\r\n\r\n19:57:41:12  19:57:46:04\r\n      en battant l'Espagnole\r\n      Silvia Soler-Espinoza.\r\n\r\n19:57:46:09  19:57:54:11\r\n C'est la premi\u00e8re fois que Timea \r\nse qualifie au 3\u00e8me tour \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:03:18\r\n  Roger Federer se qualifie aussi\r\n     pour les 16\u00e8mes de finale\r\n\r\n19:58:03:23  19:58:06:17\r\nen battant l'Am\u00e9ricain Sam Querrey\r\n          en trois sets.\r\n\r\n19:58:06:22  19:58:10:06\r\n   Il affrontera au tour suivant\r\n      le joueur qui est connu\r\n\r\n19:58:10:11  19:58:16:08\r\n   pour avoir effectu\u00e9 le service\r\nle plus rapide  du circuit \u00e0 263 kmh,\r\n\r\n19:58:16:12  19:58:20:05\r\n      l'Australien Sam Groth.\r\n\r\n19:58:23:16  19:58:27:11\r\n  Le festival du film fantastique\r\n   de Neuch\u00e2tel s'ouvre ce soir.\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:29:21\r\n130 films projet\u00e9s durant 10 jours.\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:00\r\n      Parmi eux, une webs\u00e9rie\r\n      coproduite par la RTS,\r\n\r\n19:58:33:05  19:58:36:19\r\n       qui marque l'int\u00e9r\u00eat\r\n    pour le genre fantastique.\r\n\r\n19:58:37:00  19:58:41:15\r\n    Attention, certaines images\r\npeuvent heurter les plus sensibles.\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:47:21\r\n    Tonalit\u00e9 et gr\u00e9sillement\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:51:08\r\n -Enqu\u00eate au coeur du paranormal,\r\n de l'inexpliqu\u00e9, du surnaturel.\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:13\r\n        Une Suisse qui rime\r\n        avec peur, effroi.\r\n\r\n19:58:53:18  19:58:55:09\r\n             Bonjour.\r\n\r\n19:58:56:05  19:58:58:17\r\n      -Voil\u00e0 le paranormal\r\n       made inHelv\u00e9tie.\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:00:10\r\n  Six \u00e9pisodes de cinq minutes\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:03:14\r\n et deux truculents personnages\r\n         qui enqu\u00eatent.\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:06:17\r\n       -C'est des blogueurs.\r\n\r\n19:59:06:22  19:59:09:11\r\n   -Oui, ils vivent sur le Net.\r\n\r\n19:59:09:16  19:59:11:00\r\n           -Ils filment\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:12:20\r\n    ces ph\u00e9nom\u00e8nes paranormaux,\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:15:22\r\n en sont t\u00e9moins et les subissent.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:14\r\n        Explosion de rire\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:21:09\r\n-On voulait faire du comique gore,\r\n\r\n19:59:21:13  19:59:25:10\r\n     quelque chose de d\u00e9cal\u00e9.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:27:17\r\n       -Foutez-moi le camp !\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:30:03\r\n-Du fantastique, mais avec humour.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:33:16\r\n   Incarnation de ce mouvement\r\n   vers l'\u00e9trange et le dr\u00f4le,\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:36:11\r\n       le Valaisan Hatman\r\n   qui pr\u00e9pare un long-m\u00e9trage\r\n\r\n19:59:36:16  19:59:39:08\r\n       o\u00f9 l'arm\u00e9e suisse \r\n      combat les martiens.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:42:06\r\n   -Maintenant, c'est possible.\r\n\r\n19:59:42:11  19:59:45:07\r\nAvant, pour faire des effets visuels,\r\n\r\n19:59:45:11  19:59:47:08\r\n    c'\u00e9tait Hollywood ou rien.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:06\r\nMaintenant, on peut faire soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:51:02\r\n           -Qui c'est ?\r\n\r\n19:59:51:07  19:59:54:17\r\n-Une technologie plus accessible\r\n       ouvre des portes.\r\n\r\n19:59:54:22  19:59:57:18\r\nReste \u00e0 implanter une tradition.\r\n\r\n19:59:58:15  20:00:02:07\r\n        -C'est un probl\u00e8me \r\n       au niveau des \u00e9coles.\r\n\r\n20:00:02:11  20:00:05:05\r\nActuellement, c'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:07:19\r\npour les \u00e9l\u00e8ves d'avoir un r\u00e9f\u00e9rent\r\n\r\n20:00:08:00  20:00:09:20\r\n  dans le domaine de la fiction,\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:00\r\n          du fantastique\r\n     ou de la science-fiction.\r\n\r\n20:00:14:01  20:00:18:03\r\n    -Et la Suisse n'est pas \r\n    le paradis de l'horreur.\r\n\r\n20:00:18:08  20:00:22:00\r\nUn r\u00e9alisateur vaudois a rencontr\u00e9\r\n  des difficult\u00e9s de financement\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:26:00\r\n   puis de distribution malgr\u00e9\r\nun bon accueil \u00e0 l'international.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:28:20\r\n    -Paradoxalement, en Suisse,\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:31:10\r\n personne n'a manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n20:00:31:14  20:00:34:17\r\nmalgr\u00e9 sa mention remport\u00e9e au NIFFF.\r\n\r\n20:00:34:22  20:00:38:20\r\n J'ai contact\u00e9 vingt distributeurs\r\n    pour leur montrer mon film\r\n\r\n20:00:39:01  20:00:42:02\r\net j'ai eu deux r\u00e9ponses n\u00e9gatives.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:45:09\r\n     -Cette ann\u00e9e, au NIFFF,\r\n\r\n20:00:45:13  20:00:49:17\r\n     un long-m\u00e9trage suisse\r\ns'est gliss\u00e9 dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n20:00:49:22  20:00:51:23\r\n   On saura dans quelques mois\r\n\r\n20:00:52:04  20:00:56:11\r\nsi cet ovni al\u00e9manique aura trouv\u00e9\r\n    sa place dans les salles.\r\n\r\n20:00:57:18  20:01:00:14\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\nPhilippe Jeanneret qui nous annonce\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:02:23\r\n   des temp\u00e9ratures \u00e0 la hausse.\r\n\r\n20:01:03:04  20:01:06:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n           et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:06:09  20:01:11:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: T.Bongi,\r\n    L.Martignetti, J.Deffaugt,\r\nS.Iuncker-Gomez, R.Pawlak, G.Quoex\r\n\r\n20:01:11:22  20:01:16:09\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-07-02T18:15:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507443415", "durationSec": 105, "title": "SO THIAM PORTRAIT_RTS000000557170", "excerpt": "Portrait du nouveau directeur du Cr\u00e9dit Suisse Tidjane Thiam, qui a pris ses fonction le 01.07.2015.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BREGUET, Salom\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["THIAM, TIDJANE"], "thematicCorporations": ["CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443416", "durationSec": 146, "title": "SO SOLAR IMPULSE 02_RTS000000557389", "excerpt": "Le pilote Andr\u00e9 Borschberg entame son 5e jour de voyage avec l'avion solaire Solar Impulse 2. Parti de la ville de Nagoya au Japon, il va atterrir le 03.07.2015 \u00e0 Hawa\u00ef. Sur place, le directeur op\u00e9rationnel de Solar Impuls Gregory Blatt pr\u00e9pare son arriv\u00e9e sur sol am\u00e9ricain. Ce projet enthousiasme particuli\u00e8rement ceux qui se battent pour les \u00e9nergies propres comme le directeur de la Blue Planet Foundation Jeff Mikulina.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE SOLAIRE", "AVION CIVIL"], "sequenceIds": ["1443951"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443417", "durationSec": 123, "title": "SO PLAN HOPITAL NE_RTS000000557353", "excerpt": "Le Conseil d'administration des H\u00f4pitaux neuch\u00e2telois a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de r\u00e9forme pour l'\u00e9tablissement. Celui-ci pr\u00e9voit la construction d'un nouveau b\u00e2timent dans le haut du canton de Neuch\u00e2tel et la r\u00e9duction du nombre de sites de 7 \u00e0 3.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "METRY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1443617"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443418", "durationSec": 131, "title": "SO NIFFF_RTS000000557361", "excerpt": "Lors du festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF), plus de 130 films seront projet\u00e9s durant 10 jours. Parmi ceux-ci, quelques productions suisses comme \"Hellvetia\" ou \"L'arm\u00e9e suisse contre les Martiens\" seront pr\u00e9sent\u00e9es. Le genre fantastique rencontre en effet un int\u00e9r\u00eat grandissant aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "sequenceIds": ["1443958"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443419", "durationSec": 109, "title": "SO LOI ALCOOL_RTS000000557247", "excerpt": "Pour pr\u00e9venir les bitures express, la canton de Vaud a interdit la vente d'alcool \u00e0 l'emporter dans tous les magasins \u00e0 partir de 21 heures. La ville de Lausanne va plus loin et fixe la limite \u00e0 20 heures. Le vin fait office d'exception dans cette loi et pourra continuer \u00e0 \u00eatre vendu jusqu'\u00e0 la fermeture des magasins.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1443619"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443420", "durationSec": 261, "title": "SO ITW THIAM_RTS000000557355", "excerpt": "La population grecque est appel\u00e9e \u00e0 voter au referendum sur les propositions des cr\u00e9anciers de l'Union europ\u00e9enne concernant la dette grecque. Le premier ministre grecque Alexis Tsipras appelle les Grecs \u00e0 dire non pour en sortir renforc\u00e9 dans sa position face aux Europ\u00e9ens."}, {"internalArchiveId": "AA1507443421", "durationSec": 24, "title": "SO GRUTLI_RTS000000557245", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a battu l'Am\u00e9ricain Sam Querrey au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-4 6-2 6-2."}, {"internalArchiveId": "AA1507443422", "durationSec": 144, "title": "SO GRECE CAMP DU OUI_RTS000000557087", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a fait visiter ses coll\u00e8gues dans le foyer de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg. Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont partag\u00e9 le diner pr\u00e9par\u00e9 par des demandeurs d'asiles.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ATHENES"], "thematicThemes": ["CRISE FINANCI\u00c8RE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1443950"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443423", "durationSec": 26, "title": "SO FINMA GROUPE MUTUEL_RTS000000557302", "excerpt": "Lors du 1er jour de la traditionnelle course d'\u00e9cole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga a emmen\u00e9 ces coll\u00e8gues \u00e0 Bienne, o\u00f9 ils ont pris un bain de foule et partag\u00e9 l'ap\u00e9ritif avec la population."}, {"internalArchiveId": "AA1507443424", "durationSec": 19, "title": "SO FIFA_RTS000000557315", "excerpt": "En cette p\u00e9riode de canicule, les temp\u00e9ratures ne descendent plus en dessous de 20 degr\u00e9s la nuit. Les neurologues Jos\u00e9 Haba Rubio et Stephen Perrig expliquent pourquoi il est difficile de trouver le sommeil dans ces conditions et les impacts que cela a sur le corps."}, {"internalArchiveId": "AA1507443425", "durationSec": 25, "title": "SO FEDERER_RTS000000557330", "excerpt": "Le conseiller d'\u00e9tat PDC genevois Luc Barthassat est connu pour son franc parler et sa bonhomie. A cause de ces caract\u00e9ristiques, les d\u00e9put\u00e9s genevois de tout bord sont agac\u00e9s par son comportement et ses prises de position.", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "QUERREY, SAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443426", "durationSec": 119, "title": "SO CF REQUERANTS_RTS000000557393", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky a battu l'Espagnole Silvia Soler Espinoza au 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon sur le score de 6-2 6-1.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIGGISBERG"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1443610"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443427", "durationSec": 27, "title": "SO CF BIENNE_RTS000000557297", "excerpt": "En p\u00e9riode de canicule, une attention particuli\u00e8re doit \u00eatre donner aux animaux. Pour les aider \u00e0 supporter ces conditions, il est conseill\u00e9 de modifier ses habitudes de promenade et de privil\u00e9gier des endroits ou il y a des plans d'eau et de l'ombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BAIN DE FOULE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "COURSE D'\u00c9COLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443428", "durationSec": 119, "title": "SO CANICULE SOMMEIL_RTS000000557359", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "SOMMEIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443429", "durationSec": 121, "title": "SO BARTHASSAT 02_RTS000000557395", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"], "sequenceIds": ["1443955"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443430", "durationSec": 28, "title": "SO BACSINSZKY_RTS000000557329", "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["WIMBLEDON", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443431", "durationSec": 112, "title": "SO ANIMAUX CANICULE 2_RTS000000557326", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CANICULE", "ANIMAL DOMESTIQUE"], "sequenceIds": ["1443954"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1507443581", "summary": "Arriv\u00e9e des conseillers f\u00e9d\u00e9raux au centre de requ\u00e9rants d'asile de Riggisberg.\nEveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances (DFF), avec des enfants de requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\nDidier Burkhalter, conseiller national PS, Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral PDC, Johann Schneider-Ammann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR et Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, \u00e0 table et dinant avec des requ\u00e9rants d'asile.\nItw d'une requ\u00e9rante d'asile.\nItw de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie, de la formation et de la recherche (DEFR).", "id": "1443610", "visualThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "COURSE D'\u00c9COLE"], "visualGeographicals": ["RIGGISBERG"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "SOMMARUGA, SIMONETTA", "MAURER, UELI", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443588", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Pauline De Vos Bolay, pr\u00e9sidente du conseil d'administration de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\nItw de Th\u00e9o Bregnard, copr\u00e9sident du comit\u00e9 interparti des Montagnes neuch\u00e2teloises.\nItw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident de conseil communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1443617", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443590", "summary": "Employ\u00e9s pla\u00e7ant un panneau d'interdiction devant l'alcool dans un magasin.\nItw de clients.\nEtag\u00e8res de bi\u00e8res dans un magasin avec une panneau d'interdiction qui bloque l'acc\u00e8s \u00e0 l'alcool.\nItw de St\u00e9phane Ferrara, chef des ventes Aperto.\nCaissi\u00e8res tipant une bouteille de vin.\nItw d'Albert von Braun, chef de la police cantonale vaudoise du commerce.\nJeunes hommes achetant du vin.\nItw de Sivaragan Thangaraja, g\u00e9rant Epicerie Du Valentin \u00e0 Lausanne.", "id": "1443619", "visualThemes": ["BI\u00c8RE", "VIN", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443923", "summary": "Manifestation politique de la population grecque sur la place Syntagma \u00e0 Ath\u00e8nes.\nItw de Nikolas Zompolas, courtier en assurance sur la place Syntagma, chez lui et dans un parc d'Ath\u00e8nes.", "id": "1443950", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["ATHENES"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443924", "summary": "Vue depuis l'avion solaire Solar Impulse 2 volant. \nAndr\u00e9 Borschberg, pilote de Solar Impulse, dans la cabine de pilotage buvant, faisant du yoga, dormant et en itw.\nA\u00e9roport de Kalaeloa \u00e0 HAwa\u00ef.\nItw de Gregory Blatt, directeur op\u00e9rationnel de Solar Impulse.\nHangar o\u00f9 sera plac\u00e9 l'avion \u00e0 l'a\u00e9roport.\nItw de Jeff Mikulina, directeur ex\u00e9cutif de Blue Planet Fondation.\nCarte pr\u00e9sentant l'itin\u00e9raire du vol entre la japon et Hawa\u00ef.", "id": "1443951", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["HAWAII (\u00ceLE)"], "visualPersons": ["BORSCHBERG, ANDR\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443927", "summary": "Chiens se promenant et jouant vers et dans une rivi\u00e8re lors d'une canicule.\nItw de propri\u00e9taires de chiens.\nChien montant dans le coffre d'une voiture.\nItw de Christophe Amberger, v\u00e9t\u00e9rinaire.\nPoneys et chevaux se faisant doucher par des enfants.\nItw d'Anouk Thibaud, responsable du refuge de Darwyn.\nItw de Camille Geiger, b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 la ferme de la Gavotte.", "id": "1443954", "visualThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "CHIEN", "CHEVAL", "PONEY", "PORC", "CANICULE", "DOUCHE", "MARCHE (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443928", "summary": "Itw de Lisa Mazzone, d\u00e9put\u00e9e Les Verts genevois.\nItw de Fran\u00e7ois Baertschi, d\u00e9put\u00e9 MCG genevois.\nItw de Luc Barthassat, conseiller d'\u00e9tat PDC et chef du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture.\nPage facebook de Luc Basrtassat et Ice Bucket Challenge.\nItw de Franck Belaich, enseignant en communication CREA.", "id": "1443955", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["BARTHASSAT, LUC", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1507443931", "summary": "Extrait de la webs\u00e9rie \" Hellvetia\".\nItw d'Antoine Tinguely et de Laurent Fauch\u00e8re, r\u00e9alisateurs. \nItw de Hatman, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \"L'arm\u00e9e Suisse contre les martiens\".\nItw de Gesenn Rosset, assistant de production \u00e0 Caravel Production.\nExtrait du film Suisse \"Chim\u00e8res\".\nItw d'Olivier B\u00e9guin, r\u00e9alisateur.\nExtrait du film Suisse \" Polder\" qui est pr\u00e9sent\u00e9 au festival du film fantastique de Neuch\u00e2tel (NIFF).", "id": "1443958", "visualThemes": ["FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA FANTASTIQUE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600832", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019385", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-3F081E84-252D-448F-96FE-1088A94DCCC4", "internalArchiveId": "3F081E84-252D-448F-96FE-1088A94DCCC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter pr\u00e9conise la pr\u00e9vention sur le terrain dans la lutte contre le terrorisme : 1. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE). \u2013 2. Commentaire de St\u00e9phane Deleury", "publicationDate": "2015-06-27T00:00:00Z", "summary": "En marge de l\u2019assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR \u00e0 Amriswil, dans le canton de Thurgovie, Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE, a plaid\u00e9 pour la pr\u00e9vention sur le terrain pour lutter contre \"l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 internationale\". Il veut donner une perspective aux jeunes pour \u00e9viter qu\u2019ils ne se jettent dans les bras de l\u2019extr\u00e9misme.", "durationSec": 458, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie", "Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["terrorisme", "s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "aide humanitaire", "fonction politique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux", "Burkhalter, Didier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-30T14:51:26Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1440565", "internalArchiveId": "AA1506440513", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-27T00:00:00Z", "durationSec": 1684, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6900160", "imageURL": "http://www.rts.ch/6900153.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: le point avec Alexia Kefalas depuis Ath\u00e8nes", "Fusillade / Tunisie: la d\u00e9claration de Didier Burkhalter, Chef dpt f\u00e9d. des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "TG: le PLR a expos\u00e9 ses propositions en mati\u00e8re d'immigration post-9 f\u00e9vrier", "GE: Daniel Grant est la star incontest\u00e9e du wake cable", "VS: des mesures sont prises pour sensibiliser les motards \u00e0 \u00eatre encore plus vigilants", "Fusillade / Tunisie: les touristes \u00e9trangers fuient le pays par milliers", "Gr\u00e8ce / Dette: Alexis Tsipras tente un coup de poker avec un r\u00e9f\u00e9rendum", "\u00c9tats-Unis: Barack Obama a rendu hommage au pasteur abattu lors de la tuerie de Charleston", "Tennis / WTA Eastbourne: Belinda Bencic a remport\u00e9 son premier titre sur le circuit professionnel", "Attentat / France: le tueur pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9tait connu des services de renseignements", "GE: les travailleurs r\u00e9clament une meilleure protection en cas de neige ou de verglas", "Gr\u00e8ce / R\u00e9f\u00e9rendum: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory depuis Bruxelles", "Fusillade / Tunisie: les explications de Malika Nedir depuis Sousse", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Parti lib\u00e9ral-radical croit que des solutions pragmatiques existent pour sauver les bilat\u00e9rales, tout en limitant l'immigration.", "\u00c0 17 ans, il est d\u00e9j\u00e0 riche et c\u00e9l\u00e8bre dans le milieu du wake cable, autrement dit du wakeboard en t\u00e9l\u00e9ski.", "Six motards ont trouv\u00e9 la mort sur les routes du canton depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.", "En ouvrant le feu en pleine station baln\u00e9aire, le tueur a fait 38 morts et autant de bless\u00e9s.", "La rupture semble consomm\u00e9e entre Ath\u00e8nes et ses partenaires europ\u00e9ens.", "Le jour de cette c\u00e9r\u00e9monie \u00e9mouvante, la Cour Supr\u00eame a l\u00e9galis\u00e9 le mariage homosexuel.", "La St-Galloise a ainsi confirm\u00e9 son potentiel de mani\u00e8re \u00e9clatante, apr\u00e8s deux \u00e9checs en finale.", "L'homme aurait d\u00e9capit\u00e9 son propre patron, une pratique qui rappelle celle du groupe Etat islamique.", "Un travailleur du secteur de la construction sur six aurait subi un accident li\u00e9 aux intemp\u00e9ries en 2014."], "variantIds": ["ece-6794213", "ece-6794215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:30:52Z", "subTitles": ["19:29:47:12  19:30:02:15\r\n...\r\n\r\n19:30:02:20  19:30:04:19\r\n    -Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:30:05:00  19:30:06:20\r\n            Bienvenue.\r\n\r\n19:30:07:21  19:30:11:11\r\n    L'Europe au bord du Grexit.\r\n\r\n19:30:11:15  19:30:15:12\r\n    Bruxelles refuse d'accorder\r\n    un nouveau d\u00e9lai \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:15:17  19:30:19:09\r\n     La r\u00e9union des ministres \r\n    de l'Eurogroupe se poursuit\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:24:04\r\n    mais sans Yanis Varoufakis.\r\n\r\n19:30:24:09  19:30:28:11\r\nNous irons \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:33:01\r\nAu moins 15 Britanniques identifi\u00e9s\r\n\r\n19:30:33:06  19:30:37:03\r\n   parmi les victimes du tireur\r\n      de Sousse, en Tunisie.\r\n\r\n19:30:37:08  19:30:42:00\r\n    Des milliers de vacanciers\r\n         fuient le pays.\r\n\r\n19:30:42:05  19:30:47:17\r\n   Nous rejoindrons Malika Nedir\r\n            sur place.\r\n\r\n19:30:49:07  19:30:52:16\r\n         Les propositions\r\n     du Parti lib\u00e9ral-radical\r\n\r\n19:30:52:21  19:30:56:01\r\npour appliquer le vote du 9 f\u00e9vrier\r\n\r\n19:30:56:06  19:31:00:07\r\n        tout en pr\u00e9servant \r\n        la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:08:18\r\n 15'000 employ\u00e9s de la construction\r\ndans les rues de Zurich aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:13:01\r\n    Pour r\u00e9clamer une nouvelle\r\n      convention collective.\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:17:05\r\nParmi leurs exigences, une meilleure\r\n protection contre les intemp\u00e9ries\r\n\r\n19:31:17:10  19:31:20:00\r\nqui causent de nombreux accidents.\r\n\r\n19:31:21:12  19:31:26:09\r\n      Et puis nous \u00e9voquerons\r\nla belle victoire de Belinda Bencic.\r\n\r\n19:31:26:13  19:31:30:18\r\nLa Suissesse remporte \u00e0 Eastbourne\r\n     son premier tournoi WTA.\r\n\r\n19:31:32:01  19:31:37:04\r\n  La rupture semble consomm\u00e9e entre\r\nAth\u00e8nes et ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:39:09\r\n    C'est l'annonce de la tenue\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:44:11\r\nd'un r\u00e9f\u00e9rendum en Gr\u00e8ce qui semble\r\n avoir fait basculer la situation.\r\n\r\n19:31:44:16  19:31:49:20\r\n En ce moment-m\u00eame, les ministres\r\n   de l'Eurogroupe sont r\u00e9unis\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:52:07\r\n    mais sans Yanis Varoufakis.\r\n\r\n19:31:54:08  19:31:59:03\r\n   -Beaucoup de f\u00e9brilit\u00e9 et de\r\nnervosit\u00e9, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles,\r\n\r\n19:31:59:08  19:32:03:01\r\n  avec une mont\u00e9e en puissance\r\n   dans la guerre des nerfs.\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:07:13\r\n     Une r\u00e9union qualifi\u00e9e \r\n    \"de la derni\u00e8re chance\".\r\n\r\n19:32:07:18  19:32:12:08\r\n    Mais le coup de poker du\r\ngouvernement grec a jet\u00e9 un froid\r\n\r\n19:32:12:12  19:32:16:14\r\n        et beaucoup irrit\u00e9\r\nle ministre des Finances allemand.\r\n\r\n19:32:18:05  19:32:21:14\r\n -On voulait trouver une position\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:23\r\n    commune entre l'Eurogroupe\r\n\r\n19:32:25:04  19:32:27:13\r\n           et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:33:11\r\nMais la Gr\u00e8ce vient unilat\u00e9ralement \r\nde mettre un terme aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:20\r\n  -Peu apr\u00e8s minuit, en riposte\r\n  aux pressions, Alexis Tsipras\r\n\r\n19:32:40:01  19:32:43:06\r\n  a brandi l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:32:43:11  19:32:51:05\r\n   en s'adressant \u00e0 la nation\r\n     sur un ton tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:32:52:18  19:32:55:02\r\n    -Nous livrons une bataille\r\n\r\n19:32:55:07  19:32:56:15\r\n         depuis cinq mois,\r\n\r\n19:32:56:20  19:33:01:03\r\nmais les cr\u00e9anciers nous ont fait une\r\n proposition sous forme d'ultimatum.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:03:20\r\nCe qui est demand\u00e9 est insupportable,\r\n\r\n19:33:04:01  19:33:06:16\r\n       nous n'avons jamais \r\n      trahi votre confiance.\r\n\r\n19:33:06:21  19:33:09:04\r\nNous y r\u00e9pondrons en vous consultant\r\n\r\n19:33:09:09  19:33:12:09\r\n    et je m'engage \u00e0 respecter\r\n         votre d\u00e9cision.\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:15:19\r\n     -Ce soir, la situation\r\n       appara\u00eet critique.\r\n\r\n19:33:16:00  19:33:18:23\r\n        Ath\u00e8nes affirme\r\n    encore vouloir n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:33:19:04  19:33:23:01\r\n  Mais la guerre psychologique\r\n    a atteint son paroxysme.\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:26:13\r\n     La r\u00e9ponse de Bruxelles\r\n          est violente:\r\n\r\n19:33:26:18  19:33:31:20\r\n   le plan d'aide prendra fin\r\n          au 30 juin.\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:34:10\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:33:34:14  19:33:38:11\r\n   Les ministres de l'Eurogroupe\r\n       ne sont plus que 18.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:43:01\r\n   Est-ce qu'ils sont en train \r\n  de pr\u00e9parer \"l'apr\u00e8s-Grexit\" ?\r\n\r\n19:33:50:11  19:33:56:11\r\n-Quelque chose est frappant, c'est ce\r\n             communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:02:15\r\nUn communiqu\u00e9 de l'Eurogroupe sans la\r\n               Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:02:17  19:34:06:03\r\n C'est un symbole, un signe de la\r\n  rupture entre la Gr\u00e8ce et ses\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:09:04\r\n           partenaires.\r\n\r\n19:34:09:06  19:34:15:06\r\n    Les ministres des Finances\r\n     sont \u00e0 18 au lieu de 19.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:23:20\r\n La question qui se pose, c'est de\r\n savoir si la zone euro est solide\r\n\r\n19:34:23:22  19:34:26:18\r\npour r\u00e9sister dans les jours \u00e0 venir.\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:32:20\r\n On se demande si \u00e7a tiendra si la\r\n        Gr\u00e8ce fait d\u00e9faut.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:43:02\r\nLe patron de l'Eurogroupe dit qu'ils\r\n   feront tout pour pr\u00e9server la\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:46:23\r\n    stabilit\u00e9 de la zone euro.\r\n\r\n19:34:47:01  19:34:50:11\r\n \u00c0 moins d'un revirement dans les\r\n  prochaines heures, le point de\r\n\r\n19:34:50:13  19:34:52:06\r\n    non-retour est tr\u00e8s proche\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:56:11\r\n          pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:34:56:12  19:34:59:13\r\n      - On se rend \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:05:15\r\nLe point de rupture semble proche.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:13:02\r\n  Est-ce que l'on croit encore \u00e0\r\n       l'accord \u00e0 Ath\u00e8nes ?\r\n\r\n19:35:18:21  19:35:22:18\r\n- Oui, on y croit encore. Du c\u00f4t\u00e9 du\r\n gouvernement, avec Alexis Tsipras,\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:26:11\r\n  qui vient de s'entretenir avec\r\nFran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel.\r\n\r\n19:35:26:12  19:35:29:08\r\nIl y a r\u00e9affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de tenir\r\n           un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:35:29:10  19:35:30:13\r\n       Il a soif de pouvoir.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:36:15\r\n    Il veut rester au pouvoir.\r\n\r\n19:35:40:23  19:35:44:08\r\n Et donc respecter la volont\u00e9 des\r\n   Grecs, qui ne veulent pas de\r\n\r\n19:35:44:10  19:35:49:15\r\n l'aust\u00e9rit\u00e9. De l'autre c\u00f4t\u00e9, le\r\n             peuple,\r\n\r\n19:35:49:17  19:35:53:22\r\nqui a d\u00e9fil\u00e9 devant les distributeurs\r\n             de billets.\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:59:06\r\nIls ne sont pas tr\u00e8s contents de la\r\n            situation.\r\n\r\n19:35:59:08  19:36:04:20\r\nIls disent que c'est un bluff de la\r\n        part des Europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:10:05\r\nqui sauveront la Gr\u00e8ce du d\u00e9faut de\r\n             paiement.\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:13:17\r\n57 % des Grecs sont en faveur de la\r\n            zone euro.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:15:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:16:01  19:36:20:14\r\nDes milliers de touristes \u00e9trangers\r\n s'empressaient de quitter samedi\r\n\r\n19:36:20:19  19:36:23:03\r\n     la Tunisie, au lendemain \r\n    d'un carnage dans un h\u00f4tel,\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:26:20\r\nrevendiqu\u00e9 par le groupe djihadiste\r\n          Etat islamique,\r\n\r\n19:36:27:01  19:36:29:08\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 40 personnes.\r\n\r\n19:36:29:12  19:36:31:22\r\n       Parmi les 38 morts, \r\n      11 ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:34:11\r\n   Neuf Britanniques, une Belge,\r\n    un Allemand, une Irlandaise\r\n\r\n19:36:35:17  19:36:38:09\r\n-Quitter la Tunisie \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:36:38:13  19:36:42:14\r\nDepuis hier, ils sont des milliers\r\n     \u00e0 rejoindre l'a\u00e9roport,\r\n\r\n19:36:42:19  19:36:47:15\r\n   interrompant leurs vacances\r\n   qui ont vir\u00e9 au cauchemar.\r\n\r\n19:36:49:05  19:36:52:02\r\n -On ne se sent plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:52:07  19:36:55:00\r\nQuand quelque chose comme \u00e7a arrive,\r\n\r\n19:36:55:05  19:36:57:02\r\n   o\u00f9 ils ciblent les touristes.\r\n\r\n19:36:57:07  19:37:01:08\r\n   Ils auraient aussi pu venir \r\n   sur la plage o\u00f9 nous \u00e9tions.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:04:10\r\n-J'ai peur car j'ai vu les vid\u00e9os.\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:07:09\r\n          Ca m'a choqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:07:22  19:37:13:02\r\n-Des vid\u00e9os amateur qui t\u00e9moignent\r\n   de la brutalit\u00e9 du massacre.\r\n\r\n19:37:13:06  19:37:17:07\r\n          Bruit de tirs\r\n\r\n19:37:17:11  19:37:22:15\r\nEn ouvrant le feu en pleine station\r\nbaln\u00e9aire, le tueur a fait 38 morts.\r\n\r\n19:37:22:20  19:37:25:23\r\n   L'identification des corps\r\n         est en cours,\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:29:20\r\n      mais on recense d\u00e9j\u00e0\r\n  une majorit\u00e9 de Britanniques.\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:33:01\r\n      Pour le Royaume-Uni,\r\n c'est la plus violente attaque\r\n\r\n19:37:33:06  19:37:36:10\r\n depuis les attentats \u00e0 Londres\r\n         il y a 10 ans.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:09\r\n-C'\u00e9taient des touristes innocents\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:41:23\r\nqui profitaient de leurs vacances.\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:44:17\r\nIls ne repr\u00e9sentaient aucune menace.\r\n\r\n19:37:44:22  19:37:49:20\r\n Ces terroristes les ont tu\u00e9s car \r\nils affrontent les gens et les pays\r\n\r\n19:37:50:01  19:37:54:14\r\n      qui mettent en avant la\r\npaix, la tol\u00e9rance et la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:55:08  19:37:59:07\r\n   -La Tunisie s'est r\u00e9veill\u00e9e\r\n     vid\u00e9e de ses touristes,\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:03:08\r\n       pourtant essentiels\r\n      \u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:38:04:19  19:38:06:21\r\n        -Ca fait tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:38:07:02  19:38:08:22\r\n     C'est vraiment malheureux\r\n\r\n19:38:09:03  19:38:12:21\r\n      car la ville de Sousse\r\n    porte le tourisme tunisien.\r\n\r\n19:38:13:02  19:38:16:12\r\n       Nous \u00e9tions en train\r\n   de panser les plaies du Bardo\r\n\r\n19:38:16:17  19:38:20:11\r\n    et nous venons de recevoir\r\n    un coup encore plus fort.\r\n\r\n19:38:20:23  19:38:24:01\r\n         -Deux attaques\r\n   \u00e0 trois mois d'intervalle,\r\n\r\n19:38:24:06  19:38:26:20\r\n     pas s\u00fbr que la Tunisie\r\n         s'en remette.\r\n\r\n19:38:27:17  19:38:29:04\r\n          -Malika Nedir,\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:35:09\r\nplus de 24 heures apr\u00e8s l'attaque,\r\n       l'exode se poursuit.\r\n\r\n19:38:46:21  19:38:50:21\r\n-Oui, il y a eu une premi\u00e8re vague de\r\n d\u00e9parts la nuit derni\u00e8re, une autre\r\n\r\n19:38:50:23  19:38:53:04\r\n             ce soir.\r\n\r\n19:38:53:06  19:38:57:20\r\n Des cars ont emmen\u00e9 les gens vers\r\n            l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:38:57:22  19:39:03:07\r\n La plupart des vacanciers veulent\r\n              partir.\r\n\r\n19:39:03:08  19:39:08:20\r\n Les tour-op\u00e9rateurs britanniques\r\n     rapatrient les clients.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:13:00\r\n La plupart des gens sont sous le\r\n              choc.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:19:02\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 des t\u00e9moins directs pour\r\n             beaucoup.\r\n\r\n19:39:20:05  19:39:26:05\r\nIl n'y a qu'une minorit\u00e9 destin\u00e9e \u00e0\r\n              rester.\r\n\r\n19:39:26:18  19:39:32:18\r\n- Est-ce que les mesures de s\u00e9curit\u00e9\r\n     sont davantage visibles ?\r\n\r\n19:39:33:02  19:39:37:03\r\n- Oui, on voit des policiers dans les\r\nrues, des patrouilles arm\u00e9es sur les\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:38:21\r\n  plages. \u00c7a reste un dispositif\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:44:23\r\n   modeste vu les circonstances.\r\n\r\n19:39:45:20  19:39:51:20\r\n La question de la s\u00e9curit\u00e9 est un\r\n  casse-t\u00eate pour les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:59:13\r\n   Barricader les h\u00f4tels serait\r\n contraire aux messages rassurants\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:05:15\r\nque la Tunisie essaie de d\u00e9livrer.\r\n\r\n19:40:08:09  19:40:11:10\r\nLe tueur a pu commettre son carnage\r\n         hier sur la plage,\r\n\r\n19:40:11:11  19:40:13:09\r\nse rendre dans le hall de l'h\u00f4tel,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:18\r\n        sans \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:21:10\r\n   Il a abattu des gens partout.\r\n\r\n19:40:21:11  19:40:26:17\r\n Il a fallu 30 minutes \u00e0 la police\r\n         pour intervenir.\r\n\r\n19:40:26:19  19:40:30:11\r\nLe directeur de l'Office du tourisme\r\n   tunisien parle d'un coup fatal\r\n\r\n19:40:30:13  19:40:32:04\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n19:40:32:04  19:40:33:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:34:07  19:40:37:14\r\n Les identifications des victimes\r\n      ne sont pas termin\u00e9es.\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:40:01\r\n         Du c\u00f4t\u00e9 du DFAE,\r\n      on n'a pas connaissance\r\n\r\n19:40:40:06  19:40:43:20\r\n  de la pr\u00e9sence de ressortissants\r\nsuisses parmi les personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es.\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:46:13\r\n   Didier Burkhalter est revenu\r\n cet apr\u00e8s-midi sur cet attentat.\r\n\r\n19:40:48:00  19:40:50:17\r\n-C'est vraiment une journ\u00e9e terrible.\r\n\r\n19:40:50:22  19:40:52:21\r\n   De terreur et de souffrance.\r\n\r\n19:40:53:02  19:40:57:07\r\n    Nous souhaitons, au nom du\r\ngouvernement mais aussi du peuple,\r\n\r\n19:40:57:11  19:41:00:14\r\n        t\u00e9moigner l'amiti\u00e9\r\n    \u00e0 l'\u00e9gard des pays touch\u00e9s.\r\n\r\n19:41:00:19  19:41:04:11\r\n Et aussi la solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard\r\n      des valeurs touch\u00e9es.\r\n\r\n19:41:04:16  19:41:09:01\r\nPlus on laisse le terrorisme gagner,\r\n      plus on perd de libert\u00e9.\r\n\r\n19:41:09:06  19:41:13:20\r\n Il faut syst\u00e9matiquement affirmer\r\n    l'importance de la libert\u00e9\r\n\r\n19:41:14:01  19:41:15:10\r\n        et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:41:16:13  19:41:20:11\r\n       -En France, l'homme\r\n qui a tent\u00e9 hier de faire sauter\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:25:14\r\n  une usine de produits chimiques\r\net de gaz \u00e0 Saint-Quentin-Fallavier,\r\n\r\n19:41:25:19  19:41:28:11\r\n est interrog\u00e9 par des policiers,\r\n             \u00e0 Lyon.\r\n\r\n19:41:28:16  19:41:33:21\r\n     L'homme aurait auparavant\r\n    d\u00e9capit\u00e9 son propre patron.\r\n\r\n19:41:34:02  19:41:36:11\r\n           Son portrait.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:42:23\r\n  -Profil d'un homme de 35 ans,\r\n mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants.\r\n\r\n19:41:43:04  19:41:44:17\r\n     Une famille tranquille\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:49:13\r\n   r\u00e9sidente d'un quartier de la\r\nbanlieue lyonnaise depuis six mois.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:54:12\r\n L'homme est chauffeur-livreur,\r\n son casier judiciaire vierge.\r\n\r\n19:41:55:22  19:41:58:09\r\n-On se saluait juste dans l'all\u00e9e.\r\n\r\n19:41:58:13  19:42:00:02\r\n     -Rien de particulier ?\r\n\r\n19:42:00:07  19:42:01:13\r\n             -Du tout.\r\n\r\n19:42:01:18  19:42:08:21\r\n   -Il n'a aucun signe ext\u00e9rieur\r\n   d'appartenance, une barbe...\r\n\r\n19:42:09:02  19:42:11:20\r\n   Il s'habille comme nous tous.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:16:04\r\n     -Une discr\u00e9tion absolue\r\n    jusqu'au passage \u00e0 l'acte\r\n\r\n19:42:16:09  19:42:19:05\r\n       qui a fait de lui \r\n      un assassin suppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:19:10  19:42:23:10\r\n   Hier, sa femme et sa soeur \r\n  ont \u00e9t\u00e9 mises en garde \u00e0 vue.\r\n\r\n19:42:23:14  19:42:27:05\r\n       Ses enfants ont \u00e9t\u00e9\r\n  pris en charge par la police.\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:31:11\r\n   Rien ne permet de confirmer\r\n     qu'il y ait un complice\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:36:19\r\n       mais il \u00e9tait connu\r\n des services de renseignements.\r\n\r\n19:42:37:10  19:42:39:17\r\n  -Il fait l'objet d'une fiche S\r\n\r\n19:42:39:22  19:42:41:12\r\n        entre 2006 et 2008\r\n\r\n19:42:41:17  19:42:44:09\r\npour des faits d'islamisme radical.\r\n\r\n19:42:44:13  19:42:49:10\r\n  Entre 2011 et 2014, il a attir\u00e9\r\n  les services de renseignements\r\n\r\n19:42:49:14  19:42:53:13\r\n           pour ses liens\r\navec la mouvance salafiste lyonnaise.\r\n\r\n19:42:54:11  19:42:59:05\r\n  -Un premier signalement il y a\r\nneuf ans, quand il vit \u00e0 Besan\u00e7on.\r\n\r\n19:42:59:10  19:43:04:02\r\nSa voisine signale aux autorit\u00e9s\r\n  qu'il semble se radicaliser.\r\n\r\n19:43:04:07  19:43:06:16\r\n  Il est entendu par la police\r\n\r\n19:43:06:21  19:43:10:12\r\n    mais aucune surveillance\r\n       n'est d\u00e9clench\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:14:16\r\n  La question de la pr\u00e9vention\r\n      d'actes terroristes\r\n\r\n19:43:14:21  19:43:18:02\r\n      change, aujourd'hui,\r\navec la d\u00e9capitation d'un homme.\r\n\r\n19:43:18:07  19:43:19:22\r\n     Une premi\u00e8re en Europe\r\n\r\n19:43:20:03  19:43:23:08\r\n          qui reproduit\r\n     les m\u00e9thodes par Daesh.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:29:02\r\n  -C'est une semaine gratifiante \r\n  qui s'ach\u00e8ve pour Barack Obama.\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:30:10\r\n         Il y a eu d'abord\r\n\r\n19:43:30:14  19:43:33:13\r\n  le jugement de la Cour supr\u00eame\r\n     sur l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:43:33:18  19:43:35:23\r\nla l\u00e9galisation du mariage homosexuel\r\n           et son hommage\r\n\r\n19:43:36:04  19:43:40:01\r\n  remarqu\u00e9 au pasteur abattu lors\r\nde la tuerie raciste de Charleston.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:53:01\r\n         -Amazing Grace\r\n       How sweet the sound\r\n\r\n19:43:53:06  19:43:58:02\r\n-Amazing Grace, ce chant liturgique\r\n avait \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:01:13\r\npar un marchand d'esclaves repenti.\r\n\r\n19:44:01:18  19:44:07:14\r\n Il est devenu une sorte d'hymne\r\n chr\u00e9tien des Noirs am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:11:12\r\n     Devant 5'000 personnes,\r\n\r\n19:44:11:17  19:44:15:10\r\n   le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait\r\nl'\u00e9loge fun\u00e8bre du pasteur Pinckney\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:18:17\r\n      assassin\u00e9 le 17 juin\r\n    avec 8 autres paroissiens\r\n\r\n19:44:18:22  19:44:22:18\r\n    par un jeune d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\r\n    aux motivations racistes.\r\n\r\n19:44:24:08  19:44:26:19\r\n  -Nous exprimons la gr\u00e2ce divine\r\n\r\n19:44:27:00  19:44:29:06\r\n     en traitant chaque enfant\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:33:23\r\n avec autant d'importance, quelle\r\n que soit la couleur de sa peau.\r\n\r\n19:44:34:04  19:44:38:06\r\n   C'est ainsi que nous offrons\r\n     une vrai chance \u00e0 tous.\r\n\r\n19:44:39:20  19:44:42:05\r\n    -Dans un autre registre,\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:47:05\r\n       la Cour supr\u00eame vient\r\nde l\u00e9galiser le mariage homosexuel.\r\n\r\n19:44:48:14  19:44:53:09\r\n  -Tout le monde doit \u00eatre \u00e9gal, \r\n sans tenir compte de qui il aime.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:59:05\r\n      -La veille d\u00e9j\u00e0, la Cour\r\nsupr\u00eame a donn\u00e9 raison au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:59:10  19:45:03:16\r\nElle a balay\u00e9 un blocage de la loi\r\n     sur l'assurance-maladie,\r\n\r\n19:45:03:21  19:45:07:11\r\n  le fameux Obamacare introduit\r\n      il y a un an et demi.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:13:11\r\n  -C'est une victoire pour tous\r\nles Am\u00e9ricains qui travaillent dur\r\n\r\n19:45:13:16  19:45:16:08\r\net dont la vie sera plus en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:23  19:45:22:18\r\n-Pour Barack Obama, c'est un peu ses\r\nmarques qu'il laisse \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:45:23:18  19:45:25:22\r\n      -L'actualit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:31:03\r\n  Galvanis\u00e9 par les sondages qui le\r\ndonne gagnant aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:45:31:08  19:45:36:03\r\nde cet automne, le PLR s'est r\u00e9uni\r\n   dans le canton de Thurgovie.\r\n\r\n19:45:36:08  19:45:40:13\r\n Le parti croit que des solutions\r\n      pragmatiques existent\r\n\r\n19:45:40:18  19:45:46:03\r\n    pour sauver les bilat\u00e9rales\r\n  tout en limitant l'immigration.\r\n\r\n19:45:48:10  19:45:51:15\r\n -La Thurgovie est un fief UDC.\r\n\r\n19:45:51:20  19:45:54:21\r\n      Pourtant D.Burkhalter\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:59:09\r\n       para\u00eet d\u00e9contract\u00e9\r\n    \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Amriswil.\r\n\r\n19:45:59:13  19:46:04:05\r\n Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, il \u00e9voque\r\n  un souvenir d'entr\u00e9e de jeu.\r\n\r\n19:46:05:22  19:46:08:13\r\n  -Je me sens jeune, aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:08:18  19:46:11:09\r\n    Ca ne se voit pas vraiment\r\n\r\n19:46:11:13  19:46:12:21\r\n          mais pourquoi ?\r\n\r\n19:46:13:02  19:46:17:04\r\n Avec ma femme, nous sommes venus\r\n    en train depuis Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:46:17:09  19:46:19:21\r\n  C'est le chemin que je faisais\r\n\r\n19:46:20:02  19:46:24:19\r\n  chaque semaine, il y a 35 ans,\r\n     pour l'\u00e9cole de recrue.\r\n\r\n19:46:26:06  19:46:29:06\r\n          -Le PLR aussi\r\n   sent une nouvelle jeunesse.\r\n\r\n19:46:29:11  19:46:33:17\r\n Apr\u00e8s 36 ans de recul, le parti\r\n  devrait regagner 2 % de voix\r\n\r\n19:46:33:22  19:46:38:18\r\naux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre,\r\n  aux d\u00e9pens notamment de l'UDC.\r\n\r\n19:46:40:08  19:46:42:06\r\n       -Beaucoup d'\u00e9lecteurs\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:44:05\r\n        sont partis \u00e0 l'UDC\r\n\r\n19:46:44:10  19:46:47:18\r\n       parce que le discours\r\n           \u00e9tait simple.\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:53:10\r\n   Aujourd'hui, on se rend compte\r\nque le discours de l'UDC nous isole.\r\n\r\n19:46:53:14  19:46:55:14\r\n  -Pour ma\u00eetriser la migration,\r\n\r\n19:46:55:19  19:46:59:05\r\nle PLR veut agir sur les migrants\r\n         de pays hors UE\r\n\r\n19:46:59:10  19:47:01:19\r\nen limitant le regroupement familial\r\n\r\n19:47:02:00  19:47:05:05\r\n  et en renvoyant les \u00e9trangers\r\n        \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:47:05:10  19:47:08:15\r\n     Selon Philipp Mueller, \r\n     il faut sauver l'accord\r\n\r\n19:47:08:20  19:47:12:19\r\n   sur la libre circulation et\r\n   l'ensemble des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:47:14:08  19:47:16:08\r\n   -Sinon la Suisse deviendrait\r\n\r\n19:47:16:12  19:47:18:02\r\n       un village d'Ast\u00e9rix.\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:23:08\r\n  Et dans le chaudron de Miraculix,\r\nil n'y aurait plus de potion magique.\r\n\r\n19:47:24:17  19:47:28:12\r\n    -Didier Burkhalter repart\r\n  avec le soutien de son parti.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:32:16\r\nA voir si ces fraises thurgoviennes\r\n  l'aideront \u00e0 trouver la formule\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:36:02\r\n     pour sortir la Suisse \r\n    de l'orni\u00e8re europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:47:37:00  19:47:41:20\r\n-A Gen\u00e8ve, les requ\u00e9rants du foyer\r\n des Tattes pourraient emm\u00e9nager\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:04\r\n      dans une maison situ\u00e9e \r\n      sur la route de Meyrin.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:48:11\r\n     Le collectif \"No Bunkers\"\r\n       et le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:47:48:16  19:47:50:15\r\n    sont en pleine n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:47:50:20  19:47:52:18\r\n   Il s'agit d'un ancien foyer,\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:55:21\r\n       propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat \r\n       et vide depuis 2011.\r\n\r\n19:47:56:02  19:48:00:01\r\nLes discussions vont se poursuivre\r\n      la semaine prochaine.\r\n\r\n19:48:01:12  19:48:04:22\r\n      L'extension souterraine\r\n       de la gare de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:48:05:03  19:48:07:15\r\n  devrait co\u00fbter 1,6 mias de frs.\r\n\r\n19:48:07:20  19:48:12:07\r\n    Un montant qui permettrait\r\n  de r\u00e9aliser l'offre ferroviaire\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:18:07\r\n  pr\u00e9vue en 2025 avec une marge \r\n pour un d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur.\r\n\r\n19:48:18:11  19:48:23:11\r\nLes travaux devraient d\u00e9buter en 2024\r\n  pour une mise en service en 2031.\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:28:21\r\n   Des milliers de travailleurs \r\n   de la construction ont d\u00e9fil\u00e9\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:22\r\ncet apr\u00e8s-midi \u00e0 Zurich pour exiger\r\nune nouvelle convention nationale.\r\n\r\n19:48:34:03  19:48:38:10\r\n    Ils r\u00e9clament une nouvelle\r\n convention collective de travail.\r\n\r\n19:48:38:14  19:48:43:08\r\n La convention nationale actuelle,\r\n qui concerne 80'000 travailleurs,\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:46:04\r\n        arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance \r\n       \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:48:46:09  19:48:49:00\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs\r\n\r\n19:48:49:05  19:48:57:05\r\n        refuse de n\u00e9gocier \r\n        avec les syndicats.\r\n\r\n19:48:58:17  19:49:01:14\r\n  Et parmi les revendications des\r\ntravailleurs: la retraite \u00e0 60 ans,\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:03:10\r\n      des mesures antidumping\r\n\r\n19:49:03:14  19:49:06:17\r\n   et une meilleure protection \r\n  en cas de neige ou de verglas.\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:09:03\r\n A Gen\u00e8ve, un travailleur sur six\r\n\r\n19:49:09:07  19:49:12:15\r\n      aurait subi un accident\r\n   li\u00e9 aux intemp\u00e9ries, en 2014.\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:17:21\r\n-Il y a 8 ans, Eugenio travaillait\r\n     comme ma\u00e7on sur ce site.\r\n\r\n19:49:18:02  19:49:21:12\r\nLa m\u00e9t\u00e9o est mauvaise, il chute sur\r\ndu verglas et se fracture l'\u00e9paule.\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:23:20\r\nLe constat du m\u00e9decin est clair,\r\n\r\n19:49:24:01  19:49:27:05\r\n   il ne peut plus travailler\r\n     dans la construction.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:31:18\r\n-J'ai perdu mon travail et ma famille\r\n\r\n19:49:31:23  19:49:35:22\r\n  pour des questions financi\u00e8res.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:41:22\r\n    -Selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e\r\n   par les syndicats \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:49:42:03  19:49:48:00\r\n  les accidents d\u00fbs au verglas \r\n  ou \u00e0 la neige sont fr\u00e9quents.\r\n\r\n19:49:49:04  19:49:52:01\r\n -Quand le temps est tr\u00e8s mauvais,\r\n\r\n19:49:52:06  19:49:55:03\r\n  les travailleurs ont conscience\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:57:06\r\n   qu'ils se mettent en danger.\r\n\r\n19:49:57:11  19:50:02:03\r\n    En revanche, les discussions\r\navec les contrema\u00eetres sont teint\u00e9es\r\n\r\n19:50:02:08  19:50:04:12\r\n            de menaces.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:09:12\r\n   -Les entrepreneurs genevois\r\n    r\u00e9futent ces accusations\r\n\r\n19:50:09:17  19:50:12:19\r\n     et regrettent de ne pas\r\n      avoir \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s.\r\n\r\n19:50:13:08  19:50:15:10\r\n-Sur cette question d'intemp\u00e9ries,\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:17:09\r\n    on est surpris qu'il y ait\r\n\r\n19:50:17:13  19:50:20:04\r\n     une d\u00e9marche unilat\u00e9rale\r\n          des syndicats.\r\n\r\n19:50:20:09  19:50:24:22\r\n L'accroissement de la s\u00e9curit\u00e9, \r\n la m\u00e9canisation et l'habillement\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:28:15\r\n       de ces personnes est\r\n   une pr\u00e9occupation permanente\r\n\r\n19:50:28:20  19:50:31:17\r\n          des employeurs.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:36:19\r\n    -Reste que les pressions \r\n    \u00e9conomiques sont r\u00e9elles.\r\n\r\n19:50:37:00  19:50:39:19\r\n    En cas d'arr\u00eat pour cause\r\n         d'intemp\u00e9ries,\r\n\r\n19:50:40:00  19:50:44:11\r\nles frais des deux premiers jours\r\n  sont \u00e0 la charge des patrons.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:49:09\r\n-Mardi dernier, un motard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n       \u00e0 l'h\u00f4pital des suites\r\n\r\n19:50:49:13  19:50:54:08\r\nde ses blessures quelques jours apr\u00e8s\r\n une chute sur une route valaisanne.\r\n\r\n19:50:54:12  19:50:58:09\r\n  Sa mort porte \u00e0 six le nombre \r\n  de motards tu\u00e9s dans le canton\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:00:13\r\n    depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:10\r\n   Les autorit\u00e9s tentent encore\r\n      d'alerter les pilotes\r\n\r\n19:51:03:14  19:51:06:00\r\n  sur les dangers des deux-roues.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:10:18\r\n    -Le Valais, pays de cols\r\n    et de m\u00e9andres routiers\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:13:23\r\n           qui attire\r\nles motards suisses ou \u00e9trangers.\r\n\r\n19:51:14:04  19:51:16:11\r\nUn terrain de jeu parfois fatal.\r\n\r\n19:51:16:16  19:51:18:14\r\n      Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:51:18:19  19:51:22:20\r\nle nombre de motards tu\u00e9s en Valais\r\n    oscillait entre un et six.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:26:22\r\n   2015, ann\u00e9e noire, devrait\r\n  repr\u00e9senter un triste record\r\n\r\n19:51:27:03  19:51:29:17\r\navec six tu\u00e9s en quelques semaines.\r\n\r\n19:51:30:13  19:51:33:12\r\n       -On a eu six morts,\r\n     en Valais, depuis avril.\r\n\r\n19:51:33:17  19:51:34:23\r\n            Prudence !\r\n\r\n19:51:35:04  19:51:37:19\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    c'est donc l'union sacr\u00e9e\r\n\r\n19:51:38:00  19:51:41:18\r\n  entre associations de motards\r\n    et la police valaisanne.\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:46:03\r\n          -Cette saison,\r\nla probl\u00e9matique c'est la vitesse.\r\n\r\n19:51:46:08  19:51:47:16\r\n           Et l'alcool,\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:51:10\r\n    m\u00eame sous la limite l\u00e9gale,\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:55:10\r\n      \u00e7a p\u00e9jore l'attention.\r\n\r\n19:51:56:23  19:52:01:12\r\n-Pneus trop lisses ou \u00e9quipement\r\ninadapt\u00e9: pas de contravention.\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:06:01\r\n   On pr\u00e9f\u00e8re la pr\u00e9vention, \r\n   comme avec cette Italienne\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:10:11\r\nprenant la route en pantalon l\u00e9ger\r\n     et chaussures de toile.\r\n\r\n19:52:11:16  19:52:13:18\r\n      -La peau, \u00e7a fait mal.\r\n\r\n19:52:13:23  19:52:16:06\r\n    Ca, c'est une petite chute.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:21:18\r\n-Rapidement les langues se d\u00e9lient,\r\n    les anecdotes se partagent.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:12\r\nY compris du c\u00f4t\u00e9 des organisateurs.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:27:21\r\n   -Ma derni\u00e8re grande frayeur,\r\n\r\n19:52:28:02  19:52:29:20\r\n        c'\u00e9tait un v\u00e9hicule\r\n\r\n19:52:30:01  19:52:32:18\r\n  qui venait en face, sur ce col,\r\n\r\n19:52:32:23  19:52:36:05\r\n     et qui ne m'a pas laiss\u00e9\r\n        beaucoup de place.\r\n\r\n19:52:37:15  19:52:40:12\r\n-Il y a le discours de pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:52:40:17  19:52:43:20\r\n    Il y aussi l'irr\u00e9sistible\r\n        go\u00fbt du frisson.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:47:11\r\n-Parfois, quand la route est libre,\r\n\r\n19:52:47:16  19:52:49:06\r\n      tu laisses aller un peu\r\n\r\n19:52:49:11  19:52:51:03\r\n     pour avoir l'adr\u00e9naline.\r\n\r\n19:52:51:22  19:52:54:11\r\n-Depuis le d\u00e9but de la belle saison,\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:57:07\r\n       c'est la troisi\u00e8me \r\n       op\u00e9ration du genre.\r\n\r\n19:52:57:11  19:53:00:06\r\n          700 motards\r\n  ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ce message.\r\n\r\n19:53:02:04  19:53:06:14\r\n   -Gen\u00e8ve accueille ce week-end\r\n   une comp\u00e9tition de wakecable.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:09:05\r\nDaniel Grant en est la star mondiale.\r\n\r\n19:53:09:10  19:53:14:23\r\n   Il n'a que 17 ans, mais il est\r\nd\u00e9j\u00e0 riche et c\u00e9l\u00e8bre dans le milieu.\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:19:10\r\n        Rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:24:10\r\n    -17 ans, un visage d'ado,\r\n         presque timide.\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:26:23\r\n  Mais d\u00e9j\u00e0 une star mondiale.\r\n\r\n19:53:27:04  19:53:30:11\r\n          Daniel Grant\r\n  est un surdou\u00e9 du wakecable.\r\n\r\n19:53:30:15  19:53:36:04\r\n \u00c0 l'\u00e2ge o\u00f9 les \u00e9coliers suisses\r\n entrent au cycle d'orientation,\r\n\r\n19:53:36:09  19:53:39:21\r\n  lui a d\u00e9cid\u00e9 de se consacrer\r\n         \u00e0 sa passion.\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:44:03\r\n   -J'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 13 ans\r\n\r\n19:53:44:08  19:53:46:12\r\n pour voyager \u00e0 travers le monde,\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:48:21\r\n  participer \u00e0 des comp\u00e9titions.\r\n\r\n19:53:49:02  19:53:51:07\r\n C'est une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:55:08\r\n          -L'adolescent\r\n     gagne beaucoup d'argent\r\n\r\n19:53:55:12  19:53:58:05\r\n     gr\u00e2ce aux comp\u00e9titions\r\n        et aux sponsors.\r\n\r\n19:53:58:10  19:54:02:22\r\n   Pour le faire venir, le club\r\nde Gen\u00e8ve a d\u00fb casser sa tirelire.\r\n\r\n19:54:03:03  19:54:07:10\r\n7'000 francs cash plus les frais\r\n  de voyage et d'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:54:08:22  19:54:10:20\r\n      -C'\u00e9tait tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:54:11:01  19:54:12:16\r\n        de le faire venir.\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:17:12\r\n    En Asie et aux Etats-Unis,\r\n    il y a de grandes primes.\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:20:20\r\n   On a d\u00fb convaincre son p\u00e8re.\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:26:06\r\n-Et les connaisseurs ont d\u00e9gust\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:30:04\r\n  Daniel Grant, n'a pas attendu\r\n    pour r\u00e9aliser des figures\r\n\r\n19:54:30:09  19:54:34:11\r\n  que personnes n'avait r\u00e9ussi\r\nsur le t\u00e9l\u00e9ski nautique genevois.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:38:18\r\nN\u00e9 d'une m\u00e8re tha\u00eflandaise et d'un\r\n p\u00e8re anglais devenu son manager,\r\n\r\n19:54:38:23  19:54:43:00\r\nle jeune prodige vit en Tha\u00eflande\r\n     depuis l'\u00e2ge de 5 ans.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:46:12\r\n    -Je suis arriv\u00e9 d'Orlando,\r\n\r\n19:54:46:17  19:54:48:04\r\n            en Floride,\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:50:16\r\n     je suis l\u00e0 jusqu'\u00e0 lundi.\r\n\r\n19:54:50:21  19:54:54:16\r\n   Puis je retourne en Tha\u00eflande\r\n      pour un tournage vid\u00e9o.\r\n\r\n19:54:54:21  19:54:58:23\r\n  Ensuite, j'ai deux comp\u00e9titions\r\n          en Angleterre.\r\n\r\n19:55:00:14  19:55:05:01\r\n  -Ce jeudi apr\u00e8s-midi, ce sont\r\nles jeunes du club qui ont profit\u00e9\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:08:07\r\ndes conseils distill\u00e9s par D.Grant.\r\n\r\n19:55:11:13  19:55:13:23\r\n  -On connaissait son potentiel,\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:19:00\r\n    elle vient de le confirmer\r\nde mani\u00e8re \u00e9clatante \u00e0 Eastbourne.\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:23:05\r\n   La St-Galloise Belinda Bencic\r\n     a remport\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:55:23:10  19:55:26:16\r\n         son premier titre\r\n   sur le circuit professionnel.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:30:16\r\n  -Belinda a 18 ans et 3 mois.\r\n\r\n19:55:30:21  19:55:34:08\r\n       La jeune Suissesse\r\n  ne va pas oublier ce 27 juin.\r\n\r\n19:55:34:12  19:55:37:09\r\n       Quart de finaliste \r\n       du dernier US Open,\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:45:12\r\n   elle avait perdu ses deux \r\n  premi\u00e8res finales disput\u00e9es.\r\n\r\n19:55:46:05  19:55:48:01\r\n  Le premier set est accroch\u00e9.\r\n\r\n19:55:48:06  19:55:53:15\r\n   B.Bencic le gagne 6-4 avant\r\nde subir le retour d'A.Radwanska.\r\n\r\n19:55:53:20  19:55:57:11\r\n       La Polonaise a \u00e9t\u00e9\r\n     finaliste \u00e0 Wimbledon,\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:02:20\r\nelle s'en rappelle au bon moment.\r\n\r\n19:56:03:01  19:56:06:13\r\n     Mais la Saint-Galloise\r\n     a un sacr\u00e9 caract\u00e8re.\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:10:10\r\nElle efface son break de retard.\r\n\r\n19:56:10:14  19:56:22:02\r\n Mais Radwanska s'adapte au vent\r\n pour \u00e9galiser \u00e0 un set partout.\r\n\r\n19:56:22:07  19:56:28:12\r\nLe caract\u00e8re de Belinda lui permet \r\nde faire un nouveau break d'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:37:04\r\nElle prend confiance et s'impose\r\n  6-0 dans la derni\u00e8re manche.\r\n\r\n19:56:39:04  19:56:44:01\r\nB.Bencic se rappellera toute sa vie\r\n de ce premier succ\u00e8s en carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:44:06  19:56:47:00\r\n Id\u00e9al 2 jours avant Wimbledon.\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:53:20\r\n        Une joie partag\u00e9e\r\n       avec son entourage.\r\n\r\n19:56:55:06  19:56:57:22\r\n-Je vous rappelle cette information,\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:01:22\r\n     la rupture entre Ath\u00e8nes\r\n   et ses partenaires europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:57:02:03  19:57:05:13\r\n     Apr\u00e8s l'annonce surprise \r\n     d'un r\u00e9f\u00e9rendum en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:57:05:18  19:57:10:08\r\nses cr\u00e9anciers refusent de prolonger\r\n     le d\u00e9lai de remboursement,\r\n\r\n19:57:10:12  19:57:11:22\r\n         fix\u00e9 au 30 juin.\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:17:00\r\nLes ministres de l'Eurogroupe sont\r\nr\u00e9unis sans le repr\u00e9sentant grec.\r\n\r\n19:57:17:05  19:57:26:11\r\n   Ils pourraient d\u00e9j\u00e0 travailler\r\n\u00e0 une sortie de l'euro pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:31:15\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:57:31:20  19:57:34:14\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:57:34:19  19:57:38:10\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       J.Deffaugt, L.Estade,\r\n         G.Quoex, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-27T18:11:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506442076", "durationSec": 114, "title": "SO EXODE TOURISTES_RTS000000554189", "excerpt": "Les requ\u00e9rants du foyer des Tattes qui occupent actuellement ill\u00e9galement le centre d'art du Gr\u00fctli de Gen\u00e8ve pourraient emm\u00e9nager dans une maison situ\u00e9e sur la route de Meyrin. Le collectif No Bunker et le Conseil d'Etat sont en pleine n\u00e9gociation. Il s'agit d'un ancien EMS, propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9tat et vide depuis 2011.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442077", "durationSec": 29, "title": "SO GARE CORNAVIN 03_RTS000000554087", "excerpt": "Les ouvriers du secteur de la construction demandent une meilleure protection en cas d'intemp\u00e9ries. T\u00e9moignage d'un ma\u00e7on qui a subi un accident du travail suite au mauvais temps et itw de Tony Mainolfli, responsable du secteur du b\u00e2timent aupr\u00e8s du syndicat Unia et d'Alain Pirat, de la Soci\u00e9t\u00e9 des entrepreneurs suisses."}, {"internalArchiveId": "AA1506442078", "durationSec": 101, "title": "SO GRECE REFERENDUM_RTS000000554176", "excerpt": "Manifestation d'environ 15000 personnes, qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Zurich pour exiger une nouvelle convention collective de travail (CCT) \u00e0 l'\u00e9chelle nationale dans le secteur de la construction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442079", "durationSec": 25, "title": "SO GRUTLI_RTS000000554046", "excerpt": "La police valaisanne et les associations de motards valaisans ont lanc\u00e9 une campagne de pr\u00e9vention routi\u00e8re suite au nombre de motards d\u00e9c\u00e9d\u00e9s lors d'accidents routiers dans le canton du Valais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MEYRIN"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442080", "durationSec": 95, "title": "SO INTEMPERIES_RTS000000553965", "excerpt": "Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR, au cours de laquelle il a notamment \u00e9t\u00e9 question de la politique d'asile et de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT DU TRAVAIL", "B\u00c2TIMENT", "OUVRIER", "S\u00c9CURIT\u00c9 DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442081", "durationSec": 23, "title": "SO MANIF ZH_RTS000000554045", "excerpt": "Itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE), qui r\u00e9agit suite aux attentats islamistes perp\u00e9tr\u00e9s le 26.06.2015 en Tunisie, au Koweit et en France.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["OUVRIER", "MANIFESTATION POLITIQUE", "CONDITION DE TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442082", "durationSec": 116, "title": "SO MORTALITE MOTARDS_RTS000000554162", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Belinda Bencic, qui a remport\u00e9 le tournoi de tennis \u00e0 Eastbourne. Il s'agit de la 1\u00e8re victoire de Belinda Bencic sur le circuit WTA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "MOTO"], "sequenceIds": ["1442187"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442083", "durationSec": 106, "title": "SO OBAMA_RTS000000554151", "excerpt": "Rencontre avec Daniel Grant, un Suisse \u00e2g\u00e9 de 17 ans, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le num\u00e9ro un en wakecable.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442084", "durationSec": 108, "title": "SO PLR ASSEMBLEE_RTS000000554182", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1442184"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442085", "durationSec": 106, "title": "SO PORTRAIT DECAPITEUR 02_RTS000000554130"}, {"internalArchiveId": "AA1506442086", "durationSec": 29, "title": "SO SONORE BURKHALTER 02_RTS000000554131", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442087", "durationSec": 63, "title": "SO TAPIS BRUXELLES_RTS000000554172"}, {"internalArchiveId": "AA1506442088", "durationSec": 61, "title": "SO TAPIS GRECE_RTS000000554121"}, {"internalArchiveId": "AA1506442089", "durationSec": 91, "title": "SO TENNIS_RTS000000554092", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506442090", "durationSec": 119, "title": "SO WAKEBOARD_RTS000000553857", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506442145", "summary": "Amriswil : arriv\u00e9e d\u00e9contract\u00e9e de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR, et de son \u00e9pouse Friedrun Sabine Burkhalter. Discours Didier Burkhalter.\nItw Vincent Arlettaz, candidat PLR vaudois aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\nDiscours Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR suisse.", "id": "1442184", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["AMRISWIL"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "MUELLER, PHILIPP"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442148", "summary": "Col du Grand-St-Bernard : motards roulant sur route sinueuse. Itw Nathalie Vuissoz, police cantonale valaisanne. Gendarme discutant avec motards \u00e0 stand d'informations.\nItw Thierry Nicolier, vice-pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration motoris\u00e9e valaisanne.\nItw motards.\nCam\u00e9ra embarqu\u00e9e, motard roulant sur route de col.", "id": "1442187", "visualThemes": ["MOTO", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Duplex Ath\u00e8nes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "role": "Duplex Sousse", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599805", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019258", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DA7928AF-D307-417B-8027-322401E80BB4", "internalArchiveId": "DA7928AF-D307-417B-8027-322401E80BB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un n\u00e9gociateur en chef aupr\u00e8s de l'Union europ\u00e9enne sera nomm\u00e9 pour sortir de l'impasse du 9 f\u00e9vrier 2014 : 1. Commentaire de Pietro Bugnon. \u2013 2. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFAE. \u2013 3. Commentaire de Christian Favre. \u2013 4. D\u00e9bat avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste, Philipp M\u00fcller, conseiller national argovien PLR, et Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2015-06-24T00:00:00Z", "summary": "Selon Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du DFAE, le n\u00e9gociateur en chef, qui sera probablement int\u00e9gr\u00e9 au DFAE, ne remet pas en cause les m\u00e9rites des diff\u00e9rents responsables. Et de contester aussi un geste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 face \u00e0 un blocage total de l'UE, ou un d\u00e9saveu des n\u00e9gociations pass\u00e9es.", "durationSec": 1013, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bruxelles", "Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["n\u00e9gociation", "accord international", "libre circulation des personnes", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier", "UE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-19T11:24:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "conseiller national argovien PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller national UDC vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du DFAE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF61B623-0ECB-4856-9A21-246490FD9D6B", "internalArchiveId": "CF61B623-0ECB-4856-9A21-246490FD9D6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Est-ce d\u00e9cent de dormir dans un abri de la protection civile? : Interview de Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois", "publicationDate": "2015-06-24T00:00:00Z", "summary": "La maison genevoise des Arts du Gr\u00fctli est occup\u00e9e par des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s. Alors que l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve dit faire tout son possible pour trouver une solution favorable, les r\u00e9fugi\u00e9s, eux, continuent leur occupation.", "durationSec": 283, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "abri"], "thematicPersons": ["Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli (Gen\u00e8ve)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alder, Murat", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1439945", "internalArchiveId": "AA1506439900", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-24T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6893551", "imageURL": "http://www.rts.ch/6893550.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tuerie de Charleston: le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est banni de nombreuses enseignes am\u00e9ricaines", "Wikileaks r\u00e9v\u00e8le la mise sur \u00e9coute de trois pr\u00e9sidents fran\u00e7ais par les Etats-Unis", "Br\u00e9sil: les stades de la Coupe de Monde 2014 connaissent une reconversion", "Quatre mois avant les \u00e9lections, le barom\u00e8tre \u00e9lectoral montre une droite qui se renforce", "VD: un audit men\u00e9 sur 18 nouvelles constructions scolaires montre de tr\u00e8s grandes disparit\u00e9s", "Les seniors sont s\u00e9rieusement touch\u00e9s par le ch\u00f4mage et peinent \u00e0 se r\u00e9ins\u00e9rer dans le circuit du travail", "Tuerie de Charleston / Survivance des s\u00e9parations raciales: les observations de Pierre Gobet", "Motocross: le Fribourgeois Valentin Guillod remporte 2 grands prix en Coupe du Monde", "R\u00e9v\u00e9lations Wikileaks: Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9s. de l'International Institute for Strategic Studies, s\u2019exprime sur les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande \u00e0 Didier Burkhalter de pr\u00e9senter une proposition pour le dossier Suisse/Europe: les explications de Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "Les affaires d\u2019\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques de chefs d\u2019Etat r\u00e9v\u00e8lent, dans certains cas, des ambigu\u00eft\u00e9s", "En Suisse, les vacances scolaires sont planifi\u00e9es \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup y voient la banni\u00e8re de la supr\u00e9matie blanche. La pol\u00e9mique souligne la survivance du foss\u00e9 racial dans l'Am\u00e9rique d'Obama.", "Il s\u2019agit de Fran\u00e7ois Hollande, ainsi que Sarkozy et Chirac. Ils ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9s jusque dans leurs conversations confidentielles ou priv\u00e9es.", "Certains ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s au sous-sol en bureaux administratifs par exemple.", "L'UDC demeure tr\u00e8s nettement en t\u00eate et le PLR progresse. 2009 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es par t\u00e9l\u00e9phone entre le 1er et le 12 juin.", "Le prix au m\u00e8tre carr\u00e9 peut aller du simple \u00e0 plus du double.", "Les promesses des employeurs et des politiques n\u2019y font rien. Les 50 ans et plus ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par le ch\u00f4mage.", "Il s\u2019agit d\u2019une premi\u00e8re pour un Suisse. A 22 ans, le Fribourgeois esp\u00e8re int\u00e9grer le cercle ferm\u00e9 des stars mondiales de la discipline.", "L'Allemagne, par exemple, avait vivement protest\u00e9 contre les \u00e9coutes de sa chanceli\u00e8re. Ses services n'en ont pas moins collabor\u00e9 docilement avec la NSA.", "Chaque canton organise ces moments de repos prolong\u00e9s en fonction de plusieurs param\u00e8tres."], "variantIds": ["ece-6776210", "ece-6776212"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T05:17:44Z", "subTitles": ["19:29:53:22  19:30:10:23\r\n...\r\n\r\n19:30:11:04  19:30:13:03\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:13:08  19:30:14:15\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:15:06  19:30:19:12\r\n            F.Hollande\r\n    comme N.Sarkozy ou J.Chirac\r\n\r\n19:30:19:17  19:30:23:06\r\n        \u00e9taient espionn\u00e9s\r\n   par les services am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:30:13\r\n      Les preuves provoquent\r\n       un s\u00e9isme politique.\r\n\r\n19:30:31:08  19:30:36:17\r\n Suite de la saga sur les \u00e9coutes.\r\n\r\n19:30:36:22  19:30:40:15\r\n      On verra le double jeu\r\n     de certaines puissances,\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:46:06\r\ncomme l'Allemagne qui se plaint mais\r\nqui collabore activement avec la NSA.\r\n\r\n19:30:47:13  19:30:50:21\r\n  Apr\u00e8s la tuerie de Charleston,\r\n       le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:30:51:02  19:30:55:09\r\n      est banni de nombreuses\r\n      enseignes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:30:55:13  19:31:02:16\r\nLa pol\u00e9mique souligne la survivance\r\n     du foss\u00e9 racial aux USA.\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:04:05\r\n        P.Gobet l'\u00e9voquera.\r\n\r\n19:31:04:10  19:31:08:10\r\nLa s\u00e9paration sociale entre Blancs\r\net Noirs est souvent tr\u00e8s marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:14:09\r\nLa Suisse veut se donner de nouveaux\r\nmoyens pour n\u00e9gocier avec l'Europe.\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:19:11\r\n       D.Burkhalter annonce \r\n      un n\u00e9gociateur en chef.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:24:21\r\n   Puis les vacances commencent\r\nde fa\u00e7on \u00e9tag\u00e9e selon les cantons.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:30:08\r\n    chacun fixe son calendrier,\r\n on verra quels sont les crit\u00e8res.\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:39:15\r\nLa France d\u00e9couvre que son pr\u00e9sident\r\n     a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 par les USA,\r\n\r\n19:31:39:20  19:31:44:01\r\n    m\u00eame dans ses conversations\r\n    confidentielles ou priv\u00e9es.\r\n\r\n19:31:44:06  19:31:53:11\r\n    F.Hollande a \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9,\r\n mais aussi N.Sarkozy ou J.Chirac.\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:59:13\r\n     -Un Etat comme la France\r\npeut-il encore garder ses secrets ?\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:04:13\r\nDe 2006 \u00e0 2012, trois pr\u00e9sidents ont\r\n \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur \u00e9coute par la NSA.\r\n\r\n19:32:04:18  19:32:08:18\r\n J.Chirac, N.Sarkozy, F.Hollande\r\n      et leurs entourages.\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:11:15\r\n       Leurs conversations\r\n       ont \u00e9t\u00e9 espionn\u00e9es.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:15:20\r\n  C'est ce qu'assure WikiLeaks.\r\n\r\n19:32:16:01  19:32:20:03\r\nLib\u00e9ration et Mediapart r\u00e9v\u00e8lent\r\n des synth\u00e8ses confidentielles.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:22:08\r\n     -La R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 mise\r\n\r\n19:32:22:12  19:32:24:19\r\nsous surveillance par les services\r\n\r\n19:32:25:00  19:32:28:05\r\n    de renseignement am\u00e9ricains\r\n          pendant 10 ans.\r\n\r\n19:32:28:10  19:32:31:13\r\n         Les minist\u00e8res,\r\n  m\u00eame un minist\u00e8re aussi anodin\r\n\r\n19:32:31:18  19:32:36:19\r\nque le Minist\u00e8re de l'agriculture,\r\nla flotte a\u00e9rienne des pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:32:37:06  19:32:40:15\r\n  -La derni\u00e8re retranscription\r\n      date du 22 mai 2012.\r\n\r\n19:32:40:20  19:32:44:22\r\n L'oncle Sam tend l'oreille sur \r\n une conversation de F.Hollande,\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:46:16\r\n \u00e9lu depuis \u00e0 peine 2 semaines.\r\n\r\n19:32:46:21  19:32:50:20\r\n  Les \u00e9coutes nous apprennent que\r\nle pr\u00e9sident est alors en d\u00e9saccord\r\n\r\n19:32:51:01  19:32:55:03\r\n avec Angela Merkel sur la crise \r\ngrecque, et souhaite la contourner\r\n\r\n19:32:55:08  19:32:58:20\r\n  en organisant des rencontres\r\n  avec l'opposition allemande.\r\n\r\n19:32:59:01  19:33:03:17\r\n   Voici ce que la NSA \u00e9crit:\r\n\r\n19:33:03:22  19:33:07:10\r\n-Ce matin, c'est la consternation\r\n    \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:33:07:20  19:33:09:11\r\n   -Comment pouvez-vous imaginer\r\n\r\n19:33:09:15  19:33:11:13\r\n  un seul instant que l'Allemagne\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:15\r\n       soit \u00e9cout\u00e9e, et que\r\n    la France ne le soit pas ?\r\n\r\n19:33:15:01  19:33:16:11\r\n     -Il est donc inacceptable\r\n\r\n19:33:16:16  19:33:18:05\r\n    que la France soit trait\u00e9e\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:23:07\r\n par les services de renseignement\r\n    am\u00e9ricains comme un ennemi.\r\n\r\n19:33:23:11  19:33:26:06\r\n -L'Elys\u00e9e a convoqu\u00e9 en urgence\r\n     un Conseil de D\u00e9fense.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:30:17\r\n Une dramatisation pour afficher\r\nsa fermet\u00e9 envers les Etats-Unis.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:32:08\r\n      A deux pas de l'Elys\u00e9e\r\n\r\n19:33:32:12  19:33:34:10\r\n se trouve l'ambassade am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:33:34:14  19:33:38:01\r\n     o\u00f9 on \u00e9voque l'hypoth\u00e8se\r\n  de micros plac\u00e9s sur les toits.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:41:07\r\n      Les mots les plus durs\r\n   ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s aujourd'hui\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:45:07\r\n par le pr\u00e9sident de la commission\r\n  des lois, Jean-Jacques Urvoas,\r\n\r\n19:33:45:11  19:33:49:15\r\n qui d\u00e9clare que \"nous d\u00e9couvrons \r\nune fois de plus que les Etats-Unis\r\n\r\n19:33:49:20  19:33:51:19\r\n   n'ont pas d'alli\u00e9s, ils n'ont\r\n  que des cibles ou des vassaux\".\r\n\r\n19:33:52:15  19:33:56:10\r\n        -Beaucoup d\u00e9noncent\r\ndes \u00e9coutes choquantes et inutiles.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:57:21\r\n       F.Heisburg l'explique\r\n\r\n19:33:58:02  19:34:00:19\r\n         dans l'entretien\r\n    que nous avons enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:05:13\r\n Il y a aussi des ambig\u00fcit\u00e9s de la \r\npart des Etats victimes des \u00e9coutes.\r\n\r\n19:34:05:18  19:34:09:03\r\n    L'Allemagne avait protest\u00e9\r\n  contre les \u00e9coutes d'A.Merkel.\r\n\r\n19:34:09:08  19:34:12:17\r\n  Ses services n'en ont pas moins\r\n      collabor\u00e9 avec la NSA.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:17:08\r\n         -En apprenant\r\n que son bureau est sur \u00e9coute,\r\n\r\n19:34:17:12  19:34:20:00\r\n  D.Rousseff ne tergiverse pas.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:24:06\r\n    Elle dira son indignation\r\n \u00e0 la tribune des Nations unies.\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:27:10\r\n-S'immiscer dans la vie d'autres pays\r\n\r\n19:34:27:14  19:34:29:06\r\n         est une violation\r\n\r\n19:34:29:11  19:34:30:22\r\n      du droit international\r\n\r\n19:34:31:03  19:34:35:19\r\n   et un affront aux principes \r\n  qui r\u00e9gissent leurs relations.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:40:22\r\n      -Une col\u00e8re suscit\u00e9e\r\npar les r\u00e9v\u00e9lations d'E.Snowden.\r\n\r\n19:34:41:03  19:34:50:03\r\n  60 dirigeants, dont A.Merkel,\r\n     espionn\u00e9s par les USA.\r\n\r\n19:34:51:01  19:34:54:06\r\n -Il s'agit de tous les Allemands.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:56:23\r\nNous avons besoin d'avoir confiance\r\n\r\n19:34:57:04  19:34:59:10\r\n en nos alli\u00e9s et nos partenaires.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:02:20\r\n         Il faut d\u00e9sormais\r\n   reconstruire cette confiance.\r\n\r\n19:35:03:07  19:35:07:02\r\n    -Les soup\u00e7ons se portent\r\nsur la repr\u00e9sentation am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:35:07:07  19:35:11:00\r\nCelles de Berlin, Paris ou Gen\u00e8ve\r\n   disposeraient sur leur toit\r\n\r\n19:35:11:05  19:35:14:17\r\n     d'un syst\u00e8me permettant\r\nd'intercepter les communications.\r\n\r\n19:35:14:22  19:35:20:10\r\n    La Maison-Blanche conjugue\r\nson d\u00e9menti au pr\u00e9sent et au futur.\r\n\r\n19:35:20:22  19:35:23:10\r\n      -Les USA ne surveillent\r\n\r\n19:35:23:14  19:35:25:16\r\n        ni ne surveilleront\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:28:09\r\nles communications de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:33:06\r\n  -La justice allemande classe\r\n  l'enqu\u00eate faute de preuves.\r\n\r\n19:35:33:10  19:35:38:08\r\n  Pire, ce printemps, Berlin passe\r\ndu r\u00f4le de victime \u00e0 celui d'accus\u00e9.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:42:18\r\n    La NSA aurait sous-trait\u00e9\r\n    des missions d'espionnage\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:45:09\r\n          aux services\r\n  de renseignements allemands.\r\n\r\n19:35:45:13  19:35:51:20\r\nLeur cible: l'Elys\u00e9e, la Commission\r\n   europ\u00e9enne ou encore Airbus.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:57:12\r\nEn Allemagne, le travail des agents\r\nsecrets d\u00e9pend de la Chancellerie,\r\n\r\n19:35:57:17  19:35:59:13\r\n        donc d'A.Merkel.\r\n\r\n19:36:01:21  19:36:04:12\r\n   -Fran\u00e7ois Heisbourg, bonsoir.\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:09:22\r\n          Plus de 40 ans\r\n   de relations internationales.\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:13:22\r\n    Selon vous, tous les Etats\r\n     qui le peuvent \u00e9coutent.\r\n\r\n19:36:14:03  19:36:15:18\r\n          -Tous les Etats\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:17:17\r\n     qui le peuvent \u00e9coutent,\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:21:10\r\n         mais ils \u00e9coutent\r\nde fa\u00e7on plus ou moins intelligente\r\n\r\n19:36:21:14  19:36:24:09\r\n    et n'\u00e9coutent pas forc\u00e9ment\r\n         les m\u00eames choses.\r\n\r\n19:36:24:13  19:36:27:21\r\n          Les Etats-Unis\r\n \u00e9coutent tout ce qu'ils peuvent.\r\n\r\n19:36:28:02  19:36:31:06\r\n        Ils ne le font pas\r\n   parce que c'est intelligent,\r\n\r\n19:36:31:11  19:36:33:20\r\nmais parce qu'ils en ont la capacit\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:01  19:36:38:16\r\n  -Toute la puissance am\u00e9ricaine\r\npour \u00e9couter le Natel de Mme Merkel\r\n\r\n19:36:38:21  19:36:41:22\r\n   a quelque chose de choquant ?\r\n\r\n19:36:42:03  19:36:45:16\r\n-Ca a quelque chose de tr\u00e8s choquant.\r\n\r\n19:36:45:21  19:36:49:07\r\nCa t\u00e9moigne d'une forme de m\u00e9pris.\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:55:00\r\n    On traite les alli\u00e9s comme\r\n l'Union sovi\u00e9tique nous traitait.\r\n\r\n19:36:55:05  19:37:00:03\r\n            On le voit\r\n avec les installations d'antennes\r\n\r\n19:37:00:08  19:37:05:06\r\n   de l'ambassade des Etats-Unis\r\n             \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:09:11\r\n        -Sur les Etats-Unis,\r\nil y a le vieil oxymore de Jefferson:\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:11:05\r\n      l'empire de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:18:05\r\n      La dimension imp\u00e9riale\r\n        est toujours l\u00e0 ?\r\n\r\n19:37:18:10  19:37:20:16\r\n           -Elle est l\u00e0\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:23:09\r\net elle est particuli\u00e8rement malvenue\r\n\r\n19:37:23:13  19:37:26:17\r\n    \u00e0 un moment o\u00f9 on voudrait\r\n       qu'elle se manifeste\r\n\r\n19:37:26:22  19:37:31:21\r\n\u00e0 travers la prise d'action concert\u00e9e\r\n  pour faire face aux d\u00e9fis majeurs\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:18\r\n  auxquels nous sommes confront\u00e9s\r\n         au Moyen-Orient,\r\n\r\n19:37:35:23  19:37:46:06\r\n    plut\u00f4t que de devoir g\u00e9rer\r\n les cons\u00e9quences de ces \u00e9coutes.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:48:19\r\n  -Un mot de sentiment personnel.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:56:03\r\n   Il y a un sursaut de col\u00e8re\r\nque votre pr\u00e9sident ait \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9\r\n\r\n19:37:56:08  19:38:01:03\r\n   par la puissance am\u00e9ricaine ?\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:05:19\r\n -Ca aurait \u00e9t\u00e9 encore plus vexant\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:08:09\r\n   s'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:13  19:38:17:22\r\n      Il n'en reste pas moins\r\n     que ce n'est pas comme \u00e7a\r\n\r\n19:38:18:03  19:38:20:22\r\n      qu'un grand pays alli\u00e9\r\n\r\n19:38:21:03  19:38:26:04\r\n   doit se comporter vis-\u00e0-vis\r\nde ses amis et de ses partenaires.\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:21\r\n     L\u00e0, il y a une r\u00e9action \r\n     de r\u00e9volte et de col\u00e8re.\r\n\r\n19:38:32:02  19:38:33:23\r\n    -Merci, Fran\u00e7ois Heisbourg.\r\n\r\n19:38:36:14  19:38:40:09\r\n En Suisse, nous avons quatre mois\r\n       avant les \u00e9lections.\r\n\r\n19:38:40:13  19:38:44:13\r\n       Le barom\u00e8tre \u00e9lectoral\r\ndonne une photographie de l'opinion.\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:46:18\r\n      La droite se renforce.\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:52:22\r\n2'009 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es\r\n    entre le 1er et le 12 juin.\r\n\r\n19:38:53:03  19:38:55:17\r\n  La marge d'erreur est de 2,2 %.\r\n\r\n19:38:58:21  19:39:00:22\r\n-S'ils avaient d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en juin,\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:04:05\r\n   les Suisses auraient donn\u00e9\r\n    leur faveur \u00e0 la droite.\r\n\r\n19:39:04:10  19:39:07:11\r\n        C'est le r\u00e9sultat\r\ndu barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR.\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:09:15\r\nPar rapport \u00e0 son score en 2011,\r\n\r\n19:39:09:20  19:39:14:02\r\nl'UDC serait quasiment stable aux\r\nalentours de 26 % de l'\u00e9lectorat.\r\n\r\n19:39:14:07  19:39:16:03\r\n   La progression vient du PLR\r\n\r\n19:39:16:08  19:39:21:04\r\n qui gagnerait deux points pour se\r\nhisser \u00e0 17 % d'intentions de vote.\r\n\r\n19:39:21:09  19:39:24:13\r\n  Apr\u00e8s des d\u00e9cennies de recul,\r\n     le PLR gagne \u00e0 nouveau\r\n\r\n19:39:24:18  19:39:29:00\r\n  des \u00e9lections cantonales, et ses\r\nid\u00e9es semblent davantage convaincre.\r\n\r\n19:39:29:05  19:39:33:10\r\nLe nouveau pr\u00e9sident veut donner une\r\n image plus populaire \u00e0 son parti.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:35:17\r\n   -Le succ\u00e8s appelle le succ\u00e8s.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:39:01\r\n Des \u00e9lecteurs qui \u00e9taient \u00e0 l'UDC\r\n\r\n19:39:39:06  19:39:45:21\r\n    ou chez les Vert'lib\u00e9raux\r\n  veulent revoter pour ce parti.\r\n\r\n19:39:46:07  19:39:48:11\r\n-Les partis du centre sont en recul.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:52:16\r\n      Par rapport \u00e0 2011,\r\nle PDC perd du terrain \u00e0 11,5 %,\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:55:09\r\n         m\u00eame situation\r\n     chez les Vert'lib\u00e9raux,\r\n\r\n19:39:55:13  19:39:58:14\r\n        et chez le PBD,\r\n     en retrait d'un point.\r\n\r\n19:39:58:19  19:40:02:02\r\n En dehors de son porte-drapeau,\r\n       E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:40:02:07  19:40:04:16\r\n         le PBD a du mal\r\n      \u00e0 imposer ses th\u00e8mes.\r\n\r\n19:40:04:21  19:40:08:21\r\nQuant aux Vert'lib\u00e9raux, ils ont\r\n des difficult\u00e9s \u00e0 remobiliser\r\n\r\n19:40:09:02  19:40:13:06\r\napr\u00e8s l'\u00e9chec de leur initiative\r\n pour une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique.\r\n\r\n19:40:13:15  19:40:14:17\r\n          -Ils ont perdu\r\n\r\n19:40:14:22  19:40:16:11\r\n     une votation importante.\r\n\r\n19:40:16:16  19:40:17:16\r\n        Ca fait trois mois.\r\n\r\n19:40:17:21  19:40:21:19\r\n  On a l'impression que le parti\r\n  n'est pas dans une bonne forme\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:24:03\r\npour lancer une campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:40:24:13  19:40:27:19\r\n    -Dernier bloc, la gauche \r\n   est stable dans l'ensemble.\r\n\r\n19:40:28:00  19:40:32:05\r\n  Le PS est en l\u00e9g\u00e8re progression\r\npar rapport aux derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n19:40:32:10  19:40:33:03\r\n         \u00e0 environ 19 %.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:21\r\n     Mais les Verts perdent\r\nun point de pourcentage, \u00e0 7,4 %.\r\n\r\n19:40:37:02  19:40:41:00\r\nDes r\u00e9sultats qui refl\u00e8tent l'\u00e9tat\r\nd'esprit des citoyens aujourd'hui,\r\n\r\n19:40:41:05  19:40:44:19\r\n et qui pourront encore \u00e9voluer\r\n jusqu'aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:49:00\r\n-Le dossier Suisse-Europe progresse.\r\n\r\n19:40:49:05  19:40:51:22\r\n       Selon D.Burkhalter, \r\n      un n\u00e9gociateur en chef\r\n\r\n19:40:52:03  19:40:55:21\r\n          devrait mener\r\n    les discussions avec l'UE.\r\n\r\n19:40:56:02  19:41:00:14\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui a demand\u00e9 \r\n de lui pr\u00e9senter une proposition.\r\n\r\n19:41:02:04  19:41:05:23\r\n  P-O.Volet, c'est une surprise.\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:17:11\r\n    -Oui, c'est l'une des deux\r\n  informations \u00e0 retenir ce soir.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:22:13\r\nIl n'y aura bient\u00f4t plus qu'un seul\r\n           n\u00e9gociateur.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:28:15\r\n   Il chapeautera l'ensemble des\r\n             dossiers.\r\n\r\n19:41:33:08  19:41:36:17\r\nLa deuxi\u00e8me information, c'est que\r\n   sur la question de la libre\r\n\r\n19:41:36:19  19:41:39:00\r\ncirculation, il y a eu une avanc\u00e9e.\r\n\r\n19:41:39:02  19:41:42:10\r\n   Attention, elle est modeste.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:48:11\r\nMais dans le climat actuel, c'est un\r\n              signal.\r\n\r\n19:41:52:23  19:41:56:21\r\n  Un accord \u00e9crit a \u00e9t\u00e9 conclu, les\r\nparties se sont engag\u00e9es \u00e0 poursuivre\r\n\r\n19:41:56:23  19:41:59:04\r\n          la discussion.\r\n\r\n19:41:59:06  19:42:01:11\r\n    Bilan attendu cet automne.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:07:12\r\n\u00c7a ne veut pas dire qu'il y aura une\r\n             solution.\r\n\r\n19:42:09:19  19:42:13:17\r\n Mais le message du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\nc'est qu'il y a toujours un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:18:16\r\n-Le Premier ministre grec A.Tsipras\r\n      n\u00e9gociait \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:42:18:21  19:42:22:16\r\n           La situation\r\n    semblait toujours bloqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:25:12  19:42:27:18\r\n  Apr\u00e8s la tuerie de Charleston,\r\n\r\n19:42:27:23  19:42:33:00\r\n   le drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 est banni\r\nde nombreuses enseignes am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:39:09\r\nLa pol\u00e9mique souligne la survivance\r\n     du foss\u00e9 racial aux USA.\r\n\r\n19:42:42:17  19:42:46:14\r\n    -\"Descendez le drapeau.\"\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:50:11\r\n     Ces manifestants devant\r\n le Parlement de Caroline du Sud\r\n\r\n19:42:50:16  19:42:54:17\r\nexigent le retrait de la banni\u00e8re\r\n  conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e qui lui fait face.\r\n\r\n19:42:54:22  19:42:58:11\r\n   Elle n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 mise \r\n   en berne apr\u00e8s l'assassinat\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:01:11\r\n         de neuf Noirs\r\n  dans l'\u00e9glise de Charleston.\r\n\r\n19:43:01:21  19:43:04:03\r\n    -Nous, les Afro-Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:06:17\r\nle voyons comme un symbole de haine,\r\n\r\n19:43:06:22  19:43:07:18\r\n           d'oppression.\r\n\r\n19:43:07:23  19:43:12:02\r\n   Un symbole qui leur permet,\r\n et je suis d\u00e9sol\u00e9e de dire cela,\r\n\r\n19:43:12:07  19:43:15:23\r\n  de nous remettre \u00e0 notre place.\r\n\r\n19:43:16:09  19:43:20:10\r\n-Le jeune assassin pose en effet\r\navec l'\u00e9tendard s\u00e9cessionniste,\r\n\r\n19:43:20:14  19:43:23:11\r\n         tout en br\u00fblant\r\n      le drapeau am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:26:22\r\n   La gouverneure r\u00e9publicaine\r\n       de Caroline du Sud\r\n\r\n19:43:27:03  19:43:30:10\r\nveut d\u00e9sormais le remiser au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:20  19:43:32:21\r\n -Le meurtrier de Charleston a dit\r\n\r\n19:43:33:02  19:43:34:20\r\n    qu'il esp\u00e9rait que son acte\r\n\r\n19:43:35:01  19:43:36:21\r\n   provoque une guerre raciale.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:40:03\r\n      J'esp\u00e8re qu'en retirant\r\n    un symbole qui nous divise,\r\n\r\n19:43:40:08  19:43:43:15\r\n       nous pourrons avancer\r\n sur la voie d'un Etat harmonieux,\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:48:04\r\net honorer ainsi les neuf \u00e2mes b\u00e9nies\r\n   qui sont d\u00e9sormais au paradis.\r\n\r\n19:43:48:13  19:43:51:13\r\n    -L'Am\u00e9rique est replong\u00e9e\r\n  dans le souvenir d'une guerre\r\n\r\n19:43:51:18  19:43:54:11\r\n     perdue il y a 150 ans \r\n    par les S\u00e9cessionnistes.\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:58:12\r\n 13 Etats n\u00e9griers contestaient\r\n  l'abolition de l'esclavage.\r\n\r\n19:43:58:17  19:44:09:00\r\n     Nombre d'habitants du Sud\r\ncontinuent de brandir cet \u00e9tendard.\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:12:17\r\n -Il appartient \u00e0 notre histoire.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:15:02\r\nJe regrette que certains l'utilisent\r\n\r\n19:44:15:07  19:44:16:19\r\n      pour diffuser la haine.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:18:07\r\n        -Le mal est fait.\r\n\r\n19:44:18:11  19:44:27:01\r\nIl ne s'en est jamais autant \u00e9coul\u00e9\r\nque depuis la tuerie de Charleston.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:32:12\r\n   -P.Gobet, depuis Charleston,\r\n\r\n19:44:32:17  19:44:35:17\r\n          on red\u00e9couvre\r\n   l'importance du fait racial.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:41:16\r\n        Vous vivez l\u00e0-bas,\r\n  il y en a dans votre quartier.\r\n\r\n19:44:46:11  19:44:49:20\r\n  -J'habite dans la p\u00e9riph\u00e9rie de\r\n  Washington, un quartier classe\r\n\r\n19:44:49:22  19:44:52:10\r\n             moyenne.\r\n\r\n19:44:52:11  19:44:55:22\r\n     C'est un quartier presque\r\n     exclusivement blanc, tr\u00e8s\r\n\r\n19:44:56:00  19:45:01:23\r\n            privil\u00e9gi\u00e9.\r\n\r\n19:45:02:01  19:45:08:01\r\nPourtant, Washington est une ville\r\navec une grande population noire.\r\n\r\n19:45:12:20  19:45:17:04\r\n    Malgr\u00e9 le recul du racisme,\r\n    malgr\u00e9 l'\u00e9lection d'Obama,\r\n\r\n19:45:17:06  19:45:23:06\r\n         l'Am\u00e9rique reste\r\n       profond\u00e9ment divis\u00e9e.\r\n\r\n19:45:27:10  19:45:30:18\r\n  Les enfants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9s de \r\n  recevoir un formulaire qui leur\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:35:01\r\n demandait de d\u00e9clarer leur race.\r\n\r\n19:45:35:03  19:45:41:03\r\n  -Rappelons deux images d'Obama.\r\n\r\n19:45:44:22  19:45:50:22\r\n En 2008, il dit qu'il ne faut pas\r\n       faire de distinction.\r\n\r\n19:45:59:09  19:46:05:08\r\n     Maintenant, il vieillit,\r\n est-ce qu'il revient l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:13:09\r\n      -La situation a chang\u00e9\r\n apr\u00e8s la mort de Trayvon Martin.\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:21:12\r\n Obama avait dit qu'il y a 35 ans,\r\n il aurait pu \u00eatre ce jeune homme.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:36:18\r\nIl va se rendre \u00e0 Charleston pour les\r\n  fun\u00e9railles du pasteur assassin\u00e9.\r\n\r\n19:46:43:01  19:46:47:01\r\nIl y a pour lui deux frustrations, le\r\n retour des tensions raciales, et la\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:49:09\r\npossibilit\u00e9 de limiter l'acc\u00e8s aux\r\n              armes.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:53:05\r\nElles sont rappel\u00e9es par ce massacre.\r\n\r\n19:46:53:05  19:46:56:18\r\n       -Le ch\u00f4mage augmente\r\n   dans certains pays d'Europe.\r\n\r\n19:46:56:23  19:47:00:19\r\n       En Suisse, certaines\r\n      cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs\r\n\r\n19:47:01:00  19:47:08:06\r\nsubissent des situations difficiles\r\n     comme les 50 ans ou plus.\r\n\r\n19:47:13:00  19:47:15:05\r\n  -En mai, le ch\u00f4mage en Suisse\r\n\r\n19:47:15:10  19:47:20:10\r\n     a baiss\u00e9 de 0,1 point:\r\n        il est \u00e0 3,2 %.\r\n\r\n19:47:20:14  19:47:25:11\r\nUne cat\u00e9gorie de ch\u00f4meurs souffre\r\n particuli\u00e8rement: les seniors.\r\n\r\n19:47:25:15  19:47:29:03\r\n      Un ch\u00f4meur sur quatre\r\n        a plus de 50 ans.\r\n\r\n19:47:29:08  19:47:32:04\r\n     J.Freestone est ch\u00f4meur\r\n          depuis un an.\r\n\r\n19:47:32:09  19:47:36:04\r\n   Il est ing\u00e9nieur, poss\u00e8de\r\n trois masters, est polyglotte,\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:38:09\r\n        mais il a 60 ans.\r\n\r\n19:47:38:20  19:47:40:18\r\n      -L'\u00e2ge est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:40:23  19:47:44:07\r\n  J'ai chang\u00e9 d'emploi \u00e0 57 ans,\r\n\r\n19:47:44:11  19:47:47:03\r\n     c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:52:21\r\n     J'ai une bonne formation,\r\n    je parle plusieurs langues,\r\n\r\n19:47:53:02  19:47:58:10\r\n   je pensais que c'\u00e9tait facile\r\n      de trouver un travail.\r\n\r\n19:47:58:14  19:48:04:04\r\n     Mais c'est plus difficile\r\n      que ce que je pensais.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:09:20\r\n-Le mal touche toutes les couches\r\n     socioprofessionnelles.\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:09\r\n      Certains sont pr\u00eats \r\n     \u00e0 brader leur salaire,\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:08\r\n    mais le monde du travail\r\n        n'en veut plus.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:06\r\n -Pour les personnes qui arrivent\r\n\r\n19:48:21:11  19:48:23:10\r\n   vers la fin de leur carri\u00e8re,\r\n\r\n19:48:23:14  19:48:26:19\r\n       le d\u00e9fi est les co\u00fbts\r\n     de pr\u00e9voyance vieillesse.\r\n\r\n19:48:27:00  19:48:29:02\r\n  Des outils ont \u00e9t\u00e9 mis en place\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:32:02\r\n           pour all\u00e9ger\r\n    la charge des entreprises.\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:35:13\r\n-A Gen\u00e8ve, ces aides existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:37:11\r\n    L'Etat prend \u00e0 sa charge\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:42:11\r\n 50 % du salaire pay\u00e9 \u00e0 un ch\u00f4meur\r\nde plus de 50 ans pendant deux ans.\r\n\r\n19:48:42:16  19:48:45:13\r\n          Il y a aussi\r\n des programmes de r\u00e9insertion,\r\n\r\n19:48:45:18  19:48:48:17\r\n        d'encouragement\r\n    \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:50:11\r\n     Il faut aller plus loin\r\n\r\n19:48:50:15  19:48:55:10\r\n   comme en touchant \u00e0 la loi sur\r\nla pr\u00e9voyance professionnelle (LPP).\r\n\r\n19:48:56:06  19:48:58:15\r\n-L'Etat pourrait prendre en charge\r\n\r\n19:48:58:20  19:49:00:20\r\n        pour la LPP de base\r\n\r\n19:49:01:01  19:49:06:12\r\n cette diff\u00e9rence de taux pour que\r\n  les employeurs ne puissent plus\r\n\r\n19:49:06:17  19:49:14:19\r\n       invoquer cet argument\r\n pour ne pas recevoir ces seniors.\r\n\r\n19:49:15:06  19:49:18:11\r\n     -H-P.Graf avait 55 ans\r\n        et \u00e9tait ch\u00f4meur\r\n\r\n19:49:18:16  19:49:22:18\r\n       quand il a formul\u00e9\r\nces propositions il y a dix ans.\r\n\r\n19:49:23:17  19:49:25:16\r\n      -La prise de conscience\r\n\r\n19:49:25:21  19:49:30:16\r\n          qu'il faut agir\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:19\r\n     est loin d'\u00eatre acquise.\r\n\r\n19:49:36:09  19:49:39:13\r\n-Chaque mois, ils sont des milliers\r\n           \u00e0 dispara\u00eetre\r\n\r\n19:49:39:18  19:49:44:11\r\ndes statistiques du ch\u00f4mage pour\r\ngagner celles de l'aide sociale.\r\n\r\n19:49:44:16  19:49:47:15\r\n3'121 personnes rien qu'en mars.\r\n\r\n19:49:47:20  19:49:51:08\r\nParmi elles, de nombreux seniors.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:55:17\r\n-Je pense qu'il y a des possibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:59:22\r\nIl y a du potentiel pour les seniors.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:05:14\r\n    Si on leur donne la chance.\r\n\r\n19:50:07:07  19:50:11:19\r\n -Dans le canton de Vaud, un audit \r\nmen\u00e9 sur les constructions scolaires\r\n\r\n19:50:12:00  19:50:17:04\r\nmontre de grandes disparit\u00e9s: le prix\r\ndu m2 peut aller du simple au double.\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:04\r\n    La Cour des comptes pr\u00e9conise\r\nd'\u00e9viter les concours d'architecture.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:28:14\r\n           -En mati\u00e8re\r\n    de construction scolaire,\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:32:17\r\n     il y a les bons \u00e9l\u00e8ves\r\n        et les mauvais.\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:37:08\r\nL'extension du Coll\u00e8ge des Vernerets\r\n   n'a co\u00fbt\u00e9 que 3'200 frs le m2\r\n\r\n19:50:37:12  19:50:39:08\r\n   pour 14 salles de classes.\r\n\r\n19:50:39:12  19:50:44:05\r\nA Belmont, on est \u00e0 7'400 francs\r\n  pour cinq classes seulement.\r\n\r\n19:50:44:10  19:50:49:13\r\n      On a construit en dur\r\n  et avec des mat\u00e9riaux nobles.\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:51:12\r\n          -Ca co\u00fbte cher,\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:53:15\r\n   mais est-ce qu'il y a un prix\r\n\r\n19:50:53:20  19:50:57:05\r\n       pour la qualit\u00e9 de ce\r\n qu'on doit amener \u00e0 nos enfants ?\r\n\r\n19:50:57:14  19:50:59:04\r\n   -Pour la Cour des comptes,\r\n\r\n19:50:59:09  19:51:01:13\r\n        il y a un prix,\r\n  et il doit \u00eatre au plus bas.\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:05:07\r\n   Pour cela, il faut \u00e9viter \r\n  les concours d'architecture,\r\n\r\n19:51:05:11  19:51:07:01\r\n    on\u00e9reux et contraignants.\r\n\r\n19:51:07:11  19:51:09:06\r\n    -Pour la Cour des comptes,\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:11:13\r\n  pour ce niveau d'enseignement,\r\n\r\n19:51:11:18  19:51:14:20\r\n          il fallait \u00eatre\r\n  simple, fonctionnel et \u00e9conome.\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:17:06\r\n Et le concours n'y concourt pas !\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:20:07\r\n         Souvent, on perd\r\n       la ma\u00eetrise du projet\r\n\r\n19:51:20:11  19:51:23:04\r\n  et donc la ma\u00eetrise des co\u00fbts.\r\n\r\n19:51:23:14  19:51:26:07\r\n           -A Belmont,\r\n  les travaux ont dur\u00e9 six ans,\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:30:06\r\n   mais le choix du concours\r\n d'architecture \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:32:01\r\n       -C'\u00e9tait une d\u00e9cision\r\n\r\n19:51:32:06  19:51:33:20\r\n        m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie.\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:40:17\r\n La qualit\u00e9 du site le justifiait.\r\n\r\n19:51:42:07  19:51:44:11\r\n  -A Chavornay, on a \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9\r\n\r\n19:51:44:16  19:51:47:03\r\ncontre les concours d'architecture.\r\n\r\n19:51:47:08  19:51:50:19\r\n On a eu une mauvaise exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:51:51:05  19:51:55:15\r\n-Depuis 2001, les communes ont d\u00e9j\u00e0\r\n investi 850 mios dans les \u00e9coles.\r\n\r\n19:51:55:20  19:51:58:10\r\n          D'ici 2035,\r\n  il faudra encore un milliard\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:01:02\r\n         pour faire face\r\n   \u00e0 la pouss\u00e9e d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:52:01:07  19:52:03:16\r\n          Des d\u00e9penses\r\n    \u00e0 la charge des communes,\r\n\r\n19:52:03:21  19:52:05:16\r\n      et donc des Vaudois.\r\n\r\n19:52:07:01  19:52:13:18\r\n   -L'heure des vacances a sonn\u00e9\r\npour une partie des \u00e9l\u00e8ves suisses.\r\n\r\n19:52:13:23  19:52:18:12\r\n   Les calendriers sont laiss\u00e9s \r\n  \u00e0 la libre volont\u00e9 des cantons.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:25:19\r\n          -D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n  les \u00e9l\u00e8ves d\u00e9j\u00e0 en vacances.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:31:22\r\n  De l'autre, ceux qui vont devoir\r\nencore patienter plusieurs semaines.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:36:02\r\n   Dans la premi\u00e8re cat\u00e9gorie\r\n    figurent les Valaisans.\r\n\r\n19:52:36:07  19:52:39:14\r\n     Dans quelques heures, \r\n    Sara et No\u00e9mie partiront\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:42:08\r\navec toute la famille en France.\r\n\r\n19:52:42:12  19:52:46:20\r\nLe s\u00e9jour leur co\u00fbtera moins cher,\r\n  car effectu\u00e9 en basse saison.\r\n\r\n19:52:47:06  19:52:48:17\r\n      -Si on avait d\u00fb partir\r\n\r\n19:52:48:22  19:52:50:22\r\n     pendant la haute saison,\r\n\r\n19:52:51:03  19:52:53:23\r\n       \u00e7a nous aurait co\u00fbt\u00e9\r\n        1'000 frs de plus\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:56:10\r\n    pour les m\u00eames prestations.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:01:12\r\n-Carine et ses filles ne vont pas\r\nb\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames conditions.\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:04:08\r\n       L'\u00e9cole zurichoise\r\n      qu'elles fr\u00e9quentent\r\n\r\n19:53:04:12  19:53:06:23\r\nfermera ses portes le 11 juillet.\r\n\r\n19:53:07:04  19:53:10:17\r\nArriv\u00e9e il y a trois ans \u00e0 Zurich,\r\n     la famille s'est adapt\u00e9e\r\n\r\n19:53:10:22  19:53:13:21\r\n au rythme scolaire al\u00e9manique.\r\n\r\n19:53:14:12  19:53:16:16\r\n   -Il y a encore des \u00e9preuves.\r\n\r\n19:53:16:21  19:53:21:09\r\n Ce n'est pas encore les vacances.\r\n\r\n19:53:21:13  19:53:23:11\r\n         Finir mi-juillet\r\n\r\n19:53:23:16  19:53:25:07\r\n       et reprendre mi-ao\u00fbt,\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:16\r\n       ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:31:10\r\n -En Suisse, vacances scolaires\r\n\r\n19:53:31:14  19:53:34:01\r\n     riment avec f\u00e9d\u00e9ralisme\r\n          et autonomie.\r\n\r\n19:53:34:06  19:53:38:08\r\n         Chaque canton\r\n     planifie ses vacances.\r\n\r\n19:53:39:02  19:53:40:06\r\n        -En 1970, on a fix\u00e9\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:42:05\r\n    une dur\u00e9e d'ann\u00e9e scolaire\r\n\r\n19:53:42:10  19:53:43:15\r\n      d'au moins 38 semaines.\r\n\r\n19:53:43:21  19:53:46:12\r\n   A l'int\u00e9rieur de cette ann\u00e9e,\r\n          tout est libre.\r\n\r\n19:53:46:17  19:53:50:08\r\n Chaque canton, selon sa religion,\r\n       son type d'\u00e9conomie,\r\n\r\n19:53:50:12  19:53:55:08\r\n    a une tradition de vacances\r\n            diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:53:55:17  19:53:58:02\r\n   -En \u00e9t\u00e9, les \u00e9l\u00e8ves romands\r\n\r\n19:53:58:07  19:54:01:13\r\n           ont entre six\r\net huit semaines et demie de repos.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:05:22\r\n      A Zurich, les vacances\r\nne d\u00e9passent pas les cinq semaines.\r\n\r\n19:54:06:03  19:54:09:18\r\n       Les Zurichois ont\r\n    de plus longues vacances\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:12:10\r\n     en avril et en octobre.\r\n\r\n19:54:12:14  19:54:17:21\r\n  On applique ainsi le principe\r\nde sept \u00e0 huit semaines d'activit\u00e9\r\n\r\n19:54:18:02  19:54:21:08\r\n  pour deux semaines de repos.\r\n\r\n19:54:23:14  19:54:25:11\r\n    -Pour les grandes vacances,\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:30:18\r\n cinq semaines, c'est trop court.\r\n\r\n19:54:31:04  19:54:35:22\r\n  -D'apr\u00e8s une \u00e9tude allemande,\r\n\u00e7a leur permet de bien se reposer.\r\n\r\n19:54:36:03  19:54:38:11\r\nC'est une question d'organisation.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:15\r\n      On ne peut pas toujours\r\n       avoir deux semaines.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:47:01\r\n      On ne peut pas partir \r\n     chaque ann\u00e9e en automne.\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:51:20\r\n-Alors que s'ach\u00e8ve l'harmonisation\r\n     des programmes scolaires,\r\n\r\n19:54:52:01  19:54:56:04\r\n on est loin de trouver le chemin\r\npour l'harmonisation des vacances.\r\n\r\n19:54:56:09  19:54:59:06\r\n     Dans les d\u00e9partements\r\n   de l'instruction publique,\r\n\r\n19:54:59:11  19:55:02:01\r\n  personne ne remet en question\r\n       le syst\u00e8me actuel.\r\n\r\n19:55:02:06  19:55:03:15\r\n    Au final, tous les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:55:03:20  19:55:06:11\r\n   ont entre 13 et 14 semaines\r\n      et demie de vacances.\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:11:23\r\n-En sport, un jeune Fribourgeois se\r\nprofile dans le monde du motocross.\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:20\r\n         Valentin Guillod\r\n     a d\u00e9j\u00e0 un beau palmar\u00e8s.\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:17:21\r\n        Sa carri\u00e8re passe\r\n     par le Sud de la France.\r\n\r\n19:55:19:20  19:55:25:02\r\n -Le mistral souffle \u00e0 plus de 60\r\nkm/h dans le Languedoc-Roussillon.\r\n\r\n19:55:25:07  19:55:27:00\r\n    Pas de quoi d\u00e9stabiliser\r\n\r\n19:55:27:05  19:55:31:07\r\n        Valentin Guillod\r\n apr\u00e8s sa victoire du week-end.\r\n\r\n19:55:31:18  19:55:34:05\r\n   -La piste est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:36:14\r\n     C'est dur, physiquement.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:42:18\r\n   Apr\u00e8s une victoire, c'est dur\r\n   de se remettre dans le bain.\r\n\r\n19:55:43:05  19:55:47:15\r\n   -Le Fribourgeois est entr\u00e9 \r\n   dans une nouvelle dimension\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:50:05\r\ndeux jours plus t\u00f4t en Angleterre.\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:53:20\r\n    Il remporte le deuxi\u00e8me \r\n   Grand Prix de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:55:54:01  19:55:59:14\r\n Deux victoires en une semaine, \r\nV.Guillod confirme son potentiel.\r\n\r\n19:55:59:19  19:56:04:23\r\n Il y a trois ans, il s'attache\r\n  les services d'Yves Demaria,\r\n\r\n19:56:05:04  19:56:09:12\r\n  trois fois champion du monde:\r\n    une l\u00e9gende du motocross.\r\n\r\n19:56:09:17  19:56:14:08\r\n     Il s'installe chez lui,\r\n         pr\u00e8s de N\u00eemes.\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:17:15\r\n -Jeune, j'\u00e9tais dou\u00e9 sur la moto.\r\n\r\n19:56:17:20  19:56:20:03\r\n     Le travail, je savais pas\r\n\r\n19:56:20:08  19:56:21:12\r\n      ce que \u00e7a voulait dire.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:26:08\r\nDepuis 2013, il m'a appris la rigueur\r\n   du travail, de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:26:12  19:56:31:14\r\nJe suis content parce que \u00e7a paie.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:37:17\r\n -Y.Demaria et V.Guillod passent\r\n toutes leurs journ\u00e9es ensemble.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:43:05\r\n     Demaria est l'entra\u00eeneur,\r\nle pr\u00e9parateur physique et le coach.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:46:21\r\n-L\u00e0, hop ! Il prend de la vitesse.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:53:20\r\n   Ce qui m'\u00e9nerve, c'est qu'il a\r\ndes capacit\u00e9s encore plus importantes\r\n\r\n19:56:54:01  19:56:55:07\r\n        que ce qu'il pense.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:57:12\r\n      Il est capable de faire\r\n\r\n19:56:57:17  19:57:02:20\r\n    des chronos hallucinants dans\r\nles deux derniers tours, par exemple.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:06:22\r\n  Je lui dis souvent qu'il a fait\r\n  le fain\u00e9ant pendant vingt tours\r\n\r\n19:57:07:03  19:57:10:02\r\n      et qu'il s'est r\u00e9veill\u00e9\r\n      \u00e0 deux tours de la fin.\r\n\r\n19:57:10:07  19:57:13:01\r\n       J'aimerais qu'il soit\r\n   plus fort en d\u00e9but de course.\r\n\r\n19:57:13:11  19:57:15:20\r\n-V.Guillod peut vivre de son sport.\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:20:15\r\n Il veut \u00eatre champion du monde\r\n    dans la cat\u00e9gorie reine.\r\n\r\n19:57:22:20  19:57:30:01\r\n  -Un an apr\u00e8s sa Coupe du monde,\r\n\r\n19:57:30:06  19:57:38:00\r\n  le Br\u00e9sil doit payer la facture\r\n   pour certains grands stades.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:44:16\r\n    -Brasilia est peu connue\r\n       pour son football.\r\n\r\n19:57:44:21  19:57:47:15\r\n      Pourtant, son stade \r\n      a co\u00fbt\u00e9 le plus cher\r\n\r\n19:57:47:20  19:57:51:17\r\nlors de la derni\u00e8re Coupe du monde:\r\n         500 mios de frs.\r\n\r\n19:57:51:22  19:57:57:11\r\n     Le meilleur club local\r\n     est en 4\u00e8me division.\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:01:16\r\n   Aucune \u00e9quipe de Brasilia\r\nn'a les moyens de louer ce stade\r\n\r\n19:58:01:21  19:58:05:16\r\n       pour s'y entra\u00eener\r\n   et y organiser des matchs.\r\n\r\n19:58:06:19  19:58:09:19\r\n       -Le stade a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9.\r\n\r\n19:58:10:00  19:58:12:06\r\n   Notre d\u00e9fi est de lui trouver\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:13\r\n   de nouvelles fonctionnalit\u00e9s\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:20:07\r\n      pour qu'il ne p\u00e8se pas\r\n    sur les d\u00e9penses publiques.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:24:23\r\n -Au sous-sol, on d\u00e9couvre l'une\r\n des solutions pour rentabiliser\r\n\r\n19:58:25:04  19:58:30:14\r\n      ce stade d\u00e9ficitaire:\r\n   des bureaux administratifs.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:35:02\r\n   -Voici les bureaux implant\u00e9s.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:37:04\r\n  Ici, on abrite trois minist\u00e8res\r\n\r\n19:58:37:09  19:58:39:21\r\nqui avant devaient louer des bureaux.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:43:10\r\n         On va \u00e9conomiser\r\n  plus de 4 mios de frs en un an.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:47:05\r\n  -Pour amortir les 200'000 frs\r\n  que co\u00fbte le stade par mois,\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:51:20\r\n  les responsables organisent des\r\n\u00e9v\u00e9nements culturels et corporatifs.\r\n\r\n19:58:52:01  19:58:55:07\r\n        Le stade de Rio\r\n   est aussi en reconversion.\r\n\r\n19:58:55:12  19:58:59:00\r\n   Antonio f\u00eate ses neuf ans.\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:04:14\r\nEntour\u00e9 de ses copains, il foule\r\nla m\u00eame pelouse que ses idoles.\r\n\r\n19:59:04:19  19:59:09:21\r\n    Le temps d'un apr\u00e8s-midi,\r\n       le stade est \u00e0 lui.\r\n\r\n19:59:10:10  19:59:11:23\r\n       -C'est fou de se dire\r\n\r\n19:59:12:04  19:59:13:13\r\n       que le but de Goetze\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:17:03\r\n  en finale de la Coupe du monde\r\n        a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 ici.\r\n\r\n19:59:17:12  19:59:23:17\r\n-Malgr\u00e9 les 10'000 frs d\u00e9pens\u00e9s,\r\nson p\u00e8re est tout aussi excit\u00e9.\r\n\r\n19:59:24:03  19:59:25:06\r\n         -On s'est chang\u00e9\r\n\r\n19:59:25:11  19:59:27:01\r\n     dans les m\u00eames vestiaires\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:29:19\r\n        que les Allemands\r\n    pendant la Coupe du monde.\r\n\r\n19:59:30:00  19:59:31:01\r\n        Ca n'a pas de prix.\r\n\r\n19:59:31:06  19:59:33:07\r\nC'est un souvenir pour toute la vie.\r\n\r\n19:59:33:16  19:59:37:11\r\n      -Si le stade est oblig\u00e9\r\nde se louer pour des anniversaires,\r\n\r\n19:59:37:15  19:59:40:18\r\n    c'est parce qu'il conna\u00eet\r\n      un gouffre financier.\r\n\r\n19:59:40:23  19:59:43:23\r\n   Le stade perd de l'argent.\r\n\r\n19:59:44:04  19:59:47:01\r\nM\u00eame durant un match de championnat,\r\n\r\n19:59:47:06  19:59:51:20\r\n     moins de 20'000 places\r\n  sur les 78'000 sont occup\u00e9es.\r\n\r\n19:59:52:01  19:59:55:22\r\n       Raison principale:\r\n     des billets trop chers.\r\n\r\n19:59:56:08  19:59:57:12\r\n      -Du jour au lendemain,\r\n\r\n19:59:57:17  19:59:59:18\r\n on s'est retrouv\u00e9 avec ces stades\r\n\r\n19:59:59:23  20:00:01:09\r\n     de niveau international.\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:05:18\r\n On doit faire des efforts \u00e9normes\r\n pour r\u00e9organiser notre football,\r\n\r\n20:00:05:23  20:00:10:08\r\n   r\u00e9ajuster le prix des billets\r\n    et faire revenir le public.\r\n\r\n20:00:10:17  20:00:14:02\r\n  -Au Br\u00e9sil, sur les 12 stades\r\n      de la Coupe du monde,\r\n\r\n20:00:14:07  20:00:17:19\r\n    9 sont dans une situation\r\n      financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n20:00:19:07  20:00:21:11\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n20:00:21:15  20:00:25:03\r\n       le scandale provoqu\u00e9\r\n par les r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:28:20\r\n   sur les \u00e9coutes de F.Hollande\r\n     et de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n20:00:29:01  20:00:33:15\r\n B.Obama a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement\r\n\r\n20:00:33:20  20:00:40:08\r\n           \u00e0 en terminer\r\n   avec la pratique des \u00e9coutes.\r\n\r\n20:00:42:16  20:00:46:18\r\n      Ce soir, ne manquez pas\r\nle documentaire \"Bye bye la Suisse\".\r\n\r\n20:00:46:23  20:00:50:12\r\n       Ce sont des familles\r\nqui partent ouvrir un bar en Cr\u00e8te,\r\n\r\n20:00:50:17  20:00:55:01\r\n  vivre dans une yourte en nature\r\n  en France, et autres aventures.\r\n\r\n20:00:55:06  20:00:58:04\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:58:09  20:01:05:01\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nR.Aubry, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n M.Kastrati, R.Pawlak, C.Richardet\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-24T18:15:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441333", "durationSec": 175, "title": "FRIGO CHOMAGE 50 1806 PAD_RTS000000548610", "excerpt": "Si le ch\u00f4mage en Suisse est bas, certaines cat\u00e9gories de ch\u00f4meurs, dont ceux \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans, rencontrent des difficult\u00e9s pour se r\u00e9ins\u00e9rer.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS", "CLASSE D'\u00c2GE"], "sequenceIds": ["1442735"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441334", "durationSec": 167, "title": "FRIGO VACANCES SCOLAIRES_RTS000000551783", "excerpt": "Itw de parents, d'enfants et du secr\u00e9taire \"Conf\u00e9rence de l'instruction publique de suisse romande\" Olivier Maradan sur la disparit\u00e9 des vacances scolaires en Suisse dont les calendriers sont d\u00e9cid\u00e9s par les cantons.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TEMPS SCOLAIRE", "VACANCES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441335", "durationSec": 108, "title": "SO BAROMETRE_RTS000000552319", "excerpt": "Interview du pr\u00e9sident du conseil d'administration et pr\u00e9sident de la direction de l'institut gfs.bern Claude Longchamp sur les sondages t\u00e9l\u00e9phoniques effectu\u00e9s entre le 01.06.2015 et 12.06.2015 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18.10.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LONGCHAMP, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441336", "durationSec": 106, "title": "SO BATIMENTS_RTS000000552427", "excerpt": "Un audit men\u00e9 par la Cour des comptes du canton de Vaud a analys\u00e9 17 projets de constructions scolaires. Elle a relev\u00e9 des \u00e9carts de prix variant du simple au double.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AUDIT", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1442781"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441337", "durationSec": 124, "title": "SO CHAMPION_RTS000000552449", "excerpt": "Portrait du pilote motocross suisse de 22 ans Valentin Guillod. Depuis 3 ans il s'est install\u00e9 au sud de la France pour s'entra\u00eener avec l'ex-champion fran\u00e7ais Yves Demaria.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANGUEDOC-ROUSSILLON"], "thematicThemes": ["MOTOCROSS", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1441457"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441338", "durationSec": 107, "title": "SO DRAPEAU_RTS000000552464", "excerpt": "Wikileaks a publi\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l'espionnage sur \u00e9coute par la NSA des 3 pr\u00e9sidents fran\u00e7ais  Fran\u00e7ois Hollande, Nicolas Sarkozy et Jacques Chirac, de 2006 \u00e0 2012.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROBOTHAM, Andrew", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506441339", "durationSec": 117, "title": "SO ECOUTES_RTS000000552448", "excerpt": "Sur les 12 stades de football construits pour la Coupe du monde de football 2014, 9 sont d\u00e9ficitaires. Les responsables ont trouv\u00e9 diverses solutions de r\u00e9organisation pour les rentabiliser.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AZPITARTE, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT", "ESPIONNAGE", "\u00c9COUTE CLANDESTINE", "LANCEUR D'ALERTE"], "sequenceIds": ["1442639"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441340", "durationSec": 161, "title": "SO ELEPHANTS_RTS000000552305", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur l'historique des pays et chefs d'Etat qui ont \u00e9t\u00e9 la cible d'\u00e9coutes et d'espionnage par la National Security Agency (NSA).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "LIPPMANN, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "STADE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1442802"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441341", "durationSec": 20, "title": "SO GRECE_RTS000000552367"}, {"internalArchiveId": "AA1506441342", "durationSec": 108, "title": "SO HISTORIQUE 2_RTS000000552452", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["\u00c9COUTE CLANDESTINE", "ESPIONNAGE", "CHEF D'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441343", "durationSec": 25, "title": "SO NEGOCIATEUR_RTS000000552389"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506441418", "summary": "Uz\u00e8s, Languedoc-Roussillon : mistral soufflant. Valentin Guillod, pilote motocross suisse, s'entra\u00eenant sur piste avec Yves Demaria, son entra\u00eeneur. Itw Valentin Guillod. \nMatterley Basin, Angleterre, 24.05.2015 : extrait course et arriv\u00e9e victorieuse de Valentin Guillod. Valentin Guillod soulevant la coupe.  \nVillage d'Uz\u00e8s. Itw Yves Demaria.", "id": "1441457", "visualThemes": ["MOTOCROSS"], "visualGeographicals": ["LANGUEDOC-ROUSSILLON", "ANGLETERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442600", "summary": "Paris : cartons de placement \"Monsieur le Premier Ministre\" et \"Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\". \nFort George G Meade, Maryland : ext b\u00e2timent National Security Agency (NSA).\nSite Internet Wikileaks et Une du journal quotidien Lib\u00e9ration. Retranscription d'\u00e9coutes de Fran\u00e7ois Hollande en 2012.\nParis : itw Edwy Plenel, directeur Mediapart. Itw Herv\u00e9 Morin, d\u00e9put\u00e9 ex-ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense. Itw Fran\u00e7ois de Rugy, d\u00e9put\u00e9 Europe Ecologie les Verts. Ext b\u00e2timent ambassade am\u00e9ricaine. Statement Michel Beuret.", "id": "1442639", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "AMBASSADE", "ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "MARYLAND"], "visualCorporations": ["WIKILEAKS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442623", "summary": "Faux duplex Paris :  itw Fran\u00e7ois Heisbourg, pr\u00e9sident International Institute for Strategic Studies.", "id": "1442662"}, {"internalArchiveId": "AA1506442696", "summary": "Sc\u00e8ne de rue. Itw John Freestone, ing\u00e9nieur au ch\u00f4mage. Itw Jean-Nath Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Itw Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois. Itw Hans-Peter Graf, g\u00e9rontologue.", "id": "1442735", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SC\u00c8NE DE RUE", "R\u00c9INSERTION DES CH\u00d4MEURS"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["KARAKASH, JEAN-NATHANA\u00cbL", "POGGIA, MAURO"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442742", "summary": "Chavornay : ext et int b\u00e2timent scolaire Coll\u00e8ge des Vernerets. Belmont-sur-Lausanne : ext et int b\u00e2timent scolaire. Itw Gustave Muheim, syndic de Belmont-sur-Lausanne. \nAnne Weill-L\u00e9vy, pr\u00e9sidente Cour des comptes vaudoise, en conf\u00e9rence de presse sur audit de la Cour des comptes. Itw Anne Weill-L\u00e9vy.\nItw Didier Lombardet, municipal b\u00e2timents et instruction publique \u00e0 Chavornay.", "id": "1442781", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "AUDIT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY", "BELMONT-SUR-LAUSANNE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506442763", "summary": "Brasilia : Stade National de Brasilia. Itw Jaime Recena, secr\u00e9taire au tourisme de Brasilia. \nRio de Janeiro : stade de football Maracana. Itw Antonio Vogt, enfant, et son p\u00e8re Fernando Vogt. Itw Marcelo Fraz\u00e3o, directeur marketing du Maraca\u00f1a.", "id": "1442802", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO", "BRASILIA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1599259", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019227", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-033AEA4E-EE42-4377-9686-BCF48E198CDC", "internalArchiveId": "033AEA4E-EE42-4377-9686-BCF48E198CDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chef du gouvernement tessinois veut fermer la fronti\u00e8re Suisse-Italie pour faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s : D\u00e9bat avec Norman Gobbi, conseiller d\u2019Etat tessinois, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois et Christian L\u00fcscher, conseiller national genevois PLR", "publicationDate": "2015-06-21T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'\u00e0 130 migrants par jour tentent d'entrer en Suisse \u00e0 Chiasso ou Domodossola.  ", "durationSec": 517, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["fronti\u00e8re", "asile politique", "migration de population"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-13T12:23:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d\u2019Etat tessinois, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1439134", "internalArchiveId": "AA1506439095", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-21T00:00:00Z", "durationSec": 1664, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6884607", "imageURL": "http://www.rts.ch/6884624.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Tennis / Tournoi de Halle: Federer a remport\u00e9 le tournoi face \u00e0 l'Italien Andreas Seppi", "Football / Coupe du Monde f\u00e9minine: les Suissesse affrontent les Canadiennes en 8e de finale", "Le sort de la Gr\u00e8ce sera scell\u00e9 d\u2019ici quelques jours", "Le BAC fran\u00e7ais est pass\u00e9 par de nombreux Suisses en \u00e9coles priv\u00e9es", "La F\u00eate de la musique est une vitrine pour les \u00e9coles", "Situation Gr\u00e8ce: les explications d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles", "Le parlementaire Andr\u00e9 Bugnon va dire adieu \u00e0 Berne", "Migration 1 / 2: le point avec prof. Etienne Piguet, g\u00e9ographie, Neuch\u00e2tel", "A la fronti\u00e8re Italo-Suisse on re\u00e7oit des centaines de demandes d\u2019asile chaque week-end", "Migration 2 / 2: le point avec prof. Etienne Piguet, g\u00e9ographie, Neuch\u00e2tel", "#Tasvulactu: les apprentis de l\u2019Ecole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont nous parlent de la coupe du monde de football f\u00e9minin", "De nombreux migrants sont coinc\u00e9s entre la France et l\u2019Italie", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["C\u2019est bon signe pour le B\u00e2lois qui entame bient\u00f4t le tournoi de Wimbledon.", "Le Vaudois C\u00e9sar Meylan est pr\u00e9parateur physique des Canadiennes, son c\u0153ur balance entre sa nation d\u2019adoption et de naissance.", "Si elle ne rembourse pas 1,6 milliards au FMI d\u2019ici au 30 juin 2015, elle sera d\u00e9clar\u00e9e en faillite.", "Certaines universit\u00e9s suisses refusent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces \u00e9l\u00e8ves ou demandent une moyenne minimum.", "Le passage est pr\u00e9par\u00e9 durant toute l\u2019ann\u00e9e, les \u00e9l\u00e8ves connaissent l\u2019importance du moment et donne leur maximum.", "Ce Conseiller national UDC prend sa retraite apr\u00e8s quatre l\u00e9gislatures.", "Cette situation am\u00e8ne des r\u00e9actions et propositions plut\u00f4t radicales.", "Ils nous donnent \u00e9galement leur opinion sur la candidature d\u2019Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis.", "Dans la gare de Vintimille, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Menton, les migrants ne peuvent plus bouger car la France ne veut pas qu\u2019ils rentrent sur le territoire."], "variantIds": ["ece-6775920", "ece-6775922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:25:52Z", "subTitles": ["19:29:45:02  19:29:53:06\r\n...\r\n\r\n19:29:58:20  19:30:01:22\r\n         -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:02:03  19:30:04:17\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:06:05  19:30:10:04\r\nFermer les fronti\u00e8res aux migrants\r\n      qui arrivent d'Italie:\r\n\r\n19:30:10:09  19:30:13:16\r\n      la proposition du chef \r\n     du gouvernement tessinois\r\n\r\n19:30:13:21  19:30:16:08\r\n           pour endiguer\r\n      les arriv\u00e9es \u00e0 Chiasso.\r\n\r\n19:30:16:12  19:30:18:15\r\n  Une m\u00e9thode utilis\u00e9e en France.\r\n\r\n19:30:18:20  19:30:24:07\r\n       Nous irons \u00e0 Menton,\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n19:30:28:07  19:30:32:13\r\n    Une conf\u00e9rence t\u00e9l\u00e9phonique\r\npour tenter de sortir de l'impasse.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:35:04\r\n     Le premier ministre grec,\r\n            A.Tsipras,\r\n\r\n19:30:35:09  19:30:39:11\r\n   a fait une offre \u00e0 A.Merkel,\r\n    F.Hollande et J-C.Juncker.\r\n\r\n19:30:39:16  19:30:45:11\r\n Demain, le sommet de la zone euro\r\n    sera crucial pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:51:22\r\n      La F\u00eate de la musique,\r\n  un rendez-vous incontournable.\r\n\r\n19:30:52:03  19:30:57:12\r\n  Dans les \u00e9coles de musique, on\r\ns'y pr\u00e9pare pendant toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:31:02:16  19:31:06:10\r\n Les d\u00e9tenteurs d'un bac fran\u00e7ais\r\n       n'auront plus acc\u00e8s\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\n    \u00e0 cinq universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:16:07\r\n    Cela agace dans les \u00e9coles\r\n         priv\u00e9es suisses.\r\n\r\n19:31:17:22  19:31:23:14\r\n Victoire de Federer au tournoi de\r\n  Halle, face \u00e0 A.Seppi 7-6, 6-4.\r\n\r\n19:31:23:19  19:31:27:09\r\n          De bon augure \r\n         avant Wimbledon.\r\n\r\n19:31:31:06  19:31:35:13\r\n    Situation toujours bloqu\u00e9e\r\n \u00e0 la fronti\u00e8re franco-italienne.\r\n\r\n19:31:35:18  19:31:41:05\r\n La France refuse que les migrants\r\n    entrent sur son territoire.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:46:15\r\n   Et la saison estivale d\u00e9bute,\r\n      deux mondes s'ignorent.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:54:01\r\n -La gare de Vintimille: un lieu\r\n  vers le soleil pour certains,\r\n\r\n19:31:54:06  19:31:58:06\r\n  le bout de la route pour ceux\r\n  qui fuient guerre ou mis\u00e8re.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:01:19\r\n  Ali est ici depuis 11 jours,\r\n      il vient du Darfour.\r\n\r\n19:32:02:00  19:32:05:21\r\n   Une odyss\u00e9e pour rejoindre\r\n  \u00e9pouse et fils en Allemagne.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:17\r\n -Si quelqu'un m'aidait \u00e0 y aller,\r\n\r\n19:32:08:22  19:32:10:23\r\n    j'y serais d\u00e9j\u00e0, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:18:23\r\n     Mais je suis coinc\u00e9 ici,\r\n   car la France nous a bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:32:19:10  19:32:23:00\r\n    -L'Italie les a d'abord\r\n aid\u00e9s, mais ne veut pas d'eux.\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:25:04\r\n Entass\u00e9s dans ce hall de gare,\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:29:02\r\n       les migrants gagnent\r\nau plus vite la fronti\u00e8re, ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:32:29:07  19:32:33:00\r\n  De quoi inspirer ce candidat\r\n   aux \u00e9lections r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:35:15\r\n  -La France n'en fait pas assez.\r\n\r\n19:32:35:20  19:32:38:05\r\nMa pr\u00e9sence comme d\u00e9put\u00e9 socialiste\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:42:10\r\n    est l'occasion d'interpeler\r\n    le ministre de l'Int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:46:12\r\n    -Un gouvernement d\u00e9bord\u00e9\r\n  par une surench\u00e8re x\u00e9nophobe.\r\n\r\n19:32:46:17  19:32:50:09\r\n       Paris aussi semble\r\nvouloir d\u00e9courager les migrants.\r\n\r\n19:32:50:13  19:32:52:07\r\n       Mais pas Nasreddin.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:55:18\r\n-Je suis pr\u00eat \u00e0 rester davantage ici.\r\n\r\n19:32:55:23  19:32:59:14\r\n       C'est toujours mieux\r\n     que de rentrer au Soudan.\r\n\r\n19:33:00:01  19:33:02:06\r\n  -Il y a peu, Menton-Vintimille\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:04:11\r\n   \u00e9tait un lieu de vill\u00e9giature\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:05:16\r\n          sans fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:33:05:21  19:33:09:22\r\n     L'Europe est aujourd'hui\r\ndivis\u00e9e sur sa fronti\u00e8re ext\u00e9rieure\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:14:14\r\n          et sur le sort\r\n     \u00e0 accorder aux migrants.\r\n\r\n19:33:14:19  19:33:16:10\r\n      Le soleil et la mer.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:19:21\r\n            Menton,\r\n o\u00f9 la saison estivale d\u00e9marre.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:24:16\r\n  -Nous sommes tranquilles ici, \r\n  mais nous pensons aussi \u00e0 ceux\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:28:03\r\n     qui sont de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n       avec leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:30:14\r\n  -On peut pas les laisser ainsi.\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:35:01\r\n       Il faut qu'ils vivent\r\n    aussi, ce sont des humains.\r\n\r\n19:33:35:06  19:33:38:15\r\n       -Le week-end dernier,\r\n    la fronti\u00e8re \u00e9tait bloqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:38:20  19:33:42:16\r\n      Pour nous commer\u00e7ants,\r\n        c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:47:01\r\n -Apr\u00e8s va arriver la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:33:47:11  19:33:52:07\r\n   -Des migrants ont pu passer\r\n et cherchent la gare de Menton.\r\n\r\n19:33:52:11  19:33:56:23\r\n       Pour eux, la mis\u00e8re\r\nn'est pas moins p\u00e9nible au soleil.\r\n\r\n19:34:01:17  19:34:05:12\r\n      -Ces images traduisent \r\n      le blocage de l'Europe.\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:11:03\r\n L'attitude de la France est-elle\r\n  compr\u00e9hensive ? Scandaleuse ?\r\n\r\n19:34:15:00  19:34:21:00\r\n        \u2015C'est regrettable.\r\n\r\n19:34:22:20  19:34:26:00\r\n    La France re\u00e7oit beaucoup\r\n de migrants, mais une solidarit\u00e9\r\n\r\n19:34:26:02  19:34:28:07\r\n    europ\u00e9enne est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:34:28:09  19:34:33:13\r\n L'Italie est aux premi\u00e8res loges \r\net re\u00e7oit la majorit\u00e9 des migrants.\r\n\r\n19:34:33:15  19:34:37:15\r\n   Les crises sont bien r\u00e9elles,\r\n ce ne sont pas des faux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:17  19:34:43:17\r\n        Il y a des crises\r\n     majeures et simultan\u00e9es.\r\n\r\n19:34:44:10  19:34:48:03\r\n       Il faut que l'Europe\r\n    se mette \u00e0 la m\u00eame enseigne\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:50:10\r\n    pour offrir des solutions.\r\n\r\n19:34:54:10  19:34:58:06\r\n       \u2015L'Europe va essayer\r\n  cette semaine avec des quotas,\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:00:13\r\n   pour r\u00e9partir parmi les pays.\r\n\r\n19:35:00:15  19:35:06:15\r\n    \u2015Il faut que \u00e7a fonctionne,\r\n il faut relativiser la migration.\r\n\r\n19:35:08:12  19:35:11:22\r\n          Dans le pass\u00e9,\r\n les flux \u00e9taient plus importants.\r\n\r\n19:35:12:00  19:35:17:01\r\n   Comme la Bosnie ou le Kosovo.\r\n\r\n19:35:17:06  19:35:25:09\r\nLa crise est quand m\u00eame consid\u00e9rable,\r\n   mais il faut que la r\u00e9partition\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:32:11\r\n  des demandes d'asile en Europe\r\n  permette qu'il n'y ait pas un\r\n\r\n19:35:32:15  19:35:37:04\r\n         ou quelques pays\r\n      qui portent le fardeau.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n  -La Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e.\r\n\r\n19:35:39:13  19:35:41:01\r\n       Jusqu'\u00e0 350 migrants\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:45:09\r\n       arrivent le week-end\r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re de Chiasso.\r\n\r\n19:35:45:22  19:35:50:00\r\n-A Chiasso, la vague de migrants\r\n    qui d\u00e9ferle de l'Italie\r\n\r\n19:35:50:05  19:35:53:11\r\n         fait augmenter\r\n la pression sur le sud du pays.\r\n\r\n19:35:53:16  19:35:58:14\r\n   La principale route migratoire\r\nse resserre sur la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:03:12\r\nLe chef du gouvernement tessinois \r\nN.Gobbi fait une proposition choc:\r\n\r\n19:36:03:17  19:36:06:07\r\nfermer provisoirement la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:06:21  19:36:08:11\r\n     -La situation est grave.\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:09:21\r\n        L'Italie, l'Europe\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:12:11\r\n    ne g\u00e8rent pas la migration.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:17:02\r\n      La Suisse ne doit pas\r\n  r\u00e9gler les travaux des autres.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:01\r\n      -L.Quadri de la Lega\r\n      demande une cl\u00f4ture,\r\n\r\n19:36:22:06  19:36:27:07\r\n comme la Hongrie qui veut b\u00e2tir un\r\nmur sur sa fronti\u00e8re avec la Serbie.\r\n\r\n19:36:27:11  19:36:31:12\r\n Selon la socialiste C.Amarelle,\r\n   des propositions d'amateurs\r\n\r\n19:36:31:17  19:36:36:09\r\n   et des mesures ill\u00e9gales car\r\ncontraires aux accords de Schengen.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:38:03\r\n          -Il ne faut pas\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:40:03\r\n    semer la panique pour rien.\r\n\r\n19:36:40:08  19:36:42:00\r\n     Des choses s'organisent.\r\n\r\n19:36:42:05  19:36:46:21\r\n  Plut\u00f4t que d'allumer les feux \r\n  avec la peur et la x\u00e9nophobie,\r\n\r\n19:36:47:02  19:36:53:11\r\n     il faut mettre en place\r\n des structures qui fonctionnent.\r\n\r\n19:36:57:20  19:37:01:19\r\n     -Pour le vice-pr\u00e9sident\r\ndes lib\u00e9raux-radicaux C.Luescher,\r\n\r\n19:37:02:00  19:37:05:03\r\n      seule une politique\r\n  concert\u00e9e au niveau europ\u00e9en\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:09:03\r\n      permettra de r\u00e9pondre\r\n \u00e0 la crise migratoire actuelle.\r\n\r\n19:37:09:16  19:37:10:21\r\n       -Fermer la fronti\u00e8re\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:13:02\r\n   est une mesure trop incisive.\r\n\r\n19:37:13:07  19:37:17:16\r\n   Mais la Suisse est confront\u00e9e\r\n  \u00e0 un d\u00e9sordre complet dans l'UE\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:21:18\r\n      en termes de politique\r\n  d'immigration: il n'y en a pas.\r\n\r\n19:37:21:23  19:37:27:23\r\n     Nous devons \u00eatre humains,\r\nmais aussi prendre des pr\u00e9cautions.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:29:17\r\n      -La semaine derni\u00e8re,\r\n\r\n19:37:29:22  19:37:33:17\r\n    plus de 1'000 requ\u00e9rants\r\n ont demand\u00e9 l'asile en Suisse.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:38:13\r\nDes capacit\u00e9s d'accueil ponctuelles\r\n  sont ouvertes lors de ces pics.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:40:23\r\n La situation est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:37:48:21  19:37:54:21\r\n\u2015Est-ce que la Suisse en fait assez ?\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:00:01\r\n      \u2015Elle en fait pas mal,\r\n mais par rapport \u00e0 ses richesses,\r\n\r\n19:38:00:06  19:38:02:02\r\n    on pourrait en faire plus.\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:08:05\r\n          \u2015Aucune chance,\r\ncette id\u00e9e de fermer les fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:38:16:04  19:38:19:17\r\n       \u2015Si l'Italie d\u00e9cidait\r\nde ne plus laisser entrer personne,\r\n\r\n19:38:19:22  19:38:22:09\r\n           les demandes\r\n     augmenteraient ailleurs.\r\n\r\n19:38:22:09  19:38:25:17\r\n        -Demain, la Gr\u00e8ce\r\n devrait \u00eatre fix\u00e9e sur son sort.\r\n\r\n19:38:25:22  19:38:30:06\r\n A.Tsipras a fait une offre, mais \r\n trouver un accord sera difficile.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:06\r\n    D'un c\u00f4t\u00e9, le gouvernement \r\n   grec qui doit sauver la face.\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:36:19\r\nDe l'autre, des cr\u00e9anciers fatigu\u00e9s\r\ndes refus de r\u00e9formes \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:38:21\r\n     -A force d'ent\u00eatement,\r\n\r\n19:38:39:02  19:38:43:02\r\n      le gouvernement Tsipras\r\ns'est mis \u00e0 dos l'Europe politique.\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:46:09\r\n        Demain pourrait\r\n donc sonner l'heure de v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:50:11\r\n    On s'\u00e9charpe aujourd'hui\r\n  sur la confiance r\u00e9ciproque.\r\n\r\n19:38:50:15  19:38:54:01\r\n      Si d'ici le 30 juin\r\n   la Gr\u00e8ce n'a pas rembours\u00e9\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:58:21\r\n    1,6 mia de frs au FMI, elle\r\npourrait \u00eatre d\u00e9clar\u00e9e en faillite,\r\n\r\n19:38:59:02  19:39:02:13\r\n       avec \u00e9conomiquement\r\n  des cons\u00e9quences contagieuses\r\n\r\n19:39:02:18  19:39:07:11\r\n  comme un emballement financier\r\nincontr\u00f4l\u00e9 au sein de la zone euro.\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:12:08\r\nPolitiquement, la crise pourrait\r\n prendre des allures end\u00e9miques\r\n\r\n19:39:12:12  19:39:17:00\r\n et provoquer la col\u00e8re de ceux\r\nqui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s \u00e0 la caisse\r\n\r\n19:39:17:05  19:39:21:06\r\n         comme l'Irlande,\r\nle Portugal, l'Espagne ou l'Italie.\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:25:09\r\n  L\u00e0 aussi, risque d'implosion.\r\n\r\n19:39:25:13  19:39:28:06\r\nVoici les dossiers qui emp\u00eachent\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:33:08\r\n   d'arriver \u00e0 un accord entre\r\nla Gr\u00e8ce et la tro\u00efka europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:39:33:13  19:39:38:03\r\n   Les retraites: les cr\u00e9anciers\r\nde la Gr\u00e8ce r\u00e9clament des \u00e9conomies.\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:13\r\nMais Ath\u00e8nes ne veut pas y toucher.\r\n\r\n19:39:42:18  19:39:45:22\r\n         La TVA: le FMI\r\n    pr\u00e9conise un taux de 23 %\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:49:20\r\n   pour tout ce qui n'est pas\r\n   nourriture et m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:39:50:01  19:39:53:20\r\n        Ath\u00e8nes souhaite\r\nun syst\u00e8me \u00e9chelonn\u00e9 de 6 \u00e0 23 %.\r\n\r\n19:39:54:01  19:39:57:09\r\n        La dette: le FMI\r\n est inflexible sur les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:00:00\r\nAth\u00e8nes aimerait son r\u00e9\u00e9chelonnement\r\n\r\n19:40:00:05  19:40:04:08\r\n   pour consacrer ses recettes\r\n au red\u00e9marrage de son \u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:11\r\n       D\u00e9ficit budg\u00e9taire:\r\n       tous sont d'accord\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:09:19\r\n pour le r\u00e9duire \u00e0 1,1 % du PIB.\r\n\r\n19:40:10:00  19:40:12:09\r\nMais il y a une diff\u00e9rence de 2 mias\r\n\r\n19:40:12:13  19:40:16:05\r\n        entre les calculs\r\nde la Gr\u00e8ce et ceux de la tro\u00efka.\r\n\r\n19:40:16:10  19:40:19:20\r\n     Les Grecs ont engendr\u00e9\r\n  les plus illustres penseurs,\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:22:14\r\nmais pas les meilleurs comptables.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:12\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:40:29:17  19:40:33:23\r\n         L'offre de Tsipras\r\npermettrait de sortir de l'impasse ?\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:22\r\n     \u2015Les heures qui viennent\r\n       vont \u00eatre intenses.\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:52:00\r\nOn attend Alexis Tsipras \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:56:10\r\nLes \u00e9quipes de n\u00e9gociateurs sont l\u00e0,\r\n\r\n19:40:56:14  19:40:59:16\r\n          il y a beaucoup\r\n    de r\u00e9unions de haut niveau.\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:05:18\r\n    Tout le monde veut obtenir\r\n     une sortie par le haut.\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:13:10\r\n       Il faudrait des gestes\r\nde Tsipras sur les points importants,\r\n\r\n19:41:13:14  19:41:18:10\r\n     la r\u00e9forme des retraites\r\n   et l'augmentation des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:41:22:09  19:41:25:08\r\n   Les Europ\u00e9ens s'engageraient\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:31:20\r\n\u00e0 ce que dans le futur ils all\u00e8gent\r\n  partiellement la dette grecque.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:38:13\r\n   Ce serait le sc\u00e9nario id\u00e9al,\r\n       mais pour le moment\r\n\r\n19:41:38:18  19:41:42:16\r\n          personne n'a vu\r\n    les propositions des Grecs.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:45:11\r\n          Il ne faut pas\r\n     sous-estimer la d\u00e9fiance\r\n\r\n19:41:45:16  19:41:49:00\r\n        qui s'est install\u00e9e\r\n    au fil des r\u00e9unions rat\u00e9es.\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:52:04\r\n       -En Caroline du Sud,\r\n      l'\u00e9glise de Charleston\r\n\r\n19:41:52:09  19:41:57:14\r\n       a effectu\u00e9 son premier\r\nservice religieux depuis le massacre.\r\n\r\n19:41:57:19  19:42:03:14\r\n  C\u00e9r\u00e9monie retransmise en direct\r\n  sur toutes les TV am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:09:17  19:42:13:06\r\n        Fin de notre s\u00e9rie\r\n   consacr\u00e9e aux parlementaires\r\n\r\n19:42:13:11  19:42:15:22\r\nqui font bient\u00f4t leur adieu \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:42:16:03  19:42:19:13\r\n      Aujourd'hui A.Bugnon,\r\n    le conseiller national UDC\r\n\r\n19:42:19:18  19:42:23:19\r\n     qui a d\u00fb annoncer en 2007\r\n  l'\u00e9lection d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:42:24:21  19:42:27:19\r\n         -Au Parlement,\r\n    Andr\u00e9 Bugnon est discret.\r\n\r\n19:42:28:00  19:42:29:21\r\n   Apr\u00e8s quatre l\u00e9gislatures,\r\n\r\n19:42:30:02  19:42:34:04\r\n      il prend sa retraite,\r\nretourne \u00e0 sa ferme et ses vignes.\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:38:19\r\n   Au Conseil national il n'a\r\n jamais \u00e9t\u00e9 un leader de l'UDC,\r\n\r\n19:42:39:00  19:42:44:19\r\n    mais un homme de dossiers\r\n     aux moeurs plus douces.\r\n\r\n19:42:45:00  19:42:47:03\r\n   Avez-vous \u00e9t\u00e9 heureux ici ?\r\n\r\n19:42:47:08  19:42:49:19\r\n-Oui, j'ai v\u00e9cu des moments forts.\r\n\r\n19:42:50:00  19:42:51:17\r\n     J'ai \u00e9t\u00e9 heureux de vivre\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:56:07\r\nle fonctionnement de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:42:56:22  19:43:02:00\r\n  -Le z\u00e9nith de sa carri\u00e8re, c'est\r\nson ann\u00e9e de pr\u00e9sidence du National.\r\n\r\n19:43:03:07  19:43:10:01\r\n     *-Est \u00e9lue avec 125 voix:\r\n      Madame Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:43:10:23  19:43:15:22\r\n  -A.Bugnon scelle l'\u00e9jection\r\nde C.Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:01\r\n          -Ca m'a marqu\u00e9,\r\n  j'aurais souhait\u00e9 le contraire.\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:23:11\r\n J'ai jou\u00e9 mon r\u00f4le de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:23:15  19:43:25:19\r\n  Je devais annoncer le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:43:26:00  19:43:31:04\r\n  Certains m'ont dit qu'on voyait\r\n     le regret sur mon visage.\r\n\r\n19:43:31:09  19:43:39:03\r\n         D'autres m'ont dit\r\nqu'on n'avait rien vu sur mon visage.\r\n\r\n19:43:39:15  19:43:44:00\r\n -Il doit accompagner celle que\r\nle parti qualifie de tra\u00eetresse.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:48:17\r\n   S'il accepte le r\u00e9sultat de\r\nl'\u00e9lection, il le regrette encore.\r\n\r\n19:43:49:05  19:43:51:07\r\n  -Ceux qui ont \u00e9vinc\u00e9 C.Blocher\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:52:21\r\n       ont fait une erreur.\r\n\r\n19:43:53:02  19:44:01:02\r\nIl \u00e9tait plus attendri \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n du gouvernement qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:05:13\r\n      Apr\u00e8s, il s'est veng\u00e9.\r\n\r\n19:44:06:01  19:44:09:10\r\n   -Avant qu'E.Widmer-Schlumpf\r\n     n'accepte son \u00e9lection,\r\n\r\n19:44:09:14  19:44:13:20\r\n  A.Bugnon enfreint les usages\r\net assermente le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:17:00\r\n           pour sauver\r\n l'ap\u00e9ro en Valais du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:08\r\n     -Pascal Couchepin m'a dit\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:21:03\r\n     que j'avais eu bien fait\r\n\r\n19:44:21:08  19:44:23:11\r\n   de passer \u00e0 l'assermentation.\r\n\r\n19:44:24:00  19:44:27:23\r\n  -Cordial et fid\u00e8le \u00e0 Blocher,\r\n  c'est la dualit\u00e9 d'A.Bugnon.\r\n\r\n19:44:28:04  19:44:33:10\r\nL'ann\u00e9e prochaine, il retrouvera \r\nsa ferme, sa vigne et sa famille.\r\n\r\n19:44:38:07  19:44:42:03\r\n      -La F\u00eate de la musique\r\n  a battu son plein ce week-end.\r\n\r\n19:44:42:08  19:44:44:17\r\nPlus de 200'000 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:48:21\r\n         Des sc\u00e8nes \u00e9taient\r\norganis\u00e9es partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:49:02  19:44:51:09\r\n    Dans les \u00e9coles de musique,\r\n\r\n19:44:51:13  19:44:56:23\r\non se pr\u00e9pare durant toute l'ann\u00e9e \r\npour ce rendez-vous incontournable.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:06:07\r\n...\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:09:04\r\n        -Quelques notes\r\n    de basse et un d\u00e9hanch\u00e9,\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:14:04\r\n    les Blast Bebop s'amusent et\r\nchauffent l'ambiance comme des pros.\r\n\r\n19:45:14:18  19:45:19:04\r\n-Un, deux, trois, quatre, on refait.\r\n\r\n19:45:19:15  19:45:23:00\r\n     -La derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition\r\n    avait failli mal tourner.\r\n\r\n19:45:23:05  19:45:26:00\r\n           Le groupe\r\n  avait travaill\u00e9 3 h par jour\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:28:16\r\npendant des mois sur leur morceau,\r\n\r\n19:45:28:21  19:45:33:12\r\n   mais le directeur de l'\u00e9cole\r\ntrouvait le r\u00e9sultat trop scolaire.\r\n\r\n19:45:34:00  19:45:35:19\r\n   -Il n'y a pas de progression,\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:37:12\r\n      c'est tout droit, plat.\r\n\r\n19:45:37:17  19:45:43:04\r\n      Le jazz, c'est sensuel,\r\n vivant, il faut s'impliquer plus.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:46:04\r\n-Dur \u00e0 dig\u00e9rer juste avant le show.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:50:14\r\n   Mais la f\u00eate de la musique \r\n  est une vitrine pour l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:53:22\r\n    -La critique et la musique\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:55:13\r\n           vont de pair.\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:58:16\r\n      C'est une progression,\r\n       un apprentissage...\r\n\r\n19:45:58:21  19:46:02:12\r\nJe vous ai cass\u00e9s ? Je vous aime !\r\n\r\n19:46:03:00  19:46:06:06\r\n-Les cinq gar\u00e7ons ont la peau dure.\r\n\r\n19:46:06:11  19:46:08:08\r\n  Sur sc\u00e8ne, le coeur palpite.\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:18\r\n     L'esplanade est bond\u00e9e.\r\n\r\n19:46:11:23  19:46:15:17\r\nLucien, 17 ans, est impressionn\u00e9.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:18:23\r\n   -Y a du monde, de l'ambiance.\r\n\r\n19:46:19:04  19:46:22:05\r\n       Donc un peu de trac.\r\n\r\n19:46:22:15  19:46:25:00\r\n-Mais la magie de la sc\u00e8ne op\u00e8re.\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:29:15\r\n  Les \u00e9tudiants ont une dizaine\r\n   de titres pour convaincre.\r\n\r\n19:46:29:20  19:46:34:12\r\n    Tous r\u00eavent de se faire \r\n   rep\u00e9rer par un producteur.\r\n\r\n19:46:37:10  19:46:39:11\r\n    -La r\u00e9alit\u00e9 est tout autre.\r\n\r\n19:46:39:16  19:46:41:23\r\n     Il faut se faire un nom.\r\n\r\n19:46:42:04  19:46:47:06\r\n    Essayer de travailler dans\r\n  la musique, donner des cours...\r\n\r\n19:46:47:15  19:46:49:04\r\n     -Le public est conquis.\r\n\r\n19:46:49:09  19:46:50:22\r\n    Les gar\u00e7ons pensent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:55:11\r\n     \u00e0 leur prochain concert\r\n  le 29 ao\u00fbt \u00e0 Saint-Jean (GE).\r\n\r\n19:46:56:12  19:47:01:18\r\n-Dans les \u00e9coles priv\u00e9es suisses, \r\nde nombreux \u00e9l\u00e8ves passent le bac.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:02\r\n         Mais cette ann\u00e9e,\r\n\r\n19:47:03:07  19:47:08:19\r\n  certains ne pourront pas entrer\r\n  dans cinq universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:47:09:00  19:47:12:18\r\n    Pilule difficile \u00e0 avaler.\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:17:16\r\n          -Ces \u00e9l\u00e8ves\r\n d'une \u00e9cole priv\u00e9e lausannoise\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:22:14\r\n vont passer six jours en France,\r\n\u00e0 Evian, pour les \u00e9preuves du bac.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:25:17\r\n     Avant l'\u00e9crit de philo,\r\n        la tension monte.\r\n\r\n19:47:26:06  19:47:28:08\r\n          -Tr\u00e8s stress\u00e9e.\r\n\r\n19:47:28:22  19:47:32:11\r\n     -Faites-vous confiance !\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:21\r\n -Apr\u00e8s les litt\u00e9raires en 2014,\r\n   cette ann\u00e9e ce sont les ES\r\n\r\n19:47:45:02  19:47:49:00\r\n   qui ne pourront plus entrer\r\n   \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:47:49:12  19:47:50:16\r\n         -Les bacs ES et L\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:12\r\n    ne remplissent pas le canon\r\n\r\n19:47:53:17  19:48:00:04\r\n   des six branches obligatoires\r\n   fix\u00e9es par swissuniversities.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:03:19\r\n    -C'est l'organe fa\u00eetier \r\n    des universit\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:09\r\n            En 2014,\r\n il a r\u00e9examin\u00e9 le bac fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:48:06:13  19:48:10:17\r\n      La fili\u00e8re ES est jug\u00e9e\r\ntrop \u00e9loign\u00e9e de la maturit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:48:10:22  19:48:14:02\r\n       Les \u00e9coles priv\u00e9es\r\n   romandes n'approuvent pas.\r\n\r\n19:48:14:13  19:48:16:23\r\n      -C'est incompr\u00e9hensible\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:04\r\n si on s'appuie sur la Convention\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:22:11\r\n           de Lisbonne,\r\nla libre circulation des \u00e9tudiants\r\n\r\n19:48:22:16  19:48:25:11\r\n       et la reconnaissance\r\n      internationale du bac.\r\n\r\n19:48:25:16  19:48:30:02\r\nLa s\u00e9rie ES est pluridisciplinaire.\r\n\r\n19:48:30:13  19:48:35:05\r\n  -En Suisse romande, Lausanne\r\net Fribourg refusent les bacs ES.\r\n\r\n19:48:35:10  19:48:39:09\r\n  A Neuch\u00e2tel, ils sont admis \r\n avec une moyenne de 12 sur 20.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:43:20\r\n           A Gen\u00e8ve,\r\n  seule la moyenne est exig\u00e9e.\r\n\r\n19:48:44:10  19:48:46:11\r\n   -Le taux d'\u00e9chec n'\u00e9tait pas\r\n\r\n19:48:46:16  19:48:48:11\r\n    significativement diff\u00e9rent\r\n\r\n19:48:48:16  19:48:54:21\r\n    pour le bachelier fran\u00e7ais\r\nque pour les porteurs de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:48:55:08  19:48:58:01\r\n        -Retour \u00e0 Evian,\r\n    \u00e0 la sortie de la philo.\r\n\r\n19:48:58:06  19:49:04:12\r\n      Alec est suisse, il a d\u00fb\r\nrenoncer \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n19:49:05:06  19:49:07:01\r\n   -J'ai fait toute ma scolarit\u00e9\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:08:16\r\n     dans un syst\u00e8me fran\u00e7ais\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:09:21\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:10:02  19:49:16:15\r\n   Je veux continuer mes \u00e9tudes\r\n  en Suisse, et ils me recalent.\r\n\r\n19:49:17:02  19:49:18:22\r\n  -Chaque ann\u00e9e, 300 \u00e9tudiants\r\n\r\n19:49:19:03  19:49:22:12\r\n        d'\u00e9coles suisses\r\n   passent leur bac fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:23:12  19:49:27:15\r\n       -Victoire de Federer\r\nau tournoi de Halle, en Allemagne.\r\n\r\n19:49:27:20  19:49:30:11\r\n  Il a battu facilement A.Seppi.\r\n\r\n19:49:30:15  19:49:36:11\r\n  Tr\u00e8s bon signe \u00e0 une semaine de\r\nWimbledon, son Grand Chelem pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:18\r\n         -Federer vient\r\nde remporter le tournoi de Halle,\r\n\r\n19:49:43:23  19:49:47:18\r\n le 86\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:49:47:23  19:49:51:11\r\n        Le B\u00e2lois n'aura\r\n   connu que deux difficult\u00e9s.\r\n\r\n19:49:51:16  19:49:56:20\r\n     La premi\u00e8re, la m\u00e9t\u00e9o:\r\nla pluie est tomb\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:49:57:00  19:50:03:14\r\n       On stoppe la partie\r\n  pour fermer le toit du stade.\r\n\r\n19:50:03:19  19:50:09:07\r\n La deuxi\u00e8me difficult\u00e9: trouver\r\nla bonne distance avec les coups.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:15:23\r\n    Mais Federer est motiv\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:17  19:50:24:11\r\n-C'est un moment sp\u00e9cial pour moi.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:26:21\r\n Gagner un tournoi aussi important\r\n\r\n19:50:27:02  19:50:29:06\r\n  avant Wimbledon, c'est d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:32:02\r\n           Merci \u00e0 tous\r\n    de me soutenir pour gagner\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:18\r\n       pour la huiti\u00e8me fois\r\n       mon tournoi pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:23  19:50:40:18\r\n      -Le B\u00e2lois a sembl\u00e9\r\n proche de son meilleur tennis.\r\n\r\n19:50:40:23  19:50:45:20\r\n         Federer a battu\r\n l'Italien A.Seppi en deux sets.\r\n\r\n19:50:46:01  19:50:51:19\r\n   Il est favori de Wimbledon.\r\n\r\n19:50:55:20  19:50:58:14\r\n-En F1, nouveau doubl\u00e9 pour Mercedes.\r\n\r\n19:50:58:19  19:51:01:19\r\n        N.Rosberg remporte\r\n     le Grand Prix d'Autriche.\r\n\r\n19:51:02:00  19:51:06:00\r\n     Rosberg a pris les r\u00eanes \r\n    de la course d\u00e8s le d\u00e9part.\r\n\r\n19:51:06:04  19:51:10:23\r\n    Seuls dix points le s\u00e9parent\r\nde L.Hamilton au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:15:00\r\n    Accrochage impressionnant \r\n   entre Raikkoennen et Alonso.\r\n\r\n19:51:17:09  19:51:25:03\r\n     En foot, match difficile\r\n  cette nuit pour les Suissesses.\r\n\r\n19:51:25:08  19:51:28:11\r\n         Elles affrontent\r\n   les Canadiennes \u00e0 Vancouver,\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:14\r\n      en huiti\u00e8mes de finale\r\n      de la Coupe du Monde.\r\n\r\n19:51:31:19  19:51:34:06\r\nUn match particulier pour C.Meylan.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:38:00\r\n       L'ancien footballeur\r\n d'Echallens est depuis quatre ans\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:03\r\n      le pr\u00e9parateur physique\r\n         des Canadiennes.\r\n\r\n19:51:41:20  19:51:44:17\r\n           -Vancouver:\r\n   pied-\u00e0-terre pour C.Meylan,\r\n\r\n19:51:44:22  19:51:49:02\r\n       suisse d'origine, \r\n      canadien d'adoption.\r\n\r\n19:51:49:07  19:51:53:09\r\n         A quelques heures\r\ndu coup d'envoi, son coeur balance.\r\n\r\n19:51:53:21  19:51:56:15\r\n -Si on passe, je serai satisfait.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:57:22\r\n         Si on passe pas,\r\n\r\n19:51:58:03  19:52:03:08\r\ndois-je \u00eatre content pour la Suisse ?\r\n\r\n19:52:03:18  19:52:08:10\r\n -Il y a cinq ans, il rencontre\r\n   le s\u00e9lectionneur national.\r\n\r\n19:52:08:14  19:52:13:06\r\n   Tout deux ont une approche\r\nscientifique, mais d\u00e9contract\u00e9e.\r\n\r\n19:52:14:10  19:52:17:03\r\n     -C'est l'un des meilleurs\r\n\r\n19:52:17:08  19:52:19:15\r\n  pr\u00e9parateurs physique au monde,\r\n\r\n19:52:19:20  19:52:22:01\r\n notamment pour le sport f\u00e9minin.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:26:08\r\n         II aime innover,\r\n       les filles l'adorent.\r\n\r\n19:52:28:00  19:52:30:04\r\n -C'est plus simple de travailler\r\n\r\n19:52:30:09  19:52:34:15\r\n    quand vous pouvez regardez\r\n  un homme avec un tel physique.\r\n\r\n19:52:34:20  19:52:45:05\r\n  -Ses muscles sont magnifiques.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:49:11\r\n-Il nous a parfaitement pr\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:52:49:22  19:52:53:07\r\n        -Une pr\u00e9paration\r\n      pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame.\r\n\r\n19:52:53:11  19:53:00:09\r\nToutes les donn\u00e9es sont analys\u00e9es\r\ngr\u00e2ce aux nouvelles technologies.\r\n\r\n19:53:02:16  19:53:06:14\r\n  -Le probl\u00e8me avec les donn\u00e9es,\r\n     c'est qu'il y a un toit.\r\n\r\n19:53:06:19  19:53:12:02\r\n   On n'a pas les donn\u00e9es GPS,\r\nseulement celles sur les joueuses.\r\n\r\n19:53:12:07  19:53:18:20\r\nOn utilise ces donn\u00e9es pour s'assurer\r\n de ne pas surcharger les joueuses.\r\n\r\n19:53:19:16  19:53:21:20\r\n-Le big data au service du sport.\r\n\r\n19:53:22:01  19:53:25:07\r\n        Pour ce docteur\r\n en biom\u00e9canique, une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:53:25:11  19:53:28:12\r\n          Mais le sport\r\n  n'est pas une science exacte,\r\n\r\n19:53:28:17  19:53:32:22\r\n      il doit donc esp\u00e9rer\r\n   que le travail fonctionne.\r\n\r\n19:53:33:14  19:53:34:18\r\n       -On se sent canadien,\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:35:22\r\n         on vit canadien.\r\n\r\n19:53:36:03  19:53:41:04\r\n      Pour les joueuses, c'est\r\nexceptionnel de vivre un tel moment.\r\n\r\n19:53:41:14  19:53:47:01\r\n      -Pour lui, l'occasion\r\nde chanter deux hymnes nationaux.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:56:13\r\n     -Match diffus\u00e9 cette nuit\r\n  en direct sur RTS Deux \u00e0 01h20.\r\n\r\n19:53:59:14  19:54:02:18\r\n             Un num\u00e9ro\r\n de \"T'as vu l'actu\" tr\u00e8s f\u00e9minin.\r\n\r\n19:54:02:23  19:54:07:15\r\nLa Coupe du Monde de football f\u00e9minin\r\n    et la candidature d'H.Clinton\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:13:15\r\n  suscitent le d\u00e9bat \u00e0 Del\u00e9mont \u00e0\r\nl'Ecole professionnelle commerciale.\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:27:05\r\n      -La famille Clinton,\r\n   la foule des sympathisants.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:32:03\r\n       La candidate promet\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 plus \u00e9quitable.\r\n\r\n19:54:33:05  19:54:39:11\r\n    -Elle est un peu vieille, \r\n   mais elle a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:54:39:15  19:54:45:23\r\n     -La soci\u00e9t\u00e9 change: apr\u00e8s\r\n un Noir, pourquoi pas une femme ?\r\n\r\n19:54:46:04  19:54:51:08\r\n  -Aux USA, tout est un peu fou.\r\n\r\n19:54:51:12  19:54:57:12\r\n-Elle a du courage de se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:00:17\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re B.Obama.\r\n      Les filles rigolent\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:05:09\r\n           Il est homme.\r\n\r\n19:55:05:13  19:55:10:03\r\n    -Les femmes et les hommes,\r\n       c'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:55:10:08  19:55:14:07\r\n         -Les hommes font\r\n  plus de choses que les femmes.\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:17:11\r\n        -Les femmes aussi !\r\n\r\n19:55:17:15  19:55:20:17\r\n      -C'est une id\u00e9e re\u00e7ue.\r\n\r\n19:55:20:22  19:55:24:02\r\n        -On t'a appris \u00e7a \r\n       quand t'\u00e9tais petit.\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:28:08\r\n             Je vais\r\n  leur montrer qui a le pouvoir.\r\n\r\n19:55:28:22  19:55:33:08\r\n        -Coupe du monde\r\n de football f\u00e9minin au Canada.\r\n\r\n19:55:33:19  19:55:39:06\r\n          -Le foot f\u00e9minin\r\nm'int\u00e9resse moins en Coupe du monde.\r\n\r\n19:55:39:11  19:55:43:15\r\n   -J'ai toujours entendu parler\r\n   de la Coupe du monde normale.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:48:07\r\n   Mais pas le football f\u00e9minin.\r\n\r\n19:55:48:11  19:55:53:06\r\n  -La Coupe du monde en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    on voit de la pub partout.\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:59:10\r\nMais quand il s'agit des femmes...\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:03:22\r\n    -Y a moins d'argent en jeu.\r\n\r\n19:56:04:03  19:56:08:18\r\n  -Ils vont pas cr\u00e9er des stades\r\npour des Coupes du monde f\u00e9minines.\r\n\r\n19:56:08:23  19:56:14:15\r\n-Y aura jamais un C.Ronaldo en femme.\r\n\r\n19:56:14:20  19:56:19:15\r\n  C'est pas contres les femmes...\r\n           -Ca m'\u00e9nerve.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:26:07\r\n          -C'est la vie,\r\n   un homme c'est plus robuste.\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:32:03\r\n        -Les femmes taclent\r\n et courent autant que les hommes.\r\n\r\n19:56:32:08  19:56:36:13\r\n     -Le foot f\u00e9minin, ce qui\r\n  compte vraiment, c'est le foot.\r\n\r\n19:56:36:18  19:56:40:17\r\n    -Ils viennent pas regarder.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:44:14\r\n       -Ils voient la femme\r\n       comme tr\u00e8s f\u00e9minine,\r\n\r\n19:56:44:19  19:56:49:13\r\n     ils peuvent pas imaginer\r\n qu'on peut \u00eatre masculines aussi.\r\n\r\n19:56:53:04  19:56:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:55:10  19:56:58:01\r\n          Tout de suite,\r\n      la m\u00e9t\u00e9o de D.Schibli.\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:06:14\r\n       Puis \"Mise au point\"\r\n      sur l'affaire Adeline.\r\n\r\n19:57:06:19  19:57:09:04\r\n Pierre Maudet r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:11:20\r\n  Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:57:12:01  19:57:20:01\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-21T18:21:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440625", "durationSec": 134, "title": "FRIGO ANDRE BUGNON PAD_RTS000000550061", "excerpt": "Portrait et itw du conseiller national UDC vaudois Andr\u00e9 Bugnon qui quittera le conseil national apr\u00e8s 4 l\u00e9gislatures.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["BUGNON, ANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440626", "durationSec": 159, "title": "FRIGO TASVULACTU PAD 2106_RTS000000550300", "excerpt": "Des apprentis de l'Ecole professionnelle commerciale de Del\u00e9mont s'expriment sur coupe du monde de football f\u00e9minin et la candidature d'Hillary Clinton \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "APPRENTI"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440627", "durationSec": 130, "title": "SO BAC FRANCAIS_RTS000000550341", "excerpt": "5 universit\u00e9s suisses, dont celles de Lausanne et Fribourg, refusent l'entr\u00e9e \u00e0 leur institution aux porteurs d'un baccalaur\u00e9at fran\u00e7ais de fili\u00e8re ES ou L. Cette d\u00e9cision pr\u00e9t\u00e9rite le futur de nombreux \u00e9tudiants fran\u00e7ais ou fr\u00e9quentant des \u00e9coles priv\u00e9es suisses.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVIAN", "GENEVE-VILLE", "DORIGNY"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PRIV\u00c9E", "\u00c9TUDIANT", "MATURIT\u00c9 (DIPL\u00d4ME)"], "sequenceIds": ["1440861"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440628", "durationSec": 28, "title": "SO CHARLESTON_RTS000000550359", "excerpt": "Le groupe de jeunes musiciens de jazz Blast Bebop, issu de l'\u00c9cole des Musiques Actuelles, se produit en concert lors de la F\u00eate de la musique. c"}, {"internalArchiveId": "AA1506440629", "durationSec": 116, "title": "SO ECOLES MUSIQUE_RTS000000550363", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis Roger Federer qui a remport\u00e9 la finale du tournoi de tennis ATP de Halle en s'imposant en 2 sets 7-6 et 6-4 face au joueur de tennis italien Andreas Seppi. C'est la 8e victoire du Suisse dans cette comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "CONCERT"], "sequenceIds": ["1440833"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440630", "durationSec": 81, "title": "SO FEDERER_RTS000000550418", "excerpt": "Sc\u00e8ne improvis\u00e9e au parc des Bastions lors de la F\u00eate de la musique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GLASSEY, Romain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440631", "durationSec": 22, "title": "SO FETE MUSIQUE 2_RTS000000550405", "excerpt": "Des centaines de migrants arrivent chaque semaine \u00e0 Chiasso en provenance d'Italie. Pour contrer cette situation le conseiller d'Etat tessinois Norman Gobbi pr\u00e9conise la fermeture temporaire de la fronti\u00e8re franco-italienne. Le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations dispose de solutions provisoires qui permettent de garder la situation sous contr\u00f4le.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440632", "durationSec": 120, "title": "SO FRONTIERE TESSIN_RTS000000550420", "excerpt": "Victoire du pilote automobile allemand Nico Rosberg qui a remport\u00e9 le grand prix d'Autriche sur le circuit de Spielberg devant son co\u00e9quipier de l'\u00e9curie Mercedes, le Britannique Lewis Hamilton.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LINDER, Romeo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHIASSO", "LAUSANNE", "GENEVE", "TESSIN"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT", "FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1440816"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440633", "durationSec": 25, "title": "SO GP AUTRICHE_RTS000000550293", "excerpt": "Pr\u00e9prod sur la crise \u00e9conomique de la Gr\u00e8ce et ses \u00e9ch\u00e9ances financi\u00e8res avec l'Union europ\u00e9enne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440634", "durationSec": 113, "title": "SO GRECE 2_RTS000000550347", "excerpt": "Le suisse C\u00e9sar Meylan est le pr\u00e9parateur physique de l'\u00e9quipe nationale de football dames du Canada. Docteur en biom\u00e9canique, il met ses capacit\u00e9s scientifiques au service du Team Canada lors de la coupe du monde de football f\u00e9minin.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440635", "durationSec": 133, "title": "SO PORTRAIT CESAR MEYLAN_RTS000000550294", "excerpt": "De nombreux migrants, majoritairement africains, campent sur des rochers et dans la gare de Vintimille en attendant de passer la fronti\u00e8re entre l'Italie et la France pour ensuite regagner le nord de l'Europe.\nLa fronti\u00e8re franco-italienne ne serait pas bloqu\u00e9e \u00e0 Vintimille, mais la France fait respecter les r\u00e8gles de Dublin pr\u00e9voyant que soient \"r\u00e9admis\" en Italie les migrants enregistr\u00e9s dans ce pays.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1440876"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440636", "durationSec": 133, "title": "SO REFUGIES VINTIMILLE_RTS000000550407", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "GARE FERROVIAIRE", "IMMIGRANT", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1440812"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440771", "summary": "Vintimille : migrants africains ext gare. Itw Ali, Soudanais. Campement int hall de gare. Campement de migrants sur rochers face la mer. Panneaux Ventimiglia et Francia. \nItw Christophe Castaner, d\u00e9put\u00e9 candidat \u00e9lections r\u00e9gionales PS. \nItw Nasreddin, jeune soudanais. \nMenton : touristes sur la plage. Itw touristes. Itw commer\u00e7ants. Migrants dans la rue.", "id": "1440812", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "GARE FERROVIAIRE", "IMMIGRANT"], "visualGeographicals": ["ITALIE", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440774", "summary": "Plateau : itw Etienne Piguet, g\u00e9ographe universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1440815"}, {"internalArchiveId": "AA1506440775", "summary": "Gare de Chiasso : migrants de faisant contr\u00f4ler dans des trains par des gardes-fronti\u00e8res puis remplissant des documents. Gardes-fronti\u00e8re suisses ramenant migrants sur sol italien.  \nItw Norman Gobbi, pr\u00e9sident du gouvernement tessinois La Lega.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nChristian Luescher, conseiller national genevois vice-pr\u00e9sident PLR, \u00e0 son domicile. Itw Christian Luescher.", "id": "1440816", "visualThemes": ["GARDE-FRONTI\u00c8RE", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "IMMIGRANT", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO", "LAUSANNE", "GENEVE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN", "AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440792", "summary": "Extrait concert des Blast Bebop. \nR\u00e9p\u00e9titions du groupe Blast Bebop.\nItw Stefano Saccon, Directeur de l'\u00c9cole des Musiques Actuelles.\nItw Lucien Leclerc et J\u00e9r\u00e9my Lafarges, batteur et bassiste des Blast Bebop.", "id": "1440833", "visualThemes": ["F\u00caTE DE LA MUSIQUE", "JAZZ", "\u00c9COLE DE MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440820", "summary": "Evian : Etudiants d'une \u00e9cole priv\u00e9e lausannoise avant et apr\u00e8s une \u00e9preuve de bac. Itw \u00e9tudiante. \nDorigny: ext b\u00e2timent Unil. Itw Carine R\u00fcssmann, Cheffe service immatriculations et inscriptions UNIL.\nItw Emmanuel Coigny, Pr\u00e9sidente groupement \u00e9coles suisses pour le bac fran\u00e7ais. \nItw Margareta Baddeley, vice-rectrice UNIGE. \nItw Alec Killias Zillweger, Candidat au bac ES.", "id": "1440861", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT"], "visualGeographicals": ["EVIAN", "GENEVE-VILLE", "DORIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440835", "summary": "Vancouver. Itw C\u00e9sar Meylan, pr\u00e9parateur physique vaudois de l'\u00e9quipe nationale canadienne de football dames. C\u00e9sar Meylan et John Herdman, s\u00e9lectionneur national Team Canada, discutant. D\u00e9claration John Herdman. Itw footballeuses canadiennes. Footballeuses Team Canada s'entra\u00eenant. Equipes canadiennes et suisses lors des hymnes nationaux. C\u00e9sar Meylan marchant.", "id": "1440876", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598317", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019138", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438857", "internalArchiveId": "AA1506438818", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-19T00:00:00Z", "durationSec": 1990, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6881982", "imageURL": "http://www.rts.ch/6882005.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "\u00abUn moment d'\u00e9garement\u00bb est r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet", "L'antenne de Sottens a diffus\u00e9 ses ondes pendant pr\u00e8s de 80 ans", "Art Basel a ouvert ses portes et chaque galerie tente de se distinguer", "Encyclique du Pape: les explications de Dominique Bourg, facult\u00e9 g\u00e9osciences et environnement, UNIL", "Danemark: la droite a pris l\u2019avantage aux derni\u00e8res \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Nouvo: les drones sont la solution \u00e0 certains probl\u00e8mes rencontr\u00e9s dans l\u2019aviation", "Un collectif d'artistes militants organise l'enterrement de migrants", "Des politiciens ont tent\u00e9 de passer le test destin\u00e9 aux candidats \u00e0 la naturalisation", "Le Pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 des actions urgentes pour sauver la terre", "Gr\u00e8ce: si aucun accord n\u2019est trouv\u00e9, le pays sera en d\u00e9faut de paiement", "Journal de campagne: tous les politiciens ont peur du scandale", "JU: les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC vont d\u00e9signer les candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ce film de Claude Berri avait fait pol\u00e9mique lors de sa sortie \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970.", "Aujourd\u2019hui d\u00e9saffect\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en terrain de jeux par une \u00e9cole d\u2019escalade.", "Cr\u00e9ateurs et collectionneurs ont leur strat\u00e9gie pour se vendre.", "Helle Thorning-Schmidt a donn\u00e9 sa d\u00e9mission apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 premi\u00e8re ministre pendant quatre ans.", "La maintenance des appareils face aux intemp\u00e9ries comme la foudre peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e gr\u00e2ce aux petites cam\u00e9ras.", "Ils se sont charg\u00e9s du transfert des corps pour protester contre la politique autour de la migration.", "Ce questionnaire avait \u00e9t\u00e9 mis en ligne par l\u2019\u00e9mission Mise au Point et avait fait le buzz aupr\u00e8s des internautes.", "Dans son encyclique, il d\u00e9nonce le m\u00e9pris et l\u2019ironie face au p\u00e9ril de notre plan\u00e8te.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Alexia Kefalas, depuis Ath\u00e8nes.", "Apr\u00e8s un scandale, il faut r\u00e9ussir \u00e0 continuer sa carri\u00e8re, ses campagnes, malgr\u00e9 les \"casseroles\" qu'il am\u00e8ne.", "Le point avec Julien Hostettler, depuis Fontenais, Jura."], "variantIds": ["ece-6760160", "ece-6760162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:22:52Z", "subTitles": ["19:29:51:17  19:30:05:20\r\n...\r\n\r\n19:30:06:01  19:30:09:11\r\n          Bonsoir \u00e0 tous,\r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:09:15  19:30:14:00\r\nEn Gr\u00e8ce, les retraits aux guichets\r\n      ne cessent d'augmenter.\r\n\r\n19:30:14:05  19:30:17:11\r\n     Un milliard d'euros hier,\r\n   davantage encore aujourd'hui.\r\n\r\n19:30:17:16  19:30:22:03\r\n     La BCE rel\u00e8ve le plafond\r\n     de liquidit\u00e9s d'urgence.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:27:11\r\n     Ce n'est pas la panique,\r\n    mais une forte inqui\u00e9tude.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:32:09\r\n Nous reviendrons sur le manifeste\r\n   \u00e9cologique du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:34:16\r\n    L'encyclique, publi\u00e9e hier,\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:14\r\n     fait de la lutte contre\r\n  le r\u00e9chauffement une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:45:04\r\n Il critique l'homme, son mode vie\r\n   et son impact sur la nature.\r\n\r\n19:30:46:11  19:30:49:05\r\n     Nous irons dans le Jura.\r\n\r\n19:30:49:10  19:30:52:22\r\n    La tension est \u00e0 son comble\r\nau sein du PDC, r\u00e9uni en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:53:03  19:30:56:21\r\n    La candidature de P.Kohler\r\nau Conseil des Etats et sa pr\u00e9sence\r\n\r\n19:30:57:03  19:31:02:16\r\nsur le ticket aux c\u00f4t\u00e9s d'A.Seydoux-\r\n   Christ font grincer des dents.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:08:02\r\n        Exc\u00e8s de vitesse,\r\n femmes de m\u00e9nage pay\u00e9es au noir,\r\n\r\n19:31:08:07  19:31:11:22\r\noptimisation fiscale, des scandales\r\nqui ont touch\u00e9 nos parlementaires.\r\n\r\n19:31:12:03  19:31:14:20\r\n  Comment fait-on campagne lorsque\r\nl'on tra\u00eene ce genre de casseroles ?\r\n\r\n19:31:15:01  19:31:17:15\r\n Vous saurez tout avec le Journal\r\n     de campagne d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:12\r\n  Enfin, nous irons \u00e0 Art Basel,\r\no\u00f9 plus de 280 galeristes exposent.\r\n\r\n19:31:22:17  19:31:29:02\r\n  Autant dire qu'il est toujours\r\n plus difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:31:31:05  19:31:34:13\r\n        -La Gr\u00e8ce toujours\r\n     \u00e0 la une de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:34:18  19:31:38:18\r\n       Sans accord, le pays\r\n  va vers le d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:42:23\r\n     Les Grecs, qui craignent\r\n une fermeture des banques lundi,\r\n\r\n19:31:43:04  19:31:46:14\r\nont retir\u00e9 plus d'un milliard d'euros\r\n            aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:46:19  19:31:49:20\r\n         La BCE a relev\u00e9\r\n     le plafond de liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:53:14\r\n     que les banques grecques\r\n        peuvent emprunter.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:57:18\r\n-Alexia Kefalas, un milliard retir\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:06:14\r\n Et pourtant pas de longues files\r\n       aux distributeurs ?\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:12:14\r\n        -Oui, en apparence,\r\n        c'est assez calme.\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:18:15\r\n    Mais il y a de v\u00e9ritables \r\n    virements vers l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:32:18:20  19:32:22:16\r\nnotamment les grandes entreprises.\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:29:13\r\n   Elles transf\u00e8rent leur argent\r\n           \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:32:29:18  19:32:34:17\r\n        pour pouvoir payer\r\n  les salaires de leurs clients.\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:41:15\r\n On estime qu'1,5 milliard d'euros\r\n         ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s.\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:51:21\r\n  -On ne c\u00e8de pas \u00e0 la panique ?\r\n\r\n19:32:54:00  19:33:00:00\r\n-Non, certains s'organisent, on peut\r\nse demander \u00e0 qui profite le crime.\r\n\r\n19:33:02:23  19:33:08:07\r\n       Les tour-op\u00e9rateurs\r\n  ont ajout\u00e9 une clause drachme.\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:13:18\r\n          De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nil y a une panique de la population.\r\n\r\n19:33:13:20  19:33:19:20\r\n    Il y a ceux qui continuent\r\n   de soutenir le gouvernement.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:25:11\r\n    Ils consid\u00e8rent que ce sont\r\n          les cr\u00e9anciers\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:30:09\r\n        qui c\u00e9deront lundi\r\n      aux conseils europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:32:10  19:33:36:17\r\n   Ils consid\u00e8rent que Tsipras \r\n  a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 sa ligne rouge,\r\n\r\n19:33:36:22  19:33:39:00\r\n  il ne peut pas aller au-dessus.\r\n\r\n19:33:39:02  19:33:41:23\r\n         La dette grecque\r\n     est toujours aussi lourde\r\n\r\n19:33:42:04  19:33:44:17\r\n       malgr\u00e9 les ponctions\r\n        sur les salaires.\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:47:12\r\n   -On s'excuse pour la qualit\u00e9\r\n           de la ligne.\r\n\r\n19:33:47:12  19:33:50:08\r\n  -Le Danemark bascule \u00e0 droite.\r\n\r\n19:33:50:12  19:33:53:15\r\n       L'opposition remporte\r\n    les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:33:53:20  19:33:57:10\r\n   Avec 21 % des voix, le parti\r\npopulaire danois, anti-immigration,\r\n\r\n19:33:57:14  19:34:00:01\r\ndevient le premier parti de droite.\r\n\r\n19:34:00:06  19:34:02:11\r\n       La Premi\u00e8re ministre\r\n   sortante, H.Torning-Schmidt,\r\n\r\n19:34:02:16  19:34:04:15\r\n       a remis sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:34:06:05  19:34:09:13\r\n     -Une limousine noire:\r\n  la Premi\u00e8re ministre danoise\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:12:14\r\n   vient remettre sa d\u00e9mission\r\n           \u00e0 la reine.\r\n\r\n19:34:12:19  19:34:16:04\r\n    Quelques heures plus t\u00f4t\r\n  au si\u00e8ge du Parlement danois,\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:12\r\n     Helle Thorning-Schmidt\r\n     reconna\u00eet sa d\u00e9faite.\r\n\r\n19:34:19:17  19:34:26:00\r\n   Avec 85 si\u00e8ges contre 90, \r\n   elle n'a plus de majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:26:05  19:34:28:23\r\nTr\u00e8s \u00e9mue, elle annonce son d\u00e9part\r\n\r\n19:34:29:04  19:34:32:10\r\n        de la pr\u00e9sidence\r\n   du parti social-d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:36:10\r\n   -Diriger, c'est aussi savoir\r\n\r\n19:34:36:14  19:34:40:19\r\nse retirer quand le temps est venu.\r\n\r\n19:34:41:00  19:34:46:21\r\n        Ce temps est venu.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:54:16\r\n     -Kristian Thulesen Dahl,\r\nle chef du parti populaire danois.\r\n\r\n19:34:54:21  19:34:59:02\r\n     Il remporte 37 si\u00e8ges,\r\n15 de plus qu'il y a quatre ans.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:02:23\r\n        -C'est un r\u00e9sultat\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:04:19\r\n     qui nous permet de peser.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:19\r\nIl donne au Parti populaire danois\r\n   de nombreuses opportunit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:09:00  19:35:11:06\r\n      On a toutes les raisons\r\n          de se r\u00e9jouir.\r\n\r\n19:35:11:23  19:35:14:22\r\n      -Le leader populiste\r\n     a impos\u00e9 l'immigration\r\n\r\n19:35:15:03  19:35:17:15\r\ncomme principal th\u00e8me de campagne.\r\n\r\n19:35:17:20  19:35:22:09\r\n   Mais il n'est pas candidat \r\n  au poste de Premier ministre.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:27:15\r\n   C'est Lars Lokke Rasmussen\r\n\r\n19:35:27:20  19:35:31:02\r\n       qui devrait former\r\n    le prochain gouvernement.\r\n\r\n19:35:31:12  19:35:33:15\r\n     -Nous voulons un Danemark\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:35:23\r\n   o\u00f9 le travail est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:35:36:04  19:35:40:21\r\n     O\u00f9 nous pouvons contr\u00f4ler\r\n  le flux des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:35:41:09  19:35:44:16\r\n     -De longues tractations\r\n      attendent Rasmussen.\r\n\r\n19:35:44:21  19:35:49:11\r\n Le parti populiste a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\nun r\u00e9f\u00e9rendum sur l'Union europ\u00e9enne\r\n\r\n19:35:49:16  19:35:52:15\r\n      et le r\u00e9tablissement\r\n  des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:57:09\r\n          -En Allemagne,\r\n    cette action coup de poing\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:07\r\n     pour attirer l'attention \r\n     sur le sort des migrants.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:02:11\r\n Des artistes organisent \u00e0 Berlin\r\n\r\n19:36:02:15  19:36:05:11\r\n         des enterrements\r\nde r\u00e9fugi\u00e9s morts en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:05:16  19:36:08:12\r\n  Une dizaine de corps identifi\u00e9s\r\n     ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s de Sicile\r\n\r\n19:36:08:17  19:36:11:04\r\n  pour leur offrir une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:15:10\r\n        -Il avait 60 ans\r\n   quand il a quitt\u00e9 la Libye.\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:18\r\n       Il a perdu la vie\r\n en traversant la M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:22:00\r\n   Mais il reposera \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:06\r\nUn collectif d'artistes militants\r\n s'est charg\u00e9 de son transfert.\r\n\r\n19:36:29:21  19:36:31:17\r\n           -J'en appelle\r\n\r\n19:36:31:22  19:36:34:09\r\n   \u00e0 tous les hommes politiques.\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:37:20\r\n           Demandez-vous\r\n si vous ne pouvez pas faire plus.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:41:03\r\n    -Une op\u00e9ration militante\r\n     qui a commenc\u00e9 mardi,\r\n\r\n19:36:41:08  19:36:45:02\r\n        avec l'enterrement\r\nd'une Syrienne morte noy\u00e9e en mer.\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:51:14\r\n   Le but: d\u00e9noncer la trag\u00e9die\r\nqui se joue aux portes de l'Europe.\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:58:12\r\n-Cette femme a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:01:13\r\n  La voie maritime lui est parue\r\n\r\n19:37:01:18  19:37:04:20\r\n         moins dangereuse\r\n que le mur qui entoure l'Europe.\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:08:12\r\n      -Le collectif affirme\r\n    avoir identifi\u00e9 et exhum\u00e9\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:11:11\r\n une dizaine de corps en Sicile.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:14:21\r\nUne collecte de fonds a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\r\n\r\n19:37:15:02  19:37:19:11\r\n        pour leur offrir\r\n   une s\u00e9pulture en Allemagne.\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:22:11\r\n         -Ceux qui meurent\r\n\r\n19:37:22:15  19:37:25:02\r\n    aux fronti\u00e8res de l'Europe\r\n\r\n19:37:25:07  19:37:27:19\r\n sont enterr\u00e9s de mani\u00e8re indigne.\r\n\r\n19:37:28:00  19:37:31:05\r\n    Certains n'ont pas le droit\r\n         \u00e0 une s\u00e9pulture.\r\n\r\n19:37:31:15  19:37:34:23\r\n    -Ce collectif d'artistes\r\n      est-il dans son r\u00f4le\r\n\r\n19:37:35:04  19:37:39:11\r\n   en mettant en sc\u00e8ne des morts\r\npour interpeler l'opinion publique ?\r\n\r\n19:37:39:16  19:37:43:17\r\n       De nombreuses ONG\r\n    soutiennent leur action.\r\n\r\n19:37:44:21  19:37:47:04\r\n  -Au regard du nombre de morts,\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:49:09\r\n      rien n'est trop radical\r\n\r\n19:37:49:13  19:37:54:02\r\n     pour attirer l'attention\r\net pour d\u00e9signer des responsables.\r\n\r\n19:37:54:17  19:37:59:17\r\n      -Une marche fun\u00e8bre \r\n     aura lieu ce dimanche.\r\n\r\n19:37:59:22  19:38:03:16\r\n Le collectif pr\u00e9voit de creuser\r\nune tombe devant la chancellerie.\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:08:15\r\n      -J.Cahuzac sera traduit\r\n       pour fraude fiscale,\r\n\r\n19:38:08:20  19:38:12:06\r\n      blanchiment et omission\r\n   de d\u00e9claration de patrimoine.\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:15:20\r\nL'affaire concerne un compte bancaire\r\n          cach\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:16:01  19:38:19:18\r\n Le ministre avait d\u00fb d\u00e9missionner\r\n       de son poste en 2013.\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:23:20\r\n   Il risque sept ans de prison\r\net deux millions d'euros d'amende.\r\n\r\n19:38:24:01  19:38:27:00\r\nLa banque Reyl et son patron seront\r\n  aussi jug\u00e9s en correctionnelle.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:33:04\r\n     -La premi\u00e8re encyclique\r\n du pape Fran\u00e7ois est \u00e9cologique.\r\n\r\n19:38:33:09  19:38:35:18\r\nLe souverain pontife d\u00e9fend la lutte\r\ncontre le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:38:18\r\n       dont l'homme, dit-il,\r\n         est responsable.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:20\r\nIl critique aussi la mondialisation\r\n        et le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:47:05\r\n          Un texte engag\u00e9\r\n qui r\u00e9clame des actions urgentes.\r\n\r\n19:38:49:17  19:38:53:07\r\n  -Le vibrant plaidoyer du pape\r\n      pour l'environnement\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:56:17\r\n         a impressionn\u00e9\r\n par sa force et sa soudainet\u00e9.\r\n\r\n19:38:56:22  19:39:00:23\r\nLe pape appelle \u00e0 une r\u00e9volution\r\n   et \u00e0 des actions urgentes\r\n\r\n19:39:01:04  19:39:05:10\r\n      pour sauver la Terre,\r\n        cr\u00e9ation divine.\r\n\r\n19:39:06:20  19:39:10:23\r\n     -Notre maison est ruin\u00e9e,\r\n\r\n19:39:11:04  19:39:14:00\r\n    elle blesse tout le monde,\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:17:16\r\n     surtout les plus pauvres\r\n          d'entre nous.\r\n\r\n19:39:17:21  19:39:21:21\r\n           J'en appelle\r\n   \u00e0 la responsabilit\u00e9 du monde.\r\n\r\n19:39:22:14  19:39:26:11\r\n-Dans son encyclique de 200 pages,\r\n  la premi\u00e8re enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9e\r\n\r\n19:39:26:15  19:39:31:14\r\n   \u00e0 l'\u00e9cologie, le pape Fran\u00e7ois\r\nd\u00e9nonce les p\u00e9rils de notre plan\u00e8te.\r\n\r\n19:39:31:19  19:39:35:15\r\n            Il estime\r\nque les pr\u00e9visions catastrophiques\r\n\r\n19:39:35:20  19:39:39:13\r\nne pouvaient plus \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es\r\n      avec m\u00e9pris et ironie.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:42:17\r\n       Pour Arnaud Bedat,\r\n   biographe du pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:39:42:22  19:39:45:19\r\n        cette encyclique\r\n     consacre aussi le pape\r\n\r\n19:39:45:23  19:39:49:03\r\n    dans sa posture politique\r\n       et r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:49:14  19:39:52:15\r\n  -C'est un pape r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n19:39:52:20  19:39:55:05\r\n    Au-del\u00e0 de son encyclique,\r\n\r\n19:39:55:10  19:39:59:02\r\n            il d\u00e9nonce\r\n    les puissances de l'argent.\r\n\r\n19:39:59:07  19:40:04:02\r\n    Il y a la volont\u00e9 de lutter\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:08:03\r\n        contre la puissance\r\ndes multinationales et des banques.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:12:11\r\n  Ca va plus loin que l'\u00e9cologie.\r\n\r\n19:40:12:16  19:40:17:16\r\n        Et lui-m\u00eame devient\r\n        un leader politique\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:21:06\r\nqui va essayer de changer le monde.\r\n\r\n19:40:21:16  19:40:24:06\r\n    -Une posture qui horrifie\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:28:05\r\n  certains milieux catholiques \r\n  conservateurs aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:40:28:10  19:40:32:16\r\n  L'encyclique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e \r\n  avec v\u00e9h\u00e9mence par Jeb Bush,\r\n\r\n19:40:32:21  19:40:36:11\r\ncandidat \u00e0 la primaire r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:40:36:23  19:40:40:12\r\n       Mais pour le pape,\r\n   le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:40:40:17  19:40:44:21\r\n     n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n      mais un p\u00e9ril grave.\r\n\r\n19:40:46:13  19:40:51:00\r\n         -Dominique Bourg,\r\n         pourquoi le pape\r\n\r\n19:40:51:05  19:40:54:15\r\n    s'implique-t-il aussi fort\r\n        dans l'\u00e9cologie ?\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:03:05\r\n-Parce qu'il est dans sa fonction.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:09:07\r\n    Il y a p\u00e9ril en la demeure.\r\n\r\n19:41:10:07  19:41:15:00\r\n         Particuli\u00e8rement\r\n      comme il l'a soulign\u00e9,\r\n\r\n19:41:15:05  19:41:19:21\r\n       pour les plus pauvres\r\n       et les plus fragiles.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:29:23\r\n-On est \u00e0 cinq mois de la conf\u00e9rence\r\n      sur le climat de Paris.\r\n\r\n19:41:30:20  19:41:36:20\r\n-M\u00eame si dans son texte il ne cesse\r\n de s'appuyer sur les conf\u00e9rences,\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:43:11\r\n       il am\u00e8ne les \u00e9v\u00eaques\r\n\r\n19:41:43:16  19:41:47:20\r\n\u00e0 \u00eatre plus sur le devant de la sc\u00e8ne\r\n         sur ces questions.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:51:10\r\n C'est un texte charpent\u00e9, solide,\r\n            pertinent.\r\n\r\n19:41:51:11  19:41:57:08\r\n Il ne peut pas rester sans effet.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:01:21\r\n   -Il critique le mode de vie \r\n   occidental, le consum\u00e9risme.\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:07:23\r\n    Il pr\u00eache la d\u00e9croissance,\r\n         c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:09:20  19:42:14:18\r\n     -Oui, car on est replets\r\n        dans notre monde,\r\n\r\n19:42:14:23  19:42:18:10\r\n on ne voit plus ce qui se passe.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:23:06\r\n Si vous regardez les indicateurs\r\nde ce qui se passe sur la plan\u00e8te,\r\n\r\n19:42:23:11  19:42:24:18\r\n        c'est une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:16\r\n  Je ne trouve pas cela \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:32:23\r\n    L'Am\u00e9ricain moyen consomme\r\n          cinq plan\u00e8tes.\r\n\r\n19:42:33:01  19:42:38:07\r\n   On voit bien que ce n'est pas\r\n       tout \u00e0 fait durable.\r\n\r\n19:42:38:09  19:42:43:11\r\n -Il d\u00e9nonce clairement les pays \r\nriches et les grandes entreprises.\r\n\r\n19:42:43:12  19:42:49:12\r\n    -Oui, il nous d\u00e9nonce tous,\r\n         en quelque sorte.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:57:11\r\n En Occident, on a un style de vie\r\n       qui est ce qu'il est.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:10\r\nIl appelle \u00e0 une prise de conscience,\r\n il propose une \u00e9cologie int\u00e9grale,\r\n\r\n19:43:03:11  19:43:05:18\r\n    voir l'ensemble des choses.\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:11:20\r\nIl est parfaitement dans son r\u00f4le.\r\n\r\n19:43:16:01  19:43:17:19\r\n Pour la premi\u00e8re fois peut-\u00eatre,\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:20:07\r\n   il le tient dans un contexte\r\n           particulier.\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:22:18\r\n    C'est un texte historique.\r\n\r\n19:43:22:18  19:43:27:06\r\n   -L'assembl\u00e9e du PDC jurassien\r\n   d\u00e9signe ce soir les candidats\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:32:00\r\n   pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n          de l'automne.\r\n\r\n19:43:32:05  19:43:36:01\r\n    La tension est grande autour\r\ndu ticket pour le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:43:36:06  19:43:38:17\r\n   Anne Seydoux et Pierre Kohler\r\n        sont sur les rangs.\r\n\r\n19:43:38:22  19:43:40:23\r\n      La tension est palpable\r\n          entre les deux.\r\n\r\n19:43:41:04  19:43:44:01\r\n        Et la plainte d\u00e9pos\u00e9e\r\ncontre Pierre Kohler pour escroquerie\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:46:02\r\n a encore fait monter la pression.\r\n\r\n19:43:48:00  19:43:52:15\r\n  -Julien Hostettler, l'assembl\u00e9e\r\n   de ce soir s'annonce anim\u00e9e.\r\n\r\n19:44:03:14  19:44:07:11\r\n  -Oui, la premi\u00e8re cons\u00e9quence de\r\ncette plainte c'est que les militants\r\n\r\n19:44:07:12  19:44:09:17\r\n     ont tous un avis tranch\u00e9.\r\n\r\n19:44:09:19  19:44:15:19\r\nIls ne veulent pas de Pierre Kohler\r\n          comme candidat.\r\n\r\n19:44:15:21  19:44:21:21\r\n        Ils le consid\u00e8rent\r\n     comme un \u00e9lectron libre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:28:04\r\n         L'autre \u00e9l\u00e9ment,\r\n     c'est que sa candidature\r\n\r\n19:44:28:09  19:44:32:14\r\n      met en danger le si\u00e8ge\r\n         de la sortante.\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:36:00\r\n       Le PDC a toujours mis\r\n        un point d'honneur\r\n\r\n19:44:36:05  19:44:39:01\r\n         \u00e0 avoir une femme\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:44:39:03  19:44:45:03\r\n    Certains militants estiment\r\n        qu'il est efficace.\r\n\r\n19:44:48:16  19:44:53:13\r\n     Preuve en est, la mani\u00e8re\r\n   dont il a d\u00e9velopp\u00e9 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:59:15\r\n  On imagine mal le PDC se passer\r\n         de Pierre Kohler.\r\n\r\n19:45:03:00  19:45:06:14\r\nCe soir, le PDC lance deux campagnes\r\n           en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:45:06:16  19:45:12:15\r\n  Une f\u00e9d\u00e9rale et une cantonale.\r\n\r\n19:45:12:15  19:45:16:16\r\n -Sauriez-vous r\u00e9pondre aux tests\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:20:06\r\n      destin\u00e9s aux candidats\r\n      \u00e0 la naturalisation ?\r\n\r\n19:45:20:11  19:45:23:19\r\nLes questionnaires du canton de Berne\r\n        ont \u00e9t\u00e9 mis en ligne\r\n\r\n19:45:24:00  19:45:26:03\r\npar nos coll\u00e8gues de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:45:26:07  19:45:27:22\r\n        Et cela a provoqu\u00e9\r\n        un v\u00e9ritable buzz.\r\n\r\n19:45:28:03  19:45:30:15\r\n    Plus de 100'000 internautes\r\n         ont fait le test.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:34:20\r\n  -Pour modifier la Constitution,\r\n il y a un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire.\r\n\r\n19:45:35:01  19:45:36:20\r\n  -\"Quelle communaut\u00e9 religieuse\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:39:11\r\n        n'est pas reconnue\r\n    dans le canton de Berne ?\"\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:41:18\r\n        -\"Quel tunnel relie\r\n  le canton de Berne au Valais ?\"\r\n\r\n19:45:41:23  19:45:45:11\r\n   -\"Quels sont les deux sortes\r\n    de r\u00e9f\u00e9rendum national ?\"\r\n\r\n19:45:46:02  19:45:50:12\r\n    -Quatre politiciens romands\r\nse sont pench\u00e9s sur le questionnaire\r\n\r\n19:45:50:17  19:45:55:03\r\n    de naturalisation bernois\r\n        de l'an dernier.\r\n\r\n19:45:55:08  19:46:00:03\r\nIl faut 60 % de bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:46:00:08  19:46:04:22\r\n  L.Seydoux en a obtenu 85 %, \r\n  et trouve le test difficile.\r\n\r\n19:46:05:10  19:46:08:08\r\n-C'est pas \u00e9vident pour les candidats\r\n\r\n19:46:08:12  19:46:11:06\r\n       \u00e0 la naturalisation.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:16:04\r\n  -Y.Buttet, 92 %, et un m\u00eame \r\n  sentiment de haute exigence.\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:20:04\r\n-Je ne suis pas s\u00fbr que la majorit\u00e9\r\n\r\n19:46:20:09  19:46:26:02\r\n   de la population r\u00e9ussirait.\r\n\r\n19:46:26:22  19:46:29:12\r\n       -Y.Nidegger: 94 %.\r\n\r\n19:46:29:17  19:46:34:11\r\n Pour lui, c'est un test solide\r\n       mais pas exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:21  19:46:38:20\r\n    -Le niveau est assez \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:01  19:46:41:09\r\n      Mais on ne vous demande\r\n\r\n19:46:41:13  19:46:45:02\r\n       que 60 % de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:46:45:11  19:46:50:21\r\n     -A la moiti\u00e9 du test,\r\n  A.Marra se dit d\u00e9j\u00e0 effar\u00e9e.\r\n\r\n19:46:51:17  19:46:56:08\r\n-Il faut enlever tous les passeports\r\n  des gens qui ne savent pas \u00e7a ?\r\n\r\n19:46:57:05  19:47:01:01\r\n-Elle juge ce test discriminatoire\r\n\r\n19:47:01:06  19:47:05:11\r\npour les candidats qui n'auraient\r\npas acc\u00e8s \u00e0 une solide formation.\r\n\r\n19:47:05:23  19:47:09:12\r\n-On essaie toujours de naturaliser\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:11:19\r\n     les gens les plus form\u00e9s,\r\n\r\n19:47:12:00  19:47:14:08\r\n  les gens avec le plus d'argent.\r\n\r\n19:47:14:12  19:47:17:01\r\n    On exclut les moins form\u00e9s.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:21:00\r\n-Le test bernois ne convainc pas\r\n       non plus Y.Buttet.\r\n\r\n19:47:21:18  19:47:25:00\r\n-Comme preuve objective, \u00e7a me para\u00eet\r\n\r\n19:47:25:05  19:47:28:06\r\n   difficile \u00e0 mettre en oeuvre.\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:32:13\r\n-Y.Nidegger se montre plus positif.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:36:11\r\n-Je ne souhaite pas qu'on uniformise\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:39:04\r\n     la pratique des cantons.\r\n\r\n19:47:39:09  19:47:42:09\r\n            Mais c'est\r\n  un meilleur exemple que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:42:23  19:47:45:15\r\n   -Les crit\u00e8res d'attribution\r\n        de la nationalit\u00e9\r\n\r\n19:47:45:20  19:47:48:01\r\n   continueront \u00e0 faire d\u00e9bat.\r\n\r\n19:47:49:15  19:47:52:10\r\n-Le Journal de campagne du vendredi.\r\n\r\n19:47:52:14  19:47:55:13\r\n     On se penche aujourd'hui\r\n sur le cauchemar des politiciens:\r\n\r\n19:47:55:18  19:47:57:10\r\n   \u00eatre au coeur d'un scandale.\r\n\r\n19:47:57:14  19:47:59:11\r\nAlain Rebetez a rencontr\u00e9 des \u00e9lus\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:02:05\r\n       qui se sont retrouv\u00e9s\r\n       dans cette situation.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:05:02\r\n     Une histoire de campagne\r\n        et de casseroles.\r\n\r\n19:48:06:14  19:48:09:11\r\n      -Tous les politiciens \r\n      craignent le scandale.\r\n\r\n19:48:09:16  19:48:12:10\r\nQuand cela arrive, ils sont marqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:12:14  19:48:17:11\r\n     Comment fait-on campagne\r\n  quand on tra\u00eene une casserole ?\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:20:22\r\n       J'ai pos\u00e9 la question\r\n       \u00e0 des parlementaires.\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:24:15\r\n       Plusieurs ont connu\r\n    les affres d'un scandale.\r\n\r\n19:48:24:20  19:48:30:02\r\n Lui, c'\u00e9tait des exc\u00e8s de vitesse\r\nqui l'ont presque conduit en prison.\r\n\r\n19:48:30:22  19:48:34:19\r\n-J'ai eu une campagne 2007 difficile.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:38:06\r\n       Mais en 2011, j'ai eu\r\n\r\n19:48:38:11  19:48:40:23\r\nle meilleur r\u00e9sultat de ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:44:11\r\n  -Ca a pu vous amener des voix ?\r\n\r\n19:48:44:16  19:48:49:11\r\n-On m'a d\u00e9j\u00e0 dit: \"Comme tu as \u00e9t\u00e9\r\n maltrait\u00e9 par les journalistes,\r\n\r\n19:48:49:15  19:48:51:19\r\n        je te soutiendrai.\"\r\n\r\n19:48:52:00  19:48:54:11\r\n      -Ah, ces journalistes !\r\n\r\n19:48:55:03  19:49:00:08\r\nLui, c'\u00e9tait une requ\u00e9rante d'asile\r\npay\u00e9e au noir comme femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:49:01:02  19:49:04:02\r\n        -On \u00e9tait attaqu\u00e9,\r\n\r\n19:49:04:07  19:49:08:10\r\n       m\u00eame dans notre camp.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:16:20\r\nIl faut rester calme et dire aux gens\r\n   ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9.\r\n\r\n19:49:17:13  19:49:20:14\r\n-Une exp\u00e9rience qui vous change.\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:24:17\r\n -Je pardonne davantage qu'avant.\r\n\r\n19:49:24:22  19:49:28:03\r\n   Par exemple, Mme Markwalder.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:31:21\r\n-Hans Fehr pardonne plus qu'avant ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:32:19  19:49:36:06\r\n -C.Markwalder refuse de parler.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\n      L'affaire Kazakhstan\r\n    risque de faire obstacle\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:00\r\n        \u00e0 son accession\r\n  \u00e0 la pr\u00e9sidence du National.\r\n\r\n19:49:44:05  19:49:46:17\r\nPas facile de parler des casseroles.\r\n\r\n19:49:46:22  19:49:51:16\r\n       Margret Kiener Nellen\r\n     et Geri Mueller h\u00e9sitent.\r\n\r\n19:49:51:21  19:49:55:20\r\n     Pour une photo intime,\r\nG.Mueller avait connu la temp\u00eate.\r\n\r\n19:49:56:01  19:50:01:07\r\n  Il accepte l'interview, mais\r\napr\u00e8s consultation de son avocat,\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:04:16\r\nil demande de ne pas l'utiliser.\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:07\r\n  M.Kiener Nellen, elle, parle.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:11:09\r\n Un rachat de caisse de pension\r\n         pour son mari\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:14:13\r\n avait r\u00e9duit ses imp\u00f4ts \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:50:15:10  19:50:18:09\r\n        -A un seul moment,\r\n\r\n19:50:18:13  19:50:22:02\r\n   j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me repr\u00e9senter:\r\n\r\n19:50:22:07  19:50:30:01\r\nquand j'ai re\u00e7u une lettre de menaces\r\n      contre moi et ma famille.\r\n\r\n19:50:30:05  19:50:33:19\r\n       -Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:34:00  19:50:38:20\r\n  -Une personne a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e,\r\n d'autres enqu\u00eates sont en cours.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:23\r\n     Ca m'a rendue plus ferme\r\n        et plus convaincue\r\n\r\n19:50:42:04  19:50:46:03\r\npar rapport \u00e0 l'adversaire politique.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:51:11\r\n-Les premi\u00e8res affiches \u00e9lectorales\r\n          sont apparues.\r\n\r\n19:50:51:15  19:50:55:01\r\nMatthias Aebischer et Evi Allemann\r\n\r\n19:50:55:06  19:50:58:16\r\n      sont sur les affiches,\r\n        mais pas leur nom.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:11\r\n   En se montrant quatre mois \u00e0 \r\n   l'avance, ils se distinguent.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:07:12\r\n         Il y a le message:\r\n\"On se d\u00e9voue pour le bien du parti.\"\r\n\r\n19:51:07:17  19:51:13:16\r\n   Mais surtout: \"Si ma t\u00eate fait\r\nvendre, c'est que je suis meilleur.\"\r\n\r\n19:51:16:05  19:51:20:20\r\n       L'UDC a mis en ligne\r\n        un jeu \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:51:21:01  19:51:26:20\r\n     Leur chien mascotte Willy\r\n    prot\u00e8ge la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\r\n\r\n19:51:27:01  19:51:32:07\r\n     contre la souris taxeuse\r\n   et les rats de la redevance.\r\n\r\n19:51:32:11  19:51:37:09\r\n           J'y ai jou\u00e9,\r\nmais j'ai fait un score mis\u00e9rable.\r\n\r\n19:51:37:13  19:51:42:05\r\n    Mon coll\u00e8gue r\u00e9ussit mieux:\r\n          d\u00e9monstration.\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:47:06\r\n   -Ce jeu est assez bien foutu.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:51:12\r\n       Ca vient de partout,\r\n       au bout d'un moment.\r\n\r\n19:51:51:17  19:51:56:00\r\nUn deuxi\u00e8me chien vient nous aider.\r\n\r\n19:51:56:05  19:52:00:05\r\n    Il suffit d'aboyer partout\r\n      et de tourner en rond.\r\n\r\n19:52:00:10  19:52:03:12\r\n          10'000 points.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:10:01\r\n         -10'000 points !\r\nJe vous laisse tenter de le battre.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:14:11\r\nMais dites-moi... S'amuser au travail\r\n        avec un jeu de l'UDC,\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:18:05\r\nc'est un bon usage de la redevance ?\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:01\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:52:22:17  19:52:26:07\r\n     -A Paris, le rendez-vous\r\n     a\u00e9ronautique du Bourget\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:29:01\r\ns'est ouvert aujourd'hui au public.\r\n\r\n19:52:29:06  19:52:33:06\r\nDes dizaines de milliers de personnes\r\n    ont pu approcher les avions.\r\n\r\n19:52:33:11  19:52:35:08\r\n    Ouvert depuis quatre jours\r\n       aux professionnels,\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:37:13\r\n        le salon est plac\u00e9\r\n     sous le signe du climat.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:41:22\r\n-Les nouvelles technologies ont fait\r\n  l'actualit\u00e9 au Salon du Bourget.\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:45:07\r\n  R\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, applications\r\n    mobiles, mais aussi drones,\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:18\r\nqui int\u00e9ressent l'aviation civile.\r\n\r\n19:52:52:08  19:52:56:18\r\n -Un avion de ligne est frapp\u00e9 \r\n une fois par an par la foudre.\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:00:09\r\n Un probl\u00e8me pour les compagnies\r\n     qui doivent d\u00e9clencher\r\n\r\n19:53:00:13  19:53:02:13\r\n    de co\u00fbteuses inspections.\r\n\r\n19:53:02:18  19:53:07:02\r\n   Ce petit drone, au-dessus\r\n de Cointrin, est une solution.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:11:14\r\n          -Le drone filme\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:14:00\r\n      le fuselage de l'avion\r\n\r\n19:53:14:05  19:53:17:10\r\n  et capture un maximum d'images.\r\n\r\n19:53:17:14  19:53:22:01\r\n    Ce qui permet \u00e0 la personne\r\n    responsable de l'inspection\r\n\r\n19:53:22:06  19:53:25:13\r\n  de dire o\u00f9 la foudre a frapp\u00e9,\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:30:20\r\n    s'il faut changer un rivet\r\n    ou r\u00e9parer quelque chose.\r\n\r\n19:53:32:00  19:53:36:08\r\n  -Les drones sont aussi utiles\r\n         pour la gr\u00eale.\r\n\r\n19:53:36:12  19:53:40:04\r\nEasyJet a d\u00e9cid\u00e9 de s'en \u00e9quiper\r\n       d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:53:40:09  19:53:44:22\r\nLa compagnie esp\u00e8re diviser par dix\r\n le temps d'inspection des avions.\r\n\r\n19:53:45:03  19:53:50:05\r\nL'immobilisation d'un gros porteur\r\n peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 9'000 frs/h.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:56:03\r\n Pour encore r\u00e9duire les co\u00fbts, \r\n une autre nouvelle technologie:\r\n\r\n19:53:56:08  19:54:00:17\r\nce casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e permet\r\n  de former le personnel de cabine\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:03:21\r\n  sans le mettre dans un avion.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:06:19\r\n    -C'est comme si vous \u00e9tiez\r\n\r\n19:54:07:00  19:54:08:15\r\n          dans la cabine.\r\n\r\n19:54:08:20  19:54:11:00\r\n       Vous pouvez regarder\r\n        de tous les c\u00f4t\u00e9s,\r\n\r\n19:54:11:05  19:54:13:18\r\n        vous voyez l'avion\r\n       en trois dimensions.\r\n\r\n19:54:13:23  19:54:18:07\r\n      Vous pouvez regarder si\r\nle compartiment \u00e0 bagages est ferm\u00e9.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:22:02\r\n  Pour l'utilisation des sorties\r\n     de secours, par exemple,\r\n\r\n19:54:22:07  19:54:25:15\r\ncet outil permet d'apprendre vite,\r\n      car tout semble r\u00e9el.\r\n\r\n19:54:26:04  19:54:29:23\r\n   -Outre une application pour\r\nmontre connect\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e\r\n\r\n19:54:30:04  19:54:34:11\r\n 20'000 fois, easyJet travaille\r\n  sur une derni\u00e8re innovation.\r\n\r\n19:54:34:15  19:54:37:08\r\nUn programme capable de d\u00e9tecter\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:40:09\r\n   des d\u00e9faillances de l'avion\r\n         pendant le vol.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:47:13\r\nDe quoi d\u00e9clencher des r\u00e9parations\r\n       d\u00e8s l'atterrissage.\r\n\r\n19:54:49:05  19:54:53:02\r\n -Cin\u00e9ma: 40 ans apr\u00e8s la version\r\n         de Claude Berri,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:57:03\r\n   Jean-Fran\u00e7ois Richet r\u00e9adapte\r\n     \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:54:57:08  19:55:00:17\r\n L'histoire d'amour entre un homme\r\n   d'\u00e2ge m\u00fbr et une adolescente.\r\n\r\n19:55:00:22  19:55:03:22\r\n     Cette com\u00e9die dramatique\r\n      avait fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:55:05:11  19:55:07:01\r\n    -Vous venez vous baigner ?\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:09:22\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:55:10:03  19:55:13:07\r\n    le sulfureux Claude Berri\r\n  sort \"Un moment d'\u00e9garement\".\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:16:21\r\n    Deux amis quadrag\u00e9naires,\r\n l'un divorc\u00e9, l'autre en crise,\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:11\r\n     passent leurs vacances\r\n  en compagnie de leurs filles.\r\n\r\n19:55:20:15  19:55:24:12\r\n     Un soir, l'un des deux\r\ncouche avec la fille de l'autre.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:29:19\r\n-C'\u00e9tait le paradis, j'\u00e9tais fier.\r\n\r\n19:55:32:12  19:55:36:17\r\n -Sous l'impulsion du producteur\r\nThomas Langmann, fils de C.Berri,\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:21\r\n       J-F.Richet revisite\r\n    cette com\u00e9die dramatique.\r\n\r\n19:55:42:03  19:55:44:01\r\n     -Il voulait que je fasse\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:46:14\r\n    un remake de \"La balance\".\r\n\r\n19:55:46:19  19:55:50:02\r\n        Mais je voulais pas\r\n    passer deux ans \u00e0 faire \u00e7a.\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:16\r\n      Et puis je lui disais:\r\n     \"Je veux faire ce film.\"\r\n\r\n19:55:53:21  19:55:57:22\r\nIl n'y a pas plus de pression que \u00e7a.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:00:19\r\n        Que ce soit ou non\r\n     le fils de Claude Berri,\r\n\r\n19:56:01:00  19:56:02:20\r\n         j'essaie de faire\r\n       mon travail au mieux.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:05:18\r\n-Quarante ans entre les deux films.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:09:22\r\n     Hormis quelques sc\u00e8nes\r\n clin d'oeil au film de Berri...\r\n\r\n19:56:10:09  19:56:11:23\r\n-On avait dit que tu ferais pas \u00e7a\r\n        sans m'en parler !\r\n\r\n19:56:12:04  19:56:14:06\r\n        -Tu voulais quoi,\r\n    que je t'envoie un texto ?\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:16:06\r\n         -Tu m'avais dit\r\n   que tu m'en parlerais avant.\r\n\r\n19:56:16:11  19:56:17:22\r\n-Je t'en parle apr\u00e8s, c'est pareil.\r\n\r\n19:56:18:03  19:56:19:11\r\n     -C'est qui, cet encul\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:20:20\r\n           -Qui est-ce ?\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:22:21\r\n  -La comparaison s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:26:23\r\n    -Dans l'original, il faute\r\n  \u00e0 plusieurs reprises avec elle.\r\n\r\n19:56:27:04  19:56:29:11\r\n       Nous, on s'est born\u00e9\r\n     \u00e0 un moment d'\u00e9garement.\r\n\r\n19:56:29:15  19:56:32:02\r\n       Il fait la connerie,\r\n\r\n19:56:32:07  19:56:34:18\r\n    et c'est comment il se sort\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:37:18\r\n         de la situation.\r\n\r\n19:56:37:23  19:56:40:23\r\n       Le film ne parle pas \r\n       de l'histoire d'amour\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:43:20\r\n        entre un homme m\u00fbr \r\n        et une jeune femme.\r\n\r\n19:56:44:01  19:56:45:22\r\n   Mais d'une trahison d'amiti\u00e9.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:49:23\r\n    -A l'\u00e9poque, la relation\r\n    entre un homme de 45 ans\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:52:19\r\n  et une jeune fille de 15 ans\r\n      avait fait scandale.\r\n\r\n19:56:53:00  19:56:55:21\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 40 ans,\r\n  on est encore un adolescent,\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:15\r\n         et les filles\r\n   en paraissent dix de plus.\r\n\r\n19:56:58:20  19:57:02:07\r\n     Le choc s'est att\u00e9nu\u00e9\r\n  et la morale s'est d\u00e9plac\u00e9e.\r\n\r\n19:57:04:04  19:57:05:20\r\n-J'ai toujours \u00e9t\u00e9 inquiet sur l'id\u00e9e\r\n\r\n19:57:06:01  19:57:08:08\r\n que \u00e7a devienne un film de mecs.\r\n\r\n19:57:08:12  19:57:10:20\r\n     Au d\u00e9triment des femmes.\r\n\r\n19:57:11:01  19:57:14:09\r\n    Il fallait ramener la fille\r\n        vers un \u00e2ge majeur.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:18:07\r\n    Au final, \u00e7a se joue plut\u00f4t\r\n     au d\u00e9triment des hommes.\r\n\r\n19:57:20:09  19:57:24:07\r\n  -Ce \"Moment d'\u00e9garement\" 2015\r\n       aux airs de com\u00e9die\r\n\r\n19:57:24:11  19:57:27:18\r\n      nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n   aux valeurs d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:31:18\r\n           -Je t'aime.\r\n      -Moi aussi, je t'aime.\r\n\r\n19:57:34:04  19:57:37:10\r\n  -Art Basel a ouvert ses portes,\r\n           hier \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:37:14  19:57:41:04\r\n    Les 283 meilleures galeries\r\n     du monde sont pr\u00e9sentes.\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:45:08\r\n     Chacune rivalise d'id\u00e9es\r\n   pour se distinguer et vendre.\r\n\r\n19:57:47:03  19:57:51:16\r\n-Pendant Art Basel, des excentriques\r\n     confondent art et carnaval\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:55:07\r\n  et garantissent le spectacle\r\n   sur la place de la foire.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:58:16\r\n   Dedans, c'est plus radical.\r\n\r\n19:57:58:21  19:58:02:13\r\n Cette ann\u00e9e, l'artiste fran\u00e7ais\r\n     Kader Attia a fait fort\r\n\r\n19:58:02:19  19:58:05:10\r\n   en explosant des vitrines.\r\n\r\n19:58:05:14  19:58:08:03\r\n     Un rappel des r\u00e9alit\u00e9s\r\n        internationales\r\n\r\n19:58:08:08  19:58:12:03\r\n  pour tous les amateurs d'art\r\nqui observaient \u00e0 bonne distance.\r\n\r\n19:58:12:08  19:58:15:03\r\n      Un joli coup de pub.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:18:11\r\n  Dans un monde o\u00f9 cr\u00e9ateurs, \r\n  tendances et collectionneurs\r\n\r\n19:58:18:16  19:58:20:19\r\n poussent comme des champignons,\r\n\r\n19:58:21:00  19:58:24:02\r\nchaque professionnel a sa strat\u00e9gie\r\n    pour y trouver son compte.\r\n\r\n19:58:24:07  19:58:28:07\r\n    La galeriste Anne Lahumi\u00e8re\r\nparticipe \u00e0 la foire depuis 46 ans.\r\n\r\n19:58:29:05  19:58:31:13\r\n    -Ca a petit \u00e0 petit \u00e9volu\u00e9\r\n\r\n19:58:31:18  19:58:34:22\r\n          vers le march\u00e9.\r\n\r\n19:58:35:03  19:58:38:05\r\n      C'est-\u00e0-dire la galerie\r\n    qui avait beaucoup d'argent\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:42:23\r\n et faisait beaucoup de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:49:00\r\n  Aujourd'hui, on consid\u00e8re l'art\r\n  comme un pied d'investissement.\r\n\r\n19:58:51:22  19:58:55:23\r\n  -Des galeristes se rebiffent\r\ncontre la face obscure du march\u00e9\r\n\r\n19:58:56:04  19:58:58:08\r\n   et choisissent la sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:58:58:20  19:59:01:16\r\n-Il est difficile de se distinguer.\r\n\r\n19:59:01:21  19:59:03:22\r\n   Mais il faut avoir une ligne.\r\n\r\n19:59:04:03  19:59:06:22\r\n   Plus le dispositif est clair,\r\n\r\n19:59:07:03  19:59:08:10\r\n      plus le contenu pourra\r\n\r\n19:59:08:14  19:59:10:04\r\n     \u00eatre per\u00e7u par le public.\r\n\r\n19:59:11:01  19:59:13:17\r\n-Une autre galerie a choisi le gris,\r\n     pour jouer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:59:13:22  19:59:15:08\r\n        Il fallait oser.\r\n\r\n19:59:15:19  19:59:17:04\r\n         -J'adore le gris.\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:19:05\r\n         Je ne trouve pas\r\n\r\n19:59:19:10  19:59:21:02\r\n      que le gris soit terne.\r\n\r\n19:59:21:07  19:59:23:16\r\n  Il absorbe toutes les lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:59:23:21  19:59:28:00\r\n    Un artiste comme Giacometti\r\n    parle du gris avec po\u00e9sie.\r\n\r\n19:59:28:13  19:59:32:13\r\n    -Un autre pr\u00e9f\u00e8re le dire\r\n        avec des fleurs.\r\n\r\n19:59:32:18  19:59:36:13\r\n  Art Basel permet de d\u00e9couvrir\r\ndes oeuvres de diff\u00e9rents artistes\r\n\r\n19:59:36:18  19:59:40:05\r\n       sur le m\u00eame th\u00e8me.\r\n\r\n19:59:40:10  19:59:44:01\r\n Un cadeau pour l'amateur d'art qui\r\ndeviendra peut-\u00eatre collectionneur ?\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:49:06\r\n     -Je vous rappelle politbox,\r\nnotre application-quiz sur la Suisse.\r\n\r\n19:59:49:11  19:59:53:03\r\n De nouvelles questions sur l'art\r\n   et la culture sont en ligne.\r\n\r\n19:59:55:08  19:59:59:03\r\n     -Le nom de Sottens reste\r\n   dans l'histoire de la radio.\r\n\r\n19:59:59:08  20:00:01:13\r\n       La premi\u00e8re antenne,\r\n        qui date de 1931,\r\n\r\n20:00:01:18  20:00:05:08\r\n    a eu un \u00e9cho international\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n20:00:05:12  20:00:09:18\r\n  Aujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, certains\r\nlui ont trouv\u00e9 une nouvelle vocation:\r\n\r\n20:00:09:23  20:00:14:07\r\n     des amateurs d'escalade\r\n  qui gravissent ses 125 m\u00e8tres.\r\n\r\n20:00:17:23  20:00:20:13\r\n    -Pendant pr\u00e8s de 80 ans,\r\n\r\n20:00:20:18  20:00:24:01\r\n      l'antenne de Sottens\r\n a diffus\u00e9 ses ondes en Suisse.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:28:23\r\nCette semaine, une \u00e9cole d'escalade\r\nl'a transform\u00e9e en terrain de jeu.\r\n\r\n20:00:30:22  20:00:33:23\r\n           -C'est haut.\r\n\r\n20:00:34:04  20:00:38:17\r\n       Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n    je n'avais grimp\u00e9 que 10 m\r\n\r\n20:00:38:22  20:00:43:03\r\n    alors je vais voir comment\r\n      mes jambes r\u00e9sistent.\r\n\r\n20:00:43:08  20:00:53:10\r\n...\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:57:21\r\n       -La troupe attaque\r\nles 568 marches de la structure.\r\n\r\n20:00:58:02  20:01:02:04\r\n      En 1931, les ouvriers\r\n      qui l'ont construite\r\n\r\n20:01:02:09  20:01:05:11\r\n          \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s\r\npour leur courage et leur habilet\u00e9.\r\n\r\n20:01:05:15  20:01:08:12\r\n       La deuxi\u00e8me antenne\r\n      est d\u00e9truite en 2014.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:13:10\r\n       L'\u00e9cole d'escalade \r\n      a assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n20:01:13:14  20:01:17:02\r\n 30'000 frs pour l'installation\r\n   des c\u00e2bles et du chariot.\r\n\r\n20:01:17:12  20:01:19:12\r\n -Pour pas qu'il y ait des p\u00e9pins,\r\n\r\n20:01:19:17  20:01:23:17\r\non a fait des sc\u00e9narios catastrophe.\r\n\r\n20:01:23:22  20:01:26:13\r\n Mets-toi un peu plus en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:01:28:04  20:01:32:16\r\n     -Antoine nous prouve que\r\nl'infrastructure est bien en place,\r\n\r\n20:01:32:21  20:01:36:06\r\n  lui qui d\u00e9fie l'appel du vide\r\n     avec un malin plaisir.\r\n\r\n20:01:36:17  20:01:38:23\r\n   -Un peu serr\u00e9 avec les jambes\r\n\r\n20:01:39:04  20:01:41:07\r\n      mais sinon, \u00e7a va bien.\r\n\r\n20:01:41:11  20:01:44:19\r\n       Il faut se concentrer\r\n   pour ne pas louper l'\u00e9chelon.\r\n\r\n20:01:45:08  20:01:47:18\r\n    -Au fil de l'ascension, \r\n   le Gros-de-Vaud se d\u00e9voile\r\n\r\n20:01:47:23  20:01:49:22\r\net laisse appara\u00eetre ses villages.\r\n\r\n20:01:50:09  20:01:54:05\r\n         -Villars-Mendraz,\r\n     Peney-le-Jorat, M\u00e9zi\u00e8res,\r\n\r\n20:01:54:10  20:01:57:14\r\n        Corcelles, l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:01:58:13  20:02:01:10\r\n  -L'antenne n'est pas plant\u00e9e\r\n\r\n20:02:01:14  20:02:04:12\r\n au milieu de la Suisse romande\r\n          par hasard.\r\n\r\n20:02:04:17  20:02:07:06\r\n      Il fallait un terrain\r\n         plat et d\u00e9gag\u00e9.\r\n\r\n20:02:07:11  20:02:10:07\r\n     Mais en prenant encore\r\n         de la hauteur,\r\n\r\n20:02:10:11  20:02:13:19\r\n      c'est tout le canton\r\n   qui d\u00e9voile sa topographie.\r\n\r\n20:02:15:04  20:02:17:18\r\n    -Apr\u00e8s 1 h 30 d'ascension,\r\n\r\n20:02:17:23  20:02:21:05\r\n on se trouve \u00e0 125 m de hauteur.\r\n\r\n20:02:21:10  20:02:25:09\r\n   Je n'ai jamais tenu mon micro\r\n   aussi fort pour un reportage.\r\n\r\n20:02:26:01  20:02:30:17\r\n      -C'est Sottens qui,\r\n la premi\u00e8re en Europe, annon\u00e7a\r\n\r\n20:02:30:22  20:02:35:09\r\nla capitulation allemande \u00e0 la fin\r\n de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n20:02:35:13  20:02:39:01\r\nCurieux destin pour cette antenne\r\n  devenue terrain d'attraction.\r\n\r\n20:02:40:13  20:02:43:05\r\n   -Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:02:43:10  20:02:50:14\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:50:19  20:02:57:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, V.Born-Dard, V.Fiore-Donno,\r\n V.Gerber, A.Giddey, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-19T18:17:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440378", "durationSec": 118, "title": "FRIGO ART BASEL PAD_RTS000000548861", "excerpt": "Le salon international d'art contemporain \"Art Basel\" a ouvert ses portes. Comme chaque ann\u00e9es, les galeries rivalisent d'imagination pour attirer le public, alors que les cr\u00e9ateurs, tendances et collectionneurs se multiplient, chacun consid\u00e9rant l'art comme une part d'investissement.\n\nexposition d'art", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ARTS", "FOIRE COMMERCIALE", "EXPOSITION D'ART"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440379", "durationSec": 257, "title": "FRIGO JOURNAL DE CAMPAGNE 1906 PAD_RTS000000549375", "excerpt": "Plusieurs personnalit\u00e9s politiques ont eu \u00e0 faire face \u00e0 des scandales ou affaire les ayant touch\u00e9es,\nPourtant, elles ont continu\u00e9 \u00e0 faire de la politique. Rencontre avec quelques-unes de ces personnalit\u00e9s qui t\u00e9moignent de exp\u00e9rience.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FONCTION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440782"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440380", "durationSec": 151, "title": "FRIGO MOMENT EGAREMENT PAD_RTS000000549037", "excerpt": "Pr\u00e9sentation d'une nouvelle version du film \"Un momment d'\u00e9garement\", r\u00e9adapt\u00e9 par Jean-Fran\u00e7ois Richet, 40 ans apr\u00e8s le version de Claude Berri.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440381", "durationSec": 121, "title": "FRIGO NOUVO AVIONS PAD_RTS000000548105", "excerpt": "Des drones sont \u00e0 l'essai pour d\u00e9tecter des impacts de foudre sur des avions. Cela pourrait permettre de gagner de nombreuses heures d'immobilisation des avions ayant travers\u00e9 des orages. Des casques \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e pourraient \u00e0 l'avenir \u00eatre utilis\u00e9s pour la formation du personnel de cabine. Ces nouvelles technologies sont test\u00e9es par la compagnie a\u00e9rienne EasyJet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL", "COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "S\u00c9CURIT\u00c9 A\u00c9RIENNE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["EASYJET"], "sequenceIds": ["1440814"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440382", "durationSec": 145, "title": "FRIGO SOTTENS GRIMPE PAD_RTS000000549018", "excerpt": "Une \u00e9cole d'escalade a organis\u00e9 l'ascension de la derni\u00e8re des 2 antennes de l'\u00e9metteur de radio de Sottens. Jeunes et moins jeunes ont mont\u00e9 les 568 marches de la structure de 125 m\u00e8tres de hauteur avec toutEs les conditions de s\u00e9curit\u00e9 requises.", "thematicGeographicals": ["SOTTENS"], "thematicThemes": ["\u00c9METTEUR", "ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440383", "durationSec": 139, "title": "FRIGO TEST NATURALISATION PAD_RTS000000548835", "excerpt": "Laurent Seydoux, vice-pr\u00e9sident des Vert' lib\u00e9raux suisses, Yannick Buttet, conceiller national PDC valaisan, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Ada Marra, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise ont effectu\u00e9 le questionnaire de naturalisation bernois de 2014. Tous ont consid\u00e9r\u00e9 que le test est difficile. Pour Ada Marra, il est discriminatoire, alors que Yves Nidegger se montre plus positif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"], "thematicPersons": ["SEYDOUX, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440384", "durationSec": 25, "title": "SO CAHUZAC_RTS000000549615", "excerpt": "Le Congr\u00e8s du PDC jurassien d\u00e9signera ses candidats pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2015."}, {"internalArchiveId": "AA1506440385", "durationSec": 29, "title": "SO CONGRES PDC 2_RTS000000549662", "excerpt": "L'Encyclique \"Laudato si\" du Pape Fran\u00e7ois sur la pr\u00e9servation de la terre offre une vision int\u00e9grale de l'\u00e9cologie dans sa dimension scientifique, humaine et spirituelle. La premi\u00e8re encyclique enti\u00e8rement r\u00e9dig\u00e9e par Fran\u00e7ois se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre tr\u00e8s politique et est consid\u00e9r\u00e9e comme r\u00e9volutionnaire par de nombreux observateurs.", "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440386", "durationSec": 113, "title": "SO DANEMARK_RTS000000549600", "excerpt": "Le \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\" anim\u00e9 par un groupe d'artistes militants a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'enterrement de migrants morts en M\u00e9diterran\u00e9e. Il ont fait transporter des corps en Allemagne et veulent organiser une s\u00e9rie de manifestations dont le but est de choquer l'opinion des europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506440387", "durationSec": 121, "title": "SO ENCYCLIQUE_RTS000000549636", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PAPE", "ENCYCLIQUE", "\u00c9COLOGIE"], "thematicPersons": ["FRANCOIS"], "sequenceIds": ["1440723"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440388", "durationSec": 114, "title": "SO ENTERREMENT MIGRANTS_RTS000000549641", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE", "MIGRATION DE POPULATION"], "sequenceIds": ["1440721"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440389", "durationSec": 42, "title": "SO GRECE NEWS 2_RTS000000549569"}, {"internalArchiveId": "AA1506440390", "durationSec": 27, "title": "SO LE BOURGET_RTS000000549464"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440680", "summary": "Enterrement d'un migrants syriens ayant perdu la vie en mer M\u00e9diterran\u00e9e. Imam Abdullah Hajir pr\u00eachant. Discours Stefan Pelzer, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". \nArchives Sicile, exhumation migrants d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en mer. Itw Joschka Fleckenstein, Membre du ZPS \"Centre pour la beaut\u00e9 politique\". Itw Harald Gl\u00f6de, membre ONG Menschenrechte ohne Grenzen.", "id": "1440721", "visualThemes": ["ENTERREMENT", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440682", "summary": "Itw Arnaud B\u00e9dat, \u00e9crivain, biographe du Pape Fran\u00e7ois.", "id": "1440723", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440702", "summary": "Duplex Lausanne :\nItw Dominique Bourg, professeur Facult\u00e9 de g\u00e9osciences et environnement Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1440743"}, {"internalArchiveId": "AA1506440741", "summary": "Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, si\u00e9geant. Itw Filippo Lombardi. Itw Hans Fehr, conseiller national UDC zurichois. Christa Markwalder, conseill\u00e8re national PLR bernoise discutant avec Alain Rebetez. Christa Markwalder si\u00e9geant. Geri M\u00fcller, conseiller national Les Verts argovien, se faisant photographier. Itw Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale PS bernoise.", "id": "1440782", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LOMBARDI, FILIPPO", "FEHR, HANS", "MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440773", "summary": "Sur le tarmac de l'A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve, itw St\u00e9phane Cheikh, responsable innovation SITA Lab Gen\u00e8ve. Drone volant autour d'un avion de ligne et l'inspectant. Images Reuters, int hangar EasyJet, drone volant autour d'un avion civil. Steward portant casque \u00e0 r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e. Itw Gary Smith, responsable projet \"Cabine du futur\" EasyJet.", "id": "1440814", "visualThemes": ["DRONE", "AVION CIVIL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "role": "Liaison duplex", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1598045", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019132", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438605", "internalArchiveId": "AA1506438566", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-18T00:00:00Z", "durationSec": 1791, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6879307", "imageURL": "http://www.rts.ch/6879318.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le leader mondial du cigare, Davidoff, souhaite s'installer \u00e0 Cuba", "Des objets, ainsi que des armes datant du XIVe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sur la plaine de Morgarten", "L\u2019\u00c9glise ratifie un accord pour indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles", "L\u2019\u00c9glise pr\u00eate \u00e0 indemniser les victimes de pr\u00eatres p\u00e9dophiles: les commentaires de Linda Bourget", "Dette grecque: les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "R\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e: l\u2019analyse de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "Russie: les Russes ressentent le poids des sanctions \u00e9conomiques de l\u2019UE", "L\u2019op\u00e9ration PANGEA lutte chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale contre le trafic de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux", "Une partie de l\u2019augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9 serait due au gaspillage de m\u00e9dicaments", "Solar Impulse est bloqu\u00e9 par la saison des pluies \u00e0 Nagoya, au Japon.", "D\u00e9part parlementaire / ZH: Andreas Gross est le p\u00e8re de l\u2019initiative pour l\u2019abolition de l\u2019arm\u00e9e en 1989", "Franc fort: la BNS maintient sa politique mon\u00e9taire et tente de rassurer", "Gaspillage de m\u00e9dicaments: les explications de Magali Rochat", "La grande r\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le National"], "alternativeSummary": ["Le pays qui s\u2019ouvre de plus en plus au tourisme et aux entreprises est en effet un mythe en mati\u00e8re de cigare.", "C\u2019est sur cette plaine que la fameuse bataille contre les Habsbourg avait eu lieu en 1315.", "En Suisse romande, Monseigneur Morerod a sign\u00e9 cet accord et s\u2019inscrit dans le mouvement que le Pape Fran\u00e7ois a d\u00e9cid\u00e9.", "Le pouvoir d\u2019achat a fortement diminu\u00e9 et l\u2019inflation atteint 15%.", "La consommation de ces m\u00e9dicaments, souvent de basse facture, peut avoir des cons\u00e9quences dramatiques.", "Le probl\u00e8me vient du fait que les emballages sont souvent trop grands et que la Suisse, contrairement \u00e0 d\u2019autres pays, ne peut pas revendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l\u2019unit\u00e9.", "L\u2019\u00e9quipe de Solar Impulse n\u2019exclut pas d\u2019attendre le printemps pour continuer son tour du monde.", "Le conseiller national du PS est un des plus anciens \u00e9lus de Berne et termine son mandat cette ann\u00e9e.", "Pour elle, l\u2019\u00e9conomie suisse ne devrait pas souffrir excessivement du franc fort.", "L\u2019UDC et la gauche se sont oppos\u00e9s en masse \u00e0 ce texte qui visait \u00e0 une diminution drastique des effectifs."], "variantIds": ["ece-6760244", "ece-6760246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:21:52Z", "subTitles": ["19:29:52:22  19:30:08:10\r\n...\r\n\r\n19:30:08:14  19:30:10:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:10:19  19:30:12:09\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:12:23  19:30:16:21\r\n     L'\u00e9v\u00eaque Charles Morerod\r\net les victimes d'actes p\u00e9dophiles\r\n\r\n19:30:17:02  19:30:18:20\r\n       ratifient un accord.\r\n\r\n19:30:19:01  19:30:23:15\r\n     Il y aura des r\u00e9parations\r\n      de 7'000 et 21'000 frs.\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:28:13\r\n    Mais le pape Fran\u00e7ois veut\r\n    des actes de r\u00e9sipiscence.\r\n\r\n19:30:29:09  19:30:32:07\r\n         Coup de th\u00e9\u00e2tre\r\n    dans le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:36:03\r\nLes votes de la gauche et de l'UDC\r\n       se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:40:08\r\n   La r\u00e9forme est pour l'instant\r\n             recal\u00e9e.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:43:12\r\n  Le franc est une valeur refuge\r\n\r\n19:30:43:17  19:30:47:05\r\n    en raison des incertitudes\r\n    li\u00e9es \u00e0 la crise grecque.\r\n\r\n19:30:47:10  19:30:50:21\r\n  Le pr\u00e9sident de la BNS envisage\r\n      une p\u00e9riode difficile.\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:54:13\r\nDans la s\u00e9rie sur les parlementaires\r\n           qui s'en vont,\r\n\r\n19:30:54:18  19:30:58:17\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:30:58:22  19:31:02:18\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:31:03:18  19:31:07:10\r\n Un tiers des m\u00e9dicaments est jet\u00e9\r\n        sans \u00eatre utilis\u00e9.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:09:11\r\n      Un gaspillage colossal.\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:14:15\r\n   Certains demandent des dates\r\n    de p\u00e9remption plus larges.\r\n\r\n19:31:15:17  19:31:18:05\r\n L'antenne de Sottens n'\u00e9met plus\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:11\r\n       mais fait le bonheur\r\n     des amateurs d'escalade.\r\n\r\n19:31:21:16  19:31:26:15\r\nLa r\u00e9compense est le panorama sur \r\nla terre vaudoise \u00e0 125 m de haut.\r\n\r\n19:31:27:20  19:31:31:17\r\n      -Les cas sont prescrits\r\n   mais les blessures persistent\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:35:12\r\n      et l'Eglise catholique\r\n  veut reconna\u00eetre et indemniser.\r\n\r\n19:31:35:17  19:31:37:10\r\n   Une commission s'en chargera.\r\n\r\n19:31:37:14  19:31:41:08\r\n L'accord est ratifi\u00e9 en Romandie\r\n     par Monseigneur Morerod.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:16\r\n  Il s'inscrit dans le mouvement\r\n        du pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:48:03\r\n -Mgr Morerod et le repr\u00e9sentant\r\n\r\n19:31:48:08  19:31:52:12\r\n  d'une association de victimes\r\nde pr\u00eatres p\u00e9dophiles ont franchi\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:55:00\r\n         un pas d\u00e9cisif\r\n     dans la reconnaissance\r\n\r\n19:31:55:05  19:31:57:16\r\n        des souffrances\r\n    subies par les victimes.\r\n\r\n19:31:57:21  19:31:59:18\r\n  Apr\u00e8s deux heures de s\u00e9ance,\r\n\r\n19:31:59:23  19:32:02:17\r\n    ils viennent de ratifier\r\n       un accord in\u00e9dit.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:05:14\r\n-Apr\u00e8s 4 ans et demi de recherches,\r\n\r\n19:32:05:19  19:32:07:19\r\n   on a abouti \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:12:02\r\n On n'a pas eu de r\u00e9ponse de Rome.\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:15:13\r\n  On a maintenant un cadre clair.\r\n\r\n19:32:15:23  19:32:17:18\r\n     -Ce texte est excellent.\r\n\r\n19:32:17:23  19:32:20:06\r\n       C'est une grande aide\r\n\r\n19:32:20:11  19:32:24:03\r\n       apport\u00e9e aux victimes\r\n         et aussi \u00e0 nous.\r\n\r\n19:32:24:12  19:32:28:09\r\n -Cet accord pr\u00e9voit la cr\u00e9ation\r\n   d'une commission d'\u00e9coute,\r\n\r\n19:32:28:13  19:32:32:13\r\n  de conciliation, d'arbitrage\r\n  et de r\u00e9paration, la CECAR.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:35:20\r\n    Cette commission neutre \r\n    et ind\u00e9pendante comptera\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:38:16\r\n  des repr\u00e9sentants de l'Eglise\r\n           catholique,\r\n\r\n19:32:38:21  19:32:40:20\r\n          des victimes\r\n      et des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:01  19:32:45:14\r\nSa mission: reconna\u00eetre et r\u00e9parer\r\nles torts dans des cas prescrits.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:15\r\nElle fixe le montant des r\u00e9parations\r\n       de 7'000 \u00e0 21'000 frs.\r\n\r\n19:32:49:20  19:32:53:22\r\n C'est le r\u00e9sultat d'un groupe \r\nde travail mixte qui s'est r\u00e9uni\r\n\r\n19:32:54:03  19:32:56:23\r\n   pendant un an sous l'\u00e9gide\r\n       de parlementaires\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:00:10\r\n         avec le concours\r\nde l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice.\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:02:23\r\n    -On esp\u00e8re avoir un accord\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:21\r\n   en Suisse romande rapidement.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:08:12\r\n    Cette commission pourrait \r\n   se mettre \u00e0 traiter les cas.\r\n\r\n19:33:08:17  19:33:13:10\r\n    Certaines victimes sont \u00e2g\u00e9es\r\net il faut trouver vite une solution.\r\n\r\n19:33:13:19  19:33:17:19\r\n-Le patron du dioc\u00e8se de Lausanne,\r\n    Gen\u00e8ve et Fribourg va donc\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:22:06\r\npr\u00e9senter l'accord \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n des \u00e9v\u00eaques et aux congr\u00e9gations\r\n\r\n19:33:22:11  19:33:24:20\r\npour les convaincre de s'y rallier.\r\n\r\n19:33:25:23  19:33:27:18\r\n     -Linda Bourget, bonsoir.\r\n\r\n19:33:27:23  19:33:30:14\r\n         Il y a toujours,\r\n     dans l'Eglise catholique,\r\n\r\n19:33:30:19  19:33:34:11\r\n    la tendance d'en parler peu\r\n    et celle d'agir en public.\r\n\r\n19:33:38:05  19:33:42:23\r\n  -Oui, mais il faut replacer les\r\n       choses dans le temps.\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:46:03\r\nPendant longtemps, la pression est\r\n      venue de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:33:46:05  19:33:49:05\r\nC'est l'opinion publique qui \u00e9tait\r\n           scandalis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:49:07  19:33:55:12\r\n       M\u00eame l'ONU a condamn\u00e9\r\n   le comportement de l'Eglise.\r\n\r\n19:33:55:17  19:34:01:19\r\nMais maintenant, la pression vient\r\n      aussi de l'int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:02:00  19:34:04:07\r\n      en particulier du pape.\r\n\r\n19:34:04:11  19:34:10:07\r\n Il y a quelques jours, le Vatican\r\n     a modifi\u00e9 le droit canon\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:13:14\r\n  pour pouvoir juger les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:18:22\r\n   - L'Eglise n'est pas la seule\r\n             en cause.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:25:00\r\n     La culture du silence...\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:35:10\r\n  - Ce qu'il se passe en Suisse,\r\n           on le voit,\r\n\r\n19:34:35:14  19:34:40:18\r\n     les victimes qui ont \u00e9t\u00e9\r\n  abus\u00e9es, c'\u00e9tait il y a 40 ans.\r\n\r\n19:34:40:20  19:34:46:20\r\nIl va falloir convaincre toutes les\r\ncongr\u00e9gations religieuses du pays.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:55:18\r\nCertaines congr\u00e9gations ne sont pas\r\nsoumises \u00e0 l'autorit\u00e9 de l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n19:34:55:20  19:34:58:07\r\n   Le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n19:34:58:07  19:35:02:02\r\n      -Les d\u00e9bats sur l'arm\u00e9e\r\n  n'ont rien perdu de leur force.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:05:09\r\n       La r\u00e9forme implique\r\n   une diminution des effectifs\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:09:19\r\nmais elle se heurte aux oppositions\r\n     de l'UDC et de la gauche.\r\n\r\n19:35:10:00  19:35:14:11\r\n     Les raisons sont oppos\u00e9es\r\nmais les votes se sont additionn\u00e9s.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:17:07\r\n          -Sept heures\r\n    de d\u00e9bats interminables.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:21:20\r\nMais le retournement de situation\r\n r\u00e9veille la chambre du peuple.\r\n\r\n19:35:22:01  19:35:26:03\r\n  La r\u00e9forme passe \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:35:26:18  19:35:29:11\r\n-On a gard\u00e9 une position naturelle.\r\n\r\n19:35:29:16  19:35:31:18\r\n Et on a \u00e9t\u00e9 rejoints par des gens\r\n\r\n19:35:31:23  19:35:34:15\r\n      qui n'ont pas les m\u00eames\r\n         options que nous.\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:01\r\n    -La gauche veut un budget\r\n      minimal pour l'arm\u00e9e,\r\n\r\n19:35:38:06  19:35:41:03\r\n     alors que l'UDC plaide\r\n     pour une arm\u00e9e forte.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:43:01\r\n   Au moins 5 mias de francs.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:48:01\r\n    Impossible ? Alors mieux\r\n   vaut tout refuser en bloc.\r\n\r\n19:35:48:06  19:35:52:04\r\n-L'UDC ne peut pas soutenir une arm\u00e9e\r\n\r\n19:35:52:09  19:35:54:05\r\n    dont la s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:56:00\r\n        n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:35:56:05  19:36:02:17\r\n Le PDC et le PLR n'ont pas voulu\r\n      donner cette s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:36:06:10  19:36:08:22\r\n      -Une heure plus t\u00f4t,\r\n       l'UDC et la gauche\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:11:07\r\n ont voulu faire capoter la loi.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:16:01\r\n Le Conseil national a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \r\n revoter afin d'\u00e9viter le pire.\r\n\r\n19:36:16:06  19:36:19:09\r\n    Mais au moment de mettre\r\n    un point final au d\u00e9bat\r\n\r\n19:36:19:13  19:36:22:12\r\n les m\u00e9contents le font savoir.\r\n\r\n19:36:24:06  19:36:25:22\r\n     -Nous avons toujours dit\r\n\r\n19:36:26:03  19:36:27:22\r\n   qu'il fallait 5 mias par an.\r\n\r\n19:36:28:03  19:36:32:18\r\n     Ce nombre n'a pas besoin\r\n       d'\u00eatre dans la loi.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:37:22\r\n -C'est jouer avec l'institution.\r\n\r\n19:36:38:03  19:36:40:13\r\nC'est mettre en danger notre arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:40:18  19:36:43:19\r\n     L'UDC est irresponsable.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:48:17\r\n -Le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e dans le \r\nNational semblait pli\u00e9 d'avance.\r\n\r\n19:36:48:22  19:36:51:07\r\n   Mais l\u00e0, c'est la surprise.\r\n\r\n19:36:53:05  19:36:55:11\r\n  -Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:58:00\r\nC'est le moment de citer Sun Tzu :\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:16\r\n     \"Tout l'art de la guerre\r\n    est bas\u00e9 sur la surprise\".\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:11\r\n   - Pour le coup, c'est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:37:09:12  19:37:13:09\r\n L'UDC a attendu le dernier moment\r\n          pour attaquer.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:17:12\r\n  Personne n'a trouv\u00e9 la parade.\r\n\r\n19:37:17:14  19:37:23:14\r\nIl y a eu comme un air de d\u00e9route.\r\n\r\n19:37:31:18  19:37:34:21\r\n L'UDC, en s'alliant \u00e0 la gauche,\r\n           est parvenue\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:38:12\r\n   \u00e0 mettre l'ensemble du projet\r\n        entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n19:37:38:17  19:37:42:03\r\n        C'est une alliance\r\n          contre nature.\r\n\r\n19:37:42:08  19:37:46:21\r\nCe soir, c'est une d\u00e9faite pour le\r\n          centre-droit.\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:50:21\r\n      S'il veut faire avancer\r\n          cette r\u00e9forme,\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:56:07\r\n         il devra faire des\r\nconcessions, \u00e0 l'UDC, ou \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:37:56:09  19:37:59:09\r\n      C'est une d\u00e9faite aussi\r\n         pour le syst\u00e8me.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:11\r\n Cette r\u00e9forme a commenc\u00e9 en 2010.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:12:03\r\nIl y a eu des heures de discussion.\r\n\r\n19:38:12:19  19:38:15:16\r\n Et apr\u00e8s 7 heures de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:21:08\r\n    gauche et droite ont camp\u00e9\r\n    sur leur position de base.\r\n\r\n19:38:21:08  19:38:27:09\r\n-L'arm\u00e9e suisse puise ses racines \r\ndans les victoires des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:30:18\r\n      A Morgarten, en 1315,\r\n   victoire face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:30:23  19:38:34:16\r\n       Le symbole donne lieu\r\n \u00e0 des interpr\u00e9tations politiques.\r\n\r\n19:38:34:20  19:38:39:02\r\nMais c'est une bataille bien r\u00e9elle\r\n    que l'arch\u00e9ologie confirme.\r\n\r\n19:38:39:07  19:38:41:17\r\nEnqu\u00eate de nos confr\u00e8res al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:38:43:04  19:38:47:13\r\n-Morgarten, 1315, souvent pr\u00e9sent\u00e9e\r\n    comme la premi\u00e8re bataille\r\n\r\n19:38:47:18  19:38:50:07\r\ndes Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s face aux Habsbourg.\r\n\r\n19:38:50:11  19:38:55:20\r\n       Mais d'autres lectures\r\nont revu sa port\u00e9e et son lieu r\u00e9el.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:21\r\nPetite sensation \u00e0 quelques jours\r\n     du 700\u00e8me anniversaire,\r\n\r\n19:39:01:02  19:39:04:11\r\n   des d\u00e9couvertes sur le site\r\n     suppos\u00e9 de la bataille.\r\n\r\n19:39:04:15  19:39:11:04\r\n      12 pi\u00e8ces de monnaie,\r\n2 poignards, des fl\u00e8ches, un arc.\r\n\r\n19:39:13:03  19:39:15:17\r\n-Nos d\u00e9couvertes permettent d'avancer\r\n\r\n19:39:15:22  19:39:17:18\r\n     que la bataille a eu lieu\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:21:12\r\n     l\u00e0 o\u00f9 nous le supposions.\r\n\r\n19:39:23:13  19:39:27:01\r\n-Lanc\u00e9 par le magazine Einstein,\r\n         ces recherches\r\n\r\n19:39:27:06  19:39:33:07\r\n   ont associ\u00e9 la g\u00e9oscience \r\n   et un d\u00e9tecteur de m\u00e9taux.\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:37:19\r\n -Cette trouvaille ne prouve rien,\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:39:16\r\n     mais nous mettons \u00e0 jour\r\n\r\n19:39:39:21  19:39:49:20\r\n      des objets de l'\u00e9poque,\r\n     parmi lesquels des armes.\r\n\r\n19:39:51:11  19:39:55:12\r\n   -Reste la question du lien\r\n de ces objets avec la bataille.\r\n\r\n19:39:55:17  19:40:00:05\r\nLes historiens restent prudents.\r\n\r\n19:40:01:21  19:40:04:03\r\n  -Ces objets ne nous apprennent\r\n\r\n19:40:04:08  19:40:08:02\r\n   rien de plus sur la bataille.\r\n\r\n19:40:08:07  19:40:11:06\r\n      Il ne faut pas vouloir\r\n       r\u00e9\u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n19:40:11:22  19:40:13:03\r\n       -Mythe ou r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:40:13:08  19:40:16:21\r\n         Seule certitude,\r\nles c\u00e9l\u00e9brations d\u00e9butent vendredi.\r\n\r\n19:40:22:04  19:40:26:07\r\n -Le franc fort serait un facteur\r\n    d\u00e9cisif de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:29:22\r\n     Cela devrait continuer,\r\n   d'apr\u00e8s le patron de la BNS.\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:36:03\r\n   Le franc est d'autant plus une\r\nvaleur refuge avec la crise grecque.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:40:05\r\n           -La pharma\r\n   et l'industrie alimentaire\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:43:21\r\n      voient leurs carnets \r\n      de commandes baisser.\r\n\r\n19:40:44:02  19:40:48:22\r\n  Les critiques contre l'abandon\r\ndu taux plancher ne tarissent pas.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:52:01\r\n 30'000 postes seraient menac\u00e9s.\r\n\r\n19:40:52:06  19:40:58:00\r\nPourtant, les directeurs de la BNS\r\n   maintiennent le cap choisi:\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:04:11\r\n pas de retour au taux plancher.\r\n\r\n19:41:05:02  19:41:06:15\r\n      -Les int\u00e9r\u00eats n\u00e9gatifs\r\n\r\n19:41:06:20  19:41:09:02\r\n rendent les placements en francs\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:10:13\r\n         moins attrayants.\r\n\r\n19:41:10:18  19:41:14:01\r\n        Ils contribueront\r\n    \u00e0 affaiblir notre monnaie.\r\n\r\n19:41:14:15  19:41:17:03\r\n-Selon les responsables de la BNS,\r\n\r\n19:41:17:08  19:41:22:06\r\nl'\u00e9conomie suisse ne devrait pas \r\ntrop souffrir du franc sur\u00e9valu\u00e9.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:27:23\r\n Ils maintiennent une pr\u00e9vision\r\n     de croissance de 1 %.\r\n\r\n19:41:28:15  19:41:30:23\r\n   -Nous sommes tr\u00e8s vigilants.\r\n\r\n19:41:31:04  19:41:34:21\r\n Si l'activit\u00e9 ne se d\u00e9veloppe pas\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:40:13\r\n  selon nos pr\u00e9visions, il faudra\r\nrevoir les mesures prises jusqu'ici.\r\n\r\n19:41:41:06  19:41:43:22\r\n         -L'incertitude,\r\n     c'est la crise grecque.\r\n\r\n19:41:44:02  19:41:50:08\r\n La BNS indique s'\u00eatre pr\u00e9par\u00e9e\r\n     \u00e0 tous les sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:41:50:12  19:41:54:11\r\n      Y compris une sortie\r\n     de la Gr\u00e8ce de l'euro.\r\n\r\n19:41:55:08  19:41:57:08\r\n    -Est-ce qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:16\r\n       vous interviendrez\r\n   sur le march\u00e9 des changes ?\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:02:10\r\n     -Ca d\u00e9pend de l'\u00e9volution\r\n\r\n19:42:02:14  19:42:03:20\r\n       du march\u00e9 des changes\r\n\r\n19:42:04:01  19:42:05:16\r\n   et des perspectives d'action.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:07:04\r\n      Mais vraisemblablement.\r\n\r\n19:42:07:13  19:42:12:06\r\n-En attendant, l'industrie est pri\u00e9e\r\n de s'accommoder de l'euro \u00e0 1,05.\r\n\r\n19:42:12:11  19:42:15:20\r\n      Seul un redressement\r\n     de l'\u00e9conomie mondiale\r\n\r\n19:42:16:01  19:42:19:15\r\n       pourrait relancer\r\n    la croissance en Suisse.\r\n\r\n19:42:21:17  19:42:26:18\r\n   -Comment la Gr\u00e8ce peut-elle\r\n rembourser 1,5 milliard de frs ?\r\n\r\n19:42:26:23  19:42:31:06\r\n   Le drame va-t-il se d\u00e9nouer\r\n par une sortie de la zone euro ?\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:35:23\r\nPierre Moscovici disait que la date \r\nbutoir du 30 juin \u00e9tait irr\u00e9vocable.\r\n\r\n19:42:36:04  19:42:39:16\r\n   A Luxembourg, les ministres \r\n   des Finances de la zone euro\r\n\r\n19:42:39:21  19:42:41:14\r\n  tentent d'arriver \u00e0 un accord.\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:43:14\r\n Christine Lagarde du FMI est l\u00e0.\r\n\r\n19:42:43:19  19:42:48:12\r\nSon organisation a \u00e9t\u00e9 vivement prise\r\n  \u00e0 partie par les dirigeant grecs.\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:50:01\r\n      Elle r\u00e9pond fermement.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:56:00\r\n Il n'y aura pas de nouveau d\u00e9lai\r\n   apr\u00e8s le 30 juin, dit-elle.\r\n\r\n19:42:57:10  19:42:59:03\r\n      -Isabelle Ory, bonsoir.\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:02\r\n           Politiquement,\r\nles diff\u00e9rentes habitudes de travail\r\n\r\n19:43:04:23  19:43:09:13\r\n    entre les dirigeants grecs\r\n et europ\u00e9ens cr\u00e9ent un agacement.\r\n\r\n19:43:14:10  19:43:18:02\r\n- Personne ne fait semblant d'\u00eatre\r\n serein.\r\n\r\n19:43:18:07  19:43:21:04\r\n La tension est vraiment visible.\r\n\r\n19:43:21:09  19:43:24:15\r\nIl y a des d\u00e9clarations inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n19:43:33:15  19:43:38:11\r\n Les repr\u00e9sentants finlandais et \r\nirlandais ont ouvertement reconnus\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:40:20\r\n qu'ils planchaient sur un plan B.\r\n\r\n19:43:40:22  19:43:45:21\r\nJamais, on avait parl\u00e9 officiellement\r\n           d'un tel plan.\r\n\r\n19:43:45:23  19:43:52:11\r\nMais le d\u00e9faut de la Gr\u00e8ce est une\r\n           possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:43:52:15  19:44:01:17\r\n  -Entre les dirigeants grecs et\r\n  certains dirigeants europ\u00e9ens,\r\n\r\n19:44:01:22  19:44:07:19\r\n               il y a\r\ndes diff\u00e9rences de style de travail,\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:12:04\r\n   \u00e7a aggrave les exasp\u00e9rations.\r\n\r\n19:44:12:06  19:44:17:07\r\n- C'est vrai que les Grecs exasp\u00e8rent\r\n           les Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:23:16\r\n  Apparemment, souvent, les Grecs\r\n   arrivent avec une demi-heure\r\n\r\n19:44:23:21  19:44:27:04\r\n     de retard aux s\u00e9ances de\r\n          n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:44:27:09  19:44:33:02\r\nIls ne veulent pas transmettre leurs\r\n     propositions par t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:37:11\r\nen disant qu'ils avaient peur d'\u00eatre\r\n            sous \u00e9coute.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:41:03\r\n           Mais en fait,\r\n  ils n'avaient pas de solutions.\r\n\r\n19:44:41:05  19:44:43:17\r\n   Les Europ\u00e9ens sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:44:43:17  19:44:48:07\r\n-Solar Impulse immobilis\u00e9 au Japon\r\n   apr\u00e8s un atterrissage forc\u00e9.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:53:05\r\n  Il est envisag\u00e9 de continuer le\r\ntour du monde au printemps prochain.\r\n\r\n19:44:54:17  19:44:59:05\r\n    -Le pilote de Solar Impulse\r\nAndr\u00e9 Borschberg se disait impatient\r\n\r\n19:44:59:10  19:45:03:12\r\nde reprendre sa route vers Hawa\u00ef,\r\n   apr\u00e8s une escale impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:45:03:17  19:45:10:08\r\n Il envisage d'interrompre son tour\r\ndu monde \u00e0 Tokyo jusqu'au printemps.\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:15:07\r\nOn est press\u00e9, on n'a plus de marge.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:20:14\r\nCa ne sera pas facile cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:20:19  19:45:26:15\r\n    Mais le plus important est\r\n de d\u00e9montrer que c'est possible.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:33:02\r\n On ne veut pas prendre de risques\r\n    inutiles, comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:45:33:07  19:45:39:12\r\n        On a des technologies\r\npour comprendre et \u00e9valuer le risque.\r\n\r\n19:45:39:17  19:45:44:11\r\n On ne partira que lorsqu'on aura\r\n        un bon sentiment.\r\n\r\n19:45:45:05  19:45:51:16\r\n-La saison des pluies au Japon ne se\r\nterminera pas avant un mois et demi.\r\n\r\n19:45:51:21  19:45:55:23\r\n       La presse japonaise\r\n   s'int\u00e9resse \u00e0 Solar Impulse\r\n\r\n19:45:56:04  19:46:02:23\r\n  et se demande si la travers\u00e9e\r\ndu Pacifique n'est pas p\u00e9rilleuse.\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:06:04\r\n     L'escale \u00e9tait impr\u00e9vue.\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:10:20\r\nTout devient incertain maintenant.\r\n\r\n19:46:12:14  19:46:14:09\r\n        -A.Borschberg parle\r\n\r\n19:46:14:13  19:46:16:12\r\n   des pionniers de l'aviation.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:17:22\r\n         On ne se souvient\r\n\r\n19:46:18:03  19:46:19:18\r\n    que de ceux qui ont r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:25:01\r\nA.Borschberg est persuad\u00e9 de r\u00e9ussir\r\n     la travers\u00e9e du Pacifique\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:29:03\r\n       et d'inscrire son nom\r\n         dans l'Histoire.\r\n\r\n19:46:30:05  19:46:39:18\r\n  -A.Borschberg saura attendre le\r\ntemps cl\u00e9ment pour voler vers Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:46:01\r\n  -L'UE approuve le prolongement\r\n    des sanctions \u00e9conomiques\r\n\r\n19:46:46:06  19:46:48:22\r\n         contre la Russie\r\n     jusqu'au 31 janvier 2016.\r\n\r\n19:46:49:03  19:46:56:13\r\nLa mesure doit \u00eatre adopt\u00e9e par les\r\nministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:01:20\r\n -Aujourd'hui, Anna et sa fille\r\n        se font plaisir.\r\n\r\n19:47:02:01  19:47:05:14\r\n Des l\u00e9gumes frais, des fruits,\r\n     du fromage et du vin.\r\n\r\n19:47:05:19  19:47:08:06\r\n       Avant, ces produits\r\n       venaient d'Europe.\r\n\r\n19:47:08:11  19:47:10:14\r\n Cela a chang\u00e9 depuis l'embargo.\r\n\r\n19:47:10:19  19:47:16:01\r\n   Tomates cerises de Tunisie,\r\nraisin chilien, mozzarelle russe.\r\n\r\n19:47:17:03  19:47:19:15\r\n       -Num\u00e9ro 1 en Italie !\r\n\r\n19:47:20:09  19:47:23:02\r\n   -Un plateau frugal de luxe.\r\n\r\n19:47:23:07  19:47:27:21\r\n      Ces achats ont co\u00fbt\u00e9\r\n 2 % du salaire mensuel d'Anna.\r\n\r\n19:47:28:23  19:47:34:01\r\n-Je note mes d\u00e9penses dans ce livre.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:39:05\r\n   Ce repas m'a co\u00fbt\u00e9 1'200 Rb,\r\n     soit le double d'avant.\r\n\r\n19:47:39:10  19:47:43:16\r\n     On sent surtout la baisse\r\n        du pouvoir d'achat.\r\n\r\n19:47:43:21  19:47:48:12\r\n       Depuis les sanctions\r\n      et la chute du rouble,\r\n\r\n19:47:48:17  19:47:50:23\r\nnos salaires n'ont pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9s.\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:55:22\r\nJe touchais 2'000 euros, maintenant\r\n  je touche moins de 1'000 euros.\r\n\r\n19:47:56:09  19:47:59:19\r\n   -Chute des revenus r\u00e9els, \r\n   baisse de la consommation,\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:03:07\r\n        inflation record,\r\n les Russes ressentent la crise.\r\n\r\n19:48:03:11  19:48:08:10\r\n      Mais l'embargo a eu \r\n     une autre cons\u00e9quence:\r\n\r\n19:48:08:14  19:48:10:14\r\n      le \"consommer local\".\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:09\r\n    -On \u00e9tait parmi les premiers\r\n\u00e0 proposer des produits 100 % russes.\r\n\r\n19:48:15:13  19:48:17:11\r\n L'embargo est positif pour nous.\r\n\r\n19:48:17:16  19:48:22:15\r\nOn a plus de clients qui cherchent\r\n des produits russes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:02  19:48:27:10\r\n     -Graines de sarrasin,\r\nfoie de morue et viande de cerf,\r\n\r\n19:48:27:14  19:48:32:09\r\n      un retour aux sources\r\n      forc\u00e9 mais appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:48:33:00  19:48:36:03\r\n   -On a trouv\u00e9 de bons produits\r\n         laitiers russes.\r\n\r\n19:48:36:08  19:48:40:11\r\n Ils ne se gardent que cinq jours\r\n      et ils sont meilleurs.\r\n\r\n19:48:40:16  19:48:45:11\r\n -Nos produits sont plus naturels\r\n    et on leur fait confiance.\r\n\r\n19:48:45:23  19:48:49:12\r\n    -Des productions locales\r\n  soutenues par les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:53:19\r\n     Le Kremlin a planifi\u00e9 le\r\nd\u00e9veloppement de l'agroalimentaire.\r\n\r\n19:48:54:00  19:48:58:16\r\nOnze milliards pour r\u00e9duire \u00e0 10 %\r\n   l'importation de nourriture,\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:01:16\r\n         d'ici cinq ans.\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:07:00\r\n      -Suite de la s\u00e9rie sur\r\n  les parlementaires qui partent.\r\n\r\n19:49:07:05  19:49:10:19\r\n  Andreas Gross avait obtenu 36 %\r\n       en votation populaire\r\n\r\n19:49:11:00  19:49:12:17\r\n   pour l'abolition de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:08  19:49:19:01\r\n -Cela fait presque une \u00e9ternit\u00e9 \r\nqu'Andreas Gross est au Parlement.\r\n\r\n19:49:19:06  19:49:22:03\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    l'\u00e9lu zurichois va partir\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:25:13\r\net retrouver son nouveau refuge:\r\n        St-Ursanne (JU).\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:30:16\r\n  On le trouve d\u00e9j\u00e0 plus souvent\r\nhors du Parlement qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:35:07\r\n     Il pr\u00e9f\u00e8re au National\r\n   ses activit\u00e9s \u00e0 Strasbourg\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:13\r\n     au Conseil de l'Europe.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:42:23\r\n -24 ans c'est assez pour faire\r\n   tout ce que vous vouliez ?\r\n\r\n19:49:43:04  19:49:45:11\r\n       -Malheureusement pas.\r\n\r\n19:49:45:15  19:49:49:06\r\n -Vous feriez encore quatre ans\r\n     si c'\u00e9tait possible ?\r\n\r\n19:49:49:11  19:49:50:19\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:49:51:00  19:49:54:14\r\n   Peut-\u00eatre que je reviendrai,\r\n     comme s\u00e9nateur du Jura.\r\n\r\n19:49:54:19  19:49:58:02\r\n       Ce serait une petite\r\n        utopie r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:49:58:14  19:50:01:13\r\n  -L'utopie, c'est l'obsession\r\n        d'Andreas Gross.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:15\r\n  L'initiative pour une Suisse \r\n  sans arm\u00e9e le rendit c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n19:50:05:20  19:50:10:09\r\nCe jeune homme chevelu \u00e0 droite \r\nfait trembler la Suisse en 1986.\r\n\r\n19:50:10:13  19:50:15:03\r\n Et lorsqu'en 1989, l'initiative\r\n    obtient le score de 36 %,\r\n\r\n19:50:15:08  19:50:20:12\r\n      Andreas Gross triomphe\r\nface \u00e0 un divisionnaire estomaqu\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:09  19:50:23:22\r\n       -On va pas se laisser\r\n        g\u00e2cher notre joie,\r\n\r\n19:50:24:03  19:50:28:05\r\n   face \u00e0 ceux qui s'imaginent \r\n  toujours dans les tranch\u00e9es...\r\n\r\n19:50:29:02  19:50:32:15\r\n-Quand vous repensez \u00e0 ce moment,\r\n       c'est du bonheur ?\r\n\r\n19:50:32:20  19:50:35:17\r\n          -Non, je pense\r\n     que j'ai pas bien r\u00e9agi.\r\n\r\n19:50:35:22  19:50:37:16\r\n    La Suisse a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e\r\n\r\n19:50:37:21  19:50:41:01\r\n        \u00e0 une autre Suisse\r\n    qu'elle ne connaissait pas.\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:46:09\r\n C'\u00e9tait le message de ce moment.\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:49:00\r\n    -Un autre de ses succ\u00e8s,\r\n\r\n19:50:49:05  19:50:53:23\r\n        c'est l'\u00e9jection\r\nde C.Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:16\r\n     -Je suis fier quand apr\u00e8s\r\n  les votations, j'ai ouvertement\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:03:18\r\n   fait le calcul qu'il y avait\r\n   une majorit\u00e9 contre Blocher.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:11:10\r\nLa cheffe de groupe, M.Leuenberger et\r\n M.Calmy-Rey m'ont juste ridiculis\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:13:20\r\n    -Des utopies \u00e0 r\u00e9aliser,\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:17:11\r\n     cette idole des jeunes\r\n  des ann\u00e9es 1980 en a encore.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:22\r\n       Mais apr\u00e8s 24 ans,\r\n    il doit laisser sa place.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:25:21\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\n           un \u00e9clairage\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:29:10\r\n    sur la proportion m\u00e9connue\r\n    de m\u00e9dicaments gaspill\u00e9s.\r\n\r\n19:51:29:14  19:51:34:22\r\n      Un m\u00e9dicament sur trois\r\n       finit \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:50:12\r\n- Le gaspillage para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n19:51:50:17  19:51:58:19\r\n  Sur 210 millions d'emballages,\r\n1/3 passe directement aux ordures.\r\n\r\n19:51:59:00  19:52:04:12\r\nLe march\u00e9 des m\u00e9dicaments, c'est 6\r\n            milliards,\r\n\r\n19:52:04:17  19:52:09:09\r\n    les d\u00e9penses inutiles sont\r\n           colossales.\r\n\r\n19:52:09:13  19:52:13:07\r\nC'est comme si chaque Suisse jetait\r\n           pour Fr. 160.\r\n\r\n19:52:13:11  19:52:17:18\r\nLes Pharmaciens du coeur constatent\r\n         ces gaspillages.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:19:21\r\n   -La pharmacie a deux faces.\r\n\r\n19:52:20:02  19:52:24:17\r\nAu sous-sol, une pharmacie parall\u00e8le\r\n    de m\u00e9dicaments non utilis\u00e9s.\r\n\r\n19:52:25:18  19:52:27:12\r\n    -Voil\u00e0 l'arrivage du jour.\r\n\r\n19:52:27:17  19:52:32:02\r\n   On a des quantit\u00e9s semblables\r\n       tous les 2 \u00e0 3 jours.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:22\r\n-Des centaines d'emballages venant\r\nde priv\u00e9s ou d'autres pharmacies.\r\n\r\n19:52:39:03  19:52:43:13\r\n  Chaque emballage est v\u00e9rifi\u00e9,\r\nclass\u00e9 et remis contre ordonnance\r\n\r\n19:52:43:18  19:52:47:17\r\n      \u00e0 ceux qui n'ont pas\r\n      d'assurance maladie.\r\n\r\n19:52:48:12  19:52:53:12\r\n -Tout \u00e7a est inutilis\u00e9, rendu, soit\r\npar d\u00e9c\u00e8s ou par arr\u00eat de traitement.\r\n\r\n19:52:53:17  19:52:56:18\r\n   Certains lisent sur Internet\r\n\r\n19:52:56:23  19:53:02:16\r\nles effets secondaires et arr\u00eatent.\r\n\r\n19:53:04:07  19:53:08:15\r\n    -En Suisse, il est interdit\r\nde vendre les m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:13:09\r\n    Les emballages sont souvent\r\ninadapt\u00e9s \u00e0 la dur\u00e9e du traitement.\r\n\r\n19:53:17:12  19:53:19:03\r\n      -L\u00e0 il y a de la perte,\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:24:05\r\n     une palette innombrable.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:33:13\r\n Ce qui sort du march\u00e9 est \u00e9norme.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:35:00\r\n             -Trop ?\r\n\r\n19:53:35:05  19:53:41:12\r\n    -Oui, on serait malhonn\u00eate\r\n      de dire le contraire.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:14\r\n -19'000 m\u00e9dicaments diff\u00e9rents\r\n existent sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:54:04:19  19:54:09:05\r\n La question, c'est les m\u00e9dicaments\r\nque l'on jette,\r\n\r\n19:54:09:10  19:54:11:21\r\n  parce qu'on les croit p\u00e9rim\u00e9s.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:15:14\r\n      - Ces dates sont fix\u00e9es\r\n       par les entreprises.\r\n\r\n19:54:21:15  19:54:26:10\r\n Mais des comprim\u00e9s conserv\u00e9s sous\r\n vide et dans de bonnes conditions\r\n\r\n19:54:26:14  19:54:30:10\r\nsont efficaces bien au-del\u00e0 de cette\r\n        date de p\u00e9remption.\r\n\r\n19:54:30:14  19:54:35:08\r\n   Le risque est plut\u00f4t une perte\r\nd'efficacit\u00e9 plut\u00f4t qu'une toxicit\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:17  19:54:45:17\r\n - On devrait entendre l'industrie\r\n          pharmaceutique.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:51:19\r\n      Les solutions Magali ?\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:58:01\r\n- Les solutions sont d'allonger les\r\ndates de p\u00e9remption, ou vendre les\r\n\r\n19:54:58:03  19:54:59:13\r\n      m\u00e9dicaments \u00e0 l'unit\u00e9.\r\n\r\n19:54:59:15  19:55:02:09\r\nIl faut se responsabiliser en tant\r\n           que patient.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:06:17\r\n-Le trafic de m\u00e9dicaments contrefaits\r\n      va bon train sur le Net.\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:13:00\r\n  Viagra et pilules amincissantes\r\n   sont toujours en bonne place.\r\n\r\n19:55:14:22  19:55:17:01\r\n  -Nom de l'op\u00e9ration: Pangea.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:20:19\r\n     Cette action polici\u00e8re \r\n    de lutte contre le trafic\r\n\r\n19:55:21:00  19:55:24:06\r\n    de m\u00e9dicaments ill\u00e9gaux \r\n   se m\u00e8ne \u00e0 l'international.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:26:20\r\n        Sur une semaine,\r\n       115 pays ont saisi\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:31:10\r\n        plus de 20 mios\r\nde faux produits th\u00e9rapeutiques.\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:32:23\r\n        -On a une quantit\u00e9\r\n\r\n19:55:33:04  19:55:35:06\r\n  au-dessus de la dose mensuelle.\r\n\r\n19:55:35:11  19:55:36:21\r\n      On va saisir le paquet.\r\n\r\n19:55:37:07  19:55:41:14\r\n-Men\u00e9e depuis 8 ans, cette action\r\n combat un art de la contrefa\u00e7on\r\n\r\n19:55:41:18  19:55:45:22\r\n   qui repr\u00e9senterait 6 \u00e0 15 %\r\ndu march\u00e9 mondial des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:55:46:03  19:55:49:17\r\n   Une activit\u00e9 plus lucrative\r\n    que le trafic de drogue.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:52:16\r\n   -Ces produits sont fabriqu\u00e9s\r\n\r\n19:55:52:21  19:55:54:08\r\n          sans contr\u00f4le.\r\n\r\n19:55:54:12  19:55:57:14\r\n    Avec des mati\u00e8res premi\u00e8res\r\n         de basse qualit\u00e9.\r\n\r\n19:55:57:19  19:56:02:19\r\n       Ils sont vendus juste\r\n      un peu meilleur march\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:08  19:56:08:09\r\n  -En Suisse, Viagra, produits \r\n amaigrissements ou anabolisants\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:10:09\r\n tiennent le haut du classement.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:14:06\r\n Des m\u00e9dicaments dont les effets\r\n    peuvent \u00eatre dramatiques.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:18:11\r\nMike en a \u00e9t\u00e9 victime l'an dernier\r\n     \u00e0 cause d'anabolisants.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:20:23\r\n -Quand il a pris ces m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:56:21:04  19:56:23:00\r\n      il a eu de la tension.\r\n\r\n19:56:23:05  19:56:26:15\r\n     Il les a re\u00e7us le lundi \r\n    et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le mercredi.\r\n\r\n19:56:27:23  19:56:30:09\r\n-D'o\u00f9 l'importance de la pr\u00e9vention.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:33:08\r\n   Dans chaque paquet lib\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:10\r\n     les autorit\u00e9s glissent\r\n un feuillet de sensibilisation.\r\n\r\n19:56:38:02  19:56:40:15\r\n   -Les produits qui transitent\r\n\r\n19:56:40:20  19:56:42:23\r\n    ne sont pas tous ill\u00e9gaux.\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:17\r\n  Certains m\u00e9dicaments poss\u00e8dent\r\n des substances tr\u00e8s dangereuses.\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:52:11\r\n-L'op\u00e9ration Pangea VIII a permis\r\n l'arrestation de 156 personnes\r\n\r\n19:56:52:16  19:56:55:06\r\n        et la fermeture\r\n    de 2'500 sites internet.\r\n\r\n19:56:56:10  19:56:59:20\r\n        -Cuba s'ouvre plus\r\n  au tourisme et aux entreprises.\r\n\r\n19:57:00:01  19:57:04:06\r\nLe pays int\u00e9resse Oettinger Davidoff,\r\n      leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:04:11  19:57:08:05\r\nqui a pr\u00e9sent\u00e9 un chiffre d'affaires\r\n        de 1,3 mia en 2014.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:13:13\r\n-A deux pas de la plus haute tour\r\n de Suisse, Davidoff de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:05\r\nL'entreprise b\u00e2loise a d\u00e9j\u00e0 ouvert\r\n       dans le monde entier\r\n\r\n19:57:17:10  19:57:19:17\r\n      pr\u00e8s de 70 boutiques\r\n       avec coin fumeur.\r\n\r\n19:57:19:22  19:57:23:03\r\n Le patron de Oettinger Davidoff\r\n       en pr\u00e9voit d'autres\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:26:03\r\n     pour s'adapter aux lois\r\n        contre la fum\u00e9e.\r\n\r\n19:57:27:01  19:57:28:10\r\n       -En 2020, on pr\u00e9voit\r\n\r\n19:57:28:14  19:57:30:00\r\n     d'en avoir une centaine.\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:15\r\n      C'est un investissement\r\n   de pr\u00e8s de 15 mios de francs.\r\n\r\n19:57:34:02  19:57:37:23\r\n -Oettinger Davidoff se d\u00e9finit \r\ncomme le leader mondial du cigare\r\n\r\n19:57:38:05  19:57:40:23\r\n   de qualit\u00e9 \"roul\u00e9 \u00e0 la main\r\n      et pas \u00e0 la machine\".\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:43:16\r\n    La firme suisse a investi\r\n      en Am\u00e9rique centrale,\r\n\r\n19:57:43:21  19:57:48:05\r\nplus de 2'000 employ\u00e9s au Nicaragua,\r\nHonduras et R\u00e9publique dominicaine.\r\n\r\n19:57:48:10  19:57:52:10\r\n   Des artistes de ces pays sont\r\ninvit\u00e9s \u00e0 la foire de l'art de B\u00e2le.\r\n\r\n19:57:52:14  19:57:56:19\r\nMais pour le patron de Davidoff,\r\n Cuba est presque un fantasme.\r\n\r\n19:57:57:05  19:57:59:01\r\n   -C'est un r\u00eave d'y retourner.\r\n\r\n19:57:59:06  19:58:01:19\r\n  Mais seulement si nous pouvons\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:06:11\r\n       contr\u00f4ler la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:58:06:15  19:58:08:09\r\n     -Et \u00e7a pose probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:58:08:13  19:58:12:11\r\n         -Oui, car \u00e0 Cuba,\r\n       c'est le gouvernement\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:15:03\r\n  qui g\u00e8re l'industrie du tabac.\r\n\r\n19:58:15:08  19:58:22:04\r\n       Mais on va y arriver.\r\n\r\n19:58:22:09  19:58:24:00\r\n     -Le retour \u00e0 Cuba prendra\r\n\r\n19:58:24:05  19:58:25:20\r\n         plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:58:26:00  19:58:29:19\r\n       Et Davidoff doit d\u00e9j\u00e0\r\n se confronter \u00e0 la force du franc\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:35:00\r\n  et \u00e0 la nouvelle loi sur le tabac\r\nqui limitera ses activit\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:58:35:16  19:58:39:21\r\n Ainsi Davidoff ne pourrait plus\r\n  sponsoriser Art Basel \u00e0 B\u00e2le,\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:44:16\r\n   alors que soutenir les foires\r\nde Miami et Hong Kong sera possible.\r\n\r\n19:58:46:10  19:58:50:02\r\n     -Le nom de Sottens reste \r\n    dans le patrimoine vaudois.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:53:22\r\n La premi\u00e8re antenne date de 1931\r\n     et a eu un \u00e9cho mondial\r\n\r\n19:58:54:03  19:58:56:11\r\npendant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n19:58:56:16  19:59:03:10\r\nAujourd'hui d\u00e9saffect\u00e9e, les amateurs\r\n  d'escalade gravissent ses 125 m.\r\n\r\n19:59:13:09  19:59:19:09\r\nNous n'avons pas le sujet, il y a un\r\n        probl\u00e8me technique.\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:24:21\r\nNous allons vous quitter plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:59:24:21  19:59:27:17\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n19:59:27:22  19:59:29:22\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nL.Martignetti, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx,\r\n   R.Pawlak, V.Gerber, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-18T18:14:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506440156", "durationSec": 104, "title": "SO TRAFIC MEDICS_RTS000000548840", "excerpt": "Chaque ann\u00e9e une importante op\u00e9ration polici\u00e8res internationale coordonn\u00e9e par Interpol est organis\u00e9e pour lutter contre le trafic de m\u00e9dicaments de contrefa\u00e7ons sur Internet. Les experts des douanes traquent les faux m\u00e9dicaments qui transitent par la poste.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ACTION POLICI\u00c8RE", "CONTREFA\u00c7ON", "M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440157", "durationSec": 113, "title": "SO SOLAR 3_RTS000000548927", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse est toujours immobilis\u00e9 \u00e0 Nagoya au Japon, apr\u00e8s avoir d\u00fb renoncer \u00e0 rejoindre Hawa\u00ef pour cause de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. L'\u00e9quipage de Solar Impulse envisage d\u00e9sormais de repousser le d\u00e9part de l'avion pour son tour du monde au printemps prochain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NAGOYA"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1441584"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440158", "durationSec": 100, "title": "SO PEDOPHILES_RTS000000548982", "excerpt": "Un accord a \u00e9t\u00e9 conclu entre l'Eglise catholique et les associations de victimes de p\u00e9dophilie afin de reconna\u00eetre et indemniser les victimes d'abus sexuels commis par des membres de l'Eglise. Cet accord pr\u00e9voir la cr\u00e9ation de la CECAR, la Commission d'\u00e9coute, de conciliation, d'arbitrage et de r\u00e9paration.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME", "TRAIT\u00c9 POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1440860"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440159", "durationSec": 102, "title": "SO MORGARTEN_RTS000000548934", "excerpt": "La bataille de Morgarten du 15.11.1315 qui c\u00e9l\u00e8bre la victoire des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s sur les Habsbourg a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par des recherches scientifiques et arch\u00e9ologiques. Des pi\u00e8ces de monnaie, des poignards, des fl\u00e8ches et un arc ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur le site suppos\u00e9 de la bataille.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG"], "thematicThemes": ["ARCH\u00c9OLOGIE", "CONFLIT ARM\u00c9", "14E SI\u00c8CLE"], "sequenceIds": ["1440873"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440160", "durationSec": 131, "title": "SO GROSS ANDREAS_RTS000000548991", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives et d'interview du conseiller national PS zurichois Andreas Gross, qui quitte le Parlement apr\u00e8s y avoir si\u00e9g\u00e9 durant 24 ans. Andreas Gross s'est illustr\u00e9 notamment dans son combat pour une Suisse sans arm\u00e9e et il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["GROSS, ANDREAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440161", "durationSec": 99, "title": "SO GASPILLAGE MEDICAMENTS_RTS000000546163", "excerpt": "1 m\u00e9dicament sur 3 achet\u00e9 en Suisse finit \u00e0 la poubelle. Ce gaspillage de m\u00e9dicaments est d\u00fb \u00e0 plusieurs facteurs, dont la peur des effets secondaires ou la multiplication des traitements pour une m\u00eame maladie, et cause le gaspillage d'un nombre de plus en plus important de m\u00e9dicaments.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440162", "durationSec": 31, "title": "SO EUROGROUPE_RTS000000548999", "excerpt": "L'embargo impos\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Russie a oblig\u00e9 les Russes \u00e0 consommer des produits alimentaires locaux. Si certains appr\u00e9cient de pouvoir manger des produits \u00e9labor\u00e9s dans le pays, certains d\u00e9plorent l'augmentation des prix et la chute des revenus r\u00e9els."}, {"internalArchiveId": "AA1506440163", "durationSec": 130, "title": "SO EMBARGO RUSSIE 2_RTS000000549002", "excerpt": "La Banque nationale suisse (BNS) a d\u00e9clar\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse que la politique mon\u00e9taire du franc fort continuera \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e. Malgr\u00e9 les risques encourus par l'\u00e9conomie suisse \u00e0 cause du franc fort, la banque centrale pr\u00e9voit une croissance \u00e9conomique de 1% pour 2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440164", "durationSec": 105, "title": "SO BNS 2_RTS000000548983", "excerpt": "La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e qui impliquant une diminution massive des effectifs et du budget a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e au Conseil national. Ce refus est d\u00fb \u00e0 l'opposition de l'UDC et de la gauche qui s'opposaient \u00e0 ce texte de loi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "thematicCorporations": ["BNS"], "sequenceIds": ["1440879"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440165", "durationSec": 101, "title": "SO ARMEE BUDGET_RTS000000549025", "excerpt": "L'entreprise b\u00e2loise Oettinger Davidoff est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la vente de cigares roul\u00e9s \u00e0 la main. La firme a massivement investi dans la production de cigares en Am\u00e9rique centrale et souhaite s'implanter \u00e0 Cuba, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s impos\u00e9es par le gouvernement cubain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1440864"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440166", "durationSec": 102, "title": "FRIGO DAVIDOFF_RTS000000548125", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARE", "ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1441658"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440819", "summary": "Mgr Charles Morerod, dioc\u00e8se Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg, et Jacques Nuoffer, pr\u00e9sident de l'Association de soutien aux personnes abus\u00e9es dans une relation d'autorit\u00e9 religieuse SAPEC, sortant d'une salle de conf\u00e9rence du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Itw Jacques Nuoffer. Itw Mgr Charles Morerod. Itw Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1440860", "visualThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "D\u00c9LIT SEXUEL", "CATHOLICISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MOREROD, CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440823", "summary": "Panneau indiquant r\u00e9sultat du vote sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \nItw Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nSoldats marchant. \nItw Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois.\nItw Philipp Mueller, conseiller national PLR argovien.\nItw Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan.", "id": "1440864", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "MUELLER, PHILIPP", "BUTTET, YANNICK"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440832", "summary": "D\u00e9fil\u00e9 de comm\u00e9moration de la bataille de Morgarten avec fanfare.\nSite suppos\u00e9 de la bataille de Morgarten.\nPi\u00e8ces arch\u00e9ologique expos\u00e9es.\nItw Markus Egli, professeur Institut de g\u00e9ographie de Zurich.\nItw Stefan Hochuli, responsable service d'arch\u00e9ologie zurichois.\nGros plan sur objet arch\u00e9ologique.\nItw Valentin Kessler, historien.", "id": "1440873", "visualThemes": ["HISTOIRE", "CONFLIT ARM\u00c9", "ARCH\u00c9OLOGIE", "14E SI\u00c8CLE"], "visualGeographicals": ["SCHWYTZ", "ZOUG", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440838", "summary": "Conf\u00e9rence de presse Thomas Jordan, pr\u00e9sident de la BNS.\nItw Jean-Pierre Danthine, vice-pr\u00e9sident de la BNS.", "id": "1440879", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLITIQUE MON\u00c9TAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DANTHINE, JEAN-PIERRE", "JORDAN, THOMAS"], "visualCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441545", "summary": "Archives, nocturne : atterrissage avion solaire Solar Impulse \u00e0 Nagoya.\nItw Andr\u00e9 Borschberg, pilote Solar Impulse 2.\nItw Michiru Shida, Faust Adventurer's Guild.", "id": "1441584", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["NAGOYA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506441619", "summary": "Ext boutique \"Davidoff of Geneva\" et int boutique avec personnes fumant cigare. Itw Hans-Kristian Hoejsgaard, directeur g\u00e9n\u00e9ral Oettinger Davidoff. \nAm\u00e9rique centrale, images Oettinger Davidoff : femmes roulant cigares \u00e0 la main.", "id": "1441658", "visualThemes": ["CIGARE", "ARTISANAT"], "visualGeographicals": ["BALE", "AMERIQUE CENTRALE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "role": "Chroniqueur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597778", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019118", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438343", "internalArchiveId": "AA1506438304", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 1767, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6874883", "imageURL": "http://www.rts.ch/6874896.image", "backgrounds": ["Bonnes images de migrants interpell\u00e9s \u00e0 la gare de Chiasso et conduit dans un centre de requ\u00e9rants d'asile.", "Bonnes images de migrants interpell\u00e9s \u00e0 la gare de Chiasso et conduit dans un centre de requ\u00e9rants d'asile.", "Bonnes images de migrants interpell\u00e9s \u00e0 la gare de Chiasso et conduit dans un centre de requ\u00e9rants d'asile."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "Gr\u00e8ce / Dette: le pays reste sans solution \u00e0 la veille de la r\u00e9union de l\u2019Eurogroupe", "TI: les autorit\u00e9s peinent \u00e0 g\u00e9rer l\u2019afflux croissant de migrants", "Football f\u00e9minin / Coupe du monde: les Suissesses restent dans la course", "Hausse des primes maladies: le point avec Felix Schneuwly, Comparis", "Meurtre d\u2019Adeline / Directrice blanchie: les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard depuis Gen\u00e8ve", "Football / Servette FC: Didier Fischer reprend les r\u00eanes du club", "Michael Lauber est r\u00e9\u00e9lu au poste de procureur g\u00e9n\u00e9ral par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale", "Le rendez-vous soci\u00e9t\u00e9: les familles recompos\u00e9es bousculent les sch\u00e9mas familiaux traditionnels", "Gr\u00e8ce: la ville de Lesbos est d\u00e9bord\u00e9e par les arriv\u00e9es incessantes de migrants", "12h45", "NE: la Buvette de Saint-Blaise fait le bonheur des villageois", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Alexis Tsipras tente de donner des signes positifs aux cr\u00e9anciers sur les r\u00e9formes attendues.", "Une cellule de crise a \u00e9t\u00e9 mise en place pour trouver des solutions face au probl\u00e8me de lieux d\u2019h\u00e9bergement notamment.", "Malgr\u00e9 leur d\u00e9faite face aux Camerounaises (2 \u2013 1), elles ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9es pour jouer les huiti\u00e8mes de finale contre le Canada.", "Hugh Quennec a exprim\u00e9 ses regrets de devoir partir sur un \u00e9chec.", "Le Bernois entame son deuxi\u00e8me mandat avec l'enqu\u00eate sur la FIFA.", "Christel Vaudan et Pascale Tissot ont fond\u00e9 \"Le Club des Affreuses\" afin d'offir un lieu de discussions aux belles-m\u00e8res.", "Le maire d\u00e9clare l\u2019importance d\u2019une coop\u00e9ration internationale et, surtout, europ\u00e9enne.", "Gr\u00e2ce \u00e0 sa v\u00e9randa panoramique, la buvette est ouverte par tous les temps."], "variantIds": ["ece-6759839", "ece-6757814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T05:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT019109\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:07) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ces 12 45, voici tout de suite le sommaire Michaela Robert \u00e9lu procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, seul candidat \u00e0 se pr\u00e9senter devant l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, le Bernois d'\u00e9voquer, c'est \u00e0 cette occasion les dossiers en cours, et notamment l'enqu\u00eate sur la FIFA enqu\u00eate qualifi\u00e9e entendre est particuli\u00e8rement complexe, le coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire Adeline selon nos confr\u00e8res de La Tribune de Gen\u00e8ve, un rapport administratif blanchi la responsable du service d'application des peines, c'est pourtant elle qui a autoris\u00e9 la sortie du d\u00e9tenu, assassin pr\u00e9sum\u00e9 de la jeune femme, un rapport qui contredit sur plusieurs points tr\u00e8s experts et cons\u00e9quences pour la suite de la crise des migrants en Europe alors que les ministres de l'Int\u00e9rieur a entendu hier sur la r\u00e9partition des quotas entre les pays membres, le blocage provoque un afflux de demandeurs d'asile \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:40) [88%] : \r\nDialogue de sourds entre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers avant la r\u00e9union de l'Eurogroupe demain \u00e0 Bruxelles, charg\u00e9e de statuer sur l'\u00e9ventuel d\u00e9blocage de la derni\u00e8re tranche d'aide \u00e0 Ath\u00e8nes, on \u00e9voque ouvertement la sortie de la zone Euro, voire de l'Union europ\u00e9enne et nous recevons Christelle votants et Pascale Tissot 2 affreuse, comme elle se d\u00e9signe-t-elle m\u00eame au-dessus, terme avait quoi dans la langue fran\u00e7aise de femmes comme beaucoup d'autres, alors des familles recompos\u00e9es, se sont retrouv\u00e9s en quelque sorte, maman \u00e0 temps partiel, des enfants de leur conjoint, un r\u00f4le parfois compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:41 > 0:03:02) [91%] : \r\nMichaela ouvert n'aura pas vraiment le loisir de c\u00e9l\u00e9brer sa r\u00e9\u00e9lection par l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, ce matin, \u00e0 l'unanimit\u00e9 des parlementaires pr\u00e9sents sur la table du procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les dossiers sont nombreuses sur le haut de la pile, l'enqu\u00eate sur la FIFA enqu\u00eate qui s'annonce longue et fastidieuse selon le Bernois qui \u00e9voque une centaine de connexions bancaires Malteurop Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:04:20) [92%] : \r\nIl y a \u00e0 peine eu le temps de c\u00e9l\u00e9brer sa r\u00e9\u00e9lection c'est devant 80 journalistes venus du monde entier que Michaela beurre a entam\u00e9 son second mandat en ligne de mire, l'enqu\u00eate sur la FIFA, le procureur g\u00e9n\u00e9ral a identifi\u00e9 plus d'une centaine de connexions bancaires suspectes dans ce dossier, et ce n'est que le d\u00e9but d'ailleurs aucun disait Norman nous avons 9 fr\u00e8res bail de donn\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 mises en s\u00e9curit\u00e9 sous peu, il s'agit maintenant de les pr\u00e9parer, de les analyser et ensuite d'isoler les \u00e9l\u00e9ments int\u00e9ressants pour notre enqu\u00eate, c'est l\u00e0 dessus que nous concentrons nos efforts et sur cette base, nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la suite de l'enqu\u00eate, perquisitions, interrogatoires, etc, fid\u00e8le \u00e0 sa r\u00e9putation d'homme prudent, Michaela Aubert ne donnera aucun autre chiffre mais une indication importante sur la suite de l'enqu\u00eate, Sepp Blatter et son bras droit, J\u00e9r\u00f4me Valcke pourrait \u00eatre auditionn\u00e9s lis samedi, je n'exclus pas parce que je ne peux pas par principe l'exclure que je doive entendent le pr\u00e9sident de la FIFA ou le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, mais je ne peux pas vous donner plus de d\u00e9tails avec un scanner Katounitsa l'enqu\u00eate pourrait prendre des mois voire des ann\u00e9es \u00e0 aboutir, elle porte sur des soup\u00e7ons de blanchiment d'argent et de gestion d\u00e9loyale lors de l'attribution des Coupes du monde 2018 et 2022.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:21 > 0:04:54) [93%] : \r\nC'est une information de La Tribune de Gen\u00e8ve depuis f\u00e9vrier le Conseil d'\u00c9tat est en possession du 3\u00e8me rapport sur le meurtre d'Adeline, la socioth\u00e9rapeute, tu\u00e9e par un d\u00e9tenu qu'elle accompagnait en sortie, c'\u00e9tait en septembre 2013, ce nouveau rapport d'enqu\u00eate administrative concerne la directrice du service d'application des peines et mesures et il l'a blanchi, selon l'auteur, Jean-Pierre et adore un ex- juge Vaudois, compte tenu des informations \u00e0 sa disposition, elle n'aurait pas commis de faute, Jo\u00ebl Boissard, ce n'est pourtant pas la conclusion des 2 rapports d\u00e9j\u00e0 rendu par le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:55 > 0:05:41) [93%] : \r\nOui, effectivement, le rapport pr\u00e9c\u00e9dent avait donn\u00e9 lieu \u00e0 un bl\u00e2me pour la directrice de l'unit\u00e9 de socioth\u00e9rapie La P\u00e2querette qui supervisait la sortie fatale auparavant il y avait eu la rapport de Bernardi Claire qui avait fortement mis en cause les diff\u00e9rents services de l'administration et \u00e0 l'issue duquel le Conseil d'\u00c9tat avait pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 la famille et aux proches d'Adeline et maintenant ce 3\u00e8me, rapport qui met hors de cause, la directrice du service d'application des peines et mesures des rapports qui se contredisent entre eux cela ne contribue pas \u00e0 \u00e9claircir les circonstances qui ont men\u00e9 au drame que l'on sait, c'est en tout cas l'avis du collectif Justice Justice pour Adeline, que nous avons pu joindre ce matin, ils se disent choqu\u00e9s, notamment par le fait que la directrice du sa peine serait blanchi alors que Bernardi clair lui parler de faute condamnable p\u00e9nalement en tout cas, ils ne comprennent pas les incoh\u00e9rences de ses diff\u00e9rents rapports.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:41 > 0:05:46) [90%] : \r\nVous parlez de confusion et \u00e7a n'est vraisemblablement pas termin\u00e9 puisque d'autres rapports sont encore attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:46 > 0:06:01) [93%] : \r\nOui, oui, 3 rapports et ce n'est pas termin\u00e9, on attend encore le rapport de la commission d'enqu\u00eate parlementaire d'ici \u00e0 octobre et, surtout, le rapport de l'enqu\u00eate p\u00e9nale, dont l'arriv\u00e9e devrait marquer le d\u00e9but du proc\u00e8s de Fabrice A, un proc\u00e8s qui pourrait se d\u00e9rouler \u00e0 l'Automne, soit pr\u00e8s de 2 ans apr\u00e8s les faits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:01 > 0:06:39) [94%] : \r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl dans l'affaire fiscale qui oppose l'encaveur Dominique Giroud et le service des contributions du Valais, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette la requ\u00eate suspensive du groupe concernant le paiement de 4,8 millions d'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct cantonales et communales, entre 2003 et 2010, le tribunal ne s'est pas prononc\u00e9 sur le fond du litige les primes maladie augmenteront encore l'an prochain selon comparateur en ligne comparis, la hausse moyenne devrait se monter \u00e0 4 pourcent selon selon les cassettes pourrait atteindre 20 pourcent c'est c'est une cons\u00e9quence directe de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9 que nous \u00e9voquions hier, on \u00e9coute le responsable de l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:55) [90%] : \r\nSi c'est justifi\u00e9 ou pas, \u00e7a c'est une autre question, mais on peut constater que les co\u00fbts augmentent fortement dans le secteur, en tout cas dans le secteur ambulatoire des h\u00f4pitaux, mais aussi les cabinets de m\u00e9decins au commente avec leur co\u00fbts a plus fortement qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:56 > 0:07:14) [93%] : \r\n1000 44 personnes en une semaine 350 durant le seul week- end, c'est une cons\u00e9quence de la crise des migrants en Europe, la Suisse fait face \u00e0 un nouvel afflux de requ\u00e9rants d'asile \u00e0 sa fronti\u00e8re tessinoise principal souci des autorit\u00e9s, trouver des lieux d'h\u00e9bergement, la police cantonale a mis en place une cellule de crise Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:15 > 0:07:34) [93%] : \r\nUn trafic intense \u00e0 la douane de Casseau \u00e0 l'image de ce jeune \u00c9rythr\u00e9en des centaines de personnes se sont pr\u00e9sent\u00e9es au Tessin ces derniers jours 350 nouveaux requ\u00e9rants en un week- end, des familles mais aussi des mineurs souvent seul, le canton a d\u00fb trouver de nouvelles places d'h\u00e9bergement, cause de cette hausse, la situation critique dans les pays voisins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:34 > 0:07:47) [80%] : \r\nEt on avait les conseils, oui, la fermeture des fronti\u00e8res intimider le renforcement des contr\u00f4les en Autriche notamment, ont forc\u00e9ment des cons\u00e9quences le Tessin et la fronti\u00e8re sud de Vienne mais seule voie possible vers le nord, Canal atteint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:48 > 0:07:55) [94%] : \r\n\u00e0 Vintimille, et ce sont toujours des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s entre France et Italie et qui Aspire \u00e0 rejoindre le nord de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:57 > 0:08:05) [93%] : \r\nCette nouvelle vague de migrants, a nourri les discussions des ministres europ\u00e9ens r\u00e9unis hier au Luxembourg, parmi lesquels la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:06 > 0:08:23) [85%] : \r\nQue l'on ne peut donc, dans ce pays, retrouv\u00e9 ces derniers mois avec des arriv\u00e9es massives mais qui ont fui leur pays, bien souvent, mais qui ont travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e qui cherche de l'essence, ce qui est bien et c'est maintenant qu'une partie de ces gens arrivent en Suisse on Tataouine Rodin oui intitul\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:25 > 0:08:31) [93%] : \r\n\u00e0 Berne pr\u00e9cis\u00e9ment ces images de trains sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes, suscite des r\u00e9actions et des attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:31 > 0:08:39) [89%] : \r\nValeurs les temps libre et nous savons que ces gens ne resteront pas en Italie, nous n'avons pas le choix, il faut renforcer les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, ce qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:39 > 0:08:47) [97%] : \r\nLa solution passe par davantage de coop\u00e9ration entre les \u00c9tats europ\u00e9ens, il faut estimer le nombre de demandeurs d'asile que chacun peut accueillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:48 > 0:09:03) [92%] : \r\nEn attendant, au Tessin, les autorit\u00e9s estiment disposer d'une certaine marge le centre de cr\u00e9ation, parle de 450 places occup\u00e9es sur les 500 disponible, mais on sait que tout peut changer tr\u00e8s vite car la situation critique dans le sud de l'Italie, l'Est ores-et-d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sager de nouvelles arriv\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:06 > 0:09:23) [92%] : \r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Luxembourg, les ministres de l'int\u00e9rieur des pays europ\u00e9ens cherchent toujours un terrain d'entente sur cette question de l'accueil des migrants, et en particulier sur les quotas avec l'Italie, la Gr\u00e8ce et l'autre point d'entr\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9 en Europe, reportage \u00e0 Lesbos o\u00f9 \u00e9choue, bon nombre d'entre eux, comment\u00e9es par Claude All\u00e8gre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:24 > 0:09:32) [94%] : \r\nIls sont syriens, irakiens, palestiniens des migrants accostant l'\u00eele de Lesbos sous le regard m\u00e9dus\u00e9 des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:33 > 0:09:37) [95%] : \r\nIls arrivent de Turquie, de la petite ville que vous pouvez voir l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:09:49) [95%] : \r\n50000 d'entre eux sont arriv\u00e9s en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la moiti\u00e9 sur cette petite \u00eele de la taille du canton de Fribourg 400 d\u00e9barquent chaque jour Summers inqui\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:49 > 0:09:51) [69%] : \r\nIl y a T\u00e9l panneau marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:51 > 0:10:06) [96%] : \r\nLes chiffres doivent \u00eatre maintenus \u00e0 des niveaux g\u00e9rables, ceci sera impossible tant qu'il n'y a pas de coop\u00e9ration internationale et notamment de l'Union europ\u00e9enne, puisqu'il s'agit d'une probl\u00e9matique europ\u00e9enne et c'est moi qui me retrouve \u00e0 devoir la g\u00e9rer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:10:06 > 0:10:08) [62%] : \r\nEt maintenant, de m\u00eame que je vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:09 > 0:10:16) [99%] : \r\nLes migrants eux- m\u00eames viennent de manifester pour protester contre les conditions d'accueil qui se d\u00e9grade \u00e0 mesure qu'augmente le flux des arrivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:19 > 0:10:26) [93%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, l'accueil fonctionne en re\u00e7oit \u00e9videmment de l'aide, mais \u00e7a marcherait mieux s'il y avait plus de monde pour nous prendre en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:27 > 0:10:34) [98%] : \r\nTous ceux qui vivent du tourisme s'inqui\u00e8tent aussi certains vacanciers ont de la peine \u00e0 supporter la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:35 > 0:10:39) [89%] : \r\n\u00e7a me touche \u00e0 chaque fois que je descends \u00e0 la plage, tombe sur tous ces r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:41 > 0:10:45) [77%] : \r\nCertains d'entre eux utilisent en chasse, donc ils d\u00e9filent devant nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:47 > 0:10:53) [83%] : \r\nDes autres inhabituelle qui ne sont donc pas forc\u00e9ment bienvenue et, de fait, les annulations se multiplient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:56 > 0:11:10) [97%] : \r\nMais la Gr\u00e8ce doublement sous pression puisque c'est toujours le dialogue de sourds entre Ath\u00e8nes et ses cr\u00e9anciers avant la r\u00e9union de l'Eurogroupe demain \u00e0 Bruxelles, le risque c'est le d\u00e9faut de paiement et comme dans une trag\u00e9die grecque on dramatise \u00e0 situation avant le d\u00e9nouement du 30 juin Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:12 > 0:11:27) [93%] : \r\nAlexis Tsipras dans son r\u00f4le le plus difficile, donner quelques signes positifs aux cr\u00e9anciers sur les r\u00e9formes attendues, tout en les accusant de vouloir humilier la Gr\u00e8ce aujourd'hui, il est temps pour nos interlocuteurs, de s'exprimer clairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:29 > 0:11:47) [89%] : \r\nEst ce qu'ils veulent trouver une solution pour la Gr\u00e8ce o\u00f9 est-ce qu'ils veulent que la situation stagne et en rond pour toujours, elle est pas mal, et rien de telle que de s'en prendre au FMI auxquels la Gr\u00e8ce doit imp\u00e9rativement rembourser 1,6 1000000000 d'euros, 30 juin alors qu'elle n'arrive pas \u00e0 payer les salaires et les retraites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:49 > 0:12:05) [89%] : \r\nEt \u00e7a, c'est le temps est venu pour le Fonds mon\u00e9taire international d'\u00eatre jug\u00e9 Canal \u00eatre jug\u00e9 publiquement pas par nous mais par l'Europe elle- m\u00eame des Europ\u00e9ens qui commencent \u00e0 perdre patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:05 > 0:12:13) [89%] : \r\nUn bl\u00eame, il du oui j'accuse les Grecs de dire \u00e0 leur opinion publique, des choses qui ne correspond pas \u00e0 ce que j'ai dit au 1er ministre grec oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:14 > 0:12:31) [96%] : \r\nLa bourse grecque a chut\u00e9 hier de pr\u00e8s de 5 pourcent le le d\u00e9blocage d'une derni\u00e8re tranche d'aide de 7,2 milliards apr\u00e8s les 240 milliards d\u00e9j\u00e0 englouti dans le tonneau des Dana\u00efdes Grec est loin d'\u00eatre acquis, ce qui aurait pour cons\u00e9quence d'entra\u00eener un d\u00e9faut de paiement et une possible sortie de la Gr\u00e8ce de la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:32 > 0:13:38) [94%] : \r\nUn homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un tigre en plein centre de Tbilissi, en G\u00e9orgie, le foss\u00e9 t\u00eate \u00e9chapp\u00e9 dimanche du zoo durant les inondations qui ont ravag\u00e9 la ville fait des 14 morts, les secours sont toujours \u00e0 la recherche des disparus, les forces sp\u00e9ciales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es pour traquer les animaux sauvages, on revient en Suisse romande avec cet incendie la nuit derni\u00e8re \u00e0 Fribourg, le feu a pris devant un centre commercial sur le boulevard de P\u00e9rolles la faute \u00e0 des individus qui ont mis le feu \u00e0 une pile de journaux la police indique avoir appr\u00e9hend\u00e9 2 suspects, les d\u00e9g\u00e2ts sont cependant minime, la plupart des commerces ont pu ouvrir leurs portes normalement ce matin, il y a eu aucun bless\u00e9 et puis \u00e0 Fribourg encore la biblioth\u00e8que et le couvent des Cordeliers unissent leurs efforts pour pr\u00e9senter une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Gr\u00e9goire Girard, le p\u00e8re de la p\u00e9dagogie fribourgeoise \u00e9v\u00e9nement fait partie des c\u00e9l\u00e9brations du 200 50\u00e8me anniversaire de la naissance du religieux, l'occasion de d\u00e9couvrir \u00e9galement des aspects m\u00e9connus de sa personnalit\u00e9, notamment son go\u00fbt pour les arts et la science et Hanovre, une page sport avec vous, Miguel AQUISO, bonjour, bonjour, va commencer avec le destin de Servette on en sait un peu plus sur les 20 20 tension des repreneurs ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:14:17) [91%] : \r\nOui effectivement Exit tout d'abord, h\u00e9 bien le patron de Servette jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, Hugues Quennec, qui va retourner s'occuper de hockey sur glace et de Gen\u00e8veServette qui est venu dire avec une certaine \u00e9l\u00e9gance folle folle se soulign\u00e9 devant la presse qu'il assumait ses responsabilit\u00e9s, qu'il regrettait de partir sur un \u00e9chec, mais il a ensuite c\u00e9d\u00e9 sa place, h\u00e9 bien au nouvel homme fort Didier Fischer, passation de pouvoir symbolique et on constate Servette m\u00eame rel\u00e9gu\u00e9 en 1\u00e8re ligue promotion suscite toujours l'int\u00e9r\u00eat notamment des m\u00e9dias, il y avait, salle comble Didier Fischer reprend donc le flambeau avec une nouvelle \u00e9quipe et en cr\u00e9ant une fondation un changement radical sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer le club qui dissipera beaucoup de malentendus et qui a d\u00e9j\u00e0 s\u00e9duit les milieux politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:42) [95%] : \r\nParce que c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui fait que la confiance entre les partenaires publics et les propri\u00e9taires de la marque Servette \u00e7a veut dire le le public puisse se reconstruire, on aurait peut-\u00eatre pu faire diff\u00e9remment mais je pense, est un excellent outil \u00e0 disposition dans dans la panoplie des moyens et la Fondation garantit une certaine gouvernance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:52) [94%] : \r\nDonc \u00e7a c'est bien, ensuite on est contr\u00f4l\u00e9 on va \u00eatre contr\u00f4l\u00e9es par l'autorit\u00e9 de surveillance de l'\u00c9tat, donc les buts, les moyens et les actions sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:52 > 0:15:11) [93%] : \r\nLes donateurs sont discrets et tiennent \u00e0 le rester, on \u00e9voque la banque Pictet, la Fondation Wilsdorf il y a une dizaine d'autres entreprises de la place, la dotation a permis d'\u00e9ponger d\u00e9j\u00e0 plus de 4 millions d'arri\u00e9r\u00e9s, le budget de la saison prochaine est estim\u00e9 \u00e0 2 3 millions de francs, la p\u00e9rennit\u00e9 du club est assur\u00e9 \u00e0 moyen terme et le nouveau patron de Servette n'y est pas \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:15 > 0:15:34) [92%] : \r\nQuand les partenaires sont venus vers moi pour me dire : nous pensons que il \u00e9tait urgent de sauver une situation nous disent : nous avons d\u00e9cid\u00e9 de mette les moyens pour \u00e7a, il faut quelqu'un qui porte ce projet-l\u00e0 et on dit qu'ils avaient confiance en moi pour le faire, donc \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai pas j'ai pas vraiment le choix : Kaboul \u00e0 Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:35 > 0:15:39) [94%] : \r\nEn fait, on reprend une situation d'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est justement pas partie en faillite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:40 > 0:15:50) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour Servette et pour parler football mais c\u00f4t\u00e9 pelouse, j'allais dire il faut partir au Canada, l'\u00e9quipe de Suisse, la Coupe du monde f\u00e9minine assez qualifi\u00e9 malgr\u00e9 une d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:02) [90%] : \r\nOui, oui, oui, effectivement, la Suisse, qui a \u00e9t\u00e9 battue par le Cameroun 2 \u00e0 1 D\u00e9fente une d\u00e9faite sans cons\u00e9quence puisque bien finalement et les filles ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s pour aller jouer le 8\u00e8me de finale dimanche contre le Canada Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:04 > 0:16:14) [89%] : \r\nDe belles images d'ambiance d'avant- match Bonton des supporters suisses bien sage et des supporters camerounais, fid\u00e8les \u00e0 leur image tr\u00e8s exub\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:16 > 0:16:17) [63%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:34) [85%] : \r\nSur le terrain les lionnes indomptables du Cameroun connaissent un d\u00e9but de match difficile 24\u00e8me minute Action avec la radicale madame puis Ramona Bachmann le centre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par cerneaux celui qui c'est un \u00e0 0, tout \u00e0 fait m\u00e9rit\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:39 > 0:16:44) [90%] : \r\nLes Suissesses aurait pu doubler la mise quelques instants plus tard avec une t\u00eate de rat, elle qui \u00e9tiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:17:36) [88%] : \r\nPas de r\u00e9ussite, \u00e0 la mi- temps, les supporters camerounais sont sans voix, la Suisse est meilleur en seconde p\u00e9riode le Cameroun \u00e9galement tr\u00e8s vite \u00e0 la 47\u00e8me minute, une frappe tr\u00e8s s\u00e8che dont Gainey qui ne laisse aucune chance \u00e0 Ga\u00eblle Thalmann, cette r\u00e9ussite va galvaniser les africaines, elles prennent le dessus sur les Suissesses physiquement le dollar est magnifique, on une nouvelle fois d\u00e9borde le coup de t\u00eate de une bonne est imparable, ses 2 enfants dans les gradins et sur la pelouse, on exulte, les lionnes indomptables 2\u00e8me du groupe sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale des Suissesses, bien que battues joueront aussi le 8\u00e8me de finale contre le Canada, mais hier la joie du Cameroun a vraiment lanc\u00e9 cette Coupe du monde f\u00e9minine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:37 > 0:17:56) [88%] : \r\nEt merci, Miguel Arias, \u00e0 la suite de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s au lieu public ouvert en \u00e9t\u00e9, on se rend \u00e0 Saint-Blaise dans le canton de Neuch\u00e2tel \u00e0 la buvette de Saint-Blaise, cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans, elle n'\u00e9tait \u00e0 l'origine qu'un simple containers pos\u00e9s dans le port aujourd'hui cette buvette fait le plein, m\u00eame sous la pluie, gr\u00e2ce \u00e0 sa v\u00e9randa, pas de Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:13) [92%] : \r\nAu port de Saint-Blaise, le ma\u00eetre mot, c'est la convivialit\u00e9, ici pas chichi, pas de grands restaurants, juste une buvette, elle fait le bonheur des villageois, ils y viennent volontiers, \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, l'occasion de se souvenir qu'elle n'aurait jamais d\u00fb voir le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:35) [88%] : \r\nComme \u00e7a, comme \u00e7a, je vois \u00e7a, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 il fallait lutter pour avoir des nouvelles puis profiter du passage de l'autoroute et on a d\u00fb faire un peu le forcing en mettant mal buvette ici \u00e0 titre provisoire, du provisoire qui a dur\u00e9 maintenant de je pense une quarantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:35 > 0:18:59) [93%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la commune couvre une partie de l'\u00e9tablissement par mauvais temps, 40 ouvert sans garantie, mais il faut faire le double pour rentrer dans les frais chaque saison au plus vite, il faut donc ouvrir la terrasse pour tripler la capacit\u00e9 pourtant aujourd'hui, malgr\u00e9 la pluie, le g\u00e9rant, garde le sourire jusqu'\u00e0 ce jour, cette ann\u00e9e, le soleil \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent, le chiffre d'affaires a bondi de 15 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:00 > 0:19:10) [85%] : \r\nVoil\u00e0, on profite, on profite de de faire un peu toute non non non mise en place d'offres de vous fait de de faire tous les petits d\u00e9tails qu'on a pas trop le temps de s'affrontent, il fait beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:10 > 0:19:24) [88%] : \r\n2 employ\u00e9es r\u00e9cup\u00e8rent leurs heures suppl\u00e9mentaires, elles reprennent des forces, le boom de la saison est \u00e0 venir : les 3 quarts des affaires se font entre les mois de juin et d'ao\u00fbt en cuisine, l'\u00e9quipe travaille sans tension, elle adapte le menu en fonction du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:37) [83%] : \r\nOn n'a pas de menu affich\u00e9 pour la finale, c'est vraiment le matin de cesse que par rapport \u00e0 ce qu'on a un peu dans les frigos ou qu'est-ce qu'on veut passer alors menu du jour, aujourd'hui c'est c\u00f4tes de porc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:40 > 0:19:47) [84%] : \r\nAvec automatique les l\u00e9gumes qui sont l\u00e0, carottes, courgettes et aubergines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:48 > 0:19:53) [95%] : \r\nCe midi, quelques habitu\u00e9s et des campeurs en qu\u00eate d'un peu de chaleur se sont d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:53 > 0:20:03) [89%] : \r\nJ'arrive ici, je suis bien suis dans la lecture tout et \u00e7a c'est un peu au ras du sol mais je m'en fiche quoi c'est pas, c'est \u00e7a qui me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:04 > 0:20:12) [95%] : \r\nFinalement, seuls 35 plats ont \u00e9t\u00e9 servis la recette du jour ne devrait pas atteindre les 2000 francs mais les beaux jours sont \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:13 > 0:20:27) [92%] : \r\nLes familles recompos\u00e9es sont en plein boom et bouscule les sch\u00e9mas familiaux traditionnels, pas si simple pourtant de commencer une relation amoureuse avec un homme s\u00e9par\u00e9 car le quotidien avec enfant et ex- femme peut vite s'av\u00e9rer explosive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:27 > 0:20:56) [89%] : \r\nOui, tellement explosif Agn\u00e8s que 70 pourcent des des familles recompos\u00e9es \u00e9clate dans les 2 ans et que la plupart ne survivent pas plus de 5 ans, alors commencez pas mourir en tant que belle-m\u00e8re dans une famille recompos\u00e9e, c'est ce qu'on va voir avec vous Pascale Tissot et Christelle votants bonjour, bonjour, alors vous \u00eates avec nous aujourd'hui parce que vous avez cr\u00e9\u00e9 un groupe de parole d\u00e9di\u00e9 au belle-m\u00e8re et vous l'avez appel\u00e9 le club des affreuses rassurez-nous, vous \u00eates pas si affreux que \u00e7a Christelle si si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:56 > 0:21:24) [90%] : \r\nEt vous, on est des affreuses et on le revendique en fait et Makiese on fait du bon boulot, non, \u00e0 part \u00e7a, je pense que le le le permafrost nous pla\u00eet beaucoup mieux en fait que celui de belle-m\u00e8re qui souvent Konat\u00e9 assez n\u00e9gativement comme \u00e7a et le terme d'affreuse peut aussi apporter un peu d'humour, \u00e7a permet peut-\u00eatre plus facilement facilement d'en parler justement et puis \u00e7a \u00e9voque quand m\u00eame aussi le c\u00f4t\u00e9 un petit peu plus sombres de ce r\u00f4le de belle-m\u00e8re dans la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:24 > 0:21:45) [89%] : \r\nMais alors justement, qu'est ce qui rend ce r\u00f4le si compliqu\u00e9, finalement, alors peut-\u00eatre qu'une des choses qu'on peut \u00e9voquer, c'est le le manque de consensus social qu'il peut y avoir autour du r\u00f4le que peut avoir une belle-m\u00e8re et du coup aussi a \u00e9galement du du statut du coup juridique l\u00e9gal qui existe pas non plus ce qui peut poser probl\u00e8me effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:46 > 0:21:57) [91%] : \r\nAlors il y a une Inde des affreuses qui a accept\u00e9 de nous ouvrir les portes de sa famille et on le voit, l'heure du d\u00eener entre les ados et les petits, c'est bien anim\u00e9, je vous propose l\u00e0, regardez le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:04 > 0:22:28) [84%] : \r\nLe Maxepa pas dans la famille, ses alli\u00e9s, je voudrais le p\u00e8re on retrait n'est pas vous arrivez, directeur de la gare, la fille pioche, elle est \u00e0 Saint-Gall pour un \u00e9change linguistique, le fils, ces 2000 fr\u00e8res et sa belle-m\u00e8re famille une famille recompos\u00e9e comme 15 pourcent des des familles aujourd'hui en Suisse romande et dans laquelle chacun a fini par trouver sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:29 > 0:22:33) [78%] : \r\nLa belle-m\u00e8re et puis avec la collecte utiliser tout qui ben c'est un peu comme ma 2\u00e8me m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:34 > 0:22:43) [97%] : \r\nUn r\u00f4le difficile \u00e0 assumer pour S\u00e9verine au d\u00e9but de sa relation avec Laurent finalement le d\u00e9clic est venu d'une question pos\u00e9e par sa belle-fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:22:43 > 0:23:06) [85%] : \r\nNadine, en fait, S\u00e9verine, tu es quoi, toi, pour moi, et l\u00e0 j'ai senti qu'elle avait besoin, qui est quelque chose entre elle et moi, et c'est vrai que jouer un r\u00f4le maternel pour elle mais elle a raison, et puis tout d'un coup de com on habite ensemble avec papa, c'est comme si j'\u00e9tais \u00e0 belle-m\u00e8re et du coup \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a fait du bien, et moi aussi c'est voil\u00e0 ce ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:07 > 0:23:16) [95%] : \r\nUn \u00e9quilibre pr\u00e9caire car apr\u00e8s la question des beaux enfants se pose souvent celle des futurs enfants et l\u00e0 encore, ce n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:16 > 0:23:32) [89%] : \r\nAu d\u00e9but de de ma relation avec S\u00e9verine je ne voulait pas entendre parler de remariage, et encore moins de faire des enfants, \u00e0 nouveau, il m'a fallu un peu de temps pour prendre la d\u00e9cision, mais apr\u00e8s je suis all\u00e9 disons \u00e0 fond et je dois dire, pour le plus grand bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:32 > 0:23:37) [82%] : \r\nCar l'arriv\u00e9e de Thibaud et R\u00e9mi a vraiment soulever la famille bien petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:37 > 0:23:48) [85%] : \r\nJusqu'\u00e0 ce que on se Marie et puis que j'ai moi- m\u00eame des enfants qui ne sont pas plus jamais 100 pourcent l\u00e9gitim\u00e9s l\u00e9gitim\u00e9s dans dans notre r\u00f4le notamment, \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:54 > 0:24:06) [90%] : \r\nUne bonne dose de patience des ex- pr\u00eat \u00e0 refaire leur vie chacun de leur c\u00f4t\u00e9 et des enfants, s\u00e9curis\u00e9 par ce nouveau cadre familial, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le secret d'une famille recompos\u00e9e \u00e9panouie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:07 > 0:24:08) [80%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:09 > 0:24:14) [93%] : \r\nVoil\u00e0, il y a cette question forc\u00e9ment centrales des enfants mais c'est pas la seule difficult\u00e9 finalement dans une famille recompos\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:15 > 0:25:04) [89%] : \r\nAlors non, d'autant plus que les enfants sont pas forc\u00e9ment une difficult\u00e9 la relation aux enfants n'est pas forc\u00e9ment une difficult\u00e9 et je pense que il peut y avoir d'autres sources de tension mais qui sont les m\u00eames que dans les familles non recompos\u00e9e, peut-\u00eatre que de difficult\u00e9s suppl\u00e9mentaires qui peuvent appara\u00eetre dans les familles recompos\u00e9es, c'est le fait qu'elles sont bas\u00e9es sur des 7 ration respective de chacun des c\u00f4t\u00e9s un qu'il peut y avoir des tensions par rapport \u00e0 \u00e7a et puis \u00e9galement aussi le fait que, il y a beaucoup plus de monde, impliqu\u00e9 dans toutes les prises de d\u00e9cision, si vous pensez \u00e0 faire un anniversaire un comprend compos\u00e9 qui fait un enfant, elle vous veut f\u00eater son anniversaire en invitant les demi- fr\u00e8res et soeurs et les quasi- fr\u00e8res et soeurs, \u00e7a fait beaucoup de monde, impliqu\u00e9s \u00e0 essayer de trouver une date ou \u00e0 essayer de trouver plusieurs dates en certains cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:05 > 0:25:13) [85%] : \r\nIl y a aussi des fois l'aspect financier qui vient se rajouter aussi, on peut penser aux pensions alimentaires que doit payer le compagnon, \u00e7a, \u00e7a peut aussi Chris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:25:13 > 0:25:23) [89%] : \r\nEt alors le bien entendu oui et \u00e7a c'est rapport\u00e9 aussi aux difficult\u00e9s au niveau du statut juridique \u00e0 la gale qui qui n'existe pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:24 > 0:25:37) [91%] : \r\nAlors on voit aussi que la soci\u00e9t\u00e9 a des fois du mal avec ce r\u00f4le de de belle-m\u00e8re, on a encore tous en t\u00eate la mar\u00e2tre dans Cendrillon ou dans Blanche-Neige, comment \u00e7a se fait que \u00e7a va \u00e9volue pas plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:39 > 0:26:24) [93%] : \r\nAlors je vais r\u00e9pondre en fait ben \u00e7a \u00e9volue, oui et non, c'est-\u00e0-dire que le terme de mar\u00e2tre il y a un peu vieilli quand m\u00eame, hein, on ne on utilise tr\u00e8s peu le terme de marathon par contre c'est vrai que la belle-m\u00e8re est encore assez mal vu comme \u00e7a et c'est pas facile, c'est pas un sujet facile \u00e0 aborder probablement s'incarne quand m\u00eame le couple s\u00e9par\u00e9 le divorce toutes ces familles, au fond, qui ne sont plus unis sous le m\u00eame toit avec des enfants de 2 parents s\u00e9par\u00e9s, donc \u00e7a peut voil\u00e0 g\u00e9n\u00e9rer comme \u00e7a quand m\u00eame des angoisses chez tout un chacun, donc on n'aime pas beaucoup en parler en g\u00e9n\u00e9ral, et il y a un petit malaise quand on \u00e9voque ce th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:24 > 0:26:37) [91%] : \r\nMais il y a un malaise, un manque de reconnaissance et m\u00eame des fois de la culpabilit\u00e9, on \u00e9coute Annick Pochet qui a \u00e9crit un article qui s'intitule L'enfant de l'autre les mais un d\u00e9fi parce que \u00e7a, des fois ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a non plus, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:38 > 0:27:27) [88%] : \r\nAvant il y avait les mains ce qu'on appelait la mar\u00e2tre se retrouver veuf ou veuve et ont refus\u00e9 un mariage aujourd'hui, on va dire que c'est plus un travail d'individu \u00e0 individu trouver sa place, \u00e7a va \u00eatre celle aussi que le conjoint donne j'entends souvent, moi, des familles monoparentales qui me disent : ah bah si j'reconstruit ma vie, il faut prendre du tout, moi, les enfants, un groupe quand on tombe amoureux, on-t-on pas amoureux d'un groupe tombe amoureux d'une personne et apr\u00e8s on d\u00e9couvre cette personne, les enfants, et apr\u00e8s on d\u00e9couvre que ses enfants les aime pas que le feeling passe ou pas et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent c'est compliqu\u00e9 pour un adulte de dire encore aujourd'hui, je n'aime pas un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:29 > 0:27:50) [86%] : \r\nC'est on on va le, on va le dire dans aupr\u00e8s de ses amis donc dans de mani\u00e8re confidentielle, c'est difficile de dire oui, ben ouais cet enfant- l\u00e0, \u00e7a passe pas je j'aime pas comment, comment, \u00e0 qui le dire et comment, comment g\u00e9rer parce qu'il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de culpabilit\u00e9 qui va avec, malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:27:56) [95%] : \r\nDu coup, Christel pouvoir en parler avec d'autres belle-m\u00e8re \u00e7a aide vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:56 > 0:28:36) [89%] : \r\nOui, \u00e7a aide beaucoup, en fait, \u00e7a aide beaucoup parce qu'on parle \u00e0 des gens qui sont dans une situation similaire, donc on n'ose plus en parler, parce qu'on se rend compte tr\u00e8s vite qu'elles vivent des choses tr\u00e8s tr\u00e8s semblables, tr\u00e8s tr\u00e8s proche et puis au fond, ce qu'on voit dans le le nord r\u00e9union du club des affreuses, c'est que les les participantes, en fait, nous font des retours souvent tr\u00e8s tr\u00e8s positif qu'elle se sente soutenue, elle, se sont soulag\u00e9s, parfois d'avoir pu parler de certaines choses, elle, elles disent aussi : quelle belle rentre \u00e0 la maison, des fois avec des d\u00e9buts de solution aussi en se basant sur les exp\u00e9riences des unes et des autres, des fois, \u00e7a nous donne des id\u00e9es, on rentre \u00e0 la maison avec des des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:28:36 > 0:28:50) [88%] : \r\nDonc, c'est pas si mission impossible que \u00e7a, il y a aussi un aspect tr\u00e8s pratique d'organisation des fois qui peut poser probl\u00e8me, on sent le papa qui peut \u00eatre d\u00e9chir\u00e9 entre ben passer du temps avec ses enfants ou avec sa sa nouvelle compagne comme on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:50 > 0:29:31) [88%] : \r\nTrouver un \u00e9quilibre par rapport \u00e0 \u00e7a, alors \u00e7a, \u00e7a se pose pas que ponctuellement, je pense que c'est quelque chose qui pour qui se pose d\u00e8s le d\u00e9part parce que la formation du couple recompos\u00e9 h\u00e9 bien diff\u00e9rente de celle du couple lambda, c'est-\u00e0-dire que on Coupe lambda, vous avez 2 personnes qui font un projet de famille et puis qui en accueille une 3\u00e8me, une 4\u00e8me peut-\u00eatre ou 5\u00e8me \u00e0 la suite, tandis que dans un couple, famille recompos\u00e9e, vous \u00eates directe \u00e0 3 ou plus et puis, effectivement, il faut pouvoir partager son temps entre tous pourris, trouver que chacun puisse y trouver la satisfaction, donc il faut pouvoir faire des concessions, mais surtout pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:31 > 0:29:40) [93%] : \r\nEn parler, merci beaucoup d'\u00eatre venu sur notre plateau, et donc pour ceux ou celles qui voudraient rejoindre le club des affreuses c'est \u00e0 Lausanne, une fois par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:40 > 0:30:04) [85%] : \r\nMerci, merci \u00e0 toutes les aide merci, ce soir \u00e0 Couleurs locales, vous d\u00e9couvrirez une brigade canine de nouveau type sp\u00e9cialis\u00e9 dans la recherche de billets de banque, la police vaudoise la 1\u00e8re de Suisse romande \u00e0 disposer de chiens form\u00e9s \u00e0 cela, ils sont destin\u00e9s \u00e0 intervenir dans avec la brigade des stup\u00e9fiants ou dans le cas de brigandage Talk qu'arrachage de bancomat de vols par effraction, reportage d\u00e9monstration \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:05 > 0:30:12) [94%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 ce que j'ai pas un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:20 > 0:30:24) [91%] : \r\nSuivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:02 > 0:31:03) [68%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:00 > 0:34:02) [95%] : \r\nMoi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:20 > 0:34:22) [75%] : \r\nC'est ainsi qu'il est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:31 > 0:34:31) [70%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:35 > 0:34:40) [88%] : \r\nLes gens avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:59 > 0:35:04) [82%] : \r\nTu as besoin de voir quelque chose, je veux bien de l'eau, de l'eau ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:35:16 > 0:35:18) [83%] : \r\nL\u00e0 c'est bizarre et retour qu'on a c'est pas le Studio hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:20 > 0:35:21) [62%] : \r\nYves Montand, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:27 > 0:35:28) [82%] : \r\nJean-Herv\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:59 > 0:36:02) [74%] : \r\nT'as pas qu'on aurait si elle arrive \u00e0 cela.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-17T11:25:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439770", "durationSec": 132, "title": "FRIGO FAMILLE PAD_RTS000000547309", "excerpt": "Comme 15% des familles en Suisse la famille Cesalli est une famille recompos\u00e9e et S\u00e9verine doit assumer son r\u00f4le de m\u00e8re et celui de belle-m\u00e8re avec les enfants de son conjoint. Pour Laurent son compagnon le plus difficile \u00e9tait d'imaginer de refaire des enfants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "WICKI, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAQUENOD, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORGANISATION FAMILIALE", "VIE FAMILIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439771", "durationSec": 75, "title": "FRIGO THERAPEUTE PAD_RTS000000547327", "excerpt": "Annick Pochet, th\u00e9rapeute en psychologie syst\u00e9mique et hypnose aide les familles recompos\u00e9es \u00e0 accepter les membres issus de la famille du nouveau conjoint.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ORGANISATION FAMILIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439772", "durationSec": 31, "title": "MI ADELINE RAPPORT_RTS000000547889", "excerpt": "Exposition sur Gr\u00e9goire Girard, p\u00e8re de la p\u00e9dagogie fribourgeoise au couvent des Cordeliers."}, {"internalArchiveId": "AA1506439773", "durationSec": 26, "title": "MI EXPO_RTS000000547937", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football dames a \u00e9t\u00e9 battue par le Cameroun sur le score de 2 buts \u00e0 1 dans un match du Groupe C de la Coupe du monde de football dames au Canada. Bien que battues, les Suissesses disputeront les 8es de finale face au Canada.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439774", "durationSec": 95, "title": "MI FOOTEUSES_RTS000000547966", "excerpt": "Incendie par n\u00e9gligence en centre ville de Fribourg devant un centre commercial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EDMONTON"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"], "sequenceIds": ["1440142"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439775", "durationSec": 29, "title": "MI INCENDIE_RTS000000547779", "excerpt": "F\u00e9lix Schneuwly, porte-parole de Comparis explique que l'augmentation annonc\u00e9e des primes maladie 2016 est provoqu\u00e9 par la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439776", "durationSec": 17, "title": "MI ITW COMPARIS 2_RTS000000547953", "excerpt": "Le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber qui a vu son mandat renouvel\u00e9 a tenu une conf\u00e9rence de presse sur l'enqu\u00eate pour corruption contre la Fifa et n'exclu pas d'auditionner le pr\u00e9sident Sepp Blatter.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439777", "durationSec": 79, "title": "MI LAUBER PROCUREUR_RTS000000547968", "excerpt": "La buvette du port de St-Blaise \u00e9tait provisoire. 40 ans plus tard elle s'est agrandie avec sa terrasse couverte pour les jours de pluie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR"], "thematicPersons": ["LAUBER, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1439831"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439778", "durationSec": 93, "title": "MI LESBOS MIGRANTS_RTS000000547982", "excerpt": "Le nouveau pr\u00e9sident de la Fondation 1890 du Servette FC l'entrepreneur genevois Didier Fischer a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse pour exposer les objectifs de la Fondation. Parmi les membres de cette fondation figure l'entra\u00eeneur et ex-footballeur Michel Pont.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439779", "durationSec": 137, "title": "MI MAG SERIE LIEUX_RTS000000547938", "excerpt": "Le renforcement des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res entre la France et l'Italie provoque une augmentation des arriv\u00e9es de migrants au Tessin qui sont intercept\u00e9s par les gardes-fronti\u00e8res et plac\u00e9s en centre pour requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Chiasso.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-BLAISE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "sequenceIds": ["1439862"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439780", "durationSec": 104, "title": "MI SERVETTE_RTS000000547987", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439781", "durationSec": 115, "title": "MI TESSIN MIGRANTS_RTS000000547963", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1439850", "1439853", "1439854"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439782", "durationSec": 27, "title": "MI TIBILISSI_RTS000000547957"}, {"internalArchiveId": "AA1506439783", "durationSec": 83, "title": "MI TSIPARS DIPLO_RTS000000547930", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439789", "summary": "Conf\u00e9rence de presse de Michael Lauber, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Miichael Lauber,", "id": "1439831", "visualThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "PROCUREUR"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LAUBER, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439808", "summary": "gardes-fronti\u00e8res faisant descendre d'un train un jeune migrant \u00e9rythr\u00e9en. Gardes-fronti\u00e8res accompagnant des migrants africains vers un centre de requ\u00e9rant. \nItw Mauro Antonini, commandant du corps des gardes-fronti\u00e8res.", "id": "1439850", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["CHIASSO"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439811", "summary": "Itw de Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de Justice et police et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1439853", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["LUXEMBOURG"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439812", "summary": "Itw Kurt Fluri, conseiller national PLR zurichois. \nItw Andy Tschuemperlin. conseiller national PS.", "id": "1439854", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439820", "summary": "Pluvieux : ext de la buvette du port sous la pluie. Itw Fran\u00e7ois Beljean ex-pr\u00e9sident de la commune. \nTerrasse couverte. Itw Richard Lambelet, tenancier.\nCuisines de la buvette. Itw Emmanuel Lopez, cuisinier.\nItw d'habitu\u00e9e.", "id": "1439862", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["ST-BLAISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439824", "summary": "Plateau : itw Christel Vaudan et Pascale Tissot animatrices du groupe de parole pour belles-m\u00e8res Le club des affreuses.", "id": "1439866"}, {"internalArchiveId": "AA1506440100", "summary": "Gros plan supporters suisses dans les tribunes. Supporters camerounais dans les tribunes. Passe de Lara Dickenmann, centre de Ramona Bachmann et but de Ana Maria Crnogorcevic pour l'\u00e9quipe de Suisse de football. But de Gabrielle Onguene pour le Cameroun. But de la t\u00eate de Madeleine Ngono Mani. Joie des footballeuses du Cameroun.", "id": "1440142", "visualThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"], "visualGeographicals": ["EDMONTON"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597541", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019109", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438125", "internalArchiveId": "AA1506438086", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-06-16T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6873261", "imageURL": "http://www.rts.ch/6873270.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Des enseignants de cat\u00e9chisme du Jura bernois proposent des m\u00e9thodes originales pour attirer les jeunes", "Fribourg lance un concours d'architecture et d'urbanisme pour une nouvelle place de gare", "Deux chefs neuch\u00e2telois utilisent l'herbe des champs pour agr\u00e9menter leurs plats", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "GE/VD: une association propose une balade \u00e0 cheval sur des chemins prot\u00e9g\u00e9s", "Des travaux entre Bienne et Neuch\u00e2tel permettront de r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation du trafic", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le cat\u00e9chisme est une activit\u00e9 qui vient de nos jours apr\u00e8s l'\u00e9cole, le sport ou la musique.", "La ville songe \u00e0 une zone pi\u00e9tonne, un projet qui ne r\u00e9jouit pas tout le monde.", "Le trafic rend souvent dangereuse la cohabitation entre cavaliers et automobilistes.", "Le tunnel de Gl\u00e9resse notamment devrait entrer en service en 2025."], "variantIds": ["ece-6757830", "ece-6759885", "ece-6759887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:37:02Z", "subTitles": ["18:57:57:23  18:58:14:07\r\n...\r\n\r\n18:58:15:07  18:58:17:19\r\n      -Pi\u00e9tons, v\u00e9los, bus:\r\n\r\n18:58:18:00  18:58:21:21\r\n la place de la gare de Fribourg\r\n      est tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n18:58:22:02  18:58:26:14\r\nLa ville aimerait lancer un concours\r\n   d'architecture et d'urbanisme.\r\n\r\n18:58:26:19  18:58:29:18\r\n         Avec une option\r\n     pour une zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n18:58:30:07  18:58:35:11\r\n  -L'agglom\u00e9ration demande que la\r\npi\u00e9tonisation soit faite d'ici 2018.\r\n\r\n18:58:35:16  18:58:41:17\r\n Or, les parkings pour l'acc\u00e8s au\r\ncentre-ville seront fait d\u00e8s 2020.\r\n\r\n18:58:42:03  18:58:47:06\r\n         -Les cavaliers\r\n     sont persona non grata\r\n\r\n18:58:47:11  18:58:50:16\r\n        dans les champs\r\n   et sur les chemins priv\u00e9s.\r\n\r\n18:58:50:21  18:58:55:07\r\n  Ils se retrouvent souvent sur\r\nles routes, dans un trafic dense.\r\n\r\n18:58:55:11  18:58:58:08\r\n        Une association\r\n    propose une alternative.\r\n\r\n18:58:58:12  18:59:04:21\r\n -Sentir des voitures qui passent\r\n   pr\u00e8s des jambes, on a peur.\r\n\r\n18:59:05:09  18:59:09:04\r\n -Les cuisiniers se ravitaillent\r\n     aussi dans les champs.\r\n\r\n18:59:09:09  18:59:12:06\r\n     La p\u00e9riode est propice\r\n        \u00e0 la cueillette.\r\n\r\n18:59:12:11  18:59:15:04\r\n       Ils trouvent un tas\r\n       d'herbes sauvages,\r\n\r\n18:59:15:09  18:59:18:16\r\n           inspirantes\r\npour ces deux chefs neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:59:18:21  18:59:24:17\r\n  -On pr\u00e9pare un velout\u00e9 d'orties\r\net des beignets en tempura de sauge.\r\n\r\n18:59:27:21  18:59:29:05\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:29:10  18:59:34:11\r\n Les CFF effectueront des travaux\r\n sur leur ligne du Pied-du-Jura,\r\n\r\n18:59:34:15  18:59:36:18\r\n    entre Bienne et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:59:36:23  18:59:40:11\r\n       Le tunnel de Gl\u00e9resse\r\n    entrera en service en 2025.\r\n\r\n18:59:40:15  18:59:43:21\r\n           Il r\u00e9pondra\r\n    \u00e0 l'augmentation du trafic\r\n\r\n18:59:44:02  18:59:47:07\r\n et r\u00e9duira les nuisances sonores.\r\n\r\n18:59:49:23  18:59:53:23\r\n   -A Gl\u00e9resse, le quotidien\r\n de Th\u00e9r\u00e8se, ce sont 200 trains\r\n\r\n18:59:54:04  19:00:00:11\r\n   qui passent \u00e0 moins de 3 m\r\n de ses fen\u00eatres, nuit et jour.\r\n\r\n19:00:02:07  19:00:04:12\r\n   -L\u00e0, le bruit est acceptable.\r\n\r\n19:00:04:17  19:00:07:20\r\n    Les trains de marchandises,\r\n          c'est terrible.\r\n\r\n19:00:08:09  19:00:12:22\r\n-Pour \u00e9viter le tron\u00e7on \u00e0 une voie\r\n  sur la ligne du Pied-du-Jura,\r\n\r\n19:00:13:03  19:00:16:16\r\n     les CFF vont construire\r\n     un tunnel \u00e0 deux voies.\r\n\r\n19:00:16:21  19:00:21:04\r\n     Cette variante r\u00e9pond\r\naux exigences environnementales.\r\n\r\n19:00:22:07  19:00:26:04\r\n      -Deux art\u00e8res relient\r\nla Suisse allemande \u00e0 la Romandie:\r\n\r\n19:00:26:09  19:00:29:18\r\n      la ligne Lausanne-Berne\r\n     et celle du Pied-du-Jura.\r\n\r\n19:00:29:23  19:00:33:05\r\n          Cette derni\u00e8re\r\n ne comporte qu'une voie sur 2 km.\r\n\r\n19:00:33:10  19:00:37:07\r\n     La stabilit\u00e9 de l'horaire\r\n    d\u00e9pend d'une deuxi\u00e8me voie.\r\n\r\n19:00:38:06  19:00:41:19\r\n    -Le tunnel, qui devrait\r\n  \u00eatre perc\u00e9 \u00e0 partir de 2020,\r\n\r\n19:00:42:00  19:00:45:14\r\n           am\u00e9liorera\r\nla qualit\u00e9 de vie des riverains.\r\n\r\n19:00:46:14  19:00:48:18\r\n -Si ce tunnel se fait pour 2025,\r\n\r\n19:00:48:23  19:00:51:17\r\n    ce sera le plus beau cadeau\r\n            de ma vie.\r\n\r\n19:00:52:11  19:00:54:05\r\n      -Il y a les vibrations.\r\n\r\n19:00:54:10  19:00:56:19\r\nLes trains marchandises sont lourds.\r\n\r\n19:00:57:00  19:01:00:19\r\nOn craint que la maison s'effondre.\r\n\r\n19:01:01:10  19:01:03:16\r\n-Grande perdante, La Neuveville.\r\n\r\n19:01:03:21  19:01:06:07\r\nAvec le tunnel, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale\r\n\r\n19:01:06:11  19:01:10:00\r\n         devra absorber\r\ndavantage de trafic ferroviaire.\r\n\r\n19:01:10:17  19:01:13:10\r\n      -On aura une vingtaine\r\n        de trains en plus.\r\n\r\n19:01:13:14  19:01:16:11\r\n         Mais ceux-ci sont\r\n     toujours plus silencieux.\r\n\r\n19:01:16:15  19:01:19:04\r\n Si on peut contribuer \u00e0 am\u00e9liorer\r\n\r\n19:01:19:09  19:01:26:01\r\nla relation entre Gen\u00e8ve et Zurich,\r\n         il faut le faire.\r\n\r\n19:01:26:17  19:01:29:12\r\n       -Co\u00fbt des travaux:\r\n     entre 380 et 420 mios,\r\n\r\n19:01:29:18  19:01:33:19\r\n   pris en charge par le fonds\r\n  d'infrastructure ferroviaire.\r\n\r\n19:01:35:09  19:01:40:10\r\n-D\u00e9couvrez le r\u00e9sum\u00e9 des principales\r\n   nouvelles du jour en Romandie.\r\n\r\n19:01:45:16  19:01:47:22\r\n -Le Conseil d'Etat fribourgeois\r\n\r\n19:01:48:03  19:01:50:22\r\n      renonce \u00e0 son projet\r\n      d'amnistie fiscale.\r\n\r\n19:01:51:03  19:01:54:09\r\n    En cause: l'invalidation\r\n    par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:01:54:13  19:01:56:20\r\nd'un projet similaire au Tessin.\r\n\r\n19:01:57:01  19:02:00:12\r\nPourtant, le projet fribourgeois\r\n        \u00e9tait diff\u00e9rent:\r\n\r\n19:02:00:17  19:02:05:04\r\n    pas de remises d'imp\u00f4ts, \r\n   mais des taux forfaitaires.\r\n\r\n19:02:05:18  19:02:08:20\r\n        -Je me suis oblig\u00e9\r\n    \u00e0 demander un avis de droit\r\n\r\n19:02:09:01  19:02:12:06\r\n    pour savoir si notre projet\r\n         \u00e9tait compatible.\r\n\r\n19:02:12:11  19:02:17:09\r\n  Apr\u00e8s analyse, il ne l'est pas.\r\n\r\n19:02:20:01  19:02:24:13\r\n    -Le Conseil d'Etat esp\u00e9rait\r\nrecouvrer des dizaines de millions.\r\n\r\n19:02:26:17  19:02:30:09\r\n     -Op\u00e9ration destruction\r\n \u00e0 la douane de Thonex-Vallard.\r\n\r\n19:02:30:13  19:02:33:23\r\n    Une tonne de marchandise\r\n   est pass\u00e9e \u00e0 la casserole.\r\n\r\n19:02:34:04  19:02:38:06\r\nCes contrefa\u00e7ons \u00e9taient \u00e9coul\u00e9es\r\n   par des marchands ambulants\r\n\r\n19:02:38:11  19:02:41:10\r\n         qui profitaient\r\n  d'un faux label \"swiss made\".\r\n\r\n19:02:41:14  19:02:45:14\r\n Leur marges pouvaient atteindre\r\n    50 fois le prix d'achat.\r\n\r\n19:02:46:16  19:02:50:11\r\n -Pour l'Etat, il est intol\u00e9rable\r\n     d'avoir des marchandises\r\n\r\n19:02:50:16  19:02:52:13\r\n     qui ne sont pas tra\u00e7ables\r\n\r\n19:02:52:18  19:02:57:16\r\n   et qui ont peut-\u00eatre financ\u00e9\r\n      des r\u00e9seaux criminels.\r\n\r\n19:02:58:16  19:03:01:06\r\n          -Les douanes\r\n    conseillent de se m\u00e9fier\r\n\r\n19:03:01:11  19:03:05:06\r\n    du commerce \u00e0 la sauvette\r\n et des offres trop all\u00e9chantes.\r\n\r\n19:03:06:07  19:03:10:10\r\n     -En dix ans, une centaine\r\nde communes vaudoises ont fusionn\u00e9.\r\n\r\n19:03:10:14  19:03:14:16\r\n  Quelques milliers de citoyens\r\n ont perdu leur ancienne origine\r\n\r\n19:03:14:21  19:03:17:13\r\nau profit de la nouvelle commune.\r\n\r\n19:03:17:18  19:03:22:10\r\n Les parlementaires ont d\u00e9cid\u00e9 \r\nque le nom de l'ancienne commune\r\n\r\n19:03:22:14  19:03:27:14\r\n      devait figurer \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\nde celui de la commune fusionn\u00e9e.\r\n\r\n19:03:29:13  19:03:33:08\r\n  -En 2014, le canton de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:03:33:12  19:03:36:03\r\n      a gagn\u00e9 plus de 8'300\r\n       nouveaux r\u00e9sidents.\r\n\r\n19:03:36:08  19:03:41:14\r\n  Une hausse due \u00e0 l'immigration\r\nfran\u00e7aise, portugaise et italienne\r\n\r\n19:03:41:19  19:03:44:09\r\n    et au contexte politique.\r\n\r\n19:03:45:12  19:03:50:02\r\n  -Avec la votation du 9 f\u00e9vrier,\r\n certains ressortissants europ\u00e9ens\r\n\r\n19:03:50:07  19:03:55:23\r\n        craignent de partir\r\n   et de ne pas pouvoir revenir.\r\n\r\n19:03:59:21  19:04:03:00\r\n        -En quatre mois,\r\n  mille ressortissants suisses\r\n\r\n19:04:03:05  19:04:06:22\r\n  ont quitt\u00e9 la France voisine\r\n     pour revenir au pays.\r\n\r\n19:04:10:20  19:04:15:06\r\n      -Le cat\u00e9chisme viendrait\r\napr\u00e8s l'\u00e9cole, le sport, la musique.\r\n\r\n19:04:15:11  19:04:19:03\r\n     Les enseignants proposent\r\n\r\n19:04:19:08  19:04:23:23\r\n      des m\u00e9thodes originales\r\n       dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:04:25:20  19:04:30:04\r\n-Ces enfants ne sont pas handicap\u00e9s\r\n   mais en cours de cat\u00e9chisme.\r\n\r\n19:04:30:09  19:04:33:22\r\n         Le th\u00e8me du jour:\r\nLazare ou comment rena\u00eetre \u00e0 la vie.\r\n\r\n19:04:34:03  19:04:38:19\r\n Entra\u00eenement de sport-handicap,\r\n     un enseignement humain.\r\n\r\n19:04:39:07  19:04:43:03\r\n        -Ils sont joyeux,\r\n     m\u00eame en chaise roulante.\r\n\r\n19:04:43:08  19:04:48:07\r\n  -Je trouve le basket difficile\r\n        mais je m'aper\u00e7ois\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:53:03\r\n    qu'avec la chaise roulante,\r\n     c'est beaucoup plus dur.\r\n\r\n19:04:53:17  19:04:57:22\r\n -Derri\u00e8re cet enseignement fun\r\n   du cat\u00e9chisme, P.Oppliger,\r\n\r\n19:04:58:03  19:05:02:01\r\n qui reconna\u00eet que ces activit\u00e9s\r\n      attirent les jeunes.\r\n\r\n19:05:02:16  19:05:07:15\r\n-Le cat\u00e9chisme passe apr\u00e8s l'\u00e9cole,\r\n      le sport, la musique...\r\n\r\n19:05:07:20  19:05:14:05\r\n   Quand ils voient que ce sont \r\n   des animations int\u00e9ressantes,\r\n\r\n19:05:14:10  19:05:17:11\r\n    ils reviennent volontiers.\r\n\r\n19:05:18:07  19:05:24:00\r\n Question: \"As-tu d\u00e9j\u00e0 fait partie\r\n          d'un complot ?\"\r\n\r\n19:05:24:16  19:05:28:20\r\n   -Dans ce temple protestant,\r\nles enfants jouent au loup-garou,\r\n\r\n19:05:29:01  19:05:33:08\r\nun jeu de r\u00f4le o\u00f9 il faut d\u00e9masquer\r\n         des loups-garous.\r\n\r\n19:05:33:12  19:05:35:18\r\nLe th\u00e8me religieux: la trahison.\r\n\r\n19:05:36:05  19:05:40:08\r\n   -On fait un c\u00f4t\u00e9 existentiel.\r\n\r\n19:05:40:12  19:05:44:14\r\n\"Vous, comment vous vivez le complot,\r\n        la d\u00e9nonciation... ?\"\r\n\r\n19:05:44:19  19:05:47:12\r\n        Puis un \u00e9clairage\r\n      sur un texte biblique.\r\n\r\n19:05:47:22  19:05:49:11\r\n    -La m\u00e9thode a du succ\u00e8s:\r\n\r\n19:05:49:15  19:05:53:18\r\n     200 \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Saint-Imier,\r\n15 nouveaux formateurs cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:05:54:09  19:05:56:23\r\n-Fribourg repense sa place de la gare\r\n\r\n19:05:57:04  19:06:00:11\r\n       et lance un concours\r\n  d'architecture et d'urbanisme.\r\n\r\n19:06:00:15  19:06:03:20\r\n      Confront\u00e9e \u00e0 un trafic\r\n     toujours plus important,\r\n\r\n19:06:04:01  19:06:08:11\r\nla Ville songe \u00e0 une zone pi\u00e9tonne,\r\n    sans r\u00e9jouir tout le monde.\r\n\r\n19:06:08:15  19:06:10:13\r\n   C\u00e9cile Durring est sur place.\r\n\r\n19:06:11:16  19:06:16:06\r\n-Je me trouve \u00e0 l'Avenue de la Gare,\r\n    une avenue tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e.\r\n\r\n19:06:16:11  19:06:19:03\r\nDes voitures, des pi\u00e9tons, des v\u00e9los.\r\n\r\n19:06:19:08  19:06:22:01\r\n       La cohabitation n'est\r\n       pas toujours facile.\r\n\r\n19:06:22:06  19:06:24:23\r\n       Il pourrait y avoir \r\n      une zone pi\u00e9tonne ici.\r\n\r\n19:06:25:04  19:06:28:04\r\n         Nicole Surchat,\r\n   pourquoi une zone pi\u00e9tonne ?\r\n\r\n19:06:28:09  19:06:33:01\r\n    -Pour redonner de la qualit\u00e9\r\n\u00e0 cet espace utilis\u00e9 par des pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:06:33:06  19:06:37:17\r\n On a 60'000 utilisateurs de bus,\r\n         40'000 de train.\r\n\r\n19:06:37:22  19:06:43:06\r\nOn aimerait que le trafic de transit\r\n   ne passe pas par cette avenue.\r\n\r\n19:06:43:11  19:06:45:15\r\n    -Il n'y aura plus de bus ?\r\n\r\n19:06:45:20  19:06:50:11\r\n    -Les bus seront maintenus,\r\n mais on d\u00e9placera l'arr\u00eat de bus.\r\n\r\n19:06:50:16  19:06:57:08\r\n Le parvis de la gare sera pi\u00e9ton,\r\n     on enl\u00e8vera la marquise.\r\n\r\n19:06:57:12  19:07:00:14\r\n  -Cette marquise sera supprim\u00e9e.\r\n\r\n19:07:00:19  19:07:03:02\r\n        -Elle est obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:07:03:07  19:07:06:18\r\n   On va essayer de lui trouver\r\n       un nouveau dessein.\r\n\r\n19:07:06:23  19:07:10:16\r\n    On aura deux d\u00e9pose-minute\r\n          plut\u00f4t qu'un,\r\n\r\n19:07:10:21  19:07:15:21\r\nun derri\u00e8re la tour de l'esplanade\r\n    et celui devant le centre.\r\n\r\n19:07:16:02  19:07:18:07\r\n -Il y aura encore des parkings ?\r\n\r\n19:07:18:11  19:07:23:15\r\n-L'acc\u00e8s aux commerces sera facilit\u00e9.\r\n\r\n19:07:23:20  19:07:28:10\r\n  Derri\u00e8re les commerces, on aura\r\nun grand parking avec 1'000 places.\r\n\r\n19:07:28:14  19:07:31:13\r\n        Plus de 300 places\r\n     par rapport \u00e0 maintenant.\r\n\r\n19:07:31:18  19:07:35:16\r\n    On n'aura plus le transit, \r\n    on acc\u00e8dera plus facilement\r\n\r\n19:07:35:21  19:07:39:03\r\nau parking, la qualit\u00e9 de l'espace\r\n         sera meilleure.\r\n\r\n19:07:39:08  19:07:42:14\r\n      -Et c'est pour quand ? \r\n      -Pour 2019 on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:07:42:19  19:07:43:18\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:43:23  19:07:47:03\r\n     Un r\u00e9am\u00e9nagement de place\r\n       suscite des craintes.\r\n\r\n19:07:47:08  19:07:50:00\r\nOn fait le point avec Aurore Dupont.\r\n\r\n19:07:51:05  19:07:54:02\r\n        -Trafic surcharg\u00e9\r\n      aux heures de pointe,\r\n\r\n19:07:54:07  19:07:57:01\r\n       c'est le quotidien\r\n     du quartier de la gare.\r\n\r\n19:07:57:06  19:08:02:04\r\n Cons\u00e9quences : un ajout de bus\r\n durant les p\u00e9riodes critiques.\r\n\r\n19:08:02:21  19:08:07:22\r\n  -C'est un co\u00fbt chiffr\u00e9 environ\r\n\u00e0 4 millions par an de subvention.\r\n\r\n19:08:08:11  19:08:10:14\r\n -L'enjeu est r\u00e9el pour les TPF.\r\n\r\n19:08:10:19  19:08:14:16\r\n  La pi\u00e9tonisation de l'avenue \r\n  de la Gare doit s'accompagner\r\n\r\n19:08:14:21  19:08:17:19\r\n         d'une r\u00e9flexion\r\n   sur l'ensemble de la ville.\r\n\r\n19:08:18:06  19:08:22:14\r\n  -Il faut accompagner ce projet,\r\n l'exemple de la Poya est typique.\r\n\r\n19:08:22:19  19:08:26:23\r\nDe bonnes mesures d'accompagnement\r\n    dans le secteur du bourg\r\n\r\n19:08:27:04  19:08:29:08\r\n   ont bien am\u00e9lior\u00e9 le trafic.\r\n\r\n19:08:29:17  19:08:32:23\r\n      -Le Conseil communal\r\n   est soumis \u00e0 cette vision.\r\n\r\n19:08:33:09  19:08:38:03\r\n -Nous devons faire comme cela pour\r\nla planification locale et r\u00e9gionale.\r\n\r\n19:08:38:08  19:08:42:07\r\n Cette planification est int\u00e9gr\u00e9e\r\n    dans le projet de r\u00e9vision\r\n\r\n19:08:42:11  19:08:47:20\r\ndu plan d'am\u00e9nagement local et dans \r\nla planification de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:08:48:13  19:08:50:15\r\n -Le projet s'\u00e9tend sur une zone\r\n\r\n19:08:50:20  19:08:53:12\r\n          grande comme\r\n   deux terrains de football.\r\n\r\n19:08:53:17  19:08:56:03\r\nCe r\u00e9am\u00e9nagement int\u00e9resse le PLR,\r\n\r\n19:08:56:08  19:08:59:11\r\n       pour qui supprimer\r\n les voitures n'est envisageable\r\n\r\n19:08:59:15  19:09:02:18\r\n     que s'il est possible \r\n    de se garer \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:09:03:04  19:09:07:19\r\n  -L'agglom\u00e9ration demande que la\r\npi\u00e9tonisation soit faite vers 2018.\r\n\r\n19:09:08:00  19:09:13:11\r\nOr, les parking permettant l'acc\u00e8s au\r\n centre-ville seront faits d\u00e8s 2020.\r\n\r\n19:09:13:16  19:09:16:18\r\n           On aura donc\r\nun probl\u00e8me entre la pi\u00e9tonisation\r\n\r\n19:09:16:23  19:09:21:01\r\n        et l'accessibilit\u00e9\r\n   des voitures au centre-ville.\r\n\r\n19:09:21:14  19:09:25:16\r\n -Des questions que les porteurs\r\n  de projets devront examiner.\r\n\r\n19:09:25:21  19:09:30:05\r\n500'000 frs devraient \u00eatre allou\u00e9s\r\n   au financement du concours.\r\n\r\n19:09:30:20  19:09:33:08\r\n-De retour sur l'avenue de la Gare.\r\n\r\n19:09:33:12  19:09:36:11\r\n         Vous repr\u00e9sentez\r\n   les commer\u00e7ants de Fribourg.\r\n\r\n19:09:36:16  19:09:40:02\r\n     Vous n'\u00eates pas favorable\r\n      \u00e0 cette zone pi\u00e9tonne.\r\n\r\n19:09:40:07  19:09:45:06\r\n     -Oui, toute zone pi\u00e9tonne\r\n    est importante et agr\u00e9able,\r\n\r\n19:09:45:11  19:09:50:11\r\n      mais on en a d\u00e9j\u00e0 une,\r\n       en de\u00e7\u00e0 du b\u00e2timent,\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:58:04\r\n  qui correspond \u00e0 une esplanade,\r\n  \u00e0 des terrasses de restaurants.\r\n\r\n19:09:58:09  19:10:01:00\r\n            -Pourquoi\r\n   cela ne marcherait pas ici ?\r\n\r\n19:10:01:05  19:10:06:19\r\n-Elle est malais\u00e9e, nous ne voulons\r\n     pas de trafic de transit,\r\n\r\n19:10:07:00  19:10:10:20\r\n   nous voulons l'accessibilit\u00e9\r\n         \u00e0 nos commerces.\r\n\r\n19:10:11:01  19:10:14:07\r\n         Ce serait mieux\r\n   que la vitesse soit r\u00e9duite.\r\n\r\n19:10:14:11  19:10:17:22\r\n          -Vous avez peur\r\n que les gens ne s'arr\u00eatent plus ?\r\n\r\n19:10:18:03  19:10:19:03\r\n           -Exactement.\r\n\r\n19:10:19:08  19:10:21:08\r\n   Nous voulons \u00eatre attractifs\r\n\r\n19:10:21:12  19:10:31:08\r\n      et pouvoir \u00eatre livr\u00e9s\r\n      comme nous le voulons.\r\n\r\n19:10:31:12  19:10:42:08\r\nUne zone pi\u00e9tonne met des embuches,\r\n  on pr\u00e9f\u00e8re un acc\u00e8s \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:10:42:12  19:10:48:01\r\n    -L'architecte nous disait\r\n  que des parkings seront cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:10:48:06  19:10:53:11\r\n        -Cela nous rassure,\r\n    car on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients.\r\n\r\n19:10:53:15  19:11:01:06\r\n   Sans compter que c'est aussi\r\n      une source de revenus.\r\n\r\n19:11:01:11  19:11:03:15\r\n   -Merci de nous avoir r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:11:03:20  19:11:06:10\r\n     Excellente fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:07:08  19:11:08:07\r\n          -Merci, C\u00e9cile.\r\n\r\n19:11:10:04  19:11:11:16\r\n       Une balade \u00e0 cheval,\r\n\r\n19:11:11:21  19:11:15:11\r\n   quand on habite entre Gen\u00e8ve\r\n    et Morges: un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:11:15:15  19:11:20:13\r\nEntre l'interdiction de circuler sur\r\nles chemins priv\u00e9s ou dans les champs\r\n\r\n19:11:20:18  19:11:23:12\r\n    et l'augmentation du trafic\r\n          sur les routes,\r\n\r\n19:11:23:17  19:11:27:07\r\n     la cohabitation cavalier-\r\n   automobiliste est dangereuse.\r\n\r\n19:11:27:11  19:11:31:09\r\n      Une association propose\r\nune balade sur des chemins prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:11:32:05  19:11:36:10\r\n-Il est loin le temps o\u00f9 le cheval\r\n     avait la route pour lui.\r\n\r\n19:11:36:14  19:11:39:21\r\n    Aujourd'hui, les balades\r\n    n'ont rien de bucolique.\r\n\r\n19:11:41:11  19:11:46:08\r\n  -Les travers\u00e9es de route, c'est\r\nd\u00e9licat, les chevaux s'impatientent.\r\n\r\n19:11:46:12  19:11:58:11\r\n   Ca peut vite \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:11:58:22  19:12:04:03\r\n     -Entre Gen\u00e8ve et Morges,\r\nla situation est parfois critique.\r\n\r\n19:12:04:08  19:12:06:22\r\n    Impossible de se promener\r\n         dans les champs\r\n\r\n19:12:07:03  19:12:09:15\r\n      \u00e0 cause des cultures\r\n       et des r\u00e8glements.\r\n\r\n19:12:09:20  19:12:13:09\r\n  Reste la route et son trafic.\r\n\r\n19:12:13:13  19:12:16:01\r\n           Difficile\r\n de se promener tranquillement:\r\n\r\n19:12:16:06  19:12:19:14\r\n   sur la route, les chevaux \r\n   font r\u00e2ler les conducteurs\r\n\r\n19:12:19:19  19:12:22:02\r\nqui respectent mal les distances.\r\n\r\n19:12:22:13  19:12:24:09\r\n           -Ca me tend !\r\n\r\n19:12:24:13  19:12:29:13\r\nJe vais aller au milieu de la route,\r\n          rien \u00e0 foutre !\r\n\r\n19:12:30:04  19:12:31:19\r\n         C'est stressant.\r\n\r\n19:12:32:00  19:12:35:21\r\nDes voitures nous passent tout pr\u00e8s,\r\n           font du bruit.\r\n\r\n19:12:36:02  19:12:41:23\r\nOn a peur de la r\u00e9action du cheval,\r\n     qui peut \u00eatre dangereuse.\r\n\r\n19:12:42:21  19:12:45:11\r\n         -Les cavaliers\r\n    craignent les accidents,\r\n\r\n19:12:45:16  19:12:48:21\r\nplus fr\u00e9quents et parfois graves.\r\n\r\n19:12:49:02  19:12:52:11\r\n       Anita avait 16 ans\r\n quand un camion l'a renvers\u00e9e.\r\n\r\n19:12:52:23  19:12:55:12\r\n -Je marchais au bord de la route.\r\n\r\n19:12:55:17  19:12:58:23\r\n          Un gros camion\r\n    m'a d\u00e9pass\u00e9e sans me voir.\r\n\r\n19:12:59:04  19:13:03:17\r\n     Il a percut\u00e9 mon cheval,\r\nil lui a arrach\u00e9 la jambe arri\u00e8re.\r\n\r\n19:13:03:22  19:13:08:20\r\n       J'aurais pu y rester.\r\n\r\n19:13:09:23  19:13:16:12\r\n   -Anita a cr\u00e9\u00e9 une association\r\npour am\u00e9nager des chemins prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:13:18:10  19:13:22:18\r\n  -Un avantage de ces sentiers,\r\nc'est de sortir de la circulation.\r\n\r\n19:13:22:23  19:13:25:01\r\n    On \u00e9vite ainsi les dangers.\r\n\r\n19:13:25:06  19:13:32:23\r\nDe sortir des villages pour enlever\r\n  la probl\u00e9matique des crottins.\r\n\r\n19:13:33:23  19:13:38:23\r\n   -Ils ont balis\u00e9 9 km de chemin\r\net l'id\u00e9e a s\u00e9duit des propri\u00e9taires\r\n\r\n19:13:39:04  19:13:41:13\r\net des paysans qui laissent passer\r\n\r\n19:13:41:18  19:13:46:05\r\n les cavaliers sur leur terrain\r\n    contre une r\u00e9mun\u00e9ration.\r\n\r\n19:13:47:03  19:13:50:17\r\n -Bonjour, on peut passer par l\u00e0 ?\r\n\r\n19:13:50:22  19:13:54:15\r\n      -Oui, il y a le chemin\r\n      qui longe l'autoroute.\r\n\r\n19:13:55:06  19:13:58:10\r\n        -Jacques Mugnier\r\n  a sign\u00e9 un droit de passage.\r\n\r\n19:13:59:00  19:14:01:06\r\n -Il fallait trouver des solutions\r\n\r\n19:14:01:11  19:14:05:01\r\n      pour pouvoir cohabiter\r\n  entre villageois et cavaliers.\r\n\r\n19:14:05:06  19:14:10:09\r\n L'avantage du cheminement \u00e9questre,\r\nc'est qu'il d\u00e9finit le passage impos\u00e9\r\n\r\n19:14:10:13  19:14:15:18\r\n   \u00e0 l'utilisateur pour \u00e9viter \r\n   les d\u00e9g\u00e2ts sur les cultures.\r\n\r\n19:14:16:21  19:14:19:11\r\n            -A terme,\r\n  d'autres chemins vont suivre.\r\n\r\n19:14:19:15  19:14:21:08\r\n    Certains cavaliers r\u00eavent\r\n\r\n19:14:21:12  19:14:25:19\r\n      d'un r\u00e9seau \u00e9questre \r\n     entre Gen\u00e8ve et Morges.\r\n\r\n19:14:28:17  19:14:33:18\r\n -Certains cuisiniers se baladent \r\naussi dans la nature, avec plaisir.\r\n\r\n19:14:33:23  19:14:38:18\r\nIls trouvent dans l'herbe des champs\r\n  de quoi agr\u00e9menter leurs plats.\r\n\r\n19:14:38:23  19:14:41:23\r\n         Que peut-on faire\r\n    avec les plantes sauvages ?\r\n\r\n19:14:42:04  19:14:46:15\r\nLa r\u00e9ponse de deux chefs neuch\u00e2telois\r\n     que nous avons rencontr\u00e9s.\r\n\r\n19:14:48:04  19:14:50:19\r\n           -Un champ\r\n  comme des milliers d'autres.\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:55:02\r\n         Mais ici, on part\r\n\u00e0 la cueillette de mauvaises herbes.\r\n\r\n19:14:56:04  19:14:58:12\r\n  -On trouve de la sauge sauvage,\r\n\r\n19:14:58:17  19:15:03:12\r\n           de l'oseille,\r\n  peut-\u00eatre de la berce des pr\u00e9s.\r\n\r\n19:15:04:19  19:15:08:18\r\n      -Il y a un biologiste\r\n       et deux cuisiniers.\r\n\r\n19:15:08:23  19:15:11:21\r\n       Une collaboration\r\n   pour amener dans nos plats\r\n\r\n19:15:12:02  19:15:16:02\r\n   des produits qu'on a plut\u00f4t\r\n     l'habitude de pi\u00e9tiner.\r\n\r\n19:15:16:15  19:15:19:05\r\n        -C'est des plantes\r\n      qu'on trouve partout ?\r\n\r\n19:15:19:10  19:15:23:17\r\n-Les plantes sauvages comestibles,\r\n   on en trouve m\u00eame en ville,\r\n\r\n19:15:23:22  19:15:29:11\r\n   dans des endroits inattendus,\r\n des crevasses de routes, partout.\r\n\r\n19:15:29:15  19:15:35:22\r\n    La question est de savoir \r\n    si on veut les y r\u00e9colter.\r\n\r\n19:15:36:03  19:15:38:22\r\n  En bord de route, c'est pollu\u00e9.\r\n\r\n19:15:39:12  19:15:43:02\r\n   -Sur 50 esp\u00e8ces de ce pr\u00e9,\r\n      30 sont comestibles.\r\n\r\n19:15:43:07  19:15:46:18\r\n  Une quinzaine, bien appr\u00eat\u00e9e,\r\n     sublime nos assiettes.\r\n\r\n19:15:46:23  19:15:50:07\r\n      Comme si grand-maman\r\n   revenait dans nos cuisines.\r\n\r\n19:15:50:19  19:15:54:20\r\n      -Ca revient \u00e0 la mode\r\nd'utiliser les plantes des champs.\r\n\r\n19:15:55:01  19:15:56:00\r\n          C'est chouette,\r\n\r\n19:15:56:05  19:16:00:23\r\n      car \u00e7a donne un apport\r\n en vitamines, en go\u00fbt, en saveur.\r\n\r\n19:16:01:13  19:16:04:01\r\n -La cueillette a \u00e9t\u00e9 abondante.\r\n\r\n19:16:04:06  19:16:08:13\r\nUn floril\u00e8ge d'herbes et de fleurs,\r\n        et m\u00eame un l\u00e9gume.\r\n\r\n19:16:11:11  19:16:14:05\r\n      -Nous allons concocter\r\n       un velout\u00e9 d'orties,\r\n\r\n19:16:14:10  19:16:17:12\r\n      des beignets en tempura\r\n         de sauge sauvage,\r\n\r\n19:16:17:17  19:16:21:11\r\n     et des feuilles de lierre\r\n           au chocolat.\r\n\r\n19:16:22:11  19:16:25:11\r\n-Un menu aux allures gastronomiques.\r\n\r\n19:16:25:15  19:16:30:02\r\n    Mais tout le monde peut\r\n cuisiner les plantes sauvages.\r\n\r\n19:16:30:15  19:16:33:00\r\n-C'est important que les gens sachent\r\n\r\n19:16:33:05  19:16:35:22\r\n       ce qu'on peut faire\r\n   avec ces \"mauvaises herbes\".\r\n\r\n19:16:36:03  19:16:40:04\r\n         Certaines peuvent\r\n     para\u00eetre un peu coriaces,\r\n\r\n19:16:40:09  19:16:47:01\r\n mais il y a toujours des choses \r\nintrigantes et sympas \u00e0 d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:16:49:03  19:16:52:21\r\n  -Nos deux comp\u00e8res organisent\r\n   r\u00e9guli\u00e8rement des ateliers\r\n\r\n19:16:53:02  19:16:56:23\r\n  pour conna\u00eetre ce qu'on peut\r\n  amener du champ \u00e0 la table.\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:00:05\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:00:10  19:17:01:09\r\n         Dans un instant,\r\n\r\n19:17:01:13  19:17:05:05\r\n      le \"19:30\" s'int\u00e9resse\r\n au football f\u00e9minin en Romandie.\r\n\r\n19:17:05:10  19:17:08:14\r\n    Alors que la Coupe du monde\r\n       se d\u00e9roule au Canada,\r\n\r\n19:17:08:19  19:17:11:06\r\n     le nombre de pratiquantes\r\n            a augment\u00e9.\r\n\r\n19:17:11:11  19:17:13:11\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:17:13:15  19:17:18:18\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, S.Iuncker-Gomez, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-16T17:40:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439647", "durationSec": 179, "title": "CL BALISAGE EQUESTRE_RTS000000546821", "excerpt": "Lors de ballades, les cavaliers se trouvent parfois dans des situations dangereuses dans la circulation. Pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation, l'Association Cavaliers du L\u00e9man propose des chemins prot\u00e9g\u00e9s sur la C\u00f4te pour permettre aux cavaliers de se promener en toute s\u00e9curit\u00e9 et sans devoir se d\u00e9placer dans la circulation. Des paysans ont accept\u00e9 contre r\u00e9mun\u00e9ration de laisser les cavaliers passer sur leurs terrains.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CHEVAL", "MARCHE (LOISIR)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439648", "durationSec": 99, "title": "CL MOBILITE_RTS000000547530", "excerpt": "Un concours d'architecture a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par la ville de Fribourg pour le r\u00e9am\u00e9nagement de la place de la gare.  Confront\u00e9e \u00e0 un trafic toujours plus important de voyageurs mais aussi d'automobilistes, la Ville songe \u00e0 une zone pi\u00e9tonne, un projet qui soul\u00e8ve de nombreuses critiques.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE", "TRAFIC PENDULAIRE"], "sequenceIds": ["1440352"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439649", "durationSec": 131, "title": "CL PLANTES SAUVAGES_RTS000000546678", "excerpt": "C'est dans les prairies neuch\u00e2teloises que Martin Br\u00fcngger et Yvan Anderson, deux chefs cuisiniers neuch\u00e2telois r\u00e9coltent diff\u00e9rentes herbes et plantes pour agr\u00e9menter leurs recettes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ART CULINAIRE", "HERBE AROMATIQUE", "PLANTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439650", "durationSec": 40, "title": "CL TI CHIFFRES POPULATION GE 1606_RTS000000547616", "excerpt": "L'office cantonal de la population a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en 2014, le Canton de Gen\u00e8ve a gagn\u00e9 plus de 8 300 nouveaux r\u00e9sidants. Une hausse due \u00e0 l'immigration, issue majoritairement de France, du Portugal et de l'Italie mais aussi \u00e0 une diminution des d\u00e9parts du Canton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["STATISTIQUE D\u00c9MOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1440342"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439651", "durationSec": 39, "title": "CL TI COMPRESSION CONTREFACONS GE 1606_RTS000000547619", "excerpt": "Le Conseil d'Etat fribourgeois renonce \u00e0 son projet d'amnistie fiscale suite la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, en mars dernier, d'invalider un projet similaire au Tessin. Lle projet fribourgeois \u00e9tait pourtant diff\u00e9rent de la loi tessinoise, il ne pr\u00e9voyait pas de remises d'imp\u00f4ts, mais des proc\u00e9dures facilit\u00e9es \u00e0 des taux forfaitaires. Le conseiller d'\u00e9tat PDC fribourgeois et directeur des finances, George Godel, explique pourquoi le projet n'est pas conforme."}, {"internalArchiveId": "AA1506439652", "durationSec": 40, "title": "CL TI FR AMNISTIE FISCALE CL 1606_RTS000000547614", "excerpt": "Pour faire face \u00e0 l'augmentation du trafic ferroviaire, les CFF vont effectuer des travaux sur la ligne du pied du Jura, entre Bienne et Neuch\u00e2tel. Le tunnel qui va \u00eatre construit d'ici 2025 \u00e0 Gl\u00e9resse va permettre de r\u00e9duire les nuisances sonores pour les habitants du village.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "AMNISTIE FISCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439653", "durationSec": 24, "title": "CL TI NOM D'ORIGINE VD 1606_RTS000000547618", "excerpt": "Le cat\u00e9chisme est une activit\u00e9 qui a des difficult\u00e9s \u00e0 trouver sa place entre l'\u00e9cole et les loisirs. Pour attirer les adolescents, les enseignants proposent des activit\u00e9s de plus en plus vari\u00e9es et diff\u00e9rentes des enseignements religieux traditionnels en proposant par exemple  des jeux ou des activit\u00e9s sportives."}, {"internalArchiveId": "AA1506439654", "durationSec": 110, "title": "CL TUNNEL GLERESSE_RTS000000547491", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GLERESSE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT FERROVIAIRE", "TUNNEL"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1440336"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439655", "durationSec": 88, "title": "FRIGO CL CATECHISME JU 1506_RTS000000546002", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9CHISME", "JEUNE (\u00c2GE)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506440300", "summary": "Trains CFF circulant \u00e0 Gleresse.\nItw de Theres Giauque, habitante de Gl\u00e9resse.\nImages de synth\u00e8se pr\u00e9sentant le projet.\nItw d'Olivier Saugy, chef de projet CFF. \nItw de Remo Giauque, habitant de Gl\u00e9resse.\nItw de Roland Marri, maire de La Neuveville.\nVue sur l'\u00eele St-Pierre depuis Gl\u00e9resse.", "id": "1440336", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["GLERESSE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440306", "summary": "Pi\u00e9tons anonymes \u00e0 Gen\u00e8ve.\nPierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat PLR genevois, en conf\u00e9rence de presse. \nItw de Bernard Gut, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'office cantonal de la population.\nVoitures passant la douane de Perly.", "id": "1440342", "visualThemes": ["DOUANE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PI\u00c9TON"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440314", "summary": "Duplex Fribourg : Itw de Nicole Surchat Vial, architecte de ville concernant l'am\u00e9nagement de la place de la gare \u00e0 Fribourg.", "id": "1440350"}, {"internalArchiveId": "AA1506440316", "summary": "Place de la gare de Fribourg avec des voitures et des bus.\nItw de Vincent Ducrot, directeur des transports publics fribourgeois.\nConseil communal de Fribourg en s\u00e9ance. \nItw de Thierry Steiert, conseiller communal en charge de la mobilit\u00e9.\nCirculation en ville de Fribourg.\nItw de Vincent jacquat, pr\u00e9sident PLR fribourgeois.", "id": "1440352", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "TRAFIC PENDULAIRE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE", "EMBOUTEILLAGE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["STEIERT, THIERRY"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440319", "summary": "Duplex Fribourg, Itw de C\u00e9cile Thi\u00e9mard, pr\u00e9sidente de l'association des commer\u00e7ants du canton de Fribourg, concernant l'am\u00e9nagement de la place de la gare \u00e0 Fribourg.", "id": "1440355"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597338", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019096", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1438124", "internalArchiveId": "AA1506438085", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 1902, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6873347", "imageURL": "http://www.rts.ch/6873354.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La France refuse le passage aux migrants \u00e0 Vintimille", "Une photographie de l'AFP expose le drame des migrants en Turquie", "Une \u00ab 9\u00e8me Symphonie \u00bb de Maurice B\u00e9jart sera bient\u00f4t donn\u00e9e \u00e0 la patinoire de Malley (VD)", "Vaud discute du lieu d'origine sur les papiers d'identit\u00e9 par rapport \u00e0 la fusion des communes", "L'achat par la Suisse de 6 drones fabriqu\u00e9s en Isra\u00ebl fait d\u00e9bat", "R\u00e9servations en ligne: entretien avec Pierre Muller, patron d'un groupe h\u00f4telier", "Usage des drones au Moyen-Orient: entretien avec Alexandre Vautravers, expert militaire", "Les r\u00e9servations d'h\u00f4tel en ligne sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s suscitent la controverse", "Un haut dirigeant d'Al-Qa\u00efda au Y\u00e9men a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par l'entremise d'un drone am\u00e9ricain", "Oskar Freysinger va quitter Berne pour poursuivre sa carri\u00e8re comme conseiller d'Etat valaisan", "Le travail int\u00e9rimaire en Suisse occasionne toujours des situations personnelles difficiles", "Les femmes jouent de plus en plus au football en Suisse", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L'Italie accuse la France de ne pas respecter la libre-circulation.", "Elle est devenue le symbole de la condition des migrants buttant aux fronti\u00e8res de l'Europe.", "Cette pi\u00e8ce est bien entendu chor\u00e9graphi\u00e9e d'apr\u00e8s la c\u00e9l\u00e8bre symphonie de Beethoven.", "Le nombre de communes ne cesse de diminuer en Suisse, du fait des fusions.", "L'achat est contest\u00e9 par la gauche et les Verts.", "Le num\u00e9ro 1 du secteur Booking.com est notamment cibl\u00e9 par les h\u00f4teliers.", "5 autres dirigeants de la branche y\u00e9m\u00e9nite de l'organisation avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s de cette mani\u00e8re.", "Il a pes\u00e9 dans la politique suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment par l'initiative sur les minarets.", "Le nombre de travailleurs temporaires a plus que tripl\u00e9 en Suisse romande en 20 ans.", "Les inscriptions ont fortement augment\u00e9, notamment au niveau amateur."], "variantIds": ["ece-6759883", "ece-6759881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T03:29:29Z", "subTitles": ["19:29:56:14  19:30:13:09\r\n...\r\n\r\n19:30:13:13  19:30:15:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:17:21\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:18:11  19:30:21:05\r\n       L'arriv\u00e9e de migrants\r\n        par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:23:06\r\n    cr\u00e9e une crise europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:28:17\r\nL'Italie accuse la France de dresser\r\n un mur anti-immigr\u00e9s \u00e0 Vintimille,\r\n\r\n19:30:28:22  19:30:31:14\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays.\r\n\r\n19:30:32:11  19:30:35:06\r\n         Un des principaux\r\n       dirigeants d'al-Qaida\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:37:13\r\n a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 au Y\u00e9men par un drone.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:43:00\r\nLes drones et les assassinats cibl\u00e9s\r\nsont une des priorit\u00e9s strat\u00e9giques\r\n\r\n19:30:43:05  19:30:48:01\r\n  des USA; ils font des milliers\r\n de morts depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:30:48:14  19:30:52:21\r\n   L'expert militaire Alexandre\r\n Vautravers racontera cette guerre\r\n\r\n19:30:53:02  19:30:57:16\r\n   o\u00f9 Barack Obama peut d\u00e9cider de\r\nfrapper, en tout point de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:30:58:04  19:31:01:06\r\n        Peut-on conserver\r\n  le nom de sa commune d'origine\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:05:01\r\n    sur ses papiers d'identit\u00e9\r\n      quand il y a fusion ?\r\n\r\n19:31:05:06  19:31:09:05\r\n      Les cas se multiplient,\r\n    la question reste sensible.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:14:07\r\n       Internet a boulevers\u00e9\r\n      la r\u00e9servation d'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:10\r\n    Booking.com p\u00e8se tr\u00e8s lourd\r\n     et change les habitudes.\r\n\r\n19:31:20:00  19:31:24:16\r\n      On entendra la r\u00e9action\r\n  d'un patron de groupe h\u00f4telier.\r\n\r\n19:31:25:17  19:31:28:17\r\n    Nous continuons notre s\u00e9rie\r\n         \"Adieu \u00e0 Berne\".\r\n\r\n19:31:28:22  19:31:33:09\r\nLes parlementaires qui vont quitter\r\n      la Coupole cet automne.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:37:13\r\n  Aujourd'hui, Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:31:38:16  19:31:42:00\r\n       Et puis \u00e0 l'occasion\r\n    de Suisse-Cameroun ce soir,\r\n\r\n19:31:42:05  19:31:44:14\r\n  le succ\u00e8s du football f\u00e9minin.\r\n\r\n19:31:44:19  19:31:48:23\r\nLes inscriptions et le niveau de jeu\r\n      ont fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:31:50:10  19:31:53:11\r\n        Les pays europ\u00e9ens\r\n     exprimaient leur \u00e9motion\r\n\r\n19:31:53:15  19:31:55:22\r\n devant le drame en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:31:56:03  19:32:01:04\r\nMais en pratique, tr\u00e8s peu semblent\r\nd\u00e9sireux d'accueillir des migrants.\r\n\r\n19:32:01:09  19:32:06:13\r\n       Le cas de Vintimille \r\n       devient embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:32:08:07  19:32:11:18\r\n  -Une \u00e9vacuation par la force\r\n         \u00e0 Vintimille.\r\n\r\n19:32:11:23  19:32:14:18\r\n La police italienne a d\u00e9mantel\u00e9\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:19:01\r\n          le campement\r\n  d'une vingtaine de migrants.\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:25:11\r\n             -Regardez\r\ncomment ils se comportent avec nous.\r\n\r\n19:32:25:15  19:32:30:07\r\n Come si nous \u00e9tions des animaux !\r\n\r\n19:32:30:11  19:32:36:23\r\n   Je sais que nous sommes noirs,\r\nmais nous sommes encore des hommes !\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:41:05\r\n-D'autres n'ont pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:32:41:10  19:32:44:13\r\nUn Erythr\u00e9en raconte son odyss\u00e9e.\r\n\r\n19:32:46:03  19:32:48:12\r\n     -On ne sait pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:51:13\r\n     On vit sur la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:32:51:19  19:32:54:20\r\n           Les Italiens\r\n  nous disent d'aller en France,\r\n\r\n19:32:55:01  19:32:58:15\r\n          et les Fran\u00e7ais\r\n   nous disent d'aller en Italie\r\n\r\n19:33:00:00  19:33:05:02\r\n-C'est une partie de ping-pong entre\r\nles policiers fran\u00e7ais et italiens.\r\n\r\n19:33:05:07  19:33:06:14\r\n          Mais la balle,\r\n\r\n19:33:06:19  19:33:10:02\r\n     c'est des \u00eatres humains.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:15:01\r\n          -De quoi f\u00e2cher\r\nle ministre italien de l'Int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:33:15:06  19:33:19:17\r\n au Luxembourg pour une r\u00e9union\r\n avec ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:33:21:03  19:33:23:01\r\n   -Les \u00e9v\u00e8nements de Vintimille\r\n\r\n19:33:23:06  19:33:25:10\r\n  sont une claque pour l'Europe.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:30:16\r\nC'est sur le th\u00e8me de l'immigration\r\n que l'Europe va gagner ou perdre.\r\n\r\n19:33:31:17  19:33:36:20\r\n-Interpell\u00e9, son homologue fran\u00e7ais\r\n   reste droit dans ses bottes.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:38:23\r\n        -Il y a des r\u00e8gles\r\n\r\n19:33:39:04  19:33:41:07\r\n  au sein de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:48:20\r\n       Lorsque des migrants\r\n    sont arriv\u00e9s par l'Italie,\r\n\r\n19:33:49:01  19:33:53:06\r\n          il est normal\r\n qu'ils soient r\u00e9admis en Italie.\r\n\r\n19:33:53:18  19:33:57:21\r\n       -L'Italie, l\u00e2ch\u00e9e\r\npar la France et d'autres Etats,\r\n\r\n19:33:58:02  19:34:00:21\r\n   pas pr\u00eats \u00e0 la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:01  19:34:06:11\r\n-Pendant que la migration prend un \r\ntour dramatique en plusieurs points\r\n\r\n19:34:06:16  19:34:09:18\r\n du continent, les pays europ\u00e9ens\r\n essaient de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:34:09:23  19:34:13:05\r\n  A Luxembourg, il \u00e9tait question\r\n       de la prise en charge\r\n\r\n19:34:13:10  19:34:15:21\r\n des demandeurs d'asile par l'UE.\r\n\r\n19:34:16:02  19:34:19:22\r\n       La Gr\u00e8ce et l'Italie\r\n ont beaucoup de peine \u00e0 ma\u00eetriser\r\n\r\n19:34:20:03  19:34:23:11\r\n   le grand nombre de migrants.\r\n\r\n19:34:24:16  19:34:28:06\r\n    Une des routes de migration\r\n       passe par la Turquie.\r\n\r\n19:34:28:11  19:34:32:11\r\n    L\u00e0 aussi, le pays cherche\r\n \u00e0 limiter l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:34:32:16  19:34:37:01\r\nEt les derniers jours ont donn\u00e9 lieu\r\n     \u00e0 des sc\u00e8nes dramatiques.\r\n\r\n19:34:37:06  19:34:41:11\r\n         Une photographie\r\n      est devenue un symbole.\r\n\r\n19:34:47:06  19:34:50:02\r\n         -Ils tiennent\r\n    leur vie \u00e0 bout de bras,\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:53:06\r\ncelle de leurs enfants, la leur.\r\n\r\n19:34:53:11  19:34:57:14\r\nDerri\u00e8re le silence, nous entendons\r\n      les cris qui s'\u00e9l\u00e8vent.\r\n\r\n19:34:57:19  19:35:00:21\r\n   Les cris d'une course folle\r\n        pour s'\u00e9chapper.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:05:15\r\nPasser de Tall Abyad, ville syrienne\r\n      assi\u00e9g\u00e9e, \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:35:05:20  19:35:10:21\r\n    Le 14 juin, le photographe\r\nBulent Kilic assiste \u00e0 cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:11:02  19:35:14:20\r\n       Depuis cinq jours,\r\n la fronti\u00e8re turque est ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:35:15:01  19:35:22:20\r\n       La voil\u00e0 qui c\u00e8de.\r\n\r\n19:35:23:01  19:35:27:10\r\nIls sont des milliers \u00e0 s'engouffrer\r\n       dans l'\u00e9troite br\u00e8che.\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:29:13\r\n       Fuir, \u00e0 tout prix.\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:33:11\r\n  Une main \u00e9carte les barbel\u00e9s.\r\n\r\n19:35:33:16  19:35:38:20\r\n  Tout \u00e7a pour laisser derri\u00e8re\r\nles combats entre les djihadistes.\r\n\r\n19:35:39:01  19:35:44:08\r\n     Tout \u00e7a pour se frayer\r\nun peu d'espoir dans la douleur.\r\n\r\n19:35:44:12  19:35:50:00\r\n23'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens sont arriv\u00e9s\r\nen Turquie entre le 3 et le 15 juin.\r\n\r\n19:35:50:23  19:35:54:20\r\n    -La Suisse devrait se doter\r\n       de drones isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:16\r\nL'achat a provoqu\u00e9 un d\u00e9bat moral.\r\n\r\n19:35:57:21  19:36:00:01\r\n    Le principe m\u00eame du drone,\r\n\r\n19:36:00:06  19:36:04:07\r\n l'usage militaire qui en est fait\r\n       et l'achat \u00e0 Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:36:04:11  19:36:08:03\r\n     a suscit\u00e9 les oppositions\r\n    \u00e0 gauche et chez les Verts.\r\n\r\n19:36:09:02  19:36:13:18\r\n -Six appareils comme celui-ci \r\n survoleront bient\u00f4t la Suisse.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:05\r\n     Pour ses d\u00e9tracteurs, \r\n    ce drone a deux d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:36:17:10  19:36:20:04\r\n            Son prix:\r\n 250 millions les six appareils.\r\n\r\n19:36:20:09  19:36:23:19\r\n       Et il est fabriqu\u00e9\r\n par une entreprise isra\u00e9lienne.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:26:08\r\n     -D'autres pays europ\u00e9ens\r\n\r\n19:36:26:12  19:36:28:16\r\n utilisent des drones moins chers\r\n\r\n19:36:28:21  19:36:30:23\r\n    et qui feraient l'affaire.\r\n\r\n19:36:31:14  19:36:34:06\r\n-Le co\u00fbt est un argument vite balay\u00e9\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:37:15\r\n         par Ueli Maurer\r\n  et les d\u00e9fenseurs de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:36:37:20  19:36:44:06\r\nLes drones actuels sont obsol\u00e8tes,\r\n il serait urgent de les changer.\r\n\r\n19:36:46:14  19:36:49:11\r\n     -Les drones doivent \u00eatre\r\n\r\n19:36:49:16  19:36:53:03\r\n\u00e9galement utilis\u00e9s pour du sauvetage,\r\n\r\n19:36:53:08  19:36:59:06\r\net pour lutter contre les activit\u00e9s\r\n  criminelles transfrontali\u00e8res.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:00\r\n-La question qui f\u00e2che est l'origine\r\n     isra\u00e9lienne de ces drones.\r\n\r\n19:37:06:05  19:37:11:01\r\nUn discours relay\u00e9 par la gauche.\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:14:14\r\n -Il s'agit d'un probl\u00e8me \u00e9thique\r\n\r\n19:37:14:19  19:37:17:12\r\nqui touche Isra\u00ebl, mais qui pourrait\r\n\r\n19:37:17:17  19:37:22:20\r\n concerner tout autre Etat qui use \r\nde la violence contre un autre Etat.\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:26:02\r\n        -L'achat de drones\r\n\r\n19:37:26:07  19:37:28:12\r\n  aupr\u00e8s d'Isra\u00ebl est compatible\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:03\r\n  avec la neutralit\u00e9 helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:37:31:08  19:37:34:17\r\n   Refuser un syst\u00e8me isra\u00e9lien\r\n       serait un revirement\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:37:22\r\nen mati\u00e8re de politique helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:41:22\r\n -La Suisse aura donc son drone.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:21\r\n      Les voix dissidentes\r\nn'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 l'en emp\u00eacher.\r\n\r\n19:37:46:19  19:37:49:03\r\n  -Les drones employ\u00e9s en Suisse\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:52:18\r\n       seront des appareils\r\n   de reconnaissance, non arm\u00e9s.\r\n\r\n19:37:52:23  19:37:56:10\r\n    Mais c'est une technologie\r\nqui a un autre usage pour les USA,\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:58:17\r\nsp\u00e9cialement depuis le 11 septembre.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:01:23\r\nUn drone am\u00e9ricain a tu\u00e9, au Y\u00e9men,\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:05:20\r\n        un des plus hauts\r\n      dirigeants d'al-Qaida.\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:13:15\r\n-Nasser al-Wahishi: \u00e9limin\u00e9 il y a\r\nquelques jours par les Etats-Unis.\r\n\r\n19:38:13:20  19:38:17:11\r\n       Num\u00e9ro 1 d'al-Qaida\r\n   dans la p\u00e9ninsule arabique,\r\n\r\n19:38:17:15  19:38:20:12\r\n       et num\u00e9ro 2 pr\u00e9sum\u00e9\r\n       au niveau mondial.\r\n\r\n19:38:20:17  19:38:23:22\r\n      Il avait restructur\u00e9\r\n      la branche y\u00e9m\u00e9nite,\r\n\r\n19:38:24:03  19:38:29:06\r\n   et revendiqu\u00e9 les attentats\r\n      contre Charlie Hebdo.\r\n\r\n19:38:29:11  19:38:32:11\r\n       Tu\u00e9 par une frappe \r\n       de drone am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:41:08\r\n   comme la plupart des autres\r\n dirigeants d'al-Qaida au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:38:41:12  19:38:44:10\r\nDans ces containers, des pilotes\r\n\r\n19:38:44:14  19:38:49:18\r\n ciblent ceux que les Etats-Unis\r\n  consid\u00e8rent comme une menace.\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:55:05\r\n       L'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n  poss\u00e8de plus de 8'000 drones.\r\n\r\n19:38:55:10  19:38:59:22\r\n      Utilis\u00e9s depuis 2001,\r\n     dans les zones tribales\r\n\r\n19:39:00:03  19:39:04:18\r\nentre le Pakistan et l'Afghanistan,\r\n      au Y\u00e9men et en Somalie.\r\n\r\n19:39:04:23  19:39:07:04\r\n    B.Obama a fait des drones\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:11:14\r\n         le fer de lance\r\n de sa politique antiterroriste.\r\n\r\n19:39:11:19  19:39:17:08\r\n   Justifiant le droit de tuer\r\n         sans \u00eatre tu\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:20:11\r\n   Notre efficacit\u00e9 est grande.\r\n\r\n19:39:20:15  19:39:22:17\r\n    Si vous menacez l'Am\u00e9rique,\r\n\r\n19:39:22:22  19:39:26:03\r\nvous ne serez en s\u00e9curit\u00e9 nulle part.\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:30:03\r\n        -Certains jugent\r\n      le recours aux drones\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:32:22\r\ncontraire au droit international\r\n\r\n19:39:33:03  19:39:36:21\r\n       et peu transparent\r\n     sur les cibles vis\u00e9es.\r\n\r\n19:39:37:02  19:39:40:21\r\n        Au Y\u00e9men, al-Qaida\r\ncompte toujours plus de partisans,\r\n\r\n19:39:41:02  19:39:43:22\r\n et reconstitue son \u00e9tat-major.\r\n\r\n19:39:44:03  19:39:49:06\r\nCe matin, un de ses porte-paroles\r\n  annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 la nomination\r\n\r\n19:39:49:11  19:39:53:01\r\n du successeur du dirigeant tu\u00e9:\r\n         Qasim al-Rimi.\r\n\r\n19:39:53:06  19:39:56:12\r\n         Nouvelle cible\r\n     des drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:39:57:10  19:39:59:19\r\n  -Alexandre Vautravers, bonsoir.\r\n\r\n19:40:00:00  19:40:02:00\r\n    Vous \u00eates expert militaire.\r\n\r\n19:40:02:05  19:40:04:02\r\n  Les chiffres montrent l'ampleur\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:06:15\r\n      des assassinats cibl\u00e9s\r\n      par drones am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:40:06:20  19:40:09:20\r\nCe sont des estimations depuis 2001,\r\n\r\n19:40:10:01  19:40:14:16\r\n   ces estimations vont de 4'800\r\n   \u00e0 8'000 selon certaines ONG.\r\n\r\n19:40:15:01  19:40:21:02\r\n    Et l'explication technique.\r\n\r\n19:40:24:16  19:40:30:16\r\nIl y a deux appareils principalement.\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:36:19\r\n        C'est une technique\r\n        tout \u00e0 fait r\u00f4d\u00e9e.\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:42:21\r\n     Gr\u00e2ce au fonds de la CIA.\r\n\r\n19:40:45:18  19:40:51:18\r\n    Si on regarde pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n     l'appareil en question.\r\n\r\n19:40:54:04  19:41:00:05\r\n     -Le Predator est ancien.\r\n\r\n19:41:01:11  19:41:07:11\r\n   Il y a une version \u00e9galement\r\n       plus fonctionnelle.\r\n\r\n19:41:08:09  19:41:14:09\r\n      Edward Snowden raconte\r\n      de mani\u00e8re saisissante\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:03\r\ncomment \u00e0 la CIA on peut avoir acc\u00e8s\r\n         \u00e0 tous les drones.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:23:22\r\n     On a une vision mondiale.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:30:00\r\n       C'est seulement vrai \r\n       pour les Am\u00e9ricains ?\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:02\r\n \u2015Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question,\r\n      le bulbe qui se trouve\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:41:06\r\n      \u00e0 l'avant des appareils\r\n  sert \u00e0 transmettre les donn\u00e9es.\r\n\r\n19:41:41:08  19:41:43:12\r\n  \u2015C'est une technique de la CIA.\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:49:14\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:41:50:09  19:41:57:04\r\n      Beaucoup des reproches\r\nqui ont lieu dans le cadre de l'ONU\r\n\r\n19:41:57:09  19:42:00:11\r\n    ne portent pas sur l'outil.\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:21\r\nC'est un fait que les Am\u00e9ricains sont\r\n en train d'utiliser des ordinateurs\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:10\r\npour accumuler un faisceau de preuves\r\n      et d\u00e9terminer les cibles.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:11\r\n          \u2015Barack Obama.\r\n   On parle de sa part d'ombre.\r\n\r\n19:42:14:14  19:42:18:10\r\n           Il est cool.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:24:11\r\n  Mais c'est un pr\u00e9sident tueur.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:13\r\n \u2015On peut dire beaucoup de choses\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:33:12\r\nsur l'hypocrisie de cette fonction\r\n         pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:42:33:14  19:42:38:09\r\n  Depuis 2009, il a sensiblement\r\n     augment\u00e9 et mis en avant\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:40:18\r\n     l'utilisation des drones.\r\n\r\n19:42:40:20  19:42:46:10\r\n\u2015Il y a ce d\u00e9bat moral sur le drone.\r\n\r\n19:42:46:11  19:42:52:11\r\n      On dit que \u00e7a a chang\u00e9\r\n    la souverainet\u00e9 des Etats.\r\n\r\n19:42:55:14  19:42:59:14\r\n   \u2015Par rapport aux diff\u00e9rentes\r\n          organisations\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:04:14\r\n     qui travaillent sur cela,\r\n    sur un plan l\u00e9gal et moral,\r\n\r\n19:43:04:16  19:43:07:22\r\n       je dirais que l'ONU\r\n  pense que ce n'est pas l'outil\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:11:13\r\n       qui est un probl\u00e8me\r\nmais la fa\u00e7on dont il est utilis\u00e9.\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:14:05\r\n      C'est cela, le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:14:07  19:43:16:16\r\n            Son usage.\r\n\r\n19:43:16:22  19:43:18:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:20:21\r\n  Le Conseil d'Etat fribourgeois\r\n\r\n19:43:21:02  19:43:23:01\r\n       renonce \u00e0 son projet\r\n       d'amnistie fiscale.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:24:14\r\n            La raison:\r\n\r\n19:43:24:19  19:43:29:04\r\n  l'invalidation en mars dernier\r\n  d'une loi similaire au Tessin.\r\n\r\n19:43:30:07  19:43:34:21\r\n   L'Organisation internationale\r\n du travail s'inqui\u00e8te des risques\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:37:03\r\n   li\u00e9s au travail int\u00e9rimaire.\r\n\r\n19:43:37:08  19:43:42:11\r\nLe sort des int\u00e9rimaires est souvent\r\nmoins enviable que celui des fixes.\r\n\r\n19:43:42:15  19:43:46:04\r\n       En 20 ans, le nombre\r\n    de travailleurs temporaires\r\n\r\n19:43:46:09  19:43:48:20\r\n    a tripl\u00e9 en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:56:17\r\n      -On les rencontre dans\r\nla restauration, la construction...\r\n\r\n19:43:56:22  19:43:59:13\r\n    Ce sont les int\u00e9rimaires.\r\n\r\n19:43:59:18  19:44:03:19\r\n           Ils sont lou\u00e9s\r\n\u00e0 des entreprises pour des missions.\r\n\r\n19:44:04:00  19:44:08:02\r\n           -Les missions\r\n\r\n19:44:08:06  19:44:10:04\r\n   sont de plus en plus courtes.\r\n\r\n19:44:10:09  19:44:12:07\r\n     Plus de stress et de peur\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:16:19\r\nde ne pas avoir les jours qu'il faut\r\n      pour toucher le ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:44:17:00  19:44:19:13\r\n-Comme cet homme du sud de l'Europe,\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:20\r\n   la plupart des int\u00e9rimaires\r\n         sont \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:25:17\r\n Ils ont suivi un apprentissage.\r\n\r\n19:44:25:22  19:44:29:11\r\n         Leurs mandats\r\n vont d'une semaine \u00e0 six mois.\r\n\r\n19:44:30:19  19:44:34:03\r\n      -On peut vous appeler \r\n     \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n19:44:34:08  19:44:38:11\r\n     Si vous ne r\u00e9pondez pas,\r\n vous risquez de perdre le boulot.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:03\r\n   J'ai cinquante ans, \u00e7a use !\r\n\r\n19:44:41:08  19:44:45:02\r\n    -Le nombre d'int\u00e9rimaires\r\n        en Suisse romande\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:21\r\n a plus que tripl\u00e9 en vingt ans.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:50:12\r\n   -Dans certaines entreprises,\r\n\r\n19:44:50:17  19:44:53:04\r\non est en train de cr\u00e9er deux \u00e9tages\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:56:21\r\n      diff\u00e9renci\u00e9s en termes\r\n   de possibilit\u00e9s de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:44:57:02  19:45:00:07\r\n          On a un \u00e9tage\r\n avec les gens qu'on veut garder,\r\n\r\n19:45:00:11  19:45:04:06\r\n     et \u00e0 l'\u00e9tage du dessous,\r\n   les gens ne font que passer.\r\n\r\n19:45:04:11  19:45:08:18\r\n-Ce ma\u00e7on est actif depuis six ans\r\n    sur les chantiers romands.\r\n\r\n19:45:08:23  19:45:11:02\r\n    -Si on est une quarantaine,\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:14:12\r\n il y a neuf ou dix int\u00e9rimaires,\r\n\r\n19:45:14:17  19:45:22:06\r\n et parmi eux, cinq ne parlent pas \r\nla langue et n'ont pas d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:25:22\r\n    -La concurrence est rude.\r\n\r\n19:45:26:03  19:45:30:04\r\n            Pourtant,\r\n45 % des travailleurs temporaires\r\n\r\n19:45:30:09  19:45:35:13\r\n    choisissent de plein gr\u00e9\r\n      ce type de contrat.\r\n\r\n19:45:37:03  19:45:38:15\r\n         -Le c\u00f4t\u00e9 positif,\r\n\r\n19:45:38:20  19:45:41:21\r\n  c'est une certaine flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:42:02  19:45:47:19\r\nElle est demand\u00e9e par les entreprises\r\n     et par certaines personnes.\r\n\r\n19:45:48:00  19:45:54:10\r\n  Mais la majorit\u00e9 des personnes\r\n    pr\u00e9f\u00e8re avoir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:57:07  19:46:02:01\r\n-Je comprends que les entrepreneurs\r\n  veulent une marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:46:02:06  19:46:05:11\r\nMais j'aimerais avoir une solidit\u00e9.\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:08:11\r\n  -Les travailleurs temporaires\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:11:17\r\n        repr\u00e9sentent 3 %\r\n      de l'emploi national.\r\n\r\n19:46:12:12  19:46:17:01\r\n  -Le nombre de communes diminue \r\n  en Suisse, du fait des fusions.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:21:11\r\n Que devient la commune d'origine\r\n   sur les papiers d'identit\u00e9 ?\r\n\r\n19:46:21:16  19:46:24:00\r\n C'est une question tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n19:46:24:05  19:46:26:10\r\n        Exemple en Lavaux.\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:30:04\r\n-Bourg-en-Lavaux, il y a six ans,\r\n\r\n19:46:30:09  19:46:34:11\r\n c'\u00e9tait encore Cully, Villette,\r\n    Grandvaux, Riex, Epesses.\r\n\r\n19:46:34:16  19:46:39:04\r\n  D\u00e9sormais, la commune unifi\u00e9e\r\n ne propose plus qu'une origine.\r\n\r\n19:46:39:09  19:46:42:23\r\n  Plus question d'avoir le nom de\r\nson ancien village sur ses papiers.\r\n\r\n19:46:43:12  19:46:44:22\r\n       -J'en ai refait une.\r\n\r\n19:46:45:03  19:46:49:00\r\n       Ils m'ont mis Lutry.\r\n\r\n19:46:49:05  19:46:51:04\r\n     M\u00eame pas Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n19:46:51:16  19:46:53:06\r\n       -Si l'ancien syndic\r\n\r\n19:46:53:11  19:46:56:11\r\n         a fait inscrire\r\n  sa seconde commune d'origine,\r\n\r\n19:46:56:16  19:47:00:11\r\n   c'est qu'il n'a pas dig\u00e9r\u00e9\r\n le nouveau nom de son village.\r\n\r\n19:47:01:09  19:47:05:16\r\n   -Les bourgeois sont attach\u00e9s\r\n \u00e0 garder leur nom, leur origine.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:08:01\r\n   Pour les nouveaux habitants,\r\n\r\n19:47:08:06  19:47:11:11\r\n      c'est moins important.\r\n\r\n19:47:12:23  19:47:17:10\r\n      -Esprit de clocher,\r\n    attachement aux racines,\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:23:06\r\n     ici, le nom du village\r\n     reste li\u00e9 \u00e0 la vigne.\r\n\r\n19:47:24:15  19:47:27:11\r\n    -Je suis vigneron-encaveur.\r\n\r\n19:47:27:16  19:47:31:04\r\n       Je m'appelle Neyroud.\r\n\r\n19:47:31:09  19:47:33:13\r\n Je suis originaire de Chardonne.\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:38:12\r\n  C'est dommage que, par le fait\r\nd'une fusion, je perde mon origine.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:41:20\r\n       -Au Grand Conseil,\r\n       le vigneron se bat\r\n\r\n19:47:42:01  19:47:45:20\r\n   pour que l'ancienne origine\r\n          r\u00e9apparaisse.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:49:14\r\n -Chaque votation sur les fusions\r\n\r\n19:47:49:19  19:48:00:05\r\n   a \u00e9t\u00e9 un sujet de discussion \r\n  important, un sujet \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:48:01:03  19:48:06:10\r\n    -En dix ans, 24 fusions \r\n   ont abouti dans le canton.\r\n\r\n19:48:06:14  19:48:09:16\r\n       A Bourg-en-Lavaux,\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:13:20\r\n   il a fallu deux votations \r\n  pour faire passer le projet.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:17:00\r\n-On a pris le nom de Bourg-en-Lavaux\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:11\r\n pour m\u00e9nager les susceptibilit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:19:16  19:48:21:11\r\n     -Il fallait faire gaffe ?\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:20\r\n  -On est \u00e9tonn\u00e9 de voir qu'il y a\r\nquand m\u00eame une certaine sensibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:01  19:48:29:00\r\n         Ca joue un r\u00f4le.\r\n\r\n19:48:29:22  19:48:34:18\r\n-Les deux noms, celui de la commune\r\nfusionn\u00e9e et du village d'origine,\r\n\r\n19:48:34:23  19:48:38:21\r\n    devraient bient\u00f4t figurer\r\n   sur les papiers d'identit\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:20  19:48:46:19\r\n  -Les r\u00e9servations de cet \u00e9t\u00e9 se\r\nferont plus que jamais sur Internet.\r\n\r\n19:48:47:00  19:48:50:09\r\nOn emploie par exemple TripAdvisor\r\n         ou Booking.com.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:55:11\r\n7 sur 10 des r\u00e9servations en ligne\r\n se font par ce site, en Suisse.\r\n\r\n19:48:55:15  19:49:00:08\r\n     Le reportage de \"Nouvo\".\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:05:22\r\n    -Cet h\u00f4telier yverdonnois\r\n    est un client de Booking.\r\n\r\n19:49:06:03  19:49:11:00\r\nIl r\u00e9alise un quart de son chiffre \r\nd'affaires gr\u00e2ce \u00e0 cette plateforme\r\n\r\n19:49:11:05  19:49:13:07\r\n    de r\u00e9servation en ligne.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:19:01\r\n  -Ils sont en rapport de force\r\n       vis-\u00e0-vis de vous ?\r\n\r\n19:49:19:14  19:49:20:18\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:20:22  19:49:23:03\r\n   J'ai eu un probl\u00e8me de retard\r\n\r\n19:49:23:08  19:49:26:03\r\nde paiement de facture de commission,\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:28:22\r\n  parce que je fais mes paiements\r\n         \u00e0 la fin du mois.\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:31:15\r\n Ils m'ont coup\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rencement.\r\n\r\n19:49:32:23  19:49:37:07\r\n -Le r\u00e9f\u00e9rencement, c'est ce que\r\nles h\u00f4teliers ach\u00e8tent \u00e0 Booking.\r\n\r\n19:49:37:11  19:49:40:16\r\n    Certains \u00e9tablissements\r\n  sont pr\u00eats \u00e0 payer tr\u00e8s cher\r\n\r\n19:49:40:21  19:49:42:23\r\n pour figurer en t\u00eate de liste.\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:45:04\r\n  Cet ancien employ\u00e9 de Booking\r\n\r\n19:49:45:09  19:49:48:23\r\n dit avoir vu certains h\u00f4teliers\r\n   faire monter les ench\u00e8res.\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:20\r\n  -Imaginez si vous \u00eates un h\u00f4tel\r\n qui est class\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re page\r\n\r\n19:49:53:01  19:49:54:15\r\n          et, je l'ai vu,\r\n\r\n19:49:54:20  19:49:58:04\r\nils ont augment\u00e9 la commission \u00e0 35 %\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:01:00\r\n     mais \u00e7a n'apportait rien.\r\n\r\n19:50:01:05  19:50:06:15\r\n     Parce que c'est toujours\r\n  le client qui choisit l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:11:21\r\n   -En Suisse, une r\u00e9servation\r\nh\u00f4teli\u00e8re sur quatre est effectu\u00e9e\r\n\r\n19:50:12:02  19:50:14:18\r\nsur un site internet sp\u00e9cialis\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:18  19:50:18:01\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\n\r\n19:50:18:06  19:50:20:05\r\n    r\u00e9alis\u00e9 sur ces plateformes\r\n\r\n19:50:20:10  19:50:22:08\r\n   est \u00e0 peu pr\u00e8s d'un milliard.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:25:22\r\n    Si vous prenez une moyenne\r\n      de 15 % de commission,\r\n\r\n19:50:26:03  19:50:28:06\r\n c'est 150 mios que les h\u00f4teliers\r\n\r\n19:50:28:10  19:50:32:15\r\n  paient \u00e0 Booking et aux autres\r\n   plateformes de r\u00e9servation.\r\n\r\n19:50:33:08  19:50:37:09\r\n-Y a-t-il abus de position dominante\r\n       de la part de Booking,\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:39:06\r\n     leader sur ce march\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:39:11  19:50:41:06\r\n     La Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:45:18\r\nde la concurrence doit se prononcer\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:48:04\r\n    -Le probl\u00e8me avec Booking,\r\n\r\n19:50:48:09  19:50:52:12\r\n  c'est qu'ils ont une position \r\n  presque monopoliste en Suisse.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:56:15\r\n    Ils ont une part de march\u00e9\r\nde 70 % des r\u00e9servations en ligne.\r\n\r\n19:50:57:06  19:51:01:05\r\n -Le site de r\u00e9servation en ligne \r\nvient de l\u00e2cher du lest, en Italie,\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:03:01\r\n     en Su\u00e8de et en France.\r\n\r\n19:51:03:06  19:51:06:15\r\n    Fini, la clause imposant \r\n    aux h\u00f4teliers de r\u00e9server\r\n\r\n19:51:06:20  19:51:09:16\r\nleurs meilleurs tarifs pour Booking.\r\n\r\n19:51:11:04  19:51:13:11\r\n  -Nous esp\u00e9rons que ces nouveaux\r\n\r\n19:51:13:15  19:51:17:11\r\nengagements formeront la base d'une\r\n solution \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:17:15  19:51:21:08\r\n  Nous sommes conscients que cela\r\ncr\u00e9erait un environnement favorisant\r\n\r\n19:51:21:12  19:51:24:21\r\n   une plus grande transparence \r\n   et une meilleure concurrence.\r\n\r\n19:51:25:10  19:51:29:01\r\n      -Cr\u00e9\u00e9 il y a 20 ans,\r\n   Booking s'est bien impos\u00e9.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:35:08\r\n Il n\u00e9gocie avec 600'000 h\u00f4tels\r\n      \u00e0 travers le monde.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:38:15\r\n           Ils crient\r\n\r\n19:51:39:20  19:51:43:07\r\n     -Pierre Muller, bonsoir, \r\n    Internet a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:51:43:11  19:51:48:05\r\nOn regarde les avis sur TripAdvisor,\r\n   m\u00eame si certains sont truqu\u00e9s,\r\n\r\n19:51:48:10  19:51:51:04\r\n     le nombre donne une image\r\n        de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:53:13\r\n    Ca a stimul\u00e9 votre m\u00e9tier ?\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:01:16\r\n      \u2015Ca a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:52:01:18  19:52:05:23\r\nNotre marge d'erreur s'est r\u00e9duite.\r\n\r\n19:52:06:01  19:52:12:01\r\n   La transparence va tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:52:15:23  19:52:19:21\r\n\u2015Nous avons des syst\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9\r\ncr\u00e9\u00e9s pour voir sur ce qui se passe\r\n\r\n19:52:19:23  19:52:22:04\r\n          sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:52:22:06  19:52:28:06\r\n       \u2015Est-ce que les prix\r\n        se sont ouverts ?\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:33:16\r\n\u2015Aujourd'hui, ce qui se passe, c'est\r\nque le prix est adapt\u00e9 \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:52:33:18  19:52:36:14\r\n          \u2015Il est libre ?\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:15\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:48:17\r\n   \u2015On voit les risques d'exc\u00e8s.\r\n\r\n19:52:55:16  19:53:01:16\r\n    Comment \u00e7a va se corriger ?\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:13:20\r\n   -Le march\u00e9 va s'autor\u00e9guler.\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:22:13\r\n   -Est-ce que \u00e7a vaut la peine\r\n      d'appeler l'h\u00f4telier ?\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:27:01\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:53:27:03  19:53:29:22\r\nSi vous avez besoin de sur-mesure,\r\n        \u00e7a vaut la peine.\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:31:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:35:01\r\n      La suite de notre s\u00e9rie\r\n     \"Adieu \u00e0 Berne\" consacr\u00e9e\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:38:05\r\n        aux parlementaires\r\nqui quitteront la Coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:40:23\r\n       Hier, Urs Schwaller,\r\n  aujourd'hui, Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:53:41:04  19:53:44:16\r\n        L'UDC romand a pes\u00e9\r\nsur le cours de la politique suisse\r\n\r\n19:53:44:21  19:53:49:04\r\n  en certaines occasions, comme \r\n  l'initiative sur les minarets.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:54:20\r\n-Apr\u00e8s douze ans sous la Coupole,\r\n O.Freysinger part pour le sud,\r\n\r\n19:53:55:01  19:53:58:19\r\n   pr\u00e9f\u00e9rant le vrai pouvoir, \r\n  celui de l'ex\u00e9cutif valaisan.\r\n\r\n19:53:59:00  19:54:03:13\r\n     Cela fait d\u00e9j\u00e0 deux ans\r\n  qu'il a les pens\u00e9es ailleurs,\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:08:06\r\n       depuis son \u00e9lection\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:54:11:09  19:54:16:11\r\n-Vous ne regretterez pas ce d\u00e9part ?\r\n  -Non, c'est devenu tellement ardu.\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:18:17\r\n          Je suis content\r\n\r\n19:54:18:22  19:54:22:06\r\n que ce double mandat se termine.\r\n\r\n19:54:22:11  19:54:25:00\r\n Cela demande beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:27:16\r\n         -Au Parlement,\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:32:10\r\n  on compte 224 interventions\r\nde O.Freysinger, sans lendemain.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:36:16\r\nDe l'interdiction de l'importation\r\n       d'ailerons de requin\r\n\r\n19:54:36:21  19:54:40:09\r\n        \u00e0 l'instauration\r\n   d'une journ\u00e9e de l'abeille.\r\n\r\n19:54:40:13  19:54:43:11\r\n     Au sein du Parlement,\r\n il n'a pas \u00e9t\u00e9 un poids lourd.\r\n\r\n19:54:44:07  19:54:46:05\r\n   -Je suis content d'avoir men\u00e9\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:47:18\r\n         tous ces combats,\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:53:00\r\n  conscient des maigres chances \r\n de succ\u00e8s inh\u00e9rentes au syst\u00e8me.\r\n\r\n19:54:53:05  19:54:58:09\r\nJ'ai d\u00e9plac\u00e9 le gros de mon action\r\n sur les initiatives populaires.\r\n\r\n19:54:59:00  19:55:03:11\r\n-En effet, sur la place publique,\r\n       O.Freysinger gagne.\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:07:12\r\n    -Voil\u00e0 le concept de vente\r\n     du livre de la Migros !\r\n\r\n19:55:07:18  19:55:13:10\r\n      -Avec une victoire:\r\n l'initiative sur les minarets.\r\n\r\n19:55:14:05  19:55:15:20\r\n        -J'\u00e9tais tout seul.\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:21:05\r\n   J'ai fait les trois d\u00e9bats,\r\ndans les trois langues nationales.\r\n\r\n19:55:21:10  19:55:26:08\r\n    Avec \u00e0 la fin la victoire,\r\n    qui m'a surpris, m\u00eame moi.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:31:03\r\n         -O.Freysinger\r\n  est aussi po\u00e8te et \u00e9crivain.\r\n\r\n19:55:31:08  19:55:34:05\r\n    Etendard de l'UDC romand,\r\n\r\n19:55:34:10  19:55:38:22\r\n         mais consid\u00e9r\u00e9\r\n  avec m\u00e9fiance par C.Blocher.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:42:23\r\n       -Il m'a toujours pris\r\n\r\n19:55:43:04  19:55:44:23\r\n        pour une devanture.\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:49:10\r\n   Il s'est aper\u00e7u sur le tard \r\n  qu'il y avait de la substance.\r\n\r\n19:55:49:14  19:55:52:07\r\n     Notre relation a chang\u00e9.\r\n\r\n19:55:53:02  19:55:55:16\r\n    -Le passage de Freysinger\r\n          au Parlement\r\n\r\n19:55:55:21  19:55:58:03\r\nne laissera pas de grande trace.\r\n\r\n19:55:58:08  19:56:02:21\r\n Car il m\u00e8ne son combat dehors.\r\n\r\n19:56:04:14  19:56:08:12\r\n      -En football f\u00e9minin,\r\n  c'est Suisse-Cameroun ce soir.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:11:11\r\nLes inscriptions et le niveau de jeu\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:16:21\r\n ont fortement augment\u00e9, y compris\r\n     dans les ligues amateurs.\r\n\r\n19:56:18:14  19:56:21:15\r\n-Rendez-vous d'avant-match \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:56:21:20  19:56:26:07\r\n    Mais qui sont ces femmes\r\n    qui jouent au football ?\r\n\r\n19:56:27:16  19:56:30:11\r\n-On a toutes des jobs, on est mamans,\r\n\r\n19:56:30:15  19:56:32:19\r\n   on n'a pas beaucoup de temps.\r\n\r\n19:56:33:00  19:56:34:19\r\n     On joue pour le plaisir.\r\n\r\n19:56:35:11  19:56:38:11\r\n      -Images surprenantes\r\n      dans les vestiaires.\r\n\r\n19:56:39:05  19:56:41:23\r\n        -Vous \u00eates mieux\r\n      dans quels souliers ?\r\n\r\n19:56:42:04  19:56:44:22\r\n-Ceux-ci sont bien plus confortables.\r\n\r\n19:56:45:03  19:56:48:03\r\n  Je marche beaucoup plus droite.\r\n\r\n19:56:48:18  19:56:50:19\r\n   -Le foot f\u00e9minin a la cote.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:58:23\r\nLe nombre de licenci\u00e9es est pass\u00e9\r\n de 11'500 \u00e0 27'000 en dix ans.\r\n\r\n19:56:59:04  19:57:06:18\r\n      Il y a 800 \u00e9quipes,\r\n  contre 171 il y a vingt ans.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:11:11\r\n  En ligue romande, les matchs \r\n  se jouent \u00e0 sept contre sept,\r\n\r\n19:57:11:16  19:57:15:08\r\n      avec une gardienne,\r\n un poste difficile \u00e0 pourvoir.\r\n\r\n19:57:16:03  19:57:18:15\r\n -Il manquait une joueuse au goal.\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:22:00\r\nJ'ai beaucoup de plaisir \u00e0 ce poste,\r\n\r\n19:57:22:05  19:57:24:10\r\n        c'est un challenge.\r\n\r\n19:57:25:13  19:57:29:04\r\n -Les joueuses des Boucani\u00e8res,\r\n       club de Lausanne,\r\n\r\n19:57:29:09  19:57:32:06\r\n  sont en t\u00eate de leur groupe.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:22\r\n  No\u00e9mie Beney est une ancienne\r\n     joueuse internationale.\r\n\r\n19:57:39:06  19:57:41:17\r\n -Le but, c'est de jouer ensemble,\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:43:03\r\n         pour le plaisir.\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:47:12\r\n Et passer du bon temps ensemble,\r\n    plut\u00f4t que la performance.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:52:20\r\n   -Le niveau du foot f\u00e9minin\r\n           progresse.\r\n\r\n19:57:53:08  19:57:55:16\r\n  -C'est du beau jeu \u00e0 regarder.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:58:10\r\n C'est diff\u00e9rent du foot masculin,\r\n\r\n19:57:58:14  19:58:01:02\r\n   mais c'est un beau spectacle.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:04:12\r\n       -La Coupe du monde \r\n      qui se joue au Canada\r\n\r\n19:58:04:17  19:58:08:16\r\n    assurera au foot f\u00e9minin\r\n une bonne et m\u00e9rit\u00e9e promotion.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:06\r\n-Et ce soir, \u00e0 22h50, sur RTS Deux\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:02\r\n     Coupe du monde f\u00e9minine,\r\n         Suisse-Cameroun.\r\n\r\n19:58:17:06  19:58:22:08\r\n  La m\u00e9moire de Maurice B\u00e9jart est\r\nplus que jamais pr\u00e9sente \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:27:12\r\n  La \"IX\u00e8me Symphonie\" de M.B\u00e9jart\r\nsera donn\u00e9e \u00e0 la patinoire de Malley,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:18\r\n      une pi\u00e8ce chor\u00e9graphi\u00e9e\r\nsur la c\u00e9l\u00e8bre oeuvre de Beethoven.\r\n\r\n19:58:32:19  19:58:43:13\r\n         L.van Beethoven\r\n         Symphonie No 9\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:48:23\r\n-La chor\u00e9graphie de M.B\u00e9jart sur \r\nla c\u00e9l\u00e8bre symphonie de Beethoven\r\n\r\n19:58:49:04  19:58:53:12\r\n     n'a pas pris une ride.\r\n\r\n19:58:53:17  19:58:55:19\r\n...\r\n\r\n19:58:56:00  19:59:01:01\r\n -On est en 1964, B\u00e9jart vient de\r\nfonder son Ballet du XX\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:59:01:06  19:59:04:06\r\n       Il devient c\u00e9l\u00e8bre\r\n      gr\u00e2ce \u00e0 cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n19:59:05:01  19:59:08:20\r\n   -Qu'avez-vous voulu exprimer\r\n        avec \"La IX\u00e8me\" ?\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:13:08\r\n   -C'est un hymne \u00e0 l'humanit\u00e9\r\n  et un appel contre le racisme.\r\n\r\n19:59:14:01  19:59:18:17\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1970,\r\n le ma\u00eetre abandonne \"La IX\u00e8me\".\r\n\r\n19:59:18:22  19:59:22:19\r\n        Le B\u00e9jart Ballet\r\n  ne l'avait jamais interpr\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:59:25:09  19:59:27:22\r\n         -C'est une oeuvre\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:30:21\r\n qui a tendance \u00e0 \u00eatre phagocyte,\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:33:21\r\n qui mange le reste du r\u00e9pertoire.\r\n\r\n19:59:34:02  19:59:37:01\r\n         On vous demande\r\n     de ne faire plus que \u00e7a.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:42:09\r\nDonc pour un chor\u00e9graphe qui a envie\r\n de faire des choses diff\u00e9rentes...\r\n\r\n19:59:42:13  19:59:45:16\r\n       M.B\u00e9jart avait envie\r\n     de continuer son chemin.\r\n\r\n19:59:45:21  19:59:51:19\r\n     Le \"Bol\u00e9ro\", il a arr\u00eat\u00e9\r\n pendant plus de dix ans, Maurice.\r\n\r\n19:59:53:04  19:59:55:22\r\n     -Pour les cinquante ans\r\n       de cette cr\u00e9ation,\r\n\r\n19:59:56:03  19:59:58:18\r\n      et les cinquante ans\r\n        du Tokyo Ballet,\r\n\r\n19:59:58:23  20:00:03:00\r\n    le directeur a eu l'id\u00e9e\r\n   de ressusciter le monstre.\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:06:10\r\n -Je pensais que \u00e7a avait vieilli.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:09:00\r\n Mais en travaillant, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n20:00:09:05  20:00:11:05\r\n      que cette chor\u00e9graphie\r\n\r\n20:00:11:10  20:00:13:18\r\n  avait un potentiel fantastique\r\n\r\n20:00:13:23  20:00:16:20\r\n  et qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s actuelle.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:21:17\r\n      Elle porte son message \r\n     aussi fort qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n20:00:22:09  20:00:26:19\r\n       -\"La IX\u00e8me Symphonie\"\r\nest un ballet dans lequel le danseur\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:30:14\r\nest au service de l'oeuvre musicale,\r\n         et r\u00e9ciproquement.\r\n\r\n20:00:32:06  20:00:34:08\r\n     -C'est le premier ballet\r\n\r\n20:00:34:12  20:00:37:06\r\n que je dirige, et j'appr\u00e9hendais.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:42:13\r\n      Mais cette chor\u00e9graphie\r\n    est si proche de la musique\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:47:02\r\n  qu'il n'y a aucune difficult\u00e9.\r\n\r\n20:00:48:10  20:00:50:04\r\n    -Et c'est sans difficult\u00e9\r\n\r\n20:00:50:09  20:00:54:00\r\n      que musique et danse\r\n    transcendent nos coeurs.\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:57:19\r\n-Je vous rappelle cette information.\r\n\r\n20:00:58:00  20:01:00:20\r\n      L'arriv\u00e9e des migrants\r\n       par la M\u00e9diterran\u00e9e\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:03:16\r\n  provoque une crise europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:01:03:20  20:01:07:17\r\n    L'Italie accuse la France \r\n   d'avoir bloqu\u00e9 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:01:08:17  20:01:11:11\r\nAu programme ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate\r\n\r\n20:01:11:16  20:01:16:03\r\n sur les produits d'hygi\u00e8ne intime\r\n    et les risques d'allergies.\r\n\r\n20:01:16:09  20:01:20:04\r\n      Et \"Infrarouge\" d\u00e9bat\r\n des possibles baisses de loyers.\r\n\r\n20:01:20:09  20:01:23:19\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:24:05  20:01:29:20\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       L.Estade, E.Gattlen, \r\n    S.Iucnker-Gomez, K.Marcato,  Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-16T18:15:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506439656", "durationSec": 142, "title": "FRIGO INTERIM FR 0506_RTS000000540789", "excerpt": "L'organisation international du travail (OIT) s'inqui\u00e8te de l'augmentation du travail int\u00e9rimaire en Suisse. Malgr\u00e9 des contr\u00f4les sociales, le statut des temporaires est souvent moins enviable que celui des fixes. Le professeurs d'\u00e9conomie politique \u00e0 la Haute \u00e9cole de gestion de Gen\u00e8ve, Jos\u00e9 Ramirez pr\u00e9sente les implications et contraintes du travail int\u00e9rimaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL TEMPORAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439657", "durationSec": 27, "title": "SO AMNISTIE FR_RTS000000547509", "excerpt": "R\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale du Ballet B\u00e9jart qui va pr\u00e9senter la \"9e symphonie\" de Maurice B\u00e9jart \u00e0 la patinoire de Malley. Le directeur artistique du B\u00e9jart Ballet Lausanne, Gil Roman, et le chef d'orchestre et directeur artistique de Sinfonietta, donnent leur avis et souvenirs sur ce ballet.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1506439658", "durationSec": 142, "title": "SO BALLET BEJART_RTS000000547607", "excerpt": "Le parlement f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 le programme d'armement 2015 d'un montant de 540 millions de francs. L'acquisition de 6 drones d'exploration a \u00e9t\u00e9 un point particuli\u00e8rement d\u00e9battu et critiqu\u00e9. En effet, ils sont fabriqu\u00e9s par une entreprise isra\u00e9lienne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BALLET (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "R\u00c9P\u00c9TITION", "CORPS DE BALLET"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439659", "durationSec": 101, "title": "SO DRONES SUISSES_RTS000000547597", "excerpt": "Le football f\u00e9minin se popularise en Suisse. Le nombre de licenci\u00e9es est pass\u00e9 de 11500 \u00e0 27000 en 10 ans et les matchs de championnat dames se multiplient.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DRONE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "sequenceIds": ["1440114"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439660", "durationSec": 113, "title": "SO FOOT FEMININ_RTS000000547375", "excerpt": "Portrait du conseiller national UDC valaisan Oskar Freysinger. Apr\u00e8s 12 ans \u00e0 Berne, le parlementaire a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter lors des prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il a \u00e9t\u00e9 un membre influent du parlement.", "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["DAMES", "FOOTBALL (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1439774"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439661", "durationSec": 138, "title": "SO FREYSINGER PORTRAIT_RTS000000547376", "excerpt": "Les fusions de communes sont de plus en plus fr\u00e9quentes en Suisse. La communes d'origine sur les papiers des habitants des villages qui ont fusionn\u00e9s et chang\u00e9s de nom est une question soulev\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les politiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER D'ETAT"], "thematicPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"], "sequenceIds": ["1440126"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439662", "durationSec": 26, "title": "SO MIGRANTS QUOTAS_RTS000000547642", "excerpt": "Le site internet Booking.com enregistre 7 r\u00e9servations d'h\u00f4tel sur 10 en Suisse. Pour \u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 sur ces plateformes, les h\u00f4teliers paient des millier de francs chaque ann\u00e9e. La commission f\u00e9d\u00e9rale de la concurrence doit analyser s'il y a un abus de position dominant de la part de Booking qui a une position presque monopolistique en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1506439663", "durationSec": 136, "title": "SO NOMS ORIGINE 2_RTS000000547441", "excerpt": "Chronique photo consacr\u00e9e au d\u00e9cryptage d'une photo prise le 14.06.2015 \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et la Turquie. 5 jours apr\u00e8s la fermeture de la fronti\u00e8re, des civils syriens r\u00e9ussissent \u00e0 cr\u00e9er une br\u00e8che dans le grillage et fuient en Turquie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURG-EN-LAVAUX"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE", "PAPIER D'\u00c9TAT CIVIL"], "sequenceIds": ["1440122"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439664", "durationSec": 158, "title": "SO NOUVO BOOKING_RTS000000546711", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "SITE INTERNET", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439665", "durationSec": 67, "title": "SO PHOTOS RUBRIQUE_RTS000000547449", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439666", "durationSec": 115, "title": "SO VINTIMILLE_RTS000000547666", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506439667", "durationSec": 110, "title": "SO YEMEN FRAPPE_RTS000000547677", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BRAIBANT JULIEN, R\u00e9becca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORBEILLE, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439732", "summary": "Nyon : \nItw Laura Shevlin, pr\u00e9sidente \u00e9quipe de football f\u00e9minine \"les Boucani\u00e8res\".\nFemmes se changeant dans vestiaires.\nItw C\u00e9line Savary, gardienne de but.\nItw No\u00e9mie Beney, ex-footballeuse internationale.\nMatch de football dames.\nItw Julie Chanel, joueuse de football.", "id": "1439774", "visualThemes": ["FOOTBALL (LOISIR)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["NYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440072", "summary": "Drone au d\u00e9collage, \u00e0 l'atterrissage et sur la piste \u00e0 l'a\u00e9roport.\nPilote de drone contr\u00f4lant l'appareil depuis une cabine de pilotage.\nDrone en vol.\nItw de Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nIntervention de Roland Borer, conseiller national UDC soleurois.\nManifestation contre les drones isra\u00e9liens \u00e0 Gen\u00e8ve.\nIntervention de Pierre-Alain Fridez, conseiller national PS jurassien.\nIntervention de Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1440114", "visualThemes": ["DRONE", "POLITIQUE D'ARMEMENT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440076", "summary": "Plateau : Itw d'Alexandre Vautravers, professeur en relations internationales, concernant les drones militaires.", "id": "1440118", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440080", "summary": "Alain Parisod, ancien syndic de Grandvaux, marchant \u00e0 Grandvaux dans la commune de Bourg-en-Lavaux.\nGros plan sur une carte d'identit\u00e9.\nItw d'Alain Parisod, ancien syndic de Grandvaux.\nItw de Maurice Neyroud, d\u00e9put\u00e9 PLR vaudois dans ses vignes \u00e0 Chardonne et dans le village.\nPanneau du village d'Epesses.", "id": "1440122", "visualThemes": ["COMMUNE", "PAPIER D'\u00c9TAT CIVIL"], "visualGeographicals": ["BOURG-EN-LAVAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440082", "summary": "Plateau : Itw de Pierre Muller, patron d'un groupe h\u00f4telier concernant l'utilisation d'internet dans le monde de l'h\u00f4tellerie et des sites de r\u00e9servation en ligne comme E-Booking.", "id": "1440124", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506440084", "summary": "Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan, \u00e0 l'ext du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.\nItw d'Oskar Freysinger.\nOskar Freysinger devant un miroir et dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1440126", "visualThemes": ["PALAIS F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1597337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019095", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1431069", "internalArchiveId": "AA1505431072", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales et votations cantonales", "publicationDate": "2015-06-14T13:13:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. Les objets f\u00e9d\u00e9raux \u00e9taient l'introduction de la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e et au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique dans le domaine humain ou diagnostic pr\u00e9implantatoire, l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Initiative sur les bourses d'\u00e9tudes\", l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS ou r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale\", ainsi que la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV).", "durationSec": 8400, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6865109", "imageURL": "http://www.rts.ch/6159042.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "POLITIQUE FISCALE", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "SERVICE PUBLIC"], "thematicCorporations": ["SSR"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations : r\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires", "R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-6760058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:52:04Z", "webPublicationDate": "2015-06-14T18:15:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439718", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident PS suisse, Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR vaudois, Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Yannick Buttet, conseiller national PDC valaisan, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.\nDuplex Berne : itw Ivan Ordas Criado, membre direction Union nationale \u00e9tudiants suisses (UNES).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Romain Schaer, pr\u00e9sident UDC jurassien.\nDuplex Berne : itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR bernois.\nItw Jacques Melly, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat du canton Valais.\nDuplex Lausanne : itw Fran\u00e7ois Bachmann, vice-pr\u00e9sident Parti \u00e9vang\u00e9lique vaudois.\nDuplex Berne : itw Nicolas Leuba, membre comit\u00e9 central Union des professionnels suisses de l'automobile (UPSA).\nDuplex Del\u00e9mont : itw Charles Juillard, ministre jurassien des Finances.", "id": "1439760", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE FISCALE", "BOURSE D'\u00c9TUDES", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION", "H\u00c9RITAGE", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "FRANCAIS, OLIVIER", "BUTTET, YANNICK", "JUILLARD, CHARLES", "MELLY, JACQUES", "MAHRER, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439739", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Gilles Marchand, directeur Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS), Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Anne Mahrer, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1439781", "visualThemes": ["VOTATION", "L\u00c9GISLATION", "RADIO", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "MARCHAND, GILLES", "MAHRER, ANNE"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1590377", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018595", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6A3E9D3F-C37C-4DC1-8481-A90E9C2BABF4", "internalArchiveId": "6A3E9D3F-C37C-4DC1-8481-A90E9C2BABF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 14 juin 2015. 13h-14h. 1. Selon les premi\u00e8res projections,  l'incertitude r\u00e8gne concernant le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV), la modification de la Constitution permettant l'autorisation du diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI) serait accept\u00e9e,  l'initiative \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS\" et l'initiative sur l'harmonisation des bourses d'\u00e9tudes seraient rejet\u00e9es. - 2. Votations en Valais sur la r\u00e9vision de la Constitution et la troisi\u00e8me correction du Rh\u00f4ne. - 3. Votation \u00e0 Gen\u00e8ve sur la transformation de locaux commerciaux en logements. - 4. D\u00e9bat sur l'initiative sur les successions qui serait refus\u00e9e. - 5. Dans le canton du Jura, les citoyens ont refus\u00e9 l'initiative de l'UDC sur l'imposition des frontaliers \u00e0 la source", "publicationDate": "2015-06-14T00:00:00Z", "summary": "1. D\u00e9bat entre Pierre Steulet, directeur des radios priv\u00e9es de l'Arc jurassien et Philippe Nantermod, d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan. L'institut gfs-Berne estime que la loi sur la LRTV est \u00e0 50%-50%, le r\u00e9sultat sera tr\u00e8s serr\u00e9.", "durationSec": 3582, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Rh\u00f4ne (fleuve)", "Jura (canton)", "Valais", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["h\u00e9ritage", "bourse d'\u00e9tudes", "\u00e9tudiant", "votation", "redevance radio-TV", "frontalier", "fiscalit\u00e9", "l\u00e9gislation", "diagnostic pr\u00e9natal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-05T14:40:21Z", "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arlettaz, Dominique", "role": "recteur de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "correspondante RTS Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national genevois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national vaudois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaer, Romain", "role": "pr\u00e9sident de l'UDC Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choffat, Michel", "role": "maire de la commune de Basse-Allaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corpataux, Magali", "role": "secr\u00e9taire romande d'Agile, oppos\u00e9 au DPI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Steulet, Pierre", "role": "patron fondateur des radios priv\u00e9es de l'Arc jurassien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Philip, Magali", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-052BA0B1-5098-421B-AE35-E4ACDF25CE30", "internalArchiveId": "052BA0B1-5098-421B-AE35-E4ACDF25CE30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lausanne d\u00e9fend les taxis et serre la vis \u00e0 Uber : 1. Interview de  Marc Vuilleumier, municipal POP lausannois, et Pierre-Antoine Hildbrand, d\u00e9put\u00e9 PLR au conseil communal de Lausanne. \u2013 2. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs", "publicationDate": "2015-06-09T00:00:00Z", "summary": "Lausanne impose aux chauffeurs d'Uberpop les m\u00eames exigences que pour les taxis traditionnels.", "durationSec": 859, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Lausanne"], "thematicThemes": ["taxi", "\u00e9conomie collaborative", "transport collectif"], "thematicPersons": ["Uber (Taxis)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T12:00:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildbrand, Pierre-Antoine", "role": "d\u00e9put\u00e9 PLR au conseil communal de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuillemier, Marc", "role": "municipal POP lausannois", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1436289", "internalArchiveId": "AA1506436250", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 1938, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6852980", "imageURL": "http://www.rts.ch/6852975.image", "backgrounds": ["fou rire de G\u00e9raldine Savary.", "fou rire de G\u00e9raldine Savary.", "Fou rire de Doris Leuthard.", "Fou rire de Doris Leuthard.", "Fou rire de Hans-Rudolf Merz.", "Fou rire de Hans-Rudolf Merz."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Escrime: la complexit\u00e9 de ce sport le rend peu m\u00e9diatique", "VD: la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire est probl\u00e9matique", "Gr\u00e8ce: le manque d'argent se fait sentir dans les maisons de retraite", "Conseil des Etats: G\u00e9raldine Savary pique un fou rire", "La transsexualit\u00e9 devient fortement m\u00e9diatis\u00e9e", "VS: la Gay Pride de Sion reste un sujet sensible", "Les Etats-Unis s'inspirent du mod\u00e8le suisse de l'apprentissage", "JU: le nouveau film \"Jurassic World\" profite au Jurassica Museum", "G7: une photo laisse penser que l'entente entre l'Allemagne et les USA est bonne", "Suisse: le Conseil des Etats rejette l'initiative sur l'AVS", "Tennis: entretien avec Timea Bacsinszky, demi-finaliste \u00e0 Roland-Garros", "Suisse / AVS: le point avec Linda Bourget", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 une bonne \u00e9quipe suisse et des Championnats du monde \u00e0 Montreux, le public n'adh\u00e8re que tr\u00e8s peu \u00e0 ces subtils combats.", "En effet, la plupart des communes poss\u00e8dent trop de zones \u00e0 b\u00e2tir tandis que la LAT voudrait les faire diminuer.", "Les conditions de travail et de vie sont de plus en plus pr\u00e9caires tellement le mat\u00e9riel de base vient \u00e0 manquer.", "La conseill\u00e8re vaudoise rejoint Doris Leuthard ou encore Hans-Rudolf Merz, qui avaient aussi explos\u00e9 de rire en plein d\u00e9bat.", "Certains personnages publics ont ouvertement montr\u00e9 leur changement de sexe, comme Bruce Jenner, devenu ainsi Caitlyn.", "Les mentalit\u00e9s ont quelque peu \u00e9volu\u00e9 sur ce d\u00e9fil\u00e9, mais une partie de la population y reste fermement oppos\u00e9e.", "Il n'y a pas vraiment de fili\u00e8re \u00e9quivalente l\u00e0-bas car les entreprises ne veulent pas investir dans la jeunesse.", "Les dinosaures fascinent toujours autant le grand public, qui a l'occasion d'en apprendre encore plus \u00e0 Porrentruy.", "Durant leur rencontre, Angela Merkel et Barack Obama ont paru assez proches ; la photo en question a beaucoup circul\u00e9.", "L'initiative \"AVSplus\", lanc\u00e9e par les syndicats et la gauche, visait une hausse de 10% des rentes."], "variantIds": ["ece-6740827", "ece-6740829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:09:47Z", "subTitles": ["19:29:56:22  19:30:12:07\r\n...\r\n\r\n19:30:12:11  19:30:14:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:19  19:30:16:16\r\n    Et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:17:03  19:30:20:17\r\n    Les rentes AVS reviennent \r\n   au coeur du d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:30:20:22  19:30:25:14\r\nL'initiative AVSplus \u00e9tait d\u00e9battue\r\n       au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:30:08\r\n  On verra la question centrale:\r\n comment financer nos retraites ?\r\n\r\n19:30:30:20  19:30:34:16\r\n     Notre enqu\u00eate sur la Loi\r\n  sur l'am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n19:30:34:21  19:30:38:20\r\n et ses difficult\u00e9s d'application\r\n        en terre vaudoise.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:42:21\r\n    Trois quarts des communes \r\n    ont trop de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:30:43:12  19:30:45:18\r\n  La Gay Pride se pr\u00e9pare \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:30:45:23  19:30:50:06\r\n        La premi\u00e8re \u00e9dition\r\n avait suscit\u00e9 de fortes tensions.\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:53:00\r\nLe sujet reste sensible en Valais.\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:12\r\n   \"Jurassic World\" sort demain.\r\n\r\n19:30:56:17  19:30:58:21\r\n  Le th\u00e8me est aussi d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:03:23\r\n   en terre jurassienne, le Jura\r\nesp\u00e8re en profiter au Pr\u00e9histo-Parc.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:08:20\r\n        -Timea Bacsinszky\r\n   est l'invit\u00e9e de ce journal.\r\n\r\n19:31:09:01  19:31:13:22\r\n  Avec Stan Wawrinka, elle a fait\r\n   l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:17:13\r\n       Elle a gagn\u00e9 9 rangs\r\n      au classement mondial.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:23:05\r\nEt G\u00e9raldine Savary a eu un fou rire\r\n   d'anthologie sous la coupole.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:26:15\r\n3 minutes sans pouvoir se reprendre.\r\n\r\n19:31:26:20  19:31:30:02\r\n        Le moment rappelle\r\n    d'autres fous rires cultes.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:01\r\n      L'AVS revient au coeur\r\n         du d\u00e9bat public.\r\n\r\n19:31:34:06  19:31:37:20\r\n  Le Conseil des Etats d\u00e9battait\r\n     de l'initiative AVSplus\r\n\r\n19:31:38:01  19:31:41:05\r\n     lanc\u00e9e par les syndicats\r\n          et la gauche,\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:44:01\r\n      qui r\u00e9clame une hausse\r\n       de 10 % des rentes.\r\n\r\n19:31:44:15  19:31:48:09\r\n   -Les syndicats et la gauche\r\n    veulent revaloriser l'AVS\r\n\r\n19:31:48:13  19:31:52:12\r\ncar le niveau des rentes n'a pas\r\n   suivi celui des salaires.\r\n\r\n19:31:52:17  19:31:54:13\r\n  L'initiative AVSplus r\u00e9clame\r\n\r\n19:31:54:18  19:31:57:18\r\n       une hausse de 10 %\r\n    des rentes des retrait\u00e9s:\r\n\r\n19:31:57:23  19:32:02:01\r\n   200 frs pour une personne,\r\n    350 frs pour un couple.\r\n\r\n19:32:04:07  19:32:06:06\r\n     -Ces rentes garantiraient\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:08:12\r\n  le maintien d'un niveau de vie\r\n\r\n19:32:08:17  19:32:09:23\r\n            \u00e9quivalent.\r\n\r\n19:32:10:04  19:32:12:14\r\n Aujourd'hui, ce n'est pas le cas,\r\n\r\n19:32:12:19  19:32:17:02\r\n surtout dans les classes moyennes\r\n    et les milieux populaires.\r\n\r\n19:32:17:14  19:32:20:12\r\n  -Mais le ministre socialiste\r\n         de l'Int\u00e9rieur\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:23:03\r\n   se bat contre l'initiative.\r\n\r\n19:32:23:16  19:32:25:12\r\n   -Nous n'avons pas les moyens\r\n\r\n19:32:25:17  19:32:28:13\r\n  de financer cette augmentation.\r\n\r\n19:32:28:18  19:32:40:01\r\n    Nous estimons les d\u00e9penses\r\n       entre 4 et 5,5 mias.\r\n\r\n19:32:40:19  19:32:45:08\r\n    -Le socialiste A.Berset\r\n re\u00e7oit le soutien de la droite\r\n\r\n19:32:45:12  19:32:50:03\r\n    qui \u00e9voque une p\u00e9joration\r\n  de la situation des rentiers.\r\n\r\n19:32:50:15  19:32:52:16\r\n     -Une situation difficile\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:55:09\r\npour les employ\u00e9s et les employeurs.\r\n\r\n19:32:55:13  19:32:58:04\r\n       Il faudrait augmenter\r\n         les cotisations.\r\n\r\n19:32:58:09  19:33:02:03\r\nLe co\u00fbt du travail serait rench\u00e9ri.\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:07:03\r\n   Il faudrait augmenter la TVA.\r\n\r\n19:33:07:16  19:33:10:16\r\n     -Au vote, l'initiative\r\n     est largement rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:33:10:21  19:33:13:01\r\n La voie est libre pour le d\u00e9bat\r\n\r\n19:33:13:06  19:33:17:10\r\n     sur la r\u00e9forme globale \r\n    du syst\u00e8me de pr\u00e9voyance.\r\n\r\n19:33:19:16  19:33:21:08\r\n          -Linda Bourget,\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:27:11\r\n  le financement de nos retraites\r\n    \u00e0 terme est probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:33:34:09  19:33:37:07\r\n     -L'AVS et la pr\u00e9voyance\r\n  professionnelle, les 2 piliers\r\n\r\n19:33:37:09  19:33:39:10\r\n             porteurs\r\n   de notre syst\u00e8me de retraite,\r\n\r\n19:33:39:14  19:33:41:07\r\n sont dans une situation critique.\r\n\r\n19:33:41:11  19:33:43:03\r\n On le voit sur ces 2 graphiques.\r\n\r\n19:33:43:05  19:33:48:00\r\n  D'abord les recettes de l'AVS.\r\n\r\n19:33:48:02  19:33:51:13\r\n       Depuis l'an dernier,\r\n    l'AVS re\u00e7oit moins d'argent\r\n\r\n19:33:51:18  19:33:54:11\r\n       que ce qu'elle doit \r\n       payer aux retrait\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:13  19:34:00:07\r\n   Dans 20 ans, l'\u00e9cart pourrait\r\n atteindre 12 milliards de francs.\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:04:11\r\nAu niveau du 2e pilier, vous voyez en\r\nrouge le rendement minimum qu'il faut\r\n\r\n19:34:04:13  19:34:07:03\r\n       d\u00e9gager pour assurer\r\n    le paiement des retraites.\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:11:12\r\n    En bleu, le rendement r\u00e9el.\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:14:04\r\n           Cela montre\r\n    que les march\u00e9s financiers\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:17:12\r\n   ne permettent pas de d\u00e9gager\r\n      suffisamment d'argent\r\n\r\n19:34:17:14  19:34:18:21\r\n    pour payer ces retraites.\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:22:11\r\n   Face \u00e0 cette situation, pour\r\nmaintenir le niveau des retraites,\r\n\r\n19:34:22:13  19:34:28:12\r\n           Alain Berset\r\n     propose un paquet global.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:34:13\r\n    -Un levier est de retarder\r\n      l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:39:19\r\n-Cette id\u00e9e est au coeur du projet\r\n   de r\u00e9forme qui sera discut\u00e9.\r\n\r\n19:34:39:21  19:34:45:21\r\n      Il veut augmenter l'\u00e2ge\r\nde la retraite des femmes \u00e0 65 ans.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:51:07\r\n       Les 2 autres mesures,\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:54:04\r\n  c'est l'augmentation de la TVA\r\n       pour financer l'AVS.\r\n\r\n19:34:54:09  19:34:56:18\r\n       Et la baisse du taux\r\n    de conversion du 2e pilier.\r\n\r\n19:34:56:23  19:35:01:03\r\n      Il rapporterait moins\r\nque ce qu'il rapporte aujourd'hui.\r\n\r\n19:35:01:05  19:35:04:13\r\n        Cela fait beaucoup\r\n       de gros changements.\r\n\r\n19:35:04:15  19:35:10:15\r\nCe ne sera pas simple de les faire \r\naccepter au Parlement et au peuple.\r\n\r\n19:35:10:18  19:35:11:21\r\n       Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:35:12:02  19:35:15:00\r\n  le peuple a refus\u00e9 des projets\r\n   en votation qui pr\u00e9voyaient\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:18:12\r\n d'augmenter l'\u00e2ge de la retraite\r\n  des femmes, d'augmenter la TVA\r\n\r\n19:35:18:14  19:35:23:01\r\net de baisser le taux de conversion.\r\n\r\n19:35:23:03  19:35:25:13\r\n        Pour Alain Berset,\r\n    l'exercice sera p\u00e9rilleux.\r\n\r\n19:35:25:15  19:35:31:11\r\n       Il devra convaincre.\r\n\r\n19:35:31:13  19:35:33:20\r\n   Sans quoi son paquet pourrait\r\n   lui aussi passer \u00e0 la trappe.\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:35:08\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:38:08\r\n       Le ch\u00f4mage poursuit \r\n       son recul en Suisse.\r\n\r\n19:35:38:12  19:35:40:13\r\n       La moyenne nationale\r\n       est \u00e0 3,2 % en mai.\r\n\r\n19:35:40:18  19:35:44:12\r\nGen\u00e8ve conserve le taux de ch\u00f4mage\r\n le plus \u00e9lev\u00e9 du pays, \u00e0 5,5 %.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:48:12\r\n      Lausanne s'est prononc\u00e9\r\n      sur le service UberPop.\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:53:02\r\nTout particulier proposant un service\r\n      de transport de personnes\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:57:08\r\n     contre r\u00e9mun\u00e9ration devra\r\n se soumettre aux m\u00eames conditions\r\n\r\n19:35:57:12  19:36:00:14\r\n        que les chauffeurs\r\n     de taxis professionnels.\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:05:16\r\n    La mise en oeuvre de la Loi\r\n  sur l'am\u00e9nagement du territoire\r\n\r\n19:36:05:21  19:36:09:00\r\n        vire au casse-t\u00eate\r\n       en terres vaudoises.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:13:02\r\n    Trois quarts des communes \r\n    ont trop de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:36:14:11  19:36:20:15\r\n      -Joli canton de Vaud: \r\n     veaux, vaches, moutons !\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:24:05\r\n    -Le canton de Vaud de Gil\r\n     a mal \u00e0 son territoire.\r\n\r\n19:36:24:10  19:36:28:08\r\n     Les centres \u00e9conomiques\r\nmanquent de terrain constructible,\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:31:20\r\n     et dans la p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n  il y a trop de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:36:32:01  19:36:34:03\r\n Toutes les zones en rose devront\r\n\r\n19:36:34:08  19:36:36:15\r\nredimensionner leurs zones \u00e0 b\u00e2tir\r\n\r\n19:36:36:20  19:36:38:13\r\n     en pr\u00e9voyant les besoins.\r\n\r\n19:36:38:18  19:36:41:20\r\n          A V\u00e9toz, il y a\r\n    des r\u00e9serves pour 600 ans !\r\n\r\n19:36:42:08  19:36:44:14\r\nDur \u00e0 croire: ce village est coinc\u00e9\r\n\r\n19:36:44:19  19:36:47:15\r\n       entre une falaise,\r\n     l'autoroute et le lac.\r\n\r\n19:36:48:07  19:36:49:18\r\n      -On savait qu'on avait\r\n\r\n19:36:49:23  19:36:51:08\r\n       des zones \u00e0 d\u00e9zoner,\r\n\r\n19:36:51:12  19:36:53:11\r\n  mais des r\u00e9serves pour 600 ans,\r\n\r\n19:36:53:15  19:36:54:22\r\n         on est surpris !\r\n\r\n19:36:55:03  19:37:02:00\r\n   Mais ce ne sont pas des zones\r\n   proches du centre du village.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:01\r\n-En 1967, on pr\u00e9voyait 70 chalets,\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:08:16\r\n      un centre commercial,\r\n  et une piscine sur un alpage.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:10:11\r\n     Aujourd'hui, la commune\r\n\r\n19:37:10:16  19:37:12:21\r\n       poss\u00e8de l'essentiel\r\n    du terrain non construit.\r\n\r\n19:37:13:02  19:37:15:20\r\n  Supprimer cette zone \u00e0 b\u00e2tir\r\n         aura un co\u00fbt.\r\n\r\n19:37:16:08  19:37:18:07\r\n Il y a six hectares, 107'000 m2,\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:20:15\r\n  la place pour soixante chalets.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:23:08\r\nCes terrains sont \u00e9quip\u00e9s \u00e0 l'aval,\r\n\r\n19:37:23:12  19:37:26:12\r\n   avec de gros investissements\r\n         pour la commune.\r\n\r\n19:37:26:17  19:37:31:14\r\nLa commune voudrait une indemnisation\r\n   par rapport \u00e0 ce d\u00e9classement.\r\n\r\n19:37:32:02  19:37:35:21\r\n-L'affaire se corse si les terrains\r\n       en trop sont priv\u00e9s.\r\n\r\n19:37:36:02  19:37:39:22\r\n Ici, \u00e0 Gryon, on voit le probl\u00e8me\r\n     du mitage du territoire,\r\n\r\n19:37:40:03  19:37:41:22\r\n     avec des parcelles vides.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:09\r\n    Il y a des r\u00e9serves \u00e0 b\u00e2tir\r\n       pour plus de 500 ans.\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:47:02\r\n    Voici la parcelle vierge\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:50:11\r\n     que ce monsieur voulait\r\n      l\u00e9guer \u00e0 ses enfants.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:53:02\r\n    -Un terrain qui n'est plus\r\n\r\n19:37:53:07  19:37:55:19\r\n constructible n'a plus de valeur.\r\n\r\n19:37:56:00  19:38:00:07\r\n     Une parcelle de 1'000 m,\r\n c'est un demi-million de francs.\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:05:06\r\n Il faut \u00eatre indemnis\u00e9, et on va\r\n se tous battre, via des recours.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:08:11\r\n        -Indemnisation ?\r\n     C'est le flou int\u00e9gral.\r\n\r\n19:38:08:16  19:38:12:06\r\n  Gryon inventorie ses terrains\r\n\r\n19:38:12:11  19:38:18:21\r\n    et esp\u00e8re de la souplesse\r\n      dans le d\u00e9classement.\r\n\r\n19:38:19:19  19:38:22:08\r\n-L'esprit de la loi est de laisser\r\n\r\n19:38:22:12  19:38:24:05\r\n      une place \u00e0 la nature:\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:28:09\r\n  une parcelle entre deux chalets\r\n       n'est pas cultivable.\r\n\r\n19:38:28:13  19:38:33:19\r\n Des paysagistes devront entretenir\r\nces parcelles: ce n'est pas coh\u00e9rent.\r\n\r\n19:38:34:08  19:38:35:23\r\n    -Pour 75 % des communes,\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:38:20\r\n    la Loi sur l'am\u00e9nagement\r\n         du territoire\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:14\r\nimplique de r\u00e9duire la zone \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:50:12\r\n   -Les Etats-Unis s'int\u00e9ressent\r\nau mod\u00e8le suisse de l'apprentissage.\r\n\r\n19:38:50:17  19:38:53:04\r\nAux USA, c'est une fili\u00e8re marginale.\r\n\r\n19:38:53:09  19:38:55:19\r\n       Le gouvernement Obama\r\n        veut la d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:38:56:00  19:38:58:13\r\n           Les deux pays\r\n     doivent signer un accord.\r\n\r\n19:38:59:11  19:39:01:12\r\n  -Nous sommes chez Daetwyler,\r\n\r\n19:39:01:17  19:39:04:23\r\n       entreprise suisse,\r\n install\u00e9e en Caroline du Nord.\r\n\r\n19:39:05:04  19:39:09:19\r\n Dans cet atelier, Chris, 21 ans, \r\nen troisi\u00e8me ann\u00e9e d'apprentissage.\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:11:06\r\n        Son futur m\u00e9tier:\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:15:15\r\n    un m\u00e9lange de m\u00e9canique,\r\nd'\u00e9lectronique et d'informatique.\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:17:22\r\n       -C'est tellement dur\r\n\r\n19:39:18:03  19:39:19:17\r\n      d'aller \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:23:02\r\n        sans se retrouver\r\n   avec une montagne de dettes.\r\n\r\n19:39:23:07  19:39:25:21\r\nAlors qu'ici on continue \u00e0 apprendre,\r\n\r\n19:39:26:02  19:39:30:18\r\n   et on n'a pas besoin de rester\r\nassis 5 jours par semaine \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:39:30:23  19:39:34:19\r\n    On se forme avec des gens\r\n  qui ont beaucoup d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:39:35:06  19:39:38:10\r\n      -Daetwyler travaille\r\npour le secteur de l'imprimerie.\r\n\r\n19:39:38:14  19:39:42:14\r\nFace au manque de main d'oeuvre \r\nqualifi\u00e9e, l'entreprise a d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:39:42:19  19:39:47:03\r\nil y a 20 ans de mettre sur pied\r\n un programme d'apprentissage.\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:49:11\r\n     -Ici, c'est \u00e0 l'employeur\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:51:19\r\n  d'aller chercher des candidats\r\n\r\n19:39:52:00  19:39:55:23\r\ndans les \u00e9coles, pour les convaincre\r\n     de faire un apprentissage.\r\n\r\n19:39:56:04  19:39:59:19\r\n   Cela n\u00e9cessite beaucoup plus\r\n     d'efforts qu'en Suisse.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:04:20\r\n-Aux Etats-Unis, l'apprentissage\r\nest une fili\u00e8re confidentielle,\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:06:18\r\n     avec 400'000 apprentis.\r\n\r\n19:40:06:23  19:40:13:21\r\nAlors que le pays compte, dans les\r\nuniversit\u00e9s, 21 mios d'\u00e9tudiants.\r\n\r\n19:40:14:12  19:40:16:13\r\n   -Les entreprises am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:40:16:18  19:40:18:11\r\n      pensent \u00e0 court terme.\r\n\r\n19:40:18:15  19:40:22:12\r\nElles ne se pr\u00e9occupent pas de savoir\r\n     comment elles vont disposer\r\n\r\n19:40:22:17  19:40:26:10\r\n   dans quatre ans du personnel\r\n    dont elles auront besoin.\r\n\r\n19:40:27:00  19:40:29:14\r\n         -Il faut aussi\r\n    convaincre les familles.\r\n\r\n19:40:29:19  19:40:34:00\r\nPour les Am\u00e9ricains, la formation\r\n   id\u00e9ale reste l'universit\u00e9.\r\n\r\n19:40:34:05  19:40:38:11\r\n       Or cela co\u00fbte cher:\r\n20'000 dollars par ann\u00e9e d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:40:39:21  19:40:41:11\r\n       -Il a l'\u00e9tat d'esprit\r\n\r\n19:40:41:15  19:40:43:18\r\n   pour suivre un apprentissage.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:46:23\r\n     Et cela nous a \u00e9conomis\u00e9\r\n      des paquets d'argent.\r\n\r\n19:40:47:04  19:40:49:19\r\nC'est formidable, le plaisir qu'il a.\r\n\r\n19:40:50:08  19:40:54:23\r\n-Chris passe deux jours par semaine\r\n  dans une \u00e9cole professionnelle\r\n\r\n19:40:55:04  19:40:57:15\r\net touche d\u00e9j\u00e0 1'800 dollars/mois.\r\n\r\n19:40:57:20  19:41:00:10\r\n     L'administration Obama\r\n         a un objectif:\r\n\r\n19:41:00:14  19:41:04:09\r\n       doubler rapidement\r\n     le nombre d'apprentis.\r\n\r\n19:41:05:17  19:41:09:23\r\n-Les n\u00e9gociations semblent toujours\r\n      bloqu\u00e9es entre la Gr\u00e8ce\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:12:08\r\n et ses cr\u00e9anciers internationaux.\r\n\r\n19:41:12:12  19:41:15:11\r\n     Le Premier ministre grec\r\n    avait qualifi\u00e9 \"d'absurde\"\r\n\r\n19:41:15:16  19:41:17:22\r\nle projet de ses bailleurs de fonds.\r\n\r\n19:41:18:03  19:41:20:22\r\n Il a soumis une contreproposition\r\n           de r\u00e9formes,\r\n\r\n19:41:21:03  19:41:23:13\r\npour \u00e9viter un d\u00e9faut de paiement.\r\n\r\n19:41:24:11  19:41:27:11\r\n     Le manque d'argent frais\r\n        est tel en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:41:27:16  19:41:31:16\r\n   que l'Etat a saisi les r\u00e9serves\r\nde tr\u00e9sorerie des organismes publics.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:33:11\r\n       On en voit les effets\r\n\r\n19:41:33:16  19:41:37:10\r\n   par exemple dans des cr\u00e8ches\r\n   ou des maisons de retraite.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:42:11\r\n -Athina est infirmi\u00e8re en chef\r\n    dans ce centre de soins\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:46:16\r\n       pour personnes \u00e2g\u00e9es \u00e0\r\nThessalonique, dans le nord du pays.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:49:09\r\nElle travaille 10 heures par jour,\r\n\r\n19:41:49:13  19:41:55:15\r\n mais ne per\u00e7oit pas son salaire\r\n     depuis plus de 4 mois.\r\n\r\n19:41:56:08  19:41:58:17\r\n  -Nous n'avons pas de liquidit\u00e9s\r\n\r\n19:41:58:22  19:42:01:02\r\n   pour payer le personnel ici.\r\n\r\n19:42:01:07  19:42:06:01\r\nNous sommes aussi des citoyens grecs,\r\n    nous sommes des \u00eatres humains\r\n\r\n19:42:06:06  19:42:11:06\r\net nous travaillons pour \u00eatre pay\u00e9s\r\n et pour faire vivre nos familles.\r\n\r\n19:42:11:20  19:42:15:17\r\n-Comme des centaines d'organismes\r\n  qui travaillent avec l'Etat,\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:19:09\r\ncet \u00e9tablissement ne re\u00e7oit plus\r\n   de subventions publiques,\r\n\r\n19:42:19:13  19:42:22:00\r\n      ni les remboursements\r\n      de s\u00e9curit\u00e9 sociale.\r\n\r\n19:42:22:05  19:42:25:14\r\nIl a aussi d\u00fb verser ses r\u00e9serves\r\n    de tr\u00e9soreries \u00e0 l'Etat,\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:02\r\npour que la Gr\u00e8ce \u00e9vite la faillite.\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:31:13\r\n  Pourtant, 40 % des retraites\r\n   des patients sont pr\u00e9lev\u00e9s\r\n\r\n19:42:31:18  19:42:35:06\r\n        pour l'entretien\r\n et le fonctionnement des lieux.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:37:22\r\n    -D\u00e8s qu'un verre se casse,\r\n\r\n19:42:38:03  19:42:39:13\r\n         on est tracass\u00e9s.\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:43:19\r\n    L'argent pour le remplacer \r\n   pourrait \u00eatre donn\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n19:42:44:09  19:42:48:21\r\n-Certaines maisons de repos menacent\r\n    de fermeture et la situation\r\n\r\n19:42:49:02  19:42:54:02\r\nest tout aussi alarmante pour les\r\ncr\u00e8ches, universit\u00e9s et h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:56:23\r\n -Tous les jours, c'est un combat,\r\n\r\n19:42:57:04  19:42:59:17\r\n  pour trouver des draps propres,\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:02:08\r\n  ou du simple mat\u00e9riel de base,\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:05:20\r\n       pour pouvoir prendre \r\n      en charge les patients.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:11:02\r\n-L'Etat grec reportera sans doute\r\n\r\n19:43:11:07  19:43:15:21\r\n        le remboursement\r\n     aux organismes publics.\r\n\r\n19:43:17:19  19:43:21:19\r\n    -On \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure\r\n    Angela Merkel sur la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:43:22:00  19:43:26:05\r\n       Elle recevait le G7 sur\r\nses terres dans les Alpes bavaroises.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:28:20\r\nUne photo en est devenue l'embl\u00e8me.\r\n\r\n19:43:29:01  19:43:32:11\r\n     La chanceli\u00e8re allemande \r\n     et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:34:11\r\n       semblent seul \u00e0 seul.\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:39:20\r\n   Sur les sanctions antirusses,\r\n Berlin et Washington s'entendent.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:47:04\r\n-On ne saura pas de quoi parlent\r\n Angela Merkel et Barack Obama\r\n\r\n19:43:47:09  19:43:50:21\r\nen ce lundi 8 juin, en plein G7.\r\n\r\n19:43:51:02  19:43:56:20\r\nLeurs paroles restent suspendues \r\ndans l'air de ce coin de Bavi\u00e8re.\r\n\r\n19:43:57:01  19:44:02:20\r\n  Leurs corps parlent pour eux:\r\n leurs bras sont grands ouverts,\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:09:02\r\n     la chanceli\u00e8re raconte,\r\n          en confiance;\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:12:11\r\n  le pr\u00e9sident \u00e9coute, ouvert.\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:02\r\n  Cela pourrait \u00eatre un couple\r\n          en week-end,\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:21:18\r\n   s'il n'y avait les tenues: \r\n   veste ferm\u00e9e, costume gris.\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:24:18\r\n    Il y a quelques minutes,\r\n         ils ont menac\u00e9\r\n\r\n19:44:24:23  19:44:29:02\r\nde durcir les sanctions contre la\r\nRussie dans le conflit ukrainien.\r\n\r\n19:44:29:07  19:44:33:04\r\n   Bient\u00f4t, ils s'inqui\u00e8teront\r\nde la mobilisation sur le climat.\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:35:18\r\n          Cet instant\r\n   est une histoire d'entente\r\n\r\n19:44:35:23  19:44:37:20\r\n   qui ne nous appartient pas.\r\n\r\n19:44:38:01  19:44:41:16\r\n      Ce banc nous s\u00e9pare\r\net fait de nous des spectateurs.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:48:13\r\n Nous pouvons juste laisser voler \r\nnotre imagination vers ces sommets.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:02\r\n-Le g\u00e9ant bancaire britannique HSBC\r\n\r\n19:44:55:07  19:44:59:11\r\n    va supprimer 25'000 emplois\r\n    et en externaliser 25'000.\r\n\r\n19:44:59:15  19:45:04:22\r\n      La restructuration marque\r\nun certain red\u00e9ploiement de la banque\r\n\r\n19:45:05:03  19:45:07:13\r\n      en direction de l'Asie.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:12:04\r\n   La Banque cantonale bernoise\r\n        a trouv\u00e9 un accord\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:16:12\r\n  avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines\r\n  pour r\u00e9gler son litige fiscal.\r\n\r\n19:45:16:17  19:45:19:08\r\n Elle payera 4,6 mios de dollars.\r\n\r\n19:45:19:12  19:45:22:01\r\nLa banque a constitu\u00e9 des provisions.\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:25:16\r\n  La Gay Pride se pr\u00e9pare \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:45:25:21  19:45:29:13\r\n        La premi\u00e8re \u00e9dition\r\n avait suscit\u00e9 de fortes tensions.\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:05\r\nLe sujet reste sensible en Valais.\r\n\r\n19:45:32:10  19:45:34:07\r\n    Attention, certaines images\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:39:13\r\n     sont extraites d'un clip\r\n d\u00e9conseill\u00e9 aux moins de 14 ans.\r\n\r\n19:45:42:01  19:45:45:14\r\n    -Un coming out \u00e9prouvant\r\n    dans le cadre familial.\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:47:20\r\n    Lib\u00e9rateur pour le reste,\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:52:05\r\n        m\u00eame si Valentin\r\n  marche encore sur des oeufs.\r\n\r\n19:45:53:11  19:45:57:18\r\n  -J'ai eu des regards blessants\r\n  quand j'\u00e9tais avec mon copain.\r\n\r\n19:45:57:23  19:46:04:22\r\n  On va \u00eatre moins d\u00e9monstratifs \r\n  pour moins attirer l'attention.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:07:04\r\n     J'aimerais pouvoir vivre\r\n\r\n19:46:07:09  19:46:09:12\r\n  dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 je me sens\r\n\r\n19:46:09:17  19:46:14:04\r\n     accept\u00e9 tel que je suis:\r\nhomosexuel, \u00eatre humain avant tout.\r\n\r\n19:46:14:19  19:46:19:04\r\n -Valentin avait 7 ans lorsque,\r\npour la premi\u00e8re fois en Valais,\r\n\r\n19:46:19:09  19:46:23:10\r\n    des hommes et des femmes\r\nd\u00e9filaient dans les rues de Sion\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:26:05\r\npour montrer une attirance cach\u00e9e.\r\n\r\n19:46:26:20  19:46:29:03\r\n -Il y a eu un changement en 2001.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:31:06\r\n    On a pu parler de ce th\u00e8me,\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:32:18\r\n         voir des visages.\r\n\r\n19:46:32:23  19:46:34:15\r\n      C'\u00e9tait tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:39:08\r\n     Entre le c\u00f4t\u00e9 hyper-tabou\r\net le \"tiens, elle est lesbienne !\"\r\n\r\n19:46:39:12  19:46:42:01\r\n        Ca a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic.\r\n\r\n19:46:42:12  19:46:46:22\r\n-Autre d\u00e9clic, cette page homophobe\r\n    publi\u00e9e dans Le Nouvelliste\r\n\r\n19:46:47:03  19:46:49:08\r\njuste avant la Gay Pride de 2001.\r\n\r\n19:46:49:12  19:46:53:19\r\nCaroline Dayer entreprend une \u00e9tude\r\n   sociologique sur la question.\r\n\r\n19:46:54:10  19:46:56:06\r\n    -En Valais, de plus en plus\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:04\r\n     de personnes se montrent,\r\n\r\n19:46:58:09  19:46:59:11\r\n         dont des jeunes.\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:04:07\r\n  Depuis 2001, le changement est\r\nque les gens se visibilisent plus,\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:06:13\r\n     et aussi leur entourage.\r\n\r\n19:47:08:07  19:47:12:23\r\n-Preuve en est, ces jeunes femmes,\r\n h\u00e9t\u00e9rosexuelles pour la plupart.\r\n\r\n19:47:13:04  19:47:16:21\r\n Leur expo \u00e0 Monthey s'intitule\r\n     \"Face \u00e0 l'homophobie\".\r\n\r\n19:47:17:02  19:47:19:09\r\nFully a refus\u00e9 de les accueillir.\r\n\r\n19:47:20:01  19:47:21:12\r\n        -C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:47:21:17  19:47:26:16\r\n       d'avoir pu dialoguer.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:28:23\r\n    -Certains textes et photos\r\n\r\n19:47:29:04  19:47:30:17\r\n        nous d\u00e9plaisaient.\r\n\r\n19:47:30:22  19:47:36:02\r\n        Et surtout ce film\r\n       du groupe Indochine.\r\n\r\n19:47:36:07  19:47:40:00\r\n   On le trouvait tr\u00e8s violent.\r\n\r\n19:47:40:05  19:47:52:13\r\n   On ne peut pas pr\u00e9senter \u00e7a \r\n  aux citoyens de notre village.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:10\r\n -Ce qui est sp\u00e9cifique en Valais,\r\n\r\n19:47:55:14  19:47:57:10\r\n     c'est cette articulation\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:02:01\r\n entre le positionnement religieux\r\n   et les autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:48:02:06  19:48:08:15\r\nLes autres cantons prennent position\r\n        contre l'homophobie.\r\n\r\n19:48:09:22  19:48:12:20\r\n         -Et en Valais,\r\n  certaines attaques font date\r\n\r\n19:48:13:01  19:48:15:15\r\ncomme ce d\u00e9put\u00e9 qui parle de tumeur\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:19:00\r\n       ou l'\u00e9v\u00eaque de Sion\r\n     qui \u00e9voque une maladie.\r\n\r\n19:48:19:19  19:48:22:09\r\n  -Je suis catholique pratiquant.\r\n\r\n19:48:22:13  19:48:24:05\r\n      Ca m'a beaucoup touch\u00e9,\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:25:18\r\n          ce qu'il a dit.\r\n\r\n19:48:26:13  19:48:30:15\r\n  -Malgr\u00e9 la pression, Valentin\r\n  a d\u00e9cid\u00e9 de rester en Valais.\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:34:21\r\n   Depuis 2008, une cinquantaine\r\nd'homosexuels ont rejoint les rangs\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:37:11\r\nde l'association \"Totem\" \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:48:37:15  19:48:41:12\r\n    Beaucoup nous ont confi\u00e9\r\n qu'ils n'oseront pas participer\r\n\r\n19:48:41:17  19:48:48:16\r\n  \u00e0 la Pride ce samedi \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:48:49:22  19:48:53:09\r\n        -Le tennis suisse\r\n  encha\u00eene les bonnes nouvelles.\r\n\r\n19:48:53:14  19:48:57:12\r\n     Timea Bacsinszky a gagn\u00e9\r\n  9 places au classement mondial.\r\n\r\n19:48:57:17  19:49:00:06\r\nElle est vaudoise comme S.Wawrinka.\r\n\r\n19:49:00:11  19:49:04:09\r\n    Et comme lui, elle a cr\u00e9\u00e9 \r\n   l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:10:00\r\nElle est notre invit\u00e9e pour ce moment\r\n    de bonheur du tennis romand.\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:13:07\r\n    Les classements ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:18:12\r\n  Stan Wawrinka a fait un bond de\r\n5 places au classement mondial ATP.\r\n\r\n19:49:18:17  19:49:27:01\r\n   Il se retrouve \u00e0 la 4\u00e8me place\r\nderri\u00e8re Djokovic, Federer et Murray.\r\n\r\n19:49:31:20  19:49:33:13\r\n       T.Bacsinzky, bonsoir.\r\n\r\n19:49:33:18  19:49:38:19\r\n  Hier, vos 26 ans et neuf places\r\n  gagn\u00e9es au classement mondial.\r\n\r\n19:49:39:00  19:49:44:02\r\n          F\u00e9licitations !\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:48:18\r\n -C'\u00e9tait une tr\u00e8s belle journ\u00e9e.\r\n\r\n19:49:48:23  19:49:53:17\r\n-Cette extraordinaire demi-finale \r\nface \u00e0 S.Williams \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:49:53:22  19:49:57:16\r\n        Que ressentez-vous\r\n     en revoyant ces images ?\r\n\r\n19:49:57:21  19:50:02:02\r\n   -J'ai eu des larmes sinc\u00e8res\r\n        \u00e0 la fin du match.\r\n\r\n19:50:02:07  19:50:05:04\r\n Ca me fait un pincement au coeur.\r\n\r\n19:50:05:09  19:50:08:11\r\n C'\u00e9tait une tr\u00e8s grande bataille.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:15:00\r\n   J'ai essay\u00e9 de faire mon max \r\n   pour gagner le dernier point.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:17:11\r\n     -Vous \u00eates une battante.\r\n\r\n19:50:17:15  19:50:21:11\r\n     Vous me disiez qu'il faut\r\n    impressionner l'adversaire.\r\n\r\n19:50:21:15  19:50:24:09\r\n   La pr\u00e9sence compte beaucoup ?\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:28:19\r\n  -De montrer \u00e0 l'adversaire que je\r\nserai pr\u00e9sente est une de mes forces.\r\n\r\n19:50:29:00  19:50:31:17\r\n       S'il faut me battre,\r\n     il faut gagner deux sets.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:34:10\r\n           -Vous \u00e9tiez\r\n  devant la t\u00e9l\u00e9vision dimanche.\r\n\r\n19:50:34:14  19:50:36:05\r\n        Vous avez pleur\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:36:10  19:50:37:23\r\n        -Oui, j'ai pleur\u00e9.\r\n\r\n19:50:38:04  19:50:41:11\r\n       Quand il a commenc\u00e9\r\n    \u00e0 enlacer tous ses proches\r\n\r\n19:50:41:16  19:50:44:08\r\n  et quand il a soulev\u00e9 la coupe.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:46:23\r\n-Quelle est la force de Wawrinka ?\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:48:15\r\n        -C'est un bosseur.\r\n\r\n19:50:48:20  19:50:51:19\r\n     Il est tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9\r\n          physiquement.\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:56:22\r\n   Il a la possibilit\u00e9 de jouer \r\n  tr\u00e8s bien et pendant longtemps.\r\n\r\n19:50:57:03  19:51:02:09\r\n    -Wawrinka, vous, Federer:\r\ny a-t-il quelque chose en commun ?\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:08:11\r\n   Comme une forme de modestie ?\r\n\r\n19:51:08:16  19:51:12:03\r\n  -Je ne sais pas ce qui fait \u00e7a.\r\n\r\n19:51:12:08  19:51:15:23\r\n      Pour ma part, j'essaye\r\n        de prendre exemple\r\n\r\n19:51:16:04  19:51:20:17\r\n   sur les plus grands athl\u00e8tes,\r\n      pas uniquement suisses.\r\n\r\n19:51:20:22  19:51:26:16\r\n  Evidemment, Federer et Wawrinka\r\nsont des ambassadeurs exceptionnels\r\n\r\n19:51:26:21  19:51:34:00\r\n pour garder les pieds sur terre,\r\n     peu importe le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:37:02\r\n  -Vous avez v\u00e9cu une d\u00e9pression,\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:43:15\r\n         vous avez arr\u00eat\u00e9\r\n       et vous avez remont\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:20  19:51:48:15\r\n-Je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de mon parcours.\r\n\r\n19:51:48:20  19:51:54:03\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, je n'aurais\r\n    jamais pens\u00e9 en arriver l\u00e0.\r\n\r\n19:51:54:08  19:52:01:00\r\n    L'\u00eatre humain a toujours la\r\npossibilit\u00e9 de trouver une solution.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:04:21\r\n    Des fois, on ne conna\u00eet pas\r\n          nos ressources.\r\n\r\n19:52:05:02  19:52:09:01\r\n -Votre symbole est l'hirondelle.\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:12:17\r\n     -Oui, j'ai un hirondelle\r\n         sur le poignet.\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:14:06\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:21:09\r\n   -Ca repr\u00e9sente le printemps,\r\n    la vivacit\u00e9, le renouveau.\r\n\r\n19:52:21:13  19:52:26:04\r\n      Ca me repr\u00e9sente bien.\r\n\r\n19:52:26:09  19:52:29:11\r\n-Vous savez bien parler \u00e0 vos fans.\r\n\r\n19:52:29:16  19:52:32:18\r\n     Votre marque de fabrique\r\n          est le coeur.\r\n\r\n19:52:32:23  19:52:35:08\r\n       -Je le fais comme \u00e7a.\r\n\r\n19:52:35:12  19:52:39:08\r\n       En partant de Paris,\r\n    j'ai eu un soutien \u00e9norme.\r\n\r\n19:52:39:12  19:52:44:21\r\n  C'est aussi gr\u00e2ce \u00e0 ce soutien\r\nque c'est plus agr\u00e9able de bosser.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:48:21\r\n      -Merci, bonne chance !\r\n\r\n19:52:49:21  19:52:54:01\r\n  Max Heinzer pourrait \u00eatre sacr\u00e9\r\n    champion d'Europe d'escrime\r\n\r\n19:52:54:06  19:52:58:15\r\npar \u00e9quipe, \u00e0 Montreux, demain, apr\u00e8s\r\n  sa m\u00e9daille d'argent de dimanche.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:10\r\n      L'escrime est un sport\r\n   particuli\u00e8rement esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:53:03:07  19:53:07:20\r\n  -Tu n'es pas venu \u00e0 Lagard\u00e8re,\r\n  mais Lagard\u00e8re viendra \u00e0 toi.\r\n\r\n19:53:08:01  19:53:11:19\r\n   -Quoi de plus spectaculaire\r\n     qu'un combat \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e ?\r\n\r\n19:53:12:00  19:53:16:07\r\n Pourtant, l'escrime, ce sport \r\n olympique depuis ses origines,\r\n\r\n19:53:16:11  19:53:18:11\r\n        peine \u00e0 d\u00e9coller.\r\n\r\n19:53:18:15  19:53:20:23\r\nFinale de ces championnats d'Europe:\r\n\r\n19:53:21:04  19:53:24:07\r\n   Heinzer perd sur une touche\r\n        difficile \u00e0 voir.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:27:03\r\n      Sans l'\u00e9lectronique,\r\n        on ne voit rien:\r\n\r\n19:53:27:08  19:53:30:21\r\n       c'est peut-\u00eatre \u00e7a,\r\n    le probl\u00e8me de l'escrime.\r\n\r\n19:53:32:09  19:53:34:18\r\n-Nous avons fait d'\u00e9normes progr\u00e8s\r\n\r\n19:53:34:23  19:53:36:05\r\n           en vingt ans.\r\n\r\n19:53:36:10  19:53:39:10\r\n             La Suisse\r\na une belle tradition dans ce sport.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:42:09\r\n            Les t\u00e9l\u00e9s\r\n   montrent trop peu d'escrime.\r\n\r\n19:53:42:23  19:53:48:00\r\n-La t\u00e9l\u00e9vision a fait des progr\u00e8s\r\ndans sa couverture de l'escrime.\r\n\r\n19:53:48:14  19:53:50:17\r\n     -C'est un sport compliqu\u00e9\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:52:17\r\n      \u00e0 rendre en t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:53:52:22  19:53:56:06\r\n       On essaie de trouver\r\n\r\n19:53:56:10  19:54:00:22\r\n   les axes cam\u00e9ra et les plans\r\n qui permettent de le comprendre.\r\n\r\n19:54:01:11  19:54:07:15\r\n-Les disciplines les plus ardues \u00e0 \r\ncomprendre: le fleuret et le sabre.\r\n\r\n19:54:08:03  19:54:10:12\r\n-Ce sont des armes conventionnelles:\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:13:08\r\n celui qui attaque a la priorit\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:12  19:54:19:23\r\nPour avoir la priorit\u00e9 \u00e0 son tour, il\r\nfaut toucher l'arme de l'adversaire.\r\n\r\n19:54:20:17  19:54:22:17\r\n    -Parfois, quand je regarde\r\n\r\n19:54:22:22  19:54:25:01\r\n      le fleuret ou le sabre,\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:29:18\r\n          je suis \u00e9tonn\u00e9e\r\n    des d\u00e9cisions de l'arbitre.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:32:12\r\n M\u00eame pour nous, c'est pas facile.\r\n\r\n19:54:33:02  19:54:36:15\r\n         -Lothar Winiger\r\nest un des rares sabreurs suisses\r\n\r\n19:54:36:20  19:54:39:04\r\n\u00e0 s'\u00eatre align\u00e9 \u00e0 ces Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:54:39:19  19:54:42:23\r\n      -L'int\u00e9r\u00eat de ce sport \r\n      vient de sa complexit\u00e9.\r\n\r\n19:54:43:04  19:54:44:07\r\n          On est condamn\u00e9\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:46:21\r\n \u00e0 avoir un sport peu m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:48:18\r\n         C'est pas grave.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:54:08\r\n -Ces Europ\u00e9ens \u00e0 Montreux feront\r\ntout de m\u00eame na\u00eetre des vocations.\r\n\r\n19:54:54:12  19:54:58:22\r\n    Demain, \u00e9p\u00e9e par \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:59:03  19:55:02:22\r\n       Le trio helv\u00e9tique\r\n     est champion en titre.\r\n\r\n19:55:03:16  19:55:08:02\r\n    -Tout le monde se rappelle\r\n        \"Jurassic Park I\".\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:10:18\r\nVoici le 4\u00e8me volet, 22 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n19:55:10:23  19:55:13:23\r\n       Le Jura esp\u00e8re avoir\r\n     des retomb\u00e9es indirectes\r\n\r\n19:55:14:04  19:55:17:19\r\nde la grosse machine hollywoodienne.\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:24:00\r\n -Les stars pr\u00e9historiques sont\r\nde retour dans \"Jurassic World\".\r\n\r\n19:55:24:05  19:55:28:22\r\n      Le Jura poss\u00e8de aussi\r\n         son jurassique.\r\n\r\n19:55:29:03  19:55:31:23\r\n            Profitant\r\n  d'un patrimoine exceptionnel,\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:35:15\r\n        le Pr\u00e9histo-Parc\r\n offre un parcours p\u00e9dagogique.\r\n\r\n19:55:36:05  19:55:38:06\r\n   -Notre cr\u00e9neau est d'essayer\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:40:16\r\n       d'\u00eatre au plus proche\r\n\r\n19:55:40:21  19:55:43:11\r\n des connaissances scientifiques.\r\n\r\n19:55:43:15  19:55:48:23\r\nLes animaux ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s\r\n  avec des sons ou des lumi\u00e8res.\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:52:11\r\n On essaie d'\u00eatre au plus proche.\r\n\r\n19:55:52:15  19:55:55:02\r\n  Ils sont pos\u00e9s dans la nature.\r\n\r\n19:55:55:17  19:56:00:00\r\n    -40'000 visiteurs annuels;\r\nles dinosaures fascinent toujours.\r\n\r\n19:56:00:05  19:56:05:18\r\nA Porrentruy, la fondation Jurassica\r\n valorise le patrimoine jurassien.\r\n\r\n19:56:05:23  19:56:09:10\r\n       Ces scientifiques\r\n   saluent la sortie du film.\r\n\r\n19:56:10:15  19:56:13:06\r\n        -De faire des films\r\n        sur les dinosaures,\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:14:20\r\n         c'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:56:15:01  19:56:16:18\r\n     pour les pal\u00e9ontologues.\r\n\r\n19:56:16:23  19:56:20:08\r\n       Ca permet de parler\r\n   de cette science importante.\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:22:22\r\nElle doit \u00eatre soutenue et exerc\u00e9e.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:27:07\r\n    C'est ce qu'on veut faire,\r\n     notamment dans le Jura.\r\n\r\n19:56:27:17  19:56:32:00\r\n    -Les traces de dinosaures\r\nmontrent des comportements sociaux\r\n\r\n19:56:32:05  19:56:33:20\r\n    parfois proches des films\r\n\r\n19:56:34:01  19:56:37:10\r\n        comme des dinosaures\r\nqui accompagnent leurs prog\u00e9nitures.\r\n\r\n19:56:37:14  19:56:39:21\r\nMais la comparaison s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:56:40:08  19:56:43:00\r\n-Des choses sont fausses dans le film\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:00\r\n       comme le tyrannosaure\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:51:21\r\ndont l'esp\u00e8ce est plus r\u00e9cente: elle\r\ndate du cr\u00e9tac\u00e9 et non du jurassique.\r\n\r\n19:56:53:13  19:56:59:19\r\n -Ce dernier volet en 3D promet \r\n le grand frisson pr\u00e9historique.\r\n\r\n19:57:01:01  19:57:04:16\r\n     -Les cas de transsexuels\r\n     c\u00e9l\u00e8bres se multiplient.\r\n\r\n19:57:04:21  19:57:06:02\r\n         Bradley Manning,\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:10:14\r\nla taupe de WikiLeaks, est devenue\r\n    Chelsea Manning en prison.\r\n\r\n19:57:10:19  19:57:15:17\r\nMais rarement un cas aura \u00e9t\u00e9 aussi\r\n    m\u00e9diatis\u00e9 que Bruce Jenner,\r\n\r\n19:57:15:22  19:57:20:07\r\n     triple champion du monde\r\n   de d\u00e9cathlon devenu Caitlyn,\r\n\r\n19:57:20:11  19:57:26:19\r\n   en couverture du Vanity Fair.\r\n\r\n19:57:29:07  19:57:33:11\r\n    -B.Jenner, m\u00e9daill\u00e9 d'or\r\n     de d\u00e9cathlon en 1976.\r\n\r\n19:57:33:15  19:57:36:22\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 65 ans,\r\n     il est devenu Caitlyn.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:42:20\r\nLe changement de sexe du beau-p\u00e8re,\r\n      aujourd'hui belle-m\u00e8re,\r\n\r\n19:57:43:01  19:57:47:13\r\n         de K.Kardashian\r\n    est \u00e9tal\u00e9 dans la presse.\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:51:07\r\nEn 2015, le transgenre s'affiche.\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:53:08\r\n      -Il est plus m\u00e9diatis\u00e9\r\n\r\n19:57:53:12  19:57:54:16\r\n          et mieux connu.\r\n\r\n19:57:54:21  19:57:57:03\r\n Quand j'ai commenc\u00e9 la sexologie\r\n\r\n19:57:57:08  19:58:01:04\r\n      il y a 25 ans, les gens\r\n  ne savaient pas ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:04:13\r\n      Dire qu'il est banalis\u00e9\r\n      ou plus facile \u00e0 vivre,\r\n\r\n19:58:04:18  19:58:09:06\r\n         je ne crois pas\r\nque ce soit forc\u00e9ment plus facile.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:14:06\r\n-Les transsexuels ou transgenres\r\n      ne se cachent plus.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:17:06\r\n    Il y a eu Conchita Wurst,\r\n\r\n19:58:17:11  19:58:21:23\r\n   le mannequin Andrej Pejic,\r\n        devenu Andreja.\r\n\r\n19:58:22:04  19:58:25:18\r\n Certaines s\u00e9ries ont pour h\u00e9ros\r\n        des transgenres.\r\n\r\n19:58:25:23  19:58:30:16\r\nL'actrice am\u00e9ricaine Laverne Cox\r\n  sera la premi\u00e8re transgenre\r\n\r\n19:58:30:21  19:58:34:11\r\n        \u00e0 avoir sa statue\r\nau mus\u00e9e de cire de San Francisco.\r\n\r\n19:58:34:15  19:58:37:01\r\n     Pour l'artiste genevois\r\n          Greta Gratos,\r\n\r\n19:58:37:06  19:58:39:19\r\n cette visibilit\u00e9 est du chiqu\u00e9.\r\n\r\n19:58:41:06  19:58:43:08\r\n     -On aimerait faire croire\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:45:11\r\n    qu'on est ouvert d'esprit,\r\n\r\n19:58:45:15  19:58:48:08\r\n      mais \u00e7a reste du show.\r\n\r\n19:58:48:12  19:58:56:06\r\n         Avec les quotas,\r\n on a les transgenres de service.\r\n\r\n19:58:57:06  19:59:01:05\r\n  -Le choix du genre est devenu\r\n       une vraie question,\r\n\r\n19:59:01:10  19:59:05:08\r\n      que se pose la fille \r\n      de B.Pitt et A.Jolie.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:10:11\r\n      Elle se fait appeler Jon\r\net affirme vouloir devenir un homme.\r\n\r\n19:59:11:02  19:59:15:00\r\n  -C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne tr\u00e8s rare:\r\n    une personne pour 100'000.\r\n\r\n19:59:15:05  19:59:16:21\r\n          Je ne crois pas\r\n\r\n19:59:17:02  19:59:18:21\r\n       que la m\u00e9diatisation\r\n\r\n19:59:19:02  19:59:22:14\r\nait augment\u00e9 le nombre d'op\u00e9rations,\r\n\r\n19:59:22:19  19:59:27:06\r\n peut-\u00eatre de gens qui consultent\r\n  autour de probl\u00e8mes de genre.\r\n\r\n19:59:27:20  19:59:32:02\r\n     -Au fond, le transgenre\r\nest une personne comme une autre.\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:38:05\r\n-G\u00e9raldine Savary a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e par\r\nun fou rire sous la coupole ce matin.\r\n\r\n19:59:38:09  19:59:41:06\r\n   Il lui a fallu trois minutes\r\n        pour se reprendre.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:43:13\r\n    Elle rejoint Doris Leuthard\r\n\r\n19:59:43:18  19:59:48:20\r\net d'autres dans la longue liste des\r\nvictimes de fou rire de politiques.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:52:05\r\n  -12h20 au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:59:52:10  19:59:56:13\r\n      La matin\u00e9e s'\u00e9tire,\r\n   les estomacs gargouillent.\r\n\r\n19:59:56:18  20:00:00:14\r\nUn moment id\u00e9al pour s'int\u00e9resser\r\n     au pi\u00e9tin des moutons,\r\n\r\n20:00:00:19  20:00:03:11\r\n       maladie qui touche \r\n      les ongles des ovins.\r\n\r\n20:00:03:16  20:00:07:05\r\nC'en est trop pour la conseill\u00e8re\r\n   vaudoise G\u00e9raldine Savary.\r\n\r\n20:00:07:17  20:00:09:09\r\n     *-Ses ongles s'infectent\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:11:00\r\n       de fa\u00e7on effroyable.\r\n\r\n20:00:11:05  20:00:14:05\r\n            Et donc...\r\n\r\n20:00:14:10  20:00:18:04\r\n  Ca cr\u00e9e pas mal de douleurs...\r\n\r\n20:00:21:21  20:00:27:05\r\n      Et \u00e7a cr\u00e9e des douleurs\r\n         pour les moutons.\r\n\r\n20:00:27:10  20:00:29:13\r\n           Elle pouffe\r\n\r\n20:00:30:01  20:00:32:16\r\n      -La d\u00e9put\u00e9e s'ajoute\r\n    \u00e0 une liste prestigieuse.\r\n\r\n20:00:32:22  20:00:35:18\r\n        Il y a cinq ans,\r\n  Doris Leuthard avait tr\u00e9buch\u00e9\r\n\r\n20:00:35:23  20:00:40:00\r\n   sur la question du gymkhana\r\n des chevaux franches-montagnes.\r\n\r\n20:00:40:11  20:00:49:12\r\n *Elle parle en suisse allemand\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:53:19\r\n    -Quelques mois plus tard,\r\n     c'est Hans-Rudolf Merz\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:58:11\r\n   qui s\u00e8che sur l'importation\r\n     de viande assaisonn\u00e9e.\r\n\r\n20:01:00:01  20:01:13:01\r\n  *Il parle en suisse allemand\r\n        L'assembl\u00e9e rit\r\n\r\n20:01:13:17  20:01:15:23\r\n  -Il vaut mieux ne pas savoir\r\n\r\n20:01:16:04  20:01:19:14\r\n     pourquoi les microbes\r\n   plaisent tant \u00e0 ce d\u00e9put\u00e9.\r\n\r\n20:01:33:21  20:01:38:05\r\n         L'assembl\u00e9e rit\r\n\r\n20:01:39:17  20:01:42:10\r\n       -G\u00e9raldine Savary \r\n      n'a eu d'autre choix\r\n\r\n20:01:42:14  20:01:47:03\r\n        que de pr\u00e9senter\r\n     de l\u00e9nifiantes excuses.\r\n\r\n20:01:48:01  20:01:50:12\r\n  -Ce soir, ne manquez pas \"ABE\",\r\n\r\n20:01:50:17  20:01:53:19\r\n         sur les batteries\r\n     des t\u00e9l\u00e9phones portables.\r\n\r\n20:01:54:00  20:01:56:13\r\n     Et \"Infrarouge\" \u00e0 22h35:\r\n        d\u00e9bat de la FIFA.\r\n\r\n20:01:56:18  20:01:59:00\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:59:05  20:02:03:07\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n    R.Aubry, M.Borel, L.Estade,\r\nM.Kastrati, K.Marcato, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-09T18:21:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506438065", "durationSec": 151, "title": "FRIGO LAT VD GF 0506 2_RTS000000540762", "excerpt": "Le canton du Jura esp\u00e8re pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de retomb\u00e9es indirectes avec la sortie du film \"Jurassic World\". C'est le cas pour le parc d'attraction Pr\u00e9histo Parc de R\u00e9cl\u00e8re et le Jurassica Museum de Porrentruy.", "remarks": "Contient des archives"}, {"internalArchiveId": "AA1506438066", "durationSec": 102, "title": "FRIGO SO JU JURASSIK PARK 08062015_RTS000000542056", "excerpt": "La fili\u00e8re de l'apprentissage est une voie de formation marginale aux USA. Certaines entreprises suisses install\u00e9es aux USA engagent des apprentis et constituent ainsi un exemple pour la formation professionnelle.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "R\u00c9CL\u00c8RE"], "thematicThemes": ["PARC DE LOISIRS", "DINOSAURE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1438167"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438067", "durationSec": 130, "title": "SO APPRENTISSAGE SYSTEME_RTS000000542791", "excerpt": "Par 33 voix contre 11, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 l'initiative populaire intitul\u00e9e AVS Plus. Lanc\u00e9e par la gauche et les syndicats, cette initiative demande la hausse de 10% des rentes AVS.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "USINE"], "sequenceIds": ["1438170"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438068", "durationSec": 98, "title": "SO AVS PLUS 02_RTS000000542909", "excerpt": "La complexit\u00e9 de l'escrime rend ce sport difficile \u00e0 filmer et \u00e0 rendre attractif \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. C'est un sport esth\u00e9tique et difficile \u00e0 comprendre pour les spectateurs non initi\u00e9s. Gr\u00e2ce aux r\u00e9sultats de l'\u00e9quipe de Suisse, il est de plus en plus diffus\u00e9 et devient plus populaire aupr\u00e8s de la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AVS", "INITIATIVE POPULAIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1438172"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438069", "durationSec": 121, "title": "SO ESCRIME HEINZER_RTS000000542792", "excerpt": "La conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise G\u00e9raldine Savary a \u00e9t\u00e9 prise d'un fou rire durant la session parlementaire des Chambres f\u00e9d\u00e9rales. Le fou rire, voire les lapsus ont concern\u00e9 d'autres \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux dans le pass\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "SABRE (COMP\u00c9TITION)", "T\u00c9L\u00c9VISION"], "sequenceIds": ["1438186"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438070", "durationSec": 28, "title": "SO FEU PETROLE 2_RTS000000542827", "excerpt": "Ambiance dans la communaut\u00e9 homosexuelle du canton du Valais, qui se pr\u00e9pare \u00e0 la Gay Pride de Sion. L'homosexualit\u00e9 est progressivement mieux accept\u00e9e dans le Valais, mais reste n\u00e9anmoins un tabou, et les expressions d'homophobie continuent d'y subsister."}, {"internalArchiveId": "AA1506438071", "durationSec": 119, "title": "SO FOUS RIRES 2_RTS000000542910", "excerpt": "Les restrictions budg\u00e9taires draconiennes impos\u00e9es \u00e0 la Gr\u00e8ce ont des cons\u00e9quences jusque dans les foyers pour personnes \u00e2g\u00e9es. Les infirmi\u00e8res travaillant dans ces \u00e9tablissements m\u00e9dico-sociaux ne re\u00e7oivent plus leurs salaires tandis que ces \u00e9tablissements ont d\u00fb reverser leur r\u00e9serves de tr\u00e9sorerie \u00e0 l'Etat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["RIRE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1438166", "1438189", "1438190", "1438191"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438072", "durationSec": 190, "title": "SO GAYPRIDE 2_RTS000000542668", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky, qui \u00e9voque son parcours, notamment lors de l'\u00e9dition 2015 du tournoi de tennis de Roland-Garros, ainsi que la force du tennis suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1438168"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438073", "durationSec": 100, "title": "SO GRECE EMS_RTS000000542761", "excerpt": "D\u00e9cryptage par la journaliste C\u00e9drinne Vergain d'une photo repr\u00e9sentant la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. Cette photo a \u00e9t\u00e9 prise le 08.06.2015 par le photographe Pete Souza en Bavi\u00e8re en marge du sommet du G7.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KEFALAS, Alexia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRECE"], "thematicThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1438169"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438074", "durationSec": 25, "title": "SO HSBC_RTS000000542886", "excerpt": "Les cas de transgenre et des transsexuels c\u00e9l\u00e8bres se multiplient, avec l'exemple le plus m\u00e9diatis\u00e9 qu'est l'ex-athl\u00e8te am\u00e9ricain Bruce Jenner devenu Caitlin Jenner. Itw de la psychiatre et sexologue Juliette Buffat et de l'artiste genevois Greta Gratos qui analysent ce ph\u00e9nom\u00e8ne."}, {"internalArchiveId": "AA1506438075", "durationSec": 199, "title": "SO ITW BACSINSZKY_RTS000000542806", "excerpt": "Compilation des meilleurs moments de la remise des prix de Roland-Garros avec Stanislas Wawrinka et Novak Djokovic.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438076", "durationSec": 33, "title": "SO MERKEL TSIPRAS 2_RTS000000542853", "excerpt": "La mise en oeuvre de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) est compliqu\u00e9e dans le canton de Vaud. Contrairement aux centres \u00e9conomiques, les communes p\u00e9riph\u00e9riques disposent de trop de zones \u00e0 b\u00e2tir. Ces communes ont jusqu'en 2017 pour changer l'affectation de ces zones."}, {"internalArchiveId": "AA1506438077", "durationSec": 73, "title": "SO PHOTO OBAMA_RTS000000542881", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BAVIERE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA", "OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438078", "durationSec": 21, "title": "SO TENNIS SUISSE 5_RTS000000542901"}, {"internalArchiveId": "AA1506438079", "durationSec": 125, "title": "SO TRANSGENRE_RTS000000542873", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["SEXUALIT\u00c9", "SEXE", "D\u00c9LIT SEXUEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438080", "durationSec": 16, "title": "SO TURQUIE DEMISSION_RTS000000542880"}, {"internalArchiveId": "AA1506438081", "durationSec": 25, "title": "SO UBER_RTS000000542867"}, {"internalArchiveId": "AA1506438082", "durationSec": 41, "title": "SO WAWRINKA_RTS000000542659", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "TROPH\u00c9E"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS", "DJOKOVIC, NOVAK"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438235", "durationSec": 151, "title": "FRIGO LAT VD GF 0506 3_RTS000000543240", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ZONE \u00c0 B\u00c2TIR", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CANTON", "COMMUNE"], "sequenceIds": ["1438171"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506438131", "summary": "Huntersville en Caroline du Nord : apprenti travaillant dans usine Daetwyler. Itw Chris Stone, apprenti. Ouvriers travaillant \u00e0 l'int atelier d'usine Daetyler. Itw Walter Siegenthaler, vice-pr\u00e9sident soci\u00e9t\u00e9 Daetwyler USA. Itw Joyce Stone, m\u00e8re de Chris.", "id": "1438170", "visualThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "SUISSES DE L'\u00c9TRANGER", "USINE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438132", "summary": "Village de Veytaux. Itw Christine Chevalley, syndique de Veytaux. Itw Guy Taroni, Municipal de Veytaux.\nItw Eric Dragesco, propri\u00e9taire \u00e0 Gryon. Itw Eric Chabloz, Municipal de Gryon. Village de Gryon.", "id": "1438171", "visualThemes": ["ZONE \u00c0 B\u00c2TIR", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["VEYTAUX", "GRYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438128", "summary": "Sculptures de dinosaures dans le parc pr\u00e9historique de R\u00e9cl\u00e8re.\nItw Eric Gigandet, g\u00e9rant du Pr\u00e9histo-Park.\nItw Damien Becker, conservateur du Jurassica Museum de Porrentruy. Itw Olivier Maridet, conservateur adjoint du Jurassica Museum.\nExtraits du film \"Jurassic World\".", "id": "1438167", "visualThemes": ["DINOSAURE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "PARC DE LOISIRS"], "visualGeographicals": ["R\u00c9CL\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438133", "summary": "Int salle du Conseil des Etats : Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nD\u00e9claration Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral Int\u00e9rieur.\nItw Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re aux Etats PLR st-galloise.\nPlan d'ensemble int salle du Conseil des Etats avec conseillers aux Etats si\u00e9geant.", "id": "1438172", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438127", "summary": "Int salle du Conseil des Etats : fou rire de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise, lors de sa d\u00e9claration prononc\u00e9e durant session parlementaire.", "id": "1438166", "visualThemes": ["RIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438152", "summary": "Int salle du Conseil national : lapsus et fou rire de Werner Luginbuehl, conseiller aux Etats PBD bernois, durant session parlementaire.", "id": "1438191", "visualThemes": ["RIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438150", "summary": "Int salle du Conseil national : fou rire de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, durant d\u00e9claration prononc\u00e9e durant session parlementaire.", "id": "1438189", "visualThemes": ["RIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438130", "summary": "Infirmi\u00e8res s'occupant de personnes \u00e2g\u00e9es pensionnaire de foyer pour personnes \u00e2g\u00e9es. \nItw Athina Koletsa, infirmi\u00e8re en chef. Itw D\u00e9most\u00e8nes Baltomas, responsable de foyer pour personnes \u00e2g\u00e9es. Itw P\u00e9tros Kirkidis, pr\u00e9sident Union des m\u00e9decins hospitaliers.", "id": "1438169", "visualThemes": ["\u00c9TABLISSEMENT M\u00c9DICO-SOCIAL", "INFIRMIER"], "visualGeographicals": ["SALONIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438129", "summary": "Itw Valentin Berclaz, \u00e9tudiant en informatique homosexuel.\nItw Marianne Bruchez, organisatrice de la Gay Pride de Sion 2001.\nItw Caroline Dayer, titulaire d'un doctorat en sciences sociales.\nItw Emilie Bender, membre du collectif d'artistes Les Indociles.\nItw Emmanuel Bender, conseiller communal \u00e0 Fully.", "id": "1438168", "visualThemes": ["HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438147", "summary": "Extrait d'un film qui contient une sc\u00e8ne de combat \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e.\nExtrait de la finale des championnats d'Europe \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e de Max Heinzler, escrimeur suisse.\nItw de Max Heinzler, escrimeur vice champion d'Europe \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e.\nSalle de diffusion et de r\u00e9alisation \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision RTS.\nItw de L\u00e9onard Bagnoud, r\u00e9alisateur RTS.\nItw de Georges Leger, ma\u00eetre d'armes.\nItw de Tiffany Geroudet, \u00e9p\u00e9iste suisse.\nItw de Lothar Winiger, sabreur suisse.\nLothar Winiger en comp\u00e9tition.", "id": "1438186", "visualThemes": ["\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "SABRE (COMP\u00c9TITION)", "SPORTIF PROFESSIONNEL"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438151", "summary": "Int salle du Conseil national : fou rire de Hans-Rudolf Merz, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, durant d\u00e9claration prononc\u00e9e durant session parlementaire.", "id": "1438190", "visualThemes": ["RIRE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MERZ, HANS-RUDOLF"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595454", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018956", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436287", "internalArchiveId": "AA1506436248", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 1795, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6851373", "imageURL": "http://www.rts.ch/6851362.image", "backgrounds": ["Lausanne, int et ext b\u00e2timent de l'EPFL."], "alternativeTitle": ["12h45", "Football / Mondial dames: l'entra\u00eeneur Martina Voss-Tecklenburg est ambitieuse", "Suisse: les intemp\u00e9ries remettent en question les mesures de protection actuelles", "FR: la commune de Marly est envahie par des col\u00e9opt\u00e8res noirs", "La banque HSBC va supprimer des milliers d'emplois", "Erythr\u00e9e: une enqu\u00eate de l'ONU d\u00e9nonce la violation des droits de l'Homme", "Le Conseil des Etats refuse l'initiative AVSplus", "Vietnam: le photographe Nick Ut revient sur les lieux de la photo qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre", "Minimag: les gardiens de piscine ont de grandes responsabilit\u00e9s", "12h45", "L'invit\u00e9e culturelle: Maud Blandel met en sc\u00e8ne \"Cheer Leader\"", "Football / Mondial dames: la Suisse perd de peu contre le Japon", "12h45", "Football dames : portrait de Martina Voss-Tecklenburg"], "alternativeSummary": ["Cette ancienne joueuse allemande a l'habitude des comp\u00e9titions internationales et compte faire reconna\u00eetre le footbll f\u00e9minin en Suisse.", "Une femme de 32 ans et sa fille de 5 ans sont mortes noy\u00e9es au sous-sol de leur maison \u00e0 Dierikon, dans le canton de Lucerne.", "Ces insectes, qui se d\u00e9placent en sautant, ne repr\u00e9sentent pas une menace pour les humains mais pour les plantes.", "Par ailleurs, la banque britannique souhaiterait transf\u00e9rer une partie de son si\u00e8ge en Asie.", "Selon cette enqu\u00eate, pas moins de 5000 personnes sont forc\u00e9es de fuir leur pays chaque mois.", "Le texte, d\u00e9pos\u00e9 par l'Union syndicale suisse, vise \u00e0 augmenter les rentes AVS de 10%.", "Ce Vietnamien avait \u00e9t\u00e9 laur\u00e9at du World Press Photo 1972 pour sa photo d'une enfant souffrant de graves br\u00fblures au napalm.", "Cette figure embl\u00e9matique n'est pas toujours bien vue par les plus jeunes alors qu'elle est essentielle \u00e0 son environnement.", "Le spectacle revient sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui peut \u00eatre associ\u00e9 autant au sport qu'au domaine politique.", "S\u00e9duisantes pour leur premier match, les Suissesses ont fait mieux que se d\u00e9fendre face aux tenantes du titre.", "En 2015, l'entra\u00eeneure allemande a qualifi\u00e9 l'\u00e9quipe de Suisse pour le mondial au Canada."], "variantIds": ["ece-6740867", "ece-8933961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-21T07:00:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018954\r\nDate de transcription : 21-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:47) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce mardi, le Conseil des \u00c9tats rejettent l'initiative AVS Plus la gauche propos\u00e9 d'augmenter le montant des rentes du 1er pilier, la droite n'en veut pas, elle parle d'une mesure bien trop co\u00fbteuse, alors que le nombre de retrait\u00e9s est en constante augmentation, HSBC en zone de turbulences, la 1\u00e8re banque europ\u00e9enne annonce ce matin la suppression de pr\u00e8s de 25000 emplois, soit 10 pourcent de de ses effectifs, la d\u00e9cision intervient apr\u00e8s une ann\u00e9e 2014, ponctu\u00e9e par des milliards de francs d'amende.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:48 > 0:02:37) [89%] : \r\nLe village fribourgeois de Marly re\u00e7oit bien malgr\u00e9 lui, la visite de millions de col\u00e9opt\u00e8res noirs, il ne s'attaque pas aux \u00eatre s'humains, mais aux plantes notamment au chou et aura dit un nouveau myst\u00e8re entomologique apr\u00e8s les capricorne asiatique venus d\u00e9vorer les arbres, l'an dernier un d\u00e9but de Coupe du monde, difficile pour l'\u00e9quipe suisse de football f\u00e9minin, elle a perdu son 1er match cette nuit face au Japon, malgr\u00e9 les nombreuses occasions les Suissesses se sont inclin\u00e9s 1 0 face aux championnes du monde entier, nous recevons aujourd'hui la metteur en sc\u00e8ne et chor\u00e9graphe Maud Blandel elle cosigne A-Spec tacle intitul\u00e9 Cheer Labour, celle qu'on appelle aujourd'hui pom-pom Girls \u00e9tait autrefois, 2 jeunes hommes issus de l'\u00e9lite am\u00e9ricaine doit \u00eatre Eisenhower ou Ronald Reagan ont un jour \u00e9t\u00e9 cheerleaders le spectacle interroge l'\u00e9volution de cette pratique et son hypersexualisation rencontrent en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:39 > 0:02:53) [96%] : \r\nLe Conseil des \u00c9tats a donc rejet\u00e9 ce matin l'initiative AVS Plus un texte soutenu par la gauche pour revaloriser le montant des rentes le minimum mensuel est actuellement de 1170 francs, mais la majorit\u00e9 de droite ne lui a laiss\u00e9 aucune chance, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:54 > 0:03:21) [90%] : \r\nL'initiative AVS Plus vote octroyer des rentes 10 pourcent plus plus \u00e9lev\u00e9 qu'aujourd'hui aux retrait\u00e9s, une mani\u00e8re de compenser l'\u00e9volution des salaires des actifs dont le tient que partiellement compte dans l'adaptation des rentes ce matin au Conseil des \u00c9tats, les camps sont clairement d\u00e9finies : la gauche et pour la droite est contre et au milieu, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral socialiste qui doit expliquer pourquoi le gouvernement et contre initiative de ses camarades de parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:21 > 0:03:51) [97%] : \r\nNous n'avons pas aujourd'hui les moyens de financer une augmentation de 10 pourcent des des rentes dans le domaine, dans le domaine AVS nous estimons les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires entre 4 et 4 milliards de francs par ann\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur jusqu'\u00e0 5 milliards et demi par ann\u00e9e d'ici 2030, des chiffres qui viennent s'additionner \u00e0 ce qui est n\u00e9cessaire pour garantir d\u00e9j\u00e0 le niveau des rentes actuelles durant les 15 prochaines ann\u00e9es avec cet effet d\u00e9mographique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:17) [91%] : \r\nEt ironie pour le socialiste, il re\u00e7oit le soutien marqu\u00e9 de la droite limitatif, cette initiative est contraire \u00e0 la justice en paix g\u00e9n\u00e9ration car les 10 pourcent d'augmentation des rentes seront financ\u00e9s surtout par les jeunes actifs, l'AVS se base sur la solidarit\u00e9 et le transfert entre g\u00e9n\u00e9rations et c'est juste comme cela mais cette solidarit\u00e9 conna\u00eet aussi des limites faux, dit la gauche, l'initiative est bonne pour les jeunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:17 > 0:04:30) [93%] : \r\nElle va leur permettre d'avoir un objectif de pr\u00e9voyance qui ne passe pas par le cadre de la LPP ou du 3\u00e8me, pilier des syst\u00e8mes notablement on\u00e9reux dans lesquelles les jeunes familles doivent investir une part importante de leurs revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:31 > 0:04:38) [88%] : \r\nAu vote, l'initiative est rejet\u00e9e, le Champ est donc libre pour la grande r\u00e9forme du 1er et du 2\u00e8me pilier d\u00e9fendue par Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:39 > 0:04:56) [97%] : \r\nLe ch\u00f4mage poursuit son recul en Suisse, la moyenne nationale se porte \u00e0 3,2 pourcent au au mois de mai, en baisse de 0,1 point par rapport au mois d'avril, une baisse qui se v\u00e9rifie dans tous les cantons romands, \u00e0 l'exception notable de Gen\u00e8ve, qui conserve le taux de ch\u00f4mage le plus \u00e9lev\u00e9 du pays \u00e0 5,5 pourcent.\r\n.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:57 > 0:05:21) [93%] : \r\nC'est un g\u00e9ant du syst\u00e8me bancaire international qui chancelle HSBC annonce la suppression de 25000 emplois, dont 260 en Suisse, mis en cause dans plusieurs affaires, dont suisse leaks, condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs milliards de francs d'amende aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni, HSBC a vu son b\u00e9n\u00e9fice Net reculer de 15 pourcent l'an dernier la direction de la 1\u00e8re banque europ\u00e9enne entend red\u00e9ployer ses effectifs vers l'Asie, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:23 > 0:06:08) [95%] : \r\nEncore des coupes drastiques chez HSBC, une des plus grandes banques mondiales, plus de 20000 emplois seront supprim\u00e9s, ce sont 10 pourcent des des effectifs, il y a 5 ans, l'\u00e9tablissement britannique avait d\u00e9j\u00e0 biff\u00e9 10 pourcent de de ses employes, le groupe dirig\u00e9 par histoire de Gulliver, ici devant une commission d'enqu\u00eate parlementaire britannique a \u00e9cop\u00e9 de plusieurs milliards d'amende pour diverses infractions manipulation du cours des devises, blanchiment de l'argent de la drogue des cartels mexicains ou encore \u00e9vasion fiscale aujourd'hui HSBC annonce vouloir r\u00e9tablir sa rentabilit\u00e9, elle esp\u00e8re des \u00e9conomies de plus de 4 milliards avec la suppression de ses plus de 20000 emplois et la vente de ses activit\u00e9s au Br\u00e9sil et en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:19) [92%] : \r\nEn Suisse, 260 emplois seront supprim\u00e9s, une annonce d\u00e9j\u00e0 faite il y a 2 mois, Gen\u00e8ve devrait par ailleurs rester le Centre de la gestion de fortune de HSBC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:31) [95%] : \r\nEnfin, HSBC a annonc\u00e9 \u00e9tudier le transfert de son si\u00e8ge mondial en Asie, un retour aux sources pour une banque fond\u00e9e en 1865 \u00e0 Hong-Kong, \u00e0 l'\u00e9poque pour financer le trafic de l'opium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:32 > 0:07:11) [94%] : \r\nLa banlieue de Kiev secou\u00e9 ce matin par de viande explosion dans un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9trolier situ\u00e9 \u00e0 30 kilom\u00e8tres au sud- ouest de la capitale ukrainienne, un incendie d'une grande intensit\u00e9 et qui a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 plusieurs r\u00e9servoirs des v\u00e9hicules de secours ont pris feu, provoquant la mort d'au moins 3 pompiers, 5 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s avec des br\u00fblures, les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9rythr\u00e9ens font souvent la une des m\u00e9dias, notamment en Suisse, o\u00f9 certains d\u00e9noncent de faux r\u00e9fugi\u00e9s une vision contredite aujourd'hui par une enqu\u00eate des Nations unies, elle d\u00e9nonce des violations syst\u00e9matiques et \u00e0 grande \u00e9chelle des droits de l'homme en \u00c9rythr\u00e9e pour les auteurs du rapport, ces violations pourraient constituer des crimes contre l'humanit\u00e9, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:13 > 0:07:33) [90%] : \r\nBallott\u00e9 par une M\u00e9diterran\u00e9e mena\u00e7ante des migrants secourus par les garde- c\u00f4tes italiens, parmi eux de nombreux \u00c9rythr\u00e9ens, ils sont quelque 5000 chaque mois \u00e0 fuir leur pays, sur une population de 6 1000000 300000 habitants 360000 ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 la Suisse en abrite un peu plus de 20000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:33 > 0:07:54) [87%] : \r\nEt pr\u00e9sente ce point, il n'est pour nous pas surprenant qu'une grande partie de la population qui traverse aujourd'hui la M\u00e9diterran\u00e9e ou empruntent d'autres routes pour rejoindre l'Europe soit \u00e9rythr\u00e9enne ils fuient un pays qui n'est pas dirig\u00e9 par les lois, mais par la peur vous mentent pareil non pas tous pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:56 > 0:08:42) [93%] : \r\nEt puis 22 ans, l'\u00c9rythr\u00e9e vit sous la f\u00e9rule d'Issayas Afeworki et des d\u00e9fil\u00e9s \u00e0 sa gloire, toute une g\u00e9n\u00e9ration, on a connu en effet que la terreur gr\u00e2ce au t\u00e9moignage de 550 r\u00e9fugi\u00e9s, les enqu\u00eateurs de l'ONU ont recueilli 160 r\u00e9cit d'ex\u00e9cution en dehors de tout proc\u00e8s des histoires de torture syst\u00e9matique et de travaux forc\u00e9s, chaque habitant doit rendre compte des faits et gestes de sa famille et des voisins l'\u00c9rythr\u00e9e est une prison \u00e0 ciel ouvert, le service militaire \u00e0 dur\u00e9e illimit\u00e9e permet au r\u00e9gime d'utiliser une main-d'oeuvre r\u00e9duite \u00e0 l'\u00e9tat d'esclavage pendant des d\u00e9cennies l'esclavage sexuel est aussi monnaie courante : un t\u00e9moin raconte l'enfer de fillettes livrer quotidiennement dans les chambres d'officier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:43 > 0:09:04) [95%] : \r\nLe Vietnam comm\u00e9more ce printemps, le 40\u00e8me anniversaire de la chute de Saigon derni\u00e8re \u00e9pisode d'une guerre qui a fait des millions de victimes civiles une image symbolise les atrocit\u00e9s subies par la population durant ce conflit, la fameuse photo d'une jeune fille br\u00fbl\u00e9e au napalm, l'auteur de cette image, le photographe Nick ao\u00fbt est revenu sur les lieux, 40 ans plus tard, le r\u00e9cit de Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:07 > 0:09:31) [86%] : \r\nJuin 1972 le village de train Barings tenu depuis 3 jours par les troupes du Nord-Vietnam est assi\u00e9g\u00e9e par les sud- vietnamien bombard\u00e9e au napalm par l'aviation apr\u00e8s l'attaque des enfants surgissent du village en flammes court vers les journalistes post\u00e9s sur la route, le photographe Nick immortalise la douleur de cette petite fille qui me fout 9 ans, nuit gravement br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:33 > 0:09:59) [88%] : \r\nEt il jouait \u00e0 l'ext\u00e9rieur ce jour- l\u00e0 et quand il m'a regard\u00e9 le ciel et vu une bombe ensuite tous les enfants, couru, mais c'\u00e9tait trop tard, elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par la bombe tous ces v\u00eatements br\u00fbl\u00e9s, j'ai couru pour prendre une photo d'elle d'autres cameraman suivi ensuite j'ai pos\u00e9 mon appareil sur la route, j'avais une bouteille d'eau j'ai vers\u00e9 de l'eau sur tout son corps un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:01 > 0:10:04) [90%] : \r\n40 ans plus tard, Nick es de retour sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:05 > 0:10:10) [95%] : \r\nIl n'y avait plus rien ici, maintenant, ils ont tout regard\u00e9 un commerce de bi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:12 > 0:10:16) [88%] : \r\nLe photographe retrouve l'un des enfants de la photo, un cousin de qui me fout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:17 > 0:10:24) [87%] : \r\nOn savait pas vous en faire n'est-ce pas, on a vraiment eu de la chance si on \u00e9tait parti dans l'autre direction on \u00e9tait mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:25 > 0:10:44) [89%] : \r\nCe jour- l\u00e0, Annick transporte la petite fille \u00e0 l'h\u00f4pital sauv\u00e9e apr\u00e8s 14 mois d'hospitalisation et 17 interventions chirurgicales devenue malgr\u00e9 elle une ic\u00f4ne de la guerre du Vietnam, qui ne font que vit aujourd'hui au Canada, nomm\u00e9e ambassadrice de l'Unesco, elle consacre sa vie \u00e0 promouvoir la paix dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:45 > 0:11:05) [94%] : \r\nRetour en Suisse apr\u00e8s les violentes intemp\u00e9ries qui ont frapp\u00e9 la Suisse centrale dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, les interrogations se multiplient, le d\u00e9c\u00e8s d'une m\u00e8re et de sa fille de 5 ans dans le canton de Lucerne relance la question des mesures de protection contre les intemp\u00e9ries, le ruisseau qui est sorti de son lit, aurait d\u00fb \u00eatre Racing assainie, mais les financements manquent No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:07 > 0:11:20) [93%] : \r\nUn ruisseau qui se transforme en taureau indomptable et on porte la vie d'une maman et de sa fille \u00e0 Dierikon dans le canton de Lucerne issue tragique des violents orages survenus dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, relance la question des mesures de protection contre les intemp\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:20 > 0:11:21) [85%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:21 > 0:11:23) [83%] : \r\nC'est un sont sans dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:23 > 0:11:37) [96%] : \r\nOn savait que l'on devait assainir ce cours d'eau pour r\u00e9duire le danger au maximum et ce projet \u00e9tait sur les rails depuis un moment, malheureusement cela intervient quelques mois trop tard durant cette derni\u00e8re d\u00e9cennie, on avait mis la priorit\u00e9 sur la s\u00e9curisation d'autres cours d'eau, celui-ci devait \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:37 > 0:11:39) [69%] : \r\nLes derniers par ce sera mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:41 > 0:11:54) [93%] : \r\nSelon la presse al\u00e9manique en raison d'\u00e9conomie, le canton de Lucerne aurait coup\u00e9 l'an dernier dans son budget pour les mesures de protection contre les intemp\u00e9ries un budget pass\u00e9 de 32 \u00e0 15 millions cons\u00e9quence le plan d'assainissement du cours d'eau de Dierikon n'a \u00e9t\u00e9 suspendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:55 > 0:12:13) [93%] : \r\nLes risques li\u00e9s aux inondations et aux catastrophes naturelles, avait pris une dimension nationale depuis les violentes intemp\u00e9ries de la d\u00e9cennie pass\u00e9e, celle qui avait notamment d\u00e9figurer le village de Priam sur ces images depuis chaque canton a dress\u00e9 une cartographie des risques reste la question des moyens allou\u00e9s aux programmes de protection qui font souvent des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:15 > 0:12:39) [93%] : \r\nLes PFL secou\u00e9e par une affaire de malversations selon la r\u00e9daction radio de la RTS le dommage est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 218000 francs, elle concerne l'un des projets de recherche sur le cerveau, le Blue Brain Project, c'est l'institution elle- m\u00eame qui a rep\u00e9r\u00e9 cette affaire lors d'un contr\u00f4le interne, elle a d\u00e9nonc\u00e9 et suspendus une employ\u00e9e administrative qui serait la seule personne en cause une enqu\u00eate p\u00e9nale doit d\u00e9terminer l'ampleur exacte de cette fraude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:13:05) [92%] : \r\n\u00e0 Fribourg, les Verts lib\u00e9raux sont encore peu nombreux, mais leur soutien pourrait \u00eatre d\u00e9cisif pour le PDC hier soir ils ont accept\u00e9 l'apparentement avec la liste d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne pour les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec 3,5 pourcent de de voix aux derni\u00e8res \u00e9lections, les Verts lib\u00e9raux pourraient aider le PDC \u00e0 conserver ses 2 si\u00e8ges au conseil national, en contrepartie, il demande que Ralph Alexander Schmid figurent sur le ticket PDC au Conseil des \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:13:06 > 0:13:23) [89%] : \r\n\u00e0 Fribourg, toujours, la commune de Marly est \u00e0 nouveau aux prises avec d'ind\u00e9sirable visiteur l'\u00e9t\u00e9 dernier, c'\u00e9tait les capricorne asiatique, mangeur de bois, cette fois-ci, le village est assaillie par des millions de col\u00e9opt\u00e8res noirs inoffensif pour les humains, mais pas pour les plantes, Pascal Sibot et Nicolas marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:24 > 0:13:30) [91%] : \r\nDes petits trous, des petits trous, toujours des trous caus\u00e9 par un visiteur plut\u00f4t ind\u00e9sirables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:30 > 0:13:36) [81%] : \r\nIls sont l\u00e0, l\u00e0, voyez sur la ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:37 > 0:13:46) [93%] : \r\nDes col\u00e9opt\u00e8res noirs long d'\u00e0 peine quelques millim\u00e8tres qui depuis quelques jours sont confortablement install\u00e9s dans le jardin de la famille guerre avec de la nourriture \u00e0 profusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:13:53) [70%] : \r\nIls aiment plut\u00f4t les jeux, les feuilles toute jeune et puis l\u00e0 ce jeu c'\u00e9tait \u00e7a noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:54 > 0:14:07) [91%] : \r\n\u00e0 Marly, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fribourg, c'est tout un quartier qui a \u00e9t\u00e9 envahi comme le r\u00e9v\u00e8le le quotidien La Libert\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne rare, ce sont les chouchous de Chine plant\u00e9 par un agriculteur pour servir d'engrais verts qui aurait permis aux insectes, de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:07 > 0:14:24) [83%] : \r\nOn a pens\u00e9 peut peut-\u00eatre \u00e7a vient de la de la chanson, derri\u00e8re la maison et puis d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, on avait plant\u00e9 une faune et une chute et puis on voyait que les feuilles sont mang\u00e9s par des baisses de prix, c'est terrible, et m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:24 > 0:14:28) [86%] : \r\nHeureusement, aucun danger pour l'\u00eatre humain ne faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:37) [82%] : \r\nMais un permet et \u00e7a, \u00e7a nous pique pas, puis les fois je sache accueillante, mais il faut pas avoir peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:38 > 0:14:58) [92%] : \r\nRien \u00e0 voir non plus avec l'invasion, l'\u00e9t\u00e9 dernier \u00e0 Marly du Capricorne asiatique un insecte non indig\u00e8ne qui mangent le bois et avait oblig\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 abattre, de nombreuses armes l'invasion de col\u00e9opt\u00e8res noirs devrait se r\u00e9sorber naturellement quand les insectes n'auront plus rien \u00e0 manger, ils mourront ou Migreurop vers d'autres sources de nourriture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:59 > 0:15:33) [92%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la Fondation des parkings, annonce ce matin \u00e0 l'introduction de nouveaux moyens de paiement, d\u00e9sormais les cartes de cr\u00e9dit et le paiement par t\u00e9l\u00e9phone portable seront accept\u00e9s actuellement pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des usages usager Genevois ne paient pas leur stationnement ces nouvelles possibilit\u00e9s devrait faire passer les recettes de 10 \u00e0 11 millions de francs par ann\u00e9e, je vous propose d'\u00e9couter Jean-Yves Guma, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation des parkings on d\u00e9mat\u00e9rialise finalement le le ticket aujourd'hui demander mat\u00e9rialisera macaron pour avoir des contr\u00f4les automatiques etc, on va vers une des syst\u00e8mes qui sont beaucoup plus interconnect\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:46) [96%] : \r\nUn mot de sport avec la Coupe du monde de football f\u00e9minin au Canada, la Suisse a livr\u00e9 cette nuit son 1er match face \u00e0 l'\u00e9quipe japonaise, championne en titre, les Suissesses se sont inclin\u00e9s, mais sans d\u00e9m\u00e9riter r\u00e9sum\u00e9 de la rencontre Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:58) [89%] : \r\nLa gardienne nipponne ya et h\u00e9ro\u00efnes de la 1\u00e8re mi- temps, elle s'interpose ici devant une action de Ramona Bachmann, une action qui avait le poids d'une ouverture du score pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:03 > 0:16:05) [97%] : \r\nLes championnes du monde japonaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:05 > 0:16:12) [90%] : \r\nSe montre dangereuse vingt-septi\u00e8me minute une sortie un peu trop appuy\u00e9 de la gardienne fribourgeoise Ga\u00eblle Thalmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:13 > 0:16:15) [92%] : \r\nCarton jaune et penalty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:20 > 0:16:26) [92%] : \r\nLa concentration de Miliana c'est proprement ex\u00e9cut\u00e9 c'est un \u00e0 0 pour le Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:31 > 0:16:40) [89%] : \r\nLes Suissesses vont ensuite domin\u00e9 la partie vont se cr\u00e9er une tr\u00e8s tr\u00e8s belle occasion, \u00e0 la suite de cette perc\u00e9e individuelle de Batman, malheureusement elle glisse avant de Pau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:16:51) [97%] : \r\nEn seconde p\u00e9riode, il y aura une belle possibilit\u00e9 pour Saga Gucci, mais c'est le poteau qui sauve les Suissesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:16:56) [98%] : \r\nEt enfin 92\u00e8me minute l'action du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:16:59) [82%] : \r\nRamona Bachmann Tir par- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:01) [88%] : \r\nLa d\u00e9faite est rageant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:18) [89%] : \r\nOui, on avait, on a fait une bonne partie, on a jou\u00e9 toutes les champions du monde et on leur on leur a tenu t\u00eate, elles ont pas eu beaucoup d'occasions quelques-unes quand m\u00eame, et nous on se secret, on s'est cr\u00e9\u00e9 pas mal de chance aussi, donc c'est un bon match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:18 > 0:17:23) [93%] : \r\nProchaine adversaire pour la Suisse, l'Equateur, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi de quoi relever la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:26 > 0:17:42) [94%] : \r\nEt justement c'est \u00e9quipe de Suisse f\u00e9minine est entra\u00een\u00e9 par une ancienne joueuse allemande qui a l'habitude des comp\u00e9titions internationales, Martina Voss-Tecklenburg ne vit que pour le football et ambitionne de faire du foot f\u00e9minin un sport pleinement reconnue en Suisse, son portrait est sign\u00e9 Christophe serfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:45 > 0:17:54) [89%] : \r\n\u00e0 47 ans, Martina fausset\u00e9 clone Bourgue n'a qu'une chose en t\u00eate la Coupe du monde, perfectionniste, elle s'investit 24 heures sur 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:17:54 > 0:18:16) [87%] : \r\nManifestante John ne pense qu'on on je dors encore quelques heures, mais je remarque que m\u00eame la nuit, les pr\u00e9occupations vont dans cette direction, je ne pense qu'\u00e0 \u00e7a, que faut-il entra\u00eener comment le faire Guillaume go\u00fbter des nazis, nous avons au cr\u00e9ateur, en fait, je suis tr\u00e8s cr\u00e9ative, la nuit, ce que je pr\u00e9f\u00e8re c'est entra\u00eener l'\u00e9quipe \u00e0 rester au bureau et r\u00e9fl\u00e9chir, je veux \u00eatre sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:16 > 0:18:18) [77%] : \r\nOn arrive vous planter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:19 > 0:18:29) [93%] : \r\nEn plus de la s\u00e9lection, elle travaille chaque semaine avec les jeunes du centre de formation \u00e0 Bienne, la preuve qu'elle croit en l'avenir du foot f\u00e9minin en Suisse, la preuve aussi de son attachement \u00e0 son sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:32 > 0:18:45) [89%] : \r\nConduire la Suisse en Coupe du monde, le 1er grand succ\u00e8s de Martina fausset\u00e9 clone vogue avec la s\u00e9lection tient du miracle, jusque-l\u00e0, l'\u00e9quipe de gagner presque jamais tout \u00e0 coup, elle a remport\u00e9 les qualifications sans perdre un seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:49 > 0:18:52) [83%] : \r\nC'est quelqu'un qui, qui croient en nous, c'est la plus rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:52 > 0:19:08) [82%] : \r\nMaire quoi, ce qui nous a d\u00e9bat, vous vous \u00eates forte, vous pouvez faire quelque chose, on a des super jouer ici et voil\u00e0, apr\u00e8s on a commenc\u00e9 \u00e0 y croire aussi nous de tr\u00e8s grande connaissance footballistique tactique elle a jou\u00e9 \u00e0 la f\u00e9d\u00e9 Coupe du monde de la f\u00eate des euros, donc elle sait de quoi elle parle et on le voit sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:09 > 0:19:34) [91%] : \r\nSon pass\u00e9, c'est une finale de Coupe du monde perdue il y a 20 ans et 4 Eurofoot remport\u00e9 avec l'Allemagne joueuse \u00e0 succ\u00e8s, elle s'est tr\u00e8s vite destin\u00e9 au coaching Martina Voss-Tecklenburg entend cr\u00e9er cette ann\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 quelques surprises avec son \u00e9quipe, mais son grand objectif est ailleurs, elle veut faire de la Suisse, une valeur s\u00fbre qui se qualifient r\u00e9guli\u00e8rement pour les grandes comp\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:37 > 0:19:54) [91%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux m\u00e9tiers de l'eau, avec aujourd'hui l'embl\u00e9matique gardien de piscine pour les enfants et les adolescents, il fait souvent figure de p\u00e8re Fouettard des bassins, mais derri\u00e8re cette image se cache de grandes responsabilit\u00e9s, reportage \u00e0 Neuch\u00e2tel sign\u00e9 Charles-Henri Boichat et Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:55 > 0:20:04) [89%] : \r\n\u00c9liane \u00c9lodie font partie des 10 gardiens engag\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e par les piscines de Neuch\u00e2tel, il y a 6 heures et tout commence par en contr\u00f4le de la qualit\u00e9 de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:20:05 > 0:20:13) [77%] : \r\nLe fait 3 fois par jour pour \u00eatre s\u00fbr que le taux de chlore soit juste le CH aussi s\u00fbr que notre eau est parfaitement dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:15 > 0:20:23) [87%] : \r\n\u00c9liane et chef d'\u00e9quipe, \u00e7a fait 13 ans qu'elle m\u00e8ne sa carri\u00e8re au piscine du Nid-du-Cr\u00f4, c'est sa passion du bricolage, qui l'a conduit ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:23 > 0:20:32) [91%] : \r\nPar rapport aux licenciements, j'ai vu une annonce et me suis dit pourquoi pas recommencer mon m\u00e9tier \u00e0 la base et peintre en b\u00e2timent et cherche en m\u00eame temps \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:33 > 0:20:48) [87%] : \r\nEn Suisse, une seule exigence est n\u00e9cessaire pour occuper en place du gardien de piscine, \u00eatre en possession d'un projet de sauveteurs renouvelable tous les 2 ans en France, \u00e0 dipl\u00f4me existe depuis 2007 Ma\u00eft\u00e9 est l'un des titulaires de ce brevet professionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:48 > 0:20:53) [83%] : \r\nDerri\u00e8re la barri\u00e8re, on attend, s'il vous pla\u00eet, on a un seul sur la plateforme des hautes attendez derri\u00e8re la barri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:54 > 0:21:02) [85%] : \r\nChaque \u00e9t\u00e9, une dizaine d'auxiliaires viennent renforcer les \u00e9quipes neuch\u00e2teloise un travail saisonnier qui permet \u00e0 ce Fran\u00e7ais d'outre- mer, de voyager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:02 > 0:21:16) [86%] : \r\nMoi, c'\u00e9tait parce que aussi je profitais des temps de vacances pour justement retourner voir ma famille un peu et aussi profiter des temps plus calme au d\u00e9part, je travaillais quand les gens \u00e9taient en vacances, il y aller en vacances qu'on les gens travaillent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:16 > 0:21:25) [97%] : \r\nMais cette saison sera sa derni\u00e8re \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il entamera une nouvelle formation de scaphandriers la concentration et les longs moments d'attente ont eu raison de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:25 > 0:21:37) [84%] : \r\nEst tort ailleurs pas ici uniquement plongeoir d'accord pour ma part, je pense avoir \u00e9t\u00e9 au go\u00fbt du m\u00e9tier de ma\u00eetre nageur d'autres \u00e7a tr\u00e8s bien et pour peuvent continuer plus longtemps, mais moi, j'ai d\u00e9cid\u00e9, voil\u00e0 de Marie- Th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:38 > 0:21:42) [99%] : \r\nReste que la profession peut mener jusqu'\u00e0 la direction d'une piscine municipale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:42 > 0:21:57) [93%] : \r\nC'est s\u00fbr que c'est un vrai m\u00e9tier, c'est clair que, souvent, on a un peu l'image : soleil, plage short et claquettes au bord de la plage, quoi, c'est quand m\u00eame vrai m\u00e9tier, ne serait-ce que par les responsabilit\u00e9s qui qui l'entra\u00eene quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:57 > 0:22:11) [87%] : \r\n\u00e0 tous leurs selon c'est de d\u00e9couvrir en noy\u00e9 dans le bassin en battant \u00e0 Neuch\u00e2tel, il n'y a eu grand seul incident de ce genre, annuellement, en moyenne, on \u00e9vacue un bless\u00e9 l'essentiel de leur activit\u00e9, c'est de g\u00e9rer les bobos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:12 > 0:22:22) [89%] : \r\nCheerleaders litt\u00e9ralement celui qui dirige les acclamations, c'est le titre du spectacle actuellement \u00e0 l'affiche du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, Sakho metteuse en sc\u00e8ne, Maud Blandel, votre invit\u00e9, Pierre Berge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:22 > 0:22:45) [89%] : \r\nEt vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, marqu\u00e9, mais c'est vrai qu'on ne sait pas avant c'est pom-pom girl \u00e0 la peau bronz\u00e9e et bien cheerleaders c'est un passage obligatoire pour le futur de l'\u00e9lite de la nation am\u00e9ricaine Eisenhower Roosevelt encore Reagan ont tous \u00e9t\u00e9 chef des cheerleaders sans les pompons, \u00e0 l'\u00e9poque, les spectacles interroge donc ce qu'il reste aujourd'hui que politique \u00e0 cette fonction bonjour Maud Blandel alors pourquoi avoir choisi de parler justement des cheerleaders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:22:45 > 0:23:18) [89%] : \r\nMais c'est l'ONU dans dans le cadre d'une invitation de Philippe Macaza, donc du Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais Karim Bel Kacem qui donc comme et la pi\u00e8ce tient pour poursuivre la suite de d'un travail d'une r\u00e9flexion autour de Liens entre sport et politique, donc du coup surpris de l'origine de cette pratique ne s'est lanc\u00e9 dans dans l'\u00e9tude de ce ph\u00e9nom\u00e8ne pour questionner apr\u00e8s plus largement d'autres d'autres questionnements qui sont, qui serait de l'ordre de des rapports hommes- femmes et 2 de notre rapport \u00e0 cette figure arch\u00e9typale, qui est la cheerleaders.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:18 > 0:23:26) [88%] : \r\nAlors, justement, est-ce qu'il reste encore quelque chose de politique \u00e0 part ce rapport \u00e0 l'ic\u00f4ne l'ic\u00f4ne hypersexualit\u00e9 qui \u00e0 la pom-pom girl aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:23:27 > 0:23:44) [89%] : \r\nLe non ce qui resterait de politique je crois pas, en fait, c'est c'est vrai que c'est vraiment une pratique qui s'est vraiment d\u00e9plac\u00e9 apr\u00e8s c'est vrai que, plus largement, nous on s'est pos\u00e9 la question de ce que, de ce que c'\u00e9tait que de diriger les acclamations, mais apr\u00e8s, dans la pratique, telle qu'on la conna\u00eet, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e en tout cas, probablement, il reste \u00e0 l'anchois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:23:44 > 0:23:49) [86%] : \r\nAlors on va entrer dans le spectacle, avant d'en parler plus avec sujets qui est sign\u00e9e Anne MARSOL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:53 > 0:24:07) [90%] : \r\nTout de suite, on reconna\u00eet le son de cette vague sonore qui projette ailleurs dans des tribunes avant un match ou \u00e0 la mi- temps, avec au centre une cheerleaders qui dirige les acclamations et canalise l'attention et l'\u00e9nergie, \u00e7a fait suite \u00e0 un travail que j'avais d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:07 > 0:24:27) [91%] : \r\nQui questionne la notion de spectacle en politique dans le sport et donc tout \u00e7a sur un plateau th\u00e9\u00e2tre mais qui devient chez nous autant un plateau de th\u00e9\u00e2tre qu'un stade est un lieu d'un camion de meetings et de voir quel comportement devait avoir la personne qui re\u00e7oit les regards pour avoir un impact sur la personne qui regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:29 > 0:24:30) [58%] : \r\nPour et Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:38 > 0:24:44) [88%] : \r\nDans un stade, il y a plein de gens et, en fait, elle essaye d'allumer le stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:24:49 > 0:24:50) [70%] : \r\nVrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:24:54 > 0:25:07) [90%] : \r\nIl y a plein de gens qui r\u00e9pondent tout d'un coup vous \u00eates contamin\u00e9 par leur \u00e9nergie et \u00e7a et \u00e7a s'arr\u00eate pas et du coup, c'est compl\u00e8tement jouissif oui, voir comment on a le pouvoir de soulever des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:09 > 0:25:14) [92%] : \r\nC'est de la manipulation, \u00e7a existe dans la publicit\u00e9, film toute la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:25:14 > 0:25:24) [79%] : \r\nClaire dans ce sens-l\u00e0 oui cheerleaders elle elle est contemporaine et apr\u00e8s c'est, c'est vraiment une figure qui a marqu\u00e9 \u00e0 la cas d\u00e9but\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque ancienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:30 > 0:25:31) [84%] : \r\nValentine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:35 > 0:25:41) [88%] : \r\nAu Blandel envoie ce dispositif sc\u00e9nique important notamment ces images projet\u00e9es sur le fond d'une cage en en tulle, pourquoi ce choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:25:42 > 0:26:06) [91%] : \r\nLe choix c'\u00e9tait de de cadrer le l'image en fait de recr\u00e9er un dispositif du regard, c'est-\u00e0-dire de cr\u00e9er l'image sur une autre image, et notamment du coup le le dispositif sc\u00e9nographique permet de de d\u00e9couvrir dans l'espace, le dernier espace, l'espace du th\u00e9\u00e2tre revisit\u00e9 et retransform\u00e9 comme comme \u00e9tant un espace, l'espace du stade en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:08 > 0:26:22) [92%] : \r\nIl y a aussi ce choix, hein, de de montrer le c\u00f4t\u00e9 jouissif ce plaisir qu'elles peuvent avoir ou qu'on peut avoir \u00e0 soulever les foules \u00e0 faire crier les gens dans un stade ou ailleurs et y a aussi cette souffrance qui a montr\u00e9 cette manipulation, ce qu'on leur fait porter sur les \u00e9paules d'\u00eatre cette ic\u00f4ne sexuelle justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:23 > 0:27:23) [89%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'id\u00e9e de, de, d'interroger justement \u00e0 quel point elle pouvait, elle pouvait \u00eatre soit elle- m\u00eame leader soit justement soumise \u00e0 la manipulation d'un autre leader puisque puisque finalement, comme \u00e7a s'est d\u00e9plac\u00e9e au d\u00e9part ou ou les tout premiers d'cheerleaders quand ils \u00e9taient des hommes, c'est eux qui prenait en charge le le le le fait de diriger ou non les acclamations et l\u00e0, en fait, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que le moment o\u00f9 sa sexy, \u00e7a c'est sexualit\u00e9 c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment fait par par des gens qui se sont occup\u00e9s de la communication qui se qui se sont vraiment enfin, ils se sont fait conna\u00eetre dans les produits d\u00e9riv\u00e9s etc. des des grands Jean-Marc voil\u00e0 tout \u00e0 fait, c'est le g\u00e9ant de la communication de la pub et c'est eux qui ont qui ont amen\u00e9 la figure de la cheerleaders telle qu'on la conna\u00eet aujourd'hui en cr\u00e9ant dans les ann\u00e9es 70 vraiment cette cette ic\u00f4ne avec et il y a tenu compte, quoi qu'on lui conna\u00eet aujourd'hui, avec le les attitudes etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:23 > 0:27:27) [81%] : \r\nOn va en voir alors justement vous \u00eates cheerleaders dans un sujet qui est toujours sign\u00e9 Anne Marcel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:28 > 0:27:43) [86%] : \r\nCelles-l\u00e0 sont genevoise mes lectures leaders ou pom-pom Girls sont partout : elles ont leur championnat mais c'est d'abord vu comme un divertissement, ce qui est \u00e9tonnant, c'est qu'elles se sont d\u00e9velopp\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 aux \u00c9tats-Unis, en pleine p\u00e9riode de lutte f\u00e9ministe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:44 > 0:27:57) [91%] : \r\nC'est une pratique qui est enseign\u00e9 dans les grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines par des gens qui aspirait \u00e0 des carri\u00e8res politiques et plus pr\u00e9cis\u00e9ment par des gens qui \u00e9taient des hommes \u00e0 l'\u00e9poque Bush a \u00e9t\u00e9 chef d'\u00eatre cheerleaders Eisenhower et bien d'autres, puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:57 > 0:28:22) [86%] : \r\nComme dans toutes les lignes, grandes entreprises, les hommes sont l\u00e0, la guerre, ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s peu \u00e0 peu par les fans, il y a une esp\u00e8ce de contagion qui qui perdure encore aujourd'hui tous les \u00e9l\u00e9ments, superbe, on a encore cette figure de la ti\u00e9deur qui sont ces excit\u00e9s qui, devenu un vrai fantasme qui \u00e9tait une figure de projection tr\u00e8s fort qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de films pornographiques, elle, elle r\u00e9appara\u00eet dans beaucoup de films am\u00e9ricains comme le l'image du fantasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:26 > 0:28:41) [86%] : \r\nAlors sur sc\u00e8ne pour cheerleaders il y a des com\u00e9diens professionnels des com\u00e9diennes, des performeuse et danseuse, mais il y a aussi des vraies cheerleaders et celle de Gen\u00e8ve les Jane Aba Weissenstein que c'est comme \u00e7a que Saddam c'\u00e9tait important ce choix d'avoir vraiment avec vous dites cheerleaders oui c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:41 > 0:29:23) [90%] : \r\nTemps parce que l'id\u00e9e c'\u00e9tait de en se confrontant \u00e0 une pratique, c'\u00e9tait vraiment d'aller voir ce que c'\u00e9tait, au plus proche puisque c'\u00e9tait au plus proche pour nous c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 g\u00e9ographiquement comme on pouvait travailler comme une vraie enqu\u00eate de terrain avec les gens qu'on, qu'il a le pratiquer la \u00e0 Gen\u00e8ve, puis c'\u00e9tait d\u00e9couvrir aussi ce que c'\u00e9tait et de l'\u00e9volution de la pratique puisque la la pratique Talk qui elle est, elle est faite par ces jeunes filles et d'ailleurs il y a pas que des jeunes filles dans cette \u00e9quipe l\u00e0, c'est vraiment devenu une une une pratique de comp\u00e9tition qui serait m\u00eame plus proche de la gymnastique du patinage artistique, donc en terme d'\u00e9valuation, c'est-\u00e0-dire que c'est des \u00e9quipes qui viennent s'affronter les unes les autres, et qui sont soumis \u00e0 un jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:23 > 0:29:33) [87%] : \r\nAlors, le fait de travailler avec vous, d'\u00eatre sur sc\u00e8ne et de lire votre regard, un regard que vous portez sur ce ce sport, \u00e7a a chang\u00e9 leur perception, elles resteront les m\u00eames, vous pensez tire 10 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:33 > 0:30:01) [89%] : \r\nJe, je pense que, elle, dans leur pratique, \u00e7a changera pas forc\u00e9ment le regard qu'elle porte sur la pratique, en plus \u00e7a, on s'est aper\u00e7u qu'elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame un peu arm\u00e9s quant \u00e0 l'origine savent quand m\u00eame d'o\u00f9 \u00e7a vient et comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 apr\u00e8s je pense que l'exp\u00e9rience de d\u00e9placer, une pratique dans dans l'espace, du th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a a provoqu\u00e9 quelque chose de Week-End de de questionner en tout cas la spectacularisation de cette discipline-l\u00e0, je crois que c'\u00e9tait important pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:02 > 0:30:10) [89%] : \r\nMerci beaucoup moins Blandel avec cheerleaders et donc avoir \u00e0 Saint-Gervais pour encore quelques jours, il faut vraiment se d\u00e9p\u00eacher, merci, merci \u00e0 toutes les 2, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:11 > 0:30:40) [93%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous fera d\u00e9couvrir la d\u00e9marche de 2 horlogers de La Chaux-de-Fonds ils sont passionn\u00e9s par les montres anciennes et ont d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir un atelier consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation et \u00e0 la vente de ces pi\u00e8ces de valeur pour se fournir, il court les brocantes, les foires o\u00f9 les ventes aux ench\u00e8res, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional voil\u00e0 c'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darus rouge ben et demain \u00e0 12 45 \u00e0 cette m\u00eame place Agn\u00e8s W\u00fcthrich bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:48 > 0:30:51) [93%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:08 > 0:31:27) [68%] : \r\n\u00e7a bouge le mieux, \u00e7a aussi \u00e7a d'accord OK tchadien \u00e7a allume ses oui quand il y a dit faut lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:38 > 0:31:58) [77%] : \r\nUne m\u00e9t\u00e9o vraiment bricolage comme d'habitude, t'pas bless\u00e9e, oui, j'ai dit : c'est l\u00e0 la bleue l\u00e0 la l\u00e0 23 ans une bo\u00eete, elle pense que l'oeil de Moscou va pas la voix oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:05 > 0:32:07) [93%] : \r\nEt puis, bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:07 > 0:32:16) [87%] : \r\nNous avons eu un visuel du mois de novembre ce matin avec du stratus tout \u00e0 fait inhabituelle pour la saison et qui aurait m\u00eame tendance \u00e0 \u00eatre tenace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:17 > 0:32:18) [72%] : \r\nUn accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:19 > 0:32:26) [78%] : \r\nIl y avait la lave est-ce que je vais g\u00e9nial non le reste oui et je je crois que c'est quand m\u00eame dehors ce cumul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:28 > 0:32:31) [77%] : \r\nApr\u00e8s \u00e7a sera trop tard pour m\u00eame de c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:36 > 0:32:59) [85%] : \r\nOn va me dire non mais c'est pas \u00e7a, par contre, j'ai peut-\u00eatre ah oui, ce qu'on peut peut-\u00eatre ouvrir le d\u00e9cor oui parce maintenant oui oui des de chacun mais toute fa\u00e7on c'est \u00e7a je qui est tellement pr\u00e8s de \u00e9loigne un tout petit peu oui oui oui oui, mardi apr\u00e8s- midi, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:07 > 0:33:08) [78%] : \r\nNous \u00e9tait une fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:13 > 0:33:19) [74%] : \r\nIls disent rien, ce qui m'ils attendent peut-\u00eatre pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:20 > 0:33:22) [71%] : \r\nC'est qui au hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:25 > 0:33:29) [73%] : \r\nD'accord, oui, oui on un Alain-Sam cadrage \u00e9taient contents bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:29 > 0:33:31) [81%] : \r\n\u00e0 propos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:33 > 0:33:41) [80%] : \r\nNon mais on va garder comme Sastre, alors nous serons tous avec un strat\u00e8ge passer aucun.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:55 > 0:33:58) [78%] : \r\nAlors nous avons un visuel digne de novembre, ce matin, \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:07 > 0:34:11) [79%] : \r\nNous, on a une partie qui contraste avec cette p\u00e9riode chaude tropicales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:34:51 > 0:34:55) [78%] : \r\nEt et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:59 > 0:37:26) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, nous avons eu un visuel digne d'un mois de novembre ce matin avec un stratus compactes haut perch\u00e9e sur le plateau, c'est assez inhabituel pour un 9 juin et \u00e7a contraste surtout avec cette p\u00e9riode chaude tropical, que nous venons de vivre une journ\u00e9e qui sera temporairement nettement plus fra\u00eeche, alors nous avons eu les nuages r\u00e9siduels du aux orages d'hier qui a \u00e9t\u00e9 coinc\u00e9e entre la bise qui s'\u00e9levait, qui a forci durant la nuit, donc dans les basses couches et un vent de sud on \u00f4te montagne ce qui a vraiment cr\u00e9\u00e9 donc c'est \u00e7a stratus bloque aussi sur place, ils ont du mal \u00e0 l'heure actuelle, \u00e0 s'ouvrir et vont peut-\u00eatre se morceler sur l'arc l\u00e9manique, c'est ce que nous promet Lionel Peyraud de M\u00e9t\u00e9oSuisse quelques possibilit\u00e9s de voir le soleil, petit \u00e0 petit, ce n'est pas encore le cas \u00e0 l'heure actuelle, alors que \u00e7a sera beaucoup plus compacte sur le reste du plateau, et m\u00eame le long du Jura, puisque le top est situ\u00e9 entre 1600 et 1800 m\u00e8tres par contre, on voit bien dans les Pr\u00e9alpes en Valais central o\u00f9 l'on a cr\u00e9e principale de The Alpes valaisannes ce risque orageux \u00e0 l'image de ces derniers jours ce stratus aussi bien compacte sur le plateau al\u00e9manique et cette \u00e9volution orageuse \u00e9galement pour les autres r\u00e9gions, alors on va aussi cette baisse des temp\u00e9ratures entre changements de masses d'air plut\u00f4t au nord et la bise, on reste par endroit sous les 20 degr\u00e9s sur le plateau, on attend encore des valeurs estivales en Valais 25 ou encore au sud, avec 27 degr\u00e9s 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude avec donc cette bise qui s'\u00e9lever cette nuit et qui sera mod\u00e9r\u00e9 dans les basses couches, alors que le vent vient du site en montagne restera faible 5 \u00e0 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure tout au plus, alors demain matin, mercredi, nous pourrions \u00e0 nouveau trouv\u00e9 du stratus sur le plateau, mais \u00e9galement les arriv\u00e9es de nuages moyens et \u00e9lev\u00e9s ainsi que des cumulus qui vont petit \u00e0 petit bourgeonner sur le relief, donc difficile de pr\u00e9voir de quantifier l'ensoleillement, ce qui est s\u00fbr c'est qu'\u00e9videmment il y a peu de soleil les cumulus auront plus d'\u00e9nergie pour donner des orages et invers\u00e9ment \u00e9videmment, donc on peut aussi avec de la chance passer entre les gouttes, les temp\u00e9ratures vont remonter, par contre, on retrouve des valeurs estivales autour du m\u00eame 25 \u00e0 26 degr\u00e9s \u00e7a remonte en Valais \u00e0 28 degr\u00e9s, nous aurons une moyenne de 23 24 degr\u00e9s sur le Plateau 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres et les heures de gr\u00e8ve \u00e0 remonter encore pour se situer \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, avec un l\u00e9ger souffle Debise encore, alors que les vents viendront en montagne de secteur Sud-Est, Sud-Ouest, ils seront vraiment faible voil\u00e0 j'ai tout dit je vous quittez que les d'aujourd'hui nous f\u00eatons les Ph\u00e9niciens, de l'apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-09T11:29:46Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437900", "durationSec": 107, "title": "MI AVS PLUS_RTS000000542547", "excerpt": "Par 33 voix contre 11, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 l'initiative populaire intitul\u00e9e AVS Plus. Lanc\u00e9e par la gauche et les syndicats, cette initiative demande la hausse de 10% des rentes AVS.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "INITIATIVE POPULAIRE", "AVS"], "sequenceIds": ["1437962"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437901", "durationSec": 105, "title": "MI CHEERLEADER_RTS000000542420", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du spectacle intitul\u00e9 \"Cheer Leader\", mis en sc\u00e8ne par Maud Blandel et Karim Bel Kacem, avec notamment la com\u00e9dienne Manuela Beltran et la danseuse Maya Masse, donn\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre St-Gervais de Gen\u00e8ve. Ce spectacle de danse et de th\u00e9\u00e2tre a pour th\u00e8me le rapport entre l'art et la politique au travers des cheerleaders et des pom-pom girls.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ART DRAMATIQUE", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437902", "durationSec": 116, "title": "MI ENTRAINEUR FEMININ 2_RTS000000542495", "excerpt": "Portrait de l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale suisse de football dames Martina Voos-Tecklenburg dans le contexte de la qualification de l'\u00e9quipe nationale \u00e0 la Coupe du monde de football dames au Canada.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "PORTRAIT", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"], "sequenceIds": ["1438183"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437903", "durationSec": 24, "title": "MI EPFL FRAUDE_RTS000000542535", "excerpt": "L'EPFL a \u00e9t\u00e9 le lieu d'une fraude portant sur une somme \u00e9valu\u00e9e \u00e0 218000 francs. Cette somme concerne le projet de recherche scientifique sur le cerveau d\u00e9nomm\u00e9 Blue Brain Project.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1437961"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437904", "durationSec": 92, "title": "MI ERYTHREE_RTS000000542525", "excerpt": "Rencontre avec des gardiens de la piscine du Nid-du-Cr\u00f4 \u00e0 Neuch\u00e2tel, qui parlent de leur m\u00e9tier et des responsabilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 leur profession.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CHAROLLAIS, Thierry", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437905", "durationSec": 31, "title": "MI EXPLOSION KIEV_RTS000000542405", "excerpt": "Une invasion de col\u00e9opt\u00e8res noirs a provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts aux plantes sur la commune de Marly. Cet insecte est inoffensif pour l'homme, mais pas pour les v\u00e9g\u00e9taux."}, {"internalArchiveId": "AA1506437906", "durationSec": 138, "title": "MI GARDIEN PISCINE_RTS000000542344", "excerpt": "Dierikon canton de Lucerne d\u00e9g\u00e2ts suite aux inondations qui ont fait 2 morts. Itw de Hans Burri, pr\u00e9sident de la commune de Dierikon, \u00e0 propos des priorit\u00e9s budg\u00e9taires allou\u00e9es aux mesures de protection contre les intemp\u00e9ries.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PISCINE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1437959"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437907", "durationSec": 71, "title": "MI HSBC 2_RTS000000542521", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale suisse de football dames qui s'est inclin\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe nationale du Japon sur un score de 1 but \u00e0 0 lors de la coupe du monde de football dames au Canada.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437908", "durationSec": 96, "title": "MI INSECTES MARLY_RTS000000542511", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du ph\u00e9nom\u00e8ne des cheerleaders ou pom-pom girls, qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans le monde entier depuis les ann\u00e9es 1970 aux USA. Les cheerleaders sont le th\u00e8me du spectacle \"Cheer Leaders\", mis en sc\u00e8ne par Maud Blandel et Karim Bel Kacem.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARADAN, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARLY"], "thematicThemes": ["INSECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437909", "durationSec": 70, "title": "MI LU INTEMPERIE_RTS000000542559", "excerpt": "La Fondation des parkings a introduit des parcom\u00e8tres munis de moyens de paiement possibles avec une carte de cr\u00e9dit ou le paiement par t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE"], "thematicThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "CATASTROPHE NATURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437910", "durationSec": 100, "title": "MI MATCH FOOT FEMININ_RTS000000542470", "excerpt": "Itw de Jean-Yves Goumaz, directeur de la Fondation des parkings, suite \u00e0 l'introduction de parcom\u00e8tres munis de moyens de paiement possibles avec une carte de cr\u00e9dit ou le paiement par t\u00e9l\u00e9phone mobile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VANCOUVER"], "thematicThemes": ["DAMES", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1438182"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437911", "durationSec": 101, "title": "MI PHOTOGRAPHE VIETNAM_RTS000000542557", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437912", "durationSec": 59, "title": "MI POMPOM_RTS000000542496", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "DUBUIS, Jacqueline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437913", "durationSec": 30, "title": "MI SMS PARCOMETRES_RTS000000542498", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARKING", "PARCOM\u00c8TRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437914", "durationSec": 11, "title": "MI SONORE SMS_RTS000000542485", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARCOM\u00c8TRE", "PARKING"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437915", "durationSec": 28, "title": "MI VERTS LIBERAUX_RTS000000542427"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437920", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville, piscine du Nid-du-Cr\u00f4 : gardiennes de piscine proc\u00e9dant au contr\u00f4le de la qualit\u00e9 de l'eau. \nItw Eoldie Salvi, gardienne de piscine du Nid-du-Cr\u00f4. \nEliane Bischof, gardienne de piscine de Nid-du-Cr\u00f4, travaillant dans local d'installations techniques de piscine. Itw Eliane Bischof. \nGardien de piscine donnant ordre \u00e0 baigneurs. Gardiens surveillant piscine. Itw Ma\u00efdey Albina, gardien de bain auxiliaire. Itw Mathieu S\u00e9gu\u00e9la, gestionnaire des piscines de Neuch\u00e2tel.\nGardiens de piscine anonymes s'occupant de baigneurs anonymes.", "id": "1437959", "visualThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "PISCINE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437921", "summary": "Plateau : itw Maud Blandel, co-metteuse en sc\u00e8ne et chor\u00e9graphe.", "id": "1437960", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437922", "summary": "Lausanne : ext et int des b\u00e2timents de l'EPFL.", "id": "1437961", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT SCOLAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437923", "summary": "Int salle du Conseil des Etats : d\u00e9claration Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral int\u00e9rieur (DFI). D\u00e9claration Karin Keller-Sutter, conseiller aux Etats PLR st-galloise. D\u00e9claration Christian Levrat, conseiller aux Etats PS fribourgeois.\nPanneau lumineux indiquant r\u00e9sultat du vote.", "id": "1437962", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN", "LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438143", "summary": "2 grosses actions de Ramona Bachmann, footballeuse \u00e9quipe nationale suisse de football dames.\n1er but sur penalty de Miyama, footballeuse \u00e9quipe nationale du Japon.\nItw de Ga\u00eblle Thalmann, footballeuse et gardienne \u00e9quipe nationale suisse de football dames.", "id": "1438182", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "DAMES"], "visualGeographicals": ["VANCOUVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438144", "summary": "Martina Voss-Tecklenburg, entraineur \u00e9quipe de Suisse dames, travaillant dans son bureau.\nItw de Martina Voss-Tecklenburg.\nMartina Voss-Tecklenburg donnant l'entrainement aux jeunes du centre de formation de Bienne.\nItw de Lara Dickenmann, footballeuse \u00e9quipe suisse de football dames.\nItw de Caroline Abb\u00e9, footballeuse \u00e9quipe suisse de football dames.\nMartina Voss-Tecklenburg donnant un entrainement  \u00e0 l'\u00e9quipe suisse de football dames.", "id": "1438183", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595452", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018954", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1435282", "internalArchiveId": "AA1505435243", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Alain Rebetez", "publicationDate": "2015-06-08T20:44:00Z", "summary": "Premier d\u00e9bat entre parlementaires sur la r\u00e9vision de la loi sur l'asile. Second d\u00e9bat sur la fiscalisation de l'aide sociale.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849574", "imageURL": "http://www.rts.ch/5703437.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["D\u00c9BAT", "POLITIQUE D'ASILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "INTERVIEW"], "alternativeTitle": ["Classe politique", "Asile, le grand tournant / Au fisc, l'aide sociale !", "2. Au fisc, l'aide sociale !", "1. Asile, le grand tournant", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne", "Classe politique", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne"], "alternativeSummary": ["D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Asile, le grand tournant  2. Au fisc, l'aide sociale!", "D\u00e9bat d'actualit\u00e9 en direct de Berne\n1. Asile, le grand tournant  2. Au fisc, l'aide sociale!"], "variantIds": ["ece-6738355", "ece-6738353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:51:42Z", "webPublicationDate": "2015-06-08T20:33:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1509462639", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : d\u00e9bat entre Andrea Caroni, conseiller national PLR argovien et Jacques-Andr\u00e9 Maire, conseiller national PS neuch\u00e2telois.", "id": "1462660", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1509462640", "summary": "Studio du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw de Charles Juillard, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence latine des directeurs de justice et police. D\u00e9bat avec Urs Schwaller, conseiller aux Etats PDC fribourgeois, Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise. Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise.", "id": "1462661", "visualThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "INTERVIEW", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/498", "id": "498", "name": "Classe politique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594559", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018892", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1436286", "internalArchiveId": "AA1506436247", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-06-08T00:00:00Z", "durationSec": 1877, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6849319", "imageURL": "http://www.rts.ch/6849312.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le nouveau centre f\u00e9d\u00e9ral pour requ\u00e9rants d'asile de Zurich suscite la controverse", "Turquie/ Elections: l'image de Recep Erdogan est celle d'un pr\u00e9sident autoritaire et m\u00e9galomane", "Les fortes intemp\u00e9ries ont caus\u00e9 la mort de 2 personnes \u00e0 Dierikon (LU)", "Le Conseil national a mis au point la r\u00e9forme des jours-amendes", "Les \u00e9quipements de fitness urbain sont d\u00e9sormais accessibles dans les parcs", "Tennis/ Roland-Garros: la cote de popularit\u00e9 de Wawrinka a grimp\u00e9 apr\u00e8s sa victoire", "Tennis/ Roland-Garros: Stan Wawrinka savoure sa victoire dans la capitale fran\u00e7aise", "Irak: la ville de Mossoul se trouve au bord d'un v\u00e9ritable d\u00e9sastre humanitaire", "Bombardier et les CFF ont pr\u00e9sent\u00e9 les futurs trains \u00e0 \u00e9tage pour les grandes lignes", "L'ennui des adolescents s'affiche comme une tendance sur les r\u00e9seaux sociaux", "Turquie/ Elections: l'analyse d'Yves Magat", "Les modalit\u00e9s du transport des d\u00e9tenus font d\u00e9bat entre l'opinion des partis et des cantons", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a souhait\u00e9 prolonger jusqu'en 2019 la phase test du site pilote de Zurich.", "Cette image d'un pr\u00e9sident surnomm\u00e9 \"le Sultan\" dans son propre pays a visiblement pes\u00e9 dans les urnes.", "Une femme de 32 ans et sa fille de 5 ans ont p\u00e9ri noy\u00e9es dans le sous-sol de leur maison.", "Il faut s'attendre au retour des courtes peines de prison, dont l'abolition en 2007 avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.", "Ces \u00e9quipements, variantes du parcours vita, s'adressent \u00e0 tout le monde.", "Le Suisse jouit d'une image tr\u00e8s positive sur les r\u00e9seaux sociaux.", "Il y a un an, la ville tombait sous contr\u00f4le de l'Etat islamique.", "La 1\u00e8re classe sera majoritairement grise, la seconde bleue. Il y aura des tables \u00e0 langer.", "Certaines vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9es plusieurs millions de fois.", "La question de la privatisation du transport notamment agite le d\u00e9bat."], "variantIds": ["ece-6740899", "ece-6740901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T01:39:19Z", "subTitles": ["19:30:00:00  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:12:14  19:30:15:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:15:20  19:30:19:11\r\n      C'est d'abord l'image\r\n  du vainqueur de Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:24:00\r\n   A 30 ans, le Suisse acquiert\r\n   une reconnaissance mondiale\r\n\r\n19:30:24:05  19:30:27:16\r\n        encore plus forte\r\n   qu'apr\u00e8s l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:30:27:21  19:30:33:11\r\nC'est aussi une vague de r\u00e9actions\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:30:33:16  19:30:39:15\r\n On salue le talent d'un champion\r\n d'exception et sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:13\r\nLes blagues sur son short font fureur\r\n\r\n19:30:43:18  19:30:47:14\r\n          et contribuent\r\n     \u00e0 son image sympathique.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:51:21\r\n       Suite de la pol\u00e9mique\r\n       sur les jours-amende.\r\n\r\n19:30:52:02  19:30:54:15\r\n           L'abolition\r\n   des courtes peines de prison\r\n\r\n19:30:54:20  19:30:58:12\r\n       au profit de peines\r\n p\u00e9cuniaires avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:30:58:17  19:31:02:09\r\n    Le Conseil national ach\u00e8ve\r\nla r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:06:20\r\n En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan\r\n  est sanctionn\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:08:21\r\n      Son parti est en repli.\r\n\r\n19:31:09:02  19:31:11:10\r\n           On lui pr\u00eate\r\n     une tentation m\u00e9galomane,\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:15:22\r\n      suite \u00e0 la construction\r\n       d'un palais fastueux.\r\n\r\n19:31:19:04  19:31:22:04\r\n     En raison des intemp\u00e9ries\r\n       en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:26:22\r\n  une femme et sa fille de 5 ans\r\nont p\u00e9ri noy\u00e9es dans leur sous-sol.\r\n\r\n19:31:27:03  19:31:30:05\r\n       La r\u00e9gion de Lucerne\r\n       a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9e.\r\n\r\n19:31:31:09  19:31:35:03\r\n     Voici les trains \u00e0 \u00e9tage\r\n  qui circuleront dans deux ans.\r\n\r\n19:31:35:08  19:31:38:02\r\n Bombardier d\u00e9voile l'am\u00e9nagement \r\ndes rames du trafic grandes lignes.\r\n\r\n19:31:38:07  19:31:39:14\r\n     Gris pour la 1\u00e8re classe,\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:43:04\r\n        bleu pour la 2\u00e8me,\r\n WC handicap\u00e9s et tables \u00e0 langer.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:48:02\r\n       \"Le monde est Stan\"\r\n   a titr\u00e9 le journal l'Equipe.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:53:11\r\nL'image du Suisse victorieux \u00e0 Paris\r\n  r\u00e9sume les derni\u00e8res 24 heures.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:58:04\r\n    Wawrinka suscite une vague \r\n   d'admiration et de sympathie.\r\n\r\n19:31:58:09  19:32:04:11\r\n  Le principal int\u00e9ress\u00e9 savourait\r\nle moment dans la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:32:08:23  19:32:12:22\r\n -Le vainqueur de Roland-Garros\r\n   encha\u00eene les obligations.\r\n\r\n19:32:13:03  19:32:16:16\r\n      S.Wawrinka a f\u00eat\u00e9 \u00e7a\r\n    simplement dimanche soir\r\n\r\n19:32:16:21  19:32:20:08\r\n          \u00e0 son h\u00f4tel\r\n  avec sa famille et ses amis.\r\n\r\n19:32:22:02  19:32:25:03\r\n         -J'ai pu prendre\r\n     un peu de temps pour moi.\r\n\r\n19:32:25:08  19:32:29:09\r\n Mais il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:32:14\r\n   \u00e0 faire, beaucoup de fatigue.\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:39:22\r\n       -Le Vaudois a du mal\r\n\u00e0 mettre des mots sur ses \u00e9motions.\r\n\r\n19:32:40:03  19:32:43:16\r\n       Ce deuxi\u00e8me titre\r\n du Grand Chelem est un exploit\r\n\r\n19:32:43:21  19:32:47:19\r\npresque plus retentissant encore\r\n   que son sacre australien.\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:52:05\r\n -C'\u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:32:52:10  19:32:56:15\r\n  Ce titre est un peu plus pos\u00e9.\r\n\r\n19:32:56:20  19:33:00:00\r\n  Ca reste un exploit incroyable,\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:07:10\r\n      de gagner Roland-Garros,\r\nde battre le No 1 mondial en finale.\r\n\r\n19:33:07:14  19:33:17:01\r\n    Et la fa\u00e7on dont j'ai jou\u00e9\r\n   reste une surprise pour moi.\r\n\r\n19:33:18:05  19:33:20:01\r\n     -Son titre \u00e0 Melbourne\r\n\r\n19:33:20:06  19:33:22:12\r\nlui avait mis la t\u00eate \u00e0 l'envers\r\n    pendant plusieurs mois.\r\n\r\n19:33:22:17  19:33:24:09\r\n         Et cette fois ?\r\n\r\n19:33:25:16  19:33:27:19\r\n        -C'est plus calme.\r\n\r\n19:33:28:00  19:33:30:21\r\n     L'Australie, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:33:03\r\n       un grand changement.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:38:04\r\nIci, il faudra du temps pour r\u00e9aliser\r\n     vraiment ce que j'ai fait.\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:42:03\r\n        Mais \u00e7a ne changera\r\n     pas \u00e9norm\u00e9ment de choses.\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:45:18\r\n    -S.Wawrinka esp\u00e8re pouvoir\r\n\r\n19:33:45:23  19:33:48:10\r\n     savourer cette victoire,\r\n\r\n19:33:48:14  19:33:53:11\r\n      m\u00eame si d\u00e9j\u00e0 se profile\r\n   le Grand Chelem de Wimbledon.\r\n\r\n19:33:53:15  19:33:58:09\r\n  Le Vaudois dit qu'une victoire\r\nen Grand Chelem est exceptionnelle.\r\n\r\n19:33:58:13  19:34:04:09\r\n    Mais il n'y a pas de raison\r\n        qu'il s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n19:34:06:15  19:34:09:17\r\n  -Cette victoire \u00e0 Roland-Garros\r\n         offre \u00e0 Wawrinka\r\n\r\n19:34:09:22  19:34:14:05\r\n   une reconnaissance plan\u00e9taire\r\n  plus grande qu'apr\u00e8s Melbourne.\r\n\r\n19:34:14:10  19:34:18:08\r\n    Sur Google, le mot Wawrinka\r\n     a \u00e9t\u00e9 bien plus recherch\u00e9\r\n\r\n19:34:18:12  19:34:23:01\r\n        pour Roland-Garros\r\n   que pour l'Open d'Australie.\r\n\r\n19:34:23:06  19:34:27:15\r\n        La cote affective\r\n se voit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:34:27:20  19:34:33:03\r\n   Le fameux short \u00e0 carreaux,\r\nWawrinka en a plaisant\u00e9 hier soir.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:39:06\r\n     Les parodies contribuent\r\n     \u00e0 son image attachante.\r\n\r\n19:34:40:09  19:34:50:02\r\n...\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:54:12\r\n     -Un revers \u00e0 une main \r\n    qui fait le tour du Web.\r\n\r\n19:34:54:17  19:34:56:19\r\n        De Roger Federer\r\n\r\n19:34:57:00  19:34:59:18\r\n    aux conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n  Ueli Maurer et Alain Berset,\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:00\r\n        la Wawrinka mania\r\n    touche au-del\u00e0 du tennis.\r\n\r\n19:35:15:17  19:35:18:21\r\n    Partout, on rend hommage\r\n     au Vaudois de 30 ans,\r\n\r\n19:35:19:02  19:35:21:15\r\n     admir\u00e9 pour son travail\r\n         et son talent,\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:24:08\r\n qui se bonifie avec les ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:28:13\r\n...\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:32:04\r\nAu coeur de toutes les discussions,\r\n  son short qui le suit partout,\r\n\r\n19:35:32:09  19:35:35:10\r\n  m\u00eame en conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:35:36:16  19:35:39:03\r\n   -It was a lot of questions.\r\n\r\n19:35:39:08  19:35:41:15\r\n       I like that short.\r\n\r\n19:35:41:20  19:35:43:17\r\n  Apparently, I'm the only one.\r\n\r\n19:35:45:01  19:35:47:04\r\n    Le joueur aime son short,\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:18\r\n   m\u00eame s'il dit \u00eatre le seul\r\n       \u00e0 le trouver beau.\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:56:07\r\nLe porte-bonheur de Stan d\u00e9tourn\u00e9\r\n     d'un coup de raquette,\r\n\r\n19:35:56:11  19:35:59:09\r\nun clin d'oeil des fans de Wawrinka.\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:11:18\r\n-L'autre grand succ\u00e8s de ce dimanche,\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:14:15\r\n         on a pu le voir\r\n     dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:18:22\r\n       Le FC Sion a d\u00e9croch\u00e9\r\n     sa 13\u00e8me Coupe de Suisse.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:23:14\r\nC'\u00e9tait une mar\u00e9e rouge et blanche\r\n    sur la place de la Planta.\r\n\r\n19:36:23:20  19:36:26:10\r\n             La f\u00eate\r\n   s'est prolong\u00e9e dans la nuit\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:31:16\r\n           pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n    le 3 \u00e0 0 contre le FC B\u00e2le.\r\n\r\n19:36:34:06  19:36:38:04\r\n  C'est la suite de la pol\u00e9mique\r\n      sur les jours-amende.\r\n\r\n19:36:38:09  19:36:41:16\r\n       L'abolition en 2007\r\n   des courtes peines de prison\r\n\r\n19:36:41:21  19:36:46:09\r\n au profit des peines p\u00e9cuniaires\r\n         a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:49:13\r\n        Le Conseil national\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:20\r\n        a mis un point final\r\n\u00e0 la r\u00e9forme du droit des sanctions.\r\n\r\n19:36:54:19  19:36:58:15\r\n   -Apr\u00e8s trois ans de d\u00e9bat,\r\nle dernier chapitre de la r\u00e9forme\r\n\r\n19:36:58:20  19:37:01:15\r\n     du droit des sanctions\r\n    n'est pas spectaculaire.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:05:15\r\n          Pas de vote,\r\n   que ces mots du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:07:18  19:37:10:03\r\n -L'objet va au conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:11:11  19:37:14:13\r\n-C'est pourtant un changement majeur\r\n     pour les petits criminels.\r\n\r\n19:37:14:18  19:37:17:11\r\n  Ils pourront \u00eatre condamn\u00e9s \r\n \u00e0 de courtes peines de prison.\r\n\r\n19:37:18:14  19:37:20:20\r\n     -Notamment s'ils viennent\r\n\r\n19:37:21:01  19:37:22:20\r\n          de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:37:23:01  19:37:26:03\r\n     On a un trafic de drogue\r\n         transfrontalier.\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:07\r\n    Ces dealers sont condamn\u00e9s\r\n  \u00e0 des jours-amende avec sursis.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:37:23\r\nIls reviennent trafiquer \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n    vu l'impunit\u00e9 qui y r\u00e8gne.\r\n\r\n19:37:39:18  19:37:42:09\r\n-Les peines p\u00e9cuniaires avec sursis\r\n\r\n19:37:42:13  19:37:45:14\r\n       ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9es\r\n  comme \u00e9tant peu dissuasives.\r\n\r\n19:37:45:19  19:37:50:19\r\n   En 2012, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       voulait les abolir.\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:54:20\r\n  -La population ne les consid\u00e8re\r\n\r\n19:37:55:01  19:37:57:10\r\n    pas comme de vraies peines.\r\n\r\n19:37:59:16  19:38:02:10\r\n          -Le Parlement\r\n a toutefois d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\n\r\n19:38:02:14  19:38:05:04\r\nles peines p\u00e9cuniaires avec sursis.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:08:19\r\nAvec Via Secura, les automobilistes\r\n   se font condamner p\u00e9nalement.\r\n\r\n19:38:09:00  19:38:11:03\r\n     Des d\u00e9linquants suisses\r\n\r\n19:38:11:08  19:38:14:05\r\n       que le l\u00e9gislateur\r\n ne veut pas envoyer en prison.\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:16:15\r\n            -Ce sursis\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:18:21\r\n    pour les peines p\u00e9cuniaires\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:22:05\r\n          fonctionne bien\r\n    pour certaines infractions.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:27:20\r\n   C'est suffisamment dissuasif\r\n    pour \u00e9viter des r\u00e9cidives.\r\n\r\n19:38:29:05  19:38:34:11\r\n  -Le Conseil des Etats devrait\r\n approuver tacitement le projet.\r\n\r\n19:38:37:02  19:38:40:11\r\n         -Les intemp\u00e9ries\r\n   ont tu\u00e9 en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:45:01\r\n  Une femme et sa fille de 5 ans\r\nont p\u00e9ri noy\u00e9es dans leur sous-sol.\r\n\r\n19:38:45:06  19:38:48:11\r\n       La r\u00e9gion de Lucerne\r\n    est une des plus touch\u00e9es.\r\n\r\n19:38:48:15  19:38:51:03\r\n   Berne est sous surveillance.\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:55:15\r\n  -D\u00e9couverte macabre ce matin,\r\n dans ce garage \u00e0 Dierikon (LU).\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:58:23\r\n          Les pompiers\r\n ont retrouv\u00e9 les corps sans vie\r\n\r\n19:38:59:04  19:39:02:12\r\n      d'une femme de 32 ans\r\n     et de sa fille de 5 ans\r\n\r\n19:39:02:17  19:39:05:14\r\n  emport\u00e9es par un orage d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:07:11  19:39:09:10\r\n       -Le mari est descendu\r\n\r\n19:39:09:14  19:39:11:21\r\n      pour sortir la voiture.\r\n\r\n19:39:12:02  19:39:14:23\r\n       La m\u00e8re et l'enfant \r\n       sont descendus aussi\r\n\r\n19:39:15:04  19:39:17:14\r\n et ont \u00e9t\u00e9 surpris par les flots.\r\n\r\n19:39:18:19  19:39:21:21\r\n-Pr\u00e8s de 70 litres par m\u00e8tre carr\u00e9\r\n    sont tomb\u00e9s ici hier soir.\r\n\r\n19:39:22:02  19:39:25:07\r\n     Le garage sous-terrain\r\nse remplit de gravats et de boue.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:30:09\r\n     Le cours d'eau a aussi\r\n   d\u00e9truit cette boulangerie.\r\n\r\n19:39:30:13  19:39:36:15\r\nDurant la nuit, les employ\u00e9s tentent\r\n de sauver un maximum de fourn\u00e9es.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:42:07\r\n-Il y a de la p\u00e2te qui a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9.\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:44:17\r\n  Nous allons terminer la cuisson\r\n\r\n19:39:44:22  19:39:49:16\r\n        chez le boulanger\r\n      de la commune voisine.\r\n\r\n19:39:49:21  19:39:53:17\r\n           Il s'est mis\r\n    spontan\u00e9ment \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:39:54:18  19:39:58:12\r\n-A Dierikon, les d\u00e9g\u00e2ts se montent \u00e0\r\n plusieurs dizaines de mios de frs.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:01:20\r\n  Il faudra plusieurs semaines\r\n   pour refaire cette route.\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:04:21\r\n       Dans cet atelier,\r\ncertains tableaux sont d\u00e9truits.\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:06\r\n   -Dans la cave, les peintures\r\n\r\n19:40:08:11  19:40:10:15\r\n   \u00e9taient recouvertes de boue.\r\n\r\n19:40:10:20  19:40:14:10\r\n          Certains cadres\r\net certains tableaux sont d\u00e9truits.\r\n\r\n19:40:14:14  19:40:21:12\r\n     C'est dur pour un artiste\r\n  car on ne peut pas les assurer.\r\n\r\n19:40:22:16  19:40:25:04\r\n -Les orages de la nuit derni\u00e8re\r\n        ont aussi bloqu\u00e9\r\n\r\n19:40:25:09  19:40:30:06\r\nla ligne ferroviaire du Bruenig qui\r\nne rouvrira pas avant demain matin.\r\n\r\n19:40:30:11  19:40:33:22\r\n    Le canton de Zurich aussi\r\n     a \u00e9t\u00e9 fortement touch\u00e9.\r\n\r\n19:40:34:03  19:40:37:14\r\n          Les pompiers\r\n    sont intervenus 350 fois.\r\n\r\n19:40:39:09  19:40:41:23\r\n -Chaque \u00e9poque a ses wagons CFF.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:46:02\r\n     On se souvient des si\u00e8ges\r\n     en similicuir ou en bois.\r\n\r\n19:40:46:07  19:40:48:22\r\n   Voici la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 venir.\r\n\r\n19:40:49:03  19:40:51:11\r\n Bombardier et les CFF montraient\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:55:14\r\n  l'am\u00e9nagement des futurs trains\r\n    \u00e0 \u00e9tage des grandes lignes.\r\n\r\n19:40:55:19  19:40:58:09\r\n     Gris pour la 1\u00e8re classe,\r\n        bleu pour la 2\u00e8me.\r\n\r\n19:40:58:13  19:41:02:11\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n       des tables \u00e0 langer.\r\n\r\n19:41:03:12  19:41:07:19\r\n-Il s'appelle Duplex, le nouveau\r\ntrain du trafic grandes lignes.\r\n\r\n19:41:08:00  19:41:11:14\r\n    Il remplacera les IC 2000\r\n   entre Gen\u00e8ve et Saint-Gall.\r\n\r\n19:41:11:19  19:41:16:14\r\n  Plus confortable, et surtout \r\n plus grand: 400 places de plus.\r\n\r\n19:41:16:19  19:41:20:17\r\n       Une bonne nouvelle \r\n      pour les pendulaires.\r\n\r\n19:41:23:09  19:41:25:20\r\n-Un Intercity a 800 places assises,\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:29:11\r\n         on passe \u00e0 1'200.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:33:04\r\n       -Ce train n'est pas\r\n       pour tout de suite.\r\n\r\n19:41:33:09  19:41:37:17\r\n Il faudra une batterie de tests\r\n    avant la mise en service.\r\n\r\n19:41:37:22  19:41:41:07\r\n         Plus de 2 ans\r\n   avant de pouvoir circuler.\r\n\r\n19:41:42:14  19:41:44:23\r\n   -On fait des essais statiques\r\n\r\n19:41:45:04  19:41:47:14\r\n dans la halle de mise en service,\r\n\r\n19:41:47:19  19:41:51:10\r\n    puis des tests dynamiques\r\n  sur notre r\u00e9seau \u00e0 Villeneuve.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:56:20\r\n-On devra les mettre \u00e0 disposition\r\n\r\n19:41:57:01  19:41:59:11\r\n  du personnel pour la formation.\r\n\r\n19:41:59:16  19:42:04:17\r\n   Une fois que ce sera r\u00e9gl\u00e9,\r\non les mettra en service fin 2017.\r\n\r\n19:42:06:02  19:42:08:06\r\n  -Bombardier a voulu rassurer.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:12:16\r\n   Apr\u00e8s trois ans de retard,\r\nles nouveaux d\u00e9lais seront tenus.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:22\r\n  Le constructeur a d\u00fb modifier\r\n   les places pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:42:19:21  19:42:21:15\r\n      -Il fallait transf\u00e9rer\r\n\r\n19:42:21:20  19:42:23:11\r\n       tout le compartiment\r\n\r\n19:42:23:16  19:42:28:06\r\n     de la voiture-restaurant \u00e0\r\nune autre voiture, et ainsi de suite.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:40:21\r\n C'est une partie du retard, mais \r\n d'autres normes ont chang\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:42:41:23  19:42:43:21\r\n   -Pour compenser le retard,\r\n\r\n19:42:44:01  19:42:48:11\r\nl'entreprise livrera gratuitement\r\n  trois trains suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:42:48:15  19:42:54:07\r\n    Le contrat entre les CFF et\r\nBombardier porte sur environ 2 mias.\r\n\r\n19:42:56:03  19:42:59:10\r\n      -Le tourisme \u00e0 la pompe\r\n       pourrait faire perdre\r\n\r\n19:42:59:14  19:43:04:14\r\n300 mios de frs \u00e0 la Suisse, selon\r\nune estimation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:04:19  19:43:09:20\r\nFin avril, les recettes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\nde 6 % inf\u00e9rieures \u00e0 celles de 2014.\r\n\r\n19:43:10:19  19:43:15:09\r\n En Turquie, le pr\u00e9sident Erdogan\r\n  est sanctionn\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:43:15:13  19:43:17:07\r\n      Son parti est en repli.\r\n\r\n19:43:17:11  19:43:21:11\r\n   L'accusation d'autoritarisme\r\n    et de m\u00e9galomanie a port\u00e9.\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:25:09\r\n       Son palais grandiose\r\n  a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour l'illustrer.\r\n\r\n19:43:25:13  19:43:31:15\r\nC'est un cap pour un pays en premi\u00e8re\r\nligne face au groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:34:21\r\n        -L'effondrement.\r\n\r\n19:43:35:02  19:43:39:02\r\n La presse turque n'y allait pas\r\n   par quatre chemins ce matin\r\n\r\n19:43:39:07  19:43:43:15\r\n      au lendemain de l'\u00e9chec\r\ndu parti d'Erdogan aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:43:43:20  19:43:48:17\r\n          Recep Erdogan\r\n   r\u00eavait d'un super sultanat.\r\n\r\n19:43:48:22  19:43:53:15\r\n  Il y pensait depuis toujours.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:23\r\n   Il d\u00e9clarait en 2002 d\u00e9j\u00e0:\r\n\r\n19:43:57:04  19:44:01:09\r\n\"Le but, avec la permission de Dieu\r\n     et le soutien du peuple,\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:03:22\r\n       c'est le pouvoir.\"\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:08:16\r\n   L'homme fort de la Turquie\r\n a-t-il vraiment chang\u00e9 depuis ?\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:10:19\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n19:44:11:00  19:44:14:10\r\nAutoritaire, ambitieux, intraitable.\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:17:07\r\n  Il place peu \u00e0 peu la presse,\r\n     la justice et la police\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:20:23\r\n sous sa coupe en une v\u00e9ritable\r\n      d\u00e9rive autocratique.\r\n\r\n19:44:21:03  19:44:24:15\r\n   Le vrai tournant se prend\r\n il y a deux ans, en juin 2013,\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:28:10\r\n    lors des manifestations \r\n   qui \u00e9clatent place Taksim.\r\n\r\n19:44:28:14  19:44:30:21\r\nElles seront r\u00e9prim\u00e9es avec force\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:34:06\r\n    sous les yeux constern\u00e9s\r\n        des Occidentaux.\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:36:17\r\n    L'aura de Recep vacille.\r\n\r\n19:44:36:22  19:44:41:13\r\nLui continue de diriger son pays\r\nd'une main de fer et m\u00e9galomane.\r\n\r\n19:44:41:18  19:44:45:06\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le cas au printemps 2011,\r\n    lorsqu'il d\u00e9voile son projet\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:04\r\nd'un canal doublant le Bosphore.\r\n\r\n19:44:48:09  19:44:51:21\r\n     Sa folie des grandeurs\r\n  atteint des sommets en 2014,\r\n\r\n19:44:52:02  19:44:55:03\r\n    juste apr\u00e8s son \u00e9lection\r\n        \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:58:11\r\n          Recep Erdogan\r\n  se fait construire un palais.\r\n\r\n19:44:58:16  19:45:03:03\r\n    1'000 pi\u00e8ces, 2'000 m2,\r\npour plus de 500 mios de francs.\r\n\r\n19:45:03:08  19:45:06:07\r\n  Sa construction est ill\u00e9gale.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:11:09\r\n C'est l\u00e0 que le pr\u00e9sident turc\r\n  re\u00e7oit ses h\u00f4tes de marque.\r\n\r\n19:45:11:13  19:45:15:04\r\n       Entour\u00e9 d'une haie\r\n    de 16 vaillants guerriers\r\n\r\n19:45:15:09  19:45:17:18\r\n      en costume d'\u00e9poque.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:21:09\r\n     Ce n'\u00e9tait qu'un r\u00eave.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:27:11\r\n  Recep Erdogan n'est plus sultan\r\ndans un brusque retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:16  19:45:33:03\r\n  -Yves Magat, le r\u00f4le des Kurdes\r\n     a marqu\u00e9 cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:45:33:08  19:45:38:18\r\n A l'int\u00e9rieur, avec une sympathie\r\n  contre l'islamisme \u00e0 la turque.\r\n\r\n19:45:43:16  19:45:49:07\r\n       \u2015Il faut se rappeler\r\n    que les Kurdes repr\u00e9sentent\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:52:15\r\n   13 % de la population turque.\r\n\r\n19:45:56:12  19:46:01:18\r\n          HDP repr\u00e9sente\r\n     80 d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:46:01:20  19:46:06:11\r\n         Erdogan conserve\r\n  un nombre important de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:46:06:12  19:46:15:23\r\n \u2015Les Kurdes contre l'islamisme et\r\nles Kurdes contre l'\u00c9tat islamique.\r\n\r\n19:46:16:01  19:46:22:01\r\n     \u2015Oui, ils sont en guerre\r\n     contre les djihadistes.\r\n\r\n19:46:26:13  19:46:32:13\r\nEn octobre dernier, les djihadistes\r\n   ont pris la ville de Koban\u00e9.\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:37:01\r\n       Les Kurdes de Turquie\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:41:03\r\n      ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s m\u00e9contents\r\n    de l'inaction du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:46:41:08  19:46:45:17\r\n Et il y a toutes les connivences\r\n      du pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:51:19\r\n  Il laisse passer par la Turquie\r\n    le p\u00e9trole des djihadistes.\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:17\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:57:10\r\n           -On \u00e9voquait\r\n     le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:46:57:14  19:47:02:00\r\nIl y a un an en Irak, Mossoul tombait\r\n  sous le contr\u00f4le des islamistes.\r\n\r\n19:47:02:05  19:47:05:15\r\nOn mesure aujourd'hui le d\u00e9placement\r\n de population qui s'en est suivi.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:09:12\r\n      -La violence en Irak\r\n      para\u00eet interminable.\r\n\r\n19:47:09:17  19:47:13:13\r\nIci, des soldats du gouvernement\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:17:06\r\n          \u00e0 l'offensive\r\npour reprendre la ville de Tikrit.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:22:11\r\n       L\u00e0, un combattant\r\n    du groupe Etat islamique\r\n\r\n19:47:22:16  19:47:25:22\r\n    dans la ville de Ramadi.\r\n\r\n19:47:26:03  19:47:29:18\r\n        Pour les civils,\r\n     il n'y a pas de r\u00e9pit.\r\n\r\n19:47:29:23  19:47:33:13\r\n     Et pas d'autre choix,\r\n  s'ils veulent rester en vie,\r\n\r\n19:47:33:18  19:47:37:18\r\n        que tout quitter\r\napr\u00e8s avoir vite fait sa valise.\r\n\r\n19:47:37:23  19:47:40:16\r\n           Ces sc\u00e8nes\r\nse multiplient \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n19:47:40:21  19:47:43:15\r\n  L'Irak compte plus de 3 mios\r\n    de personnes d\u00e9plac\u00e9es.\r\n\r\n19:47:43:20  19:47:46:17\r\n Les humanitaires sont d\u00e9bord\u00e9s\r\net pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:47:46:22  19:47:52:09\r\nabsents des villes sous contr\u00f4le\r\n   du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:47:55:08  19:47:58:01\r\n    -Les besoins sont immenses\r\n\r\n19:47:58:06  19:48:00:03\r\n          dans ces zones.\r\n\r\n19:48:00:08  19:48:04:13\r\n  La plupart des infrastructures \r\n ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ou d\u00e9truites.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:09:10\r\n    L'acc\u00e8s aux besoins de base\r\nde la population est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:14:16\r\n        -Sur ces images,\r\n    un h\u00f4pital vide \u00e0 Ramadi.\r\n\r\n19:48:14:21  19:48:17:07\r\n          Les patients\r\n     qui voudront s'y rendre\r\n\r\n19:48:17:11  19:48:20:11\r\n        devront se plier\r\n    aux lois des vainqueurs.\r\n\r\n19:48:20:15  19:48:24:16\r\n     Des djihadistes accus\u00e9s\r\nd'avoir lanc\u00e9 une guerre de l'eau\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:29:18\r\nen fermant un barrage sur l'Euphrate\r\n       pour entraver l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:33:17\r\n   Inqui\u00e9tude des humanitaires\r\n  pour les civils priv\u00e9s d'eau.\r\n\r\n19:48:34:19  19:48:37:04\r\n   -Le pire est encore \u00e0 venir.\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:18\r\n Nous sommes au d\u00e9but d'une crise\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:42:01\r\n           \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:48:42:06  19:48:46:05\r\n        d'une prolongation\r\n du d\u00e9placement de la population.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:50:05\r\n-Le CICR a lanc\u00e9 un appel aux dons.\r\n\r\n19:48:50:10  19:48:53:22\r\n    La Commission europ\u00e9enne \r\n   va d\u00e9bloquer 25 mios de frs\r\n\r\n19:48:54:03  19:48:56:21\r\npour approvisionner la population\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:01:08\r\n      en eau, nourriture,\r\n    abris et soins m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:49:02:22  19:49:05:11\r\n-La question des demandeurs d'asile\r\n\r\n19:49:05:15  19:49:08:22\r\n           sera ce soir\r\nau sommaire de \"Classe politique\".\r\n\r\n19:49:09:03  19:49:11:22\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      prolonge jusqu'en 2019\r\n\r\n19:49:12:03  19:49:14:20\r\n           la phase test\r\n     du site pilote de Zurich.\r\n\r\n19:49:15:01  19:49:18:22\r\nBerne mise sur six centres de ce type\r\n   pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:49:19:03  19:49:21:12\r\nA Zurich, on a tir\u00e9 un premier bilan\r\n\r\n19:49:21:17  19:49:26:12\r\n        qui sera au coeur\r\n    des d\u00e9bats parlementaires.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:30:22\r\n    -Regrouper pour acc\u00e9l\u00e9rer\r\n      la proc\u00e9dure d'asile.\r\n\r\n19:49:31:03  19:49:34:18\r\n        A Zurich se font\r\n les premiers tests depuis 2014.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:36:22\r\n     300 r\u00e9fugi\u00e9s s\u00e9journent\r\n\r\n19:49:37:03  19:49:41:17\r\n      dans ces baraquements\r\n \u00e0 3 km du centre administratif.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:46:05\r\n    -L'objectif est d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n\r\n19:49:46:10  19:49:48:03\r\n          les proc\u00e9dures\r\n\r\n19:49:48:08  19:49:51:07\r\n           et d'assurer\r\n    un haut niveau de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:55:17\r\n          Les r\u00e9sultats\r\n   d\u00e9montrent que c'est le cas.\r\n\r\n19:49:56:19  19:49:59:11\r\n-Le suivi est limit\u00e9 \u00e0 140 jours.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:07:01\r\nOn v\u00e9rifie les origines du migrant,\r\n  puis on proc\u00e8de aux auditions.\r\n\r\n19:50:07:06  19:50:10:15\r\n   Tout se passe en pr\u00e9sence \r\n   de conseillers juridiques.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:14:21\r\n        En cas de renvoi,\r\n     le canton entre en jeu.\r\n\r\n19:50:15:02  19:50:18:16\r\n         Premier bilan:\r\n    un gain de temps de 30 %\r\n\r\n19:50:18:21  19:50:22:23\r\n  avec une moyenne de 51 jours\r\n      avant une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:50:23:04  19:50:27:08\r\nLes recours passent de 21 \u00e0 15 %.\r\n\r\n19:50:27:12  19:50:29:07\r\n      Quelle est l'attente\r\n\r\n19:50:29:11  19:50:32:11\r\n      pour les requ\u00e9rants\r\n   d\u00e9bout\u00e9s jusqu'au renvoi ?\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:36:04\r\n -Il est trop t\u00f4t pour l'\u00e9valuer.\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:38:20\r\n   La collaboration avec Zurich\r\n\r\n19:50:39:02  19:50:41:04\r\n         se d\u00e9roule bien.\r\n\r\n19:50:41:09  19:50:45:17\r\n      Nous avons les chiffres\r\ndes d\u00e9cisions en premi\u00e8re instance.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:50:12\r\n     -Mais certains trouvent\r\n   que la protection juridique\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:54:11\r\n         est trop ch\u00e8re\r\n     ou pas assez objective.\r\n\r\n19:50:54:15  19:50:59:07\r\nCe repr\u00e9sentant d'une association\r\n   d\u00e9plore un manque de recul.\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:03:07\r\n -Le laps de temps est trop court\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:05:10\r\n     pour \u00e9tablir une relation\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:10:22\r\n de confiance entre les requ\u00e9rants\r\n  et les conseillers juridiques.\r\n\r\n19:51:11:03  19:51:17:23\r\n    Il y a aussi des probl\u00e8mes\r\n  pour la recherche de documents.\r\n\r\n19:51:19:04  19:51:21:23\r\n        -Les responsables\r\n       du centre zurichois\r\n\r\n19:51:22:04  19:51:26:03\r\n   ont relev\u00e9 une augmentation\r\n   des d\u00e9parts non contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:51:26:08  19:51:31:00\r\n   Pour l'Organisation d'aide\r\n aux r\u00e9fugi\u00e9s, rien d'alarmant.\r\n\r\n19:51:33:20  19:51:36:21\r\n      -Cela montre la qualit\u00e9\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:39:12\r\n         de notre travail.\r\n\r\n19:51:39:17  19:51:42:16\r\n             Les gens\r\n  comprennent mieux la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:51:42:21  19:51:46:20\r\n   et estiment s'ils ont ou non\r\nla chance d'obtenir une protection.\r\n\r\n19:51:47:01  19:51:53:09\r\n      S'ils estiment que non,\r\n       ils quittent le pays.\r\n\r\n19:51:54:11  19:51:56:08\r\n       -Zurich a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:51:56:12  19:52:01:17\r\n  le site de son futur centre \r\n  qui sera disponible en 2020.\r\n\r\n19:52:02:23  19:52:05:03\r\n    -Rendez-vous pour le d\u00e9bat\r\n\r\n19:52:05:08  19:52:09:07\r\n      dans \"Classe Politique\"\r\n       \u00e0 20h40 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:12:02\r\n      Des g\u00e9n\u00e9rations d'ados\r\n\r\n19:52:12:07  19:52:16:14\r\n       ont dit \u00e0 leurs parents\r\nqu'ils n'avaient rien envie de faire.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:19:04\r\n  Internet met ce rien en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:52:19:09  19:52:25:19\r\n        L'ennui s'affiche\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:52:27:03  19:52:30:23\r\n -On s'ennuie souvent d\u00e9sormais\r\n la t\u00eate pench\u00e9e sur un \u00e9cran,\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:35:14\r\n     miroir de la solitude\r\n  et de l'oisivet\u00e9 des autres.\r\n\r\n19:52:35:19  19:52:40:11\r\n      Gribouillages \u00e9rig\u00e9s\r\n \u00e0 la faveur des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:43:19\r\n    en art de la conversation\r\n       pour ne rien dire.\r\n\r\n19:52:44:15  19:52:46:07\r\n          -Ca sert \u00e0 rien\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:48:05\r\n      de dire qu'on s'ennuie.\r\n\r\n19:52:48:10  19:52:50:09\r\n    -Ca sert pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:52:10\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n\r\n19:52:52:14  19:52:54:18\r\n      d'avoir un truc \u00e0 dire.\r\n\r\n19:52:54:23  19:52:57:14\r\n   -Je trouve que c'est inutile.\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:01:21\r\n -Je vais sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:02:02  19:53:08:16\r\n      Je m'ennuie chez moi,\r\n et encore plus en allant dessus.\r\n\r\n19:53:10:04  19:53:14:02\r\n-Un ph\u00e9nom\u00e8ne auquel le New York \r\nTimes a donn\u00e9 le nom deborecore.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:18:20\r\n Cette lassitude que les jeunes \r\nexpriment et vivent sur Internet.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:21:12\r\n         -Les adolescents\r\n\r\n19:53:21:17  19:53:23:23\r\n     ne s'ennuient pas seuls.\r\n\r\n19:53:24:04  19:53:27:11\r\n     Ils s'ennuient ensemble \r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:53:27:15  19:53:30:04\r\n   Ils s'ennuient collectivement\r\n\r\n19:53:30:09  19:53:34:22\r\n      et postent des photos \r\n     qui expriment cet ennui.\r\n\r\n19:53:35:03  19:53:39:07\r\n          C'est une fa\u00e7on\r\n     de s'approprier cet ennui\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:45:06\r\n         et de construire\r\n    quelque chose de personnel.\r\n\r\n19:53:46:09  19:53:48:23\r\n-A l'\u00e9poque d'A.Warhol, cela donnait\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:53:20\r\n   des films comme celui-ci: \r\n   5 h 20 d'un homme dormant.\r\n\r\n19:53:54:01  19:53:57:14\r\n    Aujourd'hui, cela donne\r\ndes vid\u00e9os comme cette immersion\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:04:10\r\n  dans la monotonie de la vie de\r\nbureau: vu par 3 mios de personnes.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:11\r\n    -L'ennui n'est pas nouveau,\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:13:19\r\n    mais les jeunes supportent\r\n de moins en moins bien cet ennui.\r\n\r\n19:54:14:00  19:54:20:00\r\n         Ils sont habitu\u00e9s\r\n  \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:23:21\r\n   On a de la peine \u00e0 attendre.\r\n\r\n19:54:24:23  19:54:28:13\r\n      -Attendre et laisser\r\nson esprit divaguer, une pratique\r\n\r\n19:54:28:18  19:54:33:19\r\nen voie de disparition \u00e0 la faveur\r\n   des \u00e9crans de la modernit\u00e9.\r\n\r\n19:54:36:09  19:54:39:04\r\n     -Le cr\u00e9ateur de Playmobil\r\n            est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:13\r\nH.Brandstaetter avait 81 ans, c'\u00e9tait\r\n une figure de l'\u00e9conomie allemande.\r\n\r\n19:54:43:18  19:54:47:12\r\n         Il avait demand\u00e9\r\n  \u00e0 ses ing\u00e9nieurs des figurines\r\n\r\n19:54:47:17  19:54:52:14\r\n r\u00e9clamant un minimum de mati\u00e8res\r\n  premi\u00e8res pour son plastique.\r\n\r\n19:54:52:19  19:54:55:16\r\n     Les personnages de 7,5 cm\r\n\r\n19:54:55:21  19:55:01:00\r\n ont \u00e9t\u00e9 un des plus grands succ\u00e8s\r\n        du monde du jouet.\r\n\r\n19:55:03:13  19:55:06:08\r\n     Le transport des d\u00e9tenus\r\n\r\n19:55:06:12  19:55:11:19\r\n peut-il \u00eatre privatis\u00e9 ou doit-il\r\n   rester une t\u00e2che de l'Etat ?\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:14:23\r\n         P.Maudet souhaite\r\n       modifier la pratique,\r\n\r\n19:55:15:04  19:55:20:14\r\n         ce que la gauche\r\n   et les syndicats contestent.\r\n\r\n19:55:21:12  19:55:24:15\r\n        -Man\u00e8ge habituel\r\naux abords du Palais de justice,\r\n\r\n19:55:24:20  19:55:27:15\r\n           un d\u00e9tenu\r\n  se d\u00e9place escort\u00e9 d'agents.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:31:01\r\n   Le canton fait aussi appel\r\n      \u00e0 des agents priv\u00e9s\r\n\r\n19:55:31:06  19:55:35:10\r\n    car la charge est lourde:\r\n26'000 d\u00e9placements l'an dernier.\r\n\r\n19:55:35:14  19:55:39:16\r\n   Le Conseil d'Etat aimerait\r\n   privatiser ces convoyages.\r\n\r\n19:55:39:21  19:55:43:15\r\n  Les cas dangereux resteraient\r\n     en mains de la police.\r\n\r\n19:55:44:17  19:55:46:11\r\n      -Il s'agit d'un projet\r\n\r\n19:55:46:15  19:55:48:12\r\n    de clarification des r\u00f4les\r\n\r\n19:55:48:17  19:55:52:11\r\n  dans le domaine de la d\u00e9tention\r\n   des agents publics et priv\u00e9s.\r\n\r\n19:55:52:16  19:55:55:06\r\nCe projet a commenc\u00e9 il y a 3 ans.\r\n\r\n19:55:55:11  19:55:57:11\r\n C'\u00e9tait par exemple des policiers\r\n\r\n19:55:57:15  19:56:02:22\r\n        qui transportaient\r\ndes urnes les jours des votations.\r\n\r\n19:56:04:00  19:56:05:19\r\n    -Mais la question divise.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:01\r\n M\u00eame le procureur g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9mis \r\ndes r\u00e9serves quant \u00e0 ce premier pas\r\n\r\n19:56:09:06  19:56:11:18\r\n     vers une privatisation\r\n qui touche la justice de pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:11:23  19:56:14:05\r\nC'est le risque de fuite qui f\u00e2che.\r\n\r\n19:56:15:04  19:56:17:00\r\n      -Avec l'assermentation,\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:19:15\r\n   il y a le statut particulier\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:21\r\n qui n'est pas celui qu'on attend\r\n     d'une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:26:09\r\n   qui engagerait des personnes\r\n   sous contrat de droit priv\u00e9.\r\n\r\n19:56:26:13  19:56:28:11\r\n    Sans ce lien de confiance,\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:30:18\r\n  ils ne peuvent pas s'interposer\r\nquand un d\u00e9tenu risque de s'enfuir.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:34:12\r\n         -L'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n12 tentatives d'\u00e9vasion ont eu lieu.\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:37:06\r\n  -Une seule tentative d'\u00e9vasion\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:39:01\r\n        a r\u00e9ussi et c'\u00e9tait\r\n\r\n19:56:39:06  19:56:40:23\r\n     aupr\u00e8s d'agents publics.\r\n\r\n19:56:41:04  19:56:42:17\r\n     Il n'y a pas de garantie.\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:46:00\r\n       -La Conf\u00e9d\u00e9ration \r\n      a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 le cap.\r\n\r\n19:56:46:05  19:56:48:21\r\n  Les transferts intercantonaux\r\n  sont totalement externalis\u00e9s.\r\n\r\n19:56:49:02  19:56:50:21\r\n        En Valais aussi.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:55:00\r\n     -En engageant des priv\u00e9s,\r\n   on gagne \u00e9norm\u00e9ment d'argent.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:56:22\r\n    Beaucoup de ces transports\r\n\r\n19:56:57:03  19:56:59:02\r\nsont des transports de bagatelles.\r\n\r\n19:56:59:07  19:57:03:10\r\n  Autant les faire faire par des\r\nentreprises qui co\u00fbtent moins cher.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:09:04\r\n-Les syndicats genevois y voient une\r\nforme de dumping social et salarial.\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:13:13\r\n   La Cour des comptes vaudoise\r\navait d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis des recommandations\r\n\r\n19:57:13:18  19:57:17:20\r\n    \u00e0 propos de la surveillance\r\ndu p\u00e9rim\u00e8tre ext\u00e9rieur des prisons,\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:20:02\r\n prise en charge par des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:57:21:01  19:57:23:00\r\n    -Il faut fixer des limites.\r\n\r\n19:57:23:05  19:57:26:07\r\nOn pourrait imaginer qu'en l'absence\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:30:02\r\n    de clarification, il y ait\r\n\r\n19:57:30:07  19:57:37:14\r\ndes d\u00e9l\u00e9gations excessives de t\u00e2ches\r\nqui reviennent au pouvoir de l'Etat.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:10\r\n-Le Conseil d'Etat esp\u00e8re finaliser\r\n   son projet au 1er septembre.\r\n\r\n19:57:41:14  19:57:44:00\r\n Ce plan pourrait \u00eatre bouscul\u00e9\r\n      par un projet de loi\r\n\r\n19:57:44:05  19:57:48:02\r\n pour emp\u00eacher la privatisation\r\n   des convoyages de d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:53:07\r\n    -Le Servette Football Club\r\n  sera repris par une fondation.\r\n\r\n19:57:53:11  19:57:55:20\r\n  H.Quennec, le pr\u00e9sident actuel,\r\n\r\n19:57:56:00  19:57:59:10\r\n          c\u00e8de ses parts\r\nainsi que le fauteuil de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:03:12\r\n      Le nouveau propri\u00e9taire\r\n devra \u00e9ponger les dettes du club,\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:08:19\r\n   qui se retrouve en 1\u00e8re Ligue\r\n   Promotion, faute de licence.\r\n\r\n19:58:09:22  19:58:12:10\r\n  Le fitness urbain se d\u00e9veloppe.\r\n\r\n19:58:12:14  19:58:17:16\r\nC'est un peu une variante du parcours\r\n  Vita qui se veut plus accessible.\r\n\r\n19:58:17:21  19:58:23:05\r\n     Les \u00e9quipements sont mis\r\n   \u00e0 disposition dans les parcs.\r\n\r\n19:58:24:08  19:58:27:12\r\n       -Avec le printemps,\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:31:14\r\n         d'\u00e9tranges objets\r\nfleurissent dans les parcs publics.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:36:10\r\n    Derri\u00e8re ces emballages,\r\n  des installations sportives.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:14\r\nDes machines qui font travailler\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:45:02\r\n       les articulations\r\n   des jambes et des \u00e9paules.\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:47:18\r\nLe concept s\u00e9duit de plus en plus.\r\n\r\n19:58:47:23  19:58:50:22\r\n       A Gen\u00e8ve, on vient\r\nd'installer huit fitness urbains.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:54:09\r\n  Pour les sportifs du dimanche\r\n  et les f\u00e9rus d'entra\u00eenement.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:08\r\n        -C'est tr\u00e8s pris\u00e9.\r\n\r\n19:58:57:12  19:58:59:14\r\n     Il y a toujours du monde.\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:02:11\r\n      Le matin, l'apr\u00e8s-midi \r\n     et le soir jusqu'\u00e0 19h30.\r\n\r\n19:59:02:15  19:59:05:17\r\n   -Depuis que je fais du sport,\r\n    je me sens moins fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:11:20\r\n        -Ca fait longtemps\r\n  que je n'ai pas fait de sport.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:15:06\r\n     J'essaie d'\u00eatre en forme.\r\n\r\n19:59:16:17  19:59:19:11\r\n-S\u00e9ances de musculation, souplesse,\r\n   exercices cardiovasculaires.\r\n\r\n19:59:19:15  19:59:22:15\r\n  Cette nouvelle fa\u00e7on de faire\r\n du sport est accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:23:23  19:59:26:19\r\n      -C'est assez tendance.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:29:14\r\n      Ce qui pla\u00eet aux gens,\r\n\r\n19:59:29:19  19:59:33:14\r\n c'est la gratuit\u00e9 de ces espaces.\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:36:21\r\n      C'est aussi une fa\u00e7on\r\n    de se rencontrer autrement\r\n\r\n19:59:37:02  19:59:40:08\r\navec les habitant de son quartier.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:45:09\r\n   -Et pour chaque g\u00e9n\u00e9ration,\r\n     des engins sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:59:45:13  19:59:49:08\r\n  La sant\u00e9 prime pour les uns, \r\n  l'esth\u00e9tique pour les autres.\r\n\r\n19:59:50:14  19:59:53:16\r\n        -Nous, les jeunes,\r\n on appelle \u00e7a lestreet workout.\r\n\r\n19:59:53:21  19:59:56:22\r\n            Ca permet\r\n   de se maintenir physiquement\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:01:14\r\net de gonfler les bras et les abdos.\r\n\r\n20:00:03:06  20:00:06:11\r\n    -Aux yeux des citadins,\r\n ces fitness urbains remplacent\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:10:11\r\n   les mythiques parcours Vita\r\n   qui ont vu le jour en 1968.\r\n\r\n20:00:10:15  20:00:15:03\r\nInstall\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie des villes,\r\n ils n'ont plus vraiment la cote.\r\n\r\n20:00:15:08  20:00:20:16\r\nAujourd'hui, m\u00eame les moins jeunes\r\n\r\n20:00:20:21  20:00:24:20\r\n      profitent des fitness\r\n      nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:30:13\r\n         -Moi, jeune homme\r\n      de 85 ans, j'ai le pep.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:06\r\nCa, je le conseille \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:00:36:11  20:00:40:03\r\n  -L'image du jour, Stan Wawrinka\r\n     sur fond de tour Eiffel.\r\n\r\n20:00:40:08  20:00:42:13\r\n  La presse, les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:46:08\r\n     les commentateurs saluent\r\n     la victoire du champion.\r\n\r\n20:00:46:12  20:00:51:18\r\n             Il passe\r\n   du 9\u00e8me au 4\u00e8me rang mondial.\r\n\r\n20:00:52:20  20:00:57:16\r\nDans un instant la m\u00e9t\u00e9o, puis \"TTC\"\r\nenqu\u00eate sur le le co\u00fbt d'un accident.\r\n\r\n20:00:57:21  20:01:00:02\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:02:01  20:01:10:01\r\n Sous-titrage Swiss TXT: R.Aubry, \r\nY.Methenitis, M.Kastrati, R.Pawlak,\r\n   J.Robert-Charrue, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-08T18:20:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506437772", "durationSec": 105, "title": "SO REFORME JOURS AMENDE_RTS000000542246", "excerpt": "Le conseil national a statu\u00e9 sur la r\u00e9forme du droit des sanctions. Suite \u00e0 ce vote, les petits criminels r\u00e9cidivistes pourront \u00e0 nouveau \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 de courtes peines de prison et non plus \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires ou des jours-amende.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "D\u00c9TENTION", "AMENDE"], "sequenceIds": ["1437981"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437773", "durationSec": 89, "title": "SO STAN REVUE PRESSE_RTS000000542265", "excerpt": "Revue de presse europ\u00e9enne et internet apr\u00e8s la victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437774", "durationSec": 121, "title": "SO VAINQUEURS ROLAND_RTS000000542136", "excerpt": "Au lendemain de sa victoire en finale du tournoi de tennis de Roland-Garros, le joueur de tennis suisse Stan Wawrinka s'est pr\u00eat\u00e9 aux diff\u00e9rentes rencontres avec la presse et les photographes malgr\u00e9 une fatigue qu'il qualifie d'importante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437775", "durationSec": 27, "title": "SO VICTOIRE FC SION 2_RTS000000542150", "excerpt": "Des pluies tr\u00e8s importantes ont provoqu\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts notamment en Suisse al\u00e9manique. Dans le canton de Lucerne, une femmes et sa fille ont perdu la vie apr\u00e8s s'\u00eatre noy\u00e9s dans leur garage inond\u00e9 \u00e0 Dierikon."}, {"internalArchiveId": "AA1506437776", "durationSec": 110, "title": "SO INTEMPERIES_RTS000000542225", "excerpt": "Les CFF et le constructeur Bombardier pr\u00e9sentent l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur des futurs trains \u00e0 \u00e9tage de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de wagons CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1437963"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437777", "durationSec": 114, "title": "SO TRAIN BOMBARDIER_RTS000000542135", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prolonge jusqu'en 2019 la phase test du centre de requ\u00e9rants d'asile du site pilote de Zurich. Ces centres ont pour objectifs de permettre l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de demande d'asile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "thematicCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"], "sequenceIds": ["1437995"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437778", "durationSec": 29, "title": "SO ESSENCE_RTS000000542217", "excerpt": "Le conseiller d'Etat genevois Pierre Maudet souhaite privatiser le transport des d\u00e9tenus afin de confier cette fonction \u00e0 des entreprises priv\u00e9es. De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent contre cette r\u00e9forme et veulent que cette fonction soit r\u00e9alis\u00e9e par la police."}, {"internalArchiveId": "AA1506437779", "durationSec": 117, "title": "SO TURQUIE ERDOGAN 3_RTS000000542275", "excerpt": "Les r\u00e9seaux sociaux offrent aux adolescents une plateforme o\u00f9 ils exposent leur ennui. Le rien faire est devenu un art de vivre qu'ils partagent quotidiennement en publiant des images ou des vid\u00e9os illustrant leur ennui.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437780", "durationSec": 119, "title": "FRIGO IRAK HUMANITAIRE 2_RTS000000540413", "excerpt": "Le fitness urbain se d\u00e9veloppe et devient une variante int\u00e9ressante au parcours vita. Les \u00e9quipements sportifs sont mis \u00e0 disposition dans les parcs et s'adressent \u00e0 tous les \u00e2ges.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506437781", "durationSec": 158, "title": "SO ASILE TEST_RTS000000541955", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE"], "sequenceIds": ["1437999"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437782", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CONVOYAGE DETENUS 2_RTS000000541482", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENU", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "sequenceIds": ["1438010"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437783", "durationSec": 131, "title": "SO ENNUI ADOS_RTS000000541909", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ADOLESCENCE", "ENNUI", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437784", "durationSec": 27, "title": "SO PLAYMOBIL DECES PATRON_RTS000000542183"}, {"internalArchiveId": "AA1506437785", "durationSec": 20, "title": "SO SERVETTE SAUVE_RTS000000542195"}, {"internalArchiveId": "AA1506437786", "durationSec": 134, "title": "FRIGO FITNESS URBAIN_RTS000000540380", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "FITNESS", "SPORT DE LOISIR"], "sequenceIds": ["1438047"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506437924", "summary": "Secours travaillant autour d'une maison inond\u00e9e.\nD\u00e9g\u00e2ts dans le village de Dierikon. \nItw de Kurt Graf, police lucernoise.\nImportants d\u00e9g\u00e2ts dans la boulangerie. D\u00e9placement des pains.\nItw du boulanger.\nItw de Robert Suess, artiste.\nEboulement sur la ligne ferrovi\u00e8re du Bruenig. \nVoiture submerg\u00e9e par les eaux sous un pont.", "id": "1437963", "visualThemes": ["\u00c9BOULEMENT", "INONDATION", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437942", "summary": "Conseil national si\u00e9geant au parlement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne.\nItw de Christian Luescher, Conseiller national PLR genevois.\nItw de Simonetta Sommaruga, Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP) et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nItw de Rebecca Ana Ruiz, Conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1437981", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "CONTR\u00d4LE DE POLICE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437956", "summary": "Nouveaux train CFF \"Duplex\" dans la halle de service de Villeneuve.\nPr\u00e9sentation de l'int\u00e9rieur du train.\nItw de Jean-Philippe Schmidt, porte-parole CFF.\nCabine de pilotage et de contr\u00f4le du train.\nItw de St\u00e9phane Wettstein, directeur g\u00e9n\u00e9ral et responsable du groupe Bombardier Transport Suisse.\nGros plan pi\u00e8ces des nouveau wagons CFF.", "id": "1437995", "visualThemes": ["TRAIN DE VOYAGEURS"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)"], "visualCorporations": ["CFF", "BOMBARDIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437960", "summary": "Int et ext du centre d'asile de Zurich.\nItw de C\u00e9line  Kohlprath, porte-parole du secr\u00e9tariat aux migrations.\nItw de Rolf Zopfi, porte-parole de Augenauf.\nItw de Beat Meiner, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation Suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s.\nSite du futur centre.", "id": "1437999", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506437971", "summary": "V\u00e9hicules de transport de d\u00e9tenus priv\u00e9 et public arrivant ou quittant le palais de justice genevois.\nItw de Pierre Maudet, Conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).\nItw de Christian Dandr\u00e8s, d\u00e9put\u00e9 PS genevois.\nItw d'Oskar Freysinger, Conseiller d'Etat valaisan, chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9.\nItw d'Eliane Rey, magistrate \u00e0 la cour des comptes du canton de Vaud, dans son bureau.", "id": "1438010", "visualThemes": ["POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["FREYSINGER, OSKAR", "MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438008", "summary": "Fitness en plein air et appareils de sport dans un parc de la ville de Gen\u00e8ve.\nPersonnes pratiquant le sport sur des appareils d'un fitness urbain dans un parcs.\nItw de pratiquants. \nItw de J\u00e9r\u00f4me Besson, charg\u00e9e de mission \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve.", "id": "1438047", "visualThemes": ["FITNESS", "PARC ET JARDIN PUBLICS", "SPORT DE LOISIR"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506438626", "summary": "Plateau : Itw d'Yves Magat, journaliste, concernant la situation politique en Turquie.", "id": "1438665", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1595451", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018953", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A69758E0-DCC6-4BA6-976E-B3B72E678D35", "internalArchiveId": "A69758E0-DCC6-4BA6-976E-B3B72E678D35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Chambres veulent des proc\u00e8s-verbaux d\u00e9taill\u00e9s des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral : Correspondance de Coralie Claude avec les interviews d\u2019Ueli Leuenberger, conseiller national genevois vert et d\u2019Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "publicationDate": "2015-06-04T00:00:00Z", "summary": "Le Parlement veut imposer des personnes charg\u00e9es des proc\u00e8s-verbaux lors des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. En cause, des proc\u00e8s-verbaux incomplets qui ne permettent pas de retracer les prises de d\u00e9cisions. Les deux Chambres ont adopt\u00e9 des motions en ce sens.", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "r\u00e9union"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T08:11:30Z", "speechToTexts": ["16.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne petite r\u00e9volution qui est en marche, le Parlement veut imposer des proc\u00e8s- verbal East au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il en a marre des PV incompl\u00e8te qui ne permettent pas de retracer les prises de d\u00e9cision contre l'avis du gouvernement, les 2 chambres ont adopt\u00e9 entre hier et aujourd'hui des des motions qui demandent \u00e0 ce que les r\u00e9sum\u00e9s de sa s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral soit r\u00e9dig\u00e9s par des professionnels, Coralie Claude la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase, h\u00e9 bien c'est la farine jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, du nom de ce fiasco informatique qui a co\u00fbt\u00e9 100 millions de francs \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration Berger, membre de la commission de gestion qui a enqu\u00eat\u00e9 sur l'affaire s'en souvient encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nIl \u00e9tait impossible, impossible de savoir qui a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 quel moment dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral telle ou telle chose, donc il faut comprendre ce Parlement et je suis s\u00fbr des citoyennes et des citoyens ne comprennent aussi qu'on exige, ce que n'importe quelle association c'est en Suisse tenir proc\u00e8s- verbal qui permet de proprement reconstituer ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [89%] :\r\nN'importe quelle association mais pas le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est un coll\u00e8ge qui cherchent le consensus \u00e0 huis clos, commencer \u00e0 se qui a vot\u00e9 quoi se mettre les ministres sous pression, bref, c'est tuer la libert\u00e9 de parole et la confidentialit\u00e9, c'est ce qu'a tent\u00e9 d'expliquer la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration tout \u00e0 l'heure \u00e0 la tribune des arguments retenus par le PLR uniquement \u00e0 une poign\u00e9e d'\u00e9lus Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale lib\u00e9ralradical vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [91%] :\r\nS'il y a des personnes qui viennent prendre le proc\u00e8s- verbal dont tourneuse finalement \u00e7a devient une discussion sur la voie publique, c'est important de savoir quel est le r\u00e9sultat, les arguments pour les arguments contre mais savoir exactement qui a dit quoi, oh quelle a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9volution de la r\u00e9flexion au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est d\u00e9truire notre syst\u00e8me de consensus et on n'aura plus ce syst\u00e8me coll\u00e9gial qui est la grande force de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [92%] :\r\nColl\u00e9gialit\u00e9 versus transparence au final, c'est la transparence, qui l'a emport\u00e9 par 128 voix contre 45 c'est la 1\u00e8re fois qu'une r\u00e9forme qui touche au fonctionnement du Conseil f\u00e9d\u00e9ral abouti alors est -ce qu'il s'agit d'un changement de paradigme ou d'un simple rappel \u00e0 l'ordre du Parlement, c'est encore un peu t\u00f4t pour le dire, explications \u00e0 Berne de Coralie Claude. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "conseiller national genevois vert", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1434945", "internalArchiveId": "AA1505434891", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-06-03T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6837027", "imageURL": "http://www.rts.ch/6837030.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "NE: la c\u00e9l\u00e9bration des services fun\u00e9raires sera d\u00e9sormais ouverte aux la\u00efcs", "Alain Morisod et son groupe \"Sweet People\" rencontre un franc succ\u00e8s au Canada", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9", "VD / GE: les gouvernements ont d\u00e9fendu leurs int\u00e9r\u00eats au Palais f\u00e9d\u00e9ral", "NE: une petite t\u00e9l\u00e9vision locale, TOR t\u00e9l\u00e9vision, emploie quinze personnes qui sont \u00e0 l'aide sociale", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il s'agit d'une premi\u00e8re au sein des Eglises protestantes romandes.", "Lui et ses musiciens ont d\u00e9j\u00e0 vendu 3 millions et demi d'albums au Qu\u00e9bec.", "L'objectif est \u00e9galement de renforcer les liens avec la capitale f\u00e9d\u00e9rale.", "Cette cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 caract\u00e8re culturel et social vient d'augmenter son bassin de diffusion."], "variantIds": ["ece-6720890", "ece-6720099", "ece-6720097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:17:38Z", "subTitles": ["18:58:54:19  18:59:12:08\r\n...\r\n\r\n18:59:13:15  18:59:17:15\r\n     -Deux cantons unis pour\r\nun d\u00e9placement symbolique \u00e0 Berne.\r\n\r\n18:59:17:20  18:59:22:08\r\nVaud et Gen\u00e8ve au Palais f\u00e9d\u00e9ral\r\n  pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n18:59:22:12  18:59:26:22\r\n     et faire front commun \r\n    sur des dossiers chauds.\r\n\r\n18:59:27:17  18:59:33:04\r\n       -\"Bienvenue sur TOR,\r\n votre tv sociale et culturelle.\"\r\n\r\n18:59:33:09  18:59:37:06\r\n   -A Neuch\u00e2tel, une tv locale\r\n     joue la carte sociale.\r\n\r\n18:59:37:11  18:59:41:13\r\n        Elle fait partie\r\n d'un programme de r\u00e9insertion.\r\n\r\n18:59:41:18  18:59:46:07\r\n    Cela permet aux employ\u00e9s de\r\nretrouver confiance et comp\u00e9tences.\r\n\r\n18:59:46:22  18:59:49:22\r\n       -En 1978, j'ai achet\u00e9\r\n          mon premier CD.\r\n\r\n18:59:50:03  18:59:53:16\r\n     -Nous serons au Qu\u00e9bec\r\n     avec une star romande,\r\n\r\n18:59:53:21  18:59:56:07\r\n    v\u00e9ritable vedette l\u00e0-bas.\r\n\r\n18:59:56:11  19:00:01:07\r\nA.Morisod et son groupe y ont vendu\r\n        3,5 mios d'albums.\r\n\r\n19:00:01:11  19:00:05:10\r\n Leur tourn\u00e9e est un \u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n19:00:08:15  19:00:11:14\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:11:19  19:00:16:11\r\n    C'est une premi\u00e8re au sein\r\ndes Eglises protestantes romandes:\r\n\r\n19:00:16:16  19:00:22:15\r\n      ouvrir la c\u00e9l\u00e9bration\r\ndes c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres aux la\u00efcs.\r\n\r\n19:00:25:15  19:00:30:06\r\n  -La c\u00e9l\u00e9bration des services\r\n    fun\u00e8bres \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:00:30:11  19:00:32:17\r\n    aux pasteurs et diacres.\r\n\r\n19:00:32:22  19:00:37:13\r\n   Elle est d\u00e9sormais ouverte\r\n    \u00e0 tous les paroissiens.\r\n\r\n19:00:38:00  19:00:42:06\r\n -J'ai l'impression que l'Eglise,\r\n   qui s'\u00e9tait un peu renferm\u00e9e\r\n\r\n19:00:42:11  19:00:46:06\r\n      sur les professionnels\r\n ou en tout cas sur les consacr\u00e9s,\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:49:09\r\n         tout \u00e0 coup met\r\n    un signe d'ouverture fort.\r\n\r\n19:00:49:19  19:00:53:15\r\n    -J'ai peur qu'on n'ait plus\r\n beaucoup d'occasions de le faire,\r\n\r\n19:00:53:20  19:00:57:15\r\ndans le sens que les pompes fun\u00e8bres\r\n proposent maintenant ces services.\r\n\r\n19:00:57:20  19:01:01:15\r\nJ'ai l'impression qu'on ne va plus\r\n    beaucoup nous en demander.\r\n\r\n19:01:02:02  19:01:05:17\r\n-Cette ouverture aux la\u00efcs r\u00e9pond\r\n    \u00e0 la p\u00e9nurie de pasteurs.\r\n\r\n19:01:05:22  19:01:09:08\r\n  Mais ne pourra pas c\u00e9l\u00e9brer \r\n  un service fun\u00e8bre qui veut.\r\n\r\n19:01:09:12  19:01:13:01\r\n  Le paroissien devra soumettre\r\n   sa candidature \u00e0 l'Eglise,\r\n\r\n19:01:13:06  19:01:15:06\r\n    et suivre une formation.\r\n\r\n19:01:15:11  19:01:20:00\r\n   Des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques\r\n        sont recherch\u00e9es.\r\n\r\n19:01:21:13  19:01:26:06\r\n      -La foi, \u00eatre convaincu\r\n     de l'esp\u00e9rance chr\u00e9tienne\r\n\r\n19:01:26:11  19:01:30:10\r\n          face \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:01:30:14  19:01:32:04\r\nSavoir prendre la parole en public.\r\n\r\n19:01:32:09  19:01:37:08\r\n Et l'accompagnement des familles.\r\n\r\n19:01:37:12  19:01:41:11\r\n   -Il faut \u00eatre \u00e0 la hauteur,\r\n   car la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire,\r\n\r\n19:01:41:15  19:01:44:09\r\n        c'est la carte de\r\n      visite pour l'Eglise.\r\n\r\n19:01:45:21  19:01:50:17\r\n-Il y a des gens d'autres religions\r\nqui assistent \u00e0 un service fun\u00e8bre,\r\n\r\n19:01:50:22  19:01:54:04\r\n   et qui jugent non seulement \r\n  les repr\u00e9sentants de l'Eglise,\r\n\r\n19:01:54:09  19:01:57:08\r\n    mais la qualit\u00e9 th\u00e9ologique\r\n        du message apport\u00e9\r\n\r\n19:01:57:12  19:01:59:07\r\n \u00e0 l'occasion du service fun\u00e8bre.\r\n\r\n19:01:59:11  19:02:02:15\r\n  Ils peuvent voir ce qu'ils ont\r\n      \u00e0 dire, ces chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:02:03:05  19:02:05:05\r\n-Neuch\u00e2tel est le seul canton romand\r\n\r\n19:02:05:10  19:02:07:18\r\n     \u00e0 ouvrir les c\u00e9r\u00e9monies\r\n      fun\u00e9raires aux la\u00efcs.\r\n\r\n19:02:09:02  19:02:10:12\r\n       -L'euphorie au CERN,\r\n\r\n19:02:10:17  19:02:12:20\r\n  la petite ardoise des jeunesses\r\n          fribourgeoises,\r\n\r\n19:02:13:01  19:02:15:02\r\n   et le bilan de mi-l\u00e9gislature\r\n            \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:02:15:07  19:02:17:09\r\n  sont au menu des infos du jour.\r\n\r\n19:02:18:13  19:02:23:15\r\n-C'est un bilan plut\u00f4t positif que \r\ntire le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:02:23:20  19:02:26:06\r\n      de sa premi\u00e8re moiti\u00e9\r\n         de l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:02:26:11  19:02:30:18\r\n Les finances sont ma\u00eetris\u00e9es, de \r\nnombreuses r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es\r\n\r\n19:02:30:23  19:02:34:03\r\n    et il a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9tablir\r\n     une certaine confiance,\r\n\r\n19:02:34:08  19:02:37:11\r\n       apr\u00e8s les affaires\r\n  de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:02:37:15  19:02:39:23\r\n Mais le plus dur reste \u00e0 venir,\r\n    les dossiers fondamentaux\r\n\r\n19:02:40:04  19:02:42:05\r\n  n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s.\r\n\r\n19:02:42:10  19:02:48:06\r\n        -Les gros rapports\r\n     vont arriver maintenant.\r\n\r\n19:02:48:11  19:02:54:07\r\n   -Autant de dossiers qui auront\r\nvaleur de test pour ce gouvernement.\r\n\r\n19:02:55:08  19:02:57:05\r\n        L'ardoise laiss\u00e9e\r\n\r\n19:02:57:10  19:03:01:11\r\npar le Giron cantonal des jeunesses\r\n      fribourgeoises a fondu.\r\n\r\n19:03:01:15  19:03:06:09\r\n    La f\u00eate avait r\u00e9uni 115'000\r\npersonnes \u00e0 Farvagny l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n19:03:06:13  19:03:09:13\r\n    Insuffisant: la mauvaise\r\n      m\u00e9t\u00e9o avait entra\u00een\u00e9\r\n\r\n19:03:09:18  19:03:12:22\r\n    une perte de 500'000 frs\r\n    pour les organisateurs.\r\n\r\n19:03:13:03  19:03:16:04\r\n    Une task force et un \u00e9lan\r\n    de solidarit\u00e9 ont permis\r\n\r\n19:03:16:09  19:03:19:07\r\n     de ramener ce d\u00e9ficit\r\n   \u00e0 49'000 francs seulement.\r\n\r\n19:03:19:11  19:03:21:21\r\n    Un montant que le comit\u00e9 \r\n    d'organisation de la f\u00eate\r\n\r\n19:03:22:02  19:03:24:18\r\n    s'est engag\u00e9 \u00e0 rembourser\r\n        d'ici \u00e0 fin 2016.\r\n\r\n19:03:25:06  19:03:29:23\r\n Explosion de joie ce matin dans le\r\ncentre de contr\u00f4le du CERN \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n19:03:30:04  19:03:34:08\r\nApr\u00e8s deux ans de ch\u00f4mage technique\r\n   pour travaux de maintenance,\r\n\r\n19:03:34:12  19:03:38:05\r\n   le plus grand acc\u00e9l\u00e9rateur\r\nde particules entame aujourd'hui\r\n\r\n19:03:38:10  19:03:40:11\r\nune nouvelle phase d'exp\u00e9riences.\r\n\r\n19:03:40:16  19:03:44:10\r\n  Le but des chercheurs: cr\u00e9er \r\n une collision entre des protons\r\n\r\n19:03:44:14  19:03:47:17\r\n\u00e0 une vitesse deux fois plus \u00e9lev\u00e9e\r\n   que lors des premiers tests,\r\n\r\n19:03:47:22  19:03:50:04\r\n      pour tenter de faire\r\n     jaillir de la mati\u00e8re.\r\n\r\n19:03:50:09  19:03:52:07\r\n    En 2012, ces exp\u00e9riences\r\n  avaient permis la d\u00e9couverte\r\n\r\n19:03:52:11  19:03:53:23\r\n       du boson de Higgs.\r\n\r\n19:03:54:13  19:03:58:21\r\n  Le r\u00e9f\u00e9rendum du GSsA contre la\r\nconstruction d'une nouvelle caserne\r\n\r\n19:03:59:02  19:04:00:21\r\n    \u00e0 Meyrin devrait aboutir.\r\n\r\n19:04:01:02  19:04:04:05\r\n    Pr\u00e8s de 9'000 signatures\r\n  ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:04:04:10  19:04:07:17\r\n   Le GSsA, Ensemble \u00e0 Gauche et\r\nles Verts s'opposent au financement\r\n\r\n19:04:07:22  19:04:10:04\r\n  d'une nouvelle infrastructure\r\n         par le canton.\r\n\r\n19:04:10:09  19:04:13:03\r\nLa proposition du Conseil d'Etat\r\n    \u00e9tait de reloger l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:04:13:08  19:04:15:03\r\n  ailleurs que dans l'actuelle\r\n      caserne des Vernets,\r\n\r\n19:04:15:08  19:04:17:08\r\n afin d'y b\u00e2tir 1'500 logements.\r\n\r\n19:04:18:09  19:04:21:20\r\n    -Les gouvernements vaudois\r\n      et genevois in corpore\r\n\r\n19:04:22:01  19:04:28:19\r\nse sont rendus aujourd'hui \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:04:29:00  19:04:36:02\r\n    Julien von Roten a rencontr\u00e9\r\nles deux pr\u00e9sidents de gouvernement.\r\n\r\n19:04:38:06  19:04:43:00\r\n -Deux gouvernements ici \u00e0 Berne, \r\n Messieurs les pr\u00e9sidents bonjour.\r\n\r\n19:04:43:05  19:04:44:11\r\n             -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:04:44:16  19:04:48:06\r\n      -Il fallait venir \u00e0 14\r\n   pour avoir un certain poids ?\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:54:13\r\n   -Si on vient \u00e0 deux cantons,\r\n       on a plus d'impact.\r\n\r\n19:04:54:18  19:04:58:09\r\n-Vous comprenez que cette d\u00e9marche\r\n          peut irriter ?\r\n\r\n19:04:58:13  19:05:04:06\r\n -C'est une d\u00e9monstration n\u00e9cessaire\r\npour montrer qu'ensemble nous faisons\r\n\r\n19:05:04:11  19:05:07:13\r\n   des choses plus intelligentes\r\n          que s\u00e9par\u00e9ment.\r\n\r\n19:05:07:18  19:05:13:14\r\n          Nous le faisons\r\n pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays.\r\n\r\n19:05:13:19  19:05:18:06\r\n     -Vous vous \u00eates rapproch\u00e9s\r\nau niveau de la chirurgie cardiaque,\r\n\r\n19:05:18:11  19:05:20:20\r\n     \u00e0 quand les fian\u00e7ailles ?\r\n\r\n19:05:21:01  19:05:24:17\r\n        -Les coop\u00e9rations,\r\n       c'est tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n19:05:24:22  19:05:26:21\r\n      Chacun a son identit\u00e9.\r\n\r\n19:05:27:02  19:05:31:04\r\n    Il faut continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:05:31:09  19:05:41:15\r\n C'est cet esprit de coop\u00e9ration \r\n que nous voulons manifester ici.\r\n\r\n19:05:41:20  19:05:47:03\r\n    -Je vous propose de revenir\r\n    sur les principaux dossiers\r\n\r\n19:05:47:08  19:05:49:13\r\n   que vous \u00eates venus d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:05:50:19  19:05:54:16\r\n        -Vaud et Gen\u00e8ve,\r\n  cath\u00e9drale contre jet d'eau.\r\n\r\n19:05:54:21  19:05:58:12\r\n        Longtemps rivaux,\r\n  les cantons font front commun\r\n\r\n19:05:58:17  19:06:02:07\r\n  contre trois dossiers chauds\r\n   de la politique f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:06:02:11  19:06:04:23\r\n      D'abord, la fiscalit\u00e9\r\n        des entreprises.\r\n\r\n19:06:05:04  19:06:06:21\r\n    La Suisse doit abandonner\r\n\r\n19:06:07:02  19:06:10:21\r\n  les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux \r\n  accord\u00e9s aux multinationales.\r\n\r\n19:06:11:02  19:06:15:10\r\n Or Vaud et Gen\u00e8ve ont utilis\u00e9 \r\ncet outil pendant des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:06:16:00  19:06:20:07\r\n -A Gen\u00e8ve: plus de 20'000 emplois\r\n    directs et 50'000 indirects\r\n\r\n19:06:20:11  19:06:22:23\r\n   sont menac\u00e9s par la r\u00e9forme.\r\n\r\n19:06:23:04  19:06:26:16\r\n    Il faut trouver un syst\u00e8me\r\n      permettant aux cantons\r\n\r\n19:06:26:21  19:06:29:16\r\n    de se r\u00e9former fiscalement\r\n\r\n19:06:29:21  19:06:33:21\r\n     et que la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   puisse compenser les pertes.\r\n\r\n19:06:34:11  19:06:36:13\r\n    -Ensuite, les transports.\r\n\r\n19:06:36:18  19:06:40:06\r\n   Longtemps, les deux cantons\r\n      ont \u00e9t\u00e9 les perdants\r\n\r\n19:06:40:11  19:06:43:15\r\n   des investissements massifs\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:06:43:20  19:06:46:15\r\n    Mais avec l'augmentation\r\n       de la population,\r\n\r\n19:06:46:20  19:06:49:19\r\n    ils ne peuvent plus faire\r\n        cavaliers seuls.\r\n\r\n19:06:50:10  19:06:55:09\r\n-Les projets importants en Romandie\r\nn'ont d\u00e9marr\u00e9 que quand les Romands\r\n\r\n19:06:55:13  19:06:59:03\r\n    ont pr\u00e9financ\u00e9 des \u00e9tudes \r\n    pour fonder leurs besoins.\r\n\r\n19:06:59:08  19:07:04:00\r\n     Et quand Vaud et Gen\u00e8ve \r\n     ont commenc\u00e9 \u00e0 coop\u00e9rer.\r\n\r\n19:07:04:22  19:07:07:08\r\n-Pour finir, l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:07:07:12  19:07:11:08\r\nLes deux cantons veulent emp\u00eacher\r\n    un sc\u00e9nario catastrophe:\r\n\r\n19:07:11:12  19:07:16:10\r\n    le retour des contingents\r\net la fin des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:07:18:01  19:07:21:08\r\n      -On ne peut pas perdre\r\n    des bilat\u00e9rales avec l'UE.\r\n\r\n19:07:21:12  19:07:23:06\r\n     Ca serait catastrophique.\r\n\r\n19:07:23:11  19:07:26:16\r\n     Plus d'un franc sur deux\r\n      est gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:07:26:21  19:07:30:08\r\n   et 70 % des nos exportations\r\n         vont dans l'UE.\r\n\r\n19:07:31:03  19:07:33:01\r\n   -Vaud et Gen\u00e8ve se battent\r\n\r\n19:07:33:06  19:07:39:07\r\npour une r\u00e9forme de la p\u00e9r\u00e9quation\r\n  intercantonale, trop co\u00fbteuse.\r\n\r\n19:07:42:08  19:07:46:17\r\n-Vos deux cantons r\u00e9unis repr\u00e9sentent\r\n       15 % de la population.\r\n\r\n19:07:46:22  19:07:50:05\r\n        Vous reversez 23 %\r\n      aux caisses de l'Etat.\r\n\r\n19:07:50:10  19:07:52:16\r\n      -Oui, c'est essentiel.\r\n\r\n19:07:52:21  19:07:55:05\r\n Nous avions le d\u00e9bat aujourd'hui\r\n\r\n19:07:55:10  19:07:58:23\r\n        au Conseil national\r\n sur les questions de p\u00e9r\u00e9quation.\r\n\r\n19:07:59:04  19:08:02:05\r\n    Nous donnons plus d'argent\r\n        \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:08:02:10  19:08:03:18\r\n       que nous en recevons.\r\n\r\n19:08:03:23  19:08:07:03\r\n    C'est un acte de solidarit\u00e9\r\n        auquel nous tenons.\r\n\r\n19:08:07:08  19:08:14:04\r\nMais cet argent est d\u00fb \u00e0 un dynamisme\r\n  \u00e9conomique qu'il faut pr\u00e9server.\r\n\r\n19:08:14:09  19:08:17:18\r\n     -Le th\u00e8me des transports\r\n        concerne les gens.\r\n\r\n19:08:17:23  19:08:20:14\r\n Avez-vous obtenu quelque chose ?\r\n\r\n19:08:20:19  19:08:25:13\r\n -C'est un des \u00e9l\u00e9ments qui a cr\u00e9\u00e9\r\n  cette dynamique de coop\u00e9ration\r\n\r\n19:08:25:18  19:08:27:15\r\n      entre nos deux cantons.\r\n\r\n19:08:27:20  19:08:31:14\r\n          On a souffert\r\n     d'un sous-investissement\r\n\r\n19:08:31:19  19:08:37:23\r\n   des Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux,\r\n alors qu'on vivait une croissance\r\n\r\n19:08:38:04  19:08:44:02\r\n d\u00e9mographique qui aurait justifi\u00e9\r\n  des investissements plus forts.\r\n\r\n19:08:44:07  19:08:46:23\r\n   On a parl\u00e9 d'une seule voix.\r\n\r\n19:08:47:04  19:08:57:19\r\n       Nous avons maintenant\r\ndes investissements plus importants.\r\n\r\n19:08:58:00  19:09:01:14\r\n  -Ca valait la peine de venir ?\r\n\r\n19:09:01:19  19:09:03:09\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:09:03:13  19:09:05:19\r\n     Le message a \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n19:09:06:00  19:09:12:18\r\n    et c'est une d\u00e9monstration\r\nde notre attachement \u00e0 notre pays.\r\n\r\n19:09:12:23  19:09:20:01\r\n  Sans Gen\u00e8ve et Vaud, la Suisse\r\n   n'aurait pas la m\u00eame saveur.\r\n\r\n19:09:20:06  19:09:21:19\r\n        -Vous reviendrez ?\r\n\r\n19:09:22:00  19:09:24:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:09:24:06  19:09:28:05\r\n  On a fait passer notre message\r\n       d'une Suisse ouverte\r\n\r\n19:09:28:10  19:09:32:15\r\n           qui exporte,\r\n avec une \u00e9conomie de production.\r\n\r\n19:09:32:20  19:09:38:14\r\n       C'est cette \u00e9conomie,\r\nappuy\u00e9e sur une main-d'oeuvre jeune,\r\n\r\n19:09:38:19  19:09:43:11\r\n    que nous voulons d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:09:43:16  19:09:46:16\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:47:21  19:09:50:10\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:09:51:08  19:09:53:03\r\n      Et on part \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:09:53:08  19:09:56:12\r\n          \u00e0 la d\u00e9couverte\r\n  d'une petite t\u00e9l\u00e9vision locale.\r\n\r\n19:09:56:17  19:10:01:06\r\n     TOR T\u00e9l\u00e9vision fait partie\r\nd'un programme de r\u00e9insertion sociale\r\n\r\n19:10:01:11  19:10:06:00\r\n     et emploie 15 personnes \r\n    qui sont \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:10:07:15  19:10:11:11\r\n  -Ils ont une petite pression\r\n    en plus que d'habitude.\r\n\r\n19:10:11:16  19:10:15:11\r\n Jusqu'ici diffus\u00e9s dans le bas\r\n    du canton de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:10:15:16  19:10:19:00\r\n  l'\u00e9quipe de TOR est d\u00e9sormais\r\n    aussi vue par les Loclois\r\n\r\n19:10:19:05  19:10:20:15\r\n    et les Chaux-de-fonniers.\r\n\r\n19:10:20:20  19:10:24:14\r\n Un nouvel \u00e9lan dont avait bien \r\nbesoin le cr\u00e9ateur de t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n19:10:24:19  19:10:26:01\r\n       \"Objectif R\u00e9ussir\".\r\n\r\n19:10:26:06  19:10:30:14\r\n-Bienvenue sur TOR, votre solution\r\n      sociale et culturelle.\r\n\r\n19:10:31:07  19:10:35:05\r\n-J'aurais probablement tout arr\u00eat\u00e9\r\n      s'il n'y avait pas eu\r\n\r\n19:10:35:10  19:10:38:02\r\n         ce d\u00e9veloppement\r\n      dans le haut du canton.\r\n\r\n19:10:38:07  19:10:42:12\r\n Cette nouvelle diffusion m'oblige\r\n    \u00e0 continuer quelques ann\u00e9es\r\n\r\n19:10:42:17  19:10:48:21\r\n    pour trouver des gens que\r\n je puisse former pour continuer.\r\n\r\n19:10:49:02  19:10:52:21\r\n      Mais c'est pas facile,\r\n    car c'est tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:10:53:11  19:10:57:09\r\n  -C'est que TOR n'est pas une\r\n  t\u00e9l\u00e9vision comme les autres.\r\n\r\n19:10:57:13  19:11:02:05\r\n  Depuis 10 ans, elle fait partie\r\ndu programme de r\u00e9insertion sociale\r\n\r\n19:11:02:10  19:11:04:10\r\n  et professionnelle du canton.\r\n\r\n19:11:04:14  19:11:07:19\r\n   Elle emploie une quinzaine\r\n de personnes \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:11:08:00  19:11:11:11\r\nFran\u00e7ois y travaille depuis six ans,\r\n   il est l'un des pr\u00e9sentateurs\r\n\r\n19:11:11:16  19:11:14:03\r\nde l'\u00e9mission hebdomadaire de TOR.\r\n\r\n19:11:14:12  19:11:18:02\r\n   -C'est valorisant de pouvoir \r\n   se retrouver devant la sc\u00e8ne,\r\n\r\n19:11:18:07  19:11:21:23\r\n  de pr\u00e9senter des choses, avant\r\n  j'avais un parcours difficile,\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:24:14\r\n maintenant j'ai retrouv\u00e9 une vie.\r\n\r\n19:11:25:04  19:11:29:02\r\n     -Quand on a des probl\u00e8mes\r\n   d'image, de confiance en soi,\r\n\r\n19:11:29:07  19:11:33:12\r\n   passer progressivement devant\r\n la cam\u00e9ra, \u00e7a fait quelque chose.\r\n\r\n19:11:33:17  19:11:35:07\r\n       Ca aide \u00e0 s'accepter.\r\n\r\n19:11:35:11  19:11:38:20\r\n     C'est pour \u00e7a qu'on parle\r\n      de r\u00e9insertion sociale\r\n\r\n19:11:39:01  19:11:40:22\r\n      avant professionnelle.\r\n\r\n19:11:41:03  19:11:46:10\r\n    On est oblig\u00e9s de sortir, \r\n   de se confronter aux autres.\r\n\r\n19:11:46:20  19:11:50:01\r\n-Une confrontation tout en douceur,\r\n\r\n19:11:50:06  19:11:53:17\r\n      puisque cette cha\u00eene\r\n  se concentre sur la culture.\r\n\r\n19:11:53:22  19:11:57:16\r\n   Deux heures de production \r\n  par semaine, qui n\u00e9cessitent\r\n\r\n19:11:57:21  19:12:01:02\r\n   technique et apprentissage\r\n       de tous les jours.\r\n\r\n19:12:01:18  19:12:05:21\r\n   -C'est la premi\u00e8re fois que \r\n  je passais vraiment sur le son\r\n\r\n19:12:06:02  19:12:11:09\r\n     et la vid\u00e9o, et \u00e7a permet\r\n  d'ajouter des cordes \u00e0 son arc.\r\n\r\n19:12:11:20  19:12:16:01\r\n -Plus de 500 personnes se sont\r\n d\u00e9j\u00e0 form\u00e9es dans ces locaux,\r\n\r\n19:12:16:06  19:12:20:12\r\n  qui abritent aussi le journal\r\n       \"Objectif R\u00e9ussir\".\r\n\r\n19:12:20:17  19:12:24:19\r\n Une mission d'int\u00e9gration qui \r\n a vu 40 % de ses b\u00e9n\u00e9ficiaires\r\n\r\n19:12:25:00  19:12:27:07\r\n    retrouver un emploi fixe.\r\n\r\n19:12:28:03  19:12:30:17\r\n-C'est une star en Suisse romande.\r\n\r\n19:12:30:22  19:12:35:07\r\n Mais Alain Morisod n'est pas que\r\n  le chouchou du public romand.\r\n\r\n19:12:35:11  19:12:38:11\r\n    Il est aussi une v\u00e9ritable\r\n        vedette au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n19:12:38:16  19:12:42:19\r\n  Avec son groupe Sweet People,\r\nil a d\u00e9j\u00e0 vendu 3,5 mios d'albums.\r\n\r\n19:12:43:00  19:12:46:11\r\n Le groupe sillonne r\u00e9guli\u00e8rement\r\n      les routes canadiennes\r\n\r\n19:12:46:16  19:12:50:05\r\npour plusieurs semaines de tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:12:57:15  19:13:01:16\r\n  -Je suis une mordue d'A.Morisod\r\n           depuis 1980.\r\n\r\n19:13:01:21  19:13:04:23\r\n        -Ca fait longtemps \r\n       que je viens le voir.\r\n\r\n19:13:05:04  19:13:09:05\r\n-En 1978, j'ai achet\u00e9 mon premier CD,\r\n           je les ai tous.\r\n\r\n19:13:09:20  19:13:12:12\r\n        -Avec l'accent,\r\n    difficile de se tromper:\r\n\r\n19:13:12:17  19:13:18:10\r\nnous sommes \u00e0 Qu\u00e9bec, terre conquise\r\npour A.Morisod et les Sweet People.\r\n\r\n19:13:18:14  19:13:24:11\r\n     Ils viennent d'arriver,\r\npour trois concerts en deux jours.\r\n\r\n19:13:25:22  19:13:32:17\r\n -On est \u00e0 une heure du spectacle,\r\nles gens vont se changer et manger.\r\n\r\n19:13:32:22  19:13:39:00\r\n  Hier, on a jou\u00e9 \u00e0 150 km d'ici.\r\n\r\n19:13:39:15  19:13:41:08\r\n       -Un vrai marathon.\r\n\r\n19:13:41:12  19:13:45:10\r\n   Le groupe est sur la route\r\n         depuis un mois\r\n\r\n19:13:45:14  19:13:49:16\r\n      et assure 44 concerts\r\n          en 50 jours.\r\n\r\n19:13:49:21  19:13:55:04\r\n   Cet apr\u00e8s-midi, ils montent\r\n  sur sc\u00e8ne pour la 24\u00e8me fois.\r\n\r\n19:14:00:00  19:14:03:12\r\n     -Dans 10 min \u00e7a commence,\r\n        on s'est fait beau.\r\n\r\n19:14:03:17  19:14:10:15\r\nOn va partir pour 3 h 20 de bonheur,\r\n  la salle est pleine, j'adore \u00e7a.\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:23:06\r\n         -*Alain Morisod\r\n      et les Sweet People !\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:33:16\r\n        Applaudissements\r\n\r\n19:14:34:08  19:14:37:11\r\n       -Tubes, nouveaut\u00e9s\r\n          et reprises.\r\n\r\n19:14:37:16  19:14:43:06\r\n          Dans la salle,\r\n1'000 places sur 1'300 sont prises.\r\n\r\n19:14:46:16  19:14:53:13\r\n -Musique et paroles sont belles,\r\n        c'est entra\u00eenant.\r\n\r\n19:14:53:18  19:15:02:10\r\n          -*On continue !\r\n\r\n19:15:02:14  19:15:08:22\r\n -Ils sont sympathiques, g\u00e9n\u00e9reux\r\n       et proches des gens.\r\n\r\n19:15:09:03  19:15:18:21\r\n...\r\n\r\n19:15:19:02  19:15:22:17\r\n-Un tr\u00e8s beau spectacle romantique.\r\n\r\n19:15:22:22  19:15:27:11\r\n       -J'aime \u00e7a l'amour,\r\n   des belles chansons d'amour.\r\n\r\n19:15:29:03  19:15:33:00\r\n-Des couples qui \u00e9coutent A.Morisod\r\n        main dans la main,\r\n\r\n19:15:33:05  19:15:36:10\r\nce journaliste culturel \u00e0 Qu\u00e9bec\r\n          en conna\u00eet.\r\n\r\n19:15:36:14  19:15:40:08\r\n  Pour lui, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n     emb\u00eatant \u00e0 expliquer.\r\n\r\n19:15:40:20  19:15:42:14\r\n      -Que fait-il de plus ?\r\n\r\n19:15:42:19  19:15:47:10\r\n  Il touche une corde sensible,\r\navec quelque chose de rassembleur.\r\n\r\n19:15:47:14  19:15:53:05\r\n  Il y a une fid\u00e9lit\u00e9, il vient \r\n  depuis la fin des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:15:53:10  19:15:58:02\r\n            Pas banal\r\n   pour les artistes europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:15:59:20  19:16:04:08\r\n     -*J'aime bien ce coffret,\r\n \"Le meilleur\", avec 100 chansons.\r\n\r\n19:16:04:12  19:16:08:17\r\n  *Bon, faut aimer Sweet People.\r\n\r\n19:16:10:16  19:16:18:02\r\n-Infatigable, A.Morisod aura pass\u00e9\r\n six heures sur sc\u00e8ne ce jour-l\u00e0.\r\n\r\n19:16:21:21  19:16:23:02\r\n            -Et demain,\r\n\r\n19:16:23:07  19:16:28:23\r\n   nous suivrons Alain Morisod \r\n  et ses musiciens sur la route.\r\n\r\n19:16:30:01  19:16:32:19\r\n Et l'exploit de Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:16:33:00  19:16:38:00\r\nElle s'est aussi hiss\u00e9e aujourd'hui\r\n  en demi-finale \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:16:38:05  19:16:44:16\r\n   Elle a battu la Belge Alison\r\nVan Uytvanck en deux sets, 6-4 7-5.\r\n\r\n19:16:44:21  19:16:54:16\r\nElle affrontera demain l'Am\u00e9ricaine\r\n  aux 19 titres de Grand Chelem,\r\n\r\n19:16:54:21  19:16:59:20\r\n         Serena Williams.\r\n\r\n19:17:04:02  19:17:07:11\r\nC'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:07:16  19:17:11:04\r\n   Toute l'\u00e9quipe vous remercie\r\n        de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n19:17:11:09  19:17:13:17\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:17:13:22  19:17:20:11\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n T.Bongi, L.Estade, V.Fiore-Donno\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-03T17:42:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436516", "durationSec": 29, "title": "CL BACSINSKY_RTS000000539416", "excerpt": "Les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve coop\u00e8rent sur plusieurs importants dossiers tels que la fiscalit\u00e9 des entreprises, les transports et l'apr\u00e8s initiative du 9 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1506436517", "durationSec": 115, "title": "CL DOSSIERS COMMUNS_RTS000000538939", "excerpt": "Le synode de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique reform\u00e9e neuch\u00e2teloise a accept\u00e9 l'ouverture de la c\u00e9l\u00e9bration des c\u00e9r\u00e9monies fun\u00e8bres aux la\u00efques, 1er canton romand \u00e0 le faire. La qualit\u00e9 th\u00e9ologique devra \u00eatre garantie.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE", "BERNE-VILLE", "CRISSIER"], "thematicThemes": ["CANTON"], "sequenceIds": ["1498756"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436518", "durationSec": 101, "title": "CL SYNODE_RTS000000539373", "excerpt": "Le referendum de l'extr\u00eame gauche et le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e contre un cr\u00e9dit de relogement de la caserne des Vernets \u00e0 Meyrin a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 avec 9000 signature.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436519", "durationSec": 30, "title": "CL TI FR JEUNESSES 0306_RTS000000539428", "excerpt": "D\u00e9but d'un nouveau programme d'exp\u00e9riences pour l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particule du CERN, le Large Hadon Collider (LHC)."}, {"internalArchiveId": "AA1506436520", "durationSec": 24, "title": "CL TI GE CASERNE VERNETS_RTS000000539431", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a donn\u00e9 son bilan de mi-l\u00e9gislature. La confiance est de retour mais de gros rapports sont \u00e0 venir.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "CASERNE"], "sequenceIds": ["1498778"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436521", "durationSec": 30, "title": "CL TI GE LHC CERN_v2 0306_RTS000000539423", "excerpt": "Depuis 35 ans le groupe Sweet People d'Alain Morisod conna\u00eet un grand succ\u00e8s au Qu\u00e9bec. Cette ann\u00e9e encore ils sont en tourn\u00e9e pendant 50 jours dans 44 localit\u00e9s canadiennes.", "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["ACC\u00c9L\u00c9RATEUR DE PARTICULES"], "thematicCorporations": ["CERN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436522", "durationSec": 36, "title": "CL TI NE BILAN ML NE 0306_RTS000000539426", "excerpt": "La t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale neuch\u00e2teloise T\u00e9l\u00e9 Objectif R\u00e9ussir (TOR) est une t\u00e9l\u00e9vision sociale et culturelle cr\u00e9\u00e9 par Jean-Pierre Lambert qui promue depuis 10 ans l'insertion sociale. Sa diffusion de 2 heures par semaine est d\u00e9velopp\u00e9e au nord du canton. 40% des b\u00e9n\u00e9ficiaires ont retrouv\u00e9 un emploi fixe.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436523", "durationSec": 209, "title": "FRIGO CL MORISOD 1_RTS000000538064", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["QUEBEC"], "thematicThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "thematicPersons": ["MORISOD, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436524", "durationSec": 141, "title": "FRIGO CL TOR TV_RTS000000534685", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "T\u00c9L\u00c9VISION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602498636", "summary": "Faux duplex Berne : itw Pierre-Yves Maillard, pr\u00e9sident gouvernement vaudois, et Fran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident gouvernement genevois.", "id": "1498755"}, {"internalArchiveId": "AA1602498637", "summary": "Berne-ville : Itw Guillaume Barazzone, conseiller national PLR genevois. Itw Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois.\nCrissier : Bernard R\u00fceger, pr\u00e9sident chambre vaudoise commerce et industrie, dans usine R\u00fceger SA. Itw Bernard R\u00fceger.", "id": "1498756"}, {"internalArchiveId": "AA1602498659", "summary": "Ext Bains des P\u00e2quis : R\u00e9my Pagani, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, r\u00e9coltant des signatures.", "id": "1498778", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Faux duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594109", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018832", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434944", "internalArchiveId": "AA1505434890", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6835910", "imageURL": "http://www.rts.ch/6835923.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "NE / bilan sur la situation mitig\u00e9e du canton: les commentaires de Jean-Marc Aellen \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas poursuivre d'office la corruption priv\u00e9e en Suisse", "Conflit syrien: l'exode massif des civils syriens fuyant les violences a des cons\u00e9quences sur les pays voisins, notamment la Turquie", "Minimag / VS: le jardin alpin de Champex-Lac recueille pr\u00e8s de 4'000 esp\u00e8ces de plantes", "Tennis / Roland-Garros / Timea Bacsinszky en quart de finale: l'analyse de Marie-Laure Viola \u00e0 Paris", "Quel sera l'avenir de la FIFA, c'est la question que beaucoup se pose apr\u00e8s la d\u00e9mission de Sepp Blatter", "Le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire Sepp Blatter serait sous enqu\u00eate du FBI et de plusieurs procureurs am\u00e9ricains", "VD: une petite \u00e9quipe a pour mission de restaurer et de num\u00e9riser les archives cantonales vaudoises", "Etats-Unis: un vote historique restreint drastiquement les pr\u00e9rogatives de la NSA en mati\u00e8re de surveillance \u00e9lectronique", "Le 12h45", "Le photographe Pascal Mora est celui qui a pris le clich\u00e9 maintenant c\u00e9l\u00e8bre de l'interpellation de plusieurs cadres de la FIFA", "Rubrique soci\u00e9t\u00e9: Alain Hirt nous fait d\u00e9couvrir un nouveau concept touristique alternatif, les \"greeters\"", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Il faudra donc obligatoirement qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e avant d'ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale.", "A Reyhanli, \u00e0 la fronti\u00e8re turque, la population a doubl\u00e9, tout y est plus cher, sauf la main d'oeuvre.", "Ce jardin n'existerait pas sans un jardinier passionn\u00e9, Jean-Luc Polign\u00e9.", "On se demande qui pourrait reprendre la place de du pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire notamment.", "Pour l'instant, l'information n'est pas confirm\u00e9e et la FIFA refuse de la commenter.", "Une mission longue et co\u00fbteuse qui permettra de sauvegarder le patrimoine mais aussi d'acc\u00e9der \u00e0 l'histoire du canton en quelques clics.", "L'agence devra obtenir le feu vert d'un tribunal en indiquant ce qui l'int\u00e9resse. Les donn\u00e9es, quant \u00e0 elles resteront stock\u00e9es dans les serveurs des op\u00e9rateurs.", "Il avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 par le New York Times. Il r\u00e9alise peu \u00e0 peu la r\u00e9sonance mondiale de son image et de son nom.", "Le greeter n'est pas un guide professionnel mais un habitant qui fait visiter sa ville b\u00e9n\u00e9volement. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 New York."], "variantIds": ["ece-6720136", "ece-6720943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T03:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018831\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:02:39) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici le sommaire de ce 45 les questions au lendemain de la d\u00e9mission de cette la terre, \u00e0 peine r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, on apprend ce matin qu'une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte par le FBI visant nomm\u00e9ment le Valaisan nous verrons ce que ce coup de th\u00e9\u00e2tre ouvre comme perspective, notamment sur les possibles successeurs de sa place, hasard du calendrier, ce matin les comptes, le Conseil des \u00c9tats d\u00e9battait dans le projet, surnomm\u00e9e Lex FIFA est destin\u00e9e \u00e0 lutter pr\u00e9cis\u00e9ment contre la corruption, \u00e7a des f\u00e9d\u00e9rations sportives, install\u00e9es en Suisse, en d\u00e9pit du contexte, les s\u00e9nateurs refus\u00e9 de poursuivre d'office la corruption priv\u00e9e un revers de taille pour la NSA et priv\u00e9 d'une grande partie de ses moyens de surveillance au S\u00e9nat am\u00e9ricain a adopt\u00e9 la nuit derni\u00e8re, une r\u00e9forme qui pr\u00e9voit en particulier que le stockage des m\u00e9ta- donn\u00e9es Soir transforme transf\u00e9r\u00e9 aux op\u00e9rateurs et que ces informations ne soient accessibles que sur d\u00e9cision de justice, le projet pharaonique des autorit\u00e9s vaudoises num\u00e9ris\u00e9 plus de 70000 documents du cadastre et autres cartes historiques de la r\u00e9gion, une mission d\u00e9volue \u00e0 une petite \u00e9quipe des archives cantonales et pour notre rendez- vous soci\u00e9t\u00e9 nous recevons Alain Hirt, pr\u00e9sident d'une association de guides, pas tout \u00e0 fait comme les autres, les Greeters des habitants qui vous font visiter b\u00e9n\u00e9volement leur ville \u00e0 conceptualiser il y a plus de 20 ans aux \u00c9tats-Unis et qui d\u00e9barque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:42 > 0:02:59) [92%] : \r\nAu lendemain de l'annonce choc de la d\u00e9mission de Sepp Blatter, ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations en provenance des \u00c9tats-Unis apporte une autre lumi\u00e8re sur ce rebondissement, selon la presse am\u00e9ricaine, le Valaisan serait lui- m\u00eame sous enqu\u00eate du FBI qui compterait notamment sur les t\u00e9moignages des autres pr\u00e9venus pour alimenter le dossier Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:01 > 0:03:33) [94%] : \r\nCette Blatter aurait pu \u00eatre dans la Charette, mercredi dernier, a dur\u00e9 lorsque 14 personnes dont 9 cadres de la FIFA, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s sur ordre d'un juge am\u00e9ricain pour des affaires de corruption, on apprend ce matin par le New York Times que le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la FIFA serait lui- m\u00eame sous enqu\u00eate du FBI et de plusieurs procureurs am\u00e9ricains c'est information est encore au conditionnel et la FIFA refuse de la commenter, par contre, son porte- parole a expliqu\u00e9 que Sepp Blatter ne va pour l'instant pas quitter le territoire suisse des \u00e9v\u00e9nements qui suivent l'annonce surprise, hier soir, du patron valaisan de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:04:07) [91%] : \r\nJ'ai profond\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi sur ma pr\u00e9sidence ce Dhanapala le soutien de l'int\u00e9gralit\u00e9 du monde du football et j'entends par l\u00e0 les supporters des joueurs du club c'est pourquoi je remettrai mon mandat \u00e0 disposition lors d'un compte congr\u00e8s \u00e9lectif extraordinaire, ce qui compte le plus pour moi, c'est l'institution FIFA : le football mondial, je vous remercie de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:07 > 0:04:14) [95%] : \r\nUne annonce spectaculaire car vendredi dernier encore, Sepp Blatter \u00e0 la RTS qu'il entendait rester en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:15 > 0:04:24) [81%] : \r\nOui, mais pourquoi je d\u00e9missionnerai d\u00e9missionner, c'est accepter, c'est, c'est c'est de dire que je suis fautif de tout ce qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:31) [91%] : \r\nUne d\u00e9claration dans la lign\u00e9e de sa confidence publique lorsqu'il proposait sa r\u00e9\u00e9lection, quelques jours avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:31 > 0:04:33) [79%] : \r\nFaudrait juste rester avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:04:36) [99%] : \r\nJe voudrais continuer avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:38 > 0:04:44) [95%] : \r\nOn attend maintenant la prochaine \u00e9tape de ce qui ressemble de plus en plus \u00e0 une descente aux enfers de cette plate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:47 > 0:04:55) [95%] : \r\nOui, ce d\u00e9part surprise de Sepp Blatter pose la question de l'avenir qui pour prendre la t\u00eate de l'organisation, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:56 > 0:05:05) [95%] : \r\nLe candidat non d\u00e9clar\u00e9, le plus souvent cit\u00e9, c'est Michel Platini, il y a une semaine, le pr\u00e9sident de l'UEFA avait eu des mots tr\u00e8s durs pour d\u00e9noncer le pr\u00e9sident Blatter je suis d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:12) [86%] : \r\nJe suis \u00e9coeur\u00e9, si j'en ai marre enough Easy n'a donc c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:13 > 0:06:05) [95%] : \r\nPlatini n'a pourtant pas que des atouts les pays non membres de l'UEFA ne sont pas ses partisans le prince jordanien Ali s'est d\u00e9clar\u00e9 partant le rival de Sepp Blatter lors de la \u00e9lections de la semaine derni\u00e8re s'est fait de la pub avec 73 voix, il a pouss\u00e9 le pr\u00e9sident sortant a un second tour, fort de ce succ\u00e8s, il semble avoir ses chances d'ancien footballeur vont sans doute faire part de leur int\u00e9r\u00eat, on a parl\u00e9 du Portugais Lu\u00eds Figo, tout comme de l'ancienne Star br\u00e9silienne pour la presse anglaise parle \u00e9galement d'un 4\u00e8me homme le cheik kowe\u00eftien Ahmad Al-Sabah \u00e0 52 ans, l'homme est membre du CIO, il a une longue exp\u00e9rience de dirigeant derri\u00e8re lui, mais est-il cr\u00e9dible, personne n'a oubli\u00e9 que lors du match France- Kowe\u00eft de la Coupe du monde 1982 le ch\u00e8que \u00e9tait descendu de sa tribune pour aller contester sur le terrain, une d\u00e9cision de l'arbitre pas tr\u00e8s s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:09 > 0:06:23) [94%] : \r\nEt depuis une semaine, un clich\u00e9 fait le tour du monde, le photographe Pascal Mora \u00e9tait devant le pas la z\u00fcrichois o\u00f9 la police a d\u00e9barqu\u00e9 mercredi \u00e0 l'aube pour interpeller plusieurs cadres de l'organisation, un moment important de sa carri\u00e8re qu'il a racont\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:24 > 0:06:32) [95%] : \r\nSans doute un coup quelque chose de rare dans la carri\u00e8re d'un photographe depuis mercredi dernier, ce clich\u00e9 a fait le tour du monde sans notaire l'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:32 > 0:06:42) [91%] : \r\nIl y a cette composition entre discr\u00e9tion et coquetterie gr\u00e2ce \u00e0 l'enseigne Vanity et la propret\u00e9 du drap, c'est fort de sens, surtout lorsqu'on y associe les pieds qui d\u00e9passent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:44 > 0:07:03) [93%] : \r\nMais pourquoi lui ce matin-l\u00e0, c'est le New-York Times qui a rep\u00e9r\u00e9 Pascal Mora gr\u00e2ce \u00e0 son site Internet et lui a confi\u00e9 une mission, mercredi, \u00e0 4 heures du matin lorsque le photographe ou la r\u00e9ception de l'H\u00f4tel Baur au Lac de Z\u00fcrich il ignore encore la nature exacte de son mandat, finalement cette image saisie au vol, c'est un mixte de chances et d'habilet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:26) [93%] : \r\n\u00e0 venir des policiers se sont rassembl\u00e9s dans le couloir de l'h\u00f4tel, je ne savais pas d'o\u00f9 il venait, je me suis dit que l'action devait se passer ailleurs, alors je suis sorti, j'ai vu des voitures de police, on a essay\u00e9 de me d\u00e9courager, mais je suis revenu vers l'h\u00f4tel, et c'est l\u00e0 que j'ai crois\u00e9 quelqu'un avec des sous le bras, alors j'ai compris le r\u00e9v\u00e9rend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:27 > 0:07:46) [92%] : \r\nPascal Mora est un photographe de presse tr\u00e8s engag\u00e9 sur le terrain toujours pr\u00e9sent l\u00e0 o\u00f9 le monde bouillonne printemps arabe parmi les manifestants sur la place Tahrir du Caire en \u00c9gypte ou lors de la campagne \u00e9lectorale de Mohamed Moursi une sensibilit\u00e9 \u00e0 fleur de peau pr\u00e9cieuse pour ses reportages en Syrie \u00e0 Alep en 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:49 > 0:08:02) [91%] : \r\nJ'essaie de demain, toujours de la m\u00eame mani\u00e8re, dans mon travail, une mission du New York Times, OK, c'est particulier, mais finalement c'est une News et la photographie de presse est sans doute ce qu'il y a de plus excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:05 > 0:08:18) [93%] : \r\nAujourd'hui, le jeune homme a une semaine tr\u00e8s mouvement\u00e9e, derri\u00e8re lui, il r\u00e9alise peu \u00e0 peu la r\u00e9sonance mondiale de son image et de son nom une publication qui nourrit aussi sont revenus le New York Times partage avec lui les droits de reproduction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:19 > 0:08:34) [92%] : \r\nEt je vous le disais en titre, c'est dans ce contexte tr\u00e8s particulier de l'affaire FIFA que le Conseil des \u00c9tats a d\u00e9cid\u00e9 ce matin de ne pas poursuivre d'office la corruption priv\u00e9e \u00e0 une voix pr\u00e8s et les d\u00e9bats sur cette loi surnomm\u00e9e Lex FIFA ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9 mais qui a Robert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:59) [95%] : \r\nImpossible de deviner le r\u00e9sultat au 1er coup d'oeil, tout s'est jou\u00e9 \u00e0 une voix pr\u00e8s, \u00e0 23 contre 22 le Conseil des \u00c9tats vient de refuser que la corruption priv\u00e9e soit poursuivie d'office en Suisse, \u00e0 l'avenir pour ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale, il faudra obligatoirement qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e au pr\u00e9alable, au vu de ses d\u00e9boires actuels, la FIFA a \u00e9t\u00e9 dans tous les esprits, selon les partisans du projet, ne pas r\u00e9agir aujourd'hui serait tr\u00e8s mal per\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:59 > 0:09:11) [89%] : \r\nLe message \u00e0 livrer aussi \u00e0 ses f\u00e9d\u00e9rations sportives qui ont choisi notre, notre pays sera aussi bien qu'on souhaite pas se doter les doter d'instruments pour combattre la Cor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:11 > 0:09:25) [89%] : \r\nC'est un peu comme si on voulait donner sentiment que la reconduction sur un peu moins grave ou finalement un peu plus admissible pour autant qu'elle se passe dans certaines limites et \u00e7a me semble un signal qui serait ici parfaitement n\u00e9gatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:25 > 0:09:34) [94%] : \r\nMais pour les opposants au projet, la situation de la FIFA est bien particuli\u00e8re dans d'autres cas, la poursuite d'office engendrerait bien trop d'effets pervers et de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:34 > 0:09:56) [82%] : \r\nUn est espace demi une selon une voiture aupr\u00e8s d'une agence de location, donc \u00e7a Firmin, il a rapport\u00e9 en avec une r\u00e9gion on ne et offre 100 francs \u00e0 la personne de service Roundup, pour qu'elle ne disent rien, RFI c'est une une fois les risques qui est l\u00e9s\u00e9 dans ce cas, Hingis ne doit-il pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 au sein de l'entreprise elle- m\u00eame que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:57 > 0:10:06) [94%] : \r\nLa corruption priv\u00e9e est aujourd'hui uniquement punissables si elle provoque une concurrence d\u00e9loyale mais selon plusieurs classements : la Suisse reste l'un des pays les moins touch\u00e9s au monde par la corruption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:07 > 0:10:24) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, les d\u00e9mocrates parlent d'un vote historique qui restreint drastiquement les pr\u00e9rogatives de la c'est 2 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des Doisneau donne sur les pratiques de l'agence de renseignement, le S\u00e9nat a approuv\u00e9 la nuit derni\u00e8re, une r\u00e9forme qui lui retire notamment la comp\u00e9tence de stocker les m\u00e9tadonn\u00e9es Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:55) [90%] : \r\nEt c'est jou\u00e9, ils se sont entendus pour changer leur fa\u00e7on d'\u00e9couter excite le Patriot Act, place au Freedom Act, une refonte de la loi sur le renseignement apr\u00e8s plus d'une d\u00e9cennie d'\u00e9coute tous azimut, d\u00e9sormais, la surveillance de la NSA ne pourra plus se faire \u00e0 large \u00e9chelle, l'agence devra obtenir le feu Vert d'un tribunal en indiquant quelle personne, quel t\u00e9l\u00e9phone auquel ordinateur l'int\u00e9resse quant aux donn\u00e9es, elles resteront stock\u00e9s dans les serveurs des op\u00e9rateurs autant de restrictions dangereuse aux yeux de certains r\u00e9publicains parce qu'un de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:55 > 0:11:14) [93%] : \r\nCampagne du pr\u00e9sident pour d\u00e9truire les outils n\u00e9cessaires \u00e0 emp\u00eacher une nouvelle attaque terroriste, a re\u00e7u l'aide de ceux qui cherchent \u00e0 poursuivre les officiers du renseignement a diminu\u00e9 \u00e0 aux capacit\u00e9s militaires et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de fa\u00e7on odieuse des informations confidentielles qui mettent notre nation encore plus en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:14 > 0:11:34) [90%] : \r\nUne r\u00e9forme du en partie aux r\u00e9v\u00e9lations d'un ancien du renseignement Edward Snowden et puis pourquoi en disant que nous avons arr\u00eat\u00e9 ce programme de surveillance que tout le monde consid\u00e9rait comme ill\u00e9gale et inefficace, les gens se demandent est-ce suffisant et ce dont on a besoin, la r\u00e9ponse est bien s\u00fbr non, ce n'est pas suffisant, c'est une 1\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:36 > 0:11:47) [96%] : \r\nUne 1\u00e8re \u00e9tape pour les d\u00e9fenseurs des droits civiques qui restent inquiets face \u00e0 l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me car le tribunal charg\u00e9 de traiter les demandes des autorit\u00e9s aura la possibilit\u00e9 de maintenir le secret sur ses d\u00e9lib\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:49 > 0:12:07) [94%] : \r\nAlors qu'\u00e0 Paris, la coalition contre le groupe \u00c9tat islamique a d\u00e9cid\u00e9 d'acc\u00e9l\u00e9rer son soutien aux tribus sunnites alli\u00e9s jug\u00e9s indispensables pour freiner l'avanc\u00e9e des djihadistes sur le terrain, les violences poussent toujours plus de civils sur le chemin de l'exode, avec des cons\u00e9quences pour les pays voisins, exemple \u00e0 la fronti\u00e8re turque, avec Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:08 > 0:12:31) [92%] : \r\nMoins de 100 kilom\u00e8tres s\u00e9parent cette ville en Turquie d'Alep, en Syrie, mais ici, c'est un autre monde, sans les bombes et la peur quotidienne de mourir, la population a presque doubl\u00e9 ici avec l'arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s syriens avant les habitants vivaient gr\u00e2ce \u00e0 leur b\u00e9tail et \u00e0 la contrebande de cigarettes et d'essence maintenant les loyers, la nourriture, tout est plus cher, sauf la main-d'oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:33 > 0:13:00) [87%] : \r\nHabituellement, un ouvrier pay\u00e9 disons 50 lires pour construire un mur mais un Syrien par contre sera pay\u00e9s beaucoup moins cela \u00e0 un mauvais impact sur la population locale dans le sens du jardin, les \u00e9changes commerciaux ont cess\u00e9 de part et d'autre de la fronti\u00e8re, la derni\u00e8re jusqu'\u00e0 70 pourcent de de la population ici on vivait maintenant il n'y a plus rien 1900 du Lyonnais : l'\u00c9tat et ici rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:01 > 0:13:05) [71%] : \r\nMais pas nous il citoyen turc, un ange vers lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:06 > 0:13:27) [94%] : \r\nD\u00e9tention auxquels se rajoutent des pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires, il y a 2 ans, un attentat \u00e0 la bombe a provoqu\u00e9 la mort de plus de 50 personnes ici la pr\u00e9sence de divers combattants dont ceux du groupe \u00c9tat islamique n'est un secret pour personne, un lieu d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s et base arri\u00e8re des djihadistes, ces villes frontali\u00e8res sont confront\u00e9es \u00e0 de multiples d\u00e9fis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:28 > 0:13:37) [92%] : \r\nRetour en Suisse avec cette d\u00e9claration, la situation du canton de Neuch\u00e2tel, n'est pas bonne le canton convalescent mais un convalescent qui se prend en charge, c'est par ces mots que le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:37 > 0:13:53) [92%] : \r\nC'est d'\u00c9tat neuch\u00e2telois ouvert ce matin sa conf\u00e9rence de presse pour son bilan de mi- l\u00e9gislature un bilan qu'il estime positif finances ma\u00eetris\u00e9es regain de confiance et nombreux chantiers ouverts ce sont quelques-uns des points relev\u00e9s par les ministres, Jean-Marc Aellen est-ce \u00e0 dire que le Conseil d'\u00c9tat est sur la bonne voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:54 > 0:14:52) [91%] : \r\nSur la bonne voie, c'est s\u00fbr, il fallait relancer le canton apr\u00e8s une la l\u00e9gislature pr\u00e9c\u00e9dente catastrophique, rappelez-vous l'affaire Hainard et toutes ses r\u00e9percussions et en ce sens la la satisfaction affich\u00e9e ce matin et totalement l\u00e9gitime, on constate que l'\u00e9quipe en place est soud\u00e9e, quel travail et surtout, surtout, qu'elle a su regagner une certaine confiance au sein de la population et ce malgr\u00e9 la malgr\u00e9 la la grogne et qu'on qu'on entend encore parfois dans les montagnes, notamment autour du dossier hospitalier mais globalement l'image est bonne pendant 2 ans, le Conseil d'\u00c9tat a pos\u00e9 des jalons a repris certains dossiers \u00e0 la base, je rappelle qu'il est que l'\u00e9quipe a \u00e9t\u00e9 totalement renouvel\u00e9 il y a 2 ans, et du coup, le gros du travail est \u00e0 venir, c'est l\u00e0 qu'on attend le le gouvernement sur les dossiers importants qu'il a concoct\u00e9 lui- m\u00eame ceux qui donneront la substance au projet qu'il a pour ce canton, la r\u00e9forme des institutions, la planification sanitaire, la mobilit\u00e9, ce sera l'\u00e9preuve du feu pour le Conseil d'\u00c9tat qui devra convaincre de passer au-del\u00e0 du r\u00e9flexe r\u00e9gionaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:52 > 0:15:07) [88%] : \r\nMerci Jean-Marc le projet pharaonique scanner plus de 110000 cadastres cartes historique de nos r\u00e9gions, une mission longue et co\u00fbteuse de sauvegarde du Patrimoine qui revient \u00e0 une petite \u00e9quipe des archives cantonales vaudoises Andorre about me g\u00e8re Gallichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:27) [88%] : \r\nDans les entrailles du service des archives cantonales vaudoises, une machine \u00e0 remonter le temps, sous l'oeil du scanners, des cadastres, vieux de plusieurs si\u00e8cles comme ses plans de J. et Vinci 2754 mais avant la num\u00e9risation, il faut d'abord restaurer chaque document, c'est la mission Anne B\u00e9langer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:28 > 0:15:37) [87%] : \r\nIl faut d'abord de faire tous les petits plient avant le collage bien s\u00fbr et puis regardez dans quel sens elle la d\u00e9chirure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:37 > 0:15:44) [93%] : \r\nUn seul document n\u00e9cessite parfois plusieurs jours de travail un travail minutieux, entrecoup\u00e9s de moments d'\u00e9vasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:44 > 0:15:52) [91%] : \r\nDes fois, on trouve des merveilles dans les documents qu'on reste encore une fois, j'ai trouv\u00e9 le un plan du ch\u00e2teau de l'Iran qui n'existait plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:53 > 0:16:00) [96%] : \r\nUn savoir- faire artisanal, alli\u00e9e \u00e0 une technologie de pointe quand il s'agit de passer \u00e0 l'\u00e9tape cruciale de la num\u00e9risation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:00 > 0:16:07) [80%] : \r\nEt c'est, il faut juste qu'il fasse attention parce que j'de plomb Follow celui-l\u00e0 et puis celui-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nCe scanners monumental permet de num\u00e9riser un document de plus d'un m\u00e8tre de large, co\u00fbt de ce bijou de technologie 100000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:15 > 0:16:24) [82%] : \r\nNon objectifs qui permet d'avoir une grande profondeur de Champ qui permet en fait d'avoir une nettet\u00e9 compl\u00e8te surtout le livre m\u00eame si il allait former plus bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:25 > 0:16:41) [92%] : \r\nR\u00e9sultat : l'histoire du territoire Vaudois accessibles en quelques clics seulement au total 4000 cartes et 2300 registres de cadastres seront num\u00e9ris\u00e9s, \u00e0 terme, chercheurs et passionn\u00e9s d'histoire pourront donc consulter l'ensemble de la collection sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:41 > 0:16:52) [85%] : \r\nEn mettant en ligne ou en num\u00e9risant permettra de pr\u00e9server l'original et surtout d\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre de la seule lecture un public c'est public des internautes on d\u00e9passera largement les fronti\u00e8res d'une salle de lecture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:53 > 0:16:59) [89%] : \r\nLes premiers scan peuvent d\u00e9j\u00e0 \u00eatre consult\u00e9s sur place, la fin de ce projet \u00e0 2 millions de francs est pr\u00e9vue pour 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:00 > 0:17:16) [94%] : \r\nLes villes attirent des dizaines de millions de visiteurs chaque ann\u00e9e, un tourisme urbain en pleine mutation avec l'arriv\u00e9e de l'\u00e9conomie dite participative sur le mod\u00e8le derby NBA pour l'h\u00e9bergement, mais si on parle beaucoup du chaos Surfing on conna\u00eet beaucoup moins les Greeters des guides un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:16 > 0:17:50) [94%] : \r\nM\u00eame tr\u00e8s particulier, Agn\u00e8s parce que le Greeters n'est pas du tout un guide professionnel c'est un habitant qui vous fait visiter sa ville b\u00e9n\u00e9volement alors le ph\u00e9nom\u00e8ne est n\u00e9 \u00e0 New York, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et il a contamin\u00e9 un peu toute la plan\u00e8te puisqu'aujourd'hui il y a des Greeters \u00e0 peu pr\u00e8s dans une centaine de villes, ce nouveau concept touristique a le vent en poupe et vous allez nous le faire d\u00e9couvrir Alain Hirt bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates le pr\u00e9sident de l'association genevoise des Greeters peut-\u00eatre avant de commencer qu'est-ce que \u00e7a veut dire Greeters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:50 > 0:17:57) [95%] : \r\nAlors Greeters un mot anglais qui signifie ce sont des habitants qui se propose d'\u00eatre autour des touristes \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:57 > 0:18:02) [90%] : \r\nVoil\u00e0 mais autre savent dire qu'on re\u00e7oit pas chez soi, on emm\u00e8ne la personne dans la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:02 > 0:18:07) [93%] : \r\nTout \u00e0 fait, on a un ambassadeur de la ville, on va l'emmener \u00e0 travers hors des sentiers battus, \u00e0 travers la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:07 > 0:18:12) [93%] : \r\nFinalement, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est assez r\u00e9cent, est-ce que \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:12 > 0:18:30) [90%] : \r\nPour l'instant, \u00e7a marche tr\u00e8s bien, j'ai commenc\u00e9 en ao\u00fbt 2014, on est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe de 25 buts force est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle diversit\u00e9, on a des gens de 18 \u00e0 60 ans de milieux sociaux- professionnels tr\u00e8s divers, des professeurs, des architectes, des d'entreprises et on a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 80 visites avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:30 > 0:18:32) [89%] : \r\nEt \u00e7a en plusieurs langues, un aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:32 > 0:18:38) [92%] : \r\nEn 12 langues officiellement, on a une palette qui va du ruisseau portugais en passant par l'anglais et le hollandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:39 > 0:18:52) [90%] : \r\nDonc, \u00e7a donne envie d'\u00eatre un petit peu de touristes \u00e0 Gen\u00e8ve et nous c'est ce qu'on a voulu voir en suivant la visite qu'a fait \u00e0 la une avec Carroll, donc une enseignante originaire de Fribourg, mais d\u00e9finitivement genevoise de coeur, je vous propose de regarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:54 > 0:19:14) [86%] : \r\nPour Carole et \u00e0 la \u00e0 7 premi\u00e8res rencontres, a des allures de retrouvailles et pour cause, elles ont d\u00e9j\u00e0 un peu fait connaissance il y a le site des Greeters \u00e0 la une, vient de Detroit dans le Michigan et voulait d\u00e9couvrir Gen\u00e8ve hors des sentiers battus et c'est justement pour cette raison que Carole a rejoint l'association des Greeters comme guide b\u00e9n\u00e9vole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:15 > 0:19:29) [92%] : \r\nJ'aime bien voyager en g\u00e9n\u00e9ral, donc je trouve assez sympathiques et de faire profiter les gens de la ville et puis de parcourir un petit peu les endroits in\u00e9dits ou insolites de de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:30 > 0:19:39) [94%] : \r\nMais pour bien comprendre la ville il y a des passages oblig\u00e9s, impossible donc de faire l'impasse sur la m\u00e8re royaume et la fameuse marmite en chocolat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:40 > 0:19:46) [68%] : \r\nEt puisqu'au-del\u00e0 mais royaume intact ce printemps 20 Jimmy va situ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:47 > 0:19:54) [92%] : \r\nLa visite prend rapidement un virage plus personnel et se transforme au fil des rues en une v\u00e9ritable rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:54 > 0:20:02) [74%] : \r\nLa peine de neuro- acc\u00e8s \u00e0 900 qui n'est pas \u00e0 moi King la jonction d'accepter \u00e7a, oui l\u00e0 OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:04 > 0:20:18) [88%] : \r\n5 articles, j'aime bien parce que sa m\u00e8re, la ville avait quelque chose de plus de Brown et on voit aussi des choses plus anciennes, on est au bord de la rivi\u00e8re, on est sous les arbres au solaire n'allons donc voil\u00e0, j'aime bien ce je ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:19 > 0:20:27) [88%] : \r\n\u00e0 la une et ravi, \u00e9tudiante, elle n'avait ni le budget ni l'envie de d\u00e9couvrir Gen\u00e8ve perdu au milieu d'un groupe de touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:29 > 0:20:42) [84%] : \r\nEt non de toi pas les visites guid\u00e9es, finalement, on peut le faire soi-m\u00eame, on les un guide, l\u00e0 au moins on a une vision plus profond de la ville en la d\u00e9couvrant \u00e0 travers les yeux de quelqu'un qui, on se fait un nouvel ami en se baladant et en apprenant, plein de choses, j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:43 > 0:20:57) [94%] : \r\n\u00e0 la une un d\u00e9couvre la jonction de l'Arm\u00e9e du Rh\u00f4ne petit Havre de paix, au coeur de la ville que tr\u00e8s peu de touristes connaissent, elle sait d\u00e9j\u00e0 que pour la fin de son s\u00e9jour en Europe, elle ne pourra plus se passer des Greeters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:57 > 0:20:59) [65%] : \r\nLa je veux je roule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:00 > 0:21:05) [87%] : \r\nL'exemple Dala\u00ef Nast une \u00e9tudiante parce que c'est sale, les principaux utilisateurs de de ce service, ce sont des \u00e9tudiants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:05 > 0:21:31) [87%] : \r\nEffectivement, on peut, on pourrait s'attend \u00e0 ce que les \u00e9tudiants constituent la majorit\u00e9 des visiteurs, on s'est rendu compte qu'on avait une diversit\u00e9 en termes de touristes, \u00e7a va des familles ou groupes d'amis en passant par des couples et \u00e9galement des voyageurs en en sac \u00e0 dos et l'aspect gratuit n'est pas forc\u00e9ment ce qui, on a des gens qui nous demandent nos services, comme le disait, c'est vraiment la dimension rencontrent qui qui attire les gens et l'aspect authentique cette visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:31 > 0:21:39) [88%] : \r\nEt aussi sortir des des sentiers battus, on le voit bien, on est pass\u00e9 au Vert, le jet d'Obernai, dans des endroits o\u00f9 on irait pas forc\u00e9ment en touriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:39 > 0:21:50) [92%] : \r\nExactement, et c'est aussi le r\u00f4le des Greeters d'ouvrir au tourisme des quartiers qui sont peut-\u00eatre moins connus de nos villes suisses et de les emmener \u00e0 la d\u00e9couverte de nos, de nos coins secrets entre guillemets, \u00e0 la fin de la jonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:50 > 0:21:54) [93%] : \r\nComment devient Greeters alors justement est-ce qu'il faut quand m\u00eame une formation un peu sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:54 > 0:22:15) [88%] : \r\nAlors, je dirais, avant tout, c'est la passion pour sa ville pour son territoire et l'envie de la partager avec des touristes de rencontrer des gens du monde entier, ensuite nous ont rencontr\u00e9 nouveaux Greeters on leur apporte aussi certaines connaissances tout se fait de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s informels et donc son discours, voil\u00e0, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 faire \u00e0 peu pr\u00e8s 5 visites par an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:17 > 0:22:31) [92%] : \r\nDonc vous \u00eates soutenus par Gen\u00e8ve Tourisme mais certains pourraient dire que vous faites une sorte de concurrence d\u00e9loyale aux guides professionnels, on a voulu poser la question, Rapha\u00ebl Matos qui est chercheur \u00e0 l'Institut du tourisme de Sierre, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:33 > 0:23:43) [88%] : \r\nIl est vrai que les Greeters constituent une concurrence \u00e0 au guide officiel et qui sont dipl\u00f4m\u00e9s par exemple et qui vivent un de de ce m\u00e9tier-l\u00e0, mais je dirais que c'est compl\u00e9mentaire dans le m\u00eame temps les Greeters et qui, par d\u00e9finition, c'est des b\u00e9n\u00e9voles et il touche rien du tout, m\u00eame pas de pourboires, ils sont cens\u00e9s ne pas accepter des pour moi, la part des visiteurs, l\u00e0 ils parlent de leur v\u00e9cu de leur ville, de comment ils per\u00e7oivent et ils vivent leur propre espace urbain et donc, l\u00e0, \u00e7a s'adresse plut\u00f4t \u00e0 des gens qui sont plus curieux peut-\u00eatre pour certains aspects et un peu plus pratique de la ville o\u00f9 manger bien ou festoyer, tandis que les guides classique c'est vraiment toute autre chose, c'est les monuments fran\u00e7ais et le Patrimoine immat\u00e9riel ces quelques dates historiques et autres, on voit bien que le tourisme est tr\u00e8s segment\u00e9, et il y a des niches hypersp\u00e9cialis\u00e9s, mais tout cela est permis et gr\u00e2ce \u00e0 Internet, qui permet de mettre en lien, donc cette offre et c'est cette demande extr\u00eamement pointue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:44 > 0:23:50) [88%] : \r\nAlors il y a internet avec la changer beaucoup d'chose mais vous \u00eates quoi concurrent, compl\u00e9mentaire, avec des guides professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:50 > 0:24:13) [88%] : \r\nJ'nous bien s\u00fbr notre but en cr\u00e9ant les Greeters d'apporter une image pas cr\u00e9ant de la Ville de Gen\u00e8ve : pas de venir concurrencer les et au final on poursuit le m\u00eame but, celui de mettre en valeur la ville apr\u00e8s, comme le disait monsieur dans le reportage, on est vraiment compl\u00e9mentaires, on va apporter un nouvel atout \u00e0 la destination, il y a un touriste peut aussi bien faire une visite guid\u00e9e avec un guide et ensuite rencontrer un habitant pour avoir aspect plus informelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:13 > 0:24:23) [92%] : \r\nAlors ce qui est assez surprenant, c'est que, en Suisse, il y a Kasuri qu'est \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il existe d\u00e9j\u00e0 des Greeters alors qu'un pays comme la France en a dans quasiment toutes ces villes, comment on explique \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:23 > 0:24:40) [91%] : \r\n\u00e7a fait la France imiterait au conseil Greeters depuis 2007, \u00e7a marche tr\u00e8s bien appareill\u00e9 dans plus de 35 villes en France, il y a eu un effet boule de neige et j'esp\u00e8re qu'en Suisse, on aura la m\u00eame dynamique, avec un potentiel \u00e9norme en termes de diff\u00e9rences cantonales culturelle dans notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:41 > 0:24:45) [81%] : \r\nMais qu'est ce qu'il faut, parce que vous, \u00e0 la base vous veniez pas du milieu du tout touristiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:46 > 0:25:04) [89%] : \r\nAlors, moi, c'est plus une passion le tourisme en tant que voyageur j'ai toujours aim\u00e9 aller \u00e0 la rencontre des habitants, sortir des sentiers battus, et je me suis rendu compte que le ph\u00e9nom\u00e8ne Greeters marchait tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a monsieur dit : pourquoi pas le cr\u00e9er en Suisse avait un beau projet qui \u00e9tait aussi positif pour la ville et qui me qui m'int\u00e9resser fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:04 > 0:25:10) [95%] : \r\nEt donc l\u00e0 si on est chez soi et qu'on a envie de s'\u00e9vader, comment on fait pour r\u00e9server une visite dans une ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:11 > 0:25:23) [90%] : \r\nAlors on va sur le site du r\u00e9seau mondial des Greeters le Global Wihtol Network en anglais o\u00f9 on va directement sur le site d'une ville comme Paris, Londres, New York, Moscou, qui chacun son site internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:23 > 0:25:30) [86%] : \r\nMerci Alain de nous avoir fait un peu voyag\u00e9, merci \u00e0 tous, \u00e0 tous les 2 3\u00e8me volet de notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:30 > 0:25:44) [83%] : \r\nDe reportage en r\u00e9gion consacr\u00e9e cette semaine au jardin, cap sur le Valais ou le jardin alpin de Champel recueille pr\u00e8s de 4000 esp\u00e8ces de plantes, pas de jardin sans jardinier, celui-ci est un passionn\u00e9 rencontre sign\u00e9e Rapha\u00ebl Poncioni et \u00e2g\u00e9 de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:46 > 0:25:58) [93%] : \r\nC'est un jardin botanique unique en son genre, perch\u00e9 \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude, sa particularit\u00e9 permet de d\u00e9couvrir des esp\u00e8ces, normalement r\u00e9serv\u00e9 aux marcheurs des grands sommets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:58 > 0:26:15) [89%] : \r\nIl a un c\u00f4t\u00e9 paysager, assez, assez spectaculaire, il y a 7 \u00e9quilibr\u00e9, il y a la roche comme \u00e7a le le en fait la pente aussi l'ensoleillement, il y a le lac en face \u00e7a donne quelque chose de plut\u00f4t magique plut\u00f4t un petit paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:19 > 0:26:26) [95%] : \r\nUne richesse de 4000 esp\u00e8ces plant\u00e9es dans une multitude de biotope sp\u00e9cifiques \u00e0 leurs besoins, \u00e0 quelques pas les uns des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:26 > 0:26:43) [81%] : \r\nIci, je vous fais voir l\u00e0 une pivoine d'Europe centrale qui \u00e9tait honni atterri Green \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 Roumanie car il va y avoir la romance du Valais qui \u00e9tait ici l\u00e0 une odeur assez sp\u00e9cial, elle est proche des l'absinthe c'est une Armoises aussi, mais celle-ci a la une autre odeur c'est peut-\u00eatre voir un peu quand quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:26:43 > 0:26:57) [90%] : \r\nTout l'Avantage mais aussi toute la difficult\u00e9, ici c'est le climat, c'est que venteux et ensoleill\u00e9 en \u00e9t\u00e9, il peut \u00eatre glacial en hiver et recouvert d'un m\u00e8tre 60 de neige, sans compter les caprices des plantes elles-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:57 > 0:27:07) [85%] : \r\nOn s'aper\u00e7oit qu'il y a des plantes, elles sont rebelles et puis d'autres plantes bien se laisse assez facilement cultiv\u00e9 et apr\u00e8s bien une certaine joie j'ai pu passer jusqu'\u00e0 3 jours pour installer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:12 > 0:27:20) [84%] : \r\nLa moiti\u00e9 des 3000 2 esp\u00e8ces de la flore suisse pr\u00e9sente dans ce jardin, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, on r\u00e9colte cultive, il \u00e9tudie ses richesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:20 > 0:27:42) [92%] : \r\nNous faisons ce qu'on appelle les cultures comparative, c'est de la recherche entre les esp\u00e8ces, \u00e7a peut \u00eatre pour le Valais pour les Alpes, et puis il y a aussi de la culture pour l'introduction des plantes dans le jardin pour les nouvelles plantes et ce qu'il a de bien, c'est que nous avons tous Oula\u00ef, nous avons la plante du d\u00e9but, depuis ses premi\u00e8res feuilles jusqu'\u00e0 sa graine qui peut \u00eatre pendant l'\u00e9t\u00e9, voire d\u00e9but d'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:42 > 0:27:49) [88%] : \r\nApr\u00e8s 15 ans comme responsable du jardin Jean-Luc Pollini est plus qu'un jardinier, c'est devenu un artiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:49 > 0:28:05) [90%] : \r\nJ'essaie de voir aussi le jardin comme un tableau comme si c'\u00e9tait un tableau v\u00e9g\u00e9tal, en fait, mais il faut, il peut y avoir une couleur qui absorbe le le regard si elle absorbe d\u00e9j\u00e0 notre regard, \u00e7a veut dire qu'elle absorbe le reste du jardin, alors on va essayer aussi de ne pas \u00eatre trop dans des dans des trucs qui sont p\u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:05 > 0:28:13) [93%] : \r\nIci on a cultiv\u00e9 des plantes introuvables ailleurs et on les partage avec le public qui peut acheter un petit bout de paradis \u00e0 ramener chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:14 > 0:28:22) [96%] : \r\nEt puis un mot de tennis pour terminer avec un rendez- vous important pour Tim\u00e9a Bachinski cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Roland Garros, la vaudoises qui va disputer son 1er quart de finale d'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:22 > 0:28:32) [91%] : \r\nTournoi du Grand Chelem, part favori face \u00e0 la belge Alison avec 35 Marie- Laure Viola apr\u00e8s son exploit de lundi, la jeune femme est forc\u00e9ment sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:35 > 0:29:20) [88%] : \r\nMais cette phrase, ce sera forc\u00e9ment un match un petit peu compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer un pour la vaudoises Tim\u00e9a Bachinski c'est la 1\u00e8re fois dans son histoire de dans dans sa carri\u00e8re, qu'elle se retrouve en quart de finale d'un tournoi des Grands Chelem \u00e7a compte, elle doit aussi peut-\u00eatre dig\u00e9r\u00e9 cette tr\u00e8s belle victoire quelle obtenu face \u00e0 la num\u00e9ro 4 mondiale lundi dernier, P\u00e9tra Kvitova et puis au classement se regard ce classement, on constate effectivement que Tim\u00e9a Bachinski qui 24\u00e8me est largement sup\u00e9rieur \u00e0 la belge Alison vaille qui elle pointe aux alentours de la 100\u00e8me place mais si la belge est en quart de finale, ce n'est pas un hasard non plus, donc il va falloir pour la vaudoises absolument g\u00e9rer ses \u00e9motions jouer son tennis telle qu'elle est capable et, \u00e0 ce moment-l\u00e0, elle pourra esp\u00e9rer aller plus loin dans le tournoi est vis\u00e9 cette demi- finale d'un tournoi du Grand Chelem, alors voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:20 > 0:29:25) [89%] : \r\nPour notre championnat actuellement il y a aussi un choc au sommet, cette apr\u00e8s- midi, c'est la rencontre Nadal, Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:26 > 0:30:13) [91%] : \r\nOui, accessoirement comme vous dites, ENS c'est un probl\u00e8me de riches qu'on a aujourd'hui avec cette vaudoises Tim\u00e9a Bachinski que l'on suivra tout qui va par des 14 heures mais aussi \u00e9videmment toute toute la plan\u00e8te tennis attend ce choc, quarts de finale depuis le tirage au sort, on sait que Nadal, Djokovic pourrait se retrouver en quart de finale Borgnet ce jour- ci, le 3 jours un figurez-vous qu'aujourd'hui c'est l'anniversaire de Rafa\u00ebl Nadal Rafa\u00ebl Nadal qui a gagn\u00e9 9 fois ici \u00e0 Roland Garros, qui vise un 10\u00e8me titre Novak Djokovic qui, lui, gagne tout depuis quelques semaines, il en a 36 victoires cons\u00e9cutives, ce n'est pas rien mais n'a jamais gagn\u00e9 ici \u00e0 la porte d'Auteuil, \u00e7a sera un tr\u00e8s tr\u00e8s gros combat avec, on a un peu de la peine \u00e0 savoir qui a les faveurs des pronostics c'est du 50 50 vraiment donc y aura, on l'esp\u00e8re du spectacle sur le Chatrier est aussi une victoire Vaudois cet apr\u00e8s- midi sur le Suzanne-Lenglen, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:13 > 0:30:35) [92%] : \r\nSi Marie- Laure de rencontre \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 \u00e0 partir de 14 heures et puis ce soir dans Couleurs locales : vous verrez qu'Alain Morisod n'est pas uniquement une Star en Suisse romande, l'animateur vedette des coups de coeur, a vendu avec son groupe suite pipe plus de 3 millions et demi d'albums au Qu\u00e9bec, une \u00e9quipe de votre journal r\u00e9gional a suivi tout au long de sa tourn\u00e9e, reportage sur les routes canadiennes \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 19 heures sur RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:36 > 0:30:44) [86%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia dit Savoie ce soir 19 heures 30 Harris par tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45 m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:52 > 0:30:55) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:24 > 0:31:48) [79%] : \r\nApr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o, on finit un continent fait pour juste pour le loup conforme, donc je me je me permets de voil\u00e0, je ne sais rien, c'est vraiment super, oui oui, merci, merci beaucoup, il va \u00eatre \u00e7a tombe, \u00eatre un roman de les hindous, les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:59 > 0:32:25) [82%] : \r\nMoi je crois qu'on a pu en alu c'est et du vent, juste les l'\u00e9cran, il va, il va une qui va arriver la fille, pas du tout stress\u00e9e, oui, non mais j'ai ouais ouais, non, mais non, mais aussi donc cette voie bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous un soleil d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent au petit matin et l\u00e0 je me d\u00e9place d\u00e9j\u00e0, en fait, l'hyper courtes, ceci gr\u00e2ce aux pressions qui se sont install\u00e9s sur l'Europe centrale, le mercure est d\u00e9j\u00e0 de 5 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison et puis roman c'\u00e9tait pas vexer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:25 > 0:32:28) [90%] : \r\nJe je juste voil\u00e0 c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:37 > 0:32:50) [84%] : \r\nC'est vraiment du pain, c'est la bonne carte si jamais merci beaucoup, j'imagine qu'en fait, la voix, c'est bon, d'accord oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:58 > 0:33:10) [86%] : \r\nD'accord, boire un verre d'eau, \u00e7a d\u00e9range pas vraiment ce que j'ai, je vois d\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:11 > 0:33:23) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tout sauf d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent ce matin, ceci gr\u00e2ce aux pressions qui se sont install\u00e9s sur l'Europe centrale, Mercury, d\u00e9j\u00e0 de 5 degr\u00e9s au-dessus des normes, vendredi, un risque d'orage marqu\u00e9 en montagne samedi, les orages pourraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:27 > 0:33:44) [68%] : \r\nD\u00e9border en pleine est ce ils ont j'ai enfin j'ai pas compris, ce serait non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:05 > 0:34:07) [78%] : \r\nIl y a un truc qui craquelle sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:52 > 0:36:45) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, ravi de vous retrouver un soleil d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent au petit matin, ceci gr\u00e2ce haute pression qui se sont install\u00e9s sur l'Europe centrale, le mercure est aujourd'hui de 5 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison vendredi il y a un risque d'orage, un peu plus marqu\u00e9 en montagne alors que samedi, les orages pourraient d\u00e9border en r\u00e9gion pleine, \u00e7a reste une affaire \u00e0 suivre, et nous ne sommes pas encore selon Ray Charles Letestu de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi, soleil en toutes r\u00e9gions, que ce soit en plaine ou en montagne tout au plus quelques cumulus purement inoffensif c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi, je vous disais : elles sont au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 29 \u00e0 Del\u00e9mont 29 \u00e9galement on Valais et au sud, 22 \u00e0 1000 m\u00e8tres l'isotherme du 0 degr\u00e9s ce perch\u00e9 \u00e0 3800 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents d'ouest qui reste faible, \u00e0 toutes les altitudes et ne d\u00e9passe pas 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin, c'est sans surprise du soleil, donc en toutes r\u00e9gions et puis au fil des heures les cumulus vont commencer \u00e0 bourgeonner sur les reliefs, il pourrait au fil de l'apr\u00e8s- midi, surtout en soir\u00e9e, donner un ou 2 orages tout \u00e0 fait isol\u00e9 avec des temp\u00e9ratures au petit matin, qui grimperont d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s ce sera du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne 14 du c\u00f4t\u00e9 de Del\u00e9mont l'apr\u00e8s- midi, le mercure sera de 6 7 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 31 degr\u00e9s de c\u00f4t\u00e9s de Del\u00e9mont en Valais et au sud des Alpes 25 \u00e0 1000 l'isotherme du 0 degr\u00e9s grimpe encore \u00e0 4200 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui resteront faibles en montagne une petite bise va se lever, le long du Jura, elle pourrait d\u00e9border par moments on r\u00e9gion plaine mais on devrait \u00e0 peine la sentir, vous savez tout, aujourd'hui, les chars sont \u00e0 la f\u00eate, on les embrasse dans quelques instants, surprise, vous d\u00e9couvrirez tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 ce soir, j'esp\u00e8re, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:03 > 0:37:04) [85%] : \r\nC'est une crise.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-03T11:31:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436394", "durationSec": 116, "title": "FRIGO FIFA PHOTOS PAD_RTS000000538793", "excerpt": "C'est le photographe de presse zurichois Pascal Mora qui prit la fameuse photographie du drap blanc tenu par un policier lors de l'arrestation des dirigeants de la FIFA \u00e0 l'H\u00f4tel Baur au Lac de Zurich le 27.05.2015. Cette photo a \u00e9t\u00e9 reprise par les m\u00e9dias dans le monde entier et c'est le New York Times qui le mandata et l'averti de l'intervention imminente de la police.", "remarks": "Sujet SRF, M. Costantini.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "ARRESTATION", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436395", "durationSec": 128, "title": "FRIGO GREETERS PAD_RTS000000538394", "excerpt": "Carole Maillard, guide b\u00e9n\u00e9vole de  l'association des Geneva Greeters, fait visiter Gen\u00e8ve et le quartier de la jonction \u00e0 Alaina Vince, une touriste am\u00e9ricaine qui d\u00e9sire d\u00e9couvrir Gen\u00e8ve hors des sentiers battus et gratuitement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GUIDE (PROFESSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436396", "durationSec": 113, "title": "FRIGO NUMERISATION ARCHIVES PAD_RTS000000535883", "excerpt": "Les archives cantonales vaudoises ont entrepris de restaurer et scanner plus de 110000 cadastres et cartes g\u00e9ographiques historiques du canton parfois anciennes de plusieurs si\u00e8cles. Ces documents, l'histoire du territoire vaudois, plus de 4000 cartes et 2300 registres de cadastres num\u00e9ris\u00e9s seront ainsi consultables sur internet.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROBOTHAM, Andrew", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CADASTRE", "CARTE", "CARTOGRAPHIE"], "sequenceIds": ["1439077"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436397", "durationSec": 73, "title": "FRIGO TOURISME PAD_RTS000000538409", "excerpt": "Rafael Matos-Wasem , professeur \u00e0 l'Institut de tourisme HES-SO du Valais explique les diff\u00e9rences entre les greeters, qui font visiter leur ville b\u00e9n\u00e9volement, et les guides touristiques dipl\u00f4m\u00e9s et officiels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["GUIDE (PROFESSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436398", "durationSec": 75, "title": "MI FIFA AVENIR_RTS000000538969", "excerpt": "Le Conseil des Etats refuse que la corruption priv\u00e9e soit poursuivie d'office en Suisse. Il faudra donc \u00e0 l'avenir qu'une plainte soit d\u00e9pos\u00e9e pour qu'une proc\u00e9dure p\u00e9nale soit ouverte pour des cas de corruption priv\u00e9e. Cette loi surnomm\u00e9e \"Lex FIFA\" est vot\u00e9e dans le contexte de l'enqu\u00eate sur la corruption des dirigeants de la FIFA et les avis sont tr\u00e8s partag\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436399", "durationSec": 94, "title": "MI CORRUPTION_RTS000000538965", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a donn\u00e9 son bilan de mi-l\u00e9gislature. La situation du canton de Neuch\u00e2tel n'est pas bonne mais les membres du gouvernement restent positifs, les finances sont ma\u00eetris\u00e9es et la confiance est de retour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1439073"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436400", "durationSec": 109, "title": "MI BLATTER_RTS000000538968", "excerpt": "Le jardin alpin de Champex-Lac en Valais contient pr\u00e8s de 4000 esp\u00e8ces de plantes. Ce jardin botanique se trouve \u00e0 1500 m\u00e8tres d'altitude et donne \u00e0 voir des plantes habituellement pr\u00e9sentes uniquement en haute montagne. Jean-Luc Polign\u00e9, le jardinier-botaniste du jardin botanique alpin Flore-Alp nous le fait visiter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436401", "durationSec": 21, "title": "MI BACSINSZKY 2_RTS000000538839"}, {"internalArchiveId": "AA1506436402", "durationSec": 23, "title": "MI PROGRAMME NEUCHATEL_RTS000000538980", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436403", "durationSec": 84, "title": "MI LOI NSA 2_RTS000000538932", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436404", "durationSec": 151, "title": "MI JARDINS MONTAGNE_RTS000000538903", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPEX"], "thematicThemes": ["JARDIN BOTANIQUE", "PLANTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436405", "durationSec": 81, "title": "MI FRONTIERE TURQUIE SYRIE_RTS000000538963", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506439034", "summary": "Int salle du Conseil d'Etat, gros plan tableau \u00e9lectronique donnant r\u00e9sultats du vote sur poursuite d'office de la corruption priv\u00e9e en Suisse. Plans d'ensemble salle du Conseil d'Etat avec conseillers d'Etat si\u00e9geant. D\u00e9claration de G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PS vaudoise. D\u00e9claration de Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux \u00e9tats PLR neuch\u00e2telois. D\u00e9claration de Stefan Engler, conseiller aux \u00e9tats PDC grison.", "id": "1439073", "visualThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439038", "summary": "Anciennes cartes et cadastres de communes vaudoises en version papier originales ou restaur\u00e9es et num\u00e9ris\u00e9es. Anne Bellanger, restauratrice de documents, restaurant ancien registre de cadastre. Itw Anne Bellanger. Olivier Rubin, photographe, scannant carte g\u00e9ographique ancienne. Itw Olivier Rubin. Itw Gilbert Coutaz, directeur des archives cantonales vaudoises.", "id": "1439077", "visualThemes": ["CADASTRE", "CARTOGRAPHIE", "CARTE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439046", "summary": "Plateau : itw Alain Hirt, pr\u00e9sident de l'association des Geneva Greeters.", "id": "1439085", "visualThemes": ["GUIDE (PROFESSION)"], "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Liaison Duplex depuis Paris \u00e0 Roland Garros", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018831", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434946", "internalArchiveId": "AA1505434892", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1952, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6837145", "imageURL": "http://www.rts.ch/6837148.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "FIFA: Sepp Blatter, fils d'un ouvrier haut valaisan, est devenu un des personnages les plus influents de la plan\u00e8te en partant de peu", "Tennis / Roland-Garros: le Serbe Djokovic a nettement domin\u00e9 Nadal", "FIFA: la pol\u00e9mique autour des attributions des Coupes du monde de 2018 et de 2022 persiste", "FIFA: Sepp Blatter pourrait avoir d\u00e9missionn\u00e9 par crainte de l'enqu\u00eate men\u00e9e par la justice am\u00e9ricaine et le FBI", "Etats-Unis: le S\u00e9nat fixe des limites \u00e0 la surveillance \u00e9lectronique de la NSA", "La \"lex FIFA\", visant \u00e0 lutter contre la corruption priv\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Conseil des Etats", "Nouvo: une application permet de redessiner une ville ou un quartier, avec, \u00e0 terme des projets d'urbanisme bien r\u00e9els", "FIFA / Sepp Blatter sous enqu\u00eate du FBI: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington (1/2)", "FIFA / Sepp Blatter sous enqu\u00eate du FBI: le point avec Pierre Gobet \u00e0 Washington (2/2)", "FR: le centre d'art contemporain, Fri-Art, consacre une semaine de recherches sur le cri", "Votations du 14 juin / LRTV: les commentaires de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "FIFA / la d\u00e9mission de Sepp Blatter: les d\u00e9clarations de Sepp Blatter apr\u00e8s son \u00e9lection", "Avenir de la FIFA: les explications de Pierre-Alain Dupuis", "Le Conseil des Etats souhaite engager des professionnels pour r\u00e9diger les PVs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky a brill\u00e9 en quart de finale et se hisse en demi-finale", "Votations du 14 juin / LRTV: selon le sondage SSR, 47% des sond\u00e9s rejetteraient la nouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Sepp Blatter quitte la FIFA apr\u00e8s avoir pr\u00e9sident 17 ans. Il a tout autant de fid\u00e8les que de d\u00e9tracteurs.", "Il l'a \u00e9cras\u00e9 7-5 / 6-3 / 6-1", "Ces attributions sont actuellement sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Qatar et la Russie risquent gros si ces attributions devaient \u00eatre revot\u00e9es.", "Les deux personnages cl\u00e9s de cette attaque contre les dirigeants de la FIFA sont Loretta Lynch, ministre de la Justice am\u00e9ricaine et Chuck Blazer, ex homme fort du football am\u00e9ricain, qui avait accept\u00e9 de travailler en secret pour le FBI.", "Ce changement l\u00e9gislatif doit s\u00fbrement beaucoup aux r\u00e9v\u00e9lations d'Edward Snowden.", "Mais sa substance en est att\u00e9nu\u00e9e. Le FIFAgate avait fortement influenc\u00e9 ce d\u00e9bat sur la lutte contre la corruption.", "L'application est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Paris et elle int\u00e9resse d\u00e9j\u00e0 les architectes et les urbanistes de France.", "Pour alimenter la r\u00e9flexion, Fri-Art a cr\u00e9\u00e9 la banque suisse de cris. Plus de 500 hurlements \u00e0 disposition des artistes et des scientifiques.", "Le Conseil des Etats juge en effet, que les PV actuels sont trop incomplets, mais le probl\u00e8me du secret se pose.", "Elle a battu la la belge Alison Van Uytvanck 6-4 / 7-5.", "En Suisse romande, le nombre de Romands qui refusent la r\u00e9vision diminue, en Suisse al\u00e9manique, c'est le contraire qui se produit."], "variantIds": ["ece-6720095", "ece-6720093"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T11:03:17Z", "subTitles": ["19:29:52:23  19:30:10:13\r\n...\r\n\r\n19:30:10:18  19:30:12:15\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:12:20  19:30:14:01\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:14:12  19:30:19:21\r\nLa d\u00e9mission surprise de S.Blatter\r\n provoque un d\u00e9luge de r\u00e9actions.\r\n\r\n19:30:20:02  19:30:26:12\r\n      S.Blatter serait vis\u00e9 \r\n     dans une enqu\u00eate du FBI.\r\n\r\n19:30:27:02  19:30:30:10\r\n    On verra comment la machine\r\n       judiciaire am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:30:30:14  19:30:32:06\r\n         se met en marche.\r\n\r\n19:30:32:16  19:30:36:02\r\n     On retracera le parcours\r\n     hors-norme de ce Suisse\r\n\r\n19:30:36:07  19:30:42:18\r\n   devenu un des hommes les plus\r\ninfluents et controvers\u00e9s du monde.\r\n\r\n19:30:43:04  19:30:46:12\r\n       Le succ\u00e8s \u00e9conomique\r\n   de la FIFA est spectaculaire.\r\n\r\n19:30:46:17  19:30:49:11\r\nJusqu'o\u00f9 est all\u00e9e la corruption ?\r\n\r\n19:30:49:15  19:30:54:09\r\n     Quel scandale \u00e0 attendre\r\n    dans le dossier du Qatar ?\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:58:00\r\n2\u00e8me sondage SSR en vue du 14 juin.\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:02:04\r\n    Les partisans du diagnostic\r\n   pr\u00e9implantatoire progressent.\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:08:10\r\nCeux de la r\u00e9vision de la loi radio\r\n      et t\u00e9l\u00e9vision reculent.\r\n\r\n19:31:08:20  19:31:11:16\r\n Comment se prennent les d\u00e9cisions\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:14:09\r\n        dans le huis clos \r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n19:31:14:13  19:31:16:02\r\n      Le secret est de mise.\r\n\r\n19:31:16:07  19:31:23:07\r\nLe Conseil des Etats juge incomplets\r\n    les actuels PV des s\u00e9ances.\r\n\r\n19:31:23:16  19:31:25:10\r\n      Hier, c'\u00e9tait Wawrinka.\r\n\r\n19:31:25:14  19:31:29:04\r\n     Aujourd'hui, T.Bacsinzky\r\n     brille \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:31:29:09  19:31:33:19\r\n   Elle se hisse en demi-finale.\r\n\r\n19:31:36:12  19:31:40:01\r\n      Le visage de S.Blatter\r\n    est dans tous les journaux.\r\n\r\n19:31:40:06  19:31:44:20\r\n         Il a d\u00e9missionn\u00e9,\r\nquatre jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:49:19\r\n         L.Lynch, ministre\r\n     de la Justice am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:31:50:00  19:31:53:12\r\n          m\u00e8ne l'attaque\r\n contre les dirigeants de la FIFA.\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:57:00\r\n  C.Blazer, le corrompu repenti,\r\n          avait accept\u00e9\r\n\r\n19:31:57:05  19:32:03:11\r\nde travailler en secret pour le FBI.\r\n\r\n19:32:03:16  19:32:09:06\r\n Un travail de taupe qui a fourni\r\n    le dossier contre la FIFA.\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:13:17\r\n   -L'Am\u00e9ricain Chuck Blazer.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:16:19\r\n    Son blog documente encore\r\n        son train de vie,\r\n\r\n19:32:17:00  19:32:19:00\r\nson excentricit\u00e9 des ann\u00e9es FIFA.\r\n\r\n19:32:19:05  19:32:22:22\r\n Longtemps une figure centrale,\r\n   membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:32:23:03  19:32:26:06\r\n          C'est avec lui\r\nqu'a commenc\u00e9 l'enqu\u00eate am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:32:26:11  19:32:29:05\r\n      D'abord une histoire \r\n     de d\u00e9claration fiscale.\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:30:23\r\n     Il d\u00e9cide de coop\u00e9rer,\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:23\r\n      il devient une taupe\r\n      pour les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:32:34:04  19:32:37:17\r\n Au final: un acte d'accusation\r\n    massif pour corruption,\r\n\r\n19:32:37:22  19:32:39:17\r\n    impliquant 14 personnes.\r\n\r\n19:32:39:22  19:32:41:06\r\n     Des membres de la FIFA,\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:44:14\r\n       des repr\u00e9sentants\r\n   d'entreprises partenaires.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:50:11\r\n     En charge de l'affaire\r\n  d\u00e8s le d\u00e9but, Loretta Lynch.\r\n\r\n19:32:50:15  19:32:54:05\r\n       Elle est d\u00e9sormais\r\n     ministre de la Justice,\r\n\r\n19:32:54:10  19:32:56:23\r\n c'est elle qui m\u00e8ne la charge.\r\n\r\n19:32:57:10  19:33:00:03\r\n  -Il y a 47 chefs d'accusation:\r\n\r\n19:33:00:08  19:33:02:18\r\n      pour extorsion, fraude\r\n\r\n19:33:02:23  19:33:07:03\r\n     et blanchiment d'argent,\r\nsur une p\u00e9riode de deux d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:33:07:12  19:33:10:00\r\n   -Depuis la d\u00e9mission hier,\r\n          la question:\r\n\r\n19:33:10:05  19:33:12:03\r\n   pourquoi cette volte-face ?\r\n\r\n19:33:12:08  19:33:16:01\r\n Plusieurs m\u00e9dias aux Etats-Unis\r\n    l'affirment: Sepp Blatter\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:21:02\r\n     est dans le collimateur\r\n    de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:33:21:12  19:33:25:06\r\n       -Je ne peux pas faire\r\n\r\n19:33:25:11  19:33:28:03\r\n  de commentaires sur la mani\u00e8re\r\n\r\n19:33:28:08  19:33:30:09\r\n  dont la FIFA choisit de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:34:08\r\n   Je veux juste leur souhaiter\r\n   de retourner \u00e0 leur mission\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:36:22\r\nde promouvoir et r\u00e9guler leur sport.\r\n\r\n19:33:37:08  19:33:39:11\r\n         -A la demande\r\n   des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines,\r\n\r\n19:33:39:16  19:33:42:14\r\n          Interpol a \u00e9mis\r\n6 avis de recherche internationaux.\r\n\r\n19:33:42:19  19:33:45:22\r\nParmi eux, l'ancien vice-pr\u00e9sident\r\n     de la FIFA, Jack Warner.\r\n\r\n19:33:48:11  19:33:52:05\r\n        -P.Gobet, S.Blatter\r\npensait peut-\u00eatre que sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:56:12\r\n      pouvait mettre un frein\r\naux attaques am\u00e9ricaines contre lui.\r\n\r\n19:33:56:17  19:33:59:05\r\n Visiblement, ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:11:11\r\n           -Non, Blatter\r\n   n'est absolument pas inculp\u00e9.\r\n\r\n19:34:11:16  19:34:18:15\r\n          Mais \u00e7a montre\r\n     que la justice am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:34:18:20  19:34:21:06\r\n   r\u00e9ussit \u00e0 faire prendre peur.\r\n\r\n19:34:21:11  19:34:25:08\r\n    Un dispositif tr\u00e8s robuste,\r\n\r\n19:34:25:12  19:34:29:18\r\n       qui permet d'\u00e9tendre\r\n   une enqu\u00eate au monde entier.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:10\r\n  Les \u00c9tats-Unis ont la capacit\u00e9\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:38:08\r\n   de retourner les protagonistes\r\nd'une affaire et de les faire parler.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:42:03\r\nIl y a aussi la guerre d'information.\r\n\r\n19:34:42:05  19:34:45:23\r\nBeaucoup de fuites dans la presse.\r\n\r\n19:34:46:01  19:34:52:01\r\n\u00c0 chaque fois, Blatter \u00e9tait cibl\u00e9.\r\n\r\n19:34:53:04  19:34:57:20\r\n  -Nous sommes mercredi, vendredi\r\n  il nous accordait un entretien.\r\n\r\n19:34:57:20  19:35:01:10\r\n   -Dans beaucoup d'entreprises,\r\n      si deux vice-pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:35:01:14  19:35:04:13\r\n            sont arr\u00eat\u00e9s,\r\nplusieurs membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:35:04:18  19:35:07:16\r\n     le pr\u00e9sident sauterait; \r\n     pourquoi pas \u00e0 la FIFA ?\r\n\r\n19:35:07:21  19:35:09:03\r\n       -Le pr\u00e9sident quoi ?\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:10:14\r\n       -Il d\u00e9missionnerait.\r\n\r\n19:35:10:19  19:35:13:03\r\n-Mais pourquoi je d\u00e9missionnerais ?\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:19:01\r\nD\u00e9missionner, c'est dire que je suis\r\n   fautif de tout ce qui arrive.\r\n\r\n19:35:29:19  19:35:32:13\r\n     -Quatre jours plus tard,\r\n\r\n19:35:32:18  19:35:39:16\r\n      vous voyez la puissance\r\n du rouleau compresseur am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:39:18  19:35:45:06\r\n   -Les sponsors ont sans doute\r\n       jou\u00e9 un r\u00f4le aussi.\r\n\r\n19:35:45:08  19:35:51:08\r\n  Ce sont des marques mondiales\r\nqui n'ont gu\u00e8re le go\u00fbt du risque.\r\n\r\n19:35:52:02  19:35:58:02\r\n  Des sponsors qui sont \u00e9videmment\r\nsensibles \u00e0 la question de l'opinion.\r\n\r\n19:35:58:10  19:36:02:13\r\n          Ici, les m\u00e9dias\r\n      suivent quotidiennement\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:06:11\r\nles d\u00e9veloppements de cette affaire.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:10:01\r\n    -La FIFA tra\u00eene le boulet \r\n   du Mondial au Qatar en 2022.\r\n\r\n19:36:10:23  19:36:13:20\r\n-S.Blatter a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident 17 ans.\r\n\r\n19:36:14:02  19:36:19:13\r\n        Ses fid\u00e8les saluent\r\n une intelligence et une t\u00e9nacit\u00e9.\r\n\r\n19:36:19:18  19:36:21:20\r\n     Ses d\u00e9tracteurs d\u00e9noncent\r\n\r\n19:36:22:01  19:36:24:18\r\n     une habilet\u00e9 manoeuvri\u00e8re\r\n        trop machiav\u00e9lique.\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:32:21\r\n  -C'est l'histoire d'un Valaisan\r\naccroch\u00e9 aux valeurs de son enfance,\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:36:18\r\n         fils d'ouvrier\r\n     et d'une m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n19:36:37:05  19:36:39:02\r\n          -Ici, les gens\r\n\r\n19:36:39:07  19:36:41:00\r\n     ne disent pas \"Monsieur\",\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:42:20\r\n    ils disent: \"Salut, Sepp.\"\r\n\r\n19:36:43:06  19:36:46:00\r\n      Bon vivant, amoureux \r\n     du sport et des femmes.\r\n\r\n19:36:46:05  19:36:49:13\r\n     Premiers buts \u00e0 Vi\u00e8ge,\r\n  puis direction HEC Lausanne.\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:53:09\r\nIl touche \u00e0 tout, m\u00eame au hockey,\r\n\r\n19:36:53:13  19:36:58:14\r\n avant de revenir au foot dans \r\nle comit\u00e9 de direction de Xamax.\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:03:04\r\n Puis, son poste de communiquant\r\n    pour une marque horlog\u00e8re\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:08:03\r\n l'embarque dans les entrailles\r\n     de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:37:08:09  19:37:11:19\r\n Sa carri\u00e8re au sein de la FIFA\r\n\r\n19:37:12:00  19:37:15:14\r\n         d\u00e9bute en 1975\r\n par un poste de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:37:15:19  19:37:20:01\r\nOn est loin des milliards engrang\u00e9s\r\n     et de la machine \u00e0 fric.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:22:10\r\n   -La FIFA est une organisation\r\n\r\n19:37:22:14  19:37:25:05\r\n    tr\u00e8s grande et tr\u00e8s riche.\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:30:11\r\n      Mais nous ne sommes pas\r\n         riches en argent.\r\n\r\n19:37:30:21  19:37:33:21\r\n      -Il devient pr\u00e9sident\r\n       de la FIFA en 1998.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:39:05\r\nPremier scandale: le Haut-Valaisan \r\nest accus\u00e9 d'avoir achet\u00e9 ses voix.\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:42:17\r\nMais le capitaine tient la barre.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:45:09\r\n     -Je veux \u00eatre avec vous.\r\n\r\n19:37:45:13  19:37:48:10\r\nJe veux jouer, sentir le football.\r\n\r\n19:37:48:19  19:37:50:09\r\n      -M\u00eame aplomb en 2002.\r\n\r\n19:37:50:13  19:37:55:21\r\nIl est r\u00e9\u00e9lu malgr\u00e9 un rapport d'un\r\nde ses bras droits sur sa m\u00e9thode:\r\n\r\n19:37:56:02  19:37:59:14\r\n   favoritisme et pots-de-vin.\r\n\r\n19:38:00:01  19:38:01:18\r\n        -C'est un coup bas.\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:04:15\r\n    Je r\u00e9fute ces accusations.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:09:14\r\n  -2007: S.Blatter est le seul\r\n   candidat \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:38:09:19  19:38:14:07\r\n    2011, m\u00eame configuration.\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:19:23\r\n  Mais apr\u00e8s, sifflets et cartons\r\nrouges s'invitent \u00e0 chaque meeting.\r\n\r\n19:38:20:04  19:38:22:22\r\n    M\u00eame chez lui, en Valais.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:28:11\r\n      Celui que les Anglais\r\n     surnomment Don Corleone\r\n\r\n19:38:28:15  19:38:33:01\r\n          est affaibli\r\n     mais toujours combatif.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:36:15\r\n     Mais la f\u00eate est finie.\r\n\r\n19:38:36:20  19:38:40:15\r\n         Il d\u00e9missionne\r\n cinq jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n19:38:40:20  19:38:43:22\r\nIl promettait une FIFA plus claire.\r\n\r\n19:38:44:03  19:38:46:11\r\n           Ce chantier\r\n    sera pour son successeur.\r\n\r\n19:38:47:12  19:38:52:10\r\n       -P-A.Dupuis, Platini\r\n a port\u00e9 l'attaque contre Blatter.\r\n\r\n19:38:52:14  19:38:57:23\r\n      Les regards se tournent\r\n  naturellement d'abord vers lui.\r\n\r\n19:39:04:18  19:39:08:01\r\n     -Oui, il n'est pas encore\r\n         candidat d\u00e9clar\u00e9,\r\n\r\n19:39:08:06  19:39:13:09\r\nmais il a les faveurs du pronostic.\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:15:10\r\n     Il a un CV en b\u00e9ton arm\u00e9.\r\n\r\n19:39:15:14  19:39:22:22\r\n Il est membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif\r\n    de la FIFA depuis 12 ans,\r\n\r\n19:39:23:03  19:39:25:17\r\n       pr\u00e9sident de l'UEFA.\r\n\r\n19:39:25:19  19:39:30:10\r\n     Mais au-del\u00e0 de l'Europe,\r\n il n'a pas beaucoup de partisans.\r\n\r\n19:39:30:14  19:39:32:07\r\n         Autre casserole,\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:38:12\r\n      certains lui reprochent\r\nson soutien inconditionnel au Qatar.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:41:14\r\n   Certains trouvent \u00e7a douteux.\r\n\r\n19:39:41:16  19:39:44:21\r\n          -On peut revoir\r\n      les scores de vendredi.\r\n\r\n19:39:44:23  19:39:50:23\r\n          133 contre 73.\r\n\r\n19:39:57:13  19:40:01:12\r\n -Toute la question est de savoir\r\n\r\n19:40:01:17  19:40:07:13\r\n        o\u00f9 iront les voix\r\n  qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es \u00e0 Blatter.\r\n\r\n19:40:07:15  19:40:13:02\r\nLe prince Ali est d\u00e9clar\u00e9 candidat.\r\n\r\n19:40:13:04  19:40:17:02\r\n          On ne sait pas\r\n  s'il aura les voix de Blatter.\r\n\r\n19:40:17:04  19:40:23:04\r\n     Il y a un dernier homme.\r\n\r\n19:40:27:23  19:40:32:17\r\n Il n'est pas tr\u00e8s connu, il \u00e9tait\r\n  ministre du p\u00e9trole au Kowe\u00eft.\r\n\r\n19:40:32:22  19:40:37:00\r\n       Il est membre du CIO,\r\nil para\u00eet qu'il fait du bon boulot.\r\n\r\n19:40:37:00  19:40:40:16\r\n    -La FIFA tra\u00eene le boulet \r\n   du Mondial au Qatar en 2022.\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:22\r\nLes pol\u00e9miques n'ont jamais cess\u00e9.\r\n\r\n19:40:44:03  19:40:50:07\r\n Mais un changement d'attribution \r\nposerait des probl\u00e8mes insondables.\r\n\r\n19:40:53:07  19:41:00:23\r\n      -En 2010, la Russie\r\n    et le Qatar ont d\u00e9croch\u00e9\r\n\r\n19:41:01:04  19:41:05:10\r\n         l'organisation\r\n  de la Coupe du monde de foot.\r\n\r\n19:41:05:19  19:41:07:19\r\n     -Vous ne regretterez pas.\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:10:06\r\n-La FIFA peut avoir des regrets.\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:12:21\r\n          L'attribution\r\n     des coupes 2018 et 2022\r\n\r\n19:41:13:02  19:41:15:14\r\n        est sous enqu\u00eate\r\n      de la justice suisse.\r\n\r\n19:41:15:19  19:41:19:11\r\n     Candidate malheureuse,\r\n     la f\u00e9d\u00e9ration anglaise\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:22:13\r\nmenace de demander un nouveau vote.\r\n\r\n19:41:23:11  19:41:24:20\r\n       -Nous allons pouvoir\r\n\r\n19:41:25:01  19:41:26:21\r\n   mettre de l'ordre \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:41:27:02  19:41:30:10\r\n    Nous allons nous int\u00e9resser\r\n    \u00e0 ces deux coupes du monde.\r\n\r\n19:41:30:14  19:41:34:02\r\n       Si j'\u00e9tais le Qatar,\r\n  je ne serais pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:41:34:12  19:41:36:08\r\n       -Peut-on revoter ?\r\n\r\n19:41:36:12  19:41:40:11\r\nC'est au Tribunal arbitral du sport,\r\n          bas\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:41:40:16  19:41:45:05\r\n  que les conflits juridiques \r\n en mati\u00e8re de sport finissent.\r\n\r\n19:41:45:22  19:41:47:09\r\n      -Les organes de la FIFA\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:48:19\r\n        devront d\u00e9terminer\r\n\r\n19:41:49:00  19:41:51:09\r\nsi un nouveau vote est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:41:51:13  19:41:56:06\r\n   Ensuite, il pourrait y avoir\r\n     des suites judiciaires.\r\n\r\n19:41:56:15  19:42:00:06\r\n   -L'Angleterre a les moyens\r\n   d'obtenir un nouveau vote.\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:03:21\r\n         Peut-on retirer\r\n  la Coupe du monde \u00e0 un pays ?\r\n\r\n19:42:04:02  19:42:07:08\r\n      Au Qatar, les stades \r\n      sont en construction.\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:12:05\r\nDes milliards investis, des dizaines\r\n de vies perdues sur les chantiers.\r\n\r\n19:42:12:10  19:42:16:09\r\n   Un contrat a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sign\u00e9\r\n   entre le Qatar et la FIFA.\r\n\r\n19:42:16:21  19:42:18:18\r\n   -Si la FIFA rompt ce contrat,\r\n\r\n19:42:18:23  19:42:21:02\r\n  il y aura un conflit juridique.\r\n\r\n19:42:21:07  19:42:22:20\r\n      Aucun pays qui a obtenu\r\n\r\n19:42:23:01  19:42:24:21\r\n    l'organisation de la Coupe\r\n\r\n19:42:25:02  19:42:28:02\r\n          ne va accepter\r\n      que \u00e7a lui soit retir\u00e9.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:32:02\r\n    -Des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n    pourraient \u00eatre demand\u00e9s.\r\n\r\n19:42:32:11  19:42:34:20\r\n-Il faut des montants consid\u00e9rables\r\n\r\n19:42:35:01  19:42:36:17\r\n     pour construire un stade.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:41:03\r\n  M\u00eame la FIFA n'arriverait pas \r\n  \u00e0 rembourser de telles sommes.\r\n\r\n19:42:41:12  19:42:44:21\r\n   -Un seul pays a d\u00fb renoncer\r\n      \u00e0 la Coupe du monde:\r\n\r\n19:42:45:02  19:42:50:01\r\n      la Colombie, en 1986,\r\npour des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:57:08\r\n       -Le Conseil des Etats\r\n  devait se prononcer aujourd'hui\r\n\r\n19:42:57:12  19:43:00:22\r\npour une modification du Code p\u00e9nal\r\n\r\n19:43:01:03  19:43:04:21\r\n            pour lutter\r\n   contre la corruption massive.\r\n\r\n19:43:05:02  19:43:08:23\r\n          La loi a pass\u00e9,\r\n  mais sa substance est att\u00e9nu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:10:21  19:43:15:07\r\n    -Ce matin, on ne parlait\r\nque de la d\u00e9mission de S.Blatter.\r\n\r\n19:43:15:11  19:43:20:22\r\n Hasard du calendrier, on votait\r\nune loi anticorruption aux Etats.\r\n\r\n19:43:21:03  19:43:26:03\r\n    Mais les s\u00e9nateurs refusent\r\nde se laisser mettre sous pression.\r\n\r\n19:43:26:12  19:43:29:11\r\n-Ce n'est pas un tribunal de la FIFA.\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:00\r\n -Ce n'est pas une loi anti-FIFA.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:36:19\r\n    -Das ist keine Lex FIFA.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:39:12\r\n  -Le r\u00e9sultat est tr\u00e8s serr\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:17  19:43:43:05\r\nLa r\u00e9forme se trouve tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9e.\r\n\r\n19:43:43:10  19:43:47:20\r\n   Les cas de corruption priv\u00e9e\r\nne seront pas poursuivis d'office.\r\n\r\n19:43:48:01  19:43:50:15\r\n   D\u00e9ception de la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:43:51:02  19:43:52:20\r\n       -Avec cette d\u00e9cision,\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:57:05\r\nla poursuite dans le secteur priv\u00e9\r\n\r\n19:43:57:10  19:43:59:19\r\n         est relativis\u00e9e.\r\n\r\n19:44:00:05  19:44:03:22\r\n     -D\u00e9sillusion pour ceux\r\n qui voulaient un signal clair.\r\n\r\n19:44:04:09  19:44:06:10\r\n   -C'est une occasion manqu\u00e9e.\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:22\r\nOn a un vrai probl\u00e8me avec la FIFA\r\n\r\n19:44:09:03  19:44:10:12\r\n           entre autres.\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:12:11\r\n      On a un cadre juridique\r\n\r\n19:44:12:15  19:44:16:16\r\n      qui ne correspond plus\r\n  \u00e0 ces situations de corruption.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:19:07\r\nOn avait l'occasion de l'am\u00e9liorer,\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:22\r\n      de rendre la poursuite\r\n    plus efficace, plus simple.\r\n\r\n19:44:23:03  19:44:25:10\r\n Pour une voix, on fait l'inverse.\r\n\r\n19:44:25:19  19:44:30:07\r\n   -Pour la majorit\u00e9, la loi\r\nn'est pas vid\u00e9e de sa substance.\r\n\r\n19:44:31:05  19:44:32:23\r\n      -Le champ d'application\r\n\r\n19:44:33:04  19:44:34:14\r\n        devient plus grand.\r\n\r\n19:44:34:19  19:44:37:05\r\nDonc cette loi touche plus de cas.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:42:11\r\n-C'est au National de se pencher\r\n   maintenant sur le dossier.\r\n\r\n19:44:46:18  19:44:51:20\r\n     -Ce soir, ne manquez pas\r\n\"Temps pr\u00e9sent\" consacr\u00e9 \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:44:53:07  19:44:56:11\r\n     A Berne, il est question\r\n       des d\u00e9cisions prises\r\n\r\n19:44:56:15  19:44:59:01\r\ndans le huis clos du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:02:00\r\n       Le Conseil des Etats\r\n       juge trop incomplets\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:04:18\r\n    les actuels PV des s\u00e9ances.\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:12:12\r\n   -Ici, au sous-sol du Palais,\r\npendant les sessions du Parlement,\r\n\r\n19:45:12:17  19:45:15:17\r\n   une trentaine de personnes\r\n         retranscrivent\r\n\r\n19:45:15:22  19:45:19:20\r\n   l'int\u00e9gralit\u00e9 des discours,\r\n       \u00e0 la virgule pr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:24:03\r\nH.Stoeckli n'en demande pas tant\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:29:14\r\nmais il exige de meilleurs proc\u00e8s \r\nverbaux des s\u00e9ances hebdomadaires.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:32:15\r\n     -Il n'est pas n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:45:32:20  19:45:34:18\r\n     de mettre qui a dit quoi.\r\n\r\n19:45:34:23  19:45:38:22\r\n        Mais les d\u00e9cisions\r\n  doivent \u00eatre mises au complet.\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:43:06\r\n  -Lors de la crise des otages \r\n  en Libye ou de l'affaire UBS,\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:48:02\r\n     la d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e de\r\nla surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:45:48:07  19:45:53:20\r\n   a reproch\u00e9 au gouvernement\r\nson manque de professionnalisme.\r\n\r\n19:45:54:08  19:45:56:10\r\n  -Ca a d\u00e9montr\u00e9 qu'il n'y avait\r\n\r\n19:45:56:14  19:45:58:02\r\n        aucune tra\u00e7abilit\u00e9\r\n\r\n19:45:58:07  19:45:59:15\r\n       sur leurs d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:03:04\r\n          C'est un d\u00e9faut\r\npour la surveillance parlementaire.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:06:14\r\n    C'est \u00e0 nous de comprendre\r\ncomment se sont d\u00e9roul\u00e9s les faits.\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:10:05\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n manquerait-il de transparence ?\r\n\r\n19:46:10:10  19:46:12:16\r\n        Son porte-parole\r\n      nous ouvre le bureau\r\n\r\n19:46:12:21  19:46:15:12\r\no\u00f9 se r\u00e9unissent les sept ministres.\r\n\r\n19:46:15:17  19:46:18:19\r\n  Lui-m\u00eame assiste aux s\u00e9ances.\r\n\r\n19:46:19:05  19:46:21:17\r\n -Voici ma place de porte-parole.\r\n\r\n19:46:21:22  19:46:25:09\r\n   -C'est vous qui prenez note\r\n       de ce qui se dit ?\r\n\r\n19:46:25:13  19:46:27:05\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:46:27:14  19:46:34:08\r\n   -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9j\u00e0\r\nam\u00e9lior\u00e9 la proc\u00e9dure de ses PV.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:36:17\r\n           -Il y a un PV\r\n\r\n19:46:36:22  19:46:39:03\r\n    qui r\u00e9sume les discussions,\r\n\r\n19:46:39:08  19:46:43:06\r\n     il y a les propositions, \r\n     les contrepropositions...\r\n\r\n19:46:43:11  19:46:50:12\r\n Vous avez un paquet de documents \r\nsur les s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:50:22  19:46:55:05\r\n     -Cela n'a pas convaincu\r\n      le Conseil des Etats.\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:57:15\r\n Demain, le National tranchera.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:01:23\r\n      -Voici le 2\u00e8me sondage.\r\n\r\n19:47:02:04  19:47:09:01\r\n    Les partisans du diagnostic\r\n   pr\u00e9implantatoire progressent.\r\n\r\n19:47:09:06  19:47:16:02\r\n    46 % souhaitent le permettre,\r\n40 % s'y opposent, 14 % sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:18:15  19:47:23:10\r\nL'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes\r\n   serait en phase d'\u00eatre refus\u00e9e.\r\n\r\n19:47:23:14  19:47:25:04\r\n       38 % la soutiennent,\r\n\r\n19:47:25:09  19:47:30:11\r\n   50 % la rejettent d\u00e9sormais,\r\n        12 % sont ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:31:12  19:47:34:12\r\nRejet plus marqu\u00e9 pour l'initiative\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:13\r\n         qui veut introduire\r\nun imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral sur les successions.\r\n\r\n19:47:38:18  19:47:41:07\r\n34 % voudraient le OUI, 61 % le NON.\r\n\r\n19:47:41:17  19:47:45:00\r\n      La r\u00e9vision de la loi\r\n    sur la radio et t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:47:04\r\n     serait soutenue par 43 %.\r\n\r\n19:47:47:09  19:47:49:02\r\n        47 % s'y opposent.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:52:14\r\n  10 % se disent encore ind\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:52:19  19:47:54:13\r\n  Rappelons que c'est un sondage,\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:58:13\r\n      donc une photographie\r\n de l'opinion \u00e0 un moment pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:47:58:18  19:48:01:18\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n     entre le 22 et le 30 mai.\r\n\r\n19:48:08:01  19:48:14:09\r\n Ces chiffres n'en sont pas moins\r\n         des indications.\r\n\r\n19:48:16:20  19:48:19:12\r\n -47 % des sond\u00e9s rejetteraient\r\n\r\n19:48:19:17  19:48:22:20\r\n        la nouvelle Loi\r\n sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:25:21\r\n       Un score qui cache \r\n      une grosse diff\u00e9rence\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:28:01\r\n  des deux c\u00f4t\u00e9s de la Sarine.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:20\r\n La part de Romands qui refusent\r\nla loi est pass\u00e9e de 37 % \u00e0 30 %.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:35:23\r\n      En Suisse allemande,\r\n    le ph\u00e9nom\u00e8ne est inverse.\r\n\r\n19:48:36:04  19:48:38:21\r\n          On est pass\u00e9\r\n    de 47 % de refus \u00e0 53 %.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:41:11\r\n Cette diff\u00e9rence s'expliquerait\r\n\r\n19:48:41:15  19:48:45:16\r\n     par une forte campagne\r\nde l'UDC et du PLR outre-Sarine.\r\n\r\n19:48:45:21  19:48:47:10\r\n     Mais ce n'est pas tout.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:49:14\r\n     -Ils ont un fort soutien\r\n\r\n19:48:49:19  19:48:51:02\r\n         des m\u00e9dias priv\u00e9s\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:54:02\r\n        qui sont sceptiques\r\n      face \u00e0 la nouvelle loi.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:58:13\r\n    -Les opposants ont r\u00e9ussi\r\n \u00e0 imposer l'id\u00e9e qu'il faudrait\r\n\r\n19:48:58:18  19:49:02:17\r\n    d\u00e9finir le service public\r\navant de discuter de la redevance.\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:04:19\r\n    -Est-ce que c'est gagn\u00e9 ?\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:06:22\r\n   -Non, ce n'est jamais gagn\u00e9.\r\n\r\n19:49:07:03  19:49:09:09\r\n Avec une diff\u00e9rence de 3 ou 4 %,\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:10:20\r\n        ce n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:49:11:01  19:49:12:20\r\n   Il y a des marges d'erreurs.\r\n\r\n19:49:13:01  19:49:15:04\r\n   On a v\u00e9cu des cas similaires.\r\n\r\n19:49:15:09  19:49:17:22\r\nOn se battra jusqu'au dernier jour.\r\n\r\n19:49:18:09  19:49:22:11\r\n     -Ce qui signifie insister\r\nsur les charges que la nouvelle loi\r\n\r\n19:49:22:16  19:49:24:21\r\nferait peser sur les entreprises.\r\n\r\n19:49:25:02  19:49:28:09\r\n     Les partisans du texte\r\n  veulent miser sur l'argument\r\n\r\n19:49:28:13  19:49:31:14\r\n  de la baisse de la redevance\r\n  pour une majorit\u00e9 de foyers.\r\n\r\n19:49:31:19  19:49:34:20\r\n   Ils en appellent \u00e9galement\r\n  aux minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:36:07\r\n         -Je comprends pas\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:38:02\r\n     l'opposition des Romands.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:40:12\r\n          C'est se tirer\r\n      une balle dans le pied.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:44:16\r\n Les Al\u00e9maniques paient une partie\r\n   de l'offre de service public\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:48:00\r\n        en Suisse romande,\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 la cl\u00e9 de r\u00e9partition.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:07\r\n      Etre Romand et d\u00e9fendre\r\n      la coh\u00e9sion nationale,\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:53:21\r\n\u00e7a nous m\u00e8ne forc\u00e9ment \u00e0 voter OUI.\r\n\r\n19:49:54:07  19:49:58:07\r\n   -Un appel de fin de campagne,\r\navec l'espoir de conjurer un sondage\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:00:15\r\n         plut\u00f4t n\u00e9gatif,\r\n   \u00e0 dix jours de la votation.\r\n\r\n19:50:02:00  19:50:06:11\r\n   -P.Nebel, pourquoi ce foss\u00e9 ?\r\n\r\n19:50:06:16  19:50:16:07\r\n          -Manifestement,\r\nles al\u00e9maniques sont plus critiques\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:21:17\r\n          que les Romands\r\nface \u00e0 la notion de service public.\r\n\r\n19:50:21:22  19:50:27:07\r\n  Avant de discuter de la mani\u00e8re\r\n   dont on per\u00e7oit la redevance,\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:31:09\r\n         il faut d'abord\r\n  red\u00e9finir le mandat de la SSR.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:35:16\r\n     Les opposants ont r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 imposer cet argument.\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:39:10\r\n      Le d\u00e9bat s'est d\u00e9plac\u00e9\r\n\r\n19:50:39:14  19:50:47:03\r\n          de la redevance\r\n aux contenus propos\u00e9s par la SSR.\r\n\r\n19:50:47:05  19:50:49:16\r\n     Autre raison, la crainte\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:56:18\r\ndes francophones que ce grand d\u00e9bat\r\n m\u00e8ne \u00e0 une diminution des moyens.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:05:20\r\n Techniquement, un refus le 14 juin\r\nne changerait rien \u00e0 la r\u00e9partition.\r\n\r\n19:51:13:21  19:51:15:13\r\n        Mais l'inqui\u00e9tude,\r\n\r\n19:51:15:18  19:51:20:22\r\n c'est que la majorit\u00e9 al\u00e9manique\r\n   dans sa volont\u00e9 de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:51:21:03  19:51:23:14\r\n   oublie la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:51:24:17  19:51:28:19\r\n   -En 2001, le pr\u00e9sident Bush\r\n      signe le Patriot Act,\r\n\r\n19:51:29:00  19:51:32:05\r\n      une loi pour contrer \r\n      la menace terroriste.\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:35:09\r\n     La NSA peut surveiller\r\n       les communications\r\n\r\n19:51:35:13  19:51:39:08\r\n     de tous les Am\u00e9ricains\r\n et en r\u00e9colter les m\u00e9tadonn\u00e9es.\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:43:05\r\n       La nuit derni\u00e8re,\r\n   le S\u00e9nat enterre cette loi\r\n\r\n19:51:43:10  19:51:47:10\r\n        pour la remplacer\r\n       par le Freedom Act.\r\n\r\n19:51:47:14  19:51:50:23\r\n       Malgr\u00e9 l'opposition\r\n    de certains r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:51:51:10  19:51:53:10\r\n        -C'est une victoire\r\n\r\n19:51:53:14  19:51:55:17\r\n     pour ceux qui complotent\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:57:17\r\n       contre notre patrie.\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:03:12\r\n        -La surveillance\r\n     se fera au cas par cas\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:06:19\r\n     et avec l'autorisation\r\n         d'un tribunal.\r\n\r\n19:52:07:00  19:52:10:21\r\n          Les m\u00e9tadonn\u00e9es\r\nseront stock\u00e9es chez les op\u00e9rateurs.\r\n\r\n19:52:11:02  19:52:15:01\r\n   Mais l'opacit\u00e9 du syst\u00e8me\r\n n'est que partiellement lev\u00e9e.\r\n\r\n19:52:15:06  19:52:17:13\r\n     Le tribunal en question\r\n         demeure secret.\r\n\r\n19:52:17:18  19:52:21:14\r\n Les nouvelles garanties l\u00e9gales\r\n ne seront valables qu'aux USA.\r\n\r\n19:52:21:19  19:52:23:11\r\n    Pas de quoi impressionner\r\n\r\n19:52:23:15  19:52:27:10\r\n  l'homme dont les r\u00e9v\u00e9lations\r\navaient \u00e9corn\u00e9 l'image de la NSA.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:29:17\r\n -En disant que nous avons arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:52:29:22  19:52:31:16\r\n   ce programme de surveillance\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:36:13\r\n consid\u00e9r\u00e9 comme ill\u00e9gal, les gens\r\n se demandent si c'est suffisant.\r\n\r\n19:52:36:18  19:52:38:18\r\n        La r\u00e9ponse est non.\r\n\r\n19:52:38:23  19:52:42:08\r\n     C'est une premi\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:46:13\r\n    -Le Freedom Act n'entrera\r\n    d\u00e9finitivement en vigueur\r\n\r\n19:52:46:18  19:52:48:18\r\n       que dans six mois.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:56:20\r\n-Une application permet de redessiner\r\n      une ville ou un quartier,\r\n\r\n19:52:57:01  19:52:59:19\r\net ce n'est pas seulement ludique.\r\n\r\n19:53:00:00  19:53:03:17\r\n       Cela peut participer\r\n    \u00e0 des projets d'urbanisme.\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:10:17\r\n   -Bonjour monsieur, vous avez\r\n  quelques minutes pour la Tag ?\r\n\r\n19:53:11:03  19:53:14:05\r\n   -Marianne et ses coll\u00e8gues\r\n    quadrillent ce quartier\r\n\r\n19:53:14:10  19:53:18:00\r\n pour le compte d'une compagnie\r\n   de transports de Grenoble.\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:22:16\r\nLeur mission: comprendre ce que les\r\ngens veulent pour am\u00e9liorer la zone\r\n\r\n19:53:22:21  19:53:26:21\r\nvia une application pour visualiser\r\n       ses envies en direct.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:31:21\r\n -\"Nature\", c'est pour augmenter \r\nle niveau de nature dans la ville.\r\n\r\n19:53:32:02  19:53:39:11\r\n  Plus vous augmentez le crit\u00e8re,\r\n  plus la nature sera productive.\r\n\r\n19:53:39:21  19:53:47:06\r\n-On rajoute des arbres, des pistes \r\ncyclables, on gomme des voitures...\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:07\r\n    -Les gens veulent du vert.\r\n\r\n19:53:50:11  19:53:53:11\r\nCe qui ressort des questionnaires,\r\n\r\n19:53:53:15  19:53:58:13\r\n    c'est un besoin de nature.\r\n\r\n19:53:58:23  19:54:03:11\r\n  -L'application est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n    \u00e0 Paris par une start-up.\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:09:21\r\n Elle int\u00e9resse des urbanistes.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:12:16\r\n    -Cette application est n\u00e9e\r\n\r\n19:54:12:21  19:54:15:10\r\nd'une volont\u00e9 de changer les mani\u00e8res\r\n\r\n19:54:15:14  19:54:18:12\r\n      de fabriquer la ville \r\n      et essayer d'impliquer\r\n\r\n19:54:18:17  19:54:20:22\r\n les citoyens aux projets urbains.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:23:14\r\nEt en m\u00eame temps d'essayer de nourrir\r\n\r\n19:54:23:19  19:54:26:23\r\n    le travail de l'architecte\r\n        ou de l'urbaniste,\r\n\r\n19:54:27:04  19:54:34:09\r\n         qui n'habite pas\r\n     forc\u00e9ment le territoire.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:41:10\r\n-Marianne et ses coll\u00e8gues visent\r\n mille entretiens d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:54:41:14  19:54:46:22\r\n   Des transformations bas\u00e9es sur\r\nces donn\u00e9es se feront l'an prochain.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:59:09\r\n-T.Bacsinzky brille \u00e0 Roland-Garros\r\n    et se hisse en demi-finale.\r\n\r\n19:54:59:13  19:55:04:04\r\n   C'est la 4\u00e8me joueuse suisse\r\n           \u00e0 se hisser\r\n\r\n19:55:04:09  19:55:06:08\r\n       dans le dernier carr\u00e9\r\n        d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:09:08\r\n       -Emotions, larmes.\r\n\r\n19:55:09:12  19:55:12:06\r\n T.Bacsinszky poursuit son r\u00eave.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:16:21\r\n    Dans ce quart de finale,\r\n  la Vaudoise fait tout juste:\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:05\r\n         concentration,\r\n    puissance et variations.\r\n\r\n19:55:20:10  19:55:24:06\r\nCela d\u00e9stabilise A.Van Uytvanck.\r\n\r\n19:55:29:00  19:55:31:23\r\n        Apr\u00e8s son combat\r\n    contre la 4\u00e8me mondiale,\r\n\r\n19:55:32:04  19:55:36:03\r\n     presque un jeu d'enfant\r\n     face \u00e0 la Belge, 93\u00e8me.\r\n\r\n19:55:41:04  19:55:47:11\r\n    Premier set remport\u00e9 6-4,\r\nTimea d\u00e9marre bien la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n19:55:47:15  19:55:51:22\r\n       Mais son adversaire\r\n     se montre plus coriace.\r\n\r\n19:55:52:03  19:55:55:08\r\n          Van Uytvanck\r\n    r\u00e9ussit des jolis coups,\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:59:22\r\n         qui rappellent\r\nqu'elle n'est pas l\u00e0 par hasard.\r\n\r\n19:56:07:08  19:56:11:13\r\n      Mais il en faut plus\r\n   pour contrer la Suissesse,\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:15:12\r\nvraie guerri\u00e8re depuis deux ans.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:21:09\r\n     Elle s'impose 6-4, 7-5,\r\net devient la 4\u00e8me joueuse suisse\r\n\r\n19:56:21:13  19:56:26:03\r\n  \u00e0 atteindre le dernier carr\u00e9\r\n       d'un Grand Chelem.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:29:01\r\n   -Je ne me suis pas stress\u00e9e.\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:33:00\r\n J'ai gard\u00e9 mes intentions de jeu\r\n\r\n19:56:33:05  19:56:35:12\r\n         et ma spontan\u00e9it\u00e9\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:38:04\r\n     et j'ai tent\u00e9 de produire\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:40:11\r\n     le meilleur de moi-m\u00eame.\r\n\r\n19:56:40:15  19:56:50:14\r\nJe suis contente d'avoir pu renverser\r\n   la situation en fin de 2\u00e8me set\r\n\r\n19:56:50:19  19:56:54:09\r\net d'avoir conclu comme je l'ai fait.\r\n\r\n19:56:54:19  19:56:59:17\r\n  -Avec Bacsinszky et Wawrinka,\r\nle tennis vaudois fait sensation.\r\n\r\n19:57:03:14  19:57:08:11\r\n   M.Hingis a \u00e9t\u00e9 sortie en quart\r\nde finale du double de Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:11:22\r\n   Elle et sa partenaire S.Mirza\r\n          ont \u00e9t\u00e9 battues\r\n\r\n19:57:12:03  19:57:17:11\r\n  par la paire am\u00e9ricano-tch\u00e8que\r\n  B.Mattek-Sands et L.Safarova.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:24:07\r\n    C'est une grosse d\u00e9ception\r\n pour le bin\u00f4me helv\u00e9tico-indien.\r\n\r\n19:57:31:02  19:57:33:16\r\n -Le duel entre Nadal et Djokovic\r\n\r\n19:57:33:21  19:57:36:22\r\n    n'a pas tenu ses promesses\r\n         \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:39:22\r\n   Le Serbe a domin\u00e9 l'Espagnol.\r\n\r\n19:57:40:03  19:57:44:02\r\n Djokovic fait partie des favoris.\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:52:07\r\n  -Finale avant la lettre entre\r\n Novak Djokovic et Rafael Nadal.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:55:12\r\n  Le Majorquin, roi incontest\u00e9\r\n       de Roland-Garros,\r\n\r\n19:57:55:17  19:57:58:17\r\n         a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9\r\n    dans ce quart de finale.\r\n\r\n19:57:58:22  19:58:03:15\r\n      Neuf fois vainqueur ici\r\net ma\u00eetre absolu de la terre battue,\r\n\r\n19:58:03:20  19:58:08:12\r\nNadal se bat, mais s'avoue toujours\r\n  vaincu dans les longs \u00e9changes,\r\n\r\n19:58:08:17  19:58:11:04\r\n ce qui n'est pas son habitude.\r\n\r\n19:58:11:09  19:58:18:00\r\nLe premier set, le plus disput\u00e9,\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:24:08\r\n se termine sur le score de 7-5\r\n         pour le Serbe.\r\n\r\n19:58:24:12  19:58:28:18\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re, les deux hommes\r\n  s'\u00e9taient affront\u00e9s en finale\r\n\r\n19:58:28:23  19:58:29:22\r\n         en quatre sets.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:33:03\r\n     Le match d'aujourd'hui\r\n      n'avait rien \u00e0 voir.\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:35:18\r\nDjokovic a marqu\u00e9 son territoire:\r\n\r\n19:58:35:23  19:58:42:02\r\n   il emporte sans discussion\r\n      le deuxi\u00e8me set 6-4.\r\n\r\n19:58:42:07  19:58:47:13\r\n  Rafael Nadal implore le ciel,\r\n       mais rien n'y fait.\r\n\r\n19:58:47:18  19:58:50:09\r\n        Le troisi\u00e8me set\r\n     sera encore plus cruel.\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:54:11\r\n     Le num\u00e9ro 1 mondial est\r\nnettement plus fort que son rival.\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:57:20\r\n    Le match se termine m\u00eame\r\n     sur une double faute.\r\n\r\n19:58:58:01  19:59:02:20\r\n    Le Serbe savoure sa joie\r\n        avec mod\u00e9ration.\r\n\r\n19:59:03:07  19:59:05:17\r\n -Quand tu joues ici contre Rafa,\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:07:22\r\n    qui n'a perdu qu'une fois,\r\n\r\n19:59:08:03  19:59:10:03\r\n         c'est incroyable.\r\n\r\n19:59:10:08  19:59:12:17\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:01\r\n   J'esp\u00e8re continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:08\r\n-Novak Djokovic est bien en route\r\n      pour le dernier titre\r\n\r\n19:59:19:12  19:59:21:12\r\n qui lui manque en Grand Chelem.\r\n\r\n19:59:21:17  19:59:25:09\r\n      Il disputera vendredi\r\n sa sixi\u00e8me demi-finale \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:30:19\r\n-Le cri est \u00e0 l'honneur \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:59:31:00  19:59:33:16\r\nLe centre d'art contemporain Fri-Art\r\n\r\n19:59:33:21  19:59:37:01\r\n       consacre une semaine\r\n     de recherches sur le cri.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:39:20\r\n     Artistes et scientifiques\r\n  y \u00e9tudient ce ph\u00e9nom\u00e8ne sonore.\r\n\r\n19:59:40:21  19:59:42:15\r\n         Quelqu'un crie\r\n\r\n19:59:42:20  19:59:45:15\r\n            -Le cri,\r\npremi\u00e8re manifestation de la vie.\r\n\r\n19:59:45:20  19:59:49:03\r\nLa douleur, la joie, la col\u00e8re...\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:54:11\r\nLe cri quand les paroles manquent,\r\n    quand l'intime s'exprime.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:57:07\r\n     -Le cri est quelque chose\r\n\r\n19:59:57:11  19:59:59:21\r\n  qu'on circonscrit \u00e0 un domaine.\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:03:04\r\nLe domestique, la salle de concert.\r\n\r\n20:00:03:09  20:00:09:01\r\n       La soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e\r\n      r\u00e9prime plut\u00f4t le cri.\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:12:16\r\n   -Pas pour le Centre d'art \r\n   contemporain fribourgeois.\r\n\r\n20:00:12:21  20:00:14:18\r\n  Durant une semaine, il se mue\r\n\r\n20:00:14:23  20:00:18:11\r\n    en institut de recherche\r\n   internationale sur le cri.\r\n\r\n20:00:18:22  20:00:21:17\r\n     -Il y aura des concerts,\r\n        de la m\u00e9ditation,\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:26:13\r\n des chorales, des performances, \r\ndes musiques fortes ou chuchot\u00e9es.\r\n\r\n20:00:26:23  20:00:30:11\r\n  -Pour alimenter la r\u00e9flexion,\r\n\r\n20:00:30:15  20:00:33:16\r\n         Fri-Art a cr\u00e9\u00e9\r\n    la banque suisse de cris.\r\n\r\n20:00:33:21  20:00:38:11\r\n  Plus de 500 cris \u00e0 disposition\r\ndes artistes et des scientifiques.\r\n\r\n20:00:38:21  20:00:41:08\r\n-On a envoy\u00e9 des chasseurs de cris.\r\n\r\n20:00:41:12  20:00:43:10\r\n    Des gens partis depuis 2014\r\n\r\n20:00:43:14  20:00:45:08\r\n       dans toute la Suisse.\r\n\r\n20:00:45:12  20:00:51:17\r\n Dans les rues avec des touristes\r\n   ou lors d'une f\u00eate de lutte.\r\n\r\n20:00:52:03  20:00:55:05\r\n      -Du cri qu'on entend\r\n         et qu'on voit.\r\n\r\n20:00:55:15  20:00:58:13\r\n          -J'ai d\u00e9tour\u00e9\r\n  la forme d'onde de chaque cri.\r\n\r\n20:00:58:18  20:01:00:20\r\n     A partir de cette forme,\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:03:11\r\n j'ai fait une mod\u00e9lisation en 3D.\r\n\r\n20:01:03:21  20:01:07:10\r\n      -Des cr\u00eates sonores\r\n   qui serviront de partition\r\n\r\n20:01:07:14  20:01:10:23\r\n      pour une pi\u00e8ce unique\r\n    interpr\u00e9t\u00e9e au th\u00e9r\u00e9mine,\r\n\r\n20:01:11:04  20:01:14:09\r\n         un instrument\r\n    de musique \u00e9lectronique.\r\n\r\n20:01:14:19  20:01:22:03\r\n        Sons de th\u00e9r\u00e9mine\r\n\r\n20:01:22:12  20:01:24:18\r\n  Le designer J.Berbier tentera\r\n\r\n20:01:24:23  20:01:29:11\r\n   de faire exploser un poumon\r\n  de cristal \u00e0 la force du cri.\r\n\r\n20:01:29:21  20:01:32:13\r\n-La source du cri, c'est le poumon.\r\n\r\n20:01:32:18  20:01:36:06\r\n     Le cri na\u00eet d'un souffle,\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:04\r\net le poumon va mourir de ce souffle.\r\n\r\n20:01:39:13  20:01:43:17\r\n        -Une exp\u00e9rience\r\n     men\u00e9e jusqu'au 6 juin.\r\n\r\n20:01:46:22  20:01:49:13\r\n  -Ne manquez pas \"Zone d'ombre\"\r\n\r\n20:01:49:18  20:01:53:13\r\n   consacr\u00e9e \u00e0 la mort de Marie,\r\n     tu\u00e9e par un r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n20:01:53:18  20:01:59:17\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:59:22  20:02:07:19\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:02:08:00  20:02:14:00\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry, \r\n T.Bongi, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\n       E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n20:02:14:05  20:02:21:04\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20h10 Zone d'ombre\r\n21h20 Esprits criminels, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:02:21:09  20:02:23:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n20h40 Les valseuses\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-03T18:22:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436529", "durationSec": 111, "title": "FRIGO NOUVO URBANISME PAD_RTS000000538294", "excerpt": "Une application informatique permet de redessiner une ville ou un quartier. Elle permet d'impliquer les habitants qui peuvent ainsi dire comment ils voient la ville qu'ils d\u00e9sirent et fournir des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses aux architectes et urbanistes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRENOBLE"], "thematicThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE"], "sequenceIds": ["1439379"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436530", "durationSec": 122, "title": "SO AVENIR COUPE FIFA_RTS000000539517", "excerpt": "Apr\u00e8s l'arrestation de certains dirigeants de la FIFA accus\u00e9s de corruption et la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident Sepp Blatter, la FIFA devra g\u00e9rer les suites de l'attribution controvers\u00e9e de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar. La d\u00e9signation du Qatar pour accueillir la Coupe du monde a \u00e9t\u00e9 suivie de nombreuses pol\u00e9miques et elle pourrait maintenant \u00eatre remise en question.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1439267"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436531", "durationSec": 118, "title": "SO BACZINSKI_RTS000000539500", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky qui s'est impos\u00e9 en 2 sets 6-4 et 7-5 face \u00e0 la joueuse de tennis belge Alison Van Uytvanck au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1436708"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436532", "durationSec": 143, "title": "SO BLATTER PORTRAIT(2)_RTS000000539519", "excerpt": "Portrait du pr\u00e9sident de la FIFA Sepp Blatter qui a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission 5 jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection suite \u00e0 l'enqu\u00eate sur la corruption des dirigeants de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football mondial. Issu d'une famille modeste, depuis sa jeunesse Joseph Sepp Blatter aime le football et il d\u00e9bute \u00e0 la FIFA en 1975 pour en devenir le pr\u00e9sident en 1998. De r\u00e9\u00e9lection en r\u00e9\u00e9lection sa carri\u00e8re est \u00e9maill\u00e9e de soup\u00e7ons et d'accusations de corruption.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436533", "durationSec": 98, "title": "SO CORRUPTION_RTS000000539526", "excerpt": "Le Conseil des Etats vote une loi anti-corruption, surnomm\u00e9e \"Lex FIFA\". Le contexte de l'enqu\u00eate pour corruption \u00e0 la FIFA qui a \u00e9t\u00e9 rendue publique quelques jours auparavant n'a pas suffit \u00e0 faire pression sur les parlementaires et cette modification de la loi est tr\u00e8s att\u00e9nu\u00e9e, contrairement \u00e0 ce que la gauche aurait souhait\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1439337"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436534", "durationSec": 96, "title": "SO ENQUETE USA_RTS000000539528", "excerpt": "Les arrestations des dirigeants de la FIFA le 27.05.2015 \u00e0 Zurich et l'enqu\u00eate sur la corruption au sein de l'organisation fa\u00eeti\u00e8re du football sont parties des USA o\u00f9 le responsable am\u00e9ricain du football Chuck Blazer a accept\u00e9 d'aider la justice et a donn\u00e9 \u00e0 la ministre am\u00e9ricaine de la justice Loretta Lynch les renseignements permettant de constituer l'acte d'accusation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["CORRUPTION"], "thematicPersons": ["LYNCH, LORETTA"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436535", "durationSec": 128, "title": "SO EXPO CRI 2_RTS000000539547", "excerpt": "Le centre d'art contemporain, Fri-Art, consacre une semaine de recherches sur le cri. Fri-Art a cr\u00e9\u00e9 la banque suisse de cris, plus de 500 hurlements \u00e0 disposition des artistes et des scientifiques qui peuvent \u00e9tudier et exp\u00e9rimenter dans cet \"institut de recherches international sur le cri\", le screamscape.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1439517"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436536", "durationSec": 26, "title": "SO HINGIS_RTS000000539177", "excerpt": "D\u00e9faite de la paire de joueuses de tennis compos\u00e9e de la Suisse Martina Hingis et de l'Indienne Sania Mirza qui se sont inclin\u00e9es en 2 sets 5-7et 2-6 face \u00e0 la paire de joueuses de tennis compos\u00e9e de la Tch\u00e8que Lucie Safarova et de l'Am\u00e9ricaine Bethanie Mattek-Sands au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis de double WTA de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["HINGIS, MARTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436537", "durationSec": 100, "title": "SO NADAL DJOKOVIC_RTS000000539524", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis serbe Novak Djokovic qui s'est impos\u00e9 en 3 sets 6-3 , 7-5 et 6-1 face au joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal au terme d'un match comptant pour les quarts-de-finale du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"], "sequenceIds": ["1436718"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436538", "durationSec": 87, "title": "SO NSA_RTS000000539389", "excerpt": "Les PV des s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sont incomplets selon le Conseil des Etats. Il propose que les proc\u00e8s-verbaux des s\u00e9ances des conseillers f\u00e9d\u00e9raux soient r\u00e9dig\u00e9s de mani\u00e8re plus professionnelle pour permettre un meilleur suivi par la d\u00e9l\u00e9gation charg\u00e9e de la surveillance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436539", "durationSec": 112, "title": "SO PV_RTS000000539510", "excerpt": "Selon le deuxi\u00e8me sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'institut gfs pour la SSR en pr\u00e9vision de la votation du 14 juin sur la LRTV , 47% des sond\u00e9s rejetteraient la nouvelle loi sur la Radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV), 43% la soutiennent et 10% sont ind\u00e9cis. Ces pourcentages sont tr\u00e8s diff\u00e9rents entre Suisse romande et Suisse allemande, les Suisses allemands sont majoritairement contre la loi contrairement aux romands.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1439362"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436540", "durationSec": 105, "title": "SO REDEVANCE_RTS000000539483", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SONDAGE D'OPINION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1439372"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436541", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE BLATTER_RTS000000539489"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506436669", "summary": "Au ralenti, joie de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky.\nExtraits du match opposant la joueuse de tennis belge Alison Van Uytvanck \u00e0 Tim\u00e9a Bacsinszky.\nBalle de match.\nItw Tim\u00e9a Bacsinszky.", "id": "1436708", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436679", "summary": "Extraits du match opposant le joueur de tennis serbe Novak Djokovic au joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal.\nBalle de match.\nDiscours d'apr\u00e8s match de Novak Djokovic.", "id": "1436718", "visualThemes": ["ATP", "ROLAND-GARROS"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439228", "summary": "Itw Greg Dyke, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration anglaise de football. Plaque sur portail du si\u00e8ge du Tribunal Arbitral du Sport (TAS) de Lausanne. Ext b\u00e2timent Tribunal Arbitral du Sport . Itw Matthieu REEB, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du TAS (tribunal arbitral du sport). Itw Jean-Loup Chappelet, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne (IDHEAP).", "id": "1439267", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439298", "summary": "Int salle du Conseil des Etats, gros plan sur journaux NZZ, Blick et Le Matin annon\u00e7ant la d\u00e9mission de Sepp Blatter de la pr\u00e9sidence de la FIFA puis plan d'ensemble conseillers d'Etats si\u00e9geant. D\u00e9claration Stefan Engler, conseiller aux \u00e9tats PDC grison. D\u00e9claration Robert Cramer, conseiller aux Etats Les Verts genevois. D\u00e9claration Fabio Abate, conseiller aux Etats PLR tessinois. Itw Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste vaudois.", "id": "1439337", "visualThemes": ["CORRUPTION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439323", "summary": "Int palais f\u00e9d\u00e9ral, personnes transcrivant les d\u00e9clarations des parlementaires, tapant texte en allemand sur un ordinateur. Plaque \"Service du Bulletin officiel\".  Int salle du Conseil des Etats,gros plan Hans Stoeckli, conseiller aux Etats socialiste bernois et vice-pr\u00e9sident Commission de gestion du Conseil des Etats si\u00e9geant. Itw Hans Stoeckli. Itw  Pierre-Fran\u00e7ois Veillon, ancien pr\u00e9sident D\u00e9l\u00e9gation des commissions de gestion. Andr\u00e9 Simonazzi, vice-chancelier et porte-parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral ouvrant salle du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw  Andr\u00e9 Simonazzi.", "id": "1439362", "visualThemes": ["EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439333", "summary": "De dos, homme anonyme regardant images t\u00e9l\u00e9vision SRF sur tablette. Itw Claude Longchamp, Institut GFS. Ext b\u00e2timent SRG SSR avec logo. Itw Jean-Fran\u00e7ois, Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Famille regardant la t\u00e9l\u00e9vision assis dans leur salon. Itw Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste (PS).", "id": "1439372", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATION", "SONDAGE D'OPINION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["RTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439340", "summary": "Marianne, m\u00e9diatrice Transports de l'Agglom\u00e9ration Grenobloise proposant aux passants d'utiliser sa tablette num\u00e9rique et application pour sondage sur urbanisme. Itw Marianne. Gros plans \u00e9cran de tablette avec application informatique d'urbanisme. Itw Maud Beau, vice directrice Urban Fabric Organisation.", "id": "1439379", "visualThemes": ["URBANISME", "ARCHITECTURE PAYSAGISTE"], "visualGeographicals": ["GRENOBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506439478", "summary": "Int centre d'art contemporain, Fri-Art, artistes et scientifiques exp\u00e9rimentant dans salles de l'exposition \"Screamscape\" sur le th\u00e8me du cri. Itw Delphine Depres, artiste plasticienne. Musicien jouant instrument de musique \u00e9lectronique th\u00e9r\u00e9mine. Itw J\u00e9r\u00f4me Berbier, designer.", "id": "1439517", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "EXPOSITION D'ART"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1594110", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018833", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1434515", "internalArchiveId": "AA1505434476", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1939, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6834221", "imageURL": "http://www.rts.ch/6834224.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "FIFA / D\u00e9mission Blatter: le point avec Pierre-Alain Dupuis", "FIFA: Sepp Blatter d\u00e9missionne", "Les projets d'\u00e9nergies renouvelables manquent de subventions", "Sant\u00e9: le st\u00e9rilet est \u00e0 nouveau recommand\u00e9 par les gyn\u00e9cologues", "Tennis / Roland-Garros: les commentaires de Marc Rosset, \u00e0 Paris", "FIFA / D\u00e9mission Blatter: les pr\u00e9cisions de No\u00e9mie Guignard, \u00e0 Zurich", "Daniel Schweizer r\u00e9alise un documentaire percutant sur l'industrie de l'or", "Votations / DPI: le sujet divise \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis", "Des innovations alimentaires sortent de laboratoires californiens", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky est parvenue \u00e0 exprimer tout son talent", "Canada: 3 fabricants de cigarettes doivent verser 12 milliards de dommages et int\u00e9r\u00eats", "Tennis / Roland-Garros: Wawrinka bat Federer", "FIFA: le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me Valcke est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption", "Le Conseil national s'oppose \u00e0 une coupe dans le budget pour la culture", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Quelques jours apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection et les scandales qui l\u2019ont entour\u00e9e, le Valaisan dit avoir fait un bilan de ses 40 ans pass\u00e9s dans l\u2019organisation.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration, depuis le 1er avril 2015, a d\u00e9cid\u00e9 de moins soutenir ce domaine, et les cons\u00e9quences sont d\u00e9j\u00e0 visibles.", "Ce contraceptif en forme de \u00ab T \u00bb a autant fait l\u2019objet de critiques qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis son invention, dans les ann\u00e9es 60.", "Ce film nous conduit sur des lieux o\u00f9 la ru\u00e9e vers l'or fait des ravages et r\u00e9v\u00e8le le quotidien de certaines de ses victimes.", "Ce diagnostic, qui permet diff\u00e9rencier un embryon sain d'un autre atteint d'une anomalie, pose des probl\u00e8mes moraux et religieux.", "Des entrepreneurs sont par exemple parvenus \u00e0 d\u00e9velopper un liquide qui remplace les \u0153ufs, pour ensuite l\u2019ins\u00e9rer dans des produits comme la mayonnaise.", "La Vaudoise va jouer son premier quart de final de Grand Chelem gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire face \u00e0 Petra Kvitova.", "Les multinationales condamn\u00e9es sont face \u00e0 plus d'un million de victimes du tabac ; ce jugement est historique dans le pays.", "Le Vaudois a \u00e9t\u00e9 dominateur tout au long de la partie et passe ainsi en demi-finales apr\u00e8s ce match en trois sets.", "C'est un versement de 10 millions de dollars avant la Coupe du Monde en Afrique du Sud qui nourrit ces accusations.", "L'enveloppe d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce secteur sera d\u00e9sormais de plus d'un milliard de francs pour les cinq prochaines ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-6720164", "ece-6720166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T14:46:42Z", "subTitles": ["19:29:56:18  19:30:12:09\r\n...\r\n\r\n19:30:12:13  19:30:14:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:14:22  19:30:16:20\r\nVoici les titres de ce mardi 2 juin.\r\n\r\n19:30:17:10  19:30:23:04\r\n     Sepp Blatter d\u00e9missionne\r\n   de la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:30:23:09  19:30:25:17\r\n     -\"M\u00eame si j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu,\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:32:11\r\n    je n'avais pas le soutien \r\n    de tout le monde du foot\".\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:36:13\r\n      Une autre image forte,\r\n\r\n19:30:36:18  19:30:41:09\r\n   c'est Stan Wawrinka en forme \r\n   \u00e9blouissante \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:41:13  19:30:45:06\r\nLa Vaudois a domin\u00e9 Roger Federer.\r\n\r\n19:30:45:11  19:30:50:09\r\n    Il acc\u00e8de aux demi-finales.\r\n\r\n19:30:51:08  19:30:55:10\r\n   De nombreux projets solaires\r\n         sont abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:55:14  19:31:02:12\r\n  La moindre incitation financi\u00e8re\r\nde la Conf\u00e9d\u00e9ration en est la cause.\r\n\r\n19:31:04:02  19:31:08:06\r\n        \"Infrarouge\" d\u00e9bat\r\n  du diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:13:08\r\n  Le sujet touche aux convictions\r\n       morales, religieuses\r\n\r\n19:31:13:12  19:31:17:14\r\n  et \u00e0 l'appartenance partisane.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:21:18\r\n   Le st\u00e9rilet revient en vogue.\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:25:21\r\nLes gyn\u00e9cologues le recommandent \u00e0\r\nnouveau de mani\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quente,\r\n\r\n19:31:26:02  19:31:28:12\r\n             y compris\r\n   pour un premier contraceptif.\r\n\r\n19:31:29:01  19:31:31:20\r\n  Et voici l'omelette sans oeufs\r\n\r\n19:31:32:01  19:31:38:13\r\n   et autres tours de passe-passe\r\nde la haute technologie alimentaire.\r\n\r\n19:31:39:11  19:31:42:14\r\n         C'est un s\u00e9isme\r\n    dans le monde du football.\r\n\r\n19:31:42:19  19:31:44:19\r\n    La surprise est int\u00e9grale.\r\n\r\n19:31:45:00  19:31:49:06\r\n      Il y a quelques minutes,\r\nSepp Blatter annon\u00e7ait sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:52:11\r\n       Apr\u00e8s 40 ans de FIFA,\r\n       17 ans de pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:31:52:15  19:32:01:11\r\net apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu vendredi,\r\n   le Suisse remet son mandat.\r\n\r\n19:32:03:05  19:32:05:16\r\n    -J'ai profond\u00e9ment r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n19:32:05:21  19:32:09:10\r\n        sur ma pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:09:14  19:32:13:14\r\n  Et sur ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n            de ma vie,\r\n\r\n19:32:13:19  19:32:20:09\r\n    intimement li\u00e9es \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:25:04\r\n    Bien que m'ait \u00e9t\u00e9 conf\u00e9r\u00e9\r\n        un nouveau mandat,\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:33:01\r\n     il n'a pas le soutien de\r\nl'int\u00e9gralit\u00e9 du monde du football,\r\n\r\n19:32:33:06  19:32:37:05\r\n        soit des joueurs,\r\n    des supporters, des clubs,\r\n\r\n19:32:37:10  19:32:46:12\r\nde tout ceux qui aiment le football\r\n  autant que nous tous \u00e0 la FIFA.\r\n\r\n19:32:46:17  19:32:52:16\r\n    C'est pourquoi je remettrai\r\n     mon mandat \u00e0 disposition\r\n\r\n19:32:52:21  19:32:58:06\r\n     lors d'un congr\u00e8s \u00e9lectif\r\n          extraordinaire.\r\n\r\n19:33:16:17  19:33:19:11\r\n C'\u00e9tait une surprise int\u00e9grale ?\r\n\r\n19:33:19:12  19:33:24:21\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:33:24:23  19:33:30:08\r\nSur place, il y avait une trentaine\r\n         de journalistes.\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:36:10\r\n  C'\u00e9tait un contraste total par\r\n  rapport \u00e0 la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:46:07\r\n  On a vu un Sepp Blatter qui est\r\n arriv\u00e9 avec 45 minutes de retard.\r\n\r\n19:33:46:09  19:33:51:19\r\n    Il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n19:33:51:21  19:33:57:21\r\nUne d\u00e9mission qui a surpris tous les\r\njournalistes qui \u00e9taient sur place.\r\n\r\n19:33:58:23  19:34:02:09\r\n Le r\u00e8glement de la FIFA demande 4\r\n   mois avant que l'\u00e9lection du\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:04:07\r\n       successeur se passe.\r\n             \u2015Merci.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:08:05\r\n      Le New York Times tire\r\nune nouvelle salve contre la FIFA.\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:12:13\r\n    Le journal mettait en cause\r\nle secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J\u00e9r\u00f4me Valcke.\r\n\r\n19:34:12:17  19:34:14:10\r\n     Il s'agit d'un versement\r\n\r\n19:34:14:14  19:34:19:08\r\n    de 10 mios de dollars avant\r\nla Coupe du monde en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:34:19:12  19:34:22:17\r\n        La FIFA contestait.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:31:01\r\n-Une d\u00e9mission apr\u00e8s une journ\u00e9e\r\n        de r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:34:31:06  19:34:35:11\r\nLa presse anglo-saxonne annon\u00e7ait \r\nl'implication possible de J.Valcke\r\n\r\n19:34:35:16  19:34:39:23\r\ndans l'affaire de la d\u00e9signation de\r\nla Coupe du Monde en Afrique du Sud.\r\n\r\n19:34:40:04  19:34:42:21\r\n   Il serait le haut dirigeant\r\n          non identifi\u00e9\r\n\r\n19:34:43:02  19:34:46:09\r\ninscrit dans l'acte d'accusation.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:54:03\r\n La CONCACAF est l'association \r\nfa\u00eeti\u00e8re du continent am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:34:54:08  19:35:02:16\r\n       tenue par J.Warner,\r\nqui a empoch\u00e9 10 mios de dollars.\r\n\r\n19:35:03:21  19:35:07:23\r\n  -Certains disent que M. Warner\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:10:00\r\n       a d\u00e9velopp\u00e9 le foot,\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:14:03\r\n      il a surtout d\u00e9velopp\u00e9\r\n   le portemonnaie de ses amis.\r\n\r\n19:35:14:15  19:35:20:19\r\n   -Ce versement tr\u00e8s suspect\r\n aurait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par J.Valcke,\r\n\r\n19:35:22:11  19:35:25:07\r\n-M. Valcke a une certaine importance,\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:28:07\r\n  mais ce n'est pas un d\u00e9cideur.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:32:08\r\n  Les d\u00e9cideurs sont le pr\u00e9sident\r\n      et le comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:35:33:23  19:35:43:06\r\n -Est-ce la goutte d'eau qui a \r\nprovoqu\u00e9 la chute de S.Blatter ?\r\n\r\n19:35:43:11  19:35:51:05\r\nPour l'heure, la justice am\u00e9ricaine\r\n        ne l'a pas inculp\u00e9.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:57:09\r\n   -Bonsoir Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n19:36:01:14  19:36:05:08\r\n       Que s'est-il produit\r\n    entre vendredi et ce soir ?\r\n\r\n19:36:05:10  19:36:10:20\r\n  \u2015Il y a beaucoup de questions.\r\n\r\n19:36:10:22  19:36:15:07\r\nSepp Blatter s'est senti de plus en\r\n            plus seul.\r\n\r\n19:36:15:09  19:36:18:22\r\nIl a d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait trahi par\r\n             les siens.\r\n\r\n19:36:19:00  19:36:25:00\r\n    Par son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:28:23\r\n       La justice am\u00e9ricaine\r\n       continue son travail\r\n\r\n19:36:29:04  19:36:32:14\r\n       et peut-\u00eatre que lui\r\n         se sent menac\u00e9.\r\n\r\n19:36:32:16  19:36:38:16\r\nOn vient de recevoir un communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:49:03\r\nIl ne serait pas directement accus\u00e9.\r\n\r\n19:36:49:18  19:36:55:18\r\n     Mais l'\u00e9tau se resserre.\r\n\r\n19:36:56:08  19:37:02:08\r\n      On savait que vendredi\r\n  il y aurait risque de scission.\r\n\r\n19:37:05:09  19:37:10:23\r\n     Entre l'UEFA et la FIFA.\r\n\r\n19:37:11:01  19:37:17:01\r\nIl y a peut-\u00eatre d'autres affaires\r\n         qui vont sortir.\r\n\r\n19:37:18:21  19:37:22:15\r\n \u2015Le Qatar, c'est un nid de bombes\r\npotentielles en mati\u00e8re judiciaire.\r\n\r\n19:37:22:17  19:37:25:13\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:31:15\r\nOn conna\u00eet les moyens gigantesques de\r\n              ce pays.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:36:01\r\n C'est une poudri\u00e8re pour la FIFA\r\n que cette affaire d'attribution\r\n\r\n19:37:36:06  19:37:38:16\r\n  de la Coupe du Monde du Qatar.\r\n\r\n19:37:38:18  19:37:43:12\r\n       \u2015Une page se tourne.\r\n\r\n19:37:43:14  19:37:47:05\r\n    Les grands patrons du sport\r\n          disparaissent.\r\n\r\n19:37:47:07  19:37:50:00\r\n       \u2015Une page se tourne.\r\n\r\n19:37:50:02  19:37:53:02\r\n         \u00c7a ne passe pas.\r\n\r\n19:37:53:04  19:37:56:11\r\n    Cette opacit\u00e9 ne passe pas.\r\n\r\n19:37:56:13  19:37:59:13\r\nOn nous cachait peut-\u00eatre beaucoup de\r\n               choses.\r\n\r\n19:37:59:15  19:38:03:11\r\n    Il faut de la transparence.\r\n\r\n19:38:03:12  19:38:09:12\r\n        Et une FIFA loyale.\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:15:22\r\n \u2015Le destin de Sepp Blatter, c'est\r\n            incroyable.\r\n\r\n19:38:16:00  19:38:18:15\r\n       Il a fini par tutoyer\r\n       les hautes autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:22:16\r\n       Il est tr\u00e8s contest\u00e9.\r\n\r\n19:38:22:18  19:38:25:12\r\n\u2015Il a fait son histoire par passion.\r\n\r\n19:38:25:14  19:38:28:06\r\n        La passion du jeu.\r\n\r\n19:38:28:08  19:38:31:19\r\n      La passion du football.\r\n\r\n19:38:31:21  19:38:36:09\r\n Mais il ne fait plus l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n19:38:36:11  19:38:42:10\r\nSa fa\u00e7on de gouverner ne passer plus.\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:45:22\r\nIl a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce qui s'est\r\n      pass\u00e9 avant son \u00e9lection.\r\n\r\n19:38:46:00  19:38:47:17\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:38:47:17  19:38:49:11\r\n      Une autre image forte,\r\n\r\n19:38:49:16  19:38:53:17\r\n   c'est Stan Wawrinka en forme \r\n   \u00e9blouissante \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:38:53:22  19:38:57:05\r\n       Le Vaudois a domin\u00e9\r\n  Roger Federer de bout en bout.\r\n\r\n19:39:02:13  19:39:06:05\r\n  -La d\u00e9termination de Wawrinka.\r\n\r\n19:39:06:07  19:39:09:16\r\n     Le d\u00e9sarroi de Federer.\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:15:18\r\n       Wawrinka s'impose.\r\n\r\n19:39:23:23  19:39:27:10\r\n L'\u00e9change qui permet \u00e0 Stan de\r\nremporter la premi\u00e8re manche est\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:28:05\r\n          significatif.\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:30:14\r\n       Il dirige le match.\r\n\r\n19:39:30:18  19:39:35:08\r\n   Il acc\u00e9l\u00e8re quand il veut.\r\n\r\n19:39:35:10  19:39:40:12\r\nSc\u00e9nario identique dans le deuxi\u00e8me\r\n               set.\r\n\r\n19:39:40:14  19:39:46:14\r\nLa puissance de Wawrinka cloue sur\r\n          place Federer.\r\n\r\n19:39:47:09  19:39:53:09\r\nEt quand le B\u00e2lois monte au filet,\r\n        il est transperc\u00e9.\r\n\r\n19:39:58:18  19:40:01:13\r\n       Wawrinka joue bien,\r\n       le coup est rapide.\r\n\r\n19:40:01:15  19:40:04:15\r\n           Et pr\u00e9cis.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:08:23\r\n     C'est le deuxi\u00e8me set.\r\n\r\n19:40:09:01  19:40:12:01\r\n    Au troisi\u00e8me set, Federer\r\n           s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:40:12:03  19:40:18:03\r\n    Mais il n'y a pas moyen.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:23:02\r\nWawrinka reste dans son plan de jeu,\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:27:08\r\n       il est intraitable\r\n   dans les moments d\u00e9cisifs.\r\n\r\n19:40:27:12  19:40:30:13\r\n    Il remporte le tie-break\r\n          et le match.\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:34:19\r\nIl se qualifie pour la premi\u00e8re fois\r\n  de sa carri\u00e8re \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:40:34:21  19:40:37:01\r\nIl rend un hommage appuy\u00e9 \u00e0 Federer.\r\n\r\n19:40:37:01  19:40:39:12\r\n-C'est pour moi le plus grand joueur\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:41:01\r\n        de tous les temps.\r\n\r\n19:40:41:06  19:40:43:20\r\n       Il m'a beaucoup aid\u00e9\r\n        dans ma carri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:48:11\r\nAujourd'hui, j'ai fait mon meilleur\r\n      match en Grand Chelem.\r\n\r\n19:40:53:14  19:40:57:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:40:59:06  19:41:03:01\r\n             \u2015Bonsoir.\r\n\r\n19:41:03:03  19:41:06:08\r\n    \u2015Vous avez v\u00e9cu ce moment.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:09:16\r\n    Cette aisance de Wawrinka.\r\n\r\n19:41:09:18  19:41:13:04\r\nIl s'est pass\u00e9 quelque chose de fort.\r\n\r\n19:41:13:06  19:41:17:21\r\n      \u2015C'\u00e9tait un non match.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:21:13\r\n On attendait beaucoup plus de ce\r\n              match.\r\n\r\n19:41:21:15  19:41:25:12\r\nIl y avait des conditions difficiles.\r\n\r\n19:41:25:14  19:41:29:17\r\n      Federer \u00e9tait h\u00e9sitant.\r\n\r\n19:41:29:19  19:41:32:09\r\nWawrinka a fait un match remarquable.\r\n\r\n19:41:32:11  19:41:36:22\r\n       Il a tr\u00e8s bien jou\u00e9.\r\n\r\n19:41:37:00  19:41:41:07\r\n \u2015L'ascendant psychologique a \u00e9t\u00e9\r\n            constant.\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:44:07\r\nIl n'y a pas eu d'inversion pendant\r\n          tout le match.\r\n\r\n19:41:44:09  19:41:50:09\r\n      Wawrinka \u00e9tait devant.\r\n\r\n19:41:51:04  19:41:54:18\r\n     \u2015Il y a un chiffre, juste\r\n  4 balles de break pour Federer.\r\n\r\n19:41:54:20  19:42:00:20\r\n       Dans le premier set.\r\n\r\n19:42:06:07  19:42:12:07\r\nRoger Federer n'a pas eu la moindre\r\n  occasion de renverser le match.\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:23:11\r\n         \u2015Wawrinka disait\r\n      qu'on pouvait \u00eatre amis\r\n\r\n19:42:23:12  19:42:28:17\r\n    et ensuite c'est le match.\r\n\r\n19:42:28:19  19:42:33:18\r\n      \u2015Ce n'est jamais facile\r\n      de jouer contre un ami.\r\n\r\n19:42:33:20  19:42:39:20\r\n  Leurs matchs n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \r\n tennistiquement de toute beaut\u00e9.\r\n\r\n19:42:42:14  19:42:48:09\r\n  Encore une fois, ce n'\u00e9tait pas\r\n     un grand match de tennis.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:51:16\r\nMais Federer n'a pas vraiment \u00e9volu\u00e9\r\n       \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n19:42:51:18  19:42:55:22\r\n             Et Stan\r\n  qui a tout le cr\u00e9dit pour lui.\r\n\r\n19:42:56:00  19:43:02:00\r\n     Il a fait un grand match.\r\n\r\n19:43:02:07  19:43:05:07\r\n\u2015Wawrinka, gagnant \u00e0 Roland-Garros,\r\n         c'est possible ?\r\n\r\n19:43:05:09  19:43:10:15\r\n           \u2015Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:43:10:17  19:43:15:03\r\n   Mais Djokovic et Rafael Nadal\r\n          sont encore l\u00e0.\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:20:04\r\n    Ils ont \u00e9t\u00e9 impressionnants\r\n           ces 10 jours.\r\n\r\n19:43:20:06  19:43:26:06\r\n  Mais il y a un bon coup \u00e0 jouer\r\n            pour Stan.\r\n\r\n19:43:31:20  19:43:34:22\r\n      -Le Parlement augmente\r\n     le budget de la culture.\r\n\r\n19:43:35:03  19:43:38:04\r\n       Le National l'a vot\u00e9 \r\n      contre l'avis de l'UDC.\r\n\r\n19:43:38:10  19:43:41:02\r\n  L'enveloppe d\u00e9passe maintenant\r\n      le milliard sur 5 ans.\r\n\r\n19:43:41:07  19:43:43:19\r\n     La solidarit\u00e9 bourgeoise\r\n        n'a pas fonctionn\u00e9\r\n\r\n19:43:44:00  19:43:47:05\r\n      avec l'UDC d'une part,\r\n   le PLR et le PDC de l'autre.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:16\r\n-Devant le palais f\u00e9d\u00e9ral ce matin,\r\n   des professionnels du cin\u00e9ma\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:56:11\r\nsont venus d\u00e9fendre l'augmentation\r\n     du soutien \u00e0 la culture\r\n\r\n19:43:56:15  19:43:59:06\r\nd\u00e9battue par le Conseil national.\r\n\r\n19:44:00:12  19:44:02:06\r\n      -Beaucoup nous ont dit\r\n\r\n19:44:02:11  19:44:04:17\r\n    qu'ils allaient voter OUI.\r\n\r\n19:44:04:22  19:44:07:13\r\n    Alors on croise les doigts.\r\n\r\n19:44:07:18  19:44:10:04\r\n On esp\u00e8re qu'ils n'ont pas menti.\r\n\r\n19:44:10:15  19:44:13:20\r\n   -Quelques heures plus tard,\r\n      c'est le soulagement.\r\n\r\n19:44:14:01  19:44:16:17\r\n      Les \u00e9lus disent OUI\r\n\u00e0 une enveloppe gonfl\u00e9e de 3,4 %\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:18:18\r\n sur les cinq prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n19:44:18:23  19:44:23:11\r\n    Pourtant, il y a deux mois,\r\nles chefs du PDC, du PLR et de l'UDC\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:00\r\n     scellaient une alliance\r\n    qui devait sonner le glas\r\n\r\n19:44:27:05  19:44:29:13\r\nde toutes les hausses de d\u00e9penses.\r\n\r\n19:44:29:18  19:44:32:07\r\n         On allait voir\r\n      ce qu'on allait voir.\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:35:12\r\n  Ce matin, ce front bourgeois\r\n        a vol\u00e9 en \u00e9clat.\r\n\r\n19:44:35:17  19:44:38:11\r\n     Seule l'UDC a fait bloc\r\n        contre la hausse.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:05\r\nAu PLR, seule l'aile dure a suivi.\r\n\r\n19:44:41:11  19:44:45:10\r\n  Et au PDC, m\u00eame le pr\u00e9sident\r\n   a soutenu l'augmentation.\r\n\r\n19:44:46:21  19:44:48:23\r\n      -Je m'\u00e9tonne, il a vot\u00e9\r\n\r\n19:44:49:04  19:44:51:04\r\n       contre sa signature.\r\n\r\n19:44:51:09  19:44:55:06\r\n       Je ne comprends pas.\r\n\r\n19:44:55:11  19:44:58:01\r\n         -Regardez ce que\r\n       ses troupes ont fait:\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:02:22\r\n      elles ont vot\u00e9 \u00e0 80 % \r\n     en faveur de la culture.\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:06:19\r\n       Je crois que je n'ai\r\n     pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir.\r\n\r\n19:45:07:10  19:45:10:18\r\n    -Les deux hommes assurent\r\n    que leur grande alliance\r\n\r\n19:45:10:23  19:45:13:05\r\nn'\u00e9tait pas qu'un coup marketing.\r\n\r\n19:45:13:10  19:45:15:22\r\n        Mais ce n'est pas\r\n       l'entente cordiale.\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:20:21\r\n   -De nombreux projets solaires\r\n     sont abandonn\u00e9s en raison\r\n\r\n19:45:21:02  19:45:24:23\r\nde la moindre incitation financi\u00e8re\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:45:25:04  19:45:27:19\r\n      Le changement a eu lieu\r\n         le premier avril.\r\n\r\n19:45:28:13  19:45:31:05\r\n-3'000 m2 de toits en plein soleil.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:35:13\r\n      Une surface id\u00e9ale pour\r\nposer des panneaux photovolta\u00efques,\r\n\r\n19:45:35:18  19:45:38:06\r\n  et produire ce courant vert.\r\n\r\n19:45:38:11  19:45:43:06\r\nDamien Schrago \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 investir\r\n   600'000 francs dans le projet.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:00\r\n Mais il a d\u00fb renoncer car Berne\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:50:18\r\nvient d'abaisser le tarif de reprise\r\n    du courant solaire: la RPC.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:16\r\n  -Elle a diminu\u00e9 de 10 % en mars\r\n\r\n19:45:56:21  19:45:59:10\r\net elle va diminuer une fois de plus\r\n\r\n19:45:59:14  19:46:01:04\r\n       de 10 % en septembre.\r\n\r\n19:46:01:09  19:46:04:08\r\n        On n'arrivait pas\r\n    \u00e0 aboutir avant ces dates,\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:07:07\r\n           et il fallait\r\n    revoir notre investissement\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:10:05\r\n       avec une rentabilit\u00e9\r\n        de 20 % de moins.\r\n\r\n19:46:10:10  19:46:15:17\r\n         Ca nous bloquait\r\n   les liquidit\u00e9s pour la suite.\r\n\r\n19:46:16:09  19:46:21:15\r\n  -Le prix pay\u00e9 aux producteurs\r\n    est en baisse constante.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:21\r\nLa tendance devrait se poursuivre.\r\n\r\n19:46:25:02  19:46:27:15\r\n  L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie\r\n\r\n19:46:27:20  19:46:31:03\r\n           la justifie\r\npar la chute du prix des panneaux.\r\n\r\n19:46:31:08  19:46:36:06\r\nPour les professionnels, les baisses\r\n   menacent de plomber le march\u00e9.\r\n\r\n19:46:36:11  19:46:41:00\r\n  Chez Soleol, leader en Suisse\r\nromande, cette d\u00e9cision fait mal.\r\n\r\n19:46:44:07  19:46:47:08\r\n      -La baisse du 1er avril\r\n\r\n19:46:47:12  19:46:51:06\r\n       a eu des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:54:07\r\n    sur la baisse des affaires \r\n    qu'on peut chiffrer \u00e0 20 %.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:56:03\r\nLes installations les plus touch\u00e9es\r\n\r\n19:46:56:08  19:47:00:13\r\nsont celles qui sont sur les surfaces\r\n     agricoles et industrielles.\r\n\r\n19:47:01:02  19:47:04:18\r\n-En attendant que les installations\r\n       aient droit \u00e0 la RPC,\r\n\r\n19:47:04:23  19:47:07:23\r\n   les entreprises \u00e9lectriques\r\n     rachetaient le courant\r\n\r\n19:47:08:04  19:47:09:15\r\n     \u00e0 des prix incitatifs.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:12:06\r\nMais elles rabotent ces subventions.\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:14:21\r\n    D'autres ont aussi baiss\u00e9\r\n        certains tarifs.\r\n\r\n19:47:15:02  19:47:17:12\r\n Une d\u00e9gradation des incitations\r\n\r\n19:47:17:17  19:47:22:19\r\n    qui pourrait conduire des\r\nproducteurs \u00e0 renoncer au solaire.\r\n\r\n19:47:24:03  19:47:27:18\r\n       -Un liquide toxique\r\n  s'est r\u00e9pandu accidentellement\r\n\r\n19:47:27:23  19:47:31:18\r\n    dans un tunnel autoroutier \r\n    pr\u00e8s de Zurich \u00e0 Uetliberg.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:36:01\r\n    Une vingtaine de personnes\r\n      ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n19:47:36:06  19:47:41:20\r\n  Le trafic a \u00e9t\u00e9 interrompu dans\r\nles 2 sens pendant plusieurs heures.\r\n\r\n19:47:45:03  19:47:47:13\r\n Au Canada, c'est une condamnation\r\n\r\n19:47:47:18  19:47:52:04\r\n  qui fait date dans l'histoire \r\n de la lutte contre le tabagisme.\r\n\r\n19:47:52:09  19:47:54:12\r\n  Trois multinationales du tabac\r\n\r\n19:47:54:17  19:47:59:14\r\n  devraient payer 12 mias de frs \u00e0\r\n100'000 personnes victimes du tabac.\r\n\r\n19:48:00:13  19:48:03:23\r\n     -Il aura fallu 17 ans \r\n    d'une plainte collective\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:06:08\r\n   d'un million de Qu\u00e9b\u00e9cois.\r\n\r\n19:48:07:11  19:48:09:16\r\n     -Les compagnies de tabac\r\n\r\n19:48:09:21  19:48:11:14\r\n     ont menti au gouvernement\r\n\r\n19:48:11:19  19:48:13:11\r\n        et \u00e0 leurs clients.\r\n\r\n19:48:15:15  19:48:18:16\r\n    -C'est une grande victoire\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:21:17\r\n-Selon le jugement, les cigarettiers\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:25:16\r\n n'ont pas inform\u00e9 leurs clients\r\n      des risques du tabac.\r\n\r\n19:48:25:21  19:48:30:14\r\nJ-Y.Blais, \u00e0 l'origine de la plainte\r\n  est mort d'un cancer du poumon.\r\n\r\n19:48:30:19  19:48:32:06\r\n            Il tousse\r\n\r\n19:48:32:11  19:48:37:05\r\n-Quand il est mort, \u00e7a faisait 4 mois\r\n       qu'il ne mangeait plus.\r\n\r\n19:48:37:21  19:48:41:01\r\n-Sa veuve avait repris le flambeau.\r\n\r\n19:48:42:18  19:48:47:01\r\n          -Une cigarette\r\n    vous d\u00e9truit, vous \u00e9crase.\r\n\r\n19:48:47:15  19:48:50:14\r\n      -La somme de 12 mias\r\n     de frs devrait r\u00e9ussir\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:54:23\r\n   \u00e0 indemniser une centaine\r\nde milliers de malades du tabac.\r\n\r\n19:48:55:04  19:48:57:06\r\n    Les fabriques concern\u00e9es\r\n\r\n19:48:57:11  19:49:05:02\r\n    r\u00e9futent les accusations \r\n    et d\u00e9poseront un recours.\r\n\r\n19:49:06:15  19:49:09:12\r\n -Les consommateurs connaissaient\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:13:06\r\n  les risquent li\u00e9s au tabagisme.\r\n\r\n19:49:13:11  19:49:17:12\r\n -Les trois compagnies de tabac\r\n  devront, quoi qu'il arrive,\r\n\r\n19:49:17:17  19:49:22:14\r\n     verser 750 mios de frs\r\n       dans les 60 jours.\r\n\r\n19:49:23:13  19:49:27:00\r\n       -L'or n'\u00e9chappe pas\r\n   aux revendications \u00e9thiques.\r\n\r\n19:49:27:05  19:49:30:09\r\n        Des organisations\r\n   se battent contre l'or sale,\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:33:06\r\n    quand le m\u00e9tal est produit\r\n  dans des conditions immorales.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:37:18\r\n       Le Minist\u00e8re public de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration classe une proc\u00e9dure\r\n\r\n19:49:37:23  19:49:42:11\r\n    concernant l'or provenant de\r\nla R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo.\r\n\r\n19:49:43:07  19:49:46:08\r\n         -Pendant un an,\r\n    D.Schweizer et son \u00e9quipe\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:51:15\r\n ont sillonn\u00e9 l'Am\u00e9rique du Sud \r\n pour filmer la fili\u00e8re de l'or.\r\n\r\n19:49:56:22  19:49:59:20\r\n       -La question de l'or\r\n       nous concerne tous.\r\n\r\n19:50:00:01  19:50:02:15\r\n  J'ai l'impression qu'on n'a pas\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:05:19\r\nconscience de son mode d'extraction\r\n\r\n19:50:06:00  19:50:10:12\r\n et des cons\u00e9quences \u00e9cologiques \r\n et pour les populations locales.\r\n\r\n19:50:11:03  19:50:14:09\r\n  -De la plus grande mine d'or\r\n           au Br\u00e9sil\r\n\r\n19:50:14:13  19:50:17:04\r\n \u00e0 B\u00e2le pour la foire horlog\u00e8re,\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:23:15\r\n   le r\u00e9alisateur veut percer\r\n   les secrets de ce produit.\r\n\r\n19:50:24:21  19:50:26:15\r\n     -Derri\u00e8re ces vitrines,\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:31:01\r\n  rien ne laisse transpara\u00eetre\r\n       l'origine de l'or.\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:36:23\r\n Pas d'\u00e9tiquette de provenance,\r\n      aucune tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:38:07  19:50:40:03\r\n       -Le saumon d'Alaska,\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:43:10\r\non sait \u00e0 quelle heure il est p\u00each\u00e9,\r\n\r\n19:50:43:14  19:50:46:14\r\n  \u00e0 quelle heure il prend un vol.\r\n\r\n19:50:46:19  19:50:50:06\r\n     Pourquoi n'y a-t-il pas \r\n    de tra\u00e7abilit\u00e9 pour l'or ?\r\n\r\n19:50:50:11  19:50:52:07\r\n      L'or est vraiment sale.\r\n\r\n19:50:52:11  19:50:56:06\r\n    Pour l'extraire, on utilise\r\n     du cyanure ou du mercure.\r\n\r\n19:50:56:17  19:51:01:05\r\n   -Deux tiers de la production\r\nmondiale transitent par la Suisse.\r\n\r\n19:51:01:10  19:51:03:17\r\nL'or y est transform\u00e9 en lingots.\r\n\r\n19:51:03:22  19:51:07:10\r\n  En 2014, plus de 3'500 tonnes\r\n        ont \u00e9t\u00e9 raffin\u00e9s\r\n\r\n19:51:07:14  19:51:10:03\r\n    au Tessin et \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:13:03\r\nPour une valeur de 66 mias de frs.\r\n\r\n19:51:13:08  19:51:18:15\r\n Ces objets attirent l'attention\r\n        par leur puret\u00e9.\r\n\r\n19:51:18:20  19:51:23:21\r\nMais cela cache un mode d'extraction\r\n   toxique pour l'environnement.\r\n\r\n19:51:24:21  19:51:30:12\r\n     -Je n'ai pas cette prise\r\n          de conscience.\r\n\r\n19:51:30:17  19:51:37:02\r\n   -Je n'ai jamais entendu parl\u00e9\r\n           de l'or vert.\r\n\r\n19:51:37:07  19:51:40:07\r\n   -On parle plus des diamants.\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:46:09\r\n-Il existe des labels certifiant\r\n le commerce \u00e9quitable de l'or.\r\n\r\n19:51:46:13  19:51:50:10\r\n  Leur production est limit\u00e9e \r\n \u00e0 quelques centaines de kilos,\r\n\r\n19:51:50:14  19:51:52:11\r\n    c'est surtout symbolique.\r\n\r\n19:51:53:10  19:51:55:16\r\n -Si chaque consommateur exigeait\r\n\r\n19:51:55:21  19:51:58:05\r\n   un certificat de provenance,\r\n\r\n19:51:58:10  19:52:01:15\r\n   pour que l'achat soit \u00e9thique,\r\n\r\n19:52:01:20  19:52:05:18\r\n        on pourrait changer\r\n        beaucoup de choses.\r\n\r\n19:52:07:13  19:52:11:05\r\n      -Faute d'une r\u00e9elle \r\n      prise de conscience,\r\n\r\n19:52:11:10  19:52:14:20\r\n        les d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s\r\n\u00e0 l'environnement et aux populations\r\n\r\n19:52:15:01  19:52:17:02\r\n       vont se poursuivre.\r\n\r\n19:52:17:20  19:52:22:11\r\n...\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:25:19\r\n    -Le d\u00e9bat politique ce soir\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:29:08\r\n    est consacr\u00e9 au diagnostic\r\n     pr\u00e9implantatoire (DPI).\r\n\r\n19:52:29:12  19:52:33:00\r\n     Alain Berset est l'invit\u00e9\r\n      d'\"Infrarouge\" \u00e0 22h40.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:37:18\r\n      Cette technique permet\r\n  de diff\u00e9rencier un embryon sain\r\n\r\n19:52:37:23  19:52:43:06\r\nd'un autre atteint d'une anomalie, \r\navant l'implantation dans l'ut\u00e9rus.\r\n\r\n19:52:44:06  19:52:49:01\r\n     Le sujet divise y compris\r\n     \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis.\r\n\r\n19:52:50:10  19:52:53:02\r\n   -Ils sont tous deux du PDC,\r\n\r\n19:52:53:07  19:52:58:04\r\nmais elle est pour le diagnostic \r\npr\u00e9implantatoire, lui est contre.\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:02:15\r\nA l'UDC, elle est pour, lui contre.\r\n\r\n19:53:02:20  19:53:05:19\r\nLe d\u00e9bat est presque philosophique.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:09:20\r\n-Un embryon qui n'est pas implant\u00e9\r\n\r\n19:53:10:01  19:53:11:02\r\n           dans la m\u00e8re\r\n\r\n19:53:11:07  19:53:13:12\r\n     n'est pas un \u00eatre vivant.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:15:09\r\n          -La vie est un,\r\n\r\n19:53:15:13  19:53:17:09\r\n      quelle que soit l'\u00e9tat\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:20:11\r\n  dans lequel vous vous trouvez.\r\n\r\n19:53:20:16  19:53:26:09\r\n       Que vous ayez 80 ans\r\n   ou que vous soyez un embryon.\r\n\r\n19:53:26:21  19:53:32:12\r\n    -Le Parlement se d\u00e9chire\r\n  autour de questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:53:32:17  19:53:36:21\r\n   C'est aussi le cas au PDC,\r\n      bastion catholique.\r\n\r\n19:53:37:20  19:53:39:20\r\n      -C'est de la solidarit\u00e9\r\n\r\n19:53:40:01  19:53:42:16\r\n envers les couples en souffrance.\r\n\r\n19:53:42:21  19:53:47:02\r\n Pour moi, en tant que chr\u00e9tienne,\r\n         c'est important.\r\n\r\n19:53:47:07  19:53:49:20\r\n    -Un embryon, c'est une vie.\r\n\r\n19:53:50:01  19:53:52:17\r\n       On sacrifie des vies\r\n\r\n19:53:52:22  19:53:57:01\r\n    pour \u00e9viter des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:53:57:23  19:54:02:11\r\n-Ce clivage est encore plus fort\r\nautour de la loi d'application.\r\n\r\n19:54:02:16  19:54:06:16\r\nRegardez le r\u00e9sultat de la votation\r\n       finale au Parlement.\r\n\r\n19:54:06:21  19:54:10:13\r\n    Le PDC s'oppose \u00e0 la loi\r\n     mais est tr\u00e8s divis\u00e9.\r\n\r\n19:54:10:18  19:54:14:18\r\nL'UDC aussi, avec une forte minorit\u00e9\r\n         qui refuse la loi.\r\n\r\n19:54:14:23  19:54:18:07\r\nAu PS, un majorit\u00e9 rejette le texte.\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:21:14\r\n       Alors que le groupe\r\n      avait soutenu la loi.\r\n\r\n19:54:21:19  19:54:30:05\r\nLe vote final socialiste est devenu\r\n   plus personnel que partisan.\r\n\r\n19:54:31:05  19:54:32:23\r\n          -Un oui au DPI\r\n\r\n19:54:33:04  19:54:35:13\r\n   n'est pas un oui au progr\u00e8s.\r\n\r\n19:54:35:18  19:54:42:18\r\nCroire que le DPI am\u00e8ne un progr\u00e8s\r\n en m\u00e9decine serait une illusion.\r\n\r\n19:54:43:19  19:54:46:21\r\n-Progressistes ou conservateurs,\r\n\r\n19:54:47:02  19:54:51:02\r\n      la ligne de partage \r\n      traverse les partis.\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:56:19\r\n   -Le st\u00e9rilet revient en vogue\r\n   en mati\u00e8re de contraception.\r\n\r\n19:54:57:00  19:54:59:23\r\n      L'objet en forme de T,\r\n      ins\u00e9r\u00e9 dans l'ut\u00e9rus,\r\n\r\n19:55:00:04  19:55:02:12\r\nest une invention des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n19:55:02:17  19:55:07:11\r\n  Les gyn\u00e9cologues le recommandent\r\n\u00e0 nouveau de mani\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quente,\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:12:08\r\n y compris aux jeunes filles qui \r\ncherchent un premier contraceptif.\r\n\r\n19:55:13:11  19:55:15:04\r\n         -L\u00e9a a 28 ans.\r\n\r\n19:55:15:09  19:55:19:10\r\n Aujourd'hui enceinte de 7 mois,\r\n    elle a auparavant utilis\u00e9\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:22:18\r\n      un st\u00e9rilet en cuivre\r\n  comme moyen de contraception.\r\n\r\n19:55:22:23  19:55:24:23\r\n      Fortement d\u00e9conseill\u00e9\r\n      par les gyn\u00e9cologues\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:27:01\r\n il y a encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:30:04\r\nCe moyen de contraception s\u00e9duit \r\nde plus en plus de jeunes femmes.\r\n\r\n19:55:30:17  19:55:32:03\r\n        -Je ne voulais pas\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:34:10\r\n       de m\u00e9thode hormonale.\r\n\r\n19:55:34:14  19:55:40:15\r\nJ'avais essay\u00e9 une fois les hormones\r\n  et \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 catastrophique.\r\n\r\n19:55:41:08  19:55:43:03\r\n     -Avec ou sans hormone,\r\n\r\n19:55:43:08  19:55:46:07\r\n      la vente de st\u00e9rilets\r\n      ne cesse d'augmenter.\r\n\r\n19:55:46:11  19:55:49:22\r\n     Le distributeur Bayer\r\n  est pass\u00e9 de 171 mios de frs\r\n\r\n19:55:50:03  19:55:54:11\r\n  de chiffre d'affaires en 2006\r\n \u00e0 888 mios de frs l'an dernier.\r\n\r\n19:55:54:15  19:55:59:08\r\n  En cause: la pol\u00e9mique li\u00e9e aux\r\npilules de 3\u00e8me et 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations\r\n\r\n19:55:59:12  19:56:01:16\r\n  et l'efficacit\u00e9 du st\u00e9rilet.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:08:07\r\n   Les grossesses non d\u00e9sir\u00e9es\r\n     sont moins fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:56:10:03  19:56:13:11\r\n-Avant, on pensait que pour les dames\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:16:21\r\n  qui n'avaient jamais accouch\u00e9,\r\n\r\n19:56:17:02  19:56:21:07\r\n     \u00e7a serait contre-indiqu\u00e9,\r\n  \u00e7a ferait un risque infectieux.\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:26:03\r\n  Il y a des \u00e9tudes qui montrent\r\nclairement que ce n'est pas le cas.\r\n\r\n19:56:26:16  19:56:28:18\r\n -Il existe quelques r\u00e9ticences,\r\n\r\n19:56:28:23  19:56:33:09\r\n   non pas chez les jeunes filles\r\nmais souvent du c\u00f4t\u00e9 de l'entourage.\r\n\r\n19:56:33:22  19:56:36:07\r\n-Ca arrive que ce soit les parents\r\n\r\n19:56:36:11  19:56:38:07\r\n     qu'il faille convaincre.\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:41:03\r\n          La maman vient\r\n       avec sa fille et dit\r\n\r\n19:56:41:08  19:56:46:17\r\n que son gyn\u00e9cologue lui a toujours\r\ndit qu'il fallait \u00e9viter le st\u00e9rilet\r\n\r\n19:56:46:22  19:56:51:05\r\nsi elle n'avait jamais eu d'enfant.\r\n\r\n19:56:51:10  19:56:54:14\r\n     On doit aussi travailler\r\n        avec les parents.\r\n\r\n19:56:55:02  19:56:58:02\r\n -C'est toutefois le pr\u00e9servatif\r\n\r\n19:56:58:07  19:57:03:03\r\nqui reste le moyen de contraception\r\n    le plus utilis\u00e9 en suisse.\r\n\r\n19:57:04:01  19:57:06:18\r\n-Le tennis suisse est tr\u00e8s en forme.\r\n\r\n19:57:06:23  19:57:10:22\r\n   On a vu Wawrinka et Federer \r\n  sans oublier Timea Bacsinszky.\r\n\r\n19:57:11:03  19:57:14:00\r\n       La Vaudoise a brill\u00e9 \r\n       contre Petra Kvitova.\r\n\r\n19:57:14:05  19:57:16:11\r\n Beaucoup d'\u00e9nergie et d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:22:01\r\n   elle a d\u00e9di\u00e9 son premier quart\r\nde finale de Grand Chelem \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:26:23\r\n      -Il est o\u00f9 mon team !?\r\n\r\n19:57:27:16  19:57:32:06\r\n -Euphorique, T.Bacsinszky apr\u00e8s\r\nsa qualification pour les quarts.\r\n\r\n19:57:32:11  19:57:36:12\r\n Premier r\u00e9flexe, se pr\u00e9cipiter\r\n  dans les bras de son \u00e9quipe:\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:40:10\r\n         son petit ami,\r\n  son entra\u00eeneur et son physio.\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:44:12\r\n         -J'ai la chance\r\n      de les avoir avec moi.\r\n\r\n19:57:44:17  19:57:47:04\r\nQuand j'ai gagn\u00e9 la balle de match,\r\n\r\n19:57:47:09  19:57:50:06\r\n        je les ai regard\u00e9s.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:54:01\r\n  Sans eux, je ne serais pas l\u00e0.\r\n\r\n19:57:55:14  19:57:59:15\r\n  -Un \u00e9tat d'esprit collectif, \r\n  rare dans le monde du tennis,\r\n\r\n19:57:59:20  19:58:02:06\r\n   et une joie communicative.\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:06:02\r\n Le r\u00e9sultat d'une m\u00e9tamorphose\r\n    op\u00e9r\u00e9e depuis deux ans,\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:06\r\n  aux c\u00f4t\u00e9s de son entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:58:10:14  19:58:12:05\r\n        -Elle aime le jeu,\r\n\r\n19:58:12:10  19:58:14:15\r\n     elle aime gagner surtout.\r\n\r\n19:58:14:20  19:58:17:23\r\nA partir du moment o\u00f9 elle obtient\r\n\r\n19:58:18:04  19:58:21:10\r\n         ce qu'elle aime,\r\n      \u00e7a la rend expressive.\r\n\r\n19:58:23:15  19:58:26:21\r\n          -Cette ann\u00e9e,\r\n  elle exprime tout son talent.\r\n\r\n19:58:27:02  19:58:32:09\r\n   Talent qui lui avait permis\r\n   de remporter \u00e0 13 et 14 ans\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:34:18\r\n    le tournoi des Petits As.\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:41:19\r\n    Mais la Vaudoise a d\u00fb m\u00fbrir\r\npour s'affirmer au plus haut niveau.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:46:02\r\n      -Je sais d'o\u00f9 je viens.\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:47:16\r\n        Et je ne savais pas\r\n\r\n19:58:47:21  19:58:50:23\r\no\u00f9 j'allais aller il y a deux ans.\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:56:12\r\n    Petite d\u00e9dicace \u00e0 ma maman\r\n   qui m'a \u00e9norm\u00e9ment soutenue.\r\n\r\n19:58:56:17  19:59:02:10\r\n  Sans elle, je ne serais pas l\u00e0.\r\n\r\n19:59:04:02  19:59:11:00\r\n   -T.Bacsinszky peut compter\r\n sur le soutien de tout un pays.\r\n\r\n19:59:11:17  19:59:16:00\r\n    -Les nouvelles technologies\r\n   s'emparent de l'alimentation.\r\n\r\n19:59:16:05  19:59:20:07\r\n   On cr\u00e9e des liquides v\u00e9g\u00e9taux\r\n   qui imitent le jaune d'oeuf.\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:25:06\r\n      Voici ce qui est mitonn\u00e9\r\ndans les laboratoires de Californie.\r\n\r\n19:59:26:05  19:59:32:17\r\n    -Au fond de cette po\u00eale,\r\n        une r\u00e9volution.\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:35:19\r\n       -L'un de nos projets\r\n\r\n19:59:35:23  19:59:43:04\r\nest de d\u00e9velopper un liquide pouvant\r\n   remplacer les oeufs brouill\u00e9s.\r\n\r\n19:59:43:09  19:59:46:03\r\n  Nos biochimistes ont recherch\u00e9\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:47:12\r\n            les plantes\r\n\r\n19:59:47:17  19:59:49:17\r\n    qui pourraient \u00eatre utiles.\r\n\r\n19:59:50:05  19:59:52:09\r\n -Bienvenue chez Hampton Creek.\r\n\r\n19:59:52:13  19:59:54:19\r\n  Nous sommes \u00e0 San Francisco,\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:58:15\r\n  la Silicon Valley s'int\u00e9resse\r\n      \u00e0 ce que vous mangez.\r\n\r\n19:59:59:22  20:00:02:01\r\n -J'\u00e9tais responsable des donn\u00e9es\r\n\r\n20:00:02:06  20:00:03:13\r\n         pour Google Maps.\r\n\r\n20:00:03:18  20:00:05:14\r\n   Avant, j'\u00e9tais chez Youtube.\r\n\r\n20:00:05:19  20:00:10:13\r\n  Ici, vous pouvez avoir un expert\r\nchimique, une sp\u00e9cialiste des donn\u00e9es\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:13:00\r\net quelqu'un qui fait des biscuits.\r\n\r\n20:00:13:13  20:00:17:10\r\n-Premiers produits commercialis\u00e9s:\r\n  de la mayonnaise, des g\u00e2teaux.\r\n\r\n20:00:17:14  20:00:21:16\r\nA la place des oeufs, une prot\u00e9ine\r\n     tir\u00e9e de ce pois jaune.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:24:02\r\n   -On peut trouver des plantes\r\n\r\n20:00:24:07  20:00:26:19\r\nqui peuvent am\u00e9liorer la nourriture,\r\n\r\n20:00:27:00  20:00:30:19\r\n       la rendre plus saine,\r\n  plus abordable et plus durable.\r\n\r\n20:00:33:11  20:00:36:13\r\n            -Exemple:\r\n   l'impact en gaz carbonique.\r\n\r\n20:00:36:18  20:00:39:14\r\n1 kg d'oeufs produit 2 kg de CO2;\r\n\r\n20:00:39:19  20:00:42:18\r\nl'\u00e9quivalent en brocolis, 500 g.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:47:02\r\n      Pour le boeuf, 15 kg.\r\n\r\n20:00:47:07  20:00:53:00\r\n Objet de la recherche: les mias\r\n de prot\u00e9ines dans les plantes.\r\n\r\n20:00:54:02  20:00:58:16\r\n   -On am\u00e8ne des plantes du monde\r\nentier, on en extrait des prot\u00e9ines.\r\n\r\n20:00:58:21  20:01:01:13\r\nA partir de leur structure chimique,\r\n\r\n20:01:01:18  20:01:04:01\r\n       on essaie de pr\u00e9dire\r\n\r\n20:01:04:05  20:01:06:15\r\n   leurs qualit\u00e9s alimentaires.\r\n\r\n20:01:08:09  20:01:11:20\r\n  -Revenons aux oeufs brouill\u00e9s\r\n           sans oeufs.\r\n\r\n20:01:12:13  20:01:14:14\r\n    -C'est encore un prototype.\r\n\r\n20:01:14:19  20:01:17:07\r\n Il y a un peu plus de prot\u00e9ines,\r\n\r\n20:01:17:11  20:01:20:19\r\nmoins de graisses que dans les oeufs.\r\n\r\n20:01:21:10  20:01:23:21\r\n       Peut-\u00eatre bient\u00f4t \r\n      dans votre assiette.\r\n\r\n20:01:24:02  20:01:27:00\r\n      Hampton Creek a sign\u00e9\r\n       avec Compass Group,\r\n\r\n20:01:27:05  20:01:30:09\r\n   num\u00e9ro 1 de la restauration\r\n         en entreprise.\r\n\r\n20:01:34:00  20:01:36:13\r\n-Je vous rappelle l'image du jour.\r\n\r\n20:01:36:18  20:01:39:04\r\nSepp Blatter a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission.\r\n\r\n20:01:39:09  20:01:42:14\r\n       Apr\u00e8s 40 ans de FIFA,\r\n       17 ans de pr\u00e9sidence,\r\n\r\n20:01:42:19  20:01:49:15\r\net apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu vendredi,\r\n   le Suisse remet son mandat.\r\n\r\n20:01:50:15  20:01:54:01\r\n     Au menu d'\"ABE\" ce soir,\r\n       les p\u00e2tes au pesto.\r\n\r\n20:01:54:06  20:01:57:18\r\n        Et \"Infrarouge\" sur\r\n  le diagnostic pr\u00e9implantatoire.\r\n\r\n20:01:57:23  20:01:58:23\r\n          C'est \u00e0 22h40.\r\n\r\n20:01:59:04  20:02:00:09\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:13  20:02:05:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nY.Methenitis, L.Estade, R.Pawlak, \r\nR.Aubry, S.Iuncker-Gomez, V.Gerber\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-06-02T18:24:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506436226", "durationSec": 89, "title": "SO FIFA NEWS_RTS000000538587", "excerpt": "Le quotidien New York Times accuse le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA J\u00e9r\u00f4me Valcke, bras droit du pr\u00e9sident Sepp Blatter, d'avoir vers\u00e9 10 millions de dollars sur des comptes g\u00e9r\u00e9s par l'ex-vice-pr\u00e9sident de la Fifa Jack Warner. \nItw du conseiller national UDC saint-gallois Roland Rino Buechel qui indique que les d\u00e9cisions sont prises par la pr\u00e9sidence et le comit\u00e9 ex\u00e9cutif.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["SPORT ET ARGENT", "CORRUPTION"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436227", "durationSec": 119, "title": "SO MATCH WAWRINKA FEDERER_RTS000000538579", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka, qui a battu le Suisse Roger Federer sur le score de 6-4 6-3 7-6, lors du match des quarts de finale du tournoi de Roland-Garros ATP 2015 \u00e0 Paris.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1436388"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436228", "durationSec": 56, "title": "SO SONORE BLATTER_RTS000000538554", "excerpt": "Le pr\u00e9sident de la FIFA Joseph Blatter a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission suite aux nombreux scandales financiers et de corruption qui \u00e9claboussent l'institution et qui ont entach\u00e9 sa r\u00e9\u00e9lection pour un 5e. Sepp Blatter a pr\u00e9sid\u00e9 la FIFA durant 17 ans.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9MISSION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["BLATTER, JOSEPH"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436229", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS BLATTER_RTS000000538577", "excerpt": "Le conseil national a accept\u00e9 l'entr\u00e9e en mati\u00e8re pour l'augmentation du budget des 5 prochaines ann\u00e9es allou\u00e9 \u00e0 la culture."}, {"internalArchiveId": "AA1506436230", "durationSec": 92, "title": "SO BUDGET CULTURE_RTS000000538582", "excerpt": "Diminution depuis le 01.04.2015 de l'incitation financi\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration aux \u00e9nergie renouvelables. Le courant provenant d'\u00e9nergie solaire \u00e9tant rachet\u00e9 \u00e0 un prix moins \u00e9lev\u00e9, des projets ne sont plus r\u00e9alis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "D\u00c9PENSE PUBLIQUE", "POLITIQUE CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1436776"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436231", "durationSec": 85, "title": "SO CIGARETTE_RTS000000538482", "excerpt": "Sortie du film documentaire \"Dirty Gold War\"  du r\u00e9alisateur suisse Daniel Schweizer qui documente la fili\u00e8re de l'or en Am\u00e9rique latine. Il parle d'or sale \u00e0 cause des produits n\u00e9cessaires \u00e0 son extraction et d\u00e9nonce un manque de tra\u00e7abilit\u00e9 pour les consommateurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1506436232", "durationSec": 119, "title": "SO SUBVENTIONS RENOUVELABLES_RTS000000538575", "excerpt": "Arriv\u00e9e ext du b\u00e2timent RTS du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset pour participer \u00e0 un d\u00e9bat de l'\u00e9mission Infrarouge sur la votation sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire. Il a \u00e9t\u00e9 accueilli par le r\u00e9dacteur en chef Bernard Rappaz.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OLOFSSON, Henrik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MIDDES", "ESTAVAYER-LE-LAC"], "thematicThemes": ["COURANT \u00c9LECTRIQUE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1436787"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436233", "durationSec": 27, "title": "SO TUNNEL_RTS000000538302", "excerpt": "Les avis divergent au sein d'un m\u00eame parti sur la votation sur le diagnostic pr\u00e9implantatoire du 14.06.2015. Au sein de l'UDC la Genevoise C\u00e9lime Amodruz est favorable tandis que le Valaisan Oskar Freysinger est contre. Au PDC la Jurassienne  Anne Seydoux Christe est favorable tandis que le Fribourgeois Dominique de Buman votera non. Sur cette question \u00e9thique, la conseill\u00e8re PS b\u00e2loise Susanne Leutenegger Oberzholzer est \u00e9galement contre contre."}, {"internalArchiveId": "AA1506436234", "durationSec": 165, "title": "FRIGO OR SALE PAD_RTS000000536315", "excerpt": "La joueuse de tennis suisse Timea Bacsinszky va jouer les quarts de finale de Roland-Garros 2015 \u00e0 Paris, sa meilleure performance. Elle effectue un retour au premier plan de la comp\u00e9tition de tennis apr\u00e8s avoir connu une p\u00e9riode de doute et d\u00e9die sa victoire \u00e0 sa maman.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE", "GENEVE-VILLE", "AMERIQUE DU SUD"], "thematicThemes": ["OR", "FILM DOCUMENTAIRE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["SCHWEIZER, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436235", "durationSec": 17, "title": "SO BERSET 2 INFRA_RTS000000538570", "excerpt": "Le st\u00e9rilet est d\u00e9sormais recommand\u00e9 comme m\u00e9thode contraceptive \u00e9galement pour les jeunes femmes qui n'ont pas encore eu de grossesses.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436236", "durationSec": 125, "title": "SO DPI POLITIQUE_RTS000000538544", "excerpt": "Des laboratoires scientifiques de Californie d\u00e9veloppent des produits alimentaires \u00e0 base de v\u00e9g\u00e9taux qui arrivent \u00e0 remplacer les produits animaux, tout en b\u00e9n\u00e9ficiant d'un meilleur impact carbone.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436237", "durationSec": 108, "title": "SO PORTRAIT BACSINSKY 2_RTS000000538525", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1436389"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436238", "durationSec": 112, "title": "SO STERILET 3_RTS000000538246", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OHAYON, M\u00e9lanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONTRACEPTION", "GYN\u00c9COLOGIE"], "sequenceIds": ["1436832"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436239", "durationSec": 127, "title": "SO FOOD INNOVATION_RTS000000538293", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAN FRANCISCO"], "thematicThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ALIMENT DE REMPLACEMENT", "PRODUIT V\u00c9G\u00c9TAL"], "sequenceIds": ["1436862"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436381", "durationSec": 26, "title": "SO IMJOUR BLATTER_RTS000000538602"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506436748", "summary": "Middes : ext ferme. Damien Schrago, agriculteur, nourrissant ses vaches. Itw Damien Schrago. Estavayer-le-Lac : Employ\u00e9s Soleol travaillant. Jean-Louis Guillet , Fondateur Soleol.\nCompteur \u00e9lectrique.", "id": "1436787", "visualThemes": ["FERME"], "visualGeographicals": ["MIDDES", "ESTAVAYER-LE-LAC"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436350", "summary": "Couloirs de Roland-Garros Paris :\nTimea Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, criant \"Il est o\u00f9 mon team ?\" puis embrassant son petit ami Andrea Blattner et son entra\u00eeneur Dimitri Zavialoff.\nItw Timea Bacsinszky.\nTimea Bacsinszky remportant balle de match face \u00e0 la Tch\u00e8que Petra Kvitova.\nItw Dimitri Zavialoff.\nTimea Bacsinszky signant la cam\u00e9ra.", "id": "1436389", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436793", "summary": "L\u00e9a, femme de 28 ans, roulant en bicyclette. Itw L\u00e9a. Mains tenant st\u00e9rilet au cuivre. Dorothea Wunder, gyn\u00e9cologue. Itw Isabelle Navarria, Cheffe de clinique gyn\u00e9cologie HUG. Pilules contraceptives. Pr\u00e9servatifs.", "id": "1436832", "visualThemes": ["CONTRACEPTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436737", "summary": "Ext palais f\u00e9d\u00e9ral : M\u00e9lanie Winiger, actrice suisse, distribuant des tracts. Itw M\u00e9lanie Winiger.   Conseillers nationaux si\u00e9geant. Itw Phipp Mueller, pr\u00e9sident PLR. Itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC. Ecran du r\u00e9sultat du vote.", "id": "1436776", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436349", "summary": "Paris Roland-Garros :\nExtraits match entre Roger Federer et Stanislas Wawrinka, joueurs de tennis suisses.\nBalle de match remport\u00e9e par Stanislas Wawrinka.\nAccolade au filet entre les joueurs.\nItw Stanislas Wawrinka.", "id": "1436388", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436823", "summary": "Chercheur pr\u00e9parant \u00e0 la po\u00eale un liquide de remplacement des oeufs. Itw Ben Roche, Chef recherche et d\u00e9veloppement Hampton Creek. Ext et int laboratoire Hampton Creek. Itw Dan Zigmond, Vice-pr\u00e9sident Hampton Creek. Mayonnaise et biscuits produits par Hampton Creek. Pois jaunes cass\u00e9s. Assiette avec aliments de remplacement.", "id": "1436862", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "ALIMENT DE REMPLACEMENT"], "visualGeographicals": ["SAN FRANCISCO"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1593719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018821", "position": "1"}}]}]}