{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=75&rows=25&query=PLR", "count": 567, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=100&rows=25&query=PLR", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=542&rows=25&query=PLR", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=50&rows=25&query=PLR", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25&query=PLR"}, "data": [{"id": "sound-1D40CCD9-033A-408D-A1CB-3E397554D15C", "internalArchiveId": "1D40CCD9-033A-408D-A1CB-3E397554D15C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale (L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction) \r\n(INVITE MATINALE/MICHELINE CALMY-REY, SUISSE-UE + ELECTION CF)   Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\nDIR ST GENEVE\r\n Accueil par Anne Marchand, (taxi command\u00e9 par mes soins)\r\nHeure\r\nLe plaisir d'accueillir Micheline Calmy-Rey...\r\nVous \u00eates ce matin l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction. Merci d'\u00eatre avec nous, jusqu'\u00e0 8 heures, en duplex de notre studio de Gen\u00e8ve.\r\nAncienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, socialiste, genevoise. Vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 \u00e0 2011. \r\nNous allons parler avec vous de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral - c'est l'actualit\u00e9 suisse incontournable de demain.\r\nMais avant cela, nous aimerions \u00e9voquer avec vous les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne. Vous avez port\u00e9 les dossiers europ\u00e9ens pendant vos 9 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nClause de sauvegarde\r\n- Vendredi dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a enfin d\u00e9voil\u00e9 sa strat\u00e9gie pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse, accept\u00e9e en votation populaire le 9 f\u00e9vrier 2014. Il compte appliquer une \"clause de sauvegarde\", autrement dit : une limitation de l'immigration d\u00e8s qu'un certain niveau serait atteint. Est-ce que cette m\u00e9thode atteint vraiment les deux objectifs vis\u00e9s: pr\u00e9server l'accord sur la libre-circulation tout en limitant l'immigration?\r\n- Mais est-ce qu'un tel m\u00e9canisme r\u00e9pond vraiment \u00e0 la volont\u00e9 du peuple de limiter l'immigration? Aucun chiffre n'a \u00e9t\u00e9 articul\u00e9 par le CF... et on parle de respecter les besoins de l'\u00e9conomie... C'est un placebo, non?\r\n-Interrog\u00e9 dans l'\u00e9mission Forum, Christian Levrat a parl\u00e9 de \"dangereux placebo\".\r\n\"On ne sait pas tr\u00e8s bien \u00e0 quoi correspond cette clause de sauvegarde. Il n'y a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es. Il n'est pas clair non plus qu'elle soit acceptable du point de vue de l'Union europ\u00e9enne\". Pour le pr\u00e9sident du PS, cette mesure ne va d'ailleurs rien r\u00e9soudre: \"au final, il est assez vraisemblable qu'on n'ait pas de contingents, qu'on n'ait pas non plus de mesures d'accompagnement (...) et que le message de la population ne soit pas entendu.\"\r\n- Ca aura pris du temps pour qu'on connaisse la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Signe que la discussion est ardue avec Bruxelles, depuis f\u00e9vrier de l'an dernier ? \r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re une clause de sauvegarde mutuelle - soit d'entente avec Bruxelles. Vous y croyez? Que la commission sorte de son dogmatisme fa\u00e7on \"non la LCP n'est pas n\u00e9gociable\"... et accepte une entrave?\r\n- Parall\u00e8lement, d\u00e8s mars, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va plancher sur une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale - ce faisant il montre les muscles - mais il risque aussi de froisser BXL..\r\n- En cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec Bruxelles et d'activation d'une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale, n'y a-t-il pas un risque que l'Union europ\u00e9enne d\u00e9nonce le premier paquet de bilat\u00e9rales, pour non-respect de la libre circulation ? \r\n- D'apr\u00e8s une \u00e9tude du SECO cit\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout de m\u00eame un PIB en recul de 5 \u00e0 7% qui nous guetterait si Bruxelles \u00e9jectait la Suisse des bilat\u00e9rales... l\u00e0, on est entr\u00e9 dans la campagne... le CF veut faire peur \u00e0 la population... il dit: si on va jusqu'au bout de la logique, on casse la machine \u00e9conomique suisse... \r\n - A quoi \u00e7a pourrait ressembler pratiquement ? Les robinets seraient ouverts par d\u00e9faut, et ils seraient presque ferm\u00e9s pass\u00e9s un certain seuil ? Totalement ferm\u00e9s \u00e0 certaines cat\u00e9gories de migrants essentiellement ?\r\n- La politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s pourrait \u00eatre revue ? Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que les regroupements familiaux et l'immigration des travailleurs non-europ\u00e9ens seraient r\u00e9duits...\r\n- Les propos encourageants de Mercedes Bresso, et la visite \u00e9clair de Sommaruga aupr\u00e8s d'Assselborn pour assurer le service apr\u00e8s-vente de la d\u00e9cision du conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nConseil F\u00e9d\u00e9ral\r\n- L'actualit\u00e9 incontournable de la semaine, en Suisse, c'est demain matin : l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. (Nous proposerons d'ailleurs aux auditeurs de La 1\u00e8re une matinale sp\u00e9ciale pour suivre cette \u00e9lection). L'UDC pr\u00e9tend \u00e0 un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Eveline Widmer-Schlumpf ne se repr\u00e9sente pas. Logique que ce si\u00e8ge revienne au parti de Toni Brunner ?\r\n- Le triple ticket propos\u00e9 par l'UDC vous para\u00eet \u00e9quilibr\u00e9 ? Signe soit qu'il y a trois bons candidats... ou trois mauvais... votre pr\u00e9sident dit qu'il s'agit de la troisi\u00e8me garde du parlement...\r\n- Du point de vue r\u00e9gional, en tout cas, le parti a tenu ses engagements. Il y a l'Al\u00e9manique Thomas Aeschi, le Romand Guy Parmelin et le Tessinois Norman Gobbi... Vous faites partie de ceux qui pensent que l'al\u00e9manique part avec une longueur d'avance?\r\n- Vous voteriez pour Guy Parmelin? Dans une logique arc l\u00e9manique?\r\n- Des sc\u00e9narios circulent. Un 4e homme (ou une 4e femme) pourrait sortir du bois. Vous y croyez ou pas du tout ? \r\n- Est-ce bon pour la Suisse de faire un nouveau pari sur un candidat sauvage - avec tout le feuilleton qui va s'ensuivre, etc... \r\n- Le PS ne devrait-il pas lancer une candidature de combat? Certains militants le r\u00e9clament, notamment JL Bideau sur notre antenne... qu'en pensez-vous? est-ce qu'un socialiste peut vraiment \u00e9lire un UDC...? En se pin\u00e7ant le nez?\r\n- Le PS, d\u00e9sormais minoris\u00e9, ne devrait-il pas sortir du CF? Mener une v\u00e9ritable politique d'opposition?\r\n- L'\u00e9pisode EWS n'a pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 b\u00e9n\u00e9fique pour le centre... la cr\u00e9ation d'un parti de plus a conduit \u00e0 son morcellement... Aujourd'hui, ce centre morcel\u00e9, qui math\u00e9matiquement pourrait avoir un second si\u00e8ge... ne lance personne, car il est divis\u00e9... \r\n- Le Zougois Thomas Aeschi se reconna\u00eet dans l'h\u00e9ritage de Christoph Blocher. Il a averti qu'il se m\u00ealerait aussi des affaires de ses coll\u00e8gues du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il est \u00e9lu. Le gouvernement risque de revivre les m\u00eames tensions qu'\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Christoph Blocher \u00e9tait membre du coll\u00e8ge ?\r\n- Vous, c'\u00e9tait comment avec Christoph? Comment deux animaux politiques proc\u00e8dent pour s'entendre?\r\nEXTRO\r\nJe signale votre participation \u00e0 la conf\u00e9rence \"Russie-Europe : comment sortir de la crise ?\", organis\u00e9e ce jeudi \u00e0 Uni-Bastions \u00e0 Gen\u00e8ve. TUM sera d'ailleurs sur place jeudi matin)\r\n(7h50 la Presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... \r\nAvec des sc\u00e9narios et des sp\u00e9culations dans la presse al\u00e9manique avant l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Blick parle m\u00eame de plan secret...\r\nSelon le Blick, le PLR se pr\u00e9pare \u00e0 l'\u00e9lection d'un UDC  qui ne se trouve pas sur le ticket officiel du parti, l'\u00e9lection d'un des deux \u00e9lus schaffhousois, Thomas Hurter ou Hannes Germann. Le PLR \u00e9chaffaude un plan pour contourner la clause d'exclusion de leur parti, qui les menace, si ils acceptent leur \u00e9lection.  Le candidat \"sauvage\" devrait demander 24 heures de r\u00e9flexion. ET le Jeudi mati,  le comit\u00e9 directeur du PLR - en r\u00e9union extraordinaire - proposerait de donner  \u00e0 l'\u00e9lu UDC shaffhousois le domaine de l'asile, sous entendu le d\u00e9partement de justice et police, pour renforcer sa position au sein de son parti.\r\nLes autres journaux al\u00e9maniques n'excluent pas l'\u00e9lection de Thomas Hurter, dont le silence laisse cours \u00e0 toutes les sp\u00e9culations. Mais le Tagesanzeiger comme l'Argauerzeitung privil\u00e9gient l'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection d'un candidat officiel: car les partis du centre veulent le retour au calme. L'Argauerzeitung donne m\u00eame Guy Parmelin favori.\r\n*** ((Le PLR pourrait faire pression pour attribuer le d\u00e9partement de justice et police au candidat UDC non officiel, hypoth\u00e8se plausible pour vous ? Le Conseil F\u00e9d\u00e9ral pourrait se laisser influencer ? Privil\u00e9gier Thomas Hurter ?\r\nLa clause d'exclusion de l'UDC, vous la jugez aussi anti-constitutionnelle ?\r\nLes partis du centre semblent fatigu\u00e9s de la complainte de l'UDC qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, l'hypoth\u00e8se d'une \u00e9lection sans vague est la plus grande ?))\r\n***Les autres points forts de la presse ce matin...\r\nReportage du Matin, dans les r\u00e9gions fran\u00e7aises qui bordent la Suisse. Elles ont vot\u00e9 massivement pour le Front National aux \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche. A Meillerie, \u00e0 deux pas de St-Gingolph, 320 habitants, et 46% des voix pour le parti de Marine Le Pen. Un progression de 40% en 5 ans. Pourquoi ? Sont \u00e9voqu\u00e9s: beaucoup de probl\u00e8mes avec les migrants, la d\u00e9fense de la culture fran\u00e7aise, une sanction pour le gouvernement fran\u00e7ais, une r\u00e9action aux attentats de Paris. D'autres ne comprennent pas: nous n'avons pratiquement pas d'\u00e9trangers, s'\u00e9tonne un conseiller communal. C'est une r\u00e9action trop simpliste, d\u00e9plore une citoyenne. Et un autre de comparer: en Suisse aussi, vous \u00eates en train de virer extr\u00eame droite.\r\nMoins de Co2 peut signifier plus d'argent: le Blick revient ce matin sur les avantages \u00e9conomiques que peuvent tirer les entreprises suisses d'objectifs climatiques ambitiuex. Selon une \u00e9tude de la conf\u00e9d\u00e9ration de 2010, en investissant dans les \u00e9nergies renouvelbles, la Suisse peut r\u00e9duire de 7,4 millions de tonnes de Co2... Mais les mesures priuses am\u00e8neraient presque 2 milliards de francs pour l'\u00e9conomie et permettraient de cr\u00e9er 25'000 places de travail. Le Blick donne trois exemples d'entreprises qui tireraient leur \u00e9pingle du jeu: des fabricxants d'optimisateurs de chauffage ou de four \u00e0 pains pour hamburger plus \u00e9conomes en \u00e9lectricit\u00e9.\r\nD'all\u00e9chantes perspectives \u00e9conomiques li\u00e9es au changement climatique qui font aussi changer d'avis certains r\u00e9publicains am\u00e9ricains. Le parti, et notamment ses candidats \u00e0 l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle, ont toujours ni\u00e9 le changement climatique, et continuent de le faire. \r\nPourtant, c'est dans le Temps ce matin, des voix r\u00e9publicaines refusent cette r\u00e9thorique: la lutte contre le r\u00e9chauffement, n\u00e9cessite une acc\u00e9l\u00e9ration de l'innovation, et va g\u00e9n\u00e9rer de nombreux emplois. Des Etats r\u00e9publicains se disent aussi pr\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer en la mati\u00e8re, car ils y voient un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. Et selon un sondage de l'universit\u00e9 du texas, les R\u00e9publicains convaincus de la r\u00e9alit\u00e9 du changement climatique sont pass\u00e9 de 47% il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 59% aujourd'hui. \r\nLe nombre de gr\u00e8ves dans la Province du Guangdong, au sud de la Chine, a plus que doubl\u00e9. Selon une ONG bas\u00e9e \u00e0 Hong Kong, il y a eu au moins  La NZZ \u00e9claire cette vague de gr\u00e8ves: 56 protestations de salari\u00e9s en novembre dans cette province \u00e9conomiquement prosp\u00e8re. Jusqu'ici beaucoup d'entreprises y produisaient des biens de consommation comme des smartphones. Mais la hausse des salaires a conduit de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 licencier, parfois sans avoir vers\u00e9 les salaires d\u00fbs. Mais les autorit\u00e9s combattent les gr\u00e9vistes: 8 personnes sont en prison depuis ce week-end.", "durationSec": 687, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298026", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale / JDM_2015-12-08T07:37:00_l-invite-du-journal", "Micheline Calmy-Rey, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale / JDM_2015-12-08T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 \u00e0 2011, la Genevoise Micheline Calmy-Rey \u00e9voque les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi.", "Ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 \u00e0 2011, la Genevoise Micheline Calmy-Rey \u00e9voque les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi.", "Ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 \u00e0 2011, la Genevoise Micheline Calmy-Rey \u00e9voque les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne et l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi."], "variantIds": ["ece-7298044", "ece-7298026"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T01:58:50Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVers 7 heures 37 le plaisir d'accueillir Micheline Calmy-Rey bonjour madame, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre notre invit\u00e9 ce matin, en duplex de notre Studio de Gen\u00e8ve jusqu'\u00e0 8 heures ancienne cancer f\u00e9d\u00e9ral socialiste genevoise, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res de 2003 2000 ans \u00e7a fait 9 ans, on va parler avec vous, si vous \u00eates d'accord d'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de demain, c'est l'actualit\u00e9 incontournable, \u00e9videmment, mais peut-\u00eatre pour commencer \u00e0 \u00e9voquer avec vous, les relations bilat\u00e9rales entre la Suisse et et l'Union europ\u00e9enne, vous avez port\u00e9 ses dossiers vous avez port\u00e9 ses dossiers europ\u00e9ens durant vos vos 9 ann\u00e9es au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et et vendredi dernier, \u00e7a n'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne, \u00e9videmment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 largement comment\u00e9 ces derniers jours, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e0 d\u00e9voiler enfin sa strat\u00e9gie pour appliquer l'initiative contre immigration de masse accept\u00e9e en votation populaire le 9 f\u00e9vrier 2014 et donc il compte appliquer cette clause de sauvegarde, autrement dit une limitation de l'immigration, d\u00e8s qu'un certain niveau est atteint est -ce que cette m\u00e9thode atteint, selon vous, les 2 objectifs vis\u00e9s \u00e0 savoir pr\u00e9server nos Liens et et l'accord sur la libre- circulation avec Bruxelles, tout en limitant l'immigration et en respectant la votation populaire est -ce que \u00e7a va fonctionner ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [91%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, moi j'esp\u00e8re que \u00e7a va fonctionner, j'ai j'ai regrett\u00e9 ce printemps compte le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait mis en consultation son projet, que le projet \u00e9tait une belle construction technique on pr\u00e9voyait de d'instaurer des contingents pour les pays tiers et puis pour ce qui concerne leur l'Union europ\u00e9enne, on vous laisse entendre avec l'Union europ\u00e9enne sur la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse et puis il y a, on avait oubli\u00e9 le petit probl\u00e8me c'est que Bruxelles dit je je ne n\u00e9gocie pas, je ne ren\u00e9gocie pas l'accord sur la Libye : circulation des personnes, alors aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est revenu avec une mani\u00e8re de compromis, je pense que c'est, c'est la bonne voie, il y a pas, c'est pas tout noir et tout blanc et dans l'accord de libre- circulation des personnes, il y a une clause qui figure dans un article 14 alin\u00e9a 2 qui dit : on peut prendre des mesures transitoires temporaire en cas de graves difficult\u00e9s \u00e9conomiques ou ou sociale et utiliser cette clause -l\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on est pas dans la revendication de ren\u00e9gocier le principe de circulation, on l'accepte, mais \u00e0 travers un comit\u00e9 mixte qui a mis en place entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, on peut parler de mise en oeuvre de modalit\u00e9s de mise, on oeuvre et et et de mesures au sein du comit\u00e9 mixte et je pense que que que oui, moi je suis, moi je suis satisfaite de la d\u00e9marche du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dommage, elle arrive tard, mais le d\u00e9lai et f\u00e9vrier 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, \u00e7a veut dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [93%] :\r\nProbablement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, et je pense aussi que que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qualifie ces discussions une Bruxelles constructif, je pense aussi que, ils se seraient peut-\u00eatre pas enfin en dehors sans avoir disons eu quelques discussions constructives avec l'Union europ\u00e9enne avec la Commission europ\u00e9enne sans avoir quelques assurances que cette mani\u00e8re de faire c'\u00e9tait pas compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [89%] :\r\n\u00e7a veut dire que c'est une base n\u00e9gociable possible pour reprendre les termes qu'on entendait tout \u00e0 l'heure dans la bouche de Madame, Mercedes Bresso, qui est une eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, elle dit oui, oui, c'est une base n\u00e9gociable possible donc vous dites la m\u00eame chose au fond oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [87%] :\r\nJe dis la m\u00eame chose dans la difficult\u00e9 maintenant viendra de savoir quelles mesures on va, on va sur lesquels on va se mettre d'accord pour pour pour pour pour cette mise en oeuvre, quel quel plafond la faim etc le diable se cache dans les d\u00e9tails avant il va y avoir des discussions probablement tr\u00e8s difficile et est -ce que est -ce que quand, comment on va int\u00e9grer \u00e7a dans l'ordre juridique entre la la Suisse et l'Union europ\u00e9enne est -ce que \u00e7a va n\u00e9cessiter l'accord des 28 \u00c9tats membres pas ce que \u00e7a va du c\u00f4t\u00e9 suisse, au Parlement, pas, je parle \u00e0 des, des, des mesures concr\u00e8tes, oui \u00e7a c'est encore \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [86%] :\r\nDonc convoi et comme vous le dites, hein, tout \u00e7a est encore dans l'air Minya pas donn\u00e9e chiffr\u00e9e, il y a pas clair non plus, \u00e9videmment, l'Union europ\u00e9enne l'acc\u00e8s derechef que r\u00e9pondez -vous aux pr\u00e9sidents du Parti socialiste suisse, Christian Levrat qui le disait d'ailleurs sur notre antenne ce que que que cette clause de sauvegarde est une mesure placebo, il a utilis\u00e9 ces termes assez forts et ce qu'il ce qu'il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [91%] :\r\nSouvent on a moi j'ai entendu beaucoup de critiques ces derniers jours concernant le fait que cette clause serait unilat\u00e9rale non puisque elle sera discut\u00e9e au sein du comit\u00e9 mixte et que \u00e7a ferait avec l'accord du du du comit\u00e9 mixte la la la la la difficult\u00e9 que je vois, c'est en cas de non- accord, admettons que la Suisse viennent devant le comit\u00e9 mixte avec une proposition d'actionner la clause de sauvegarde et que l'Union europ\u00e9enne, disent non, ou on consid\u00e8re qu'il a pas les conditions sont pas r\u00e9unies pour l'appliquer qu'est -ce qui se passerait \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien je pense que c'est la Cour europ\u00e9enne de justice selon les mod\u00e8les qui sont maintenant sur la table et qui sont discut\u00e9es \u00e0 propos de la question institutionnelle qui devrait trancher, selon l'Union europ\u00e9enne de fa\u00e7on contraignante et alors l\u00e0, je vois du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, le souhait de traiter les questions institutionnelles, vous savez cette fameuse question des juges \u00e9trangers la passivit\u00e9 d\u00e9cision en m\u00eame temps que l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur sur une \u00e9ventuelle clause de sauvegarde et et l\u00e0 je pense que les difficult\u00e9s pour la Suisse, et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait serait grande puisque il y aurait probablement \u00e0 ce moment -l\u00e0 une votation populaire avec toute la difficult\u00e9 qu'on conna\u00eet de Metz et de questions sans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [94%] :\r\nOui, on sait que la question des juges \u00e9trangers ne pla\u00eet pas au 1er parti de Suisse \u00e0 l'UDC notamment est -ce que en cas d'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec Bruxelles, il y a aussi le risque, l'Union europ\u00e9enne d\u00e9nonce le premier paquet des bilat\u00e9rales pour non- respect de la libre- circulation, vous le voyez encore ce risque- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, en cas de \u00e0 compter en cas de non respect en cas de vote, je veux dire, en cas de on \u00e9touffe o\u00f9 tout marche mal leur r\u00f4le au cas o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne dit non \u00e0 tout, au cas o\u00f9, en Suisse, ont dit non \u00e0 tout, reste l'initiative Gaza oui on vous initiative Gaza il faudra revoter toute fa\u00e7on je pense qu'il y aura un vote, quelle que soit la la la la solution qui a trouv\u00e9 parce que les gens risquent de retrouver trop ouverte, les autres et il risque bien d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum et un vote populaire, le tout est de savoir quelle chance on allait gagner une une votation populaire, hein, je veux dire si on est l\u00e0, c'est, c'est quand m\u00eame encore la la la grande bouteille \u00e0 encre, on sait pas tr\u00e8s bien sur quoi on pourrait devoir voter comment une votation pourrait s'organiser la c'est quand m\u00eame encore la bouteille \u00e0 encre avec des difficult\u00e9s de gagner une pareille votation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [90%] :\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude du Seco cit\u00e9 d'ailleurs par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est tout de m\u00eame un PIB en recul de 5 \u00e0 7 pourcent qui qui nous guette tr\u00e8s au cas o\u00f9 Bruxelles \u00e9ject\u00e9 la Suisse des bilat\u00e9rales Ander dans ce sc\u00e9nario- l\u00e0 on on est entr\u00e9 un peu dans la campagne la le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut jouer \u00e0 faire peur \u00e0 la population Micheline 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nNon il veut pas jouer \u00e0 faire peur, c'est la r\u00e9alit\u00e9 des choses, on voit bien que on va bien, non pas parce qu'on est hors de l'Union europ\u00e9enne, mais on va bien parce qu'on a 140 accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, on va bien parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server nos int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, en se gardant en se garantissant un acc\u00e8s au grand march\u00e9 europ\u00e9en : Rendez -vous compte, ces 500 millions de consommateurs, nous on a eu millions donc notre industrie, notre notre industrie en particulier notre industrie exporte, on a besoin de ce grand march\u00e9, sinon on irait mal et, donc, et on a besoin aussi de la libre- circulation des personnes parce qu'on n'a pas assez de main-d'oeuvre en Suisse, donc je pense que l\u00e0 c'est c'est vital pour nous, moi je, moi, je veux dire, si vous me demandez si les la voie bilat\u00e9rale est utile si ces accords bilat\u00e9raux sont utiles, je, je suis la derni\u00e8re personne qui va vous dire non, puisque j'ai bataill\u00e9 pendant 9 ans pour cette voie bilat\u00e9rale, on m'a m\u00eame appel\u00e9 Madame bilat\u00e9rales, donc je vais pas vous dire non, moi je vais vous dire le statu quo m\u00eame dangereuse, parce que les accords qu'on a avec l'Union europ\u00e9enne, son d\u00e9saccord statique et donc le droit de l'Union europ\u00e9enne \u00e9voque \u00e9volue sans cesse et donc si on veut se rester dans le dans le dans le jeu, si on veut garder cet acc\u00e8s ouvert, il faut faire \u00e9voluer ces accords bilat\u00e9raux, on peut pas m\u00eame le statu quo nous et pas pas favorable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [89%] :\r\nEt on n'a pas parl\u00e9 de cette clause de sauvegarde, pratiquement, on peut essayer d'\u00e9chafauder des sc\u00e9narios, \u00e0 quoi \u00e7a pourrait ressembler pratiquement les, on ouvre les robinets et puis on les ferme, pass\u00e9 un certain seuil, totalement ferm\u00e9s par exemple \u00e0 certaines cat\u00e9gories de migrants, essentiellement \u00e7a va se passer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a pourrait se passer comme \u00e7a, les solutions techniques, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre discut\u00e9 effectivement entre les entre les partenaires, ce qu'on a vu r\u00e9cemment dans la presse, c'est que du c\u00f4t\u00e9 de de de l'UDC et des milieux \u00e9conomiques, on s'est semble -t-il accord\u00e9 sur un plafond autour de 50000 personnes jusqu'\u00e0 35000 \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce plafond, \u00e7a serait libre- circulation des personnes et \u00e0 partir de d'un d'un certain montant, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 en restreindre l'immigration secteur Cairn en vrai v\u00e9ritablement la n\u00e9cessit\u00e9, \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre la solution, une solution plus plus plus techniques qui qui qui reposerait une solution plus math\u00e9matique qui reposerait sur un certain degr\u00e9 de, de, de, de, d'immigration moyenne par rapport \u00e0 ce que conna\u00eet l'Union europ\u00e9enne, par exemple, enfin on peut imaginer diff\u00e9rentes solutions, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre difficile \u00e0 fixer oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [91%] :\r\nOui, et puis \u00e7a veut dire aussi que la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de devrait \u00eatre revue, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ador\u00e9 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'ailleurs que les regroupements familiaux par exemple et l'immigration des travailleurs non- europ\u00e9ens seraient r\u00e9duits, on va changer la politique d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [90%] :\r\nBon, la Suisse n'est pas n'a pas, n'a pas une politique que comparable \u00e0 celle de l'Allemagne par exemple, pourra par rapport aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens on a, on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 circonspects et tenu compte de l'\u00e9volution de l'opinion publique, ce qu'il faut bien voir, c'est que c'est que ici en Suisse comme partout ailleurs en Europe, il y a une grande crainte d'\u00eatre envahis entre guillemets par l'arriv\u00e9e des des r\u00e9fugi\u00e9s et que l\u00e0, je veux dire gros on doit compter aussi, non seulement sur des mesures prises, mais pas seulement en Suisse, parce que les mesures doivent \u00eatre prises au niveau europ\u00e9en, la Suisse est parti de l'accord Schengen de l'accord du blanc et les solutions \u00e0 cette, \u00e0 cette question sauront trouver collectivement, je veux dire dans dans l'espace, Dublin dans l'espace Schengen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [84%] :\r\nJ'en viens aux propos de Monsieur le pass\u00e9 comme le pr\u00e9sident du PS, votre parti la r\u00e9gion comme comme \u00e7a d'agiter un peu de, de, de tirer la sonnette d'alarme en parlant d'placebo en disant qu'on qu'on r\u00e9sout rien avec \u00e7a qu'on qu'on ne respecte ni l'inventer volont\u00e9 populaire, ni \u00e0 la Libye, circulation il est c'est c'est la juste position du PS aujourd'hui de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a, il y a 2 demande il y a des m\u00eames mani\u00e8res diff\u00e9rentes de voir les choses, on peut, on peut vouloir la libre- circulation totale et compl\u00e8te \u00e0 ne pas \u00eatre d'accord et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mon cas aussi, hein, avec l'initiative contre l'immigration de masse, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, plac\u00e9 dans la situation o\u00f9 nous nous trouvons, je pense que il faut pas voir les choses en noir ou blanc, il faut essayer de trouver des compromis et la clause de sauvegarde est v\u00e9ritablement une possibilit\u00e9 de compromis, c'est pas encore sous la sous engrang\u00e9s dans le sac, mais on ne on peut esp\u00e9rer que que \u00e7a parviennent \u00e0 cet objectif -l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T06:53:04Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy-Rey, Micheline", "role": "Ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C924493-F7C2-4C34-BB74-FEE2354B5F3F", "internalArchiveId": "9C924493-F7C2-4C34-BB74-FEE2354B5F3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection Election au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le PBD et les Vert'lib\u00e9raux d\u00e9cident de laisser la libert\u00e9 de vote au sein du ticket \u00e0 trois de l'UDC. Ils recommandent donc de choisir parmi le Vaudois Guy Parmelin, le Zougois Thomas Aeschi et le Tessinois Norman Gobbi. Pour le PBD, aucun des candidats n'a su se d\u00e9marquer de mani\u00e8re d\u00e9cisive. Les Vert'lib\u00e9raux reconnaissent aussi \u00e0 l'UDC sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 un second si\u00e8ge au gouvernement. Leur pr\u00e9f\u00e9rence va au Tessinois Norman Gobbi.\r\nLe PDC se rangera lui aussi derri\u00e8re le ticket UDC. Le pr\u00e9sident du parti Christophe Darbellay n'a pas dit quel candidat serait soutenu. Le groupe se r\u00e9unira encore avant l'\u00e9lection qui se tient demain.\r\nLes Allemands arrivent. Deux avions de reconnaissance Tornado, un avion ravitailleur et quarante soldats seront d\u00e9ploy\u00e9s jeudi en Turquie dans le cadre de la mission militaire allemande pour lutter contre l'organisation Etat islamique en Syrie. Annonc\u00e9 aujourd'hui de l'arm\u00e9e de l'air allemande. \r\nLes forces irakiennes ont repris aujourd'hui une large partie de la ville de Ramadi, situ\u00e9e \u00e0 100 km \u00e0 l'ouest de Bagdad, selon des sources irakiennes concordantes. Ramadi \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e depuis le mois de mai par le groupe Etat islamique.\r\nPar ailleurs, la Turquie a momentan\u00e9ment interrompu le d\u00e9ploiement de ses troupes dans le nord de l'Irak. Mais, avertit le minist\u00e8re turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res, elle ne retirera pas celles qui s'y trouvent d\u00e9j\u00e0, assurant qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es avec l'assentiment de Bagdad pour contrer le groupe terroriste Etat islamique.\r\nLes talibans ont attaqu\u00e9 aujourd'hui l'a\u00e9roport de Kandahar, la grande ville du sud de l'Afghanistan, et des combats s'y poursuivaient dans la soir\u00e9e, annoncent des responsables afghans. \r\nC'est fait. Les ministres europ\u00e9ens des Finances ont d\u00e9finitivement approuv\u00e9 aujourd'hui l'accord sur l'\u00e9change automatique d'informations en mati\u00e8re fiscale avec la Suisse. Du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, il s'agissait de la derni\u00e8re \u00e9tape pour que le texte puisse entrer en vigueur. En Suisse, ce n'est pas encore fini. Si le Parlement donne son feu vert, les donn\u00e9es pourront \u00eatre r\u00e9colt\u00e9es d\u00e8s 2017 et l'\u00e9change automatique pourra \u00eatre pratiqu\u00e9 \u00e0 partir de 2018.\r\nMichel Platini a plaid\u00e9 sa cause cet apr\u00e8s-midi devant le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne pour faire lever sa suspension prononc\u00e9e par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA. Les trois arbitres prendront leur d\u00e9cision d'ici \u00e0 la fin de la semaine. \r\nTimea Bacsinszky d\u00e9sign\u00e9e \"r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e\" par la WTA. La Vaudoise de 26 ans avait commenc\u00e9 la saison \u00e0 la 48e place du classement mondial. Elle a atteint pour la premi\u00e8re fois le stade des demi-finales d'un tournoi \u00e0 Grand-Chelem \u00e0 Roland-Garros, puis elle est apparue pour la premi\u00e8re dans le Top-10 de la WTA apr\u00e8s sa qualification pour la finale du tournoi de P\u00e9kin. \r\nMartina Hingis et Sania Mirza ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues comme \"double de l'ann\u00e9e\". Le duo helv\u00e9tico-indien a remport\u00e9 depuis mars neuf tournois, dont Wimbledon et l'US Open.\r\nM\u00e9t\u00e9o, Eric Fauch\u00e8re.\r\n((Cette nuit, des pr\u00e9cipitations sont attendues par l'Ouest. Elle se prolongeront demain matin. La limite des chutes de neige sera proche de 1600 m\u00e8tres pendant la nuit, 1300 demain matin. Le Valais conna\u00eetra moins de pr\u00e9cipitations, mais avec une limite des chutes de neige nettement plus basse. En cours d'apr\u00e8s-midi, des \u00e9claircies de plus en plus g\u00e9n\u00e9reuses. 1 \u00e0 4 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 7 au plus l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 528, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298078", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Le point sur la strat\u00e9gie des groupes parlementaires \u00e0 la veille de l'\u00e9lection / FOR_2015-12-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les groupes parlementaires de tous les partis se sont r\u00e9unis ce mardi apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne pour l'avant-derni\u00e8re fois avant l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. La derni\u00e8re fois, ce sera jeudi \u00e0 7 heures. L'interview d'Andrea Caroni, conseiller aux Etats (PLR/AR)."], "variantIds": ["ece-7298078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T17:13:41Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nNuit va \u00eatre assez longue, assez longue, en tout cas pour voir se construire des sc\u00e9narios, surtout qu'on a dit \u00e0 rien n'est clair, on tout \u00e0 l'heure de de percer quelques-uns de ses myst\u00e8res avec une grande ronde des pr\u00e9sidents de partis seront tout cela, ce sera d\u00e8s 18 heures 30 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, parce qu'on attendrait bien les groupes parlementaires de tous les partis en se sont r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi ici pour l'avant derni\u00e8re fois avant cette \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la derni\u00e8re fois, ce sera demain \u00e0 7 heures du matin St\u00e9phane Delory, vous vous \u00eates avec nous ici en Direct des pas perdus, quelles sont les derni\u00e8res tendances des femmes pour l'\u00e9lection demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [92%] :\r\nBien une tendance qui se d\u00e9gage les groupes parlementaires disent presque tous vouloir \u00e9lire un des 3 candidats officiels propos\u00e9e par l'UDC, le Parti lib\u00e9ral radical ne votera pas un candidat UDC non- dixit le chef de groupe K6 il y a \u00e0 peine plus du Nord, en revanche, le groupe n'a pas pris position pour l'un ou l'autre candidat Thomas s\u00e8che, il aurait, selon plusieurs \u00e9lus une l\u00e9g\u00e8re longueur d'avance sur Guy Parmelin dans les rangs lib\u00e9raux radicaux les divisions internes au groupe PLR ce ne sont officiellement pas \u00e0 des questions linguistiques, mais plut\u00f4t au profil politique des candidats, m\u00eame son de cloche au PBD pas de candidat surprise mais une libert\u00e9 de vote, m\u00eame son de cloche au PDC libert\u00e9 de vote aussi on mise l\u00e0 officiellement sur un candidat du ticket aussi longtemps que le ticket officiel existe, comprenez que si l'un des 3 candidats devaient se retirer en cours de route ou qu'un 4\u00e8me candidat \u00e9tait propos\u00e9e par l'UDC, h\u00e9 bien, le PDC se sentiraient libres d'\u00e9lire qui il veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [76%] :\r\nOui et au Parti socialiste afin, justement, est -ce qu'on a des nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [89%] :\r\nAlors au groupe socialiste a discute fermement encore en ce moment m\u00eame, faire un coup pour \u00e9lire un candidat du centre ou un candidat UDC or ticket h\u00e9 bien \u00e7a n'a de sens que si une majorit\u00e9 peut \u00eatre r\u00e9unies, estime -t-on, on devrait en savoir plus d'ici quelques minutes, ce qu'on peut dire, selon des informations, c'est que le candidat \u00e0 Tessinois Norman Gobbi ne semble pas avoir \u00e9t\u00e9 retenus par les socialistes qui l'aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e, les Verts lib\u00e9raux appellent \u00e0 voter pour quelqu'un qui figurent sur le ticket l\u00e0 aussi libert\u00e9 de vote, mais c'est int\u00e9ressant le parti affiche une l\u00e9g\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rence pour Norman Gobbi, on le voit sur ce point, socialistes et Verts lib\u00e9raux alli\u00e9s potentiels pour un coup politique demain et bien sur cette question, ils sont d\u00e9j\u00e0 divis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [87%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire St\u00e9phane qu'on se dirige quelque part vers une esp\u00e8ce de, de libert\u00e9 de vote g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [90%] :\r\nBen de facto comme on vote \u00e0 bulletin secret chaque parlementaire voter librement, ind\u00e9pendamment du mode Horde venue des strat\u00e8ges de son parti, ind\u00e9pendamment, surtout de ce qu'ils ont pu affirmer devant les m\u00e9dias, c'est d'ailleurs probablement l\u00e0 l'un des rares moments f\u00e9d\u00e9raux ou ou les politiciens peuvent mentir, les yeux dans les yeux, aux journalistes, on ne retrouvera jamais leur bulletin de vote, c'est un formidable je Poker en fait et beaucoup de parlementaires dans cette configuration voteront, surtout pour le candidat qui ne leur barrent pas leur propre route pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [87%] :\r\nEn revanche, que voulait dire St\u00e9phane, c'est que les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux pensent surtout \u00e0 leur propre carri\u00e8re lorsqu'ils votent pour un conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, si on psychanalyser les 246 parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, une grande partie d'entre finiraient par avouer sur le canap\u00e9, le r\u00eave plus ou moins secret de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral alors qu'on le PDC tessinois Filippo Lombardi dit haut et fort qu'il votera pour le Tessinois n'organe Norman Gobbi, h\u00e9 bien il le fera sans doute au 1er tour avant de voter tr\u00e8s certainement pour un Al\u00e9manique dans la m\u00eame logique, on voit mal les PLR o\u00f9 les socialistes Vaudois voter pour Guy Parmelin, avec un Vaudois au Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9sespoir des de quoi trop Broulis Savary ou Nordmann serait passablement donc, oui, oui, on risque d'assister demain \u00e0 un arbitrage disons de circonstance entre les 2 favoris de l'\u00e9lection, que sont quand m\u00eame Thomas Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [85%] :\r\nEt il UDC \u00e0 ce qu'elle veut maintenir son ticket \u00e0 3 ou est -ce que le parti va changer de strat\u00e9gie d'ici demain 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [88%] :\r\nBon, c'est une des grandes questions qui va hanter cette derni\u00e8re nuit bernoise avant l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le d\u00e9c\u00e8s, en tout cas ne semble pas vouloir changer de tactique durant la nuit, mais voil\u00e0, dans les autres partis, \u00e7a ne vous surprendra pas, on ne fait pas confiance \u00e0 l'UDC on se m\u00e9fie, face au m\u00e9contentement d'un candidat al\u00e9manique M\u00fcnich Thomas s\u00e8che, il est bien le pari de petit pourrait venir avec un ticket A4 demain matin en rep\u00eachant par exemple, l'un des UDC schaffhousois recal\u00e9 Thomas sur terre ou Agn\u00e8s Guerman un sc\u00e9nario peu probable mais qu'on ne peut pas encore totalement \u00e9cart\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [86%] :\r\nSt\u00e9phane Deleury merci Andr\u00e9a Caroline o\u00f9 est avec nous, bonsoir, bonsoir, conseiller aux \u00c9tats PLR Appenzell Rhodes ext\u00e9rieures, si on regarde un peu la vue de l'ensemble, on a 12 heures de cette \u00e9lection, on entend St\u00e9phane devraient nous dire il y a pas de de consignes de vote, forc\u00e9ment tr\u00e8s clair : il y a pas de candidats qui se d\u00e9tache en l'impression d'\u00eatre dans un flou total est -ce que c'est pas un peu regrettable \u00e0 12 heures d'une \u00e9lection de dans un flou paraissent comme ou vous en voulez pas, un peu \u00e0 l'UDC d'avoir pas su amener un candidat qui qui qui qui qui tranchaient vraiment les choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [85%] :\r\nNon, je peux pas reprocher \u00e0 l'UDC en m\u00eame temps d'avoir antique est trop grand et trop petit, on a un choix de 3 candidats et le message de vont partir tr\u00e8s clair, on va aider l'UDC a regagn\u00e9 ce 2\u00e8me si\u00e8ge est 2\u00e8me temps on va voter entre le ticket. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [84%] :\r\nMais pour les institutions est -ce que \u00e7a serait pas plus respectable, d'avoir un choix plus clair ou un ticket, un peu plus \u00e9vident et moins de flou est -ce que c'est pas un peu d\u00e9solant c'est tu assures 12 heures de cette \u00e9lection, qu'on sait f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [83%] :\r\nNon pas du Tour tout au contraire, on voit anchois au Parlement jusqu'\u00e0 derni\u00e8re minute comme vous avez dit le scrutin finalement sera sera secret on saura jamais, qui a vot\u00e9 comment c'est aussi parce qu'on d\u00e9truit ensuite et puis \u00e9videmment bonsoir, m\u00eame les historiens ne seront jamais mais dans 12 heures le pays le saura et donc si vous mentionnez les institutions et le seront demain, demain midi pour les les ann\u00e9es, \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [81%] :\r\nC'est le plus grand secret, on nous disait St\u00e9phane Delory en retour \u00e0 jamais les bulletins des gens d\u00e9di\u00e9s, ils sont d\u00e9truits, donc c'est le secret absolu est -ce que Ihad \u00e7a a un c\u00f4t\u00e9 psychanalytique sur le canap\u00e9 o\u00f9 finalement tout le monde r\u00eave un jour d'y acc\u00e9der et vote en convoquant circonstances dire pense \u00e0 soi, d'abord avant de penser \u00e0 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [79%] :\r\nBon, il y a, il y a beaucoup de crit\u00e8res qui passe par l'esprit quand on fait une telle telle \u00e9lection, mais le crit\u00e8re primaire c'est c'est le parti et ce si\u00e8ge appartient \u00e0 l'UDC 7 1er crit\u00e8re 2\u00e8me crit\u00e8re normalement respecte impliqu\u00e9, parce que le parti a fait propres proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques, ils ont pr\u00e9sent\u00e9 3 candidats : c'est le 1er de crit\u00e8res ensuite si vous dites qu'il y a des parlementaires qui il en leur propre r\u00eave de devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un jour, il faut aussi voir que \u00e7a pourrait aussi \u00eatre en cauchemar Conseil f\u00e9d\u00e9ral donc beaucoup devraient \u00eatre savoureuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [86%] :\r\nLever, \u00e7a vous fait pas r\u00eaver, c'est plut\u00f4t le cauchemar vous concernant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [89%] :\r\nLes 2 en m\u00eame temps, alors on a entendu du c\u00f4t\u00e9 du du, du c\u00f4t\u00e9 de de du PLR que c'\u00e9tait Thomas c'est Shy qui semblait avoir une l\u00e9g\u00e8re longueur d'avance, c'est int\u00e9ressant de vous avoir ce soir avec nous, Andr\u00e9a Caroni, parce que c'est quelqu'un que vous connaissez bien, c'est un jeune politicien comme vous d'ailleurs, vous avez \u00e9crit une esp\u00e8ce de de manifeste lib\u00e9ral avec lui dans un dans un magazine al\u00e9manique, vous \u00eates un petit peu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration avec Thomas sachez vous le soutiendrez demain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [81%] :\r\nBon, alors vous comprenez que je suis ici pour repr\u00e9senter maman partie que je vais pas mentionner des des noms individuelle, il y a diff\u00e9rents, de gens qui en diff\u00e9rentes perceptions mais j'ai pas de Thomas sachez je connais depuis pas mal dans un oui on a ce c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomie lib\u00e9rale en a au concours moins, donc on a \u00e9crit ces manifestants semblant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nAlors voulez pas nous dire pour qui vous allez voter, on va, on va le comprendre pas opposer l'action 2\u00e8me fois, mais quand m\u00eame, comment \u00e7a se fait que le parti est quand m\u00eame pas en mesure de nous dire pour qui penche ce soir et qu'il garde le secret jusqu'\u00e0 demain matin, \u00e7a va alimenter toutes les sp\u00e9culations durant cette soir\u00e9e et on va encore beaucoup discut\u00e9 avant demain matin ce que c'est pas un petit peu compte productif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [87%] :\r\nJe vois, je vois pas la raison pour laquelle, en partie devrait qui qui pr\u00e9f\u00e8re qui parce que vous verrez le r\u00e9sultat finalement apr\u00e8s apr\u00e8s notre \u00e9lection et en plus \u00e7a, on aura encore une s\u00e9ance demain matin \u00e0 cette heure et quart et en banque, discuter, encore une fois, apr\u00e8s tout ce qui sera pass\u00e9 dans cette nuit des couteaux longue comme on dit en allemand du mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [86%] :\r\nDonc, c'est, c'est c'est c'est c'est une expression qu'on va, qu'on va qu'on qu'on a choisi ce soir de de ne pas trop utiliser la nuit des longs couteaux parce qu'elle r\u00e9fl\u00e9chit, elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique, en 1934 dans le m\u00eame qui qui est pas vraiment tr\u00e8s reluisant, donc on va peut-\u00eatre para\u00eetre l'utiliser mais c'est vrai que c'est une soir\u00e9e, on va beaucoup n\u00e9goci\u00e9 ce soir du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 2 doigts ici du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [82%] :\r\nAndr\u00e9a Caroni on a beaucoup parl\u00e9 de Thomas sauveteurs ce sc\u00e9nario et notamment d'une r\u00e9union que que le le PLR schaffhousois pourrait organiser et et \u00e7a pourrait \u00eatre son son candidat est -ce que c'est un sc\u00e9nario possible ce que vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [83%] :\r\nMoi je vois, je vous je ne voit pas les opportunit\u00e9s ou les chances pour untel sc\u00e9nario alors il y a beaucoup de partis compris le PLR qui, pas d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9stabiliser le pays, en \u00e9lisant quelqu'un qui ensuite sera exclu et on veut pas, on veut plus de 8 ans le cas avec manches longues, ind\u00e9pendamment de la personne, donc c'est le PLR qui veut pas UDC qui veut pas PDC me semble de pas vouloir donc finalement untel candidat n'a pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:35) [91%] :\r\nLe fait que l'UDC la joute en derni\u00e8re minute, comme 4\u00e8me, candidat, vous n'y croyez pas non plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [80%] :\r\nIls ont leurs propres proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques qu'ils ont men\u00e9e pendant des mois et des mois, alors je vois pas pourquoi il devrait changer tout droit \u00e0 la derni\u00e8re, ce qu'on y a aucune raison pour cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T17:18:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nicolet, Chantal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22C6652F-0344-4078-A405-8F6C360A67EF", "internalArchiveId": "22C6652F-0344-4078-A405-8F6C360A67EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Vaud veut encourager ses \u00e9lecteurs \u00e9trangers \u00e0 voter aux communales", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Krause, Adrien\r\nVaud veut encourager ses \u00e9lecteurs \u00e9trangers \u00e0 voter aux communales (INTERCITES/VD CHERCHE A MOBILISER LES ETRANGERS POUR QU'ILS VOTENT AUX PROCHAINES COMMUNALES, PHILIPPE LEUBA) Intercit\u00e9s ; vote des \u00e9trangers dans le canton de Vaud. SLV Philippe Leuba (invit\u00e9 seul), en direct du studio Lausanne. Il arrivera \u00e0 la r\u00e9daction \u00e0 6h. Son num\u00e9ro de portable : **.69\r\nA quelques semaines des \u00e9lections communales du 28 f\u00e9vrier, le canton de Vaud s'inqui\u00e8te du taux de participation des \u00e9lecteurs d'origine \u00e9trang\u00e8re. Comment les encourager \u00e0 faire usage de leurs droits civiques ? La question est loin d'\u00eatre anodine dans un canton qui compte plus de 96'000 \u00e9trangers disposant du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle communale.  Eh bien, les autorit\u00e9s vaudoises ont d\u00e9cid\u00e9 de leur envoyer une brochure. Une brochure qui vise \u00e0 int\u00e9grer davantage \u00e0 la vie d\u00e9mocratique ces \u00e9trangers qui r\u00e9sident en Suisse depuis plus de 10 ans, dont au moins trois dans le canton de Vaud.\r\nPour parler de cette volont\u00e9 d'int\u00e9gration politique, j'accueille ce matin Phillippe Leuba. Bonjour. Vous \u00eates conseiller d'Etat PLR, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et du sport du canton de Vaud, l'un des instigateurs de cette d\u00e9marche. \r\n-Cela fait depuis 2003 maintenant que les individus d'origines \u00e9trang\u00e8res peuvent prendre part \u00e0 la vie politique des communes vaudoises, pourquoi les encourager aujourd'hui \u00e0 faire usage de leurs droits?\r\n-23% des votants \u00e9trangers ont particip\u00e9 aux derni\u00e8res \u00e9lections communales de 2011, comment expliquez-vous que ce taux soit aussi faible ?\r\n-Participer \u00e0 la vie politique d'une commune, c'est aussi un signe d'int\u00e9gration. Manifestement, la vie politique vaudoise ne mobilise pas franchement les personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re dans le canton. C'est un constat d'\u00e9chec  des mesures d'int\u00e9gration que proposent les autorit\u00e9s vaudoises?\r\n- En 2011, l'initiative \u00ab Vivre et voter ici \u00bb qui visait \u00e0 \u00e9tendre le vote des \u00e9trangers au niveau cantonal, a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le peuple. Le conseil d'Etat avait aussi appel\u00e9 \u00e0 rejeter le texte. Aujourd'hui vous  encouragez les personnes d'origine \u00e9trang\u00e8re \u00e0 utiliser leurs droits politiques au niveau communal. N'y a-t-il pas l\u00e0 une contradiction dans vos choix politiques ?\r\n-Vous ne pensez pas que ces \u00e9trangers se rendraient plus massivement aux urnes, si leur droit politique \u00e9tait \u00e9tendu au niveau cantonal, voire national ? C'est \u00e0 ce niveau que les grandes d\u00e9cisions politiques qui touchent les \u00e9trangers de Suisse sont prises. \r\n- Voter est une chose, \u00eatre \u00e9lu en est une autre. Apr\u00e8s les \u00e9lections communale de 2006,  un peu plus de 4 % des si\u00e8ges des conseils communaux \u00e9taient occup\u00e9s par des \u00e9lus d'origines \u00e9trang\u00e8res ((313 personnes de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lues dans les conseils communaux sur un peu plus de 7500 si\u00e8ges ; pas de chiffre en 2011)) Or ils repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 20% du corps \u00e9lectoral du canton de Vaud. A terme, vous visez l'\u00e9quilibre ?\r\n-La suite du processus d'int\u00e9gration des \u00e9trangers au sein de la vie politique vaudoise, vous l'envisagez comment ? Est-ce que  vous allez remettre sur la table des discussions la possibilit\u00e9 d'une participation \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale ?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 354, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud veut encourager ses \u00e9lecteurs \u00e9trangers \u00e0 voter aux communales", "Le canton de Vaud veut encourager ses \u00e9lecteurs \u00e9trangers \u00e0 voter aux communales / JDM_2015-12-08T06:18:00_intercites", "Le canton de Vaud veut encourager ses \u00e9lecteurs \u00e9trangers \u00e0 voter aux communales / JDM_2015-12-08T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["A quelques semaines des \u00e9lections communales du 28 f\u00e9vrier, le canton de Vaud s\u2019inqui\u00e8te du taux de participation des \u00e9lecteurs d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re. Comment les encourager \u00e0 faire usage de leurs droits civiques? L'interview de Philippe Leuba, Conseiller national PLR vaudois.", "A quelques semaines des \u00e9lections communales du 28 f\u00e9vrier, le canton de Vaud s\u2019inqui\u00e8te du taux de participation des \u00e9lecteurs d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re. Comment les encourager \u00e0 faire usage de leurs droits civiques? L'interview de Philippe Leuba, Conseiller national PLR vaudois.", "A quelques semaines des \u00e9lections communales du 28 f\u00e9vrier, le canton de Vaud s\u2019inqui\u00e8te du taux de participation des \u00e9lecteurs d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re. Comment les encourager \u00e0 faire usage de leurs droits civiques? L'interview de Philippe Leuba, Conseiller national PLR vaudois."], "variantIds": ["ece-7298047", "ece-7298028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T00:53:55Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nLe journal du matin Intercit\u00e9s \u00e0 quelques semaines des \u00e9lections communales du 28 f\u00e9vrier prochain, le canton de Vaud s'inqui\u00e8te du taux de participation des \u00e9lecteurs d'origine \u00e9trang\u00e8re, comment les encourager \u00e0 faire usage de leurs droits civiques, c'est une question qui est loin d'\u00eatre anodine dans un canton qui compte plus de 90 6000 \u00e9trangers disposant du droit de vote et d'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle communale, donc, et les autorit\u00e9s vaudoises ont d\u00e9cid\u00e9 de leur envoyer une brochure une brochure qui vise \u00e0 int\u00e9grer davantage \u00e0 la vie d\u00e9mocratique, ces \u00e9trangers qui r\u00e9sident suisse depuis plus 10 ans, dont au moins 3 dans le canton de Vaud pour parler de cette volont\u00e9 d'int\u00e9gration politique j'accueille ce matin Philippe Lebas bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [84%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nEt merci d'\u00eatre avec nous quelques instants par t\u00e9l\u00e9phone, conseiller d'\u00c9tat, prix, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du sport, du canton de Vaud, vous \u00eates l'un des des instigateurs de cette d\u00e9marche dont dont je parlais tout \u00e0 l'heure, \u00e7a fait 2 depuis 2003, maintenant que les individus d'origines \u00e9trang\u00e8res peuvent prendre part \u00e0 la vie politique des communes dans le canton de Vaud Philippe Leuba pourquoi les encourager aujourd'hui, et seulement si j'ose dire, avec cette brochure \u00e0 faire usage de 2 de leurs droits. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:07) [66%] :\r\nBangkok, vous avez pr\u00e9cis\u00e9 c'est seuls les \u00e9trangers qui sont consult\u00e9s, il faut bien comprendre donc exprimer leur b\u00e9n\u00e9diction au mirage on vote m\u00eame commanditaire, c'est pourquoi il a cit\u00e9 parce qu'on prend, j'attends que la politique, la gestion communale d\u00e9saffect\u00e9es du communales \u00e0 l'int\u00e9gration, il y a 38 qui sait si la int\u00e9gration professionnelle c'est pas moi qui parfois les cases 9 corps mais \u00e9galement pour \u00eatre observ\u00e9 une pipe soit communautarisme qui ont v\u00e9cu l'id\u00e9e que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [76%] :\r\nQue la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [87%] :\r\nPardonnez -moi, la qualit\u00e9 de la lign\u00e9e est est assez d\u00e9grad\u00e9e, si je puis dire, pas est ce que je voudrais vous demander peut-\u00eatre de vous d\u00e9placer de de quelques centim\u00e8tres de quelques m\u00e8tres, on va essayer de voir si on peut am\u00e9liorer les choses, car on ne vous per\u00e7oit pas tr\u00e8s bien de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [86%] :\r\nQue faire mieux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [91%] :\r\n\u00e7a va un peu mieux, comme \u00e7a, oui, je vous laisse poursuivre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [79%] :\r\nAlors, je disais que d\u00e9claration politique n'est pas importante \u00e0 l'\u00e9chelon communal, si l'on veut \u00e9viter soit communautarisme soit finalement que les gens se d\u00e9sint\u00e9ressent pas la vie sociale suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\n23 pourcent,, j'ai pas donn\u00e9 Sophie 23 pourcent des des votants \u00e9trangers ont particip\u00e9 au dernier aux derni\u00e8res \u00e9lections communales de 2011 il y a 4 ans, comment vous expliquez que ce que ce score \u00e0 l'\u00e9poque, eut \u00e9t\u00e9 aussi faible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [77%] :\r\nMais nous constatons que le droit de vote, sur le plan communal a a \u00e9t\u00e9 introduite dans la nouvelle constitution vaudoise de 2003 donc 2006, la 1\u00e8re fois o\u00f9 devait se prolonger, trouver prim\u00e9 sur le plan communal qui plus tard en 2000, moi aussi, nous avons la 2\u00e8me elle va exercice sont inexcusables ainsi pu il faut il y a eu la retomb\u00e9e une chance reste moins d'int\u00e9r\u00eat production communales, parfois 2006 et aujourd'hui en 2016, nous avons, nous aurons au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine, disait communales 10 personnes que le corps \u00e9lectoral \u00e9trangers de pouvoir s'exprimer bien plus importante, il faut \u00e9galement peut-\u00eatre pr\u00e9ciser que les institutions suisses ne sont pas r\u00e9put\u00e9s qu'on leur simplicit\u00e9 sont extr\u00eamement proches du peuple, droits des d\u00e9mocratiques sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, avec notamment le droit \u00e0 l'initiative, le droit de r\u00e9f\u00e9rendum, y compris sur le plan communal, c'est une excellente chose un l'artisan, enfin vous savez de ce syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, mais pour l'\u00e9tranger qui vient parfois de loin, il y a de la peine \u00e0 comprendre complexit\u00e9 sa situation en Suisse et de l'est de la vie politique suisse, c'est donc n\u00e9cessaire de l'expliquer et de lui dire finalement quels sont ces lois communes pour les exercer, comment il peut s'int\u00e9grer politiquement \u00e7a comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [86%] :\r\nC'est une question d'explications et de complexit\u00e9 de la vie politique au c'est aussi peut-\u00eatre un probl\u00e8me d'int\u00e9gration aussi peu de \u00e9trangers comme \u00e7a use de leurs droits ne marque pas aussi peut-\u00eatre \u00e0 un constat d'\u00e9chec de mesures d'int\u00e9gration que proposent les autorit\u00e9s vaudoises. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:55) [79%] :\r\nAh je crois pas assez l'correspond constate que pr\u00e8s d'un tiers de la population qui r\u00e9side l'autre c\u00f4t\u00e9 de origine \u00e9trang\u00e8re et que nous avons quand m\u00eame, il y a bien s\u00fbr les difficult\u00e9s croit que navigation nous avons quand m\u00eame une politique int\u00e9gration qui est largement salu\u00e9e largement absolument pas conf\u00e9d\u00e9ration et si l'on prend la peine de regarder ce qui se passe dans les pays qui nous environnent, h\u00e9 bien, parce qu'on a beaucoup beaucoup beaucoup moins de probl\u00e8mes d'int\u00e9gration que les que les pays, nous avons une mais cela ne veut pas dire qu'il faut relativiser tout en je suis convaincu que l'int\u00e9gration, y compris la que politique mais je cite les vols volontairement int\u00e9gration professionnelle parce que je ne crois pas en plus int\u00e9gr\u00e9e dans le pied, et si l'on n'a pas son march\u00e9 du travail, je constate que le b\u00e9n\u00e9volat, il de football pourquoi l'exemple tout simple, plus largement, l'int\u00e9gration des populations \u00e9trang\u00e8res, et ce qui, tous ces efforts l\u00e0 qui doivent \u00eatre qui doivent \u00eatre consentis par par les Suisses, les Suisses et par les autorit\u00e9s parler par les b\u00e9n\u00e9voles, si l'on veut poursuivre une aberration globalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nPhilippe Leuba et derni\u00e8re question, la suite du processus d'int\u00e9gration des \u00e9trangers au sein de la de la vie politique vaudoise comment l'envisagez -vous est -ce que vous avez par exemple remettre sur la table des discussions, la possibilit\u00e9 d'une participation \u00e0 l'\u00e9chelle non plus seulement communales, mais aussi cantonal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [72%] :\r\nAlors, et le canton donc exprim\u00e9 il il faudrait contre ceux qui sont aujourd'hui l'enfance or tout \u00e0 fait, niveau une s\u00e9rie illusion instaurer ils politique sur le plan g\u00e9n\u00e9ral, il y a pas de voeux de volont\u00e9 d'\u00e9tendre les droits politiques, la gestion d'une pomme, une telle proximit\u00e9 est diff\u00e9rente que la gestion de la canton \u00c9tat souverain en Suisse, je crois que nous avons un syst\u00e8me qui est \u00e9quilibr\u00e9, alors donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [85%] :\r\nDonc, pas de volont\u00e9 d'\u00e9tendre ses droits au niveau cantonal, merci, Philippe Leuba et pardon \u00e0 toutes les auditrices auditeurs pour la qualit\u00e9 de la ligne, mais je crois qu'on comprenait les Les 100 Ciels de vos propos, merci messieurs et bonne, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour et merci encore Monsieur \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T06:11:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "CE PLR VD,  chef du Dpt de  l'Economie et des Sports", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AD81E06-7979-443C-8628-789969C6345F", "internalArchiveId": "9AD81E06-7979-443C-8628-789969C6345F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luzi Stamm, CN ZDC ZH;Jacques Bourgeois, CN PLR FR;Alex Kuprecht, Conseiller aux Etats UDC SZ\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D2/ELECTION CF : STRATEGIE UDC = NE PAS ATTAQUER LE PS PAPIER INTEGRE) Alors que les 3 candidats du ticket UDC pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral seront entendus aujourd'hui par le groupe socialiste, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 ses pions, le parti l'a dit, il votera... socialiste! Demain lors des \u00e9lections au conseil f\u00e9d\u00e9ral, le groupe UDC affirme vouloir \u00e9lire les ministres sortants Alain Berset et Simonetta Sommaruga. Un moyen, selon l'UDC, pour que le PS lui rende la pareille en \u00e9lisant un de ses 3 poulains. Muriel Ballaman.\r\n((On n'attire pas les mouches avec du vinaigre. Et comme l'UDC ne veut pas que les socialistes arrivent avec leur propre agenda, elle tente l'op\u00e9ration s\u00e9duction. Ne pas voter PS demain, c'est scier la branche sur laquelle l'UDC est assise selon son vice pr\u00e9sident Luzi Stamm. \r\nSON 20''\r\nLes r\u00e8gles de notre syst\u00e8me... et pourtant... l'UDC ne s'\u00e9tait pas embarrass\u00e9 du respect de ces r\u00e8gles il y a 4 ans, alors qu'elle pr\u00e9sentait le fribourgeois jean-Fran\u00e7ois Rime contre la socialiste Simonetta Sommaruga. Ni en 2007 lors de la r\u00e9\u00e9lection des socialistes Micheline Calmy Rey ou Moritz Leuenberger quand le nombre de bulletins blancs \u00e9quivalait fortement au chiffre d'\u00e9lus UDC. C'est que cette fois, il faut tenir compte du contexte. \r\nSON 26\"\r\nQu'ils en soient remerci\u00e9s, r\u00e9pond le PS. Si ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux veulent b\u00e9n\u00e9ficier des voix UDC demain pour enjoliver leurs scores, il devra \u00e9viter de soutenir une candidature hors ticket UDC))\r\n(03/AUDITIONS LOBBY AGRICOLE ITV BOURGEOIS) Mais avant de tenter de s\u00e9duire le groupe socialiste aujourd'hui, les 3 pr\u00e9tendants du ticket UDC ont \u00e9t\u00e9 entendus hier par les \u00e9lus issus des milieux paysans. L'audition devant le groupe agricole du parlement est un passage oblig\u00e9 dans la course au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un groupe d'une trentaine de personnes de tous bords politiques. Le directeur de l'union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois Jacques Bourgeois en faisait partie.\r\nJacques Bourgeois interrog\u00e9 par Chrystel Domenjoz\r\n(06/DEBAT SPECIAL ASILE, ITV KUPRECHT) Pas question d'introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res. Le conseil des Etats a dit non hier \u00e0 une motion UDC. Et l'argument principal qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 est que ces contr\u00f4les congestionneraient le pays... \u00e0 coup d'embouteillages. Un argument que balaye l'auteur de la motion. L'UDC schwytzois Alex Kuprecht affirme, paradoxalement, que ce texte n'impliquait PAS d'examiner chaque passage de fronti\u00e8re...\r\nSON\r\nAlex Kuprecht avec Thibaut Schaller.\r\nIl \u00e9tait aussi question des effectifs du personnel de la conf\u00e9d\u00e9ration hier au National. Des effectifs que le conseil f\u00e9d\u00e9ral va devoir plafonner. Maximum 35'000 employ\u00e9s. \r\nLes conseillers nationaux ont accept\u00e9 une motion en ce sens. Le conseil des Etats devra aussi se prononcer. Des coupes dans le personnel devraient permettre d'\u00e9conomiser 165 millions de francs\r\n(PAPIER JUBIL\u00c9 ROME) Le pape Fran\u00e7ois donne ce mardi le coup d'envoi du \"Jubil\u00e9 de la mis\u00e9ricorde\" ; une ann\u00e9e sainte voulue par le Pape pour exprimer la volont\u00e9 d'ouverture de l'Eglise catholique. L'\u00e9v\u00e9nement est extraordianaire. Pour certains, ce sera m\u00eame l'un des plus importants du pontificat de Fran\u00e7ois. Alors, dans le climat de menace terroriste qui pr\u00e9vaut actuellement, les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont d\u00fb imaginer un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, Georges Pop .\r\nLa police italienne affirme ne disposer d'aucun indice sur une menace terroriste directe sur le jubil\u00e9. N\u00e9anmoins le dispositif mis en place est impressionnant. 2 mille policiers venus du reste de la p\u00e9ninsule vont renforcer d\u00e8s aujourd'hui les effectifs romains. Les autorit\u00e9s ont class\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements autour de la basilique Saint-Pierre, et des autres basiliques, en cinq cat\u00e9gories de s\u00e9curit\u00e9, de 0 pour 4 ; 0 pour les rassemblements de mois de 30.000 personnes 4 pour ceux de  300.000 personnes ou plus. Chaque niveau correspondant \u00e0 des effectifs plus nombreux en termes de policiers, de m\u00e9decins et d'ambulances. Un Etat-major de crise est install\u00e9 depuis aujourd'hui et pour  toute la dur\u00e9e du jubil\u00e9 dans une salle s\u00e9curis\u00e9e au si\u00e8ge de la police municipale, en contact avec les carabiniers, les pompiers, les soci\u00e9t\u00e9s de transport et d'\u00e9lectricit\u00e9. Un dispositif dernier cri a m\u00eame \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour intercepter en toute s\u00e9curit\u00e9 les drones qui viendraient a survoler la ville \u00e9ternelle\r\n(Br\u00e8ve Trump) Les propos de Donald Trump provoquent un toll\u00e9! hier le candidat aux primaires r\u00e9publicaines a propos\u00e9 d'interdire aux musulmans d'entrer aux Etats-Unis.\r\nM\u00eame dans ses propres rangs les r\u00e9actions ont fus\u00e9. Son adversaire aux primaires Jeb Bush l'a trait\u00e9 de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9. La Maison Blanche a d\u00e9nonc\u00e9 une id\u00e9e contraire aux valeurs am\u00e9ricaines\r\n(16/YEMEN POURPARLERS DE PAIX EN SUISSE PAPIER REP 22H30) Apr\u00e8s plus de 10 ans de conflit interne au Y\u00e9men, la situation pourrait-elle bient\u00f4t s'arranger? Le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite et les rebelles ont accept\u00e9 de se mettre autour de la table de discussion, comme l'a propos\u00e9 le m\u00e9diateurs sp\u00e9cial de l'ONU charg\u00e9 de r\u00e9gler ce conflit. Des pourparlers de paix qui auront lieu le 15 d\u00e9cembre, en Suisse. Mais est-ce que ce sera suffisant? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Philippe Nanzer.\r\n(22/NVELLE REGLE PR LIMITER LA VOLATILITE DES MARCHES EN CHINE PAPIER) P\u00e9kin noy\u00e9 sous la pollution... une alerte rouge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e cette semaine. Des mesures exceptionnelles ont donc \u00e9t\u00e9 mises en place pour tenter de r\u00e9duire l'\u00e9pais brouillard. Des \u00e9coles seront ferm\u00e9es, des chantiers arr\u00eat\u00e9s et la circulation altern\u00e9e. Plus de 20 millions d'habitants sont touch\u00e9s. \r\nOn reste en Chine. La Chine qui a officialis\u00e9 l'introduction de coupe-circuits sur ses Bourses de Shanghai et Shenzhen.... Une mesure pour tenter de limiter la volatilit\u00e9 des march\u00e9s..Elle doit entrer en vigueur le 1er janvier.. Cette  nouvelle r\u00e9gulation intervient \u00a0quelques mois apr\u00e8s une plong\u00e9e des march\u00e9s en Chine... Rapha\u00ebl Grand...\r\n(Br\u00e8ve bataclan) Et toujours \u00e0 Paris, hier c'est avec une grande \u00e9motion que les membres d'Eagles of death metal se sont retrouv\u00e9s sur la sc\u00e8ne de Bercy. Le groupe jouait au Bataclan le soir des attentats de Paris le 13 novembre. 90 personnes y avaient perdu la vie. \r\nHier ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation du groupe U2 qui avait annul\u00e9 des concerts \u00e0 Paris le week-end des attentats. Tous ont rendu hommages aux victimes.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298023", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7298042", "ece-7298023"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T01:48:12Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [92%] :\r\nPour la 1\u00e8re le journal Tania Barril. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nC'est donnant donnant l'UDC votera pour les 2 ministres socialistes sortants demain lors de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'UDC s'attend en retour que le PS \u00c9lise un des 3 candidats qu'il propose, c'est les r\u00e8gles du syst\u00e8me dit l'UDC des r\u00e8gles que le parti n'a pourtant pas toujours suivi non, le Conseil des \u00c9tats ne veut pas de contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, c'est ce que demande \u00e0 l'UDC qui voulait avec sa motion emp\u00eacher l'entr\u00e9e ill\u00e9gale de migrants suisse, mais pour les s\u00e9nateurs, cette mesure aurait toutes les entr\u00e9es du pays, \u00e0 9 heures et demie ce matin s'ouvrira la porte sainte de la basilique Saint-Pierre, \u00e0 Rome, c'est le coup d'envoi du Jubil\u00e9 de la mis\u00e9ricorde et pour le lancement de cette ann\u00e9e sainte par le pape Fran\u00e7ois plus de 100 1000 personnes sont attendues des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9t\u00e9 mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [61%] :\r\nPour aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [93%] :\r\nAlors que les 3 candidats du ticket UDC pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral seront entendus aujourd'hui par le groupe socialiste, l'UDC a d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 ses pions, le parti l'a dit, il votera socialiste demain lors des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le groupe UDC affirme vouloir \u00e9lire les ministres sortants Alain Berset et Simonetta Sommaruga, un moyen selon l'UDC pour que le PS lui rende la pareille en \u00e9lisant un de ses 3 poulains Muriel l'amant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [97%] :\r\nOn n'attire pas les mouches avec du vinaigre et comme l'UDC ne veut pas que les socialistes arrivent avec leur propre agenda elle tente l'op\u00e9ration s\u00e9duction ne pas voter PS demain c'est scier la branche sur laquelle l'UDC est assise selon son vice- pr\u00e9sident, l'outil Stamm. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:28) [85%] :\r\nJe ne vois pas pourquoi nous ne devrions pas voter pourM. le Parti socialiste, \u00e7a c'est les les r\u00e8gles de notre syst\u00e8me, on on vote 2 repr\u00e9sentants du Parti socialiste et de esp\u00e9rons de m\u00eame de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [81%] :\r\nDonc c'est donnant-donnant pour voter pour le PS, le PS votent pour moi, c'est \u00e7a que vous attendez, oui, \u00e7a je l'attends. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [92%] :\r\nLes r\u00e8gles de notre syst\u00e8me et, pourtant, l'UDC ne s'\u00e9tait pas embarrass\u00e9 du respect de ces r\u00e8gles, il y a 4 ans, alors qu'elle pr\u00e9sentait le fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime contre la socialiste Simonetta Sommaruga ni en 2007 lors de la r\u00e9\u00e9lection des socialistes, Micheline Calmy-Rey ou Moritz Leuenberger quand le nombre de bulletins blancs \u00e9quivalait fortement au chiffre d'\u00e9lus UDC c'est que cette fois, il faut tenir compte du contexte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:12) [89%] :\r\nC'est pas comparable abstention si on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien que quelques est r\u00e9\u00e9lu, n\u00e9anmoins, c'est quelque chose et de diff\u00e9rents maintenant la Suisse se trouve dans une situation pas facile, il ne faut pas faire des jeux politiques,M. pour ne pas s'identifier avec le propre gouvernement, alors je pense, pour le moment que demain on va respecter la concordance pour la Suisse, \u00e7a serait important. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [91%] :\r\nQu'ils en soient remerci\u00e9s, r\u00e9pond le PS si ses conseillers f\u00e9d\u00e9raux veulent b\u00e9n\u00e9ficier des voix UDC demain pour enjoliver leurs scores, h\u00e9 bien il devra \u00e9viter de soutenir une candidature hors ticket UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [96%] :\r\nMais avant de tenter de s\u00e9duire, le groupe socialiste aujourd'hui, les 3 candidats du ticket UDC ont \u00e9t\u00e9 entendus hier par les \u00e9lus issus des milieux paysans l'audition devant le groupe agricole du Parlement \u00e9tant passage oblig\u00e9 dans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un groupe d'une trentaine de personnes de tous bords politiques, le directeur de l'Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois Jacques Bourgeois en faisait partie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:12) [89%] :\r\nOnt eu effectivement dans cette pr\u00e9sentation des personnes tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9 pour aborder ces discussions dans le dossier agricole avec des r\u00e9ponses \u00e9galement tr\u00e8s comp\u00e9tente et des uns et des autres, \u00e9videmment, avec des degr\u00e9s de connaissance, diff\u00e9rent de par rapport \u00e0 l'autre mais je dirais avec une sensibilit\u00e9 tr\u00e8s forte par rapport \u00e0 tout ce qui ce que sont les enjeux Ali. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [82%] :\r\nPaul est -ce que vous allez recommander un candidat plut\u00f4t qu'un autre, nous n'avons pas de de mots d'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [82%] :\r\nDonner, je crois que chaque personne qui \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 assez aux auditions pour pourquoi se faire sa propre opinion en la mati\u00e8re et puis vot\u00e9 en son \u00e2me et conscience, comme on l'a fait \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [92%] :\r\nJacques Bourgeois interrog\u00e9 par Chrystel Demangeot, pas question d'introduire des contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, le Conseil des \u00c9tats a dit non hier \u00e0 une motion UDC et l'argument principal qui a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 \u00e0 que ces contr\u00f4les congestionner et le pays \u00e0 coude embouteillages, un argument que balaye l'auteur de la motion l'UDC schwytzois Alex Kuprecht affirme paradoxalement que ce texte n'implique pas d'examiner chaque passage de fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [79%] :\r\nEt des des crimes dit que vous savez, il y a fronti\u00e8res connaissent bien les frontaliers, il s'agit plut\u00f4t des gens qui viennent chercher l'asile 7 E il faut contr\u00f4ler syst\u00e9matiquement ceux qui franchissent chaque jour les fronti\u00e8res en particulier entre la Suisse et l'Allemagne, les douaniers savent reconna\u00eetre son \u00e9tat que Dixon de Kennedy S\u00e9gol\u00e8ne se calmer Chaumont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [89%] :\r\nEt qu'est -ce que vous voulez faire pour surveiller les, les centaines de kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re verte, c'est-\u00e0-dire dans les for\u00eats dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [71%] :\r\nIl me Santorum passera explique s\u00e9mantique, on vous en demande pas chaque centim\u00e8tre, soit parce que nous ne de un d\u00e9faut, il faut multiplier les patrouilles soir on c'est s\u00fbr que le corps des gares, fronti\u00e8res, il ne peut pas qui c'est tout surveiller une censure les moyens limit\u00e9s et une tonne contre mais pour les contr\u00f4les \u00e0 l'int\u00e9rieur du pays, si on peut faire appel \u00e0 l'arm\u00e9e encore ou ce mardi son canton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, le pape Fran\u00e7ois donne ce mardi le coup d'envoi du Jubil\u00e9 de la mis\u00e9ricorde, une ann\u00e9e sainte voulue par le pape pour exprimer la volont\u00e9 d'ouverture de l'\u00c9glise catholique, l'\u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 extraordinaire, pour certains, ce sera m\u00eame l'un des plus importants du pontificat de Fran\u00e7ois alors dans le climat de menace terroriste qui pr\u00e9vaut actuellement les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont d\u00fb imaginer un dispositif sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 Rome Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [94%] :\r\nOui, la police italienne affirme ne disposer d'aucun indice sur une menace terroriste directe sur le Jubil\u00e9 n\u00e9anmoins le dispositif mis en place est impressionnant : 2000 policiers venus du reste de la p\u00e9ninsule vont renforcer d\u00e8s aujourd'hui les effectifs Romain, les autorit\u00e9s ont class\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements autour de la basilique Saint-Pierre et des autres basiliques en 5 des loteries de s\u00e9curit\u00e9 de 0 \u00e0 4 0 pour les les rassemblements de moins de 30000 personnes, 4 pour ceux de 300000 personnes ou plus chaque niveau correspondant \u00e0 des effectifs plus nombreux en termes de policiers, de m\u00e9decins, d'ambulances, un \u00c9tat-Major de crise est install\u00e9e depuis aujourd'hui et pour toute la dur\u00e9e du Jubil\u00e9 vendus dans une salle sp\u00e9ciale s\u00e9curis\u00e9e au si\u00e8ge de la police municipale en contact avec les carabiniers avec les pompiers avec les soci\u00e9t\u00e9s de transport et m\u00eame d'\u00e9lectricit\u00e9 un dispositif dernier cri a m\u00eame \u00e9t\u00e9 install\u00e9 pour intercepter en toute s\u00e9curit\u00e9 les dr\u00f4nes qui viendrait \u00e0 survoler la ville \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [91%] :\r\nLes propos de Donald Trump provoquent un toll\u00e9, hier le candidat aux primaires r\u00e9publicaines, a propos\u00e9 d'interdire aux musulmans d'entrer aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame dans ses propres rangs, les r\u00e9actions ont fus\u00e9, son adversaire aux primaires, Jack Bush l'a trait\u00e9 de d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 la Maison Blanche a d\u00e9nonc\u00e9 une id\u00e9e contraire aux valeurs am\u00e9ricaines, apr\u00e8s plus de 10 ans de conflit interne au Y\u00e9men, la situation pourrait -elle bient\u00f4t s'arranger le gouvernement y\u00e9m\u00e9nite Birmanie que les rebelles ont accept\u00e9 de se mettre autour de la table, comme l'a propos\u00e9 le m\u00e9diateurs sp\u00e9cial de l'ONU charg\u00e9 de r\u00e9gler ce conflit des pourparlers de paix qui oriente, qui auront lieu le 15 d\u00e9cembre en Suisse, mais est-ce que ce sera suffisant, elle le monde r\u00e9ponse avec Philippe Nanzer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [90%] :\r\nIl faut bien admettre que la complexit\u00e9 du conflit y\u00e9m\u00e9nite ne se r\u00e9soudra pas en quelques jours sur de simples discussions dans un salon feutr\u00e9 du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve car le Y\u00e9men n'est pas le th\u00e9\u00e2tre d'un conflit mais de de conflit \u00e0 conflit interne d'abord entre des musulmans sunnites qui tiennent les manettes du pouvoir et de rebelles outils issus de la communaut\u00e9 musulmane chiite qui estiment qu'ils sont les laiss\u00e9s-pour-compte de la soci\u00e9t\u00e9 y\u00e9m\u00e9nite et puis il y a un conflit externe qui s'est invit\u00e9 dans cette guerre civile, une lutte pour la domination du monde arabe, avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'Iran chiite qui soutient les rebelles Houthis et une coalition internationale sunnites form\u00e9 autour de l'Arabie Saoudite, qui soutient le gouvernement en place pour l'Arabie Saoudite et ses alli\u00e9s, il s'agit de faire barrage \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique de l'Iran dans la r\u00e9gion m\u00eame motivation pour l'Iran face au front sunnite, pendant ce temps, ce sont les civils qui sont les perdants entre les bombardements a\u00e9riens z'aveugle saoudien et les combats au sol entre miliciens Minins et demi, un conflit qui, chaque jour, fait 200 morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [93%] :\r\nLa Chine a officialis\u00e9 l'introduction de coupe- circuits sur ses Bourses de Shanghai et Schengen, une mesure pour tenter de limiter la volatilit\u00e9 des march\u00e9s, elle doit entrer en vigueur le 1er janvier cette nouvelle r\u00e9gulation intervient quelques mois apr\u00e8s une plong\u00e9e des march\u00e9s en Chine Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [92%] :\r\nLes \u00e9changes Bourses de Shanghai et de Schengen seront interrompus, si les march\u00e9s deviennent trop volatiles, c'est la r\u00e9ponse de P\u00e9kin au crash boursier de cet \u00e9t\u00e9 qui avait vu les places financi\u00e8res chinoises perdre 40 pourcent de de leur valeur, la nouvelle r\u00e9gulation pr\u00e9voit une interruption temporaire des \u00e9changes durant un quart d'heure si la fluctuation atteint 5 pourcent l'interruption sera d\u00e9finitive pour le reste de la journ\u00e9e si la variation des principaux indices chinois s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7 pourcent assez assez coupe- circuit pourraient encore s'ajouter d'autres mesures, signe que P\u00e9kin n'entend pas revivre l'exp\u00e9rience des montagnes russes sur ces march\u00e9s, les introductions en Bourse, je l'ai entendu par les autorit\u00e9s pour \u00e9voluer vers un syst\u00e8me moins susceptibles donc ou rager les d\u00e9lits d'initi\u00e9s dans les milieux de la finance, les d\u00e9parts forc\u00e9s, les arrestations, voire m\u00eame parfois la disparition de certains dirigeants laissent supposer que les autorit\u00e9s chinoises sont en train de faire le m\u00e9nage, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:17) [93%] :\r\nHier \u00e0 Paris, c'est avec une grande \u00e9motion que les membres d'Eagle sauf Natal se sont retrouv\u00e9s sur la sc\u00e8ne de Bercy, le groupe jouait au Bataclan le soir des attentats de Paris le 13 novembre 90 personnes y avaient perdu la vie hier, ils ont r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation du groupe Lieutaud, qui avait annul\u00e9 des concerts \u00e0 Paris le week- end des attentats, tous ont rendu hommage aux victimes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T07:21:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6994A6C9-0DD7-47E6-8879-7E9AC4B6B8FC", "internalArchiveId": "6994A6C9-0DD7-47E6-8879-7E9AC4B6B8FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, la revue de presse... un jour avant l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral... le Blick nous parle ce matin d'un plan secret...\r\nC'est le PLR qui serait l'artisan de ce plan secret. Un plan secret pour l\u00e9gitimer la candidature sauvage d'un de deux Schaffhousois, Thomas Hurter ou Hannes Germann, si ils \u00e9taient \u00e9lus demain au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la place d'un des trois candidats officiels. \r\nIls seraient alors menac\u00e9s d'exclusion par leur parti. Selon le Blick, le PLR a donc imagin\u00e9 une contre-attaque, pour renforcer cette candidature: je vous livre le sc\u00e9nario: le candidat sauvage devrait d'abord demander 24 heures de r\u00e9flexion. Le Jeudi matin \u00e0 7h00, les 18 membres du comit\u00e9 directeur du PLR se r\u00e9uniraient \u00e0 shaffhouse pour une s\u00e9ance extraordinaire. Et l\u00e0 il proposerait de donner au Shaffhouseois \u00e9lu  le domaine de l'asile, sous  entendu le d\u00e9partement de justice et police, pour assurer ses arri\u00e8res au sein de l'UDC. \r\nLe pr\u00e9sident du PLR de Shaffhouse refuse de s'exprimer sur ce plan secret, mais il confirme la r\u00e9union de jeudi matin si un shaffhouseois est \u00e9lu. Tandis qu'un membre du comit\u00e9 directeur du PLR d\u00e9clare: si Thomas Hurter ou Hannes German est \u00e9lu, le PLR acceptera tout de suite cette \u00e9lection.\r\nDans la presse, romande, les diff\u00e9rents sc\u00e9narios aussi, avec aussi le nom de Thomas Hurter, dont la discr\u00e9tion sur le sujet est aussi soulign\u00e9e...Le temps \"\u00e0 la recherche de l'outsider fant\u00f4me\", et pr\u00e9sente les 5 sc\u00e9narios possible, et notamment les options pour un outsider: accepter, consulter ou renoncer.  \r\nUn article accompagn\u00e9 d'un savoureux dessin de Chappate: la marionnette Aeschi, anim\u00e9e par Christophe Blocher \u00e0 moit\u00e9 cach\u00e9 dans les coulisses, Aeschi avec \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s Normann Gonni en Arlequin, et Guy Parmelin en clown, juste pour la figuration. \r\nComme la libert\u00e9 hier, le Matin propose des pourcentages: Guy Parmelin 40% de chance, Thomas Aeschi 30, 20 pour Normann Gobbi, et 10 pour le candidat surprise. \r\nPour 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve: ce sera la normalisation ou la confrontation\r\nVoire la surprise: est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e la candidature d'Eveline Widmer-Schlumpf, qui serait soudainement remise sur le tapis. \r\nA part le Blick, la presse al\u00e9manique croit peu \u00e0 une surprise demain. Ce sera un des trois candidats officiels, commente l'Argauerzeitung, qui donne m\u00eame Guy Parmelin favori, avant la nuit des longs couteux, cette nuit qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9lection du Conseil F\u00e9d\u00e9ral et pendant laquelle s'\u00e9chaffaude souvent les strat\u00e9gies. Car les partis du centre veulent d'abord un retour au calme, faire cesser les attentes autour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral en le mettant au travail dans un ex\u00e9cutif.  C'est une attitude sage tant que Christoph Blocher aura des millions \u00e0 disposition pour appuyer sa soif de revanche, d\u00e9clare le journal argovien.\r\nLa Suisse de l'est s'appr\u00eate \u00e0 se faire \u00e9vincer du gouvernement sans protester, commente la NZZ. Et pourtant les cantons de st gall, Thurgovie, Grison, Schaffhouse et Glaris avec les 2 Appenzell regroupent ensemble 1,1 millions d'habitants. C'est plus que la Suisse romande, qui pourrait avoir bient\u00f4t trois conseillers f\u00e9d\u00e9raux, en cas d'\u00e9lection de Guy Parmelin.\r\n***Un deuxi\u00e8me homme arr\u00eat\u00e9 pour appartenance \u00e0 la mouvance islamiste en France, a travaill\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve\r\nOn pas fini de s'interroger sur les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 pour les employ\u00e9s de l'a\u00e9roport, s'inqui\u00e8te ce matin la Tribune de Gen\u00e8ve. Ce deuxi\u00e8me homme, actuellement en prison, a donc travaill\u00e9 comme baggagiste \u00e0 Cointrin entre novembre 2014 et avril de cette ann\u00e9e. Selon les autorit\u00e9s genevoises, l'enqu\u00eate, \u00e0 son engagement, n'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aucun probl\u00e8me, son casier judiciaire \u00e9tait vierge. Et la Tribune de s'interroger: la proc\u00e9dure de contr\u00f4le \u00e0 l'engagement est-elle encore adapt\u00e9e ? L'office f\u00e9d\u00e9ral de l'aviation civile, de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9cise que les patrouilles sont intensifi\u00e9es, et que d'autres mesures non annonc\u00e9es - pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 - ont \u00e9t\u00e9 prises.\r\n***Cette critique maintenant, sur le co\u00fbt des programmes d'int\u00e9gration pour les requ\u00e9rants d'asile\r\nOu plut\u00f4t sur le manque de contr\u00f4le sur ces co\u00fbts, d\u00e9plor\u00e9 par la Baslerzeitung ce matin, alors que 30'000 requ\u00e9rans sont arrendus cette ann\u00e9e en Suisse: des entreprises proposent aux communes des cours pour faciliter l'int\u00e9gration des requ\u00e9rants d'asile. Par exemple des cours de langue. Mais \u00e0 la fin c'est le canton qui paie la facture. Personne donc n'a la vue d'ensemble sur les programmes suivis par les migrants. La Le journal b\u00e2lois d\u00e9nonce ce matin: les co\u00fbts de la prise en charge de l'asile ne cessent d'augmenter.  Sans que l'on puisse v\u00e9rifier si l'objectif de ces cours, l'int\u00e9gration, est atteint.\r\nUne critique, aussi, dans le Courrier, \u00e0 l'encontre de la SSR, et de la RTS, concernant les licenciements annonc\u00e9s. L'\u00e9dito et l'article du Courrier d\u00e9plorent le manque de mobilisation des employ\u00e9s, et les choix de la direction, de toucher aux emplois les plus pr\u00e9caires. Plut\u00f4t que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avenir du service public, la RTS anticipe les d\u00e9bats en coupant dans les budgets, les programmes et le personnel. Le Courrier rappelle que la SSR a le devoir d'excellence, et qu'on attend d'elle qu'elle d\u00e9fende ses \u00e9missions \u00e0 valeur ajout\u00e9e, plut\u00f4t que de sabrer en fonction de l'audimat. \r\nLa r\u00e9vision  de l'assurance invalidit\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier par Alain Berset est critiqu\u00e9e par le camp bourgeois: le ministre de l'int\u00e9rieur veut assainir l'AI en facilitant l'int\u00e9gration des jeunes, souffrant de maladies psychiques, dans le monde du travail. Ce n'est pas suffisant aux yeux de la droite, relate le Tagesanzeiger, la droite exige un vrai programme d'\u00e9conomie. Un commentaire va dans le m\u00eame sens dans la NZZ: cette r\u00e9forme, c'est bien mais c'est trop peu. Car si l'AI est d\u00e9sormais sur de bons rails financiers, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la part de TVA revers\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin 2017 .L'\u00e9tat financier de cette assurance reste donc incertain.\r\n***Les ports-francs de Vevey sont menac\u00e9s, pour cause d'\u00e9conomies...\r\nDes \u00e9conomies demand\u00e9es \u00e0 la douane, par la conf\u00e9d\u00e9ration, 20 millions par an entre 2017 et 2019. Et le port-franc de Vevey en fait donc partie: car, s'il perdait ce statut, il ne faudrait d\u00e9placer que 3 personnes. Un argument insuffisant, aux yeux du directeur de la Soci\u00e9t\u00e9 des Entrep\u00f4ts de Vevey, \u00e0 qui est attribu\u00e9 un bureau de douane et et le statut de port franc depuis 1982. \r\nParce qu'on oublie la dimension \u00e9conomique du port-franc: il g\u00e8re entre 400 et 500 millions de francs de biens culturels, un secteur qui repr\u00e9sente un quart de son chiffre d'affaire depuis les ann\u00e9es 2000. La r\u00e9gion, et la ville auraient aussi \u00e0 y perdre. \r\nBern va se mettre au v\u00e9lo. La bernerzeitung \u00e9voque ce matin l'offensive pro- cycliste du conseil communal de la capitale, qui a l'ambition de doubler la part de v\u00e9los dans la circulation. D'ici 2039, 70 millions seront investis dans des projets d'envergure comme des ponts pour v\u00e9los, ou pistes cyclables rapides.  C'est al directrice du d\u00e9partement des transports, la socialiste Ursula Wyss, qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier ces mesures.\r\n***Et c'est bient\u00f4t No\u00ebl... \r\nEt cette question dans le Temps ce matin: le P\u00e8re No\u00ebl est-il le vestige d'un sacfrifice humain ?\r\nEt de rappeler l'affaire de Dijon, en 1951, quand l'effigie du p\u00e8re no\u00ebl avait \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9e, attach\u00e9e aux griles de l'Eglise. Et la controverses qui en avait d\u00e9coul\u00e9 en France: jean Cocteau parmi les partisans du barbu en rouge, Fran\u00e7ois Mauriac dans le camp des d\u00e9tracteurs... et le grain de sel Claude L\u00e9vi-Straus: selon lui les dijonais avaient ainsi r\u00e9activ\u00e9 un rituel archa\u00efque: la mise \u00e0 mort d'un roi \u00e9ph\u00e9m\u00e8re - humain celui-l\u00e0 - lors de la f\u00eate des Saturnales \u00e0 Rome, qui cl\u00f4turaient l'ann\u00e9e. Un livre, pr\u00e9sent\u00e9 dans le Temps aujorud'hui, enqu\u00eate jsutement sur ces rois \u00e9ph\u00e9m\u00e8res... une enqu\u00eate dont le journal se garde bien de r\u00e9v\u00e9ler le d\u00e9nouement.", "durationSec": 691, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-08T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-08T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7298052", "ece-7298034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T02:02:42Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nObjectif, mais c'est une cam\u00e9ra, on va parler de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, si vous \u00eates d'accord durant les 11 minutes qui nous restent, Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux nous ont rejoints, on va commencer par par lire un article des sc\u00e9narios des sp\u00e9culations dans la presse al\u00e9manique Esther avant l'\u00e9lection, et m\u00eame le Blick qui nous parle d'un plan secret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nOui, selon le Blick que le PLR se pr\u00e9pare \u00e0 l'\u00e9lection d'un parlementaire UDC qui ne se trouve pas sur le ticket officiel du parti, l'\u00e9lection d'un des 2 Schaffhousois Thomas ou Agn\u00e8s Guerman, le PLR \u00e9chafaude donc un plan pour contourner la clause d'exclusion de leur parti, qui les menacent, s'ils acceptent alors leur \u00e9lection le candidat sauvage devrait demander 24 heures de r\u00e9flexion et le jeudi matin, le comit\u00e9 directeur du PLR en r\u00e9union extraordinaire proposerait de donner \u00e0 l'\u00e9lu Schaffhousois le domaine de l'asile, sous- entendu, le d\u00e9partement de Justice et Police pour renforcer sa position au sein de son parti, les autres journal et Manic n'exclut pas non plus l'\u00e9lection de Thomas sur Terre dans le silence, les secours \u00e0 toutes les sp\u00e9culations, mais le tag Hassan sa guerre comme la Kawar Zeitung privil\u00e9gient l'hypoth\u00e8se de l'\u00e9lection d'un candidat officiel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Lagord Zeitung donne m\u00eame Guy Parmelin favori. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [87%] :\r\nBon, on va pas vous demander quel est votre favori, quoi que si vous avez envie de vous le dire, vous \u00eates la bienvenue mais c'est mal, d'abord, l'hypoth\u00e8se d'un plan secret un 4\u00e8me homme est -ce que est -ce que c'est plausible, \u00e7a pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [89%] :\r\n\u00e9coutez on on aime bien se faire peur, \u00e0 propos de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et quelquefois on a raison d'avoir peur, moi je rappelle l'\u00e9lection de voil\u00e0, Alexandr Christelle Bonaire blanc, c'est-\u00e0-dire de lentement oui, qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s marquante pour pour pour les femmes de de de ce pays et donc, mais, mais je constate qu'\u00e0 chaque fois, on aime bien \u00e7a, pas moi, j'ai v\u00e9cu cette situation l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais candidate du bleu du PS avec avec le n\u00f4tre et au cliquetis et juste avant, juste avant le d\u00e9but du processus \u00e9lectoral, on est venu me glisser \u00e0 l'oreille est -ce que c'est vrai, qui officie, qui a fait \u00e7a, le bruit court dans les rangs les les voix se perdent les unes apr\u00e8s les autres, oui, c'est jamais termin\u00e9 ce genre cette cellule, c'est le seul moment dans la politique suisse o\u00f9 v\u00e9ritablement, l\u00e0, on peut, on peut avoir des sueurs froides et et c'est presque un roman policier, mais m\u00eame, mais voil\u00e0, ceci \u00e9tant, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse n'est pas une, un gouvernement qui a une conception n'a pas une conception tr\u00e8s tr\u00e8s forte de l'autorit\u00e9, c'est plut\u00f4t une instance de coordination et c'est plut\u00f4t on consulte beaucoup de, de, de, de partenariat, vous d\u00e9plorez, vous le constatez, moi je le constate, et je le d\u00e9plore pas parce que \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne assez bien, mais il faut bien se rendent compte que l'administration un grand pouvoir, qui pr\u00e9pare les dossiers que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un organe coll\u00e9gial et que tous les membres d\u00e9cident sur les objets de l'autre, quand je racontais \u00e0 mes, mes coll\u00e8gues \u00e9trangers que ma foi je pouvais pas rester, je devais rentrer \u00e0 Berne, tous les mercredis pour pour pour pour participer aux s\u00e9ances du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, souvent, c'\u00e9tait un peu d'incompr\u00e9hension et \u00e7a, \u00e7a veut dire que la personne qui est nomm\u00e9e doit avoir un certain nombre de qualit\u00e9 dans la 1\u00e8re et pas forc\u00e9ment son appartenance politique, mais bien son pouvoir de conviction, sa mani\u00e8re de pr\u00e9senter ses dossiers etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [87%] :\r\nQuant aux a un des 3 candidats UDC dit que lui s'il \u00e9tait, lui, va se m\u00ealer des dossiers, tous les autres, il annonce la couleur au au fond il a raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [88%] :\r\nMoi, tout le monde se les dossiers, tout le monde puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encore une fois, d\u00e9cidons coll\u00e8ge et donc vous pr\u00e9sentez votre dossier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, vous avez pr\u00e9par\u00e9 le terrain avant mais sur le moment, vous n'\u00eates pas \u00e0 l'abri de 2 remarques de critiques de co- rapport et vous devez parfois reprendre dossier le ramener dans votre d\u00e9partement, le retravailler ou alors il est retoqu\u00e9, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est pas quelque chose de nouveau, c'est assez normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [80%] :\r\nCe ce triple officiel pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC vous para\u00eet assez \u00e9quilibr\u00e9, Micheline Calmy-Rey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez, je connais pas les personnes \u00e7a mais difficile de dire concernant la qualit\u00e9 des personnages, les auditionnera pas donc j'aurais pas d'opinion, j'aurais pas d'opinion l\u00e0- dessus, Guy Parmelin, vous voteriez pour lui le l\u00e9maniques le l\u00e9maniques moi je trouve important qu'il y a des l\u00e9manique, je trouve que c'est une des qualit\u00e9s de de notre organisation politique, c'est qu'il n'y a pas d'h\u00e9g\u00e9monie, 2 des r\u00e9gions les plus puissants de la Suisse sur le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et que, et qu'il y a encore un partage entre entre les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [89%] :\r\nCette clause d'exclusion de l'UDC dont il est beaucoup question ces derniers temps, est ce qu'elle est tol\u00e9rable et ce qu'elle est anticonstitutionnelle, comment d\u00e9finiriez -vous cette clause qui \u00e9tait fix\u00e9, m\u00eame avec une signature au candidat UDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [87%] :\r\nBon, c'est l'ont sign\u00e9, ce qu'il l'accepte, moi je trouve que c'est pas quelque chose qu'on ou qu'est qu'on qu'on doit faire, nous, on a connu au PS des difficult\u00e9s v\u00e9ritablement apr\u00e8s des \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis on a vu Madame Widmer-Schlumpf qui a \u00e9t\u00e9, qui a quitt\u00e9 son parti qui une pluie qui a d\u00fb encore une qui a \u00e9t\u00e9 exclu de son parti, je trouve dommage que de telles choses, ce que de telles clauses soit obligatoire et que, on en arrive l\u00e0, je veux dire franchement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [84%] :\r\nEst -ce que alors on disait, on joue \u00e0 se faire peur, c'est la veille, puis pris \u00e0 la nuit des longs couteaux etc, les m\u00e9dias adorent \u00e7a, on va pas se le cacher, est ce qu'au fond, demain se dirige pas vers une une une \u00e9lection relativement tranquille et c'\u00e9tait parti sans ne sont pas fatigu\u00e9s de de de cette complainte du d\u00e9c\u00e8s qui n'est pas repr\u00e9sent\u00e9e avec dossier au Conseil f\u00e9d\u00e9ral au on va pas reproduire le psychodrame selon certains de 2007 et puis tout va se d\u00e9rouler selon les plans du d\u00e9c\u00e8s, demain c'est pas \u00e7a qui va arriver au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois que le 2\u00e8me si\u00e8ge \u00e0 l'UDC n'est pas contest\u00e9e alors actuel et je pense comme vous qu'on va se diriger vers une \u00e9lection grand- papa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [86%] :\r\n\u00e9lections grand- papa, h\u00e9 ben on verra demain, on sera l\u00e0 en tout cas pour la faire vivre des 7 heures Micheline Calmy-Rey, on va d'abord \u00e9couter les autres points forts de la presse ce matin et les commenter le cas \u00e9ch\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:06) [91%] :\r\nLe reportage du matin aujourd'hui dans les r\u00e9gions fran\u00e7aises qui bordent la Suisse, elles ont vot\u00e9 massivement pour le Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales de dimanche, mais il y a 2 pas de Saint-Gingolph 320 habitants et 46 pourcent des des voix pour le parti de Marine Le Pen, une progression de 40 pourcent en en 5 ans, alors pourquoi sont \u00e9voqu\u00e9s, beaucoup de probl\u00e8mes avec les migrants, la d\u00e9fense de la culture fran\u00e7aise, une sanction pour le gouvernement fran\u00e7ais, une r\u00e9action aux attentats de Paris, d'autres dans le village ne comprennent pas, nous n'avons pratiquement pas l'\u00e9tranger cet honneur, conseiller communal, c'est une r\u00e9action trop simpliste, d\u00e9plore une citoyenne et un autre de comparer en Suisse aussi, vous \u00eates en train de virer extr\u00eame-droite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:47) [93%] :\r\nMoins de CO2 peut signifier plus d'argent, le Blick revient ce matin sur les avantages \u00e9conomiques peuvent tirer les entreprises suisses d'objectif climatique ambitieux, selon une \u00e9tude de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui date de 2010 en investissant dans les \u00e9nergies renouvelables, la Suisse peut r\u00e9duire de7,4 millions de tonnes ses \u00e9missions de CO2, mais les mesures prises am\u00e8nerait presque 2 milliards de francs pour l'\u00e9conomie et permettrait de cr\u00e9er 25000 places de travail le Blick donne 3 exemples d'entreprises qui tireraient leur \u00e9pingle du jeu, des fabricants d'optimisation de chauffage ou de four \u00e0 pain plus \u00e9conomes en \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [88%] :\r\nEt d'all\u00e9chantes perspectives \u00e9conomiques li\u00e9es aux changements climatiques qui font aussi changer d'avis, certains r\u00e9publicains am\u00e9ricains le parti et notamment ses candidats \u00e0 l'investiture pour la l'investiture pour la pr\u00e9sidentielle, ont toujours ni\u00e9 le changement climatique, continue le faire pourtant c'est dans le temps, ce matin, des voix r\u00e9publicaines refusent cette rh\u00e9torique, la lutte contre le r\u00e9chauffement n\u00e9cessite une acc\u00e9l\u00e9ration de l'innovation et va g\u00e9n\u00e9rer de nombreux emplois des \u00e9tats r\u00e9publicains se disent aussi pr\u00eats \u00e0 coop\u00e9rer en la mati\u00e8re, car ils y voient un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et puis selon sondage de l'universit\u00e9 du Texas, les r\u00e9publicains convaincus de la r\u00e9alit\u00e9 du changement climatique sont pass\u00e9es de 47 pourcent il il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 59 pourcent aujourd'hui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [91%] :\r\nLe nombre de gr\u00e8ves dans la province du Gwande donc au sud de la Chine a plus que doubl\u00e9 la NZZ \u00e9claire cette vague de gr\u00e8ves 56 protestations de salari\u00e9s en novembre dans cette province pourtant \u00e9conomiquement prosp\u00e8re jusqu'ici, beaucoup d'entreprises et produisaient des biens de consommation comme des smartphones, par exemple, mais la hausse des salaires a conduit de plus en plus de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 licencier parfois sans avoir vers\u00e9 les salaires qui a \u00e9t\u00e9 du les autorit\u00e9s combattent pourtant les gr\u00e9vistes : 8 personnes sont en prison depuis ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les quelques points forts de la presse ce matin peut-\u00eatre souhaitez -vous ou je vous y invite, Micheline, cam\u00e9ra, elle la victoire au 1er tour du FN aux r\u00e9gionales fran\u00e7aises d'ailleurs le le FN largement pl\u00e9biscit\u00e9 dans les r\u00e9gions voisines de de la Suisse, et ce qui est de nature \u00e0 vous inqui\u00e9ter, comment vous comprenez \u00e7a, c'est l'effet attentats de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [90%] :\r\nIl y a indiscutablement l'effet attentats Paris, je veux dire le gouvernement fran\u00e7ais a pris des mesures tr\u00e8s tr\u00e8s dure en terme de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e7a donne r\u00e9trospectivement raison au FN, il a eu raison avant tous les autres, mais \u00e7a n'explique peut-\u00eatre pas compl\u00e8tement cette r\u00e9action aux attentats de Paris ce qui se passe parce que le ph\u00e9nom\u00e8ne de de vote extr\u00eame- droite ce ce, ce qu'on peut le voir aussi en Suisse, je veux dire c'est pas seulement en France voisine c'est aussi en Suisse, on l'a vu lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, je pense que c'est aussi une r\u00e9action \u00e0 la mondialisation, une r\u00e9action de de peur, il y a des gagnants et des perdants et la la la r\u00e9action le contre- poison c'est ferment les fronti\u00e8res, prot\u00e9geons -nous, c'est le souhait de se vraiment de se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger non seulement notre culture mais entre \u00e9conomie et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fonctionne de cette fa\u00e7on -l\u00e0, la gauche n'a pas la bonne r\u00e9ponse, visiblement pour les Lecteurs ce que ce que ce que je constate, c'est que la droite dans l'extr\u00eame droite, m\u00eame un discours extr\u00eamement logique, par exemple en Suisse le discours c'est non aux migrants, non \u00e0 l'Europe, \u00e7a va ensemble, c'est des discours de fermeture et voulaient voulaient constater sur tout le continent europ\u00e9en aujourd'hui, donc il y a, il y a un sentiment de de peur, et aussi peut-\u00eatre un discr\u00e9dit de la classe politique actuellement en place, on lui fait moins confiance voire plus confiance du tout, on pense qu'il faut essayer autre chose que ce qui a, ce qui a \u00e9t\u00e9 en place jusqu'\u00e0 aujourd'hui ne ne marche pas, ce qui est ce qui est bien entendu faut c'est pas correct, mais c'est comme \u00e7a que c'est per\u00e7u et \u00e7a se refl\u00e8te dans les votes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [74%] :\r\nNon on il nous reste peu temps mais o\u00f9 vous mettez qu'est -ce que la gauche devrait changer dans son discours la vivait et vis-\u00e0-vis de la d'\u00e9lecteurs qu'est -ce qu'elle fait faux dans son message politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [92%] :\r\nEh bien, \u00e0 Lagos, je fais pas faux dans son message politique peut par exemple en Suisse extr\u00eamement difficile de r\u00e9pondent quand vous vous trouvez avec des majorit\u00e9s qui sont pas de gauche par exemple sur les mesures d'accompagnement, moi j'ai j'ai toujours pr\u00e9tendu que il faut instaurer des mesures d'accompagnement avec la libre- circulation et qu'il faut notamment renforcer les mesures de lutte contre la sous- ench\u00e8re salariale pour la mobilit\u00e9, etc, or qu'est -ce qu'on voit rien n'est fait et dans la perspective d'une nouvelle votation sur la question europ\u00e9enne et sur l'ouverture ou en gros, je pense qu'on a moins de chance de la gagner, si des mesures ne sont pas prises dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:10) [91%] :\r\nMerci beaucoup et propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, Micheline Calmy-Rey, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 signale encore votre participation \u00e0 la conf\u00e9rence de Russie Europe comment sortir de la crise, \u00e7a c'est une th\u00e9matique aussi avec la Russie, ce sera jeudi \u00e0 une il bastion \u00e0 Gen\u00e8ve bien s\u00fbr et je signale aussi que l'\u00e9mission tout un monde, il sera merci madame et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:29) [98%] :\r\nMerci et bonne journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T06:18:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A42674CE-7ADF-4274-B078-F9470527AFDF", "internalArchiveId": "A42674CE-7ADF-4274-B078-F9470527AFDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le National veut retirer le passeport suisse aux binationaux terroristes", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Le National veut retirer le passeport suisse aux binationaux terroristes Les citoyens binationaux impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s de terrorisme... ou partis combattre \u00e0 l'\u00e9tranger... doivent \u00eatre automatiquement d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 suisse....\r\n.Le Conseil national a accept\u00e9 hier, par 102 voix contre 85  une initiative parlementaire UDC.. \r\nThibaut Schaller, cette d\u00e9cision, impensable il y a quelques semaines, s'explique.. \r\nIl y a eu les attentats r\u00e9cents de Paris... et le glissement \u00e0 droite du Conseil national... \r\nL'\u00e9motion du 13 novembre \u00e9tait bien pr\u00e9sente lors des d\u00e9bats hier. Le pr\u00e9sident de l'UDC, Toni Brunner, a plaid\u00e9 pour son initiative en \u00e9voquants les r\u00e9centes attaques de Paris... et en brandissant \u00e0 la tribune la menace DAECH... Il a pu compter sur le soutien de son groupe, mais aussi du PDC et d'un tiers du PLR ... pour l'emporter par 17 voix d'\u00e9cart... Avant les attentats, mais aussi avant le renouvellement du Parlement, et le glissement un peu plus \u00e0 droite de ce dernier, un tel texte n'aurait vraisemblablement pas eu de majorit\u00e9. Au Conseil des Etats d\u00e9sormais de s'emparer du texte. Et il est vraisemblable qu'il le rejette... inaugurant un m\u00e9canisme qui devrait marquer toute la l\u00e9gislature: le National fait passer des propositions... avant que les Etats les jugent excessives et les repoussent.\r\n** Sur quels arguments de fond la discussion s'est-elle jou\u00e9e, Thibaut?\r\nL'UDC, soutenu par le PDC, a martel\u00e9 son leitmotiv: il peut se cacher des terroristes parmi les migrants... Et ces gens-l\u00e0 n'ont pas droit \u00e0 la protection via l'Etat de droit en Suisse, selon Toni Brunner... La r\u00e9ponse de la gauche et d'une majort\u00e9 des PLR? Le retrait automatique de la nationalit\u00e9 pour les combattants et les terroristes... serait une mesure avant tout symbolique, voire identitaire... Et cela reviendrait \u00e0 cr\u00e9er juridiquement deux cat\u00e9gories de Suisses... les binationaux et ceux qui n'ont que le passeport helv\u00e9tique et \u00e0 cr\u00e9er une discrimnation juridique. Un argument technique qui n'a pas port\u00e9 ses fruits...", "durationSec": 104, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298062", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le National veut retirer le passeport suisse aux binationaux terroristes / 12H30_2015-12-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a donn\u00e9 suite lundi \u00e0 une initiative pr\u00f4nant le retrait de la nationalit\u00e9 aux citoyens binationaux impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s terroristes ou partis combattre au nom du djihad."], "variantIds": ["ece-7298062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-17T10:04:25Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes citoyens binationaux impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s de terrorisme ou partis combattre \u00e0 l'\u00e9tranger doivent \u00eatre automatiquement d\u00e9chus de la nationalit\u00e9 suisse, le Conseil national a accept\u00e9 hier par 102 voix contre 85 une initiative parlementaire UDC Thibaut Schaller, on vous retrouve en Direct de notre Studio du parler f\u00e9d\u00e9ral alors cette d\u00e9cision impensable il y a quelques semaines s'expliquera il y a eu, on vient d'en parler d'ailleurs avec notre invit\u00e9 sur les \u00c9tats-Unis, il y a us\u00e9 les attentats r\u00e9cents \u00e0 Paris et puis le glissement \u00e0 droite au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nL'\u00e9motion du 13 novembre \u00e9tait bien pr\u00e9sente lors des d\u00e9bats hier, le pr\u00e9sident d'UDC : Toni Brunner a plaid\u00e9 pour son initiative en \u00e9voquant les r\u00e9centes attaques de Paris et en brandissant \u00e0 la tribune la menace Daesh il a pu compter sur le soutien de son groupe mais aussi du PDC et d'un tiers du PLR pour l'emporter par 17 fois d'\u00e9cart avant les attentats mais aussi avant le renouvellement du Parlement et le glissement, un peu plus \u00e0 droite de ce dernier Intel texte n'aurait sans doute pas une majorit\u00e9 au Conseil des \u00c9tats d\u00e9sormais de s'emparer de ce de cette proposition, il est vraisemblable qu'il la rejette, inaugurant un m\u00e9canisme qui devrait marquer toute la l\u00e9gislature, le National fait passer des propositions avant que les \u00e9tats les jugent excessives et les repoussent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nEt sur quels arguments de fond, la discussion s'est -elle jou\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nEh bien, l'UDC, soutenu par le PDC a martel\u00e9 son leitmotiv : il peut se cacher des terroristes parmi les migrants et ces gens -l\u00e0 n'ont pas droit \u00e0 la protection via l'\u00e9tape droit en Suisse, selon Toni Brunner, la r\u00e9ponse de la gauche et d'une majorit\u00e9 du PLR le retrait automatique de la nationalit\u00e9 pour les combattants et les terroristes, serait une mesure avant tout symbolique, voire identitaire cela rien de r\u00e9ac juridiquement deux cat\u00e9gories de Suisses les binationaux et ceux qui n'ont que le passeport est venu helv\u00e9tique et instaurer une discrimination juridique entre un argument technique qui n'a pas suffi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T11:40:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5D9D965-A179-4499-AA56-D3656595CFEE", "internalArchiveId": "B5D9D965-A179-4499-AA56-D3656595CFEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015. Le point avec les repr\u00e9sentants des grands partis", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Derni\u00e8re ligne droite avant l''\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la d\u00e9signation de celui, ou celle qui va remplacer Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PBD ", "durationSec": 1489, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7298086", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "parti politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "thematicPersons": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Le point avec les repr\u00e9sentants des grands partis  / FOR_2015-12-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["Mercredi 9 d\u00e9cembre aura donc lieu l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et la d\u00e9signation de celui ou celle qui va remplacer Eveline Widmer-Schlumpf. La nuit sera longue, surtout pour les 3 candidats UDC sur le ticket du parti. Le d\u00e9bat entre Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Yves Nidegger, conseiller national UDC et Philipp M\u00fcller, pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-7298086"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-09-07T08:46:40Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPar contre, les pr\u00e9sidents de partis ce soir n'auront pas l'occasion d'aller faire du ski \u00e0 Kandersteg peut-\u00eatre 12 ann\u00e9es nous surprendre, Christian Levrat vous dans les pas faire de ce qui ce soir avec les morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [80%] :\r\nNon, mais j'ai beaucoup aim\u00e9 donner, j'aurais beaucoup avec conseiller f\u00e9d\u00e9ral, c'est beaucoup moins lourd que ce que disent certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [92%] :\r\nAlors, visiblement, vous avez encore du pain sur la planche, ce soir vous aussi Christophe Darbellay vous aussi, Philippe M\u00fcller parce que ce qu'on a appris, pour l'instant, jusqu'\u00e0 ce soir, c'est que les groupes ont beaucoup de peine \u00e0 se d\u00e9terminer \u00e0 faire \u00e9merger un candidat du ticket UDC, on va faire le tour pour voir finalement quelles sont les strat\u00e9gies qui se dessine, avec vous, peut-\u00eatre tout d'abord commencer avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du du Parti socialiste suisse, vous venez d'entendre les candidats qui sont sur le ticket Norman Gobbi Thomas Sachy et puis Guy Parmelin sur le ticket officiel de l'UDC, vous avez quand m\u00eame un candidat parmi ces 3 qui semblent plus ou moins se d\u00e9gager, ou en tout cas avoir une oreille attentive du c\u00f4t\u00e9 du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [87%] :\r\nCe qu'on a surtout, c'est un candidat qui est pour nous, est in\u00e9ligible un seul candidat de la Lega Norman Norman Gobbi, d'une part parce que, il s'est rendu lui- m\u00eame coupable \u00e0 plusieurs reprises de d\u00e9rives racistes au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, mais aussi parce que je crois que c'est totalement d\u00e9raisonnable que d'int\u00e9grer la Lega au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral la la Lega \u00e7a Il Mattino c'est le gratuit dominical, c'est en partie qui syst\u00e9matiquement d\u00e9nigrent ad personam attaque tr\u00e8s violemment ses adversaires politiques, c'est un Style politique dont nous ne voulons pas au niveau, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, vous savez, on a des des lunes de de de ce journal dans lequel vous avez un camp de concentration et Norman Gobbi au 1er plan qui tient un berger allemand et \u00e0 la question est -ce que vous \u00eates distanc\u00e9 de cette, de cette est -ce que vous \u00eates intervenu aupr\u00e8s de la r\u00e9daction du journal, c'est son journal pour pour faire en sorte que ce Style change, la r\u00e9ponse est non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [65%] :\r\nAlors nommera qui \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du moins r\u00e9elles, les 2 autres, les 2 autres mais autres Guy Parmelin Thomas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nSi je parle, Norman Gobbi, c'est pas par hasard, c'est parce que c'est la d\u00e9cision que nous avons pris que nous avons prise aujourd'hui nous l'avons prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, mais en donner l'occasion de s'expliquer sur le le Style politique qui est le sien et il fait plut\u00f4t partie au au Tessin des incendiaires que ceux qui essayent de ramener la Lega dans le dans le bon chemin, donc pour nous c'est clair on on \u00e9lira pas Norman Gobbi \u00e0 ma propre surprise, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9, donc il fera pas une voix chez les socialistes, et je crois que c'est quand m\u00eame en peu grossier de la part de l'UDC que nous pr\u00e9senter un un candidat, un candidat comme lui pour une \u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, apr\u00e8s s'\u00eatre plaint pendant des ann\u00e9es du fait que le PBD \u00e9taient en tous petits partis qui l'avait pas de l\u00e9gitimer de l\u00e9gitimation a a pr\u00e9sent\u00e9 en conseil f\u00e9d\u00e9ral nous propose la Lega qui est pr\u00e9sent dans un seul canton qui encore de nettement plus petit que le PBD et ce qui est un Style politique qui rappelle honn\u00eatement, beaucoup plus le Style, la Lega Nord des et des populistes italien que le la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [88%] :\r\nChristophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, vous venez d'entendre que nous dit Christian Levrat, est ce qu'il y a beaucoup de sc\u00e9narios qui circulent la question toute simple est -ce que l'UDC ce soir, a droit \u00e0 son 2\u00e8me si\u00e8ge en clair ce que vous allez voter demain un UDC du ticket. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [80%] :\r\nNous avons \u00e9t\u00e9 pratiquement les premi\u00e8res reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'UDC dans 6 circonstances avoir un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sa l\u00e9gitimit\u00e9 est clair et puis on va voter dans le ticket, il y a pas de jeu, il y a pas parce qu'elle doit aller dans le ticket donc des 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, le coeur, Christophe Darbellay, emp\u00eacher la main sur la parler pour lundi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [86%] :\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9, je mets mes mains mais enfin je crois que on a \u00e9t\u00e9 clair l\u00e0- dessus et on n'a pas int\u00e9r\u00eat parce qu'il faudrait peser le pour et le contre, mais en terme de cons\u00e9quences politiques en termes d'Avantage et surtout en terme de chances de succ\u00e8s l'untel sc\u00e9nario pratiquement dans les 3 cas, vous \u00eates dans le rouge, et par cons\u00e9quent je crois qu'il faut \u00eatre maintenant raisonnable, un peu de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans cette \u00e9lection, ce serait sans doute une bonne chose pour le pays et que l'UDC qui souhaite assumer plus de responsabilit\u00e9s de fasse si possible l\u00e0 o\u00f9 ils ont cr\u00e9\u00e9 plus de probl\u00e8mes qui ne r\u00e9solue de son nom, question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [80%] :\r\nL'UDC devrait \u00eatre parmi nos donc cet homme- l\u00e0 Claude la dans le Claude-Alain Voiblet, son vice- pr\u00e9sident, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e, mais on attend encore, on esp\u00e8re qu'il va arriver, il y a encore un petit peu de temps, d'ici 19 heures, on pense qui va \u00eatre parmi nous, on esp\u00e8re en tout cas, Christophe, Christian Levrat l'a dit tr\u00e8s clairement du c\u00f4t\u00e9 du PS, staff monsieur Gobbi est exclu, Norman Gobbi est exclu de la course du c\u00f4t\u00e9 du PDC est -ce que c'est aussi un sc\u00e9nario est ce qu'on r\u00e8gle ici le CAC Gobbi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [84%] :\r\nMoi je suis pas toujours d'accord avec avec Levrat, moi j'ai vu le m\u00eame dessin m\u00eame semble plut\u00f4t que c'est le berger allemand qui \u00e9tait Gobi alors c'est la plaisanterie n'a pas, \u00e0 part \u00e7a, \u00e0 part \u00e7a, je pense que que Gobbi frais effectivement quelques voix mais que ses chances de succ\u00e8s sont relativement modestes, m\u00eame si le Tessin depuis 16 ou 17 ans n'a plus de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je pense pas qu'ils mettent toutes les chances de leur c\u00f4t\u00e9, en pr\u00e9sentant un candidat tels que Bobby, je pense que les voix qui sont des voies pour Gobbi sont des voies qui, \u00e0 la fin, finit sur et donc il faut savoir entre Parmelin et qu'elle souhaite non se prononce pas jusqu'\u00e0 demain matin, demain \u00e0 7 heures et quart, on dit on voit dans le ticket, c'est un petit peu l'usage dans cette maison, dans les derni\u00e8res \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand il y a un choix qui est propos\u00e9 au Parlement, qu'on se d\u00e9termine pas sur un nom et qu'on laisse les choses ouverte au sein du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [86%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, vous pr\u00e9sidez le PLR est -ce que vous aussi vous allez voter dans ticket ou est -ce que vous pourriez aller chercher un UDC or ticket, on a entendu plusieurs sc\u00e9narios, notamment sur le cas du schaffhousois Thomas sortent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [91%] :\r\nAlors d'abord pour clarifier les choses, s\u00e9cher les mains dans la poche la main dans la poche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [76%] :\r\nPascal sur la vraie justice, que l'on peut aussi, avec une main dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [89%] :\r\nVoil\u00e0, avec l'image de ma poche alors d'abord pour arr\u00eater \u00e7a veut dire que je vais dire la v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a c'est ce qu'on a d\u00e9cid\u00e9, aujourd'hui, ce sont 2 points : d'abord il y aura, pour nous, il y aura un candidat de l'UDC comment \u00e9lire lequel on sait pas parce que les opinions sont diff\u00e9rents et le 2\u00e8me point c'est que \u00e7a sera un candidat du du ticket et c'est ce sont des points qui sont tout \u00e0 fait clair pour pour le groupe pour le groupe parlementaire du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [90%] :\r\nDonc si on vous entend bien, Christian Levrat y aurait que chez vous qu'une fronde et tous ces sc\u00e9narios un peu fantasme que qui tra\u00eenent dans la presse depuis 10 jours que sa t\u00eate que cette fronde pourrait partir d'aller chercher quelqu'un or ticket puisque le PDC va voter ticket, le PLR va voter le ticket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [82%] :\r\nBon, je sais pas qu'ici a des fantasmes, c'est c'est pas, c'est pas mon cas, je dois vous dire qu'on est entendu les les 3 candidats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [82%] :\r\nS'il se passe quelque chose \u00e7a par des jeunes de votre pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [85%] :\r\nEn ayant entendu les 3 candidats, j'\u00e9tais, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par leur leur faiblesse on affaire au au 1er parti de Suisse et on nous pr\u00e9sente 3 candidats ou honn\u00eatement et ici le sentiment que c'est, c'est la m\u00eame chose dans tous les groupes et davantage de questions sur le le format et sur leur leur niveau r\u00e9el pour assumer une fonction comme celle -ci, apr\u00e8s l'audition et un mois chez j'ai vu des gens assez d\u00e9pit\u00e9 de de ce qui fait de ce qu'on nous de ce qu'on nous pr\u00e9senter en entrant en terme de de vigueur politique en termes de de vision en termes de de Cover Colom entendu \u00e0 Valter Tournaire, le candidat \u00e0 la \u00e0 la chancellerie au au d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, PDC mais ind\u00e9pendamment de ses de ses opinions politiques, mais c'est quelqu'un qui a fonctionn\u00e9 comme diplomate, qui \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de 3 d\u00e9partements diff\u00e9rents, enfin qui, qui a amen\u00e9 un peu de cette, de cette cette \u00e9paisseur qui fait que vous pouvez consid\u00e9rer que c'est quelqu'un qui, qui assumera qui assumera sa fonction et le contrat, c'\u00e9tait \u00e9tait cruelle avec Thomas c'est Chili consultant d'entreprise, mais qui n'a pas fait grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [90%] :\r\nAlors question aura, pourquoi n'avoir pas proposer une candidature alternative vous estimiez que ses 3 si\u00e8ges, que ces 3 candidats de l'UDC n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible, on vous a entendu durant toute la campagne \u00e9lectorale redout\u00e9e cette majorit\u00e9 de PLR 2 UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 nous dire attention sera un impact r\u00e9el sur les dossiers sur l'avenir de la Suisse et aujourd'hui votre groupe auditionne les candidats UDC alors \u00e9norm\u00e9ment de c\u00f4t\u00e9 mais garde les 2 autres comme \u00e7a en ligne de mire, pourquoi alors n'avoir pas proposer un candidat alternatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nD'abord, nous souhaitions qu'il avait une 1000 bobines ne se repr\u00e9sente, parce que cette myst\u00e9rieuse conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui fait que nous ayons eu, nous l'avons invit\u00e9 \u00e0 se repr\u00e9senter, ensuite nous avons invit\u00e9 les partis du centre \u00e0 pr\u00e9senter une candidature, nous consid\u00e9rions que l'UDC devaient \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais qui avait pas forc\u00e9ment une esp\u00e8ce de d'exigences math\u00e9matique de lui accorder de lui accorder dossier je les partis du centre ont ont refus\u00e9 ensuite 3\u00e8me \u00e9tape, nous nous sommes pench\u00e9s sur les candidats officiels de l'UDC et avons constat\u00e9 un peu surpris, qui sont pas le niveau habituel de lorsque, lorsque vous proc\u00e9dez \u00e0 \u00e0 des auditions des candidats au au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, moi j'ai j'ai, j'en suis le le 1er surpris, j'en suis en port un peu pein\u00e9 parce que au au final, on est dans une situation qui est objectivement assez, assez difficile, avec 3 candidats qui peine \u00e0 convaincre en pour qui c'est totalement exclu, c'est c'est Norman Gobbi, parce qu'il vient de la Lega et \u00e7a c'est, c'est simplement un Style politique dont on ne veut pas et puis d'autres qui laisse plus de questions en sortant qu'en entrant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:55) [82%] :\r\nAlors, Claude-Alain Voiblet nous rejoindre, on ne sait pas o\u00f9 il aimait Yves Nidegger est avec nous, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir c'est national UDC Genevois sourira \u00e0 l'\u00e9coute de Christian Levrat qui est un peu d\u00e9pit\u00e9, il faut dire sur le niveau des 3 candidats du ticket. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:09) [89%] :\r\nBen \u00e9videmment le le PS a boud\u00e9 fort longtemps toute audition puis ensuite d\u00e9cid\u00e9 d'entendre afin de ne pas \u00eatre convaincu alors Monsieur Levrat r\u00e9ussi l'exercice, il a entendu et il n'a pas \u00e9t\u00e9 convaincu, c'\u00e9tait son intention d\u00e8s le d\u00e9but, s'il fallait qu'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral ou un candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait diplomate de carri\u00e8re, il a dirig\u00e9 3 d\u00e9partements, \u00e7a se saurait, c'est pas v\u00e9ritablement le profil et les comparaisons me paraissent d'assez mauvaise foi, je crois que le le PS est d\u00e9pit\u00e9 \u00e0 3 titres, d'abord parce qu'il aurait aim\u00e9 Madame Widmer-Schlumpf est une femme de gauche qui leur plaisait bien ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:43) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, UDC c'est quand m\u00eame elle \u00e9tait \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 2000 seront membre de Dieu de votre parti de l'UDC le rappel d'un an apr\u00e8s on conna\u00eet l'histoire, on conna\u00eet la suite, mais on pr\u00e9cise quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:51) [88%] :\r\nC'est, c'est vrai, rel\u00e8ve, c'est probablement que vous allez vos auditeurs ont d\u00fb oublier ce ce d\u00e9tail ensuite parce que le PS n'a pas de strat\u00e9gie et n'arrivent pas emmener qui compte dans une strat\u00e9gie pour opposer un autre candidat qu'il pourrait pr\u00e9f\u00e9rer peut peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e8re -t-il aucun parce que l'UDC par d\u00e9finition n'est compos\u00e9e que de gens qu'on ne peut pas aimer lorsqu'on est socialiste, donc tout \u00e7a est un exercice tout \u00e0 fait charmant \u00e0 l'heure du th\u00e9, mais auquel j'attribue pas beaucoup d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [86%] :\r\nMais il y la guerre il y a quand m\u00eame quelque chose qui frappe reviendront viendra vers mais aussi vers Christophe Darbellay, Philippe M\u00fcller, qu'on n'a pas entendu depuis un petit moment quand m\u00eame quelque chose qui frappe, c'est que quand on \u00e9coute les parlementaires PLR les parlementaires PDC compte participer aux m\u00eames auditions que le PS aujourd'hui aussi nous font part de leur d\u00e9ception de leurs h\u00e9sitations face au candidat officiel du ticket et tous s'y voient plus de d\u00e9fauts que de qualit\u00e9s et d'ailleurs ce soir, ces partis n'ont pas vraiment de mot d'ordre clair a recommand\u00e9 \u00e0 communiquer parce qu'ils h\u00e9sitent encore est -ce que l\u00e0, c'est quand m\u00eame pas la confirmation que vos candidats ne sont pas \u00e0 niveau pour plaire \u00e0 une majorit\u00e9 aujourd'hui au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:51) [85%] :\r\nNon, parce que les noms des candidats en question sont connues depuis fort longtemps et que si c'\u00e9tait un scoop de d\u00e9couvrir aujourd'hui que Thomas, jeune que Guy Parmelin, paysans et que Monsieur Gobi et l\u00e9guiste alors effectivement, on a de quoi faire une \u00e9mission sur la d\u00e9couverte, mon Dieu au stupeur, aucun ne nous pla\u00eet, on les conna\u00eet depuis tr\u00e8s longtemps et on n'arrive pas \u00e0 leur opposer qui compte donc, comme c'est le boulot des partis enfin des parlementaires des partis que d'\u00e9lire le Conseil f\u00e9d\u00e9ral variable qui fassent leur boulot mais cracher dans la soupe, maintenant, se montrant peu convaincu, parce que les candidats officiels, dont on a dit qu'on les voulait toute fa\u00e7on pas et ceci depuis qu'on conna\u00eet leurs noms n'ont pas convaincu par ces 2 convoquer pour ne pas convaincre, tout \u00e7a n'est une une non- information est un honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:34) [80%] :\r\nAlors r\u00e9ponse Christian Levrat bri\u00e8vement si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [90%] :\r\nD'abord, ce n'est pas bon, je trouve ce ton suffisant et arrogant insupportable c'est c'est la c'est la d\u00e9monstration non c'est la c'est la d\u00e9monstration que vous avez un probl\u00e8me avec la mani\u00e8re dont on se comporte en politique suisse 2\u00e8me point c'est \u00e9videmment la responsabilit\u00e9 d'un parti qui propose des conseillers f\u00e9d\u00e9raux que de proposer des gens dont on peut partir de l'id\u00e9e qu'ils ont le niveau pour la fonction, c'est elle qui, qui, si, si quelqu'un de l'UDC demain est \u00e9lu, c'est \u00e9videmment l'UDC qui portera la responsabilit\u00e9 de de cette table, moi je, je, j'assume volontiers la la responsabilit\u00e9 du travail d'Alain Berset de Simonetta Sommaruga mais c'est c'est l'UDC qui assume la la responsabilit\u00e9 du travail de horaires et qui assumera demain la responsabilit\u00e9 du travail et des candidats qu'elle propose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:22) [88%] :\r\nChristophe Darbellay si le le l'insatisfaction et et que le niveau n'est pas l\u00e0, pourquoi n'avoir pas \u00e9pauler la gauche pour essayer de trouver un candidat un peu plus capables, Christian Levrat le regretter, c'\u00e9tait une occasion magnifique Damien candidat du centre de la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:37) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il y a pas la l\u00e9gitimit\u00e9, si les choses auraient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, il y a une ann\u00e9e, on avait pu cr\u00e9er avec le PBD maison n'ont pas voulu pour finir une union du centre nourri la l\u00e9gitimit\u00e9 math\u00e9matique, arithm\u00e9tique de proposer un candidat aujourd'hui, on aurait eu un candidat UDC un candidat du sang des choses \u00e9taient eut \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente et c'est comme \u00e7a, alors on accepte cette l\u00e9gitimit\u00e9, on la reconna\u00eet l'UDC a choisi des candidats officiels, il a une clause dans ses statuts, donc j'esp\u00e8re qui s\u00e9parera la prochaine occasion c'est celle de de mettre \u00e0 la porte, tout candidat qui ne serait pas candidat officiel, c'est pas tr\u00e8s suisse est sans doute pas constitutionnelle mais c'est comme \u00e7a, on accepte, pour une fois, mais s'il vous pla\u00eet messieurs changer de fusil d'\u00e9paule, sinon la prochaine fois, \u00e7a se passera beaucoup moins bien, puis on va \u00e9lire dans ce ticket \u00e0 3 un candidat le plus \u00e9ligibles pour nous encore dur dire qui ce sera, mais je pense que, aujourd'hui, c'est le effectivement la responsabilit\u00e9 de l'UDC, on n'a pas eu des candidats qui \u00e9taient d\u00e9coiffant, mais enfin, ils ont le m\u00e9rite d'\u00eatre l\u00e0 et on va choisir parmi ces 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:37) [89%] :\r\nPhilippe M\u00fcller, du c\u00f4t\u00e9 de vos coll\u00e8gues du Parti socialiste, du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, on sent vraiment un que demain, c'est un candidat UDC qui va \u00eatre \u00e9lu en marche arri\u00e8re, si on peut dire en tout cas un petit peu avec les pieds du c\u00f4t\u00e9 du PLR est -ce que vous voyez quand m\u00eame un peu d'espoir, par exemple Guy Parmelin ou dans Thomas c'est chic. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:54) [85%] :\r\nOn a beau il me semble quelque chose qui, qui est tr\u00e8s important pour moi que que qu'on va le dire encore, c'est la situation comme elle \u00e0 la il se pr\u00e9sente comme aujourd'hui, c'est une cons\u00e9quence des s\u00e9lections nationales du 18 octobre avec une partie avec une UDC qui est arriv\u00e9 \u00e0 plus que 29 presque 30 pourcent alors alors c'est la cons\u00e9quence maintenant pour cette situation parce qu'il, comme elle est, comme elle se pr\u00e9sente maintenant et puis il y a, il y a l'UDC qui nous a assez pr\u00e9senter un ticket de 3 candidats, \u00e7a veut dire, c'est un choix c'est vrai choix et si on on veut pas monsieur Gobbi, alors on va parler, lire, mais c'est c'est une ind\u00e9cision personnelle et je je les dis encore, c'est monsieur qui a \u00e9t\u00e9 sur le ticket qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC, alors pour moi, il y a pas de probl\u00e8me avec monsieur et c'est quand m\u00eame, c'est pour \u00e7a qu'on a qu'on a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui dans le groupe, vous \u00eates libre de \u00e9lire quelqu'un du ticket et n'importe quel \u00e7a sera un candidat ticket. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:55) [88%] :\r\nMais quand m\u00eame, cette libert\u00e9 que vous laissez au groupe, \u00e7a donne quand m\u00eame l'impression de d'une libre interpr\u00e9tation \u00e7a donne l'impression aussi que toutes les sp\u00e9culations sont ouverts pour ce soir, on n'a pas l'impression que le parti s'il a vraiment fait son choix, en tout cas avec un peu d'unit\u00e9 et puis une r\u00e9flexion commune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:10) [84%] :\r\nOui, \u00e9coutez, on peut pas toujours demand\u00e9 l'UDC il faut pr\u00e9senter de comme candidat qu'un candidat, un ticket, \u00e7a veut dire un choix et apr\u00e8s si on pr\u00e9sente ces 3 personnes maintenant sont, ils sont 3 personnes si on a la choix il faut pas r\u00e9clamer mais c'est, c'est une d\u00e9cision personnelle, comme j'ai dit dans le groupe de de d\u00e9lire quelqu'un pour le 1er tour pour le 2\u00e8me tour pour le 3\u00e8me tour, il faut commencer avec un strat\u00e9gique pour pour influencer la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:42) [85%] :\r\nChristian Levrat au sein du Parti socialiste avez Arte Norman Gobbi, vous nous l'avez dit est -ce que sur les 2 autres, il y a quelques consignes du groupe ou est -ce que c'est la libert\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [85%] :\r\nSe r\u00e9unira demain pour en pour en d\u00e9cider, alors le Parti radical et semble -t-il le PDC, on a beaucoup d'avance dans cette affaire, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 de de laisser la libert\u00e9 compl\u00e8te dans le groupe, nous allons encore en parler, nous allons encore en parler demain nous nous fixerons nous fixerons notre ligne il y un autre film demain apr\u00e8s les derni\u00e8res discussions seraient ont tous les groupes ont si\u00e9g\u00e9 en parall\u00e8le, cet apr\u00e8s- midi, mais pas totalement d\u00e9raisonnable de d'\u00e9couter ce que disent les autres, dit r\u00e9fl\u00e9chir de prendre un peu distanc\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 demain matin, c'est bien assez t\u00f4t en moi de toute mani\u00e8re, vous savez, c'est pas une \u00e9lection qui me remplit d'enthousiasme et je suis pas certain que ce soit le grand moment de cet Automne, que l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de compte tenu du plateau UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [88%] :\r\nEt pourtant, c'est un moment historique, Christian Levrat, aujourd'hui on est le 8 d\u00e9cembre l'\u00e9lection demain d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9raux y en n'a pas tant que \u00e7a dans l'histoire du pays et c'est quand m\u00eame tr\u00e8s important et demi de guerre quand vous entendez par exemple Christian Levrat mais surtout Christophe Darbellay Philippe lunaire qui nous assurent quand m\u00eame qu'ils vont s'y tenir un assaut fameux ticket de l'UDC, est ce que vous avez confiance ou est -ce que vous avez quand m\u00eame l'impression que attention m\u00e9fiance, il peut encore se tramait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:03) [84%] :\r\nUDC doit se tramer quelque chose \u00e7a se trame rare nous nous on fait notre boulot, nous allons faire un choix apparemment le choix qu'on a exig\u00e9 de nous et bien plus embarrassant que si nous avions pr\u00e9sent\u00e9 un seul candidat, en disant on veut celui -l\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 il y aurait peut-\u00eatre eu une fronde pour trouver un autre partie Le Mans o\u00f9 vous offrez un vrai choix, voil\u00e0 la strat\u00e9gie est plus compliqu\u00e9, parce qu'en trouver un autre sans doute, mais lequel et donc c'est la situation dans laquelle on est aujourd'hui les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:27) [85%] :\r\nC'est vraiment un vrai choix quant jeudi il y a d\u00e9j\u00e0 3 romans au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 24 non, mais quand il y a d\u00e9j\u00e0 3 romans Conseil f\u00e9d\u00e9ral compte le Tessinois en question \u00e9tait l\u00e9guiste uniquement \u00e0 c'\u00e9tait pas UDC il y a encore 3 semaines, finalement les Al\u00e9maniques qui revendique ce si\u00e8ge se disent aujourd'hui mais on n'a pas d'choix on aurait pu, on aurait d\u00fb, on aurait souhait\u00e9 pouvoir choisir entre 2, 3 candidats al\u00e9maniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:47) [87%] :\r\nVous serez \u00e9tonn\u00e9s, demain, de savoir combien d'al\u00e9manique voteront pour des al\u00e9manique et combien de romans voteront pour des romans, moi je crois cette ce soit blanc, les personnes qui ont \u00e9merg\u00e9 au sein du groupe, les candidats ont le profil qu'ils ont en Suisse, on a un syst\u00e8me assez peu politique au fond, il est plut\u00f4t sociologique, vous allez prendre 248 personnes il va \u00e9merger quelque chose et il se passe toujours des catastrophes lorsque l'on perturbe cette fa\u00e7on autor\u00e9guler de notre merveilleux syst\u00e8me suisse ou vous pouvez m\u00eame solidaires laisser fonctionner la machine la ailleurs fois qu'on l'a fait, c'\u00e9tait pour imposer Malamine Beauflot fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe, laissons les choses se faire \u00e0 la Suisse dire laissons \u00e9merger les choses, \u00e7a n'a jamais donn\u00e9 lieu \u00e0 un Leadership g\u00e9nial avec des immenses vision du monde qui vous bouleverse la politique le lendemain mais c'est simplement pas notre fa\u00e7on de vivre en Suisse, la politique, et on aura un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, demain il sera UDC et c'est tout ce qui va v\u00e9ritablement compter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:39) [82%] :\r\nChristian Levrat, vous voyez sourire quant nous Yves Nidegger nous disaient les Al\u00e9maniques votent pas certainement pas pour un al\u00e9manique et les romans pour les Romands mais pas tous, pas tous est -ce que au sein de vos troupes Guy Parmelin pourrait faire les frais d'un vote des romans pour Richie en pensant \u00e0 eux m\u00eames \u00e0 leur prochaines \u00e9lections dans 4 ans, parce que si on y vote Parmelan \u00e7a peut boucher l'horizon, les horizons dans 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:01) [81%] :\r\n\u00e9coutez si je souris, mais ce n'est pas tellement en pensant \u00e0 mes troupes qui troupes du centre ou c'est cette tendance a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 assez clair durant durant toute la semaine, notamment au au Parti radical, apr\u00e8s c'est c'est aux \u00e9lus au m\u00eame \u00e0 \u00e0 dire ce qu'ils font, j'ai, j'ai vu cet apr\u00e8s- midi qu'aux Philippines enterrement a d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que lui voter voter chiite c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:21) [88%] :\r\nAu vote de censure votre groupe aussi d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s les informations qu'on a r\u00e9colt\u00e9 cet apr\u00e8s- midi sur le fait de voter, de la part des romans permanent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez, \u00e7a, on verra demain, c'est une d\u00e9cision qui, qui doit \u00eatre prise demain de savoir ce que nous faisons est -ce que c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur du ticket on on verra \u00e7a, on verra \u00e7a en temps utile, ce qui est la seule chose qui a \u00e9t\u00e9 prise aujourd'hui, c'est la d\u00e9cision de pas voter Gobbi, elle a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [90%] :\r\nChristophe Darbellay \u00e7a fait 20 minutes qu'on discute de ces strat\u00e9gies, o\u00f9 personne ne veut vraiment d\u00e9voil\u00e9es s'\u00e9carte pas vraiment dire ce qui va se passer, les partis Pierre entre il y a petit calcul, on parle de cette soir\u00e9e o\u00f9 il y aura beaucoup d'chose qui vont encore se discuter notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4tel Bellevue peut-\u00eatre ailleurs dans la ville de Berne, mais du c\u00f4t\u00e9 des citoyens, quel est le message finalement que le parlement renvoie \u00e0 la population avec tous ces calculs qui sont faits ici, nous on a, on est dedans et on offre la possibilit\u00e9 aux citoyens de voir ce qui s'y passe un petit peu mais il y a quand m\u00eame beaucoup de secrets, qu'est ce que vous dites aux citoyens qui, eux, souhaiteraient davantage de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [93%] :\r\nBah, le peuple a eu l'occasion, par 2 fois, une fois dans les ann\u00e9es 30, sauf erreur, et une fois derni\u00e8rement de se prononcer sur l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple, par 2 fois, il a dit tr\u00e8s tr\u00e8s nettement non \u00e0 cette question, c'est une \u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:31) [80%] :\r\nR\u00e9union d'Harlem dans un peu plus de transparence dans tous les genres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [87%] :\r\nLes gens se connaissent, on \u00e9value des candidatures ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des c'est pas un exercice tr\u00e8s tr\u00e8s facile, ils sont \u00e0 nu devant une cinquantaine de personnes et l\u00e0 on leur pose sur les bombarde toutes sortes de questions, je pense que voil\u00e0, c'est le secret l'\u00e9lection, c'est le secret de l'UE, il y a beaucoup de gens, il y a une citation de Cl\u00e9menceau, sauf erreur, c'\u00e9tait Levrat qui la qui la faisait dit d'avoir bonjour pour pour le pour l'\u00e9dification de l'de sa politique non Cl\u00e9ment ne ment jamais autant qu'avant les \u00e9lections pendant l'amour, et apr\u00e8s la chasse, voil\u00e0 alors derni\u00e8re avec la partie de la qu'on va pas de Christophe Darbellay, un chasseur et \u00e7a quoi ils parlent, mais, mais je crois que je crois qu'il y a un peu de \u00e7a parce quand on discute avec les \u00e9lus aujourd'hui si on a une relation de confiance avec eux, ils ont tendance \u00e0 vous dire, peut-\u00eatre la v\u00e9rit\u00e9 mais on voit qu'il y a quand m\u00eame passablement double jeu, c'est la derni\u00e8re pr\u00e9rogative du parlementaire, qui dans le secret de l'homme peut ce qu'il veut, il y en a qui vont vous dire moi je soutiens et Chipie vont faire le contraire et qui vont dire : je soutiens Parmelin qui vont faire Gobbi, tout \u00e7a c'est c'est \u00e9videmment assez difficile et le l'image \u00e7a c'est mon impression g\u00e9n\u00e9rale est assez atypique, vous avez beaucoup de gens qui vont pas forc\u00e9ment faire ce qu'on attendrait naturellement de alors, on verra demain, mais \u00e7a se joue \u00e0 la fois entrer chez Parmelin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:45) [87%] :\r\nPhilippe M\u00fcller on va pas vous demander dans dans quelle situation vous mentez, si \u00e7a vous arrive de mentir, mais est -ce que l'image que \u00e7a donne effectivement \u00e0 l'ext\u00e9rieur au au peuple de ses intrigues de ce flou, est-ce que c'est, c'est \u00e7a, \u00e7a ne dessert pas la cause politique, les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:01) [90%] :\r\nNon, j'ai l'impression que ce sont d'abord les m\u00e9dias qui qui font un cirque qui est vraiment sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:09) [62%] :\r\nJe suis certainement vrai les soutenir mais qui nous Charrier, donc c'est bon pas non, vous avez quoi entra\u00eenerait la gauche arrive. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:15) [80%] :\r\nDe dettes de transparence, alors moi j'ai l'impression qu'il y a eu 2, qu'il y a assez de transparence parce que nous, on a discut\u00e9 aujourd'hui dans le groupe et ce sont pas seulement les socialistes, qui vont se l\u00e8ve t\u00f4t demain matin, c'est aussi notre groupe qui va se lever tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e7a veut dire un \u00e0 se rassembler \u00e0 7 heures et quart comme comme les autres, je pense, mais je crois pas qu'il y aura oui plus, plus de temps pour la une d\u00e9cision les le, c'est comme quand on a une part d'\u00e9tudes, le gaz, l'\u00c9tat plus pour une d\u00e9cision comme d'habitude par alors non, il y a assez de transparence parce que on a communiqu\u00e9 vraiment clairement la communiquer, il y aura un candidat comme si il \u00e9tait ravi, or n'est et un Nelly qui, qui est membre de l'UDC et puis \u00e7a sera quelqu'un du ticket. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:58) [88%] :\r\nAlors je serai qualifi\u00e9 quand m\u00eame par rapport aux m\u00e9dias et pour dire que c'est, on l'a dit \u00e0 un moment historique, c'est l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est bien normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:05) [78%] :\r\nOn a, je vous remercie bien s\u00fbr, je suis d'accord, pas des on va pas mais il y avait sur les bras, non non non non, on va pas de la bon de alors voyons quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 la question 18 heures 56 Christian Levrat juste vous poser une derni\u00e8re question r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la question vous avez commenc\u00e9 \u00e0 mes coll\u00e8gues auparavant et je pense que la la vous vous pr\u00e9sentez, vous avez tendance les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e7a comme un esp\u00e8ce de dans lequel les parties piloterait c'est justement strat\u00e9giquement la question qu'on vous pose la vraie entame c'est bien transparent vis-\u00e0-vis des citoyens, parce que l'\u00e9lection, c'est par les m\u00e9dias qui sont dans les dans les chambres pour les \u00e9lections \u00e9rudition avec en direction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:39) [79%] :\r\nCette 246 personnes qui au final vont voter individuellement et la marge de manoeuvre des partis la bien moindres qu'est -ce que qu'est -ce qui est le cas, l'impression qu'on peut en avoir, c'est chacun qui individuellement pour reprendre le cas de cit\u00e9 par par Christophe Parmelin va devoir des \u00e2pres Christophe Darbellay battoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:57) [64%] :\r\nParis voil\u00e0 on va retenir si demain il y mois et des \u00e9lus qui votent Christophe : ce qui va devoir mener sur le ticket parce qu'on eu les reins voil\u00e0 et, certes, mais c'est au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:04) [85%] :\r\nQui individuellement, vont vont d\u00e9cider et, l\u00e0, le probl\u00e8me de la transparence ou la question de la transparence se pose \u00e9videmment la les, les, les gens, les gens votent de mani\u00e8re de mani\u00e8re secr\u00e8te, ils n'ont pas \u00e0 \u00e0 donner leur vote par la suite, je me souviens d'une initiative parlementaire de notre coll\u00e8gue, il y a 10 ans, les 15 secondes Christine demandait que le vote soit publique, cette initiative a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e massivement moi je regrette un petit peu parce que on on \u00e9chapperait alors aux reproches que vous formulez mais c'est simplement la cons\u00e9quence de notre syst\u00e8me de vote, ce qui fait que les gens votent individuellement et comme pr\u00e9sident parti, vous avez souvent pas vraiment de contr\u00f4le et on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:38) [87%] :\r\nC'est votre faire de tout \u00e7a demain aux aurores, on l'a bien compris, merci Christian Levrat merci Yves Nidegger, Christophe Darbellay, Philippe M\u00fcller belle soir\u00e9e belle nuit et \u00e0 demain, il a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T18:02:31Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Philipp", "role": "pr\u00e9sident du PLR Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident PS Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477609", "internalArchiveId": "AA1511477510", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat en direct de Berne avec et sur les candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015.", "durationSec": 4223, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7323001", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322992.image", "backgrounds": ["d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 Berne \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "Infrarouge", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral: un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel?", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?"], "alternativeSummary": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain.", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral : un deuxi\u00e8me UDC, mais lequel ?", "A la veille de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Infrarouge vous donne rendez-vous en direct \u00e0 Berne. Nous vous ferons vivre cette veill\u00e9e d'armes depuis l'h\u00f4tel Bellevue \u00e0 quelques pas du Palais f\u00e9d\u00e9ral. Qui du romand Guy Parmelin, de l'al\u00e9manique Thomas Aeschi ou du tessinois Norman Gobbi remplacera Eveline Widmer-Schlumpf ? Nous avons convi\u00e9 de tr\u00e8s nombreux invit\u00e9s pour cette nuit des longs couteaux, dont les acteurs cl\u00e9s qui feront l'\u00e9lection du lendemain."], "variantIds": ["ece-7204596", "ece-7204413", "ece-7206494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-11T14:27:28Z", "webPublicationDate": "2015-12-08T23:31:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486647", "title": "Les candidats UDC", "excerpt": "Profil en archives des 3 candidats UDC \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 9 d\u00e9cembre 2015, le conseiller national vaudois Guy Parmelin,le conseiller d'Etat tessinois Norman Gobbi et \nle conseiller national zougois Thomas Aeschi.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501066", "title": "3_portraits_cf"}, {"internalArchiveId": "AA1603501067", "title": "Candidats CF"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486640", "summary": "Plateau : itw et d\u00e9bats successifs avec Guy Parmelin, conseiller national UDC vaudois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian Levrat, pr\u00e9sident du PS, Claude-Alain Voiblet, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, Thomas Aechi, conseiller national UDC zougois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Norman Gobbi, conseiller d'Etat UDC tessinois et candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Liza Mazzone, conseill\u00e8re nationale Les Verts genevoise, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, conseiller national PLR vaudois, G\u00e9raldine Marchand-Balet, conseill\u00e8re nationale PDC valaisanne, Thomas Hurter, conseiller national UDC schaffhousois, Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois, Martin Landolt, pr\u00e9sident PDB, Marina Carrobio-Guscetti, vice-pr\u00e9sidente PS et conseill\u00e8re nationale tessinoise, Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR et conseiller national genevois, Filippo Lombardi, conseiller aux Etats PDC tessinois, Georg Lutz, politologue UNIL, Pierre-Alain Volet, chef rubrique politique RTS,  Markus Haefliger, correspondant parlementaire NZZ, Moreno Bernasconi, \u00e9ditorialiste Corriere del Ticino. \nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1486777", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022203", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1478106", "internalArchiveId": "AA1512478017", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 1922, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7322297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322316.image", "alternativeTitle": ["19h30", "\u00c9tats-Unis / Nouveau toll\u00e9 apr\u00e8s la proposition de Donald Trump: l\u2019analyse de Pierre Gobet \u00e0 Washington", "\u00c9tats-Unis: Donald Trump propose d\u2019interdire l\u2019acc\u00e8s au sol am\u00e9ricain \u00e0 tous les musulmans", "Une revue criminalistique r\u00e9v\u00e8le que certains homicides passent inaper\u00e7us en Suisse", "Climat: P\u00e9kin a subi sa premi\u00e8re alerte rouge \u00e0 la pollution", "\u00c9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: la \u00abnuit des longs couteaux\u00bb d\u00e9bute \u00e0 Berne", "VD: le premier gratte-ciel suisse, la c\u00e9l\u00e8bre Tour de Bel-Air, sera bient\u00f4t r\u00e9nov\u00e9e", "Elections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: le point avec Esther Mamarbachi \u00e0 Berne", "FIFA: Michel Platini a plaid\u00e9 sa cause devant le Tribunal arbitral du sport", "Climat: la Suisse traque la pollution de l\u2019air, et plus particuli\u00e8rement les particules fines", "Le trompettiste Ibrahim  Maalouf rend hommage aux femmes dans ces deux nouveaux albums", "\u00c9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les parlementaires socialistes ont auditionn\u00e9 les trois candidats UDC", "La Suisse est bien per\u00e7ue \u00e0 l\u2019\u00e9tranger principalement gr\u00e2ce au tennis", "GE: les tensions ne diminuent pas entre les syndicats de la fonction publique et le Conseil national", "Le pape Fran\u00e7ois a ouvert la porte sainte de Saint-Pierre pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019ann\u00e9e du jubil\u00e9", "\u00c9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral: les pr\u00e9cisions de Pierre-Olivier Volet \u00e0 Berne", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il provoque ainsi un nouveau toll\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vives.", "En effet, certaines morts suspectes ne sont parfois pas rep\u00e9r\u00e9es, les m\u00e9decins l\u00e9gistes d\u00e9noncent des examens parfois trop exp\u00e9ditifs.", "La pollution de l\u2019air a atteint des records, alors que la COP21 se d\u00e9roule \u00e0 Paris.", "La \u00abnuit des longs couteaux\u00bb est traditionnellement le lieu des derni\u00e8res tractations et jeux d\u2019alliance avant l\u2019\u00e9lection.", "La r\u00e9novation aura pris plus de deux ans et co\u00fbt\u00e9 60 millions de francs.", "Les trois candidats UDC seront sur le plateau d'Infrarouge.", "Le TAS devra ensuite prendre une d\u00e9cision \u00e0 propos de la suspension de Michel Platini.", "L\u2019air helv\u00e9tique est bien moins pollu\u00e9 qu\u2019en Chine, mais l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019environnement estime que la pollution provoque chaque ann\u00e9e 3'000 morts en Suisse.", "Ibrahim Maalouf est n\u00e9 au Liban pendant la guerre en 1980, la musique a toujours fait partie de sa vie.", "Guy Parmelin, Norman Gobbi et Thomas Aeschi, continuent \u00e0 mener leur campagne.", "Parmi les personnalit\u00e9s culturelles ou \u00e9conomiques suisses qui suscitent le plus l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, on retrouve Jo\u00ebl Dicker et Tidjane Thiam.", "Les syndicats ont pourtant rencontr\u00e9 le gouvernement, le dialogue est donc entam\u00e9, mais aucun accord concret n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.", "Les services de police ont d\u00fb prendre des mesures exceptionnelles pour prot\u00e9ger le pape et la foule de plusieurs milliers de personnes."], "variantIds": ["ece-7206486", "ece-7206484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-23T14:47:23Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:07\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:21\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:21:17\r\nC'est veill\u00e9e d'armes au Parlement.\r\n\r\n19:30:21:22  19:30:26:02\r\n Demain, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lit\r\n    le gouvernement et tranche\r\n\r\n19:30:26:07  19:30:28:16\r\nla question du deuxi\u00e8me si\u00e8ge UDC.\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:30:13\r\n     Parmelin, Gobbi, Aeschi,\r\n\r\n19:30:30:18  19:30:34:04\r\n            les candidats\r\n\u00e9taient entendus par les socialistes.\r\n\r\n19:30:34:13  19:30:38:23\r\n  La pollution de l'air en Chine\r\n atteint des pics spectaculaires.\r\n\r\n19:30:39:04  19:30:45:08\r\nLa Suisse est loin de ces extr\u00eames\r\n mais les effets sont mesurables.\r\n\r\n19:30:45:17  19:30:50:19\r\n   Michel Platini est venu plaider\r\ndevant le Tribunal arbitral du sport.\r\n\r\n19:30:51:00  19:30:56:16\r\n      Ce dernier ne r\u00e9v\u00e8le pas\r\nle r\u00e9sultat final mais son pr\u00e9sident\r\n\r\n19:30:56:21  19:31:00:15\r\n      a des propos sibyllins.\r\n\r\n19:31:01:08  19:31:04:14\r\n  Notre enqu\u00eate sur les homicides\r\n         pass\u00e9s inaper\u00e7us.\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:08:18\r\n        Des morts suspectes\r\n       ne sont pas rep\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:31:08:23  19:31:12:18\r\n       Les m\u00e9decins l\u00e9gistes\r\n d\u00e9noncent des examens de cadavres\r\n\r\n19:31:12:23  19:31:15:00\r\n     parfois trop exp\u00e9ditifs.\r\n\r\n19:31:15:11  19:31:19:20\r\n      Et nous avons pu visiter\r\nla tour Bel-Air r\u00e9nov\u00e9e, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:20:01  19:31:23:22\r\n Elle \u00e9tait le premier gratte-ciel\r\n            de Suisse.\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:29:11\r\n       L'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n        vote demain matin.\r\n\r\n19:31:29:16  19:31:31:18\r\n   Elle \u00e9lit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:31:31:23  19:31:35:23\r\n  et tranchera en ce qui concerne\r\n     le second si\u00e8ge de l'UDC.\r\n\r\n19:31:36:04  19:31:38:01\r\n    Guy Parmelin, Norman Gobbi\r\n\r\n19:31:38:06  19:31:45:20\r\n  et Thomas Aeschi, continuaient\r\n  tout \u00e0 l'heure leur campagne.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:51:12\r\n       -Apr\u00e8s h\u00e9sitation,\r\n les parlementaires socialistes\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:23\r\n    ont accept\u00e9 d'auditionner\r\n     les candidats de l'UDC.\r\n\r\n19:31:56:04  19:31:56:06\r\n  Trois hommes et trois styles\r\n\r\n19:31:56:11  19:32:00:23\r\npour tenter d'arracher quelques voix\r\n      \u00e0 cette gauche hostile.\r\n\r\n19:32:01:04  19:32:07:06\r\nLe 1er, c'est T.Aeschi: le Zougois\r\n  sort satisfait de l'exercice.\r\n\r\n19:32:08:16  19:32:10:15\r\n    -Ca s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9.\r\n\r\n19:32:10:20  19:32:16:05\r\nCa a \u00e9t\u00e9 une conversation ouverte.\r\n\r\n19:32:16:16  19:32:28:01\r\n    -Et puis, il y a N.Gobbi,\r\nqui assume son r\u00f4le de challenger.\r\n\r\n19:32:29:16  19:32:31:23\r\n  -Je m'attendais \u00e0 quelque chose\r\n\r\n19:32:32:04  19:32:35:15\r\nde pire, mais ils ont \u00e9t\u00e9 corrects.\r\n\r\n19:32:36:02  19:32:44:22\r\n   -Enfin, il y a G.Parmelin,\r\n  tranquille avant le verdict.\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:48:22\r\n  -C'est 246 personnes qui votent\r\n\r\n19:32:49:03  19:32:51:11\r\n     avec des arri\u00e8res-pens\u00e9es\r\n\r\n19:32:51:16  19:32:56:06\r\n  plus ou moins affich\u00e9es, il y a\r\n la perception de la personnalit\u00e9,\r\n\r\n19:32:56:11  19:33:00:23\r\n   des strat\u00e9gies de partis, des\r\nprobl\u00e8mes de r\u00e9gions, de langues...\r\n\r\n19:33:01:04  19:33:06:11\r\n          Les auditions\r\n restent un exercice int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:33:06:22  19:33:10:08\r\n       -De ces auditions,\r\n   le PS tirera une certitude:\r\n\r\n19:33:10:12  19:33:13:22\r\n   il ne veut pas de N.Gobbi.\r\n\r\n19:33:14:22  19:33:17:20\r\n  -On est frapp\u00e9 par la faiblesse\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:20:11\r\ndes deux autres, mais on n'est pas\r\n\r\n19:33:20:15  19:33:26:12\r\ndans une situation o\u00f9 les motifs sont\r\n  aussi graves que le cas de Gobbi.\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:35:19\r\n      Si nous les soutenons,\r\n  la d\u00e9cision se prendra demain.\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:40:16\r\n   -La r\u00e9ponse tombera demain.\r\n\r\n19:33:41:23  19:33:45:03\r\n  -Les d\u00e9clarations d'intentions\r\n          se pr\u00e9cisent,\r\n\r\n19:33:45:08  19:33:48:08\r\n       mais il ne faut pas\r\n     les prendre \u00e0 la lettre.\r\n\r\n19:33:48:12  19:33:52:10\r\n   Bon nombre de parlementaires\r\n    appliquent les deux r\u00e8gles\r\n\r\n19:33:52:14  19:33:56:15\r\n   du Br\u00e9viaire des politiciens:\r\n      simuler et dissimuler.\r\n\r\n19:33:58:04  19:34:01:11\r\n       -17h00: PLR et PDC\r\n    d\u00e9voilent leur strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:04:21\r\n   Ils voteront le ticket UDC.\r\n\r\n19:34:06:11  19:34:09:12\r\n     -La d\u00e9cision est unanime:\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:11:13\r\n       on ne soutiendra pas\r\n\r\n19:34:11:18  19:34:13:23\r\n  de candidat externe au ticket.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:15:12\r\n         -Le groupe \u00e9lira\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:17:15\r\n       un candidat pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:34:17:20  19:34:20:16\r\n          sur le ticket.\r\n\r\n19:34:21:02  19:34:22:21\r\n     -Sur le ticket ou pas,\r\n\r\n19:34:23:02  19:34:27:08\r\nchaque pr\u00e9tendant au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n      veut croire \u00e0 sa chance.\r\n\r\n19:34:27:12  19:34:30:05\r\n      A droite, G.Parmelin,\r\n       candidat officiel.\r\n\r\n19:34:30:10  19:34:34:08\r\n    A gauche, Thomas Hurter,\r\n    un adversaire potentiel.\r\n\r\n19:34:34:12  19:34:38:05\r\n      M\u00eame si, face cam\u00e9ra,\r\n il assure ne pas \u00eatre candidat.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:42:13\r\n            -Un mot ?\r\n              -Non !\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:45:09\r\n-Mais les autres candidats parlent !\r\n\r\n19:34:45:12  19:34:48:08\r\n       -Les candidats, oui !\r\n\r\n19:34:48:19  19:34:51:06\r\n       -Jeux d'influence,\r\n       luttes de pouvoir:\r\n\r\n19:34:51:11  19:34:55:23\r\n    les discussions de couloir\r\net les coups de fil vont bon train.\r\n\r\n19:34:56:04  19:35:00:05\r\n  Une activit\u00e9 que le Tessinois\r\n   N.Gobbi, sur le ticket UDC,\r\n\r\n19:35:00:09  19:35:03:08\r\n semble pratiquer avec aisance.\r\n\r\n19:35:03:20  19:35:05:17\r\n          -J'aime Gobbi.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:07:18\r\n   Certains ont dit que j'\u00e9tais\r\n\r\n19:35:07:23  19:35:09:09\r\n         un \"gobbiyiste\".\r\n\r\n19:35:09:13  19:35:14:04\r\n        -Vous aller aussi\r\n    \"t\u00e2ter\" le PS et le PDC ?\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:19:11\r\n         -Bien \u00e9videmment.\r\n\r\n19:35:19:16  19:35:22:21\r\n-Je ne le connaissais pas vraiment.\r\n\r\n19:35:23:02  19:35:27:10\r\n     C'est bien qu'il soit l\u00e0.\r\n\r\n19:35:28:19  19:35:31:23\r\n-Thomas Aeschi est insaisissable.\r\n\r\n19:35:32:04  19:35:35:08\r\n         Lui aussi est\r\n en plein travail de s\u00e9duction.\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:38:12\r\nSes supporters oeuvrent en coulisse.\r\n\r\n19:35:38:17  19:35:42:02\r\n    Le Lucernois Felix Mueri\r\n        roule pour lui.\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:43:22\r\n       -Il y a quelque chose\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:45:14\r\n       qui ne me pla\u00eet pas.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:47:16\r\n     Je ne peux pas dire quoi.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:52:05\r\n   Mais je crois que nous sommes\r\n        sur la bonne voie.\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:57:05\r\n-Les candidats ont toute la nuit\r\n  pour se trouver des alli\u00e9s.\r\n\r\n19:35:58:01  19:36:00:10\r\n  -Pierre-Olivier Volet, bonsoir.\r\n\r\n19:36:00:14  19:36:03:09\r\n      Jusqu'o\u00f9 peuvent aller\r\n       les autres partis ?\r\n\r\n19:36:03:13  19:36:06:21\r\n     Est-ce qu'une d\u00e9claration\r\n        de guerre \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:12:09\r\n    en choisissant un candidat\r\nhors ticket, est encore possible ?\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:14:23\r\n      -Durant cette campagne,\r\n\r\n19:36:15:01  19:36:15:11\r\n  on a beaucoup parl\u00e9 de Candida\r\n            surprise.\r\n\r\n19:36:18:12  19:36:24:12\r\n on a beaucoup parl\u00e9 de candidats\r\n            surprise.\r\n\r\n19:36:26:00  19:36:30:12\r\n Mais la question, ce sera est-ce\r\n qu'on sera pr\u00eat \u00e0 provoquer une\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:35:02\r\n          nouvelle crise.\r\n\r\n19:36:35:04  19:36:39:16\r\n        On sort d'une crise.\r\n\u00c9velyne Widmer-Schlumpf incarnait le\r\n\r\n19:36:39:18  19:36:45:18\r\n clash entre l'UDC et le reste des\r\n            politiques.\r\n\r\n19:36:47:09  19:36:50:12\r\nLe retour \u00e0 la stabilit\u00e9, c'est le\r\n     sentiment qui pr\u00e9domine\r\n\r\n19:36:50:14  19:36:55:02\r\n      \u00e0 droite et au centre.\r\n\r\n19:36:55:04  19:37:00:17\r\nLes candidats de l'UDC ne suscitent\r\n        pas l'enthousiasme.\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      Les ambitieux voteront\r\n  pour un candidat non mena\u00e7ant.\r\n\r\n19:37:06:22  19:37:07:10\r\nD'autres pour en Candida sensible \u00e0\r\n            leur cause.\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:16:23\r\nD'autres pour un candidat sensible \u00e0\r\n            leur cause.\r\n\r\n19:37:17:01  19:37:23:01\r\n  -Prudence dans les pronostics.\r\n\r\n19:37:25:15  19:37:30:04\r\n On a entendu que le pass\u00e9 et que\r\n       Norman Gobbi pesait.\r\n\r\n19:37:30:06  19:37:32:20\r\n  -Ses chances semblent r\u00e9duites.\r\n\r\n19:37:32:20  19:37:35:04\r\n       -On repart pour Berne\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:37:35:09  19:37:37:23\r\n             \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n le climat social reste compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:04  19:37:40:07\r\n6 jours de gr\u00e8ve ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu.\r\n\r\n19:37:40:11  19:37:44:04\r\n    Les syndicats rencontraient\r\n     le gouvernement ce matin.\r\n\r\n19:37:44:09  19:37:46:11\r\n         Les deux parties\r\n       restent sous tension.\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:50:05\r\n       -Depuis septembre,\r\n     c'est la 5\u00e8me rencontre\r\n\r\n19:37:50:10  19:37:52:13\r\nentre syndicat et Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:37:52:18  19:37:54:14\r\n     Ce matin, \u00e0 la sortie \r\n    de la r\u00e9union du cartel,\r\n\r\n19:37:54:19  19:37:57:02\r\n       les repr\u00e9sentants \r\n       sont peu loquaces.\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:00:06\r\n       -Les n\u00e9gociations\r\n     se sont bien pass\u00e9es ?\r\n\r\n19:38:01:04  19:38:02:19\r\n       -Pas de commentaire.\r\n\r\n19:38:03:06  19:38:04:13\r\n            -En cours.\r\n\r\n19:38:05:02  19:38:07:14\r\n-On ne doit pas donner de d\u00e9tails.\r\n\r\n19:38:08:03  19:38:12:22\r\n     -Le timing est difficile,\r\n les choses avancent, on se parle.\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:18:10\r\n -Le Conseil d'Etat ne veut pas\r\ncommuniquer avant les syndicats.\r\n\r\n19:38:18:14  19:38:22:03\r\n    Apr\u00e8s 6 jours de gr\u00e8ve, \r\n   l'incompr\u00e9hension grandit.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:27:08\r\n   Le gouvernement ne veut pas\r\ndiminuer les charges budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:38:27:12  19:38:32:21\r\n  Et les fonctionnaires refusent\r\nl'augmentation du temps de travail\r\n\r\n19:38:33:02  19:38:38:12\r\n et la diminution du personnel.\r\n\r\n19:38:40:02  19:38:42:11\r\n-En milieu d'apr\u00e8s-midi, Le Courrier\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:44:18\r\n  apprenait que les n\u00e9gociations\r\n\r\n19:38:44:23  19:38:47:22\r\n          auraient port\u00e9\r\n   sur l'\u00e9ventuelle renonciation\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:51:21\r\n  de versements de l'anuit\u00e9 2016\r\n     par les fonctionnaires.\r\n\r\n19:38:52:02  19:38:56:14\r\n Et le gouvernement aurait renonc\u00e9\r\n  \u00e0 plusieurs coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:38:56:19  19:39:00:07\r\n           En attendant,\r\nle pr\u00e9avis de gr\u00e8ve court toujours.\r\n\r\n19:39:00:17  19:39:02:23\r\n-Pour l'instant, rien de concret.\r\n\r\n19:39:03:04  19:39:06:16\r\n    Les espoirs sont minimes.\r\n\r\n19:39:07:22  19:39:10:00\r\n   -Aux Etats-Unis, Donald Trump\r\n\r\n19:39:10:05  19:39:14:04\r\n      provoque un toll\u00e9 apr\u00e8s\r\nses d\u00e9clarations sur les musulmans.\r\n\r\n19:39:14:10  19:39:19:02\r\n   Le r\u00e9publicain propose de leur\r\ninterdire l'entr\u00e9e sur le territoire,\r\n\r\n19:39:19:07  19:39:20:21\r\n        \u00e0 titre provisoire.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:24:05\r\n          L'id\u00e9e suscite\r\n     des r\u00e9actions tr\u00e8s vives\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:28:22\r\n  et elle exacerbe les sentiments\r\n   pour ou contre Donald Trump.\r\n\r\n19:39:32:06  19:39:36:07\r\n  -Le milliardaire n'en est pas\r\n   \u00e0 sa premi\u00e8re controverse.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:39:17\r\n   Mais hier, il a encore fait\r\n        monter la fi\u00e8vre.\r\n\r\n19:39:56:18  19:39:58:11\r\n       -Sorte de r\u00e9plique\r\n\r\n19:39:58:15  19:40:02:11\r\n    aux propos du pr\u00e9sident\r\n apr\u00e8s l'attaque en Californie.\r\n\r\n19:40:02:22  19:40:04:20\r\n      -Il ne faut pas laisser\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:07:00\r\n   ce combat devenir une guerre\r\n\r\n19:40:07:05  19:40:09:07\r\n   entre l'Am\u00e9rique et l'islam.\r\n\r\n19:40:09:18  19:40:12:14\r\n       -R\u00e9actions vives,\r\n    \u00e0 droite comme \u00e0 gauche:\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:15:12\r\n    \"Trump est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\",\r\n         twitte J.Bush.\r\n\r\n19:40:15:17  19:40:19:11\r\n\"Contraire aux valeurs am\u00e9ricaines\",\r\n          pour H.Clinton.\r\n\r\n19:40:19:16  19:40:22:04\r\n            Ce matin,\r\n   le pr\u00e9sident de la Chambre,\r\n\r\n19:40:22:09  19:40:24:21\r\nle r\u00e9publicain le plus haut plac\u00e9.\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:05\r\n    -Ce qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 hier,\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:29:21\r\nce n'est pas ce que d\u00e9fend ce parti\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:33:11\r\n         et ce n'est pas\r\n      ce que d\u00e9fend ce pays.\r\n\r\n19:40:33:21  19:40:38:12\r\n-Les repr\u00e9sentants des musulmans\r\n am\u00e9ricains sont sous le choc.\r\n\r\n19:40:39:00  19:40:40:16\r\n     -D.Trump parle plus comme\r\n\r\n19:40:40:21  19:40:43:02\r\n le chef d'une bande de lyncheurs\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:23\r\n       que comme le leader \r\n       d'une grande nation.\r\n\r\n19:40:46:04  19:40:49:19\r\n      Lui, et d'autres, font\r\n    le jeu de l'Etat islamique.\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:55:19\r\n  -A voir comment le candidat \r\n  ressortira de cette temp\u00eate.\r\n\r\n19:40:57:06  19:40:59:04\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:40:59:09  19:41:09:12\r\nQuel est le calcul de Donald Trump \r\nen terme de strat\u00e9gie personnelle ?\r\n\r\n19:41:09:12  19:41:15:02\r\n   Tous les milieux r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:41:15:04  19:41:19:16\r\n      Quelle est sa strat\u00e9gie\r\n           personnelle ?\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:24:06\r\n     -Il a franchi une ligne.\r\n\r\n19:41:24:08  19:41:28:20\r\nIl en affranchit d'autres auparavant\r\n        dans cette campagne.\r\n\r\n19:41:28:22  19:41:33:10\r\n  Contre les immigr\u00e9s mexicains,\r\n contre les femmes, les personnes\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:38:00\r\n           handicap\u00e9es.\r\n Il appelle \u00e0 r\u00e9tablir la torture.\r\n\r\n19:41:38:02  19:41:42:13\r\n Mais c'est plut\u00f4t profitable pour\r\n               lui.\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:44:21\r\nIl enregistre 30 % des intentions de\r\n                vote\r\n\r\n19:41:44:23  19:41:49:11\r\nchez les r\u00e9publicains, bien devant\r\n      les autres candidats.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:54:01\r\n     Il n'a pas encore gagn\u00e9.\r\n\r\n19:41:54:03  19:41:58:14\r\n  Il fait face \u00e0 des concurrents\r\n            dispers\u00e9s.\r\n\r\n19:41:58:16  19:42:01:16\r\n Les chiffres des sondages se sont\r\n       r\u00e9v\u00e9l\u00e9s dans le pass\u00e9\r\n\r\n19:42:01:18  19:42:06:07\r\n  peu apte \u00e0 pr\u00e9dire le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:42:06:09  19:42:10:21\r\n L'avantage de Donald Trump, c'est \r\nqu'il sait parfaitement utiliser les\r\n\r\n19:42:10:23  19:42:15:11\r\n   leviers de l'\u00e9lectorat \u00e0 la \r\n  recherche de formules simples.\r\n\r\n19:42:15:12  19:42:20:01\r\nD'un homme fort dont le discours est\r\n\u00e0 l'oppos\u00e9 du discours habituel des\r\n\r\n19:42:20:03  19:42:24:15\r\n           politiques.\r\n Il a sans doute aussi rep\u00e9r\u00e9 une\r\n\r\n19:42:24:16  19:42:28:05\r\ntendance dans l'opinion am\u00e9ricaine.\r\n   Une sorte d'anxi\u00e9t\u00e9 profonde\r\n\r\n19:42:28:07  19:42:32:18\r\n       vis-\u00e0-vis de l'islam.\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:35:06\r\n Selon un sondage r\u00e9cent, 56 % des\r\n            Am\u00e9ricains\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:38:11\r\npensent que les valeurs de l'islam\r\n     ne sont pas compatibles\r\n\r\n19:42:38:13  19:42:43:02\r\n   avec les valeurs am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:45:02\r\nC'est sans doute ce type de calcul,\r\n\r\n19:42:45:04  19:42:47:14\r\n  sur ce type de pari que compte\r\n           Donald Trump.\r\n\r\n19:42:47:14  19:42:49:08\r\n           -Aujourd'hui,\r\n\r\n19:42:49:12  19:42:53:20\r\n     le pape Fran\u00e7ois appelait\r\n\u00e0 abandonner toute forme de crainte,\r\n\r\n19:42:54:01  19:42:57:21\r\n    il ouvrait la porte sainte \r\n   de la basilique Saint-Pierre,\r\n\r\n19:42:58:02  19:42:59:21\r\n    lan\u00e7ant l'ann\u00e9e du jubil\u00e9.\r\n\r\n19:43:00:02  19:43:04:03\r\nMais les services de police ont des\r\npr\u00e9occupations plus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n19:43:04:08  19:43:07:23\r\n        Rome et le Vatican\r\nfont partie des cibles potentielles\r\n\r\n19:43:08:04  19:43:11:11\r\n     du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:43:13:16  19:43:17:00\r\n          -\"Ouvrez-moi\r\n   les portes de la justice\",\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:18:20\r\n    c'est avec cette phrase,\r\n\r\n19:43:19:01  19:43:22:22\r\nissue de la tradition mill\u00e9naire\r\n    de l'Eglise catholique,\r\n\r\n19:43:23:03  19:43:27:19\r\n que le pape Fran\u00e7ois a ouvert la\r\nlourde porte de bronze du Vatican.\r\n\r\n19:43:28:00  19:43:32:11\r\n     Un c\u00e9r\u00e9monial immuable\r\n qui inaugure l'ann\u00e9e jubilaire.\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:37:21\r\nUne Ann\u00e9e sainte de la Mis\u00e9ricorde.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:45:06\r\n    -Il y a tellement de chaos,\r\nde guerres, l'homme est d\u00e9sorient\u00e9,\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:50:03\r\n  il a besoin de la mis\u00e9ricorde.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:56:22\r\n-Malgr\u00e9 la demande du pape de ne pas\r\n blinder ce jubil\u00e9 extraordinaire,\r\n\r\n19:43:57:03  19:44:00:21\r\nles acc\u00e8s \u00e0 la place Saint-Pierre\r\n      sont tr\u00e8s surveill\u00e9s.\r\n\r\n19:44:01:02  19:44:05:21\r\nLes policiers ont re\u00e7u des ordres:\r\n tous les p\u00e8lerins sont fouill\u00e9s.\r\n\r\n19:44:06:09  19:44:09:11\r\n        -C'est un obstacle\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 de mouvement,\r\n\r\n19:44:09:15  19:44:13:04\r\n       mais c'est important \r\n      de faire des contr\u00f4les.\r\n\r\n19:44:13:15  19:44:17:07\r\n    -Le coeur du dispositif\r\n est cette salle op\u00e9rationnelle\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:22:02\r\n  dans le centre de Rome qui g\u00e8re\r\npour l'instant les fausses alertes.\r\n\r\n19:44:22:07  19:44:26:10\r\nLa ville est en menace terroriste\r\n          de niveau 4.\r\n\r\n19:44:27:07  19:44:29:11\r\n  -Nous avons un plan qui pr\u00e9voit\r\n\r\n19:44:29:16  19:44:31:11\r\n     l'utilisation journali\u00e8re\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:34:06\r\nde 2'000 hommes des forces de l'ordre\r\n\r\n19:44:34:11  19:44:39:03\r\n   et un soutien des militaires\r\n aux points sensibles de la ville.\r\n\r\n19:44:40:11  19:44:44:20\r\n -Maintenir un niveau de s\u00e9curit\u00e9\r\n  aussi \u00e9lev\u00e9 pendant une ann\u00e9e,\r\n\r\n19:44:45:01  19:44:47:09\r\n    c'est le d\u00e9fi de ce jubil\u00e9.\r\n\r\n19:44:47:13  19:44:50:13\r\n       Plut\u00f4t qu'une attaque\r\n       terroriste organis\u00e9e,\r\n\r\n19:44:50:18  19:44:52:13\r\n     on craint un acte isol\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:18  19:44:55:11\r\n L'Italie ne bombarde pas la Syrie\r\n\r\n19:44:55:16  19:45:00:12\r\n     et ne constitue donc pas\r\n      une cible privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:45:03:12  19:45:07:07\r\n       -Tout d\u00e9pend comment\r\n   les chefs de l'Etat islamique\r\n\r\n19:45:07:11  19:45:09:04\r\n     consid\u00e9reront le jubil\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:11:18\r\nS'ils pensent que c'est un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:45:11:23  19:45:13:17\r\n    qui implique des Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:45:13:22  19:45:18:19\r\n   des Am\u00e9ricains ou des Anglais,\r\nles risques d'attentat augmenteront.\r\n\r\n19:45:19:04  19:45:23:09\r\n     -Le pape Fran\u00e7ois promet\r\nde nombreuses apparitions surprises\r\n\r\n19:45:23:13  19:45:25:16\r\n au cours de cette Ann\u00e9e sainte.\r\n\r\n19:45:26:11  19:45:29:03\r\n-Les images de P\u00e9kin en alerte rouge\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:32:11\r\n      pour cause de pollution\r\n      font le tour du monde.\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:35:23\r\n          Chacun cherche\r\n \u00e0 les faire valoir politiquement.\r\n\r\n19:45:36:04  19:45:41:04\r\n   L'efficacit\u00e9 des mesures reste\r\nincertaine, mais une chose est s\u00fbre,\r\n\r\n19:45:41:09  19:45:45:15\r\n  la vie quotidienne des P\u00e9kinois\r\n   est marqu\u00e9e par la pollution.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:50:22\r\n -Un jour de vacances inattendu.\r\n\r\n19:45:51:03  19:45:55:13\r\n   Ces enfants doivent rester\r\n    \u00e0 la maison pour jouer.\r\n\r\n19:45:55:18  19:45:58:21\r\n          Un programme\r\n   pas si d\u00e9sagr\u00e9able que \u00e7a,\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:03:06\r\n       m\u00eame s'ils savent\r\n   qu'ils n'ont pas le choix.\r\n\r\n19:46:04:14  19:46:06:04\r\n      -Si on sort, on tousse.\r\n\r\n19:46:06:09  19:46:08:17\r\n Avec mes amis, on tousse partout.\r\n\r\n19:46:09:04  19:46:10:16\r\n      -Les \u00e9coles de P\u00e9kin\r\n\r\n19:46:10:21  19:46:15:08\r\nsont ferm\u00e9es aujourd'hui pour cause\r\n  d'alerte rouge \u00e0 la pollution.\r\n\r\n19:46:15:12  19:46:17:10\r\n  La m\u00e8re les garde chez elle.\r\n\r\n19:46:17:14  19:46:20:13\r\n          Une situation\r\n  qui n'est plus exceptionnelle\r\n\r\n19:46:20:18  19:46:24:19\r\n     dans une ville o\u00f9 l'air\r\nest de moins en moins respirable.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:27:03\r\n    -Quand on sort, ils doivent\r\n\r\n19:46:27:08  19:46:29:11\r\n obligatoirement porter un masque.\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:33:16\r\n     Sinon, les cons\u00e9quences\r\n sur leur sant\u00e9 seront terribles.\r\n\r\n19:46:33:21  19:46:38:09\r\nLe masque les g\u00eane, alors on a r\u00e9duit\r\n     les activit\u00e9s en ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:46:38:13  19:46:40:03\r\n      On aime bien la nature.\r\n\r\n19:46:40:17  19:46:43:02\r\n          -L'alerte rouge\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e aujourd'hui,\r\n\r\n19:46:43:07  19:46:44:11\r\n         alors que le taux\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:48:00\r\n  de particules fines n'est que \r\n  dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 la norme.\r\n\r\n19:46:48:05  19:46:50:20\r\n       La semaine derni\u00e8re,\r\n  avec un taux 25 fois sup\u00e9rieur,\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:52:13\r\n    on \u00e9tait en alerte orange.\r\n\r\n19:46:52:18  19:46:54:10\r\n   Les autorit\u00e9s veulent montrer\r\n\r\n19:46:54:14  19:46:57:09\r\n        qu'elles prennent\r\n      les choses au s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:02:05\r\n-L'alerte rouge veut dire l'arr\u00eat\r\n  des chantiers et des usines,\r\n\r\n19:47:02:10  19:47:05:21\r\n   ainsi que la mise en place \r\n   de la circulation altern\u00e9e.\r\n\r\n19:47:06:02  19:47:08:11\r\n         Sur les 5 mios\r\n     de v\u00e9hicules de P\u00e9kin,\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:11:10\r\n    seules les plaques paires\r\n        peuvent circuler.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:13:02\r\n      -C'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n19:47:13:07  19:47:17:06\r\nIl y a moins de bouchons et \u00e7a r\u00e9duit\r\nles \u00e9missions des gaz d'\u00e9chappement.\r\n\r\n19:47:17:11  19:47:19:13\r\n  -Demain, je prendrai le m\u00e9tro.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:17\r\n       -Les rues ont pris\r\n     un aspect fantomatique,\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:25:10\r\n           envelopp\u00e9es\r\n   dans une brume irrespirable\r\n\r\n19:47:25:14  19:47:28:18\r\n          et le masque\r\n est l'accessoire indispensable.\r\n\r\n19:47:29:05  19:47:31:09\r\n -L'alerte rouge, \u00e7a sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n19:47:31:13  19:47:35:21\r\n  Le gouvernement ne s'occupe pas\r\n     de la pollution en amont.\r\n\r\n19:47:36:11  19:47:39:10\r\n        -L'alerte rouge\r\n  devrait durer jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:48:17\r\nPour sa croissance, la Chine d\u00e9pend\r\ntoujours du charbon, tr\u00e8s polluant.\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:55:16\r\n  -La pollution de l'air chinoise\r\n  est devenue un embl\u00e8me mondial.\r\n\r\n19:47:55:21  19:47:59:04\r\n  Qu'en est-il de la comparaison\r\n         avec la Suisse ?\r\n\r\n19:47:59:09  19:48:02:04\r\n         L'air helv\u00e9tique\r\n    est beaucoup moins pollu\u00e9,\r\n\r\n19:48:02:09  19:48:06:11\r\n   mais les effets sur la sant\u00e9 \r\n  n'en sont pas moins mesurables.\r\n\r\n19:48:07:04  19:48:11:00\r\n         -379 microgrammes\r\nde particules fines par m\u00e8tre cube.\r\n\r\n19:48:11:05  19:48:15:00\r\nP\u00e9kin et 60 grandes villes chinoises\r\n       sont en alerte rouge.\r\n\r\n19:48:15:05  19:48:18:17\r\n      Des particules fines\r\n bien connues en Suisse romande.\r\n\r\n19:48:18:22  19:48:20:19\r\n  Chaque hiver, ces particules,\r\n\r\n19:48:21:00  19:48:25:14\r\n\u00e9mises surtout par le chauffage \r\net les voitures, sont de retour.\r\n\r\n19:48:26:02  19:48:28:13\r\n-On ne verra jamais dans nos villes\r\n\r\n19:48:28:18  19:48:30:16\r\n      les niveaux enregistr\u00e9s\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:34:23\r\n  dans les m\u00e9tropoles asiatiques.\r\n\r\n19:48:35:12  19:48:39:16\r\n     -Les cantons disposent\r\n      de mesures d'urgence\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:42:09\r\npour limiter les pics de pollution.\r\n\r\n19:48:42:13  19:48:46:06\r\n Vitesse limit\u00e9e ou prix r\u00e9duits\r\n     des transports publics\r\n\r\n19:48:46:11  19:48:48:04\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s.\r\n\r\n19:48:48:09  19:48:52:15\r\n       Dans les cas extr\u00eames,\r\nd'autres contraintes sont possibles.\r\n\r\n19:48:53:07  19:48:57:17\r\n -La mesure la plus contraignante\r\n serait la circulation altern\u00e9e.\r\n\r\n19:48:57:22  19:49:02:06\r\n     On peut la mettre en place\r\nd\u00e8s 150 microgrammes par m\u00e8tre cube.\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:05:17\r\n    Mais on n'a jamais atteint\r\n     ce niveau sur le canton\r\n\r\n19:49:05:22  19:49:08:15\r\ndepuis l'existence du plan d'urgence.\r\n\r\n19:49:10:06  19:49:14:04\r\n -La Chine traque les particules\r\n   ultrafines de 2,5 microns.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:08\r\n   En Suisse, on se limite aux\r\n particules fines de 10 microns.\r\n\r\n19:49:18:12  19:49:20:22\r\nLes deux repr\u00e9sentent un danger.\r\n\r\n19:49:21:10  19:49:23:06\r\n   -C'est une action sur le taux\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:25:15\r\n moyen annuel de particules fines\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:28:14\r\n     qui a une action positive\r\n           sur la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:28:19  19:49:32:03\r\n      Les politiques centr\u00e9es\r\n     sur une r\u00e9duction globale\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:36:11\r\n   sont beaucoup plus efficaces\r\n  que celles ax\u00e9es sur des pics.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:41:23\r\n   -La pollution provoquerait \r\n  3'000 morts par an en Suisse.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:45:12\r\n-Le DFAE a publi\u00e9 son rapport annuel\r\n\r\n19:49:45:17  19:49:48:04\r\n     sur l'image de la Suisse\r\n          \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:51:23\r\n    Le sport occupe une place\r\n  plus que jamais pr\u00e9pond\u00e9rante.\r\n\r\n19:49:52:04  19:49:56:00\r\n   Regardez le tableau des noms\r\n les plus souvent li\u00e9s \u00e0 la Suisse\r\n\r\n19:49:56:05  19:49:57:22\r\n    dans les m\u00e9dias \u00e9trangers.\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:01:09\r\n        En termes positifs:\r\n  Stan Wawrinka ou Roger Federer.\r\n\r\n19:50:01:13  19:50:04:12\r\n          Nicolas Bideau\r\n   souligne leur bonne renomm\u00e9e\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:07:09\r\net celle du syst\u00e8me politique suisse.\r\n\r\n19:50:07:13  19:50:10:20\r\n      On voit aussi l'impact\r\n   de personnalit\u00e9s culturelles\r\n\r\n19:50:11:01  19:50:11:23\r\n          ou \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:50:12:04  19:50:14:12\r\nJo\u00ebl Dicker est un des plus cit\u00e9s,\r\n\r\n19:50:14:17  19:50:18:22\r\n    de m\u00eame que Tidjane Thiam, \r\n    le patron du Cr\u00e9dit Suisse.\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:24:23\r\n   La tour Bel-Air, \u00e0 Lausanne,\r\n est famili\u00e8re \u00e0 tous les Romands.\r\n\r\n19:50:25:04  19:50:29:03\r\n  C'\u00e9tait le premier gratte-ciel\r\n            de Suisse.\r\n\r\n19:50:29:08  19:50:34:19\r\n    Elle sort d'une r\u00e9novation\r\n           de deux ans.\r\n\r\n19:50:36:13  19:50:41:09\r\n  -Au coeur de Lausanne, la tour\r\nBel-Air d\u00e9voile sa nouvelle fa\u00e7ade,\r\n\r\n19:50:41:13  19:50:43:15\r\n 85 ans apr\u00e8s son inauguration.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:45:11\r\n    Il aura fallu 60 millions\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:48:09\r\n     et deux ans de travaux\r\n        pour la r\u00e9nover.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:52:12\r\nEn 2006, les structures en m\u00e9tal\r\n       \u00e9taient rouill\u00e9es\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:55:18\r\n   et le b\u00e2timent s'effritait.\r\n\r\n19:50:57:08  19:51:01:17\r\n-L'eau est entr\u00e9e dans les fa\u00e7ades.\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:04:12\r\n  Il fallait vraiment intervenir.\r\n\r\n19:51:05:00  19:51:09:13\r\n-A l'\u00e9poque, la tour Bel-Air fut \r\nle premier gratte-ciel de Suisse.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:11:15\r\n  Son histoire est mouvement\u00e9e.\r\n\r\n19:51:11:20  19:51:14:14\r\n            En 1929,\r\nde riches entrepreneurs zurichois\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:05\r\nr\u00eavent d'un building \u00e0 l'am\u00e9ricaine:\r\n      16 \u00e9tages, 70 m de haut.\r\n\r\n19:51:19:10  19:51:22:14\r\n    Mais pour les Lausannois,\r\n      c'est beaucoup trop.\r\n\r\n19:51:22:19  19:51:26:09\r\n     La pol\u00e9mique fait rage.\r\n\r\n19:51:27:23  19:51:29:22\r\n   -A l'\u00e9poque, il n'y avait pas\r\n\r\n19:51:30:03  19:51:31:21\r\n    la n\u00e9cessit\u00e9 de construire\r\n\r\n19:51:32:02  19:51:33:06\r\n            en hauteur.\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:35:22\r\nA l'\u00e9poque, construire en hauteur,\r\n\r\n19:51:36:03  19:51:39:05\r\n     c'\u00e9tait un acte de force,\r\n        un acte de symbole.\r\n\r\n19:51:39:10  19:51:42:18\r\n    C'est \u00e7a que les Lausannois\r\n        n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:45:00\r\n   -Le projet d\u00e9marre en 1930.\r\n\r\n19:51:45:05  19:51:48:12\r\n    Le b\u00e2timent est dessin\u00e9 \r\n    par Alphonse Laverri\u00e8re,\r\n\r\n19:51:48:17  19:51:53:04\r\n      l'un des b\u00e2tisseurs \r\n      du Lausanne moderne.\r\n\r\n19:51:54:17  19:51:57:04\r\n  -Ils ont fait des constructions\r\n\r\n19:51:57:09  19:51:59:04\r\n    en acier qui n'\u00e9taient pas\r\n\r\n19:51:59:09  19:52:00:13\r\n           homologu\u00e9es.\r\n\r\n19:52:00:18  19:52:04:00\r\n         Ils ont mont\u00e9 \u00e7a\r\n    d'une fa\u00e7on assez fragile.\r\n\r\n19:52:04:05  19:52:08:11\r\n         C'est incroyable.\r\n\r\n19:52:08:22  19:52:11:15\r\n        -La tour Bel-Air\r\n     est inaugur\u00e9e en 1932.\r\n\r\n19:52:11:20  19:52:14:18\r\nMais les Lausannois n'ont pas fini\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:18:05\r\n          de se battre\r\n    contre les gratte-ciels.\r\n\r\n19:52:18:10  19:52:21:16\r\n     En 2014, la tour Taoua\r\n    est rejet\u00e9e en votation.\r\n\r\n19:52:22:13  19:52:27:16\r\n  -Michel Platini est venu plaider\r\ndevant le Tribunal arbitral du sport.\r\n\r\n19:52:27:21  19:52:34:19\r\n     Ce dernier devrait rendre\r\n    sa d\u00e9cision d'ici vendredi.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:42:11\r\n -Cet apr\u00e8s-midi, excitation devant\r\nle Tribunal arbitral du sport (TAS).\r\n\r\n19:52:42:15  19:52:44:18\r\nM.Platini vient plaider sa cause\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:49:20\r\npour tenter de lever la suspension\r\nde 90 jours inflig\u00e9e par la FIFA.\r\n\r\n19:52:50:07  19:52:52:23\r\n-J'ai dit la v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:56:13\r\n           Je le jure !\r\n\r\n19:52:57:22  19:53:02:11\r\n-Cette sanction le prive de ses \r\nfonctions de pr\u00e9sident de l'UEFA\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:05:23\r\n     et g\u00e8le sa candidature\r\n   \u00e0 la pr\u00e9sidence de la FIFA.\r\n\r\n19:53:06:04  19:53:11:00\r\nCe n'est que le 1er \u00e9pisode d'un\r\ndossier juridique tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:15:04\r\n-On a d'abord une d\u00e9cision de la FIFA\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:16:23\r\n     de suspendre M. Platini,\r\n\r\n19:53:17:04  19:53:21:15\r\n   ensuite il y a eu un recours\r\naupr\u00e8s de sa commission de recours.\r\n\r\n19:53:21:20  19:53:25:21\r\n   Finalement, il y a cet appel\r\n  au Tribunal arbitral du sport,\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:29:04\r\n    accompagn\u00e9 de cette demande\r\n        d'effet suspensif.\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:33:05\r\n     Le but: obtenir la lev\u00e9e\r\n  de cette suspension provisoire\r\n\r\n19:53:33:09  19:53:37:06\r\nle temps que la proc\u00e9dure continue.\r\n\r\n19:53:37:16  19:53:42:01\r\n   -Ses avocats ont mis\u00e9 sur un\r\ndocument pouvant disculper Platini\r\n\r\n19:53:42:06  19:53:44:22\r\n       d'avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n     d'un paiement d\u00e9loyal.\r\n\r\n19:53:45:10  19:53:46:20\r\n     *-Ce document retrouv\u00e9\r\n\r\n19:53:47:01  19:53:49:12\r\ndans les archives de l'UEFA confirme\r\n\r\n19:53:49:17  19:53:54:04\r\n   l'existence du contrat pass\u00e9\r\nentre la FIFA et M.Platini en 1998,\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:00:10\r\n   mais surtout qu'il n'avait\r\n    aucun caract\u00e8re occulte.\r\n\r\n19:54:00:20  19:54:05:17\r\n   -A la sortie de l'audience,\r\n          il souriait.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:08:08\r\n    -Je n'aime pas l'injustice.\r\n\r\n19:54:08:12  19:54:11:17\r\n        J'esp\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9\r\n     bien entendu aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:16:23\r\n-D'ici vendredi, le TAS aura statu\u00e9\r\n    sur la suspension inflig\u00e9e\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:08\r\n    pour ce fameux paiement\r\n de pr\u00e8s de 2 millions d'euros.\r\n\r\n19:54:21:02  19:54:24:12\r\n -Notre enqu\u00eate sur les homicides\r\n        pass\u00e9s inaper\u00e7us.\r\n\r\n19:54:24:17  19:54:27:11\r\n        Des morts suspectes\r\n       ne sont pas rep\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:31:21\r\n       Les m\u00e9decins l\u00e9gistes\r\n d\u00e9noncent des examens de cadavres\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:34:19\r\n     parfois trop exp\u00e9ditifs.\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:43:03\r\n-Scruter la moindre l\u00e9sion suspecte\r\n           sur un corps,\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:47:16\r\nutiliser toutes les technologies\r\n pour faire parler un cadavre,\r\n\r\n19:54:47:21  19:54:50:09\r\nc'est le r\u00f4le du m\u00e9decin l\u00e9giste.\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:55:20\r\n     -On va chercher s'il y a\r\n des l\u00e9sions traumatiques osseuses\r\n\r\n19:54:56:01  19:55:00:12\r\n   qui pourraient \u00eatre survenues\r\n     \u00e0 l'occasion d'une chute.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:06:13\r\n  -Seulement, le m\u00e9decin l\u00e9giste\r\nn'intervient que lorsque l'origine\r\n\r\n19:55:06:18  19:55:10:14\r\n  de la mort est ind\u00e9termin\u00e9e,\r\n  environ une fois sur trois.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:11\r\n    Dans la plupart des cas,\r\n\r\n19:55:12:15  19:55:16:15\r\n     les examens des corps\r\n ne seraient pas assez pouss\u00e9s.\r\n\r\n19:55:17:21  19:55:22:20\r\n      -On n'est probablement\r\n   pas toujours assez vigilants\r\n\r\n19:55:23:01  19:55:26:20\r\n       pour \u00e9viter de passer\r\n\r\n19:55:27:01  19:55:30:13\r\n    \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une mort suspecte.\r\n\r\n19:55:32:08  19:55:36:13\r\n   -Plusieurs homicides par an\r\n     passeraient inaper\u00e7us.\r\n\r\n19:55:36:18  19:55:38:11\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n19:55:39:18  19:55:44:01\r\n   -Si j'ai un doute sur le fait\r\n  que ce soit une mort naturelle,\r\n\r\n19:55:44:06  19:55:47:21\r\nje vais dire que les circonstances\r\n       sont ind\u00e9termin\u00e9es.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:52:00\r\n    Un m\u00e9decin a l'obligation\r\n de pr\u00e9venir le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:55:52:05  19:55:54:18\r\n         Et il va y avoir\r\n      une enqu\u00eate de police.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:57:19\r\n    Il y a toute une proc\u00e9dure\r\n          mise en place.\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:01:11\r\n  -Pas facile pour les proches\r\n      ni pour le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:05:00\r\nqui pourrait \u00eatre tent\u00e9 d'exp\u00e9dier \r\nl'examen pour ne pas \u00eatre intrusif.\r\n\r\n19:56:05:05  19:56:06:13\r\n    Pour les m\u00e9decins du 144,\r\n\r\n19:56:06:18  19:56:09:20\r\n  le probl\u00e8me se situe surtout\r\n        en milieu rural.\r\n\r\n19:56:10:08  19:56:12:07\r\n -Les m\u00e9decins de famille peuvent\r\n\r\n19:56:12:12  19:56:14:13\r\n \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 une difficult\u00e9\r\n\r\n19:56:14:18  19:56:17:14\r\n        car ils connaissent\r\n     le patient et la famille.\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:21:05\r\n         Il est difficile\r\nd'argumenter d'un constat de d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:23:16\r\n      dans ces circonstances.\r\n\r\n19:56:24:08  19:56:29:01\r\n-Les m\u00e9decins l\u00e9gistes suisses ne \r\nsont pas les seuls \u00e0 le constater.\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:31:14\r\nDans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en France,\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:35:11\r\n      une p\u00e9diatre a estim\u00e9\r\nque 20 % des d\u00e9c\u00e8s de nourrissons\r\n\r\n19:56:35:16  19:56:38:22\r\n       par mort naturelle\r\n m\u00e9riteraient d'\u00eatre r\u00e9examin\u00e9s.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:43:00\r\nAucun chiffre ne peut \u00eatre avanc\u00e9\r\n   sur ces homicides cach\u00e9s.\r\n\r\n19:56:43:05  19:56:45:04\r\n   A Gen\u00e8ve, en cas de doute,\r\n\r\n19:56:45:09  19:56:49:00\r\n    un deuxi\u00e8me avis m\u00e9dical\r\n        peut \u00eatre exig\u00e9.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:52:05\r\n   -Une douzaine de fois par an,\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:55:11\r\n            on demande\r\ndes investigations compl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:56:55:15  19:57:01:19\r\n    car les informations donn\u00e9es\r\npar le certificat sont insuffisantes.\r\n\r\n19:57:03:23  19:57:06:13\r\n    -Des certificats de d\u00e9c\u00e8s\r\n         plus complets,\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:08:16\r\n  et plus d'experts judiciaires\r\n\r\n19:57:08:21  19:57:12:12\r\n     permettraient notamment\r\n     de dissiper des doutes.\r\n\r\n19:57:14:16  19:57:19:04\r\n   -Ibrahim Maalouf, le musicien\r\n  et trompettiste franco-libanais\r\n\r\n19:57:19:09  19:57:21:05\r\n       se produit en Suisse.\r\n\r\n19:57:21:10  19:57:24:00\r\n   Il joue \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:57:25:18  19:57:29:11\r\n     -Ibrahim Maalouf est n\u00e9\r\n   au Liban pendant la guerre.\r\n\r\n19:57:29:15  19:57:34:11\r\n  La musique, langage de paix,\r\ns'est impos\u00e9e comme une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:57:34:16  19:57:39:19\r\n          Cette ann\u00e9e,\r\n   il rend hommage aux femmes.\r\n\r\n19:57:40:00  19:57:46:15\r\nOum Kalthoum, \"L'astre \u00e9gyptien\".\r\n\r\n19:57:51:04  19:57:55:07\r\n    -Ca faisait tr\u00e8s longtemps\r\nque je voulais lui rendre hommage.\r\n\r\n19:57:55:11  19:57:57:20\r\nLa premi\u00e8re fois que j'en ai parl\u00e9,\r\n\r\n19:57:58:01  19:57:59:14\r\n      je devais avoir 18 ans.\r\n\r\n19:57:59:19  19:58:03:02\r\n         Mais s'attaquer\r\n \u00e0 un tel monument sans l'ab\u00eemer,\r\n\r\n19:58:03:07  19:58:05:00\r\n      c'\u00e9tait un sacr\u00e9 d\u00e9fi.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:09:10\r\n -Un souffle d'Orient que seule\r\n  sa trompette peut produire.\r\n\r\n19:58:09:14  19:58:12:14\r\n         Un quart de ton\r\n      invent\u00e9 par son p\u00e8re.\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:14:22\r\n    -C'est moi Nassim Maalouf.\r\n\r\n19:58:15:03  19:58:16:17\r\n     Voici la trompette arabe\r\n\r\n19:58:16:22  19:58:18:01\r\n         \u00e0 quatre pistons.\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:21:13\r\n    Quand j'ai ajout\u00e9 ce quart\r\n      de ton \u00e0 la trompette,\r\n\r\n19:58:21:18  19:58:25:07\r\n    j'ai senti que je revenais\r\n     de mon exil artistique.\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:31:00\r\n   Je peux aussi bien jouer Bach\r\n     que le folklore libanais.\r\n\r\n19:58:31:16  19:58:37:22\r\n -De p\u00e8re en fils, ce petit plus\r\n    fait toute la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:42:12\r\n      -Il m'a appris \u00e0 jouer \r\n      la trompette classique,\r\n\r\n19:58:42:17  19:58:46:01\r\n   donc la virtuosit\u00e9 n\u00e9cessaire\r\n        pour les concours.\r\n\r\n19:58:46:06  19:58:52:07\r\nMais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il m'a appris comment \r\nlui avait souffl\u00e9 dans l'instrument\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:58:16\r\n     de mani\u00e8re autodidacte pour\r\nque cela chante comme le chant arabe.\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:04:21\r\n     -I.Maalouf a la musique\r\n          dans le sang.\r\n\r\n19:59:05:02  19:59:10:04\r\n    Il joue, compose: \u00e0 35 ans,\r\n  il est un musicien du monde.\r\n\r\n19:59:10:09  19:59:15:19\r\nAvec son 5\u00e8me album, \"Illusions\",\r\n\r\n19:59:16:00  19:59:20:19\r\n            il remporte\r\nles Victoires de la musique en 2014.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:25:13\r\n         Depuis, il est\r\n     sur toutes les sc\u00e8nes.\r\n\r\n19:59:25:18  19:59:35:14\r\n...\r\n\r\n19:59:38:12  19:59:42:20\r\n   -Demain, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n     \u00e9lira le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:59:43:01  19:59:45:11\r\net tranchera pour le 3\u00e8me si\u00e8ge UDC.\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:50:03\r\n    Guy Parmelin, Norman Gobbi\r\n et Thomas Aeschi seront pr\u00e9sents\r\n\r\n19:59:50:08  19:59:54:23\r\n      pour une soir\u00e9e \u00e9v\u00e9nement\r\nsur votre plateau, Esther Mamarbachi.\r\n\r\n19:59:58:09  20:00:02:20\r\n-Ils ont accept\u00e9 notre invitation.\r\n\r\n20:00:02:22  20:00:07:20\r\n  Derri\u00e8re moi, il y avait tout \u00e0\r\n       l'heure Norman Gobbi.\r\n\r\n20:00:07:22  20:00:12:00\r\n         C'est plut\u00f4t rare\r\n\r\n20:00:12:02  20:00:16:13\r\n   d'accueillir la veille d'une \r\n  \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral les\r\n\r\n20:00:16:15  20:00:21:04\r\n            candidats.\r\n  Ce soir, ils ont accept\u00e9 notre\r\n\r\n20:00:21:06  20:00:25:17\r\n            invitation.\r\n  Ils r\u00e9pondront \u00e0 nos questions.\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:27:20\r\n   Nous recevrons une vingtaine\r\n            d'invit\u00e9s\r\n\r\n20:00:27:22  20:00:32:11\r\n    dont les pr\u00e9sidents et vice\r\n    pr\u00e9sidents des principales\r\n\r\n20:00:32:12  20:00:37:00\r\n      formations politiques.\r\nCes politiciens importants se sont\r\n\r\n20:00:37:02  20:00:41:14\r\n   tous donn\u00e9s rendez-vous ici \u00e0\r\n         l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n20:00:41:16  20:00:46:04\r\n   C'est un endroit mythique, \u00e0\r\n    quelques pas du Parlement.\r\n\r\n20:00:46:06  20:00:50:18\r\n Les parlementaires affinent leur \r\nstrat\u00e9gie jusque tard dans la nuit.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:55:08\r\n   Il y a parfois des surprises.\r\n\r\n20:00:55:10  20:00:59:22\r\n   Ce fut le cas en 2007, quand\r\nChristoph Blocher avait \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9\r\n\r\n20:01:00:00  20:01:09:04\r\n        du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nOn verra demain matin si un 4e homme\r\n\r\n20:01:10:05  20:01:14:16\r\n  ou une femme sort du chapeau du\r\n            Parlement.\r\n\r\n20:01:14:18  20:01:17:00\r\n Rendez-vous ce soir pour l'heure \r\ndans Infrarouge en direct de Berne.\r\n\r\n20:01:17:00  20:01:20:02\r\n   -La RTS vous propose plusieurs\r\nrendez-vous pour suivre l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n20:01:20:07  20:01:22:01\r\n  \"Infrarouge\" ce soir d\u00e8s 22h25.\r\n\r\n20:01:22:06  20:01:24:12\r\n    Il y aussi jusqu'\u00e0 minuit \r\n    la nuit des longs couteaux\r\n\r\n20:01:24:17  20:01:27:10\r\n suivie par l'\u00e9quipe de RTS info,\r\n      notamment sur Twitter.\r\n\r\n20:01:27:14  20:01:30:06\r\n   Demain, le minute par minute\r\n    d\u00e8s 07h00 sur RTS Info.ch.\r\n\r\n20:01:30:11  20:01:32:11\r\n   Le direct sur notre antenne,\r\n            d\u00e8s 07h45.\r\n\r\n20:01:32:16  20:01:35:09\r\n  Et l'\u00e9dition sp\u00e9ciale au 12h45,\r\n        en direct de Berne.\r\n\r\n20:01:37:01  20:01:39:02\r\n Dans quelques minutes, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:39:07  20:01:43:23\r\nDans \"ABE\", on a test\u00e9 les drones de\r\nloisirs qui se multiplient en Suisse.\r\n\r\n20:01:44:04  20:01:46:07\r\n        Excellente soir\u00e9e, \r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:46:11  20:01:52:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n R.Aubry, C.Berthet, V.Born-Dard,\r\nL.Estade, E.Gattlen, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T19:14:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479666", "durationSec": 134, "title": "SO ANNEE JUBILAIRE_RTS000000674037", "excerpt": "Le pape Fran\u00e7ois a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e du jubil\u00e9 de la Mis\u00e9ricorde en ouvrant la porte de la basilique Saint-Pierre. Pour l'occasion, des dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s au Vatican, qui est une cible potentielle de l'Etat islamique (EIIL).", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROME", "VATICAN"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "F\u00caTE RELIGIEUSE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479667", "durationSec": 120, "title": "SO AUDITIONS CANDIDATS_RTS000000674235", "excerpt": "Le parti socialiste a auditionn\u00e9 les 3 candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Thomas Aesch, Guy Parmelin et Normann Gobbi. A l'issue de ces entretiens, le PS a annonc\u00e9 qu'il ne votera pas pour le candidat tessinois Norman Gobbi.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS", "LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["UDC", "PS"], "sequenceIds": ["1479870"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479668", "durationSec": 87, "title": "SO CARTEL CONSEIL ETAT GE_RTS000000674079", "excerpt": "Les repr\u00e9sentants du cartel intersyndical ont rencontr\u00e9 le Conseil d'Etat pour la 5e fois depuis septembre. Apr\u00e8s 6 jours de gr\u00e8ve, les positions des 2 camps semblent encore inconciliables et les syndicats ont maintenu le pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTION POLITIQUE", "SYNDICAT", "CONFLIT DU TRAVAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479669", "durationSec": 120, "title": "SO CHOIX GROUPES_RTS000000674206", "excerpt": "Les groupes parlementaires affinent leur strat\u00e9gie de vote pour l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral lors de la nuit des longs couteaux. Le PDC et le PLR affirment vouloir voter pour un candidat officiel du ticket UDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "EX\u00c9CUTIF NATIONAL", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1479873"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479670", "durationSec": 158, "title": "SO HOMICIDE ETUDE_RTS000000674245", "excerpt": "Une \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de nombreux homicides ne sont pas d\u00e9tect\u00e9s. Des m\u00e9decins l\u00e9gistes estiment que les certificats de d\u00e9c\u00e8s sont parfois \u00e9tablis apr\u00e8s des examens de cadavre superficiels. Le fait de d\u00e9clarer une mort suspecte d\u00e9clenche une proc\u00e9dure judiciaire lourde de cons\u00e9quences pour les familles.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "AUTOPSIE"], "sequenceIds": ["1479906"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479671", "durationSec": 123, "title": "SO PEKIN POLLUTION_RTS000000673961", "excerpt": "La ville de P\u00e9kin est en alerte rouge pour cause de pollution de l'air. Le gouvernement chinois a pris de mesures dont l'efficacit\u00e9 est incertaine. La vie quotidienne de la population est affect\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAIME, Christ\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FRIED, Aviva", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "sequenceIds": ["1479893"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479672", "durationSec": 101, "title": "SO POLLUTION SUISSE_RTS000000674188", "excerpt": "En hiver, le niveau de particules fines dans l'air augmente. Le chef de service de l'air du canton de Gen\u00e8ve Nicolas Gouneaud explique les mesures qui peuvent \u00eatre prises pour lutter contre la pollution. Selon le chef du service de pneumologie de l'h\u00f4pital du Valais Pierre-Olivier Bridevaux, il faut agir sur le taux moyen de particules fines dans l'air pour pr\u00e9server la sant\u00e9 de la population.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479673", "durationSec": 133, "title": "SO PORTRAIT IBRAHIM MAALOUF 2_RTS000000674046", "excerpt": "Portait du trompettiste libanais Ibrahim Maalouf qui sort un album en hommage \u00e0 la chanteuse \u00e9gyptienne Oum Kalthoum dans lequel il utilise la trompette \u00e0 quart de ton invent\u00e9e par son p\u00e8re Nassim Maalouf.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["MUSIQUE", "MUSICIEN", "TROMPETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479674", "durationSec": 52, "title": "SO TAPIS INSTALL EMISSION_RTS000000674194", "excerpt": "Suspendu provisoirement par une proc\u00e9dure du commission \u00e9thique de la FIFA, le pr\u00e9sident de l'UEFA Michel Platini a \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par les instances du Tribunal Arbitral du Sport afin d'obtenir une lev\u00e9e de cette sanction."}, {"internalArchiveId": "AA1512479675", "durationSec": 105, "title": "SO TAS PLATINI_RTS000000674212", "excerpt": "Apr\u00e8s 2 ans de r\u00e9novation, la tour Bel-Air \u00e0 Lausanne pourra accueillir des locataires en mars 2016. Ce chantier devis\u00e9 \u00e0 60 millions de francs a permis d'assainir le plus ancien gratte-ciel de Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["JUSTICE", "SPORT", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["PLATINI, MICHEL"], "sequenceIds": ["1479872"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479676", "durationSec": 107, "title": "SO TOUR BEL AIR 2_RTS000000674256", "excerpt": "Le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence des Etats-Unis Donald Trump a propos\u00e9 d'interdire l'entr\u00e9e sur le territoire am\u00e9ricain aux Musulmans. Il a provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions choqu\u00e9es jusque dans son propre parti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TOUR (MONUMENT)", "ARCHITECTURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479677", "durationSec": 88, "title": "SO TRUMP MUSULMANS_RTS000000674246", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["ISLAMOPHOBIE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479791", "summary": "Parlementaires socialistes entrant dans une salle et s'installant. Thomas Aeschi arrivant dans une salle et passant devant des journalistes et cam\u00e9ramans. Itw de Thomas Aeschi, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Norman Gobbi r\u00e9pondant aux questions de journalistes. Itw de Norman Gobbi, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Guy Parmelin attendant dans un couloir. ITw de Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1479870", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479793", "summary": "Journalistes entourant descente de voiture du pr\u00e9sident de l'UEFA suspendu Michel Platini.\nD\u00e9claration de Michel Platini.\nItw Matthieu Reeb, sec\u00e9rtaire g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal Arbitral du Sport (TAS).\nExtrait sonore sur still de l'\u00e9mission de la radio France Info, itw Thibaud d'Al\u00e8s, avocat de Michal Platini.\nItw Michel Platini \u00e0 sa sortie de l'audience.", "id": "1479872", "visualThemes": ["JUSTICE", "SPORT", "CORRUPTION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PLATINI, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479794", "summary": "Itw d'Ignazio Cassis, conseiller national PLR. Itw de Filippo Lombardi, conseiller national PDC. Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral t\u00e9l\u00e9phonant assis sur un banc dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Thomas Urter. Itw de Thomas Hurter, conseiller national UDC. Thomas Hurter discutant avec Christian Levrat, pr\u00e9sident du PDC. Norman Gobbi discutant avec Roland Rino Buechel dans un bar. Itw de Roland Rino Buechel, conseiller national UDC. Itw de Norman Gobbi, conseiller d'Etat. Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller aux Etats PDC. Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral marchant rapidement dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral. Felix Mueri discutant avec des parlementaires. Itw de Felix Mueri, conseiller national UDC. Norman Gobbi assis sur une chaise et consultant son smartphone.", "id": "1479873", "visualThemes": ["CONSEILLER AUX ETATS", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS", "LOMBARDI, FILIPPO", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479814", "summary": "Enfants chinois jouant \u00e0 leur domicile. D\u00e9claration d'un enfant. Vue de la brume due \u00e0 la pollution \u00e0 travers la fen\u00eatre. M\u00e8re jouant avec ses enfants dans son salon. Itw de Luo Miao, m\u00e8re de Dingdang. Chantier de construction et circulation automobile sous un \u00e9pais brouillard. Pi\u00e9tons, certains portant un masque. marchant dans la rue. Itw de rue de chinois.", "id": "1479893", "visualThemes": ["POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "VIE QUOTIDIENNE"], "visualGeographicals": ["PEKIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479827", "summary": "Lausanne : Squelette en 3D sur un \u00e9cran d'ordinateur. Itw de Patrice Mangin, professeur et directeur du centre de m\u00e9decine l\u00e9gale de Lausanne. M\u00e9decin avec masque inspectant un cadavre. Panneau indiquant \"chambre froide\". Lits avec cadavres emball\u00e9s dans des sacs.\nGen\u00e8ve : Itw de Marc Niquille, m\u00e9decin aux HUG.", "id": "1479906", "visualThemes": ["AUTOPSIE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "CADAVRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MAMARBACHI, Esther", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631706", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022322", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "internalArchiveId": "C96CD9A6-DFD9-49E7-B818-A1705D5BB036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Carlos d'Ascoli, jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France;Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme;Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(01/CE : DEBAT LUNDI CONTROLE FRONTIERE PAPIER) Agenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement. En plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi, les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC. D\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des Etats, puis jeudi au Conseil national. \r\nLe parti de Toni Brunner veut enfoncer le clou... Pietro Bugnon\r\n((Apr\u00e8s avoir tent\u00e9, en vain, d'exiger le gel des demandes d'asile en Suisse en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine. Cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e8matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen. Le parti estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes-fronti\u00e8res.\r\nCe sera un classique d\u00e9bat gauche-droite... \"Eriger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires\", r\u00e9pondent les Verts. Ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res. Selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade.\r\nEn toile de fond de ces \u00e9changes il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile, que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum. En septembre, quand le texte a \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e... PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche. Le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales a peut-\u00eatre chang\u00e9 la donne))\r\n(PAPIER Presse fran\u00e7aise Elections) *******La victoire du Front National hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France. Il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins six r\u00e9gions sur 13. \r\nUn score record de quelque 28% des voix, devant la droite, environ 27% et le PS, 23%\r\nUn r\u00e9sultat attendu, mais qui suprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise. C'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes, Georges Pop\r\nLe mot choc qui fait la une ce matin aussi bien du Figaro, conservateur, que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour  \u00e0 l'ombre brune. Toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d'ennemi principal, crie \u00ab Au Feu \u00bb, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un  niveau qui fait peur. Ouest-France, plus grand tirage de France, \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne qui a donn\u00e9 au premier tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste  Yves Ledrian, l'actuel ministre de la d\u00e9fense. Le journal l'Alsace observe un d\u00e9ferlante frontiste. Plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat du scrutin de Pouss\u00e9e historique .\r\n********Certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance, notamment dans les r\u00e9gions ou le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate .\r\nC'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publient une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen, le bras tendu dans un geste \u00e9quivoque devant un drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8re : Tous contre elle ! Plus nuanc\u00e9e, La Voix du Nord qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour entre la Pr\u00e9sidente du Front national et le r\u00e9publicain Xavier Bertrand o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN . \r\n********Et en ce qui concerne ce second tour justement, le PS veut faire un acte de r\u00e9sistance. Il a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le front national peut l'emporter. Une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas la droite. Pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le front national.\r\n(18/ SON Obama) Aux Etats Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains hier soir, quatre jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino... Tuerie qui a fait 14 morts dans un centre d'aide sociale.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent\" et de vaincre l'Etat Islamique... On l'\u00e9coute\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours. A ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9. La femme, \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00e9tat islamique d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9e sur facebook. Mais pour l'heure rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9.\r\n(17/ ITW V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la) C'est historique. Pour la premi\u00e8re fois en 16 ans, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires. Et elle l'emporte largement: d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats: ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167. 46 pour les socialistes du pr\u00e9sident Nicola Maduro. Un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique...\r\nUn r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, qui vit en France, Carlos d'Ascoli.\r\n(D6/ACCORD LIBYE PAPIER INTEGRE) Comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe Etat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en ?\r\nUn projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, hier. Un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret au cours d'une r\u00e9union en Tunisie, sans la participation de l'ONU, l'ONU qui tente depuis des mois de trouver une solution au conflit. Jacques Allaman.\r\n(16/SALAIRES 2016 ITV SCHWAAB 2) Malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain. Selon la Sonntagszeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700.000 employ\u00e9s indiquent que cette augmentation sera de 0,5%.  Mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, , temp\u00e8re ces chiffres. Pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille.\r\nJean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'Association suisse des employ\u00e9s de banque, r\u00e9pondait \u00e0  Francesca Argiroffo\r\n(Br\u00e8ve sport) Du hockey sur glace et du football hier soir\r\nEn Superleague, Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune. 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshoper.\r\nEn Challenge League, Le Lausanne-Sport a battu Wil hier 3 \u00e0 0. Les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de 6 points d'avance sur Saint Gall, avant la pause hivernale\r\n********\r\nHockey sur glace, en LNA\r\nAmbri Piotta \u00e0 domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 \u00e0 0 \r\nEn ligue B, la Chaux de fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshoper 3 \u00e0 2 apr\u00e8s prolongations. Ajoie \u00e0\u00e0 battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'inclin\u00e9 4 \u00e0 1 face \u00e0 Olten\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 602, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294860", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7294880", "ece-7294860"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:25:33Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nHomme le jour m\u00eame, pas de Barril, faut -il r\u00e9tablir le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, la question va occuper cette semaine les chambres f\u00e9d\u00e9rales des contr\u00f4les syst\u00e9matiques, c'est ce que exige l'UDC en face, les Verts Bouffard contrepoids pour eux, il faudrait plut\u00f4t investir dans l'aide humanitaire et arr\u00eater les renvois du Dublin le choc en France apr\u00e8s la victoire du Front national aux \u00e9lections r\u00e9gionales d'hier une victoire attendue mais qui suscite malgr\u00e9 tout la surprise, en t\u00e9moignent les gros titres de la presse fran\u00e7aise ce matin, apr\u00e8s ce qui voient d\u00e9j\u00e0 le FN au port du pouvoir pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 et une victoire historique \u00e9galement au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la hier l'opposition de droite a r\u00e9ussi \u00e0 largement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 les socialistes majoritaires au Parlement depuis 16 ans, vous entendrez le t\u00e9moignage d'un jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien ravi par ce r\u00e9sultat inattendu Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [94%] :\r\nAgenda charg\u00e9 cette semaine au Parlement, en plus de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi les chambres vont d\u00e9battre de la question de l'asile, plus pr\u00e9cis\u00e9ment d'un retour des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, c'est ce que r\u00e9clame l'UDC d\u00e9but des d\u00e9bats ce soir au Conseil des \u00c9tats puis jeudi au Conseil national et le parti de Toni Brunner veut enfoncer le coup Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [95%] :\r\nApr\u00e8s avoir tent\u00e9 en vain de geler les demandes d'asile en Suisse, c'est en septembre dernier, l'UDC remettra le couvert cette semaine, cette fois, le parti exige du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il r\u00e9tablisse les contr\u00f4les syst\u00e9matiques aux fronti\u00e8res, passant outre les accords de Schengen, l'UDC estime aussi que l'arm\u00e9e doit \u00eatre mobilis\u00e9e pour appuyer le travail des gardes- fronti\u00e8res, ce sera un classique d\u00e9bat gauche- droite \u00e9riger des barri\u00e8res n'apportera aucune solution \u00e0 la crise humanitaire et migratoires, r\u00e9pondent les Verts, ils estiment que les moyens financiers doivent \u00eatre investis dans l'aide humanitaire plut\u00f4t que dans le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, selon eux, la Suisse doit tout simplement arr\u00eater les renvois Dublin et restaurer les demandes d'asile en ambassade en toile de fond de ces \u00e9changes, il y aura bien s\u00fbr la loi sur l'asile et que l'UDC combat par r\u00e9f\u00e9rendum en septembre, quand le texte avait \u00e9t\u00e9 mis sous toit au Parlement, l'UDC \u00e9tait esseul\u00e9e PDC et PLR avaient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire alliance avec la gauche, on verra cette semaine si le glissement \u00e0 droite observ\u00e9 avec les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, a chang\u00e9 la donne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nLa victoire du Front national hier aux \u00e9lections r\u00e9gionales en France, il est arriv\u00e9 en t\u00eate dans au moins 6 r\u00e9gions sur 13 un score record de quelque 28 pourcent des des voix, devant la droite environ 27 pourcent et et le PS 23 pourcent un un r\u00e9sultat attendu mais qui surprend malgr\u00e9 tout la presse fran\u00e7aise, c'est un choc pour la plupart des \u00e9ditorialistes Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [92%] :\r\nOui, le mot choc qui fait la une ce matin, aussi bien du Figaro conservateur que de l'Humanit\u00e9, ancien organe du Parti communiste fran\u00e7ais, qui appelle \u00e0 la mobilisation des forces progressistes pour r\u00e9sister au second tour, \u00e0 l'ombre brune comme il dit, toujours \u00e0 gauche, Lib\u00e9ration qualifie Marine Le Pen d\u00e9ni principal crie au feu, constate que le drapeau brun flotte sur ces \u00e9lections et estime que la mar\u00e9e lep\u00e9niste a atteint d\u00e9sormais un niveau qui fait peur, Ouest- France plus grand tirage de France \u00e9crit que ce r\u00e9sultat est une gifle pour tous, mais se r\u00e9jouit de la r\u00e9sistance de la Bretagne, qui a donn\u00e9 au 1er tour sa pr\u00e9f\u00e9rence au socialiste Yves Le Drian, l'actuel ministre de la D\u00e9fense, le journal L'Alsace, observe une d\u00e9ferlante frontiste, plus pr\u00e8s de nous, le Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 qualifie le r\u00e9sultat d'hier de scrutins de pouss\u00e9e historique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [97%] :\r\nEt certains journaux appellent carr\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9sistance notamment dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national est largement arriv\u00e9 en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [92%] :\r\nC'est vrai, c'est le cas de Nice Matin et de Var Matin qui publie une photo de Marion Mar\u00e9chal Le Pen le bras tendu, dans un geste \u00e9quivoque devant drapeau fran\u00e7ais sous ce titre en gros caract\u00e8res tous ce contrat le plus nuanc\u00e9e : La Voix du Nord, qui avait appel\u00e9 \u00e0 faire barrage \u00e0 Marine annonce un duel pour le second tour de la pr\u00e9sident du Front national et le r\u00e9publicain, Xavier Bertrand, o\u00f9 vont ses pr\u00e9f\u00e9rences et regrette que certains \u00e9lecteurs de la r\u00e9gion soient d\u00e9sormais pass\u00e9 de la protestation carr\u00e9ment \u00e0 l'adh\u00e9sion au FN. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:53) [93%] :\r\nEt en ce qui concerne ce second tour, justement, le PS veut faire un acte dit de r\u00e9sistance, il y a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait retirer ses listes dans les r\u00e9gions o\u00f9 le Front national peut l'emporter une r\u00e9sistance \u00e0 laquelle ne participera pas \u00e0 la droite pour Nicolas Sarkozy, pas question de retirer ses listes, pas question non plus de fusionner avec la gauche pour contrer le Front national aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains, hier soir, 4 jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino tuerie qui a fait 14 morts dans son antre d'aide sociale, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils se trouvent et de vaincre l'\u00c9tat islamique, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [86%] :\r\n\u00e7a regarde, n'oublions pas que la libert\u00e9 est plus puissante que la peur que nous avons toujours relever les d\u00e9fis que ce soit la guerre, la crise, les catastrophes naturelles ou les attaques terroristes en nous rassemblant derri\u00e8re leurs id\u00e9aux communs d'une nation et un peuple aussi longtemps que nous honoreront cette tradition, je n'ai aucun droit sur le fait que l'Am\u00e9rique \u00e0 nos gardes Damien convoi entre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:53) [94%] :\r\nBarack Obama est aussi revenu sur l'enqu\u00eate toujours en cours \u00e0 ce stade, il n'y a plus de doute, ce couple d'origine pakistanaise s'\u00e9tait radicalis\u00e9 la femme \u00e2g\u00e9e de 29 ans aurait fait acte d'all\u00e9geance au groupe \u00c9tat islamique et d'apr\u00e8s des informations trouv\u00e9es sur Facebook, mais pour l'heure, rien n'indique qu'ils faisaient partie d'un r\u00e9seau organis\u00e9, c'est historique : pour la 1\u00e8re fois en saison, l'opposition de droite au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la remporte les \u00e9lections parlementaires et elle l'emporte largement, d'apr\u00e8s les premiers r\u00e9sultats, ils obtiendraient au moins 99 si\u00e8ges sur 167 46 pour les les socialistes du pr\u00e9sident Nicolas Maduro un r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'exasp\u00e9ration de la population face \u00e0 la crise \u00e9conomique, un r\u00e9sultat qui ravit ce jeune opposant v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien qui vit en France, Carlos d'Ascoli. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:35) [83%] :\r\nC'est une victoire de toute l'opposition unie et c'est vraiment, c'est vraiment important de la signaler est -ce que c'est \u00e7a qui a permis une telle victoire puisque la victoire \u00e9tait vraiment vraiment \u00e9crasante significative et les projections dit que il y a, il y aura 113 d\u00e9put\u00e9s bien que pour l'instant, ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 99, ce qui donne la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e de l'Assembl\u00e9e nationale, c'est vraiment une 1\u00e8re avec mon malheur, ma r\u00e9action, c'est beaucoup, beaucoup de joie et beaucoup de espoir pour l'avenir, personne ne s'attendait \u00e0 une telle r\u00e9sultat m\u00eame pas l'opposition au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, tout le monde, pensez qu'obtenir 90 d\u00e9put\u00e9s, ce r\u00eave a \u00e9t\u00e9 vraiment un exploit sans le maximum et on en on \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s content, l\u00e0 c'est vraiment, vraiment une surprise, une belle surprise, on est ravi, plein de gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Yann Ahmed, comment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 le groupe \u00c9tat Islamique \u00e9tend ses tentacules sur tout le pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, un projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table hier un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret, au cours d'une r\u00e9union en Tunisie sans la participation de l'ONU, le nu, qui tente depuis des mois, de trouver une solution au conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [91%] :\r\nEn Libye, 2 autorit\u00e9s rivales, l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9 dans l'est du pays, se disputent encore et toujours le pouvoir, une situation qui a permis au groupe \u00c9tat Islamique de monter en puissance, inquiets de l'arriv\u00e9e de djihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains r\u00e9clame de toute urgence une solution politique, reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9, aussi bien par les \u00c9tats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne, Kader Abderrahim, politologue et sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [87%] :\r\nJe pense qu'il faut rester prudent, d'abord parce que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on annonce qu'on \u00e9tait tout proche d'un accord, deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9union et c'est sa fonction d'ailleurs qui est tenu secret, puisqu'elle s'est tenue dans la banlieue de de Tunis et enfin troisi\u00e8mement, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'une des 2 parties qui est le gouvernement de Tripoli et pour le monde n'a pas eu de confirmation de l'autre gouvernement qui lui est install\u00e9 \u00e0 Tobrouk et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement long, de construire un sentiment national collectif, pour le moment leur absolue, c'est de ramener la paix, de d\u00e9poser les armes et de combattre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:06) [92%] :\r\nLa France se tout particuli\u00e8rement estime que la Libye risque d'\u00eatre la prochaine urgence dans la lutte contre le terrorisme, alors que la Tunisie a mis en garde contre ce que Tunis appelle le danger libyen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:20) [95%] :\r\nEn Suisse, malgr\u00e9 le franc fort, les salaires vont augmenter l'an prochain, selon la SonntagsZeitung, les n\u00e9gociations men\u00e9es actuellement sur les salaires de 700000 employ\u00e9es indique que cette augmentation sera de0,5 pourcent mais mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab temp\u00e8re ces chiffres pour lui, les syndicats n'ont pas peint le diable sur la muraille, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:40) [91%] :\r\nQuoi, malheureusement le pessimisme, il est, il reste de mise, parce qu'au fond on a vu qu'il y a d\u00e9j\u00e0 eu de nombreuses suppressions d'emplois s'il n'y avait pas la sur\u00e9valuation du franc par rapport \u00e0 l'Euro, s'il n'y avait pas toutes les incertitudes qui pesaient sur notre place \u00e9conomique, moi, je pense notamment \u00e0 la maison neuve de l'initiative du du 9 f\u00e9vrier h\u00e9 bien on n'aurait pas une croissance nulle, on aurait une croissance qui serait en voie d'eau pourcent on continuerait \u00e0 voir le ch\u00f4mage baisser, on continuerait \u00e0 avoir une \u00e9conomie qui se d\u00e9veloppe et puis \u00e0 cause de la funeste d\u00e9cision de la Banque nationale suisse, nous sommes dans une situation qui est de plus en plus tendue, alors s'il y a encore des branches dans lesquelles \u00e7a va bient\u00f4t mieux mais ce moment -l\u00e0, il faut que tout le monde profite, ne serait -ce que pour soutenir la la demande int\u00e9rieure, mais il faut rester tr\u00e8s prudent, notamment dans les branches qui sont tr\u00e8s expos\u00e9es \u00e0 la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [91%] :\r\nJean-Christophe Schwaab, \u00e9galement pr\u00e9sident de l'Association suisse des employes de banque r\u00e9pondait \u00e0 Francesca du du hockey sur glace et du football hier soir en Superleague Le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 2 \u00e0 0 sur la pelouse du FC Thoune 10 points d'avance donc pour les B\u00e2lois sur Grasshopper en Challenge Ligue Le Lausanne- Sport a battu Wil hier 3 0 les Lausannois devancent ainsi Saint-Gall de6,6 points d'avance sur Saint-Gall donc avant la pause estivale, hockey sur glace : on LNA Ambri-Piotta a domin\u00e9 Gen\u00e8ve Servette 3 0 et en ligue B La Chaux-de-Fonds s'est impos\u00e9 face \u00e0 Grasshopper 3 2 apr\u00e8s prolongations ajoie a battu Thurgovie 4 \u00e0 2 et Martigny s'est inclin\u00e9 4 1 face \u00e0 Holton c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T07:17:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B8BD046-7554-4A6C-8B5C-AD09D2040B9B", "internalArchiveId": "7B8BD046-7554-4A6C-8B5C-AD09D2040B9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1848 : Interview d'Olivier Meuwly, historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR Suisse ", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Forum propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre 2015. Dans cet \u00e9pisode, retour en 1848, date de la toute premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "durationSec": 445, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294826", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Berne (ville)"], "thematicThemes": ["ex\u00e9cutif national", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e9lection f\u00e9d\u00e9rale"], "alternativeTitle": ["Les moments forts du Conseil f\u00e9d\u00e9ral (6/6): la premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral / FOR_2015-12-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Forum propose une s\u00e9rie en 6 \u00e9pisodes sur les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui ont marqu\u00e9 l'histoire suisse. Elle nous am\u00e8nera \u00e0 l'\u00e9lection du 9 d\u00e9cembre prochain, un jour qui devrait voir le retour d'un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Dans cet \u00e9pisode, retour en 1848, date de la toute premi\u00e8re \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'interview d'Olivier Meuwly, historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR."], "variantIds": ["ece-7294826"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-09-07T08:26:34Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes mots c'est important Olivier Meuwly nous a rejoint dans ce Studio ici \u00e0 Lausanne, bonsoir monsieur, bonsoir, alors quand vous \u00eates avec nous dans ce Studio, c'est en g\u00e9n\u00e9ral qu'on va ouvrir une page d'histoire, peut-\u00eatre avant de d'ouvrir cette page d'histoire, peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir sur ce d\u00e9bat, vous venez d'entendre ici avec nous ces auditions pour des candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est une constante dans l'histoire suisse ou est -ce que c'est finalement une pratique qui vient tout simplement de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [87%] :\r\nNon, c'est relativement r\u00e9cent trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nC'\u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'affaire de jeunesse 70 ou ou 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le m\u00eame jour, alors qu'ils n'\u00e9taient pas les candidats officiels de leur parti, et puis de fil en aiguille, il y a eu cette volont\u00e9 de choisir parce qu'on estimait que untel \u00e9tait trop ceci ou pas assez cela et de l'or, c'est la pratique absolu revanche par rapport au pass\u00e9 et o\u00f9 il peut y avoir un lien avec ce qui vient d'\u00eatre dit par monsieur Schwaab et depuis mon c'est que dans les ann\u00e9es 1840 dans les cantons, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert pour savoir si il fallait rendre publics les s\u00e9ances des conseils d'\u00c9tat, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 pour les arguments qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, d'ailleurs, mais la question avait \u00e9t\u00e9 mis sur le tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [81%] :\r\nPuis, dans le cadre de toutes les filles, les changements constitutionnels avec l'avanc\u00e9e des des radicaux qui d\u00e9boucheront pr\u00e9cis\u00e9ment sur la Constitution f\u00e9d\u00e9rale de 1848. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nEh bien, \u00e7a tombe bien parce que justement de ce de \u00e7a dont dont on va parler avec vous ce soir, alors je rappelle que vous \u00eates un sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques, sp\u00e9cialistes du PLR, on a fait toute la semaine pass\u00e9e une s\u00e9rie retour sur ces \u00e9lections Conseil f\u00e9d\u00e9ral pas comme les autres, on a parl\u00e9 notamment l'\u00e9lection de la premi\u00e8re femme du 1er socialiste \u00e9lection rat\u00e9e de Francis Matthey et puis ce soir, on va s'int\u00e9resser 1848 \u00e0 la formation du tout 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral tout simplement comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [85%] :\r\nIl faut pas oublier qu'on sort d'une guerre, la guerre du sondeur br\u00fblante cette achev\u00e9e avec la victoire des des forces lib\u00e9rales radicales le nom varie suivant les cantons et c'est ce groupe- l\u00e0 qui va obtenir la majorit\u00e9 qui va organiser la Constitution f\u00e9d\u00e9rale le futur en fonction de sa vision politique et dans ce contexte -l\u00e0, l'\u00e9lu une portion congrue de de pouvoir f\u00e9d\u00e9ral sera laiss\u00e9 au concert vacataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [76%] :\r\nAux conservateurs catholiques pardon l'vaincus, les sauveteurs, donc le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral va s'organiser autour des forces victorieuses, il est alors pour les vainqueurs du sondeur brune exclu d'int\u00e9grer les vaincus, \u00e0 ce moment -l\u00e0 sera bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [71%] :\r\nAujourd'hui du coup \u00eates 7 les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [85%] :\r\nOui, et ce sera tr\u00e8s long processus de r\u00e9int\u00e9gration d\u00e8s que sera conservateur catholiques au sein du, du, du, la vie politique du microcosme f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9bouchera alors en 1891 avec l'\u00e9lection du 1er conservateur catholique, c'est aussi \u00e0 \u00e0 au travail de de Bacchus rassure aussi de r\u00e9conciliation progressive qui s'est effectu\u00e9e sur le moment, c'est la grande crainte des radicaux que de rouvrir les plaies \u00e0 peine recousu du sonore bonne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [92%] :\r\nAu niveau de la r\u00e9partition des t\u00e2ches de ce 1er conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce qu'on parlait d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9partements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [84%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est le nom officiel, d'ailleurs, je profite de l'occasion pour dire que le langage commun qui s'est installer de qualifier nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux de ministre est totalement faux, ce sont encore et toujours des chefs de d\u00e9partement bonjour, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e9galement tout \u00e0 l'heure dans le coll\u00e8ge f\u00e9d\u00e9ral, ce n'est pas, on n'a pas, qui dirige le pouvoir ex\u00e9cutif de la Suisse alors gouvernement et \u00e0 l'int\u00e9rieur desquelles les membres du gouvernement ont des t\u00e2ches particuli\u00e8res ben les d\u00e9partements pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:29) [80%] :\r\nEt en des d\u00e9partements qui n'\u00e9taient pas on en vigueur \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait celui des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [81%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle ce ce, ce poste est est li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il tourne chaque ann\u00e9e et apr\u00e8s la la fin de sa ne son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle li\u00e9e \u00e0 ce d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nEh bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral retrouve son portefeuille qu'il avait auparavant et je tourne se fait ainsi, il faudra attendre tr\u00e8s longtemps pour constater que cette pratique affaibli en fait la Suisse sur la seule d\u00e9j\u00e0 que c'est dur de parler \u00e0 cette m\u00e9t\u00e9o plus le pr\u00eat le le responsable, m\u00eame si, en effet, les relations entre internationales sont diff\u00e9rentes, \u00e0 l'\u00e9poque, il n'emp\u00eache que la position de la Suisse, la voie de la Suisse \u00e9tait encore plus inaudible que avec 7 membres d'un gouvernement coll\u00e9gial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [84%] :\r\nOlivier Meuwly revenons \u00e0 \u00e0 1848 \u00e0 heure Canton Canton, c'est cet \u00e9change, vous me disiez, \u00e0 l'\u00e9poque sur les, les, les, les futurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux, c'\u00e9tait pas la guerre, pour y aller, plusieurs ont d\u00fb pratiquement \u00eatre contraint de prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [86%] :\r\nOui, en effet, si les places du Conseil f\u00e9d\u00e9ral font aujourd'hui saliver pas mal de monde, on peut pas en dire autant pour le 19\u00e8me si\u00e8cle et c'\u00e9tait fr\u00e9quent que des conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour diff\u00e9rentes raisons personnelles parfois ou bien trouvant le climat de Berne pas assez conforme \u00e0 leurs probl\u00e8mes de sant\u00e9 ou alors pour avoir aux probl\u00e8mes de pouvoir cantonal Henri Drouin, par exemple, l'un des auteurs les moeurs des Deux-Alpes repr\u00e9sentant porte- parole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [84%] :\r\nDe de la course de de de la Di\u00e8te qui qui a pr\u00e9par\u00e9 le le texte de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale n'est m\u00eame pas candidat au Conseil national o\u00f9 se 48 pour lui lui, l'essentiel c'est de consolider la r\u00e9volution radicale en terre vaudoise et il ne veut plus entendu parler de la f\u00e9d\u00e9ral et c'est apr\u00e8s ces \u00e9lections, une fois que le nouveau Conseil national elle on le Conseil des \u00c9tats entrent en fonction Queudrue subi pas mal de pression et doit accepter la le poste de conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais Rackers par exemple que son coll\u00e8gue rapporteur de la commission au de la de dire f\u00e9d\u00e9ral pour constitution refuse lui aussi, il pr\u00e9f\u00e8re conserver son pouvoir qui \u00e9tait quasiment despotique alors en Thurgovie et apr\u00e8s fera une carri\u00e8re diplomatique brillante, il sera des du le 1er pr\u00e9sident pardon de de l'\u00e9p\u00e9e AZ mais on voit que, en effet, et durant toute la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, s'il y aura beaucoup de cas o\u00f9 des gens qui \u00e9taient pressentis par tout le monde, qui \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9 par leur parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [79%] :\r\nChez les radicaux ces diff\u00e9rentes tendances qui le composent, refuseront et c'est la fin du XIXe, \u00e0 peu pr\u00e8s : ou la la je dirais l'ambition f\u00e9d\u00e9ral se manifeste plus clairement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:11) [92%] :\r\nMais ce qui impressionne aussi avec un peu de recul, c'est la stabilit\u00e9 depuis 1848 jamais le coll\u00e8ge n'a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement remplac\u00e9 c'est rare les pays peuvent se targuer de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [85%] :\r\nOui, mais il n'y a quand m\u00eame parfois des des rumeurs, des des vent de r\u00e9volte qui parcouraient les couloirs du Palais f\u00e9d\u00e9ral, ceux qui n'ont du Butscher sur rien du tout, mais de l'animation 62 aujourd'hui, hein, je crois, que faut -il parler justement si j'avais une fois \u00e9crire un article dans le dans le temps je crois ou je rappelais que c'\u00e9tait pas une une innovation de la vie f\u00e9d\u00e9ral moderne que il y avait des fois des, des, des rivalit\u00e9s, des querelles mais que souvent, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui va se passer, cette fois -ci pour finir les les int\u00e9r\u00eats bien compris des uns des autres les ramener \u00e0 une forme de de raisons politiques et \u00e0 ne pas tout chambouler du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [89%] :\r\nOlivier Meuwly, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques, merci beaucoup, d'abord, est avec nous et puis on se permet quand m\u00eame de faire un tout petit peu de publicit\u00e9 pour un ouvrage dont vous avez dirig\u00e9 la r\u00e9daction c'est un ouvrage qui s'appelle l'histoire vaudoise \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions In Folio et puis Biblioth\u00e8que historique vaudoise 800 pages beaucoup beaucoup de d'illustrations et il est tr\u00e8s important, j'ai dans les mains et p\u00e8se aussi son poids, vous pouvez me l'acheter maintenant toutes les bonnes librairies pour souhaiter un joyeux No\u00ebl \u00e0 vos proches, par exemple, merci beaucoup devraient avec nous, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "historien, sp\u00e9cialiste des id\u00e9es politiques et sp\u00e9cialiste du PLR Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477655", "internalArchiveId": "AA1511477556", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-06T20:10:00Z", "durationSec": 2669, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7314000", "imageURL": "http://www.rts.ch/6717619.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Trois pour un fauteuil/ Crise \u00e0 la Tchaux/ Torrent de boues toxiques", "Mise au point", "Crise \u00e0 la Tchaux", "Trois pour un fauteuil", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Comme si c\u2019\u00e9tait hier", "Torrent de boues toxiques"], "alternativeSummary": ["- UDC : du paysan au consultant\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- Une ville dans le rouge\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- Une ville dans le rouge\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- UDC : du paysan au consultant\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- UDC : du paysan au consultant\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- Une ville dans le rouge\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "- Une ville dans le rouge\n- \"Comme si c'\u00e9tait hier\" Ruth Metzler\n- UDC : du paysan au consultant\n- Pollution monstre au Br\u00e9sil", "Un budget qui plonge dans le rouge en cours d\u2019ann\u00e9e, et crise horlog\u00e8re, comment redresser la barre et qui doit payer ? Reportage \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "Portraits crois\u00e9s des candidats adoub\u00e9s par l\u2019UDC pour le conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec des styles de communication tr\u00e8s diff\u00e9rents, d\u00e9cryptage.", "Les perles de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine.", "Dernier \u00e9pisode dans la s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections surprises du conseil f\u00e9d\u00e9ral : l\u2019exclusion de Ruth Metzler en 2003, qui mit fin \u00e0 la formule magique.", "C\u2019est la pire crise environnementale qu\u2019ait connu le Br\u00e9sil, et les groupes miniers \u00e0 l\u2019origine de l\u2019accident refuse d\u2019assumer les dommages \u00e9cologiques, reportage."], "variantIds": ["ece-7204094", "ece-7204230", "ece-7204196", "ece-7206656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T20:02:10Z", "subTitles": ["20:13:50:14  20:13:53:11\r\n     -Sujet contraventions:\r\n  le procureur genevois dit...\r\n\r\n20:13:54:08  20:13:58:17\r\n-Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire des\r\ncadeaux \u00e0 ceux qui violent la loi.\r\n\r\n20:13:59:03  20:13:59:22\r\n        -Je vous rassure.\r\n\r\n20:14:00:03  20:14:02:12\r\n   A 1'200 frs la ligne blanche,\r\n      c'est plut\u00f4t du racket.\r\n\r\n20:14:02:22  20:14:04:10\r\n        -J'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e\r\n\r\n20:14:04:14  20:14:07:19\r\n par la rigidit\u00e9 de la position\r\n  du procureur Olivier Jornot.\r\n\r\n20:14:08:00  20:14:10:07\r\n         Quel contraste\r\n    avec le canton de Vaud !\r\n\r\n20:14:10:11  20:14:13:13\r\n    En 2004, M. Jornot avait eu\r\n1'000 frs d'amende pour voie de fait\r\n\r\n20:14:13:18  20:14:18:00\r\napr\u00e8s une altercation, sur Vaud \r\nheureusement et pas sur Gen\u00e8ve !\r\n\r\n20:14:18:10  20:14:20:07\r\n  -Une justice sans pr\u00e9jug\u00e9s ?\r\n\r\n20:14:20:11  20:14:22:15\r\n         Vous travaillez\r\n    dans une banque, alors...\r\n\r\n20:14:22:20  20:14:26:15\r\n-Vous devez pas \u00eatre un anarchiste.\r\n\r\n20:14:28:04  20:14:31:23\r\n     -MERCI de parler ENFIN\r\n du co\u00fbt \u00e9nerg\u00e9tique d'un email.\r\n\r\n20:14:32:04  20:14:35:06\r\nS\u00fbrement plus cher qu'une lettre.\r\n\r\n20:14:35:16  20:14:38:11\r\n          -On consomme\r\n  toujours plus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n20:14:38:15  20:14:42:16\r\n    mais on refuse nucl\u00e9aire,\r\n\u00e9oliennes et barrages plus hauts.\r\n\r\n20:14:42:21  20:14:45:03\r\n       Il faudra p\u00e9daler !\r\n\r\n20:14:45:14  20:14:47:21\r\n-R\u00e9insertion gr\u00e2ce au b\u00e9n\u00e9volat ?\r\n\r\n20:14:48:02  20:14:50:01\r\n  Mais les offices de placement\r\n\r\n20:14:50:06  20:14:53:17\r\n    demandent que le ch\u00f4meur\r\n       soit DISPONIBLE !\r\n\r\n20:14:53:21  20:14:59:11\r\n Et vous vous demandez pourquoi\r\n le taux de b\u00e9n\u00e9voles diminue ?\r\n\r\n20:15:03:12  20:15:05:16\r\n            -Dommage\r\n que vous traitiez l'engagement\r\n\r\n20:15:05:20  20:15:08:01\r\n  de la personne au zoo de B\u00e2le\r\n           de \"l\u00e9ger\".\r\n\r\n20:15:08:06  20:15:10:00\r\n  S'engager aupr\u00e8s des animaux ou\r\nde la nature serait moins important\r\n\r\n20:15:10:05  20:15:11:16\r\n  qu'aupr\u00e8s des \u00eatres humains ?\r\n\r\n20:15:13:21  20:15:16:13\r\n     -Un fauteuil pour trois\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:15:16:18  20:15:20:15\r\n    Trois UDC, de trois langues\r\net de trois styles tr\u00e8s diff\u00e9rents.\r\n\r\n20:15:20:20  20:15:23:15\r\n      Nous les avons suivis\r\n     dans le dernier sprint.\r\n\r\n20:15:24:02  20:15:28:09\r\n La comp\u00e9tition peut \u00eatre cruelle\r\npour une place au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:15:28:13  20:15:30:20\r\nEn 2003, Ruth Metzler \u00e9tait \u00e9ject\u00e9e:\r\n\r\n20:15:31:01  20:15:35:11\r\n premi\u00e8re membre du gouvernement\r\n   non r\u00e9\u00e9lue depuis 130 ans.\r\n\r\n20:15:36:00  20:15:38:00\r\n      La Tchaux a le blues.\r\n\r\n20:15:38:05  20:15:40:23\r\n     Licenciements en cha\u00eene\r\n       dans l'horlogerie,\r\n\r\n20:15:41:04  20:15:42:21\r\n  affaires au Conseil communal.\r\n\r\n20:15:43:02  20:15:47:23\r\n          Maintenant,\r\nune affaire d'emprunts toxiques.\r\n\r\n20:15:49:02  20:15:53:12\r\nUne vague rouge hautement toxique\r\na tout ravag\u00e9 sur 80 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n20:15:53:17  20:15:56:13\r\n          Des dizaines\r\n    de morts et de disparus.\r\n\r\n20:15:56:18  20:15:59:06\r\n          A l'origine,\r\n la rupture d'un barrage minier,\r\n\r\n20:15:59:11  20:16:03:18\r\n  propri\u00e9t\u00e9 notamment de Vale,\r\n  groupe suisse milliardaire.\r\n\r\n20:16:11:06  20:16:14:15\r\n        -Bonsoir, bienvenue\r\n       dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n20:16:14:20  20:16:16:15\r\n     Ravie de vous retrouver.\r\n\r\n20:16:16:20  20:16:20:23\r\n      Faisons d'abord le tour\r\n    de l'actualit\u00e9 et du monde.\r\n\r\n20:16:21:04  20:16:24:19\r\n\"C'est pas tous les jours dimanche\" !\r\n\r\n20:16:32:15  20:16:35:11\r\n         -Guy Parmelin\r\n   est l'homme de la semaine:\r\n\r\n20:16:35:15  20:16:40:06\r\nun conseiller national bien plac\u00e9 \r\ndans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:40:11  20:16:42:19\r\n  Une course sem\u00e9e d'obstacles.\r\n\r\n20:16:43:09  20:16:46:07\r\n   -I can english understand,\r\n         butje pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n20:16:46:11  20:16:49:15\r\n       r\u00e9pondre en fran\u00e7ais\r\n      pour \u00eatre plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:16:50:04  20:16:52:21\r\n    -Sa ma\u00eetrise de l'anglais\r\n          fait le buzz,\r\n\r\n20:16:53:02  20:16:56:04\r\n     et Guy Parmelin se lance\r\ndans des explications p\u00e9rilleuses.\r\n\r\n20:17:01:11  20:17:04:07\r\n           -Entre nous,\r\nvous n'avez pas \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Oxford...\r\n\r\n20:17:04:11  20:17:07:22\r\nMais quand on voit le niveau des \r\nvoisins, y a pas de quoi rougir !\r\n\r\n20:17:09:02  20:17:15:20\r\n       Il parle en anglais\r\n\r\n20:17:17:00  20:17:19:06\r\n         -Pas terrible\r\n    du c\u00f4t\u00e9 de Matteo Renzi.\r\n\r\n20:17:31:16  20:17:33:11\r\n       Et un classique...\r\n\r\n20:17:34:02  20:17:39:09\r\n-Win the yes, ning the no to win,\r\n          again the no.\r\n\r\n20:17:42:06  20:17:45:13\r\n      -La r\u00e9gion de Zermatt\r\n      et son pic \u00e9vocateur.\r\n\r\n20:17:45:18  20:17:49:21\r\n   Facile de se laisser gagner\r\n   par l'ivresse des sommets.\r\n\r\n20:17:50:02  20:17:54:08\r\nCette semaine, les t\u00eates ont tourn\u00e9\r\n     car le pantalon est tomb\u00e9\r\n\r\n20:17:54:12  20:17:56:19\r\ndans les t\u00e9l\u00e9cabines des la station.\r\n\r\n20:18:04:04  20:18:06:22\r\n       Coup de pub r\u00e9ussie\r\n pour cette star du X allemande.\r\n\r\n20:18:07:03  20:18:11:02\r\n Pas de plainte malgr\u00e9 l'absence\r\n   d'autorisation de tournage.\r\n\r\n20:18:11:07  20:18:17:07\r\n  La station envisagerait m\u00eame\r\nde r\u00e9introduire le tire-fesses...\r\n\r\n20:18:20:13  20:18:22:22\r\n  A Paris s'ouvrait la COP 21,\r\n\r\n20:18:23:03  20:18:27:18\r\net du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, la pollution\r\nde l'air atteignait des sommets.\r\n\r\n20:18:27:23  20:18:30:11\r\nUne concentration de microparticules\r\n\r\n20:18:30:15  20:18:35:00\r\n       25 fois sup\u00e9rieure\r\n  aux recommandations de l'OMS.\r\n\r\n20:18:38:01  20:18:40:11\r\nUne aubaine pour cet artiste chinois\r\n\r\n20:18:40:15  20:18:44:01\r\n   qui aspire cet air pollu\u00e9 \r\n   pour en faire des briques.\r\n\r\n20:18:44:06  20:18:47:18\r\n     De quoi bient\u00f4t r\u00e9nover\r\n      la Grande Muraille !\r\n\r\n20:18:51:15  20:18:54:20\r\n    Palmyre et son h\u00e9ritage \r\n    arch\u00e9ologique fascinant,\r\n\r\n20:18:55:01  20:19:00:11\r\n   vieux de plus de 2'000 ans.\r\n\r\n20:19:00:16  20:19:03:20\r\n France Info nous apprend que la\r\n  France y poss\u00e8de des terrains\r\n\r\n20:19:04:01  20:19:06:07\r\net qu'elle cherche \u00e0 s'en s\u00e9parer.\r\n\r\n20:19:06:16  20:19:08:11\r\n   *-Palmyre, la cit\u00e9 antique,\r\n\r\n20:19:08:16  20:19:10:12\r\n  il y a un num\u00e9ro de dossier.\r\n\r\n20:19:10:22  20:19:13:22\r\n  -Malgr\u00e9 le cadre enchanteur,\r\n        pas d'acheteurs.\r\n\r\n20:19:14:03  20:19:16:06\r\n            Ah bon ?\r\n\r\n20:19:16:15  20:19:20:11\r\n*-Ce terrain est dans un pays occup\u00e9\r\n\r\n20:19:20:15  20:19:23:17\r\npar une organisation terroriste.\r\n\r\n20:19:23:22  20:19:28:10\r\n    *La capacit\u00e9 de r\u00e9aliser\r\n       le bien est nulle.\r\n\r\n20:19:29:08  20:19:31:08\r\n     -Oui, depuis huit mois,\r\n\r\n20:19:31:12  20:19:34:17\r\n  la ville est tomb\u00e9e aux mains\r\n      de l'Etat islamique.\r\n\r\n20:19:34:22  20:19:39:06\r\n  Celui-ci relance l'industrie\r\n   du tourisme \u00e0 sa fa\u00e7on...\r\n\r\n20:19:39:11  20:19:45:06\r\n    Si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9,\r\n  contactez Daech immobilier !\r\n\r\n20:19:48:02  20:19:50:19\r\n          -Qui succ\u00e8dera\r\n    \u00e0 Eveline Widmer-Schlumpf ?\r\n\r\n20:19:51:00  20:19:53:03\r\n   Le suspense est \u00e0 son comble.\r\n\r\n20:19:53:08  20:19:56:12\r\n         On n'est jamais\r\n     \u00e0 l'abri d'une surprise.\r\n\r\n20:19:56:17  20:20:02:02\r\n  Officiellement, trois candidats\r\n adoub\u00e9s par l'UDC, pour un si\u00e8ge.\r\n\r\n20:20:02:07  20:20:06:11\r\n   Trois langues, trois profils\r\n et trois mani\u00e8res de communiquer\r\n\r\n20:20:06:15  20:20:10:02\r\n   durant cette intense campagne\r\n   de seulement quelques jours.\r\n\r\n20:20:10:07  20:20:12:09\r\n       Sujet de Marion Faliu\r\n        et Olivier Tornay.\r\n\r\n20:20:13:20  20:20:17:22\r\n   -Ce lundi, c'\u00e9tait rentr\u00e9e\r\n   des classes au Parlement.\r\n\r\n20:20:18:03  20:20:23:18\r\n    C\u00f4te \u00e0 c\u00f4te au premier rang,\r\nles deux favoris au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:20:23:23  20:20:31:04\r\n  D\u00e9sign\u00e9s scrutateurs ce jour-l\u00e0,\r\nils d\u00e9livrent les bulletins de vote.\r\n\r\n20:20:31:09  20:20:36:18\r\n    Le Vaudois Guy Parmelin,\r\n d\u00e9tendu, est plut\u00f4t s\u00fbr de lui.\r\n\r\n20:20:36:23  20:20:39:01\r\n    Le Zougois Thomas Aeschi\r\n\r\n20:20:39:06  20:20:44:04\r\n      sent qu'une \u00e9lection\r\n dans un fauteuil se complique.\r\n\r\n20:20:44:08  20:20:47:04\r\n Et qu'\u00e0 ce stade, il lui faudra\r\n\r\n20:20:47:09  20:20:53:00\r\n         encore beaucoup\r\n d'huile de coude pour \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n20:20:56:12  20:21:00:23\r\n     Ces scrutateurs seront\r\n  scrut\u00e9s \u00e0 leur tour mercredi\r\n\r\n20:21:01:04  20:21:07:21\r\n         pour l'\u00e9lection\r\n  du 116\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:21:16:04  20:21:19:08\r\n         *-Guy Parmelin,\r\n      c'est un peu la star.\r\n\r\n20:21:19:17  20:21:23:19\r\n     -Depuis deux semaines, \r\n    Guy Parmelin est partout.\r\n\r\n20:21:24:00  20:21:28:02\r\nIl accepte toutes les interviews\r\n      \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9.\r\n\r\n20:21:28:07  20:21:32:02\r\n        Voici une journ\u00e9e\r\n     avec lui en campagne...\r\n\r\n20:21:32:13  20:21:35:00\r\n        -Dans un instant,\r\n    on sera avec Guy Parmelin.\r\n\r\n20:21:35:05  20:21:36:17\r\n     -Il y a tant de crit\u00e8res,\r\n\r\n20:21:36:22  20:21:40:20\r\nde \"on dit\" et surtout de non-dits\r\n     que tout reste possible.\r\n\r\n20:21:41:07  20:21:43:09\r\n  -Tous les m\u00e9dias sont servis,\r\n\r\n20:21:43:13  20:21:48:03\r\n      de la presse locale \r\n      \u00e0 la NZZ zurichoise.\r\n\r\n20:21:50:14  20:21:52:01\r\n      -Montrer \u00e0 nos lecteurs\r\n\r\n20:21:52:06  20:21:54:17\r\nqui veut devenir conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n           ses positions.\r\n\r\n20:21:54:22  20:21:59:08\r\n           Le parcours,\r\n  la personnalit\u00e9 et \u00e9videmment,\r\n\r\n20:21:59:12  20:22:03:19\r\n       on vous posera aussi\r\n   quelques questions critiques.\r\n\r\n20:22:04:00  20:22:06:03\r\n         -Je pense bien !\r\n\r\n20:22:07:03  20:22:10:23\r\n  -Vous voulez devenir conseiller\r\n        f\u00e9d\u00e9ral pour quoi ?\r\n\r\n20:22:11:04  20:22:12:22\r\n         -J'en ai envie !\r\n\r\n20:22:13:09  20:22:17:11\r\n-Lausanne Cit\u00e9s aussi; en moyenne\r\n   une heure par rendez-vous.\r\n\r\n20:22:17:16  20:22:21:19\r\n -Vous \u00eates rompu \u00e0 la politique,\r\n  vous avez bien un vague id\u00e9e !\r\n\r\n20:22:22:00  20:22:24:03\r\n                     -Avec Parmelin,\r\n                   on peut discuter,\r\n\r\n20:22:24:08  20:22:26:01\r\n          on peut entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n20:22:26:06  20:22:27:22\r\n-\"Parmelin ne blesse, pas,\r\n\r\n20:22:28:03  20:22:30:07\r\nil est ferme\r\nmais ne blesse pas.\"\r\n\r\n20:22:30:11  20:22:33:05\r\nContrairement\r\n\u00e0 d'autres plus provocateurs.\r\n\r\n20:22:33:10  20:22:36:01\r\n     -Chacun sa personnalit\u00e9 !\r\n        Et chacun assume !\r\n\r\n20:22:36:06  20:22:39:16\r\n        Vous ne pouvez pas\r\n  dire une chose pendant dix ans,\r\n\r\n20:22:39:21  20:22:41:18\r\n   et puis au moment critique...\r\n\r\n20:22:42:04  20:22:47:02\r\n-Il est \u00e0 peine 11h00 et le Vaudois\r\na quatre interviews dans le coffre.\r\n\r\n20:22:47:07  20:22:49:00\r\n     Il savoure l'exercice,\r\n\r\n20:22:49:05  20:22:53:04\r\n      d'autant que sa cote\r\n      monterait en fl\u00e8che.\r\n\r\n20:22:54:05  20:22:56:12\r\n       -Ca me fait plaisir.\r\n\r\n20:22:56:17  20:23:00:14\r\n   Mais c'est 246 parlementaires\r\n            qui votent.\r\n\r\n20:23:00:19  20:23:05:04\r\n      Ce n'est pas la presse \r\n      ni les cantons romands.\r\n\r\n20:23:05:09  20:23:10:04\r\n        Il y a diff\u00e9rentes\r\n   pes\u00e9es d'int\u00e9r\u00eat en pr\u00e9sence.\r\n\r\n20:23:10:09  20:23:14:02\r\n        Je vais tous faire \r\n        pour les convaincre\r\n\r\n20:23:14:07  20:23:19:01\r\n qu'en m'\u00e9lisant ils ne feront pas\r\n       une mauvaise affaire.\r\n\r\n20:23:22:03  20:23:25:23\r\n   -Peu de monde aurait pens\u00e9\r\n il y a quelques semaines encore\r\n\r\n20:23:26:04  20:23:30:20\r\nque ce parlementaire \u00e0 la carri\u00e8re\r\npolitique classique et sans \u00e9clats\r\n\r\n20:23:31:01  20:23:33:14\r\n       puisse \u00eatre proche \r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:33:19  20:23:35:06\r\n         Sauf lui-m\u00eame.\r\n\r\n20:23:35:17  20:23:38:07\r\n-Je crois qu'on y pense tous un jour.\r\n\r\n20:23:38:11  20:23:43:11\r\n Quand on se lance en politique, \r\non sait que c'est le gouvernement.\r\n\r\n20:23:43:15  20:23:47:09\r\nMais \u00e0 part Couchepin et Delamuraz,\r\n\r\n20:23:47:13  20:23:52:23\r\nj'en connais peu qui ont planifi\u00e9 \u00e7a\r\n         depuis le berceau.\r\n\r\n20:23:53:04  20:23:59:16\r\n    Du moment de la d\u00e9signation\r\n des personnes jusqu'\u00e0 l'\u00e9lection,\r\n\r\n20:23:59:21  20:24:05:01\r\n         vous \u00eates scrut\u00e9,\r\n   d\u00e9shabill\u00e9, analys\u00e9 de A \u00e0 Z.\r\n\r\n20:24:06:11  20:24:11:07\r\n   -Le viticulteur de Bursins\r\n   ne se montre pas aust\u00e8re.\r\n\r\n20:24:11:11  20:24:17:01\r\nIl se pr\u00e9sente volontiers sur son\r\ndomaine, au volant de sa voiture,\r\n\r\n20:24:17:06  20:24:24:17\r\n   ou simplement chez lui, avec\r\nson \u00e9pouse qui vante ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n20:24:25:09  20:24:31:15\r\n            Elle joue\r\n\r\n20:24:32:03  20:24:36:11\r\n    -Extr\u00eamement consciencieux,\r\n     aussi dans sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:24:36:15  20:24:40:11\r\n      Extr\u00eamement serviable,\r\n      au sein de la famille.\r\n\r\n20:24:40:16  20:24:45:13\r\n  Il nous d\u00e9panne toujours pour \r\n de l'administratif s'il le faut.\r\n\r\n20:24:45:18  20:24:48:06\r\n     Extr\u00eamement travailleur.\r\n\r\n20:24:48:11  20:24:50:17\r\n            Coll\u00e9gial.\r\n\r\n20:24:50:22  20:24:53:09\r\n    Il a su nouer des contacts\r\n\r\n20:24:53:13  20:24:56:17\r\n     avec la Suisse allemande\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:24:56:22  20:24:59:14\r\n  Il a une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience\r\n\r\n20:24:59:19  20:25:03:08\r\n    au niveau de ses douze ans\r\n       comme parlementaire.\r\n\r\n20:25:03:17  20:25:06:00\r\n -Quel serait son petit d\u00e9faut ?\r\n\r\n20:25:06:10  20:25:11:20\r\n-En tant qu'homme, pour l'instant,\r\n   je ne trouve pas de d\u00e9faut !\r\n\r\n20:25:12:08  20:25:17:17\r\n-Guy Parmelin a tout \u00e0 gagner dans\r\ncette campagne au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:25:17:22  20:25:22:16\r\n    Il ne porte pas les espoirs\r\nde toute une r\u00e9gion, ni d'un parti.\r\n\r\n20:25:22:21  20:25:25:11\r\n   Quand on n'a rien \u00e0 perdre,\r\n          en politique,\r\n\r\n20:25:25:15  20:25:28:11\r\n tout est beaucoup plus simple.\r\n\r\n20:25:32:06  20:25:36:06\r\nC'est aussi le cas de Norman Gobbi,\r\n      le candidat tessinois.\r\n\r\n20:25:36:11  20:25:39:11\r\n     Le pr\u00e9sident de l'UDC \r\n    Toni Brunner en personne\r\n\r\n20:25:39:16  20:25:41:20\r\n lui a demand\u00e9 d'\u00eatre candidat.\r\n\r\n20:25:42:01  20:25:45:11\r\n D\u00e9complex\u00e9, l'actuel pr\u00e9sident\r\n   du gouvernement tessinois\r\n\r\n20:25:45:16  20:25:48:13\r\n m\u00e8ne une campagne d\u00e9contract\u00e9e.\r\n\r\n20:25:48:18  20:25:54:17\r\n  Il nous emm\u00e8ne \u00e0 la patinoire\r\n      de son club f\u00e9tiche.\r\n\r\n20:25:56:05  20:25:58:18\r\n      -Je ne me d\u00e9crirais pas\r\n\r\n20:25:58:23  20:26:01:01\r\n         comme ambitieux.\r\n\r\n20:26:01:06  20:26:03:11\r\n   J'attends les choses et elles\r\n\r\n20:26:03:15  20:26:05:20\r\nviennent, comme cette candidature.\r\n\r\n20:26:06:01  20:26:08:08\r\nElle m'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e et j'ai accept\u00e9\r\n\r\n20:26:08:12  20:26:14:09\r\n          avec cet esprit\r\n   de service \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n20:26:14:13  20:26:18:00\r\n Si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale le veut,\r\n je serai \u00e0 disposition du pays.\r\n\r\n20:26:18:10  20:26:22:16\r\n        -Lui aussi ouvre\r\n  les portes de sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:26:23:09  20:26:28:13\r\n-J'am\u00e8ne aussi cette joie de vivre\r\n      typique des Tessinois.\r\n\r\n20:26:28:18  20:26:35:03\r\n  Mais avec un sens du devoir et\r\n un esprit de service tr\u00e8s forts.\r\n\r\n20:26:35:16  20:26:37:23\r\n     -Notre famille n'est pas\r\n\r\n20:26:38:04  20:26:41:06\r\n  tr\u00e8s stress\u00e9e avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n20:26:41:11  20:26:43:21\r\n         On est habitu\u00e9s.\r\n\r\n20:26:44:02  20:26:49:08\r\nParfois, c'est un service qu'il fait,\r\n       parfois on y participe.\r\n\r\n20:26:49:12  20:26:53:02\r\n   Mais ce n'est pas stressant.\r\n\r\n20:26:54:23  20:27:01:10\r\n      -Avec Thomas Aeschi,\r\ntout est beaucoup plus contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n20:27:01:14  20:27:04:23\r\n   Chaque rencontre m\u00e9diatique\r\n          est pr\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n20:27:05:04  20:27:08:10\r\n         et pas question\r\n      que ce soit chez lui.\r\n\r\n20:27:08:14  20:27:13:12\r\n         On ne sort jamais\r\ndu cadre professionnel ou politique.\r\n\r\n20:27:13:17  20:27:17:04\r\nPas grand-chose de sa vie \u00e0 part \u00e7a.\r\n\r\n20:27:17:09  20:27:22:04\r\n La famille d'un ami: on apprend\r\nque Thomas Aeschi est c\u00e9libataire\r\n\r\n20:27:22:09  20:27:27:05\r\n    mais qu'il aimerait bien\r\n       avoir des enfants.\r\n\r\n20:27:27:17  20:27:30:13\r\n    -Comme consultant strat\u00e9gie\r\n\r\n20:27:30:18  20:27:33:11\r\npour une entreprise internationale,\r\n\r\n20:27:33:15  20:27:36:20\r\n            les m\u00e9dias\r\n ne s'int\u00e9ressaient pas \u00e0 ma vie.\r\n\r\n20:27:37:01  20:27:39:17\r\n   Une fois conseiller national,\r\n            \u00e7a change.\r\n\r\n20:27:39:22  20:27:43:10\r\n      Tout \u00e0 coup, la presse\r\n      veut savoir des choses\r\n\r\n20:27:43:14  20:27:46:17\r\nsur la politique et la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:27:46:22  20:27:52:05\r\nIl a fallu s'adapter \u00e0 \u00e7a, mais apr\u00e8s\r\n  quatre ans, je connais le rythme.\r\n\r\n20:27:52:10  20:27:56:10\r\n         Je veux s\u00e9parer\r\n     vie priv\u00e9e et politique.\r\n\r\n20:27:56:14  20:28:02:17\r\n     Je ne veux pas la presse\r\ndevant la porte de mon appartement.\r\n\r\n20:28:02:22  20:28:05:22\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n20:28:07:00  20:28:10:23\r\n         -Thomas Aeschi\r\n a le parcours le plus brillant.\r\n\r\n20:28:11:04  20:28:16:07\r\nUn dipl\u00f4me d'Harvard, de nombreuses\r\n    exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\n\r\n20:28:16:11  20:28:19:17\r\n     Mais c'est aussi celui\r\n   qui a le plus de pression.\r\n\r\n20:28:19:22  20:28:23:04\r\n  Le Zougois porte les espoirs\r\n     de la Suisse centrale\r\n\r\n20:28:23:09  20:28:30:08\r\n et de la majorit\u00e9 de son parti,\r\n       C.Blocher en t\u00eate.\r\n\r\n20:28:30:12  20:28:36:13\r\n     Il y a quelques semaines,\r\nle favori \u00e9tait encore Heinz Brand.\r\n\r\n20:28:36:18  20:28:41:23\r\n     Mais le mentor de l'UDC\r\n       est pass\u00e9 par l\u00e0...\r\n\r\n20:28:42:04  20:28:48:13\r\n     Quand le comit\u00e9 d\u00e9cide\r\nde la strat\u00e9gie pour l'\u00e9lection,\r\n\r\n20:28:48:18  20:28:55:14\r\n  l'\u00e9minence grise est en bout\r\n  de table comme \"consultant\".\r\n\r\n20:28:55:19  20:29:02:11\r\n      Cinq jours plus tard,\r\ns\u00e9ance de d\u00e9signation officielle:\r\n\r\n20:29:02:16  20:29:06:19\r\n          Thomas Aeschi\r\n  est le premier dans la salle.\r\n\r\n20:29:07:00  20:29:10:16\r\nLe favori arrive, il est s\u00fbr de lui.\r\n\r\n20:29:10:21  20:29:13:11\r\n        Et on plaisante !\r\n\r\n20:29:13:15  20:29:19:11\r\n Au fond de la salle, C.Blocher \r\nsait qu'il imposera son candidat.\r\n\r\n20:29:19:14  20:29:25:20\r\nIl prend la place de Heinz Brand.\r\n\r\n20:29:28:10  20:29:35:20\r\n   Le Grison fait profil bas.\r\n\r\n20:29:36:17  20:29:39:10\r\n   Quelques heures plus tard,\r\n\r\n20:29:39:14  20:29:44:02\r\n   il est \u00e9cart\u00e9 de la course\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:29:44:07  20:29:49:11\r\n         Blocher quitte\r\n     le palais en souriant.\r\n\r\n20:29:49:15  20:29:55:06\r\nDepuis, T.Aeschi doit se justifier\r\n sur ses relations avec Blocher.\r\n\r\n20:29:55:11  20:29:58:12\r\nLa machine \u00e0 gagner s'est gripp\u00e9e.\r\n\r\n20:29:58:23  20:30:00:19\r\n   -L'\u00e9chec ne me fait pas peur.\r\n\r\n20:30:01:00  20:30:02:21\r\n        On gagne, on perd.\r\n\r\n20:30:03:02  20:30:06:19\r\nEnfant, je voulais devenir paysan,\r\n    je ne le suis pas devenu.\r\n\r\n20:30:07:00  20:30:09:22\r\n       En 2007, j'ai perdu\r\n    les \u00e9lections au National.\r\n\r\n20:30:10:03  20:30:12:11\r\n Quatre ans plus tard, j'ai gagn\u00e9.\r\n\r\n20:30:12:16  20:30:15:12\r\n           La vie, c'est\r\n     des \u00e9checs et des succ\u00e8s.\r\n\r\n20:30:15:17  20:30:17:13\r\n   -Vous avez plus de succ\u00e8s !\r\n\r\n20:30:17:18  20:30:21:11\r\n     -On ne peut pas dire \u00e7a.\r\n\r\n20:30:21:15  20:30:24:09\r\n      J'ai seulement 36 ans.\r\n\r\n20:30:24:13  20:30:27:03\r\n   On ne sait pas ce qui vient.\r\n\r\n20:30:27:08  20:30:30:23\r\nJe prends chaque jour comme il vient.\r\n\r\n20:30:31:13  20:30:37:13\r\n -Aucun des trois candidats UDC\r\n     ne semble se d\u00e9tacher.\r\n\r\n20:30:37:18  20:30:42:23\r\n Le Tessinois, car il appartient\r\n       d'abord \u00e0 la Lega.\r\n\r\n20:30:43:04  20:30:47:20\r\n  Le Vaudois, car il y a d\u00e9j\u00e0 \r\n  deux Romands au gouvernement\r\n\r\n20:30:48:01  20:30:52:10\r\net qu'il n'a pas toujours convaincu\r\n            les partis.\r\n\r\n20:30:52:14  20:30:58:17\r\n Et le Zougois, car ultralib\u00e9ral\r\n   et trop proche de Blocher.\r\n\r\n20:31:00:01  20:31:02:19\r\n   -C'\u00e9tait la question centrale\r\n\r\n20:31:03:00  20:31:05:19\r\n  \u00e0 M. Bloch... euh, \u00e0 M. Aeschi.\r\n\r\n20:31:06:00  20:31:08:00\r\n      -Qu'a-t-il r\u00e9pondu ?\r\n\r\n20:31:08:05  20:31:13:02\r\n          -Il a pr\u00e9tendu\r\n  \u00eatre ind\u00e9pendant de C.Blocher.\r\n\r\n20:31:13:07  20:31:17:19\r\n      C'est ce qu'il affirme.\r\n\r\n20:31:19:04  20:31:25:16\r\n   -Ce jeudi, \u00e9ni\u00e8me interview\r\n   pour les trois pr\u00e9tendants.\r\n\r\n20:31:25:22  20:31:30:08\r\n    Question du journaliste:\r\n\r\n20:31:30:12  20:31:34:03\r\n    quelles sont les qualit\u00e9s\r\n      de vos concurrents ?\r\n\r\n20:31:34:08  20:31:38:11\r\n  Les r\u00e9ponses sont parlantes.\r\n\r\n20:32:21:16  20:32:29:11\r\n-Il ne reste plus que trois jours \u00e0\r\ntenir cette belle entente apparente.\r\n\r\n20:32:59:10  20:33:02:18\r\n    Chronique de Pierre Bavaud.\r\n\r\n20:33:08:13  20:33:13:10\r\n       -Ruth Metzler sort\r\n       du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:33:13:14  20:33:17:14\r\n Nous sommes le 10 d\u00e9cembre 2003\r\n\r\n20:33:17:19  20:33:21:13\r\n   et elle aurait d\u00fb \u00eatre \u00e9lue\r\n pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:33:21:18  20:33:24:11\r\n         Son entourage\r\n  fait une mine d'enterrement,\r\n\r\n20:33:24:15  20:33:27:03\r\n mais elle s'efforce de sourire.\r\n\r\n20:33:27:13  20:33:32:03\r\n   -C'\u00e9tait son id\u00e9e de quitter\r\n   le Palais f\u00e9d\u00e9ral comme \u00e7a.\r\n\r\n20:33:32:08  20:33:37:04\r\n    Pas avec la larme \u00e0 l'oeil.\r\n\r\n20:33:37:22  20:33:42:16\r\n        -Elle a ce sourire\r\nparce que c'\u00e9tait une femme d'Etat.\r\n\r\n20:33:44:16  20:33:49:09\r\n-Deux mois plus t\u00f4t, le PDC perdait\r\nsept si\u00e8ges au \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n20:33:49:13  20:33:52:09\r\n       L'UDC poursuivait\r\n    sa fulgurante ascension.\r\n\r\n20:33:52:13  20:33:55:19\r\n     S.Wyer, collaborateur\r\n   personnel de Ruth Metzler,\r\n\r\n20:33:56:00  20:33:59:00\r\n   sait que la formule magique\r\n         est en danger.\r\n\r\n20:33:59:05  20:34:01:11\r\nAvec elle, les deux repr\u00e9sentants\r\n\r\n20:34:01:15  20:34:03:18\r\nde son parti au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:34:04:06  20:34:05:21\r\n   -Le but strat\u00e9gique de l'UDC\r\n\r\n20:34:06:02  20:34:08:10\r\n\u00e9tait de gagner le deuxi\u00e8me si\u00e8ge.\r\n\r\n20:34:08:19  20:34:10:20\r\n         -Ce mercredi,\r\n    le si\u00e8ge de Ruth Metzler\r\n\r\n20:34:11:01  20:34:16:04\r\nest attaqu\u00e9 par Christoph Blocher,\r\n         leader de l'UDC.\r\n\r\n20:34:17:20  20:34:23:21\r\n        *-Mme Metzler, 116.\r\n\r\n20:34:24:02  20:34:28:02\r\n         *M. Blocher, 116.\r\n\r\n20:34:28:12  20:34:30:16\r\n    -116 voix contre 166 voix.\r\n\r\n20:34:30:21  20:34:34:16\r\n    C'\u00e9tait vraiment l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n20:34:34:21  20:34:40:18\r\n S'il y en avait un qui changeait\r\n d'avis, elle pourrait \u00eatre \u00e9lue.\r\n\r\n20:34:40:23  20:34:44:17\r\n     Mais notre coeur tapait.\r\n\r\n20:34:45:13  20:34:47:17\r\n      *-M. Christoph Blocher.\r\n\r\n20:34:47:22  20:34:55:11\r\n   -Le troisi\u00e8me tour est tomb\u00e9\r\n  comme un gong presque fun\u00e8bre.\r\n\r\n20:34:56:18  20:34:59:22\r\n     -Le chef du groupe PDC\r\n        enfonce le clou.\r\n\r\n20:35:00:03  20:35:03:14\r\n          *-Le groupe PDC\r\n   soutiendra d\u00e8s lors M. Deiss.\r\n\r\n20:35:03:19  20:35:06:02\r\n   *Nous assumons notre d\u00e9faite.\r\n\r\n20:35:06:23  20:35:12:10\r\n    -C'est clair, il faut voter\r\npour M. Deiss et oublier R.Metzler.\r\n\r\n20:35:13:04  20:35:17:11\r\n   -Ruth Metzler monte alors \r\n   \u00e0 la tribune et se retire.\r\n\r\n20:35:18:01  20:35:21:05\r\n    *-Je quitte le gouvernement\r\n          sans amertume.\r\n\r\n20:35:21:15  20:35:23:19\r\n -Je pense qu'elle \u00e9tait sinc\u00e8re.\r\n\r\n20:35:24:00  20:35:27:11\r\n      Mais elle a quand m\u00eame\r\n         eu des regrets.\r\n\r\n20:35:28:01  20:35:32:11\r\n    -Elle garde son sourire\r\n  imperturbable; d'autres non.\r\n\r\n20:35:33:00  20:35:36:17\r\n      -La d\u00e9cision est tomb\u00e9e\r\n      et on doit l'accepter.\r\n\r\n20:35:36:22  20:35:38:11\r\n          Mais c'est dur.\r\n\r\n20:35:38:16  20:35:40:19\r\n    -Je vous sens tr\u00e8s \u00e9mue.\r\n              -Oui.\r\n\r\n20:35:41:00  20:35:43:10\r\nC'\u00e9tait un coup de massue de perdre\r\n\r\n20:35:43:14  20:35:47:07\r\n       cette jeune et bonne \r\n       conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:35:48:12  20:35:53:10\r\n   -C'est une journ\u00e9e difficile\r\n      pour un membre du PDC.\r\n\r\n20:35:54:11  20:35:58:02\r\n     -Ruth Metzler aurait pu\r\n      avoir de l'amertume.\r\n\r\n20:35:58:07  20:36:03:05\r\n J.Deiss avait men\u00e9 une intense\r\n  campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection.\r\n\r\n20:36:03:15  20:36:05:22\r\n-Sa seule chance de rester \u00e9tait de\r\n\r\n20:36:06:03  20:36:09:01\r\nfaire de la politique contre elle.\r\n\r\n20:36:09:06  20:36:12:13\r\n        C'est la politique.\r\n\r\n20:36:13:11  20:36:16:04\r\n   -Il a men\u00e9 campagne pour lui,\r\n\r\n20:36:16:09  20:36:18:16\r\n        et c'\u00e9tait normal !\r\n\r\n20:36:18:21  20:36:21:12\r\n    Chacun menait sa campagne.\r\n\r\n20:36:21:23  20:36:27:14\r\n -Exit la plus jeune conseill\u00e8re\r\n   f\u00e9d\u00e9rale, entr\u00e9e \u00e0 35 ans.\r\n\r\n20:36:28:09  20:36:33:00\r\n         -Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n     plus ou moins par hasard.\r\n\r\n20:36:33:05  20:36:39:03\r\n      Et elle a \u00e9t\u00e9 non \u00e9lue\r\n   quatre ou cinq ans plus tard.\r\n\r\n20:36:39:08  20:36:42:12\r\n     Aussi un peu par hasard.\r\n\r\n20:36:43:01  20:36:48:06\r\n-Les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\ntiennent souvent \u00e0 peu de chose.\r\n\r\n20:36:49:07  20:36:52:19\r\n   -C'est la crise \u00e0 La Tchaux.\r\n\r\n20:36:57:19  20:37:04:11\r\n     -Catastrophe \u00e9cologique\r\n    sans pr\u00e9c\u00e9dent au Br\u00e9sil.\r\n\r\n20:37:04:16  20:37:07:07\r\n Le barrage d'une mine qui c\u00e8de\r\n\r\n20:37:07:11  20:37:11:20\r\net 60 mios de m3 de boue toxique\r\n           d\u00e9ferlent.\r\n\r\n20:37:12:01  20:37:15:08\r\n      Des dizaines de morts\r\n       ou port\u00e9s disparus.\r\n\r\n20:37:15:12  20:37:18:01\r\n      300'000 se retrouvent\r\n        sans eau potable.\r\n\r\n20:37:18:06  20:37:21:08\r\n     Le gouvernement r\u00e9clame\r\n     des milliards de francs\r\n\r\n20:37:21:12  20:37:25:23\r\naux propri\u00e9taires de la mine, parmi\r\nlesquelles la firme vaudoise Vale.\r\n\r\n20:37:26:04  20:37:28:19\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:37:36:14  20:37:38:01\r\n   -C'est la crise \u00e0 La Tchaux.\r\n\r\n20:37:38:06  20:37:41:03\r\n         Budget qui plonge\r\n  dans le rouge en cours d'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:37:41:08  20:37:43:11\r\n              d\u00e9ficit\r\n    de pr\u00e8s de 17 mios annonc\u00e9,\r\n\r\n20:37:43:15  20:37:46:12\r\n        licenciements chez\r\nde nombreuses marques de la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:37:46:17  20:37:48:18\r\n    Comment redresser la barre\r\n        et qui va payer ?\r\n\r\n20:37:48:23  20:37:51:08\r\n         Nathalie Randin\r\n  et Bernard Genier ont enqu\u00eat\u00e9.\r\n\r\n20:37:52:05  20:37:58:02\r\n           Ils jouent\r\n\r\n20:37:58:15  20:38:03:04\r\n-Mercredi pass\u00e9, Neuch\u00e2tel c\u00e9l\u00e8bre\r\n le triomphe d'un enfant du pays.\r\n\r\n20:38:03:09  20:38:07:00\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\ndu Conseil des Etats Rapha\u00ebl Comte\r\n\r\n20:38:07:05  20:38:09:23\r\n      fait briller \u00e0 Berne \r\n     les couleurs du canton.\r\n\r\n20:38:10:04  20:38:13:15\r\n         Une belle journ\u00e9e\r\npour oublier les soucis quotidiens.\r\n\r\n20:38:13:20  20:38:17:15\r\n  Il y a bien des inqui\u00e9tudes \r\n  autour de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:38:17:20  20:38:21:15\r\n      Sylvia Morel, en charge\r\ndes Finances de la ville horlog\u00e8re,\r\n\r\n20:38:21:20  20:38:25:03\r\nn'a pas vraiment le coeur \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n20:38:27:18  20:38:32:07\r\nDans la troisi\u00e8me ville de Romandie,\r\n les comptes sont catastrophiques.\r\n\r\n20:38:32:11  20:38:37:07\r\nLe budget 2016 de la commune affiche\r\n   un d\u00e9ficit record de 17 mios.\r\n\r\n20:38:37:18  20:38:41:09\r\n      -La Chaux-de-Fonds est\r\n  dans la situation de la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:38:41:13  20:38:48:04\r\nLe revenu ou PIB par rapport au taux\r\n d'endettement est \u00e0 environ 160 %.\r\n\r\n20:38:48:09  20:38:51:16\r\n  On est vraiment comme la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n20:38:53:05  20:38:57:21\r\n-Une situation critique suivie de \r\ntr\u00e8s pr\u00e8s au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:38:58:09  20:39:02:12\r\n     -Souvent, ce qui se passe\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds est annonciateur\r\n\r\n20:39:02:17  20:39:05:14\r\n         de ce qui attend\r\n  le Canton quelques mois apr\u00e8s.\r\n\r\n20:39:05:19  20:39:07:23\r\n      On prend \u00e7a au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:39:14:07  20:39:17:23\r\n          -Ce matin-l\u00e0,\r\nle pr\u00e9sident de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n20:39:18:04  20:39:20:06\r\n    rejoint la tour Espacit\u00e9,\r\n\r\n20:39:20:11  20:39:25:10\r\n  symbole d\u00e9chu de la r\u00e9ussite\r\n    \u00e9conomique de la ville.\r\n\r\n20:39:28:23  20:39:31:00\r\n  Au 13\u00e8me \u00e9tage, le pr\u00e9sident\r\n\r\n20:39:31:05  20:39:35:18\r\nretrouve les quatre autres membres\r\n       du Conseil communal.\r\n\r\n20:39:35:23  20:39:39:02\r\n    Au menu, comme d'habitude\r\n       ces derniers temps,\r\n\r\n20:39:39:07  20:39:43:11\r\nles \u00e9conomies \u00e0 trouver d'urgence\r\n    dans le budget communal.\r\n\r\n20:39:44:00  20:39:46:11\r\n     -Voil\u00e0, chers coll\u00e8gues.\r\n\r\n20:39:46:16  20:39:48:07\r\n     -Du pain sur la planche.\r\n\r\n20:39:48:16  20:39:51:17\r\n         -T\u00e2che complexe\r\ndans une ville de 40'000 habitants\r\n\r\n20:39:51:22  20:39:55:00\r\n          qui conna\u00eet\r\n de nombreux probl\u00e8mes sociaux.\r\n\r\n20:39:55:10  20:39:56:21\r\n        -Ordre du jour....\r\n\r\n20:39:57:07  20:39:59:05\r\n        Une commune urbaine\r\n\r\n20:39:59:10  20:40:01:04\r\n     a des exigences sociales:\r\n\r\n20:40:01:09  20:40:03:12\r\n \u00e9coles, infrastructures, voirie,\r\n\r\n20:40:03:17  20:40:05:20\r\n  qui sont des exigences de base\r\n\r\n20:40:06:01  20:40:09:04\r\n      pour que la communaut\u00e9\r\n       puisse fonctionner.\r\n\r\n20:40:09:09  20:40:12:12\r\nDonc il n'y a pas de recette miracle.\r\n\r\n20:40:12:17  20:40:17:17\r\n   On ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter qu'on\r\n  va trouver demain des millions.\r\n\r\n20:40:17:22  20:40:25:03\r\n    C'est une somme de mesures\r\nqui nous permettront de trouver...\r\n\r\n20:40:25:08  20:40:28:19\r\n On a estim\u00e9 le d\u00e9ficit structurel\r\n       de la Ville \u00e0 8 mios.\r\n\r\n20:40:29:00  20:40:33:07\r\n     C'est une somme de mesures\r\nqui nous permettront de les trouver.\r\n\r\n20:40:33:22  20:40:36:10\r\n -Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ?\r\n\r\n20:40:36:14  20:40:41:19\r\nL'UDC Hughes Chantraine a son id\u00e9e.\r\n\r\n20:40:42:00  20:40:44:15\r\n              D\u00e9gag\u00e9\r\nde toute responsabilit\u00e9 politique,\r\n\r\n20:40:44:20  20:40:49:07\r\nl'ancien pr\u00e9sident de la Commission\r\n   des Finances parle librement.\r\n\r\n20:40:49:19  20:40:52:23\r\n -Dans cette ville tr\u00e8s \u00e0 gauche,\r\n\r\n20:40:53:04  20:40:56:07\r\n on a accumul\u00e9 ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e,\r\n\r\n20:40:56:11  20:40:58:09\r\n           des d\u00e9ficits.\r\n\r\n20:40:58:13  20:41:01:18\r\n       On a fait la cigale\r\n   en voulant \u00eatre tr\u00e8s social.\r\n\r\n20:41:01:23  20:41:06:09\r\nIl y a des moments o\u00f9 on se demande\r\n  si on n'est pas all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n20:41:06:13  20:41:08:23\r\nOn veut offrir tout \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:41:09:04  20:41:13:11\r\n     Et on ignore si on touche\r\nles gens qui en ont le plus besoin.\r\n\r\n20:41:13:15  20:41:16:11\r\n         Quand on d\u00e9pense\r\n   plus d'argent qu'on en gagne,\r\n\r\n20:41:16:16  20:41:19:06\r\n\u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a ne joue plus.\r\n\r\n20:41:20:09  20:41:24:06\r\n       -Des choix malheureux:\r\nen 2007, la Ville a besoin d'argent,\r\n\r\n20:41:24:11  20:41:27:15\r\n    mais aucune banque suisse\r\n     ne lui fait confiance.\r\n\r\n20:41:27:20  20:41:31:05\r\n    Un \u00e9tablissement allemand\r\n       lui pr\u00eate 20 mios.\r\n\r\n20:41:31:10  20:41:37:23\r\nUn pi\u00e8ge: le taux de remboursement\r\n est librement index\u00e9 sur l'euro.\r\n\r\n20:41:38:04  20:41:40:04\r\n        En d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n\r\n20:41:40:09  20:41:42:18\r\nla BNS abandonne le cours plancher.\r\n\r\n20:41:42:23  20:41:47:20\r\n           Catastrophe:\r\nil faut rembourser \u00e0 pr\u00e8s de 19 %.\r\n\r\n20:41:48:20  20:41:52:23\r\n            Marc Bloch,\r\nancien patron des caf\u00e9s La Semeuse,\r\n\r\n20:41:53:04  20:41:57:20\r\nne comprend pas une telle erreur.\r\n\r\n20:41:59:16  20:42:02:16\r\n -N'importe quelle personne sens\u00e9e\r\n\r\n20:42:02:21  20:42:05:11\r\nne signerait pas ce genre de contrat.\r\n\r\n20:42:05:15  20:42:08:18\r\n        Comment se fait-il \r\n       que La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n20:42:08:23  20:42:13:15\r\n         doive se tourner\r\n    vers une banque allemande ?\r\n\r\n20:42:13:20  20:42:20:01\r\n     Et pourquoi cette banque\r\n propose ce genre d'arrangement ?\r\n\r\n20:42:20:06  20:42:25:21\r\n  Si on vous avait propos\u00e9 \u00e0 vous\r\n de signer un cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire,\r\n\r\n20:42:26:02  20:42:30:12\r\n      avec un taux d'int\u00e9r\u00eat \r\n      index\u00e9 sur une monnaie,\r\n\r\n20:42:30:17  20:42:33:19\r\n    vous ne l'auriez pas fait.\r\n\r\n20:42:34:00  20:42:35:23\r\n      En tant qu'\u00e9conomiste,\r\n\r\n20:42:36:04  20:42:39:20\r\n      et c'est ma formation,\r\n on pr\u00e9voit toujours le pire cas.\r\n\r\n20:42:40:07  20:42:44:18\r\n-En 2007, L.Kurth \u00e9tait en charge \r\ndes Finances de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:42:44:23  20:42:47:05\r\nIl estime que personne \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n20:42:47:10  20:42:51:01\r\n  ne pouvait pr\u00e9voir que la BNS\r\n abandonnerait la taux plancher.\r\n\r\n20:42:55:11  20:42:59:08\r\n   -C'est vous qui avez sign\u00e9\r\n  cet emprunt toxique en 2007.\r\n\r\n20:42:59:12  20:43:01:21\r\n    Vous ne le referiez pas ?\r\n\r\n20:43:02:09  20:43:03:20\r\n      -A contexte diff\u00e9rent,\r\n\r\n20:43:04:01  20:43:05:11\r\n      d\u00e9cisions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n20:43:05:16  20:43:08:00\r\n Je ne m'exprimerai pas l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:43:08:13  20:43:11:14\r\n   -Cons\u00e9quences de l'erreur:\r\n     des pertes en millions\r\n\r\n20:43:11:19  20:43:16:14\r\n         qui plomberont\r\n   les comptes jusqu'en 2022.\r\n\r\n20:43:16:19  20:43:22:00\r\n     Deuxi\u00e8me coup du sort:\r\n      le dossier Monnard.\r\n\r\n20:43:22:05  20:43:24:10\r\nEn 2014, erreur de 6 mios de frs:\r\n\r\n20:43:24:14  20:43:26:19\r\n   de l'argent compt\u00e9 en trop,\r\n\r\n20:43:27:00  20:43:30:13\r\n   se glisse dans l'estimation\r\n     des recettes fiscales.\r\n\r\n20:43:30:18  20:43:34:09\r\n      Pierre-Andr\u00e9 Monnard,\r\n\u00e0 l'\u00e9poque en charge des Finances,\r\n\r\n20:43:34:13  20:43:38:07\r\nest soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir volontairement\r\n      dissimul\u00e9 cette erreur.\r\n\r\n20:43:38:16  20:43:40:10\r\n    -Ca reste incompr\u00e9hensible\r\n\r\n20:43:40:14  20:43:43:11\r\n  que notre coll\u00e8gue ne soit pas\r\n\r\n20:43:43:16  20:43:48:20\r\n          venu nous dire\r\n   que ses projections fiscales\r\n\r\n20:43:49:01  20:43:53:18\r\n       \u00e9taient diff\u00e9rentes\r\nde celles du Service des Finances.\r\n\r\n20:43:53:23  20:43:56:02\r\n     Le d\u00e9bat se serait fait.\r\n\r\n20:43:56:07  20:43:58:00\r\n      La r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 autre:\r\n\r\n20:43:58:05  20:44:03:05\r\n   notre coll\u00e8gue nous a montr\u00e9\r\n     les projections fiscales\r\n\r\n20:44:03:10  20:44:09:23\r\nsans parler de ce d\u00e9saccord profond.\r\n\r\n20:44:10:04  20:44:16:20\r\n   On ignore ce qui s'est pass\u00e9\r\n dans l'esprit de notre coll\u00e8gue.\r\n\r\n20:44:17:09  20:44:21:14\r\n  -Pierre-Andr\u00e9 Monnard n'a pas\r\nsouhait\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n20:44:21:19  20:44:25:11\r\nIl a pr\u00e9cis\u00e9 sa position par \u00e9crit.\r\n\r\n20:44:43:03  20:44:45:01\r\n   -A la suite d'une enqu\u00eate,\r\n\r\n20:44:45:06  20:44:49:07\r\nP-A.Monnard a \u00e9t\u00e9 blanchi par le\r\nprocureur-g\u00e9n\u00e9ral de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:44:49:11  20:44:50:13\r\n       Le dossier est clos\r\n\r\n20:44:50:18  20:44:54:18\r\n  mais il contribue \u00e0 plomber \r\n encore plus La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:44:54:23  20:44:59:22\r\n La descente aux enfers continue\r\n   en cette fin d'ann\u00e9e 2015:\r\n\r\n20:45:00:03  20:45:04:11\r\nla p\u00e9riode faste de l'horlogerie\r\n          est termin\u00e9e\r\n\r\n20:45:04:16  20:45:08:16\r\net les licenciements se multiplient.\r\n\r\n20:45:08:21  20:45:14:06\r\nL'entreprise Monnier vient de se\r\ns\u00e9parer de vingt collaborateurs,\r\n\r\n20:45:14:11  20:45:18:22\r\n      sur un effectif total\r\n        de 75 personnes.\r\n\r\n20:45:20:17  20:45:23:01\r\n    -Subitement, entre le mois\r\n\r\n20:45:23:06  20:45:25:14\r\n    de juin et le mois d'ao\u00fbt,\r\n\r\n20:45:25:19  20:45:28:16\r\n     notre chiffre d'affaires\r\n      a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux.\r\n\r\n20:45:28:21  20:45:33:13\r\n         On s'est s\u00e9par\u00e9s\r\n   de collaborateurs de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:45:33:18  20:45:38:02\r\n     Des gens qu'on a c\u00f4toy\u00e9s\r\n     depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n20:45:38:07  20:45:41:22\r\n   -Un coup dur suppl\u00e9mentaire\r\n   pour les rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n20:45:42:03  20:45:45:04\r\n  Des millions qui s'envolent.\r\n\r\n20:45:45:09  20:45:48:23\r\n     Devant cette succession\r\n     de mauvaises nouvelles,\r\n\r\n20:45:49:04  20:45:54:11\r\n     la population a des doutes\r\nsur les capacit\u00e9s de ses dirigeants.\r\n\r\n20:45:56:15  20:46:01:17\r\n  -Je suis inqui\u00e8te pour la Ville\r\n        et pour le Canton !\r\n\r\n20:46:01:22  20:46:05:07\r\n         Il y a peut-\u00eatre\r\n      quelque chose \u00e0 faire,\r\n\r\n20:46:05:11  20:46:09:09\r\n   mais il faut les bons moyens\r\n     et les bonnes personnes.\r\n\r\n20:46:10:14  20:46:15:18\r\n-Mercredi pass\u00e9, Sylvia Morel devait\r\n  tout de m\u00eame faire bonne figure\r\n\r\n20:46:15:23  20:46:19:18\r\ndevant les plus hauts personnages\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:46:19:23  20:46:25:05\r\nQuestion obs\u00e9dante: comment combler\r\n ce d\u00e9ficit de 17 mios de francs ?\r\n\r\n20:46:25:16  20:46:28:19\r\n   -Licencier, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:46:29:00  20:46:31:20\r\n     On ne peut pas licencier\r\n\r\n20:46:32:01  20:46:33:21\r\n   des fonctionnaires comme \u00e7a.\r\n\r\n20:46:34:02  20:46:35:16\r\n      Proposer aux habitants\r\n\r\n20:46:35:21  20:46:40:03\r\nune augmentation de 16 \u00e0 20 points\r\n d'imp\u00f4t, c'est juste l'horreur.\r\n\r\n20:46:40:08  20:46:44:20\r\n    Tous les gros contribuables\r\n        nous quitteraient.\r\n\r\n20:46:45:11  20:46:49:17\r\n  -Ni licencier ni augmenter les\r\nimp\u00f4ts: o\u00f9 trouver l'argent alors ?\r\n\r\n20:46:49:22  20:46:51:09\r\n        -Il y a des pistes.\r\n\r\n20:46:51:13  20:46:57:02\r\n On va vendre des choses qui ne nous\r\nsont pas utiles, ou qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n20:46:57:07  20:47:01:06\r\n Et on bloque les investissements.\r\n\r\n20:47:02:03  20:47:04:04\r\n-Avant No\u00ebl, le Conseil communal\r\n\r\n20:47:04:09  20:47:07:10\r\n    prend un engagement ferme\r\n      devant les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n20:47:07:22  20:47:12:00\r\n      -2018, pour retrouver \r\n     un semblant d'\u00e9quilibre.\r\n\r\n20:47:12:05  20:47:21:18\r\n Mais pour y parvenir, il y a deux\r\n  conditions ext\u00e9rieures \u00e0 nous:\r\n\r\n20:47:21:23  20:47:29:01\r\n   la fin des reports de charges\r\n     de l'Etat sur la Commune.\r\n\r\n20:47:29:06  20:47:34:06\r\n   S'il y a chaque ann\u00e9e 4 mios,\r\n       on n'y arrivera pas.\r\n\r\n20:47:34:11  20:47:40:04\r\n      Et des recettes fiscale\r\n qui reviennent \u00e0 un niveau moyen.\r\n\r\n20:47:42:02  20:47:44:09\r\n         -L'augmentation\r\n      des recettes fiscales\r\n\r\n20:47:44:13  20:47:46:18\r\nest li\u00e9e \u00e0 la conjoncture mondiale.\r\n\r\n20:47:46:23  20:47:51:07\r\nMais le report des charges du Canton\r\n   \u00e0 la Commune d\u00e9pend de l'Etat.\r\n\r\n20:47:51:11  20:47:55:19\r\n    Celui-ci semblerait pr\u00eat\r\n   \u00e0 aider La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:47:56:06  20:47:59:03\r\n -Une ann\u00e9e de plus pour int\u00e9grer\r\n\r\n20:47:59:08  20:48:01:20\r\n      l'imp\u00f4t des frontaliers\r\n\r\n20:48:02:01  20:48:04:05\r\n dans le syst\u00e8me d'harmonisation.\r\n\r\n20:48:04:10  20:48:07:16\r\n      Ces mesures ont att\u00e9nu\u00e9\r\n       le report de charges.\r\n\r\n20:48:07:21  20:48:12:14\r\n Des d\u00e9lais suppl\u00e9mentaires dans le\r\ndomaine des constructions scolaires.\r\n\r\n20:48:12:19  20:48:15:14\r\n           Des dossiers\r\n que le Grand Conseil a diff\u00e9r\u00e9s,\r\n\r\n20:48:15:19  20:48:18:09\r\n           avec le souci\r\n     de l'entier des Communes,\r\n\r\n20:48:18:13  20:48:22:11\r\n      mais avec une influence\r\nde cette situation chaux-de-fonni\u00e8re\r\n\r\n20:48:22:16  20:48:26:13\r\n     qui pr\u00e9occupe l'ensemble \r\n     des autorit\u00e9s cantonales.\r\n\r\n20:48:30:02  20:48:34:01\r\n-L'espoir d'un budget remis en ordre\r\n     en 2018, ou dans dix ans,\r\n\r\n20:48:34:06  20:48:37:17\r\n        comme le pensent\r\ndes observateurs plus r\u00e9alistes.\r\n\r\n20:48:37:22  20:48:44:14\r\n  Encore des hivers rigoureux en\r\nperspective \u00e0 La Chaux-de-Fonds...\r\n\r\n20:48:57:03  20:49:00:17\r\n  -Lundi, la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil\r\n         a ouvert la COP21\r\n\r\n20:49:00:22  20:49:04:09\r\n  en d\u00e9non\u00e7ant l'irresponsabilit\u00e9\r\n\r\n20:49:04:13  20:49:08:05\r\n    des groupes miniers apr\u00e8s\r\n la catastrophe du d\u00e9but du mois.\r\n\r\n20:49:08:10  20:49:12:23\r\nUne coul\u00e9e de boue charg\u00e9e de r\u00e9sidus\r\n  de minerai a d\u00e9vast\u00e9 une r\u00e9gion,\r\n\r\n20:49:13:04  20:49:16:17\r\n  polluant une rivi\u00e8re sur 650 km\r\n    avant de rejoindre l'oc\u00e9an.\r\n\r\n20:49:16:22  20:49:18:12\r\n     L'entreprise responsable\r\n\r\n20:49:18:17  20:49:22:04\r\n  appartient aux deux plus grands\r\n     groupes miniers du monde,\r\n\r\n20:49:22:09  20:49:24:01\r\n       BHP Billiton et Vale.\r\n\r\n20:49:24:06  20:49:27:22\r\nCe dernier poss\u00e8de un si\u00e8ge en Suisse\r\n   et avait eu un diff\u00e9rend fiscal\r\n\r\n20:49:28:03  20:49:30:23\r\navec le canton de Vaud o\u00f9 il r\u00e9side.\r\n\r\n20:49:33:00  20:49:40:01\r\n -Une sc\u00e8ne de guerre, des objets\r\n\u00e9parpill\u00e9s dans un d\u00e9sert de boue.\r\n\r\n20:49:40:06  20:49:45:23\r\n Ce village de 600 habitants a \u00e9t\u00e9\r\nenseveli sous sept m\u00e8tres de terre.\r\n\r\n20:49:47:21  20:49:52:12\r\n-Ici, avant, il y avait un barbecue.\r\n\r\n20:49:52:17  20:49:55:22\r\n        Et l\u00e0, ma voiture.\r\n\r\n20:49:56:19  20:50:00:15\r\n -Pour les habitants qui reviennent\r\npour la premi\u00e8re fois sur les lieux,\r\n\r\n20:50:00:20  20:50:02:09\r\n      le choc est terrible.\r\n\r\n20:50:02:20  20:50:08:16\r\n -Ici, il y avait la biblioth\u00e8que\r\n  de mon fils, tous ses livres.\r\n\r\n20:50:08:21  20:50:12:03\r\n     En dessous, le coin t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n20:50:12:08  20:50:15:13\r\n        Ca, c'est la sono.\r\n\r\n20:50:16:05  20:50:18:11\r\n   -Un mois apr\u00e8s, les secours\r\n\r\n20:50:18:15  20:50:21:14\r\n        cherchent encore\r\n  les corps des huit disparus.\r\n\r\n20:50:21:19  20:50:25:06\r\n          Treize personnes\r\net des centaines d'animaux ont p\u00e9ri.\r\n\r\n20:50:25:11  20:50:29:13\r\n       Au moment du drame,\r\n  aucune alerte n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\r\n\r\n20:50:30:19  20:50:36:15\r\n  -On nous raconte que des gens ont\r\nferm\u00e9 leur porte au moment des faits.\r\n\r\n20:50:36:20  20:50:39:18\r\n      Personne ne r\u00e9alisait !\r\n\r\n20:50:39:23  20:50:42:17\r\n          Des gens ont d\u00fb\r\n      \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s de force.\r\n\r\n20:50:42:22  20:50:45:11\r\n           C'est ce que\r\n     les survivants racontent.\r\n\r\n20:50:45:16  20:50:49:22\r\n  Quand notre premi\u00e8re \u00e9quipe est\r\n  arriv\u00e9e, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'enfer.\r\n\r\n20:50:50:03  20:50:52:21\r\n         Le rio est mort,\r\n     il ne respire d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n20:50:53:02  20:50:56:06\r\n         Combien de temps\r\n  il lui faudra pour r\u00e9cup\u00e9rer ?\r\n\r\n20:50:56:11  20:50:59:08\r\n      Seul Dieu peut le dire.\r\n\r\n20:51:05:22  20:51:09:05\r\n  -Tout commence le 5 novembre.\r\n\r\n20:51:09:10  20:51:12:23\r\nUn barrage retenant 60 mios de m3\r\n    de d\u00e9chets miniers c\u00e8de.\r\n\r\n20:51:13:04  20:51:17:00\r\nUn tsunami de boue qui se d\u00e9verse\r\n     dans un r\u00e9servoir d'eau\r\n\r\n20:51:17:05  20:51:21:10\r\n    puis d\u00e9borde et d\u00e9truit\r\n deux villages sur son passage.\r\n\r\n20:51:21:14  20:51:25:19\r\n    650 km de berges d\u00e9truites,\r\navant que la boue n'atteigne la mer,\r\n\r\n20:51:26:00  20:51:27:11\r\n    trois semaines plus tard.\r\n\r\n20:51:27:16  20:51:31:04\r\n       Une \u00e9tendue marron,\r\n       orange inqui\u00e9tante.\r\n\r\n20:51:31:09  20:51:35:15\r\n300'000 personnes priv\u00e9es d'eau,\r\n 3 mios de personnes affect\u00e9es.\r\n\r\n20:51:35:20  20:51:38:02\r\n       Une nature ravag\u00e9e.\r\n\r\n20:51:38:07  20:51:42:04\r\n   La plus grande catastrophe\r\n\u00e9cologique et humaine au Br\u00e9sil,\r\n\r\n20:51:42:09  20:51:46:03\r\n       et un responsable:\r\n      l'industrie mini\u00e8re.\r\n\r\n20:51:46:08  20:51:49:05\r\nLa situation a \u00e9mu cette m\u00e9decin\r\n\r\n20:51:49:10  20:51:53:11\r\n qui va soigner les populations\r\n     des villages recul\u00e9s.\r\n\r\n20:51:53:15  20:51:57:23\r\nLes habitants se sentent abandonn\u00e9s\r\n      et sont sous-inform\u00e9s.\r\n\r\n20:51:58:14  20:52:04:00\r\n   -Si vous avez des diarrh\u00e9es,\r\n    envie de vomir sans arr\u00eat,\r\n\r\n20:52:04:05  20:52:07:02\r\n il faut prendre des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n20:52:07:07  20:52:10:00\r\n     Il se peut que ce soit d\u00fb\r\n\r\n20:52:10:05  20:52:14:22\r\n \u00e0 un contact direct ou indirect:\r\n    par ingestion, par l'eau.\r\n\r\n20:52:16:09  20:52:20:09\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:52:20:13  20:52:24:22\r\nque ces villageois voient un m\u00e9decin\r\n       depuis la catastrophe.\r\n\r\n20:52:25:03  20:52:30:06\r\nMiriam v\u00e9rifie respiration et yeux,\r\n sensibles aux poussi\u00e8res de boue.\r\n\r\n20:52:31:14  20:52:34:02\r\n    -L'entreprise a communiqu\u00e9\r\n\r\n20:52:34:07  20:52:36:11\r\nqu'il y avait du fer dans la boue,\r\n\r\n20:52:36:16  20:52:40:04\r\n   mais on pense qu'il y a aussi\r\n     d'autres types de m\u00e9taux.\r\n\r\n20:52:40:09  20:52:43:12\r\nComme c'\u00e9tait une entreprise mini\u00e8re,\r\n           il peut y avoir\r\n\r\n20:52:43:17  20:52:46:18\r\n  d'autres m\u00e9taux non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s\r\n   qui n\u00e9cessitent un enqu\u00eate.\r\n\r\n20:52:47:05  20:52:50:16\r\n -Le barrage stockait les d\u00e9chets \r\nde l'exploitation d'une mine de fer\r\n\r\n20:52:50:21  20:52:53:02\r\n       g\u00e9r\u00e9e par Samarco,\r\n   une entreprise br\u00e9silienne.\r\n\r\n20:52:53:07  20:52:55:05\r\n          Samarco \u00e9tait\r\n     responsable du barrage.\r\n\r\n20:52:55:10  20:52:58:09\r\n          Aujourd'hui,\r\n    le site est inaccessible.\r\n\r\n20:52:59:17  20:53:02:17\r\n-Non, d\u00e9sol\u00e9, acc\u00e8s restreint, ici.\r\n\r\n20:53:02:22  20:53:06:00\r\nJe vous demande d'arr\u00eater de tourner.\r\n\r\n20:53:07:09  20:53:10:15\r\n   -Samarco appartient \u00e0 BHP,\r\n   une soci\u00e9t\u00e9 australienne,\r\n\r\n20:53:10:20  20:53:14:16\r\net \u00e0 Vale, la cinqui\u00e8me plus grande\r\n      firme mini\u00e8re au monde.\r\n\r\n20:53:14:21  20:53:19:00\r\n    Cette compagnie br\u00e9silienne\r\na un si\u00e8ge international en Suisse.\r\n\r\n20:53:19:05  20:53:20:20\r\n Malgr\u00e9 des signes pr\u00e9occupants\r\n\r\n20:53:21:01  20:53:23:22\r\n    comme la couleur de l'eau\r\n    et une odeur tr\u00e8s forte,\r\n\r\n20:53:24:03  20:53:26:18\r\n      Samarco et Vale nient\r\n     la toxicit\u00e9 de la boue.\r\n\r\n20:53:26:23  20:53:29:18\r\n      Les experts de l'ONU\r\n    contestent cette version.\r\n\r\n20:53:29:23  20:53:31:16\r\n    Des analyses biologiques\r\n\r\n20:53:31:21  20:53:36:13\r\n     ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n  de m\u00e9taux lourds dans l'eau.\r\n\r\n20:53:37:04  20:53:39:13\r\n-Tout ce qu'il y a dans cette boue\r\n\r\n20:53:39:18  20:53:41:16\r\n      impr\u00e8gne les mollusques\r\n\r\n20:53:41:21  20:53:45:11\r\n      qui sont dans le sable,\r\n  ensuite mang\u00e9s par ces oiseaux.\r\n\r\n20:53:45:15  20:53:49:08\r\n Au long de la cha\u00eene alimentaire,\r\n       \u00e7a va se transmettre.\r\n\r\n20:53:49:12  20:53:53:05\r\n Un mollusque aura des substances\r\n     toxiques dans son corps.\r\n\r\n20:53:53:10  20:53:56:03\r\n         Cet oiseau mange\r\n  plusieurs mollusques par jour.\r\n\r\n20:53:56:08  20:53:59:18\r\n   Les seules donn\u00e9es concr\u00e8tes\r\n\u00e0 ma connaissance sont les n\u00f4tres,\r\n\r\n20:53:59:23  20:54:02:00\r\n     \u00e0 la mairie de Linhares.\r\n\r\n20:54:02:11  20:54:05:11\r\n          -Chaque jour,\r\nil puise de l'eau dans le fleuve.\r\n\r\n20:54:05:15  20:54:08:19\r\n  Les r\u00e9sultats de ces analyses\r\n        sont sans appel.\r\n\r\n20:54:09:05  20:54:11:07\r\n    -Il y a du zinc, du chrome,\r\n\r\n20:54:11:11  20:54:14:21\r\n           du mangan\u00e8se,\r\n   de l'aluminium, de l'arsenic.\r\n\r\n20:54:15:01  20:54:19:00\r\n   Nous avons fait des analyses\r\n le 19 avant l'arriv\u00e9e de la boue.\r\n\r\n20:54:19:05  20:54:21:15\r\n         Il y avait z\u00e9ro\r\n    pr\u00e9sence de m\u00e9taux lourds.\r\n\r\n20:54:21:20  20:54:23:18\r\n        C'est notre rep\u00e8re.\r\n\r\n20:54:24:16  20:54:28:16\r\n-Nous allons dans une des cellules\r\n       de crise de Samarco.\r\n\r\n20:54:28:21  20:54:31:20\r\n           Impossible\r\n   de parler \u00e0 un responsable.\r\n\r\n20:54:32:01  20:54:33:17\r\n     L'entreprise ne publie\r\n\r\n20:54:33:22  20:54:38:00\r\n  que des communiqu\u00e9s de presse\r\no\u00f9 elle affirme que tout va bien.\r\n\r\n20:54:38:04  20:54:42:10\r\nPour Vale, ces d\u00e9chets ne comportent\r\n    pas de composants toxiques.\r\n\r\n20:54:42:14  20:54:45:10\r\n         Samarco affirme\r\n    qu'il n'y a pas de danger\r\n\r\n20:54:45:14  20:54:47:22\r\n         pour la sant\u00e9\r\n    ni pour l'environnement.\r\n\r\n20:54:48:03  20:54:51:05\r\nNous avons finalement rendez-vous\r\n\r\n20:54:51:10  20:54:54:08\r\n        avec le directeur\r\n   de la strat\u00e9gie de Samarco,\r\n\r\n20:54:54:12  20:54:58:02\r\nentour\u00e9 de ses attach\u00e9es de presse.\r\n\r\n20:54:58:15  20:55:04:07\r\n -L'eau a des param\u00e8tres modifi\u00e9s,\r\n   mais elle n'est pas toxique.\r\n\r\n20:55:04:11  20:55:06:18\r\n      Les mat\u00e9riaux modifi\u00e9s\r\n\r\n20:55:06:23  20:55:09:18\r\n    ne viennent pas du barrage,\r\n\r\n20:55:09:23  20:55:12:05\r\n      mais du fond du fleuve,\r\n\r\n20:55:12:10  20:55:15:12\r\nremu\u00e9 par le passage de la \"plume\".\r\n\r\n20:55:15:23  20:55:19:18\r\n          -La \"plume\":\r\ntoute la communication de Samarco\r\n\r\n20:55:19:23  20:55:22:19\r\n   repose sur ce qualificatif.\r\n\r\n20:55:23:00  20:55:26:12\r\n     Eux-m\u00eames d\u00e9conseillent\r\n   d'utiliser l'eau du fleuve.\r\n\r\n20:55:27:01  20:55:30:07\r\n        -Nous recommandons\r\n  de ne pas utiliser l'eau brute.\r\n\r\n20:55:30:11  20:55:33:02\r\n     L'eau peut \u00eatre utilis\u00e9e\r\n        une fois trait\u00e9e,\r\n\r\n20:55:33:07  20:55:36:05\r\n    mais il vaut mieux attendre\r\n        avant de l'utiliser\r\n\r\n20:55:36:10  20:55:40:18\r\n     pour irriguer les champs\r\n     ou hydrater les animaux.\r\n\r\n20:55:41:13  20:55:45:02\r\n -D\u00e8s lors, c'est tout le bassin\r\n      qui est priv\u00e9 d'eau.\r\n\r\n20:55:45:07  20:55:48:20\r\n    Plus de 300'000 personnes\r\n   toujours sans eau courante.\r\n\r\n20:55:49:01  20:55:51:15\r\n      Les camions-citernes\r\n      sillonnent la vall\u00e9e\r\n\r\n20:55:51:20  20:55:53:20\r\n      et s'approvisionnent\r\n\r\n20:55:54:01  20:55:57:06\r\n dans les r\u00e9serves d'eau saines,\r\n       comme ce lac priv\u00e9.\r\n\r\n20:55:57:17  20:55:59:04\r\n          -On re\u00e7oit ici\r\n\r\n20:55:59:09  20:56:02:09\r\nentre 150 et 200 camions par jour.\r\n\r\n20:56:02:19  20:56:05:07\r\n        -Samarco fournit\r\n    de l'eau dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n20:56:05:11  20:56:08:07\r\n  A Colatina, depuis dix jours,\r\n\r\n20:56:08:11  20:56:11:04\r\n     les 150'000 habitants \r\n     vont chercher de l'eau\r\n\r\n20:56:11:09  20:56:13:15\r\n      dans des r\u00e9servoirs \r\n     install\u00e9s dans la rue.\r\n\r\n20:56:13:20  20:56:15:10\r\n        La col\u00e8re monte.\r\n\r\n20:56:15:21  20:56:19:09\r\n        -On paie des imp\u00f4ts\r\n pour recevoir de l'eau chez nous.\r\n\r\n20:56:19:13  20:56:23:19\r\n   Et apr\u00e8s tous ces probl\u00e8mes,\r\nc'est \u00e0 nous de faire la queue ?!?\r\n\r\n20:56:24:00  20:56:28:01\r\n  Vale et Samarco ont les moyens\r\n    de nous livrer de l'eau !\r\n\r\n20:56:28:06  20:56:33:17\r\n Pour moi, c'est de la n\u00e9gligence.\r\n\r\n20:56:35:02  20:56:40:11\r\n -Pour avoir de l'eau potable, \r\nune file d'attente interminable.\r\n\r\n20:56:40:16  20:56:43:17\r\n   Hommes, femmes et enfants:\r\n\r\n20:56:43:22  20:56:48:13\r\ndeux \u00e0 trois heures sous le soleil\r\npour avoir droit \u00e0 six bouteilles.\r\n\r\n20:56:49:13  20:56:51:08\r\n       -Je me sens humili\u00e9e.\r\n\r\n20:56:51:12  20:56:55:04\r\n        Rester sous le soleil\r\navec deux enfants depuis deux heures.\r\n\r\n20:56:55:09  20:56:58:02\r\n       Et on n'est pas s\u00fbrs\r\n        d'avoir de l'eau !\r\n\r\n20:56:58:12  20:57:01:05\r\n      -J'attends depuis midi.\r\n\r\n20:57:01:10  20:57:03:13\r\n      -Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n20:57:03:18  20:57:05:17\r\n      -J'ai fait un malaise.\r\n\r\n20:57:05:22  20:57:10:11\r\nJ'ai un probl\u00e8me de coeur, le diab\u00e8te\r\n et j'ai fait une chute de tension.\r\n\r\n20:57:10:16  20:57:13:15\r\n     Mais j'avais besoin d'eau\r\n   pour boire et faire \u00e0 manger.\r\n\r\n20:57:13:20  20:57:15:21\r\n   On n'a pas d'eau \u00e0 la maison.\r\n\r\n20:57:16:07  20:57:18:11\r\n-Il faut filmer \u00e7a, on n'en peut plus\r\n\r\n20:57:18:16  20:57:22:11\r\n  de rester des heures au soleil\r\n       pour avoir de l'eau.\r\n\r\n20:57:22:20  20:57:25:12\r\n        -L'acc\u00e8s \u00e0 l'eau\r\n   n'est pas le seul probl\u00e8me.\r\n\r\n20:57:25:17  20:57:30:12\r\n   Depuis l'arriv\u00e9e de la boue,\r\nles habitants de Colatina ont peur.\r\n\r\n20:57:31:01  20:57:34:05\r\n         -Notre probl\u00e8me,\r\n      c'est le manque d'eau.\r\n\r\n20:57:34:10  20:57:37:07\r\n  Mais \u00e7a ne va pas s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n20:57:37:11  20:57:42:05\r\n  Avec la pluie, tout le chlore,\r\n      l'arsenic, le mercure,\r\n\r\n20:57:42:10  20:57:46:12\r\n        le plomb qui sont\r\n   peut-\u00eatre dans cette boue...\r\n\r\n20:57:46:17  20:57:51:03\r\n     On peut avoir un cancer,\r\n     des probl\u00e8mes de sant\u00e9 !\r\n\r\n20:57:51:21  20:57:54:00\r\n     -Si l'eau est toxique,\r\n\r\n20:57:54:05  20:57:58:10\r\n  c'est le tourisme, la p\u00eache et\r\nl'agriculture qui seront an\u00e9antis.\r\n\r\n20:57:58:14  20:58:01:22\r\n   Pour ce responsable d'une\r\nassociation d'aide aux victimes,\r\n\r\n20:58:02:03  20:58:04:19\r\n       Samarco aurait pu\r\n     \u00e9viter la catastrophe.\r\n\r\n20:58:05:05  20:58:07:06\r\n  -Un document interne \u00e0 Samarco\r\n\r\n20:58:07:11  20:58:10:02\r\n   montre toutes les r\u00e9parations\r\n\r\n20:58:10:07  20:58:14:00\r\n     qu'ils auraient d\u00fb faire\r\n   et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n20:58:14:05  20:58:16:01\r\n      Ce document va montrer\r\n\r\n20:58:16:06  20:58:22:06\r\n     si l'entreprise en cause\r\n       est coupable ou non.\r\n\r\n20:58:22:22  20:58:26:15\r\n        -Ce document est\r\n entre les mains de la justice.\r\n\r\n20:58:26:20  20:58:31:10\r\n    Samarco ne s'exprimera pas\r\nsur les accusations de n\u00e9gligence.\r\n\r\n20:58:31:21  20:58:34:00\r\n -Je ne vais pas \u00e9mettre d'opinion\r\n\r\n20:58:34:05  20:58:36:20\r\n           sur un sujet\r\n  qui n'est pas de mon registre.\r\n\r\n20:58:37:01  20:58:38:21\r\n  L'enqu\u00eate expliquera les faits.\r\n\r\n20:58:39:02  20:58:41:20\r\n       Je ne peux m'avancer.\r\n\r\n20:58:42:18  20:58:47:15\r\n     -Mais que pensez-vous...\r\n   -Il ne peut pas parler de \u00e7a.\r\n\r\n20:58:48:04  20:58:51:20\r\n-Plusieurs int\u00e9r\u00eats s'affrontent\r\n    dans l'enqu\u00eate en cours.\r\n\r\n20:58:52:01  20:58:54:07\r\n       Depuis des ann\u00e9es, \r\n       l'industrie mini\u00e8re\r\n\r\n20:58:54:11  20:58:57:18\r\n         tente de r\u00e9duire\r\nles r\u00e9glementations dans ce secteur\r\n\r\n20:58:57:23  20:58:59:08\r\n   pour all\u00e9ger les contr\u00f4les.\r\n\r\n20:58:59:12  20:59:02:09\r\n        Mais c'est aussi\r\n  un gros pourvoyeur d'emplois.\r\n\r\n20:59:02:13  20:59:04:19\r\nUn mois apr\u00e8s la rupture du barrage,\r\n\r\n20:59:05:00  20:59:07:22\r\n   des centaines de personnes\r\n  sont toujours sans logement.\r\n\r\n20:59:08:03  20:59:11:17\r\nNous avons assist\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re\r\n  r\u00e9union entre le procureur,\r\n\r\n20:59:11:22  20:59:14:13\r\n  les repr\u00e9sentants de Samarco\r\n       et les habitants.\r\n\r\n20:59:14:18  20:59:18:01\r\n     Ces familles ont perdu\r\n  leur maison et leurs emplois.\r\n\r\n20:59:18:11  20:59:20:07\r\n        -La seule question\r\n\r\n20:59:20:11  20:59:22:02\r\n       qui doit \u00eatre pos\u00e9e:\r\n\r\n20:59:22:07  20:59:24:09\r\n  \u00e0 qui appartenait le barrage ?\r\n\r\n20:59:24:13  20:59:25:12\r\n            A Samarco.\r\n\r\n20:59:25:17  20:59:27:18\r\n Elle est responsable du barrage.\r\n\r\n20:59:27:23  20:59:29:21\r\n  La rupture a fait des victimes:\r\n\r\n20:59:30:02  20:59:33:09\r\n       elle doit indemniser\r\n      les pr\u00e9judices caus\u00e9s.\r\n\r\n20:59:34:00  20:59:37:05\r\n      -Samarco prend en charge\r\nles frais d'h\u00e9bergement des victimes\r\n\r\n20:59:37:10  20:59:40:01\r\n          mais propose\r\n   des r\u00e9parations d\u00e9risoires:\r\n\r\n20:59:40:06  20:59:43:09\r\n         200-500 euros\r\n    par famille et par mois.\r\n\r\n20:59:43:19  20:59:46:12\r\n         -J'ai tout perdu.\r\n\r\n20:59:46:17  20:59:49:07\r\nJ'entends ce qu'ils disent \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n20:59:49:11  20:59:51:12\r\n  mais j'ai besoin de travailler.\r\n\r\n20:59:51:17  20:59:54:11\r\n          Je suis ma\u00e7on\r\n  et j'ai perdu tous mes outils.\r\n\r\n20:59:54:15  20:59:57:02\r\n          C'est absurde !\r\n\r\n20:59:57:07  21:00:00:03\r\n          Je ne peux pas\r\n   les racheter avec 150 euros ?\r\n\r\n21:00:00:08  21:00:03:09\r\n     Je veux une nouvelle vie.\r\n\r\n21:00:03:13  21:00:06:04\r\n      Que tout me soit rendu.\r\n\r\n21:00:07:17  21:00:10:11\r\n -Les habitants de cette r\u00e9gion\r\n\r\n21:00:10:16  21:00:16:06\r\n      savent que plus rien\r\n   ne sera jamais comme avant.\r\n\r\n21:00:16:11  21:00:21:11\r\nPlus rien ne poussera sur ce d\u00e9sert\r\nde boue avant des dizaines d'ann\u00e9es.\r\n\r\n21:00:21:15  21:00:25:03\r\n      Les experts pr\u00e9voient\r\n qu'il faudra pr\u00e8s de trente ans\r\n\r\n21:00:25:08  21:00:29:21\r\n  pour que le Rio Doce retrouve sa\r\ncouleur naturelle et son \u00e9cosyst\u00e8me.\r\n\r\n21:00:30:02  21:00:34:00\r\n   La justice f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9clame\r\n5 mias d'euros \u00e0 la firme mini\u00e8re.\r\n\r\n21:00:34:05  21:00:35:15\r\n       Est-ce suffisant ?\r\n\r\n21:00:35:20  21:00:39:02\r\n   Les op\u00e9rations de sauvetage\r\n         se multiplient.\r\n\r\n21:00:39:07  21:00:43:13\r\nLes responsables d'organisations\r\n   \u00e9cologiques se mobilisent.\r\n\r\n21:00:43:18  21:00:48:06\r\n   Ils sont en train de sauver\r\n des b\u00e9b\u00e9s tortues par dizaines.\r\n\r\n21:00:48:19  21:00:53:12\r\n      -Si on n'\u00e9tait pas l\u00e0,\r\n\r\n21:00:53:17  21:00:58:14\r\n       leur premier contact\r\n\r\n21:00:58:19  21:01:01:22\r\n    serait avec l'eau pollu\u00e9e.\r\n\r\n21:01:02:03  21:01:04:17\r\nOn ignore les effets dans le futur,\r\n\r\n21:01:04:22  21:01:07:20\r\n            de cumuler\r\n   les m\u00e9taux lourds et autres.\r\n\r\n21:01:08:01  21:01:12:20\r\nOn les am\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 sud de la plage\r\no\u00f9 la boue n'est pas encore arriv\u00e9e.\r\n\r\n21:01:13:01  21:01:16:12\r\n C'est plus s\u00fbr pour les rel\u00e2cher.\r\n\r\n21:01:18:08  21:01:21:03\r\n       -Les b\u00e9b\u00e9s tortues\r\n     sont rel\u00e2ch\u00e9s \u00e0 15 km,\r\n\r\n21:01:21:08  21:01:25:07\r\n          l\u00e0 o\u00f9 la mer\r\n  n'a pas encore \u00e9t\u00e9 souill\u00e9e.\r\n\r\n21:01:25:11  21:01:28:21\r\n    Toute une r\u00e9gion maritime\r\n          est menac\u00e9e,\r\n\r\n21:01:29:02  21:01:34:04\r\navec ses esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es comme les\r\n  tortues et les baleines \u00e0 bosse.\r\n\r\n21:01:34:09  21:01:39:17\r\n           Une course\r\n contre la boue s'est engag\u00e9e...\r\n\r\n21:01:47:00  21:01:50:23\r\n -Sachez que nous avons contact\u00e9 \r\n l'entreprise pr\u00e9sente en Suisse,\r\n\r\n21:01:51:04  21:01:55:07\r\nVale International SA, qui n'a pas\r\n   souhait\u00e9 donner sa position.\r\n\r\n21:01:55:11  21:01:59:03\r\n   Elle se contente de r\u00e9it\u00e9rer,\r\n    comme sa maison m\u00e8re Vale,\r\n\r\n21:01:59:08  21:02:03:12\r\n   que les d\u00e9chets pr\u00e9sents dans\r\n  les boues ne sont pas toxiques.\r\n\r\n21:02:03:23  21:02:06:03\r\n        Avec toute l'\u00e9quipe\r\n        de \"Mise au Point\",\r\n\r\n21:02:06:08  21:02:08:20\r\n         je vous remercie\r\n       de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:02:09:01  21:02:12:08\r\nNous aurons grand plaisir \u00e0 entendre\r\n          vos r\u00e9actions !\r\n\r\n21:02:12:12  21:02:16:05\r\nVous pouvez nous laisser des messages\r\n       vocaux, ou nous \u00e9crire,\r\n\r\n21:02:16:10  21:02:23:07\r\n      directement \u00e0 l'adresse\r\n      miseaupoint(at)rts.ch.\r\n\r\n21:02:23:11  21:02:25:22\r\n       La semaine prochaine,\r\n         S\u00e9bastien Faure.\r\n\r\n21:02:26:04  21:02:30:01\r\n   Belle et excellente semaine.\r\n\r\n21:02:39:02  21:02:51:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-06T20:46:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1511477578", "durationSec": 833, "title": "Un fauteil pour trois", "excerpt": "A 3 jours de l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral pour remplacer Eveline Widmer Schlumpf, les 3 candidats encha\u00eenent les itw et rencontres pour leur campagne \u00e9lectorale. Les 3 candidats UDC, Guy Parmelin, Norman Gobbi et Thomas Aeschi pr\u00e9sentent des profils tr\u00e8s diff\u00e9rents.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DANIELEWICZ, Micheline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FALIU, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY", "AESCHI, THOMAS"], "sequenceIds": ["1483274", "1483275", "1483276", "1483277", "1483279"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477580", "durationSec": 729, "title": "La Tchaux au fond", "excerpt": "La ville de la Chaux-de-Fonds se trouve face \u00e0 un d\u00e9ficit important, plus de 17 millions, en raison d'une mauvaise gestion financi\u00e8re et un emprunt toxique li\u00e9 \u00e0 la baisse de l'Euro. De plus, de nombreuses entreprises horlog\u00e8res proc\u00e8dent \u00e0 des licenciements. La recherche de solutions pour sortir de cette crise financi\u00e8re s'annonce difficile. Une hausse d'imp\u00f4ts et des licenciements de fonctionnaires seraient tr\u00e8s mal vus dans cette ville traditionnellement \u00e0 gauche. Par contre, le canton de Neuch\u00e2tel pourrait venir en aide \u00e0 la ville du haut.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RANDIN, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DERIPPE, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ENDETTEMENT PUBLIC", "GESTION FINANCI\u00c8RE", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1483433", "1483440", "1483443"]}, {"internalArchiveId": "AA1511477583", "durationSec": 797, "title": "L'amer rouge", "excerpt": "La rupture d'un barrage du site minier de la compagnie mini\u00e8re Samarco a provoqu\u00e9 une \u00e9norme vague de boue qui a compl\u00e9tement d\u00e9vast\u00e9 un village. Les importantes inondations ont \u00e9galement pollu\u00e9 l'eau obligeant les habitants de la r\u00e9gion de Mariana, dans le Minas Gerais, de s'approvisionner en eau potable. L'entreprise mini\u00e8re Samarco d\u00e9tenue par Vale refuse de reconna\u00eetre sa responsabilit\u00e9 dans cette catastrophe \u00e9cologique.", "remarks": "Sujet : St\u00e9phanie Lebrun", "thematicGeographicals": ["BRESIL"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE INDUSTRIELLE", "CATASTROPHE NATURELLE", "BARRAGE", "POLLUTION INDUSTRIELLE", "POLLUTION DE L'EAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478433", "durationSec": 551, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIRANDA, Romain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478434", "durationSec": 311, "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur la non-r\u00e9election de Ruth Metzler le 12.03.2003 au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Son collaborateur personnel Stefan Wyer et Th\u00e9r\u00e8se Meyer, ex-conseill\u00e8re nationale PDC s'en souviennent.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483163", "summary": "Thomas Aeschi, candidat UDC et Guy Parmelin, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral, assis l'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre. Guy Parmelin et Thomas Aeschi, parlementaires, officiant comme scrutateurs. Thomas Aeschi serrant des mains.\nThomas Aeschi jetant une pile de documents \u00e0 la poubelle. Ignazio Cassis, chef de groupe PLR, faisant un lapsus entre Blocher et Aeschi.\nNorman Gobbi, Thomas Aeschi et Guy Parmelin, 3 candidats UDC, r\u00e9pondant ensemble aux questions de journalistes.", "id": "1483274", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS", "PARMELIN, GUY", "CASSIS, IGNAZIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483164", "summary": "Guy Parmelin, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, encha\u00eenant les rendez-vous avec les m\u00e9dias pour sa campagne \u00e9lectorale. Itw Guy Parmelin. Int train, Guy Parmelin, travaillant sur son ordinateur et r\u00e9pondant aux questions du journaliste.\nBursins : Guy Parmelin, t\u00e9l\u00e9phonant, devant les vignes de son domaine. Caroline Parmelin, \u00e9pouse de Guy Parmelin, jouant du piano. Itw Caroline Parmelin.", "id": "1483275", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483165", "summary": "Au stade de la Valascia : Itw Norman Gobbi, candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\nA son domicile : itw Norman Gobbi avec son \u00e9pouse et son jeune enfant.", "id": "1483276", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["TESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483166", "summary": "Photos de Thomas Aeschi dans sa vie priv\u00e9e.\nItw de Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Thomas Aeschi travaillant \u00e0 son ordinateur. \nArchives Thomas Aeschi chantant aux c\u00f4t\u00e9s de son \"mentor\" Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.", "id": "1483277", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualPersons": ["AESCHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483168", "summary": "R\u00e9union de l'UDC pour d\u00e9signer le ticket des 3 candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, assis \u00e0 la place du \"favori\" grisons Heinz Brand. Christoph Blocher, chapeau sur la t\u00eate, quittant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, en souriant. Itw Thomas Aeschi, candidat UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral", "id": "1483279", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483312", "summary": "Neuch\u00e2tel-ville : c\u00e9r\u00e9monie en honneur de Rapha\u00ebl Comte, nouveau pr\u00e9sident du conseil des Etats. Drapeau de la Chaux-de-Fonds. Fifres des Armourins jouant.\nSylvia Morel, conseill\u00e8re communale de la Chaux-de-Fonds cheffe des finances, participant \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie. Itw Sylvia Morel.", "id": "1483433", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483319", "summary": "Ext tour Tour Espacit\u00e9 abritant le conseil communal de la Chaux-de-Fonds. Th\u00e9o Huguenin-Elie, pr\u00e9sident du conseil communa, saluant les autres conseillers communaux. Itw Th\u00e9o Huguenin-Elie.\nVue g\u00e9n\u00e9rale de la ville. Itw Hughes Chantraine, ex-pr\u00e9sident commission des Finances. Itw March Bloch, chef d'entreprise. Itw Laurent Kurth, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois. Extraits de la r\u00e9ponse \u00e9crite de Pierre-Andr\u00e9 Monnard. Travelling depuis voiture rue de la ville de la Chaux-de-Fonds.", "id": "1483440", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "CHANTRAINE, HUGHES", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483322", "summary": "Ext et int entreprise horlog\u00e8re Monnier. Itw S\u00e9bastien Schmid, directeur technique Monnier SA. Itw de rue.", "id": "1483443", "visualThemes": ["HORLOGERIE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631384", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022205", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C8B81DE7-7809-4932-AF37-36BBC0EC8096", "internalArchiveId": "C8B81DE7-7809-4932-AF37-36BBC0EC8096", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat critique face aux candidats UDC et \u00e0 la clause de sauvegarde", "publicationDate": "2015-12-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian Levrat, pdt du PSS\r\nChristian Levrat critique face aux candidats UDC et \u00e0 la clause de sauvegarde *** A quelques jours de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le parti socialiste \u00e9tait r\u00e9uni en Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 St-Gall. A cette occasion, l'Assembl\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur le renseignements. On savait le parti tr\u00e8s divis\u00e9 sur la question, finalement les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont estim\u00e9 que cette loi comportait trop de risques pour les libert\u00e9s individuelles. \r\nMais cette Assembl\u00e9e, c'\u00e9tait aussi l'occasion pour le PS de tirer \u00e0 boulet rouge sur les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC pour l'\u00e9lection de mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Un parti socialiste tr\u00e8s remont\u00e9 \u00e9galement sur le projet de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nChristian Levrat, \r\nBonsoir.\r\n((pr\u00e9sident du parti socialiste suisse\r\nHier les Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 sa strat\u00e9gie pour mettre en application l'initiative sur l'immigration de masse.\r\nPour arriver \u00e0 limiter l'immigration, la Suisse va donc activer la clause de sauvegarde qui figure dans le trait\u00e9.\r\nSi possible en accord avec Bruxelles et si ce n'est pas le cas de mani\u00e8re unilat\u00e9rale.\r\nvous d\u00e9noncez un dangereux placebo,  une solution qui ne r\u00e9sout rien... est-ce que ce n'est pas un premier pas tout de m\u00eame vers une solution...\r\n- Vous vous attaquez frontalement \u00e0 votre ministre? Simonetta Sommaruga, qui ne r\u00e9pond en rien aux probl\u00e8mes soulev\u00e9s par la votation du 9 f\u00e9vrier?\r\n- La Suisse envisage une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale si elle ne d\u00e9bouche pas dans ses discussions (il n'y a m\u00eame pas de n\u00e9gociations officielles ouvertes). C'est un bon moyen de se faire entendre?\r\n- Il faut agir \u00e0 l'int\u00e9rieur, r\u00e9clamez-vous, avec des mesures d'accompagnement dans le logement, les salaires, l'int\u00e9gration des travailleurs \u00e2g\u00e9s ou des femmes. le CF a annonc\u00e9 qu'il le ferait dans sa s\u00e9ance \u00e0 venir du 18 d\u00e9cembre, vous ne le croyez pas?\r\n- Hier dans cette m\u00eame \u00e9mission, l'UDC Mandfred B\u00fchler et la PLR Isabelle M\u00f4ret tombaint d'accords sur un aspect de cette limitation.... il y a d'autres solutions que de limiter le nombre de travailleurs, c'est de limiter le regroupement familial, de n'assumer aucune charge financi\u00e8re pour les travailleurs \u00e9trangers qui seraient venus gr\u00e2ce \u00e0 la libre-circulation et auraient perdu leur travail... on va en arriver l\u00e0? c'est aussi ce qu'enviage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n- (Pour amener la suite) Le CF a pris sa d\u00e9cision sur l'Europe, un dossier hyper important, juste avant les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avant sa recomposition. a. Il ne voulait pas qu'un second UDC \u00e9lu au gouvernement trouble le jeu?\r\nAttaque ne r\u00e8gle sur les \r\nThomas Aeschi, h\u00e9ritier spirituel de Christoph Blocher\r\nNormann Gobbi c'est pas un UDC.\r\nPas candidature de combat?\r\nGuy Parmelin, on le disait acceptable par la gauche, ce n'est pas votre avis?\r\n- le fait qu'il soit soutenu par Pierre-Yves Maillard?\r\nAu mieux dans le choix des possibles.=))", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7291447", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat critique face aux candidats UDC et \u00e0 la clause de sauvegarde / FOR_2015-12-05T18:03:00_developpement-2", "Forum du 05.12.2015"], "alternativeSummary": ["A quelques jours de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parti socialiste \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 St-Gall. A cette occasion, l'assembl\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur le renseignement. On savait le parti tr\u00e8s divis\u00e9 sur la question, finalement les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont estim\u00e9 que cette loi comportait trop de risques pour les libert\u00e9s individuelles. Mais cette assembl\u00e9e \u00e9tait aussi l'occasion pour le PS de tirer \u00e0 boulets rouges sur les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC pour l'\u00e9lection de mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Le parti socialiste \u00e9tait tr\u00e8s remont\u00e9 \u00e9galement sur le projet de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, pr\u00e9sent\u00e9 vendredi par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. L'interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse."], "variantIds": ["ece-7291447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T17:32:26Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\n\u00e0 quelques jours de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parti socialiste \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 Saint-Gall \u00e0 cette occasion, l'Assembl\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi sur le renseignements on savait le parti tr\u00e8s divis\u00e9 sur la question, finalement, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont estim\u00e9 que cette loi comportait trop de risques pour les libert\u00e9s individuelles, mais cette Assembl\u00e9e s'\u00e9tait aussi l'occasion pour le PS de tirer \u00e0 boulets rouges sur les candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC pour l'\u00e9lection de mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral un parti socialiste, tr\u00e8s remont\u00e9, \u00e9galement sur le projet de mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, pr\u00e9sent\u00e9 hier par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Christian Levrat bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse alors vous tenez votre assembl\u00e9e, aujourd'hui il y a une chose importante qui est tomb\u00e9 hier, c'est la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur sa strat\u00e9gie pour mettre en oeuvre l'application sur l'initiative sur l'immigration de masse alors pour arriver \u00e0 limiter l'immigration la Suisse va donc activer la fameuse clause de sauvegarde qui figure dans le trait\u00e9, si possible en accord avec Bruxelles, si ce n'est pas le cas de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, vous vous d\u00e9noncez un dangereux placebo une solution qui ne r\u00e9sout rien est -ce que ce n'est pas tout de m\u00eame un 1er pas vers une solution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, apr\u00e8s presque d'ozone, ce serait un pas minuscule, on sait pas bien \u00e7a \u00e0 quoi ressemblent cette cette clause de sauvegarde, il y a pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es, il n'est pas clair non plus, qu'elle soit acceptable du point de vue de l'Union europ\u00e9enne, vous savez la la disposition du trait\u00e9 sur laquelle s'appuie le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'applique \u00e0 des 4 grandes crises sociales un ch\u00f4mage des jeunes de 50 pourcent par par exemple comme celle carnet Spanu, cette disposition avait \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 pour un temps, moi j'ai peine \u00e0 croire qu'avec nos 3 pourcent d'ch\u00f4mage on puisse s'appuyer sur cette disposition -l\u00e0 pour limiter la la migration, mais ce qui me pose surtout probl\u00e8me, alors c'est l'absence de mesures concr\u00e8tes au titre de la protection parti des salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s, des femmes sur le march\u00e9 du travail, c'est aussi le sentiment qu'au final on va absolument rien r\u00e9gler qu'on va poursuivre l'ins\u00e9curit\u00e9 juridique dans laquelle on est plong\u00e9 aujourd'hui durant des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [92%] :\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 juridique, il faut agir aussi \u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur, dites -vous, avec des mesures d'accompagnement dans logement : les salaires, l'int\u00e9gration des travailleurs \u00e2g\u00e9s et des femmes \u00e9galement pourtant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 qu'il le ferait, dans sa s\u00e9ance \u00e0 venir du 18 d\u00e9cembre vous y croyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [89%] :\r\nEh bien, on verra ce qui est assez impressionnant, c'est de voir qu'en 12 ans Guillaume chez un drame n'est pas parvenu \u00e0 proposer des mesures qui soient convaincantes, c'est un secret de Polichinelle, qu'il a fallu un peu lui forcer la main pour promettre pour le 18 d\u00e9cembre des mesures moi je jugerai sur pi\u00e8ces, il y a m\u00eame pas parvenu \u00e0 entrer r\u00e9ellement en n\u00e9gociation avec les syndicats, avec les forces constructives du pays pour int\u00e9grer ces mesures d'accompagnement dans le paquet destin\u00e9 \u00e0 mettre en oeuvre cette initiative sur l'immigration de masse et on sent la tentation dans les milieux \u00e9conomiques, y compris chez Yoann SchneiderAmmann \u00e0 chercher une alliance \u00e0 droite \u00e0 chercher de pactiser avec l'UDC pour mettre en oeuvre cette initiative, \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup parce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [83%] :\r\nC'est la clause activ\u00e9e de mani\u00e8re unilat\u00e9rale, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [89%] :\r\nExactement et et l'UDC d'un jamais \u00e9t\u00e9 fiable dans cette affaire, moi j'ai peine \u00e0 croire qu'une alliance avec l'UDC comme elle est envisag\u00e9e par \u00c9conomie Suisse SchneiderAmmann permettent au final d'approfondir nos relations avec l'Union europ\u00e9enne de bagages et de nouveaux accords pour permettre l'acc\u00e8s par exemple \u00e0 aux services financiers au march\u00e9 unique, donc aujourd'hui je crois que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est en train de s'enfoncer dans une impasse et je suis pas tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [93%] :\r\n\u00e7a va torpiller les n\u00e9gociations futures, notamment pour l'acc\u00e8s aux march\u00e9s financiers oui alors hier il y a autre chose qui est apparu, j'imagine qu'il va pas vous plaire, non plus, d'ailleurs, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9 dans cette m\u00eame \u00e9mission Forum hier soir par l'UDC Manfred B\u00fchler et la PLR Isabelle Moret, ils sont tomb\u00e9s sur d'accord sur un aspect de cette limitation s'y a pas d'autre solution que de limiter le nombre de travailleurs, on pourrait arriver \u00e0 limiter le regroupement familial \u00e0 n'assumer aucune charge financi\u00e8re pour les travailleurs \u00e9trangers qui seraient venus gr\u00e2ce \u00e0 cette libre circulation et auraient perdu leur travail, on va en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [92%] :\r\nBon, \u00e9coutez les accords de libre circulation, notamment sur l'acc\u00e8s au ch\u00f4mage sont assez clairs : si vous avez un emploi qui, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, vous le perdez ind\u00e9pendamment de votre passeport, vous avez droit aux prestations de l'assurance- ch\u00f4mage, parce que vous avez cotis\u00e9 comme comme tout un chacun, ce qui n'est pas possible de faire, par contre c'est d'immigr\u00e9s directement dans les assurances sociales, donc il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [80%] :\r\nBonjour et durcir les conditions, c'est aussi Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui le pr\u00e9voit, limiter le regroupement, \u00e7a peut \u00eatre aussi envisag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [89%] :\r\nJ'ai \u00e7a veut dire quoi allez- vous croyez vraiment qu'il y a aura un cadre de Nestl\u00e9 de Novartis va venir en Suisse alors qu'il pouvait aller dans n'importe quel autre pays dans n'importe quelle autre entreprise sans sa famille la r\u00e9ponse \u00e9vidente, c'est non et s'il s'agit de libert\u00e9, de limiter le regroupement familial, uniquement pour les ouvriers du chantier portugais, moi je vois une in\u00e9galit\u00e9 de traitement assez assez inacceptable, ce que ce que vise une partie de la droite, c'est un retour au statut de saisonnier, c'est clair, l'USAM, le dit tr\u00e8s clairement son pr\u00e9sident Jean-Fran\u00e7ois Rime aussi et l\u00e0, nous ne nous n'accepterons jamais une un r\u00e9gime qui aille dans cette, dans cette direction, c'est un r\u00e9gime indigne, qui fait que les travailleurs les moins fortun\u00e9s, mais pas la possibilit\u00e9 d'avoir une vie de famille normale, \u00e7a me para\u00eet pas quelque chose d'acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [91%] :\r\nChristian Levrat, cette strat\u00e9gie a annonc\u00e9 hier \u00e0 \u00e0 visiblement que des d\u00e9fauts \u00e0 vos yeux, n\u00e9anmoins, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pris cette d\u00e9cision sur l'Europe, ce dossier tellement important, juste avant les \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral avant sa recomposition, mercredi, il ne voulait pas qu'un second UDC \u00e9lu au gouvernement trouble le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [88%] :\r\nOh, \u00e7a, je crois pas je, je crois simplement que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral annonce aujourd'hui \u00e0 \u00e0 Bruxelles qu'il introduira une clause sauvegarde avec in fine et des contingents de mani\u00e8re unilat\u00e9rale si aucun accord n'est trouv\u00e9, je pense que c'est un jeu dangereux, donc je pense surtout qu'on va absolument rien r\u00e9soudre parce que, au final, il est assez vraisemblable qu'on n'ait pas de contagion qu'on n'est pas non plus de mesures d'accompagnement ou de mesures de protection pour les salari\u00e9s les plus \u00e2g\u00e9s, digne de ce nom que le message, la population, le 9 f\u00e9vrier ne soient pas entendus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [92%] :\r\nAlors justement, concernant ces prochaines \u00e9lections au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mercredi prochain, on l'a dit Christian Levrat, il y a eu des attaques en r\u00e8gle sur les 3 candidats lors de l'assembl\u00e9e du PS aujourd'hui, aucun ne fait l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [85%] :\r\nBon, c'est vrai, ce serait exag\u00e9r\u00e9 de consid\u00e9rer que nous sombrons dans un enthousiasme sans borne \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la vue du de la liste des candidatures que nous se transmet l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:26) [89%] :\r\nOlivier Thomas, juste un h\u00e9ritier spirituel de Christoph Blocher Normann Gobbi, c'est m\u00eame pas un UDC et puis Guy Parmelin alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [91%] :\r\nC'\u00e9tait au au parti du centre, de pr\u00e9senter une candidature une candidature que nous aurions soutenu et puis le le PDC a refus\u00e9 d'une part parce qu'une partie de leurs allures une forme de fascination un peu morbide pour l'UDC, d'autre part parce qu'ils ont une vision tr\u00e8s arithm\u00e9tique de la concordance ou les les si\u00e8ges sont r\u00e9partis vraiment de mani\u00e8re math\u00e9matique entre entre les parties, sans trop de consid\u00e9rations politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [91%] :\r\nMais aujourd'hui, mais Christian Levrat on disait Guy Parmelin quand m\u00eame acceptable par la gauche, c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait dit au d\u00e9part, c'est pas votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:04) [92%] :\r\nDonc nous allons entendre tous les candidats le 8 d\u00e9cembre il est \u00e9vident que ce n'est pas aujourd'hui, vous donnez une appr\u00e9ciation d\u00e9finitive sur ces, sur ces candidats, j'ai simplement soulign\u00e9 qu'un candidat qui, comme Guy Parmelin qui, avec cette na\u00efvet\u00e9 bonhomme qui le caract\u00e9rise, nous explique aujourd'hui qu'il s'est droitis\u00e9e au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e9videmment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [87%] :\r\nMais le le le ma\u00eetre, l'accident du radical, le fait que le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois, le socialiste Pierre-Yves Maillard le soutiennent, c'est quand m\u00eame, il peut \u00eatre soutenu par des socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [84%] :\r\nFait partie du patriotisme local qui est en l'esp\u00e8ce de bonne aloi, il est normal que les gouvernements cantonaux d\u00e9fendent les les candidats de leur canton aura le gouvernement tessinois soutient Normann Gobbi encore rien entendu du gouvernement du bois, mais il est probable qu'ils soutiennent Thomas \u00e7a, \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a fait partie du Jo\u00ebl-Yves croit qu'il faut pas avoir un signe, un signe particulier. \r\nMoi ce que je constate simplement, c'est qu'on n'a pas faire la 1\u00e8re de l'UDC qu'apr\u00e8s le renoncement d'Evelyne Widmer-Schlumpf qu'apr\u00e8s la capitulation du centre je m'attendais \u00e0 ce que l'UDC a pr\u00e9sente des candidats qui, de mani\u00e8re incontestable format pour \u00eatre conseiller f\u00e9d\u00e9raux \u00e7a n'est pas le cas, nous avons la 2\u00e8me ou 3\u00e8me garde avec tout le respect qu'on doit qu'on doit ces gens, mais ils font pas partie des 10 15 UDC \u00e9quilibre m\u00e2chonn\u00e9 le sceptre, c'est pas, c'est pas ou qui ont fa\u00e7onn\u00e9 le parti c'est pas qui p\u00e8se sur la politique f\u00e9d\u00e9rale depuis, depuis des ann\u00e9es et c'est pas leur faire injure que de le constater, apr\u00e8s, nous allons les entendre, allons les entendre, nous allons d\u00e9battre avec des des points faibles de leur candidature n'absence d'exp\u00e9rience de direction pour pour Guy Parmelin quand m\u00eame assez \u00e9tonnante pour quelqu'un qui a depuis aussi longtemps en politique pas diriger de grandes organisations pas dirig\u00e9e, du moins dans la dur\u00e9e, d'organisations nationales Sophie \u00e0 Hyogo au Conseil d'\u00c9tat, vous \u00eates all\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, enfin toute une s\u00e9rie de questions qui qui certainement, sont sont sont int\u00e9ressantes chez Thomas, ces chiffres sont pass\u00e9s de consultants c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:00) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, Christian Levrat, si vous \u00eates, vous allez quand m\u00eame voil\u00e0 les socialistes vont quand m\u00eame voter pour un des candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC vous croyez encore \u00e0 une candidature de combat, une candidature de la derni\u00e8re chance qui serait pas sur lequel ticket officiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [95%] :\r\n\u00e9coutez, nous ferons mieux dans la mesure des possibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:17) [73%] :\r\n\u00e7a veut dire ind\u00e9pendant, il a pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [86%] :\r\nVous verrez, \u00e7a le le 8 d\u00e9cembre je pense que les m\u00e9dias, comme tout le monde doivent attendre doivent attendre cette \u00e9lection on a, on a d\u00e9cid\u00e9 d'entendre les candidats d'en parler avec eux, on va certainement parler avec les autres partis qui ont pour par d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cet exercice, et ensuite il va falloir faire le meilleur choix pour pour le pays, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s facile, vu la constellation serait un peu excessif de consid\u00e9rer que l'UDC nous facilite la t\u00e2che, dans cette affaire, je vous vois nulle part, d'autres des torrents d'enthousiasme face au ticket qui nous est qui nous est propos\u00e9, alors il va falloir soit \u00e0 l'int\u00e9rieur, soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur de ce ticket a trouv\u00e9 une solution qui soient raisonnables pour le le pays et pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:01) [92%] :\r\nChristian Levrat, merci beaucoup d'\u00eatre venu quelques minutes dans ce forum, pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-05T17:23:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-633BC742-C3F8-431D-99DB-073B5F746D3B", "internalArchiveId": "633BC742-C3F8-431D-99DB-073B5F746D3B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clause de sauvegarde est-elle la meilleure des solutions?", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, et Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR.", "durationSec": 519, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288490", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La clause de sauvegarde est-elle la meilleure des solutions?  / FOR_2015-12-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat entre Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, et Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-7288490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T02:51:00Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous, pour d\u00e9battre de cette clause de sauvegarde, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC Bernard bonsoir bonsoir et Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, on va commencer avec vous, Manfred B\u00fchler, puisque c'est de votre initiative nantis dont il s'agit aujourd'hui est -ce que vous \u00eates satisfait des propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est -ce que \u00e7a limite v\u00e9ritablement l'immigration telle que vous le demandiez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [95%] :\r\nAlors tout d'abord, il s'agit pas de l'initiative de l'UDC, il s'agit d'un texte approuv\u00e9 par la. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:27) [88%] :\r\nJe ne voudrais pas clairement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, on ne parle d'un article constitutionnel, donc je crois qu'il faut \u00eatre clair sur les mots, mais je suis satisfait, effectivement, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous pr\u00e9sente enfin quelque chose pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit un peu plus rapide, quand bien m\u00eame je ne suis en fonction que depuis quelques jours, il me semble que 2 ans pratiquement, qui se sont \u00e9coul\u00e9es, on a peut-\u00eatre un petit peu tra\u00een\u00e9 les pieds, quand bien m\u00eame je je conviens que le dossier n'est pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nAlors on avance dans le bon sens, mais ce que \u00e7a va assez loin pour vous entre la la question qui se pose c'est de savoir si la limitation de l'immigration, que vous r\u00e9clamiez \u00e0 corps et \u00e0 cri en 2014 le 9 f\u00e9vrier est ce qu'elle est appliqu\u00e9e aujourd'hui avec cette clause de sauvegarde telle que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [91%] :\r\nIl y a quand bien m\u00eame on va dans la bonne direction, on n'y va pas suffisamment loin effectivement parce que c'est vrai que l'article constitutionnel puis dit qu'il faut finalement des plafonds et des contingents annuels, l\u00e0 je crois que la lettre est assez claire et puis une simple hausse de sauvegarde mais ont exist\u00e9 au moment de l'introduction par exemple de la libre- circulation avec les pays de l'Est ou de l'ex- Yougoslavie en partie ces ces clauses de sauvegarde sont un peu rest\u00e9s lettre morte et n'ont servi \u00e0 rien puisqu'on a connu dans cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 2000, une tr\u00e8s forte immigration qui a conduit \u00e0 ce vote du 9 f\u00e9vrier donc, si on a simplement un tigre en papier comme les clauses de sauvegarde pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e7a ne servira \u00e0 rien, ou presque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [90%] :\r\nIsabelle Moret, c'est bien beau, mais \u00e7a ne marche pas, nous dit Manfred M\u00fcller \u00e0 votre avis, alors oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:55) [88%] :\r\nEn fait, effectivement, c'est pas forc\u00e9ment parce qu'on a une clause de sauvegarde qu'on va vraiment pouvoir limiter l'immigration est ce que le pape lave a voulu en votant cette initiative, c'est qu'on limite l'immigration et c'est pour \u00e7a que nous, on a propos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 rapidement qu'on restreigne l'immigration en provenance des pays hors Union europ\u00e9enne et puis qu'on restreigne aussi le recours \u00e0 l'aide sociale des personnes en provenance de l'Union europ\u00e9enne et puis, pour \u00e9viter une immigration il faut aussi valoriser le potentiel local en je pense en particulier aux seigneurs de notre pays et puis aux femmes et sur ces vers les moi l\u00e0 moi j'attends encore toujours le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il nous promet quelque chose peut-\u00eatre de la semaine prochaine ou la semaine d'apr\u00e8s, mais jamais j'aimerais surtout qu'il renvoie \u00e0 l'id\u00e9e de projet de modification de loi au Parlement pour que nous puissions les voter pour valoriser par exemple, que ces personnes en Suisse qui cherchent un travail \u00e9crit mais qui aimeraient pouvoir occuper cette place peut-\u00eatre \u00e0 la place de jeunes en provenance de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [89%] :\r\nDonc Isabelle Moret, vous \u00eates d'accord, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne respecte pas tout \u00e0 fait la constitution, elle ne va pas assez loin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:52) [88%] :\r\nAlors, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit appliquer un texte qui parle de contingents \u00e7a l'oblige \u00e0 n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne, c'est ce qu'il a essay\u00e9 de faire pendant plus d'une ann\u00e9e, il a essay\u00e9 d'ouvrir d\u00e8s qu'une proc\u00e9dure de n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne, Union europ\u00e9enne, a dit non, on veut pas n\u00e9gocier, la seule chose qu'ils ont accept\u00e9 de faire des discussions informelles et puis la la solution que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a \u00e0 Bruxelles, elle est intelligente, ce n'est pas de ren\u00e9gocier l'accord de libre- que l\u00e0 sont des personnes puisque l\u00e0 c'est un niet d\u00e9finitif que longtemps hein, du c\u00f4t\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne, c'est simplement d'interpr\u00e9ter une clause qui existe d\u00e9j\u00e0 dans les bilat\u00e9rales, donc c'est vraiment, sauf que moi j'attends de de la part de Bruxelles une certaine ouverture d'esprit maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral montre les dents en disant bah si vous n'acceptez pas, on appliquera m\u00eame une clause unilat\u00e9ral, je pense que le bon moment pour montrer les dents et j'esp\u00e8re vraiment qu'il sera possible de trouver une solution, cette solution simplifi\u00e9e avec cette proc\u00e9dure simplifi\u00e9e \u00e0 ne pas d'abord d'accord en accord avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [87%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui montre les dents, \u00e7a \u00e7a doit un peu plus vous plaire Manfred M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:51) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, je crois que l'UDC a toujours dit dans ce dossier d\u00e9licat, j'en conviens que nous devions avoir confiance en nous-m\u00eames, nous avons un pays qui a une \u00e9conomie qui tourne, qui est un partenaire incontournable pour l'Union europ\u00e9enne, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pour les pays voisins sont en mati\u00e8re d'\u00e9changes \u00e9conomiques, que ce soit en mati\u00e8re de transport avec des camions qui doivent traverser les Alpes avec des marchandises qui seront bient\u00f4t sur le rail ou puisqu'on va inaugurer au mois de juin, donc on a des atouts \u00e0 faire jouer et on a la possibilit\u00e9 de dire \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, messieurs dames, la volont\u00e9 populaire suisse, c'est ceci \u00e7a convient peut-\u00eatre pas au niveau de l'accord sur la libre circulation dans sa forme actuelle, mais nous voulons le le ren\u00e9gocier, je suis heureuse, effectivement, que le ton monte un petit peu, il s'agit pas de faire un casus Belli avec l'Union europ\u00e9enne, mais de de jouer les atouts qui sont les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nManfred M\u00fcller reste que le levier qui est actionn\u00e9e aujourd'hui par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est une clause de sauvegarde, alors vous avez dit vos doutes, hein, sur l'efficacit\u00e9 d'une telle mesure, mais en m\u00eame temps votre tribun UDC Christoph Blocher a ouvert la porte en disant qu'il \u00e9tait favorable, du moment que c'est efficace ou situe la ligne de l'UDC sur ce point chez Christoph Blocher ou chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [92%] :\r\nAlors je crois que la ligne on on doit appliquer l'Artic constitutionnel, donc si on a une clause de sauvegarde qui nous permet ensuite de de limiter de mani\u00e8re efficace, l'immigration, je n'ai rien id\u00e9ologiquement contre cette m\u00e9thodologie, mais je crois qu'on n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 de d'outils clairement comment cette clause de sauvegarde va s'appliquer, mais je crois que si on y r\u00e9fl\u00e9chit un peu on va dire : OK, cette ann\u00e9e on a eu trop d'immigration, d'apr\u00e8s la clause de sauvegarde l'ann\u00e9e suivante, on a des contingents et on revient finalement au texte l\u00e9gal de la Constitution, qui doit \u00eatre mis en oeuvre et puis l\u00e0, il s'agira d'avoir des instruments efficaces et je pense que un des instruments \u00e7a sera notamment de limiter clairement l'immigration des personnes qui ne viennent pas sur le march\u00e9 du travail, parce que la moiti\u00e9 des personnes qui viennent en Suisse n'y travaille pas que ce soit du regroupement familial, que ce soit pour d'autres raisons plus ou moins bonne, et l\u00e0 je pense qu'on a un levier assez important, sans mettre en p\u00e9ril les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [95%] :\r\nIsabelle Moret, la clause de sauvegarde va arriver au Parlement au mois de mars alors concr\u00e8tement que va voter le PLR oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:01) [89%] :\r\nBon, il faut voir concr\u00e8tement ce que \u00e7a cette clause parce que pour l'instant, c'est juste des mots et on n'a pas vu le le texte exact de ce qui est ce qui est propos\u00e9, donc moi j'attends de voir ce texte exact mais ce qui est s\u00fbr, c'est que nous on a toujours dit au sein du PLR on veut des relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne et on n'acceptera pas quelque chose qui mettra en p\u00e9ril ses relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, parce qu'elles sont essentiels \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de de notre pays, c'est ce qui permet \u00e0 notre nos entreprises d'exporter facilement l'Union europ\u00e9enne et donc de cr\u00e9er des emplois pour les Suisses ont ensuite donc nous c'est fondamental, on veut dire l'action bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne et on fera en sorte que ce que l'on votera au Parlement marocaine fait escale \u00e0 son bilat\u00e9ral, par contre on veut \u00e9couter ce qu'dit \u00e0 limiter l'immigration c'est possible dans le cas des bilat\u00e9rales de le faire et de restreindre aussi en dehors de la preuve, l'immigration en provenance hors Union europ\u00e9enne, l\u00e0 on peut faire beaucoup, au sein du parlement et pour \u00e7a il faut que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous envahit son projet, il en a mis en consultation, maintenant il faut vraiment que ce projet soit remis en mains du Parlement, il parle de Mars maintenant je trouve que franchement c'est un peu tard, on attendait enfin d'essence ben ce sera pas le cas, ce sera seulement en mars et je trouve que l\u00e0, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire et j'aimerais que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se d\u00e9p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [91%] :\r\nIsabelle Moret, il y a une votation avenir qui est quasiment in\u00e9vitable avec ce choix propos\u00e9 \u00e0 la population d'un c\u00f4t\u00e9 une limitation de l'immigration, le m\u00e9canisme qu'on a d\u00e9crit cette clause de sauvegarde qui est assez compliqu\u00e9e et puis de l'autre, ce qui a d\u00e9peint le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire une catastrophe \u00e9conomique en quelque sorte, c'est entre ces 2 solutions que les Suisses vont devoir choisir. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:34) [89%] :\r\nAlors s'il y aura un vote, vous avez raison, \u00e0 un moment donn\u00e9 on va voter sur quelque chose, puisque sur la Croatie, mais ce sur quoi on vote et on on va voter, on ne sait pas encore exactement maintenant puisqu'on ne sait m\u00eame pas, en fait, ce sur quoi va voter le Parlement puisque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous le promet, uniquement pour le mois de mars, donc c'est difficile de vous dire ce qu'on votera puisqu'on ne sait pas encore ce sur quoi on va voter, moi \u00e7a je peux juste vous rappeler les principes pour moi c'est essentiel d'avoir une solution qui soit compatible avec l'Union europ\u00e9enne, parce que cette essentielle \u00e0 notre prosp\u00e9rit\u00e9 annonce d'emploi parce que nous avons besoin de ceci \u00e9conomiquement en Suisse, mais il faut \u00e9couter vraiment, ce qu'a dit le peuple et l\u00e0 il y a beaucoup de mesures que l'on peut nous au Parlement, je citerai par exemple dans le m\u00eame sens que monsieur certaines, par exemple, des personnes qui viennent en provenance de l'Union europ\u00e9enne qui perdent leur emploi, mais qui reste ensuite ici et qui ce recours \u00e0 l'aide sociale, alors qu'ils pourraient tr\u00e8s bien rentrer dans leur pays, soit \u00e0 charge de l'de l'aide sociale de leur propre pays, parce qu'il faut rappeler que on pr\u00e9voit avec l'Union europ\u00e9enne unique circulation des travailleurs par des personnes qui soit, qui sont les de social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [58%] :\r\nUn homme. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T17:22:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-0DDE8FB9-E7E8-4ACD-B3A9-4610C7F5F484", "internalArchiveId": "0DDE8FB9-E7E8-4ACD-B3A9-4610C7F5F484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne?", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "summary": "La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne? ****lausanne deuxieme ville de suisse romande, va t-elle rester un bastion de gauche? A moins de trois mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tout cas largement les moyens. Le POP a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9.  La gauche reconduit l\u00e0 une formule gagnante. C\u00e9line Fontannaz que dit ce ticket rose rouge vert pour la Municipalit\u00e9?\r\nIl d\u00e9montre que la gauche, majoritaire depuis.... 1989 \u00e0 Lausanne, n'est pas pr\u00eate \u00e0 c\u00e9der un centim\u00e8tre de terrain \u00e0 la droite.\r\n Car en pr\u00e9sentant une liste avec  2 Verts, 3 socialistes et 1 popiste d\u00e8s le premier tour, strat\u00e9gie qui doit encore \u00eatre formellement valid\u00e9e en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la gauche maximise ses chances de placer ses 6 candidats dans un fauteuil au premier tour d\u00e9j\u00e0, en laissant, comme aujourd'hui un seul si\u00e8ge \u00e0 la droite. en l'occurence au PLR.\r\nCe ticket r\u00e9v\u00e8le aussi que la gauche lausannoise arrive \u00e0 faire des alliances C'est sa force Elle sait penser strat\u00e9gique et mettre les divergeances en sourdine \u00e0 l'heure des \u00e9lections. Le POP reconna\u00eet des d\u00e9saccords avec le PS... le POP a d'ailleurs  longement tergivers\u00e9  avant de rejoindre ses alli\u00e9s rose vert. Mais le parti a refait ses calculs: faire bande a part, c'\u00e9tait mettre en danger son si\u00e8ge \u00e0  la Municipalit\u00e9,  sans compter que les r\u00e9sutats  \u00e9lectoraux  de l'extr\u00e8eme gauche sont en baisse un peu partout, y compris \u00e0 Lausanne. \r\n*** Pour la droite, cette grande alliance \u00e0 6, c'est \u00e9videmment le sc\u00e9nario du pire \r\nAvec le d\u00e9part annonc\u00e9 du lib\u00e9ral radial Olivier Francais de la Municipalit\u00e9, Le PLR a la ferme ambition de placer deux des siens \u00e0 l'Ex\u00e9cutif: Pierre Antoine Hildebrand et Mathieu Blanc. Mais  avec cette configuration \u00e0 gauche, seul un des deux pourrait bien acc\u00e9der \u00e0 l'H\u00f4tel de ville. Perpetuant l\u00e0 UN six UN en place depuis bient\u00f4t deux l\u00e9gislature \u00e0 Lausanne\r\n  ll faut dire que le droite bute contre un obstacle  majeur, sa difficutl\u00e9 \u00e0 travailler ensemble pour  faire bouger les fronts:  en qu\u00eate de visibilt\u00e9 pas question pour le PDC et les Vert lib\u00e9raux d'imaginer de liste commune;  et le PLR r\u00e9siste \u00e0 l'id\u00e9e de s'allier  avec l'UDC, pour des motifs id\u00e9ologiques. Une d\u00e9sunion, des d\u00e9saccords  qui rend d'autant plus compliqu\u00e9 une reconqu\u00e8te meme progressive du pouvoir.   \r\n*** Du coup, C\u00e9line, quelles armes reste-t-il droite pour tenter de faire barrage?\r\nEviter que les 6 candidats de gauche, dont deux sont  nouveaux, le Popiste DAvid Payot et la verte Natacha litzsitdof, que ces deux candidats ne soit pas \u00e9lus au premier tour voil\u00e0 qui ouvrirait le jeu. Pour se faire le PLR ne manquera pas de d\u00e9noncer les incoh\u00e9rences de la grande alliance : les d\u00e9saccords entre le PS et le POP sur les th\u00e8me  de la s\u00e9curit\u00e9,  des finances, et de la fiscalit\u00e9, avec la R\u00e9forme fiscale des entreprise III.soutenue par les Socialistse et farouchement combattue par l'extr\u00e8me gauche vaudoise.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7288486", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La gauche va-t-elle maintenir son h\u00e9g\u00e9monie en ville de Lausanne? / FOR_2015-12-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.12.2015"], "alternativeSummary": ["A moins de trois mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tous cas largement les moyens. Le POP a d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9.  "], "variantIds": ["ece-7288486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-12T02:50:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLausanne 2\u00e8me ville de Suisse romande va -t-elle rester un bastion de gauche \u00e0 moins de 3 mois des \u00e9lections communales, elle s'en donne en tout cas largement les moyens, le P O P d\u00e9cid\u00e9 hier soir de faire liste commune avec les socialistes et les Verts pour l'\u00e9lection \u00e0 la Municipalit\u00e9 la gauche reconduit donc une formule gagnante, C\u00e9line Fontannaz, que dit ce ticket rose, rouge, Vert pour la municipalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nIl d\u00e9montre que la gauche majoritaire depuis 1989 \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de Lausanne n'est pas pr\u00e8s de c\u00e9der un centim\u00e8tre de terrain \u00e0 la droite car en pr\u00e9sentant une liste avec 2 Verts 3 socialistes et 1 popiste d\u00e8s le 1er tour strat\u00e9gie qui doit \u00eatre encore formellement valid\u00e9e par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, la gauche maximise ses chances de placer ses 6 candidats dans un fauteuil au 1er tour d\u00e9j\u00e0 en laissant comme aujourd'hui, un seul si\u00e8ge \u00e0 la droite ce ticket r\u00e9v\u00e8le aussi que la gauche lausannoise arrive \u00e0 faire des alliances en d\u00e9bit en d\u00e9pit des divergences de vues, c'est sa force, elle sait penser strat\u00e9gique le P O P reconna\u00eet des d\u00e9saccords avec le PS, leP. d'ailleurs longuement tergivers\u00e9 avant de rejoindre ses alli\u00e9s rose, Vert, mais le parti a fait ses calculs : faire bande \u00e0 part, se mettre en danger son unique si\u00e8ge \u00e0 la municipalit\u00e9, avec un risque s\u00e9rieux de le perdre, surtout que les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux de l'extr\u00eame gauche sont en baisse un peu partout, y compris \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [84%] :\r\nAlors, pour la droite, cette grande alliance \u00e0 6, c'est le sc\u00e9nario du pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [92%] :\r\nMais avec le d\u00e9part annonc\u00e9 du lib\u00e9ral radical Olivier Fran\u00e7ais de la Municipalit\u00e9 de Lausanne, le PLR \u00e0 la ferme ambition de faire entrer 12 des siens \u00e0 l'ex\u00e9cutif Pierre Antoine Hildebrand et Mathieu Blanc mais avec cette configuration \u00e0 gauche, seul un des 2 PLR pourrait acc\u00e9der \u00e0 l'de H\u00f4tel-de-Ville perp\u00e9tuant la un \u00e9quilibre 6 1 6 \u00e0 gauche, \u00e0 droite, en place depuis bient\u00f4t deux l\u00e9gislature \u00e0 Lausanne, mais il faut dire que la droite bute contre un obstacle, sa difficult\u00e9 \u00e0 travailler ensemble pour faire bouger les fronts en qu\u00eate de visibilit\u00e9, pas question pour le PDC et les Verts lib\u00e9raux d'imaginer de liste commune elle PLR r\u00e9siste \u00e0 l'id\u00e9e de s'allier avec l'UDC pour des motifs id\u00e9ologiques une d\u00e9sunion qui rend d'autant plus compliqu\u00e9 une reconqu\u00eate m\u00eame progressive du pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [96%] :\r\nDu coup, C\u00e9line, on se pose la question : quelles armes reste -t-il \u00e0 la droite pour tenter de de faire barrage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [88%] :\r\nEh bien, faire en sorte que les 6 candidats de gauche, dont 2 sont nouveaux, le POP David Payot et la verte Natacha Dorff que ces 2 candidats ne soit pas \u00e9lu au 1er tour, voil\u00e0 qui ouvrirait le jeu pour ce faire, le PLR ne manquera pas de d\u00e9noncer notamment les incoh\u00e9rences de la grande alliance les d\u00e9saccords entre le Parti socialiste LPO p sur les th\u00e8mes de la s\u00e9curit\u00e9 des finances et de la fiscalit\u00e9 avec la r\u00e9forme fiscale des entreprises Airy 3, soutenu par les socialistes Vaudois et farouchement combattue par l'extr\u00eame gauche, via un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [83%] :\r\n\u00e0 la campagne est lanc\u00e9e, merci beaucoup, C\u00e9line Fontannaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T17:46:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1477232", "internalArchiveId": "AA1511477133", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-04T00:00:00Z", "durationSec": 1817, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7310228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7310243.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Vote du 9 f\u00e9vrier / Clause de sauvegarde: entretien avec Simonetta Sommaruga", "France: le gouvernement veut prolonger l'\u00e9tat d'urgence", "USA / San Bernardino: la piste terroriste est privil\u00e9gi\u00e9e", "Suisse: un imam serait li\u00e9 au groupe Etat islamique", "Vote du 9 f\u00e9vrier: la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9e", "Le Danemark s'exclut de l'organe de coop\u00e9ration polici\u00e8re de l'UE", "Vote du 9 f\u00e9vrier: le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut activer une clause de sauvegarde", "Enfants plac\u00e9s: le gouvernement n'augmentera pas les fonds pour les victimes", "GE: le Grand Th\u00e9\u00e2tre change de programme \u00e0 3 semaines d'une premi\u00e8re", "COP21: des sp\u00e9cialistes n\u00e9gocient le texte des accords", "Vote du 9 f\u00e9vrier / Clause de sauvegarde: le point avec Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "USA / San Bernardino: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Vote du 9 f\u00e9vrier / Clause de sauvegarde: les explications de Pierre-Olivier Volet, \u00e0 Berne", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'exprime en direct de Berne.", "Le tout est de pouvoir inscrire dans la Constitution un dispositif permettant une dur\u00e9e maximale de six mois.", "Les enqu\u00eateurs, en scrutant le profil des assaillants, ont identifi\u00e9 un lien avec le groupe Etat islamique sur des r\u00e9seaux sociaux.", "Des connaissances \u00e0 lui sont en d\u00e9tention pr\u00e9ventive mais l'individu en question est, pour sa part, toujours en libert\u00e9.", "Deux ans apr\u00e8s le vote des Suisses, une solution satisfaisante semble encore bien \u00e9loign\u00e9e.", "Cette situation d\u00e9coule du r\u00e9f\u00e9rendum que les Dannois ont refus\u00e9 et qui confirme le fait que l'Union Europ\u00e9enne se fragilise.", "Cette d\u00e9cision divise ceux qui veulent limiter l'immigration et ceux qui d\u00e9sirent respecter les accords sur la libre-circulation.", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral  reconna\u00eet n\u00e9anmoins la n\u00e9cessit\u00e9 d'offrir une contribution de solidarit\u00e9 en reconnaissance \u00e0 de l'injustice subie.", "Cette affaire est d'autant plus surprenante qu'il s'agit de \"La Fl\u00fbte enchant\u00e9e\" de Mozart, pr\u00e9vue pour la p\u00e9riode des F\u00eates.", "Chaque mot est auscult\u00e9 avant d'\u00eatre lu et paraph\u00e9 par les diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations pr\u00e9sentes \u00e0 la conf\u00e9rence."], "variantIds": ["ece-7186159", "ece-7186157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-12T15:52:38Z", "subTitles": ["19:30:01:09  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:19:19\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:00  19:30:23:11\r\n        Cela fait deux ans\r\n        qu'il y travaille,\r\n\r\n19:30:23:16  19:30:27:21\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n sa solution pour mettre en oeuvre\r\n\r\n19:30:28:02  19:30:31:01\r\n         l'initiative UDC\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:30:31:06  19:30:36:03\r\n       Berne veut introduire\r\n     une clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:41:18\r\n Les explications de S.Sommaruga.\r\n\r\n19:30:41:23  19:30:48:01\r\n  Du c\u00f4t\u00e9 des partis politiques,\r\n   ce n'est pas l'enthousiasme.\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:51:17\r\n       Pierre-Olivier Volet\r\n nous dira que tout reste \u00e0 faire\r\n\r\n19:30:51:22  19:30:53:08\r\n         dans ce dossier.\r\n\r\n19:30:53:12  19:30:56:22\r\n     Nous prendrons \u00e9galement\r\n    la temp\u00e9rature \u00e0 Bruxelles\r\n\r\n19:30:57:03  19:30:59:14\r\n        avec Isabelle Ory.\r\n\r\n19:31:01:03  19:31:04:17\r\n    La tuerie de San Bernardino\r\n     en Californie, mercredi,\r\n\r\n19:31:04:22  19:31:08:05\r\naurait des motivations djihadistes.\r\n\r\n19:31:08:10  19:31:15:02\r\n   Selon les enqu\u00eateurs, la femme\r\na fait all\u00e9geance \u00e0 l'Etat islamique.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:19:14\r\n         Et nous verrons\r\n   les dessous des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:31:19:19  19:31:22:17\r\nde l'accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n19:31:22:22  19:31:27:21\r\n    Des milliers de n\u00e9gociateurs\r\ndiscutent chaque mot, chaque virgule.\r\n\r\n19:31:28:02  19:31:32:17\r\n      Nous suivrons le travail\r\nde la d\u00e9l\u00e9gation suisse \u00e0 la COP 21.\r\n\r\n19:31:34:00  19:31:37:19\r\n   Enfin cet \u00e9v\u00e9nement rarissime\r\n    au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n19:31:38:00  19:31:41:16\r\n  \u00e0 trois semaines de la premi\u00e8re\r\n     de \"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\",\r\n\r\n19:31:41:21  19:31:45:09\r\n      son directeur renvoie\r\nle metteur en sc\u00e8ne et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:50:05\r\n   Motif: des sc\u00e8nes violentes,\r\n       un ton trop sombre.\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:57:13\r\n  Il a fallu deux ans au Conseil \r\n f\u00e9d\u00e9ral pour proposer sa solution\r\n\r\n19:31:57:18  19:32:02:23\r\n          pour respecter\r\nla volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:32:03:04  19:32:07:13\r\nIl mise sur une clause de sauvegarde\r\n    pour appliquer l'initiative\r\n\r\n19:32:07:18  19:32:10:13\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:14:17\r\n       Quitte \u00e0 faire tomber\r\n      les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:32:15:16  19:32:20:01\r\n-Tous les principaux responsables\r\n    des discussions avec l'UE\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:24:17\r\nviennent pr\u00e9senter les solutions \r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour appliquer\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:29:09\r\n  l'initiative sur l'immigration,\r\ntout en respectant les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:32:29:13  19:32:31:22\r\n          Le mot clef:\r\n    la clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:32:32:03  19:32:35:05\r\n      La libre circulation\r\n    serait toujours la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:32:35:10  19:32:39:05\r\n    Mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nfixerait un seuil d'immigration.\r\n\r\n19:32:39:10  19:32:41:13\r\nS'il est d\u00e9pass\u00e9, cela d\u00e9clencherait\r\n\r\n19:32:41:18  19:32:45:14\r\n        des contingents\r\n     pour l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n19:32:45:19  19:32:49:05\r\n         Mais Bruxelles\r\nn'a pas encore donn\u00e9 son accord.\r\n\r\n19:32:49:10  19:32:53:20\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral esp\u00e8re convaincre\r\n    l'Union ces prochains mois.\r\n\r\n19:32:54:01  19:32:59:22\r\n Mais il envisage un d\u00e9saccord.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:04:05\r\n   Alors, la Suisse se lancera\r\ndans une application unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:01\r\n-Ce sera avec l'UE, et la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:33:07:06  19:33:10:10\r\n             ou sans.\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:18:03\r\n   C'est possible que la clause\r\n guillotine ne soit pas actionn\u00e9e,\r\n\r\n19:33:18:08  19:33:23:19\r\nmais c'est aussi possible qu'il y ait\r\n     des mesures de r\u00e9torsions.\r\n\r\n19:33:24:06  19:33:27:10\r\n       -A voir si l'Europe\r\n     se laissera convaincre.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:31:03\r\n  Le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    ne permet pas de savoir\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:34:07\r\n     dans quelle proportion \r\n     baissera l'immigration.\r\n\r\n19:33:35:07  19:33:39:12\r\n    -Cela fait bient\u00f4t deux ans\r\n     que les Suisses ont vot\u00e9.\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:42:13\r\n          Tr\u00e8s attendu,\r\n   le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:42:18  19:33:45:04\r\nest ce soir critiqu\u00e9 de toutes parts.\r\n\r\n19:33:46:05  19:33:50:08\r\n -Mettre en oeuvre l'initiative\r\n contre l'immigration de masse\r\n\r\n19:33:50:12  19:33:53:11\r\n  est l'un des principaux d\u00e9fis\r\n      du nouveau Parlement.\r\n\r\n19:33:53:16  19:33:55:20\r\n        La voie choisie\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:33:56:01  19:33:57:20\r\n   suscite peu d'enthousiasme.\r\n\r\n19:33:58:01  19:34:03:02\r\n   1\u00e8re critique: le syst\u00e8me de\r\nsauvegarde n'est pas assez concret.\r\n\r\n19:34:04:20  19:34:07:04\r\n     -Ce qui est d\u00e9terminant,\r\n\r\n19:34:07:09  19:34:10:08\r\n ce n'est pas le mod\u00e8le technique,\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:13:23\r\n        mais l'effet vis\u00e9.\r\n\r\n19:34:14:04  19:34:18:06\r\n       On veut une r\u00e9duction\r\n         de l'immigration.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:21:04\r\nPour cela, on a besoin de chiffres.\r\n\r\n19:34:21:14  19:34:24:03\r\n       -L'autre critique: \r\n       il est peu probable\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:27:22\r\n      que Bruxelles accepte\r\n la proposition du gouvernement.\r\n\r\n19:34:28:09  19:34:30:11\r\n    -Cette clause de sauvegarde\r\n\r\n19:34:30:16  19:34:32:06\r\n         pourrait aboutir\r\n\r\n19:34:32:11  19:34:34:14\r\n\u00e0 la chute des accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:38:21\r\n       Ce serait dramatique \r\n      pour l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:34:39:08  19:34:41:23\r\n-Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a perdu du temps\r\n\r\n19:34:42:04  19:34:44:03\r\n     en se fixant un objectif\r\n\r\n19:34:44:08  19:34:46:18\r\n     beaucoup trop ambitieux.\r\n\r\n19:34:46:23  19:34:50:06\r\n   Maintenant, cette proposition\r\n        est plus r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:56:08\r\n    Mais il faudra faire avaler\r\n  la clause de sauvegarde \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:34:57:11  19:35:04:05\r\n   -Les d\u00e9fenseurs de la voie \r\n  bilat\u00e9rale refusent de croire\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:08:06\r\n\u00e0 l'activation par la seule Suisse\r\n   d'une clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:35:08:15  19:35:10:09\r\n    -L'application unilat\u00e9rale\r\n\r\n19:35:10:13  19:35:12:20\r\n     est un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:13:01  19:35:17:12\r\n   Lorsqu'on parle de relations\r\n avec nos partenaires \u00e9conomiques,\r\n\r\n19:35:17:17  19:35:24:03\r\nil vaut mieux trouver une solution \u00e0\r\nlaquelle adh\u00e8rent l'UE et la Suisse.\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:30:14\r\n-Les cons\u00e9quences de l'initiative \r\nrestent toujours tr\u00e8s incertaines.\r\n\r\n19:35:31:17  19:35:34:23\r\n        -Mme la Pr\u00e9sidente\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration, bonsoir.\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:39:03\r\n    Le 9 f\u00e9vrier, les Suisses\r\n ont demand\u00e9 moins d'immigration.\r\n\r\n19:35:39:08  19:35:43:04\r\n     Est-ce que ce sera le cas\r\n     avec votre proposition ?\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:46:12\r\n  -Avec une clause de sauvegarde,\r\n\r\n19:35:46:17  19:35:48:23\r\n    on peut g\u00e9rer l'immigration\r\n\r\n19:35:49:04  19:35:52:07\r\n       avec des contingents.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:56:15\r\n         Mais ce n'est pas\r\n       une solution miracle.\r\n\r\n19:35:56:20  19:36:00:18\r\n      Il faudra aussi prendre\r\n         d'autres mesures\r\n\r\n19:36:00:23  19:36:05:16\r\n      pour relever les d\u00e9fis\r\n        de l'immigration.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:11:11\r\n    La population attend aussi\r\n     une meilleure protection\r\n\r\n19:36:11:15  19:36:14:16\r\n     pour les plus de 50 ans.\r\n\r\n19:36:14:21  19:36:22:19\r\n Et pour que les femmes qualifi\u00e9es\r\n aient acc\u00e8s au march\u00e9 du travail.\r\n\r\n19:36:23:00  19:36:28:18\r\n   On peut trouver des solutions\r\n  en allant dans cette direction.\r\n\r\n19:36:28:23  19:36:36:08\r\n       -La libre circulation\r\n   est non n\u00e9gociable pour l'UE.\r\n\r\n19:36:36:12  19:36:46:09\r\n    Comment allez-vous faire pour\r\nleur faire accepter des contingents ?\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:54:14\r\n   -J'ai convenu avec M. Juncker\r\n   qu'on ait des consultations.\r\n\r\n19:36:54:19  19:37:00:18\r\n        Nous avons examin\u00e9\r\n  des mod\u00e8les avec la commission.\r\n\r\n19:37:00:23  19:37:08:11\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 une clause de sauvegarde\r\n    tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale dans l'accord.\r\n\r\n19:37:08:15  19:37:15:18\r\n     Est-ce qu'on peut trouver\r\n     une solution commune l\u00e0 ?\r\n\r\n19:37:15:23  19:37:21:06\r\n   C'est une question difficile,\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:25:23\r\n        mais nous voulons\r\n      avancer sur ce chemin.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:34:21\r\n      Ce serait une solution\r\n        mutuelle et s\u00fbre.\r\n\r\n19:37:35:02  19:37:39:05\r\n      Et sinon, il faut aussi\r\n        faire quelque chose\r\n\r\n19:37:39:10  19:37:46:11\r\n et prendre le chemin d'une clause\r\n    de sauvegarde unilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:37:46:15  19:37:52:19\r\n    -Au risque de faire tomber\r\n     les accords bilat\u00e9raux ?\r\n\r\n19:37:53:00  19:38:01:18\r\n-Les \u00e9tudes pr\u00e9sent\u00e9es aujourd'hui \r\nmontrent que les accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n19:38:01:23  19:38:06:10\r\nsont importants pour notre \u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:06:14  19:38:08:17\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:19\r\n      Un entretien enregistr\u00e9\r\n          cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:17:13\r\n          Isabelle Ory,\r\n   est-ce que cette proposition\r\n\r\n19:38:17:18  19:38:21:10\r\n     de clause de sauvegarde,\r\n   d'introduction de contingent\r\n\r\n19:38:21:14  19:38:29:14\r\npeut convenir \u00e0 l'Union europ\u00e9enne\r\nqui tient \u00e0 la libre circulation ?\r\n\r\n19:38:30:22  19:38:36:22\r\n      -Il y a deux r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:38:38:14  19:38:44:15\r\n  La premi\u00e8re, c'est de rappeler\r\n        que les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:38:47:10  19:38:53:10\r\n    disent que des contingents\r\n       sont inacceptables.\r\n\r\n19:38:53:11  19:38:59:11\r\n    La deuxi\u00e8me, c'est de dire\r\n  que personne n'a hauss\u00e9 le ton.\r\n\r\n19:39:05:18  19:39:11:18\r\nSimonetta Sommaruga et Jean-Claude\r\n Juncker ont parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:18:00\r\nBruxelles a sans doute \u00e9t\u00e9 avertie\r\n      en amont de ce choix.\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:24:02\r\nBruxelles s'est montr\u00e9 conciliante.\r\n\r\n19:39:27:01  19:39:30:03\r\n  Les Europ\u00e9ens ont bien compris\r\n      qu'ils auront du temps\r\n\r\n19:39:30:08  19:39:33:06\r\n      avant que cette clause\r\n   de sauvegarde ne s'applique.\r\n\r\n19:39:33:08  19:39:37:01\r\n  Du temps, c'est ce dont ils ont\r\n          le plus besoin.\r\n\r\n19:39:37:01  19:39:41:05\r\n      -Pierre-Olivier Volet,\r\n     apr\u00e8s deux ans d'impasse\r\n\r\n19:39:41:10  19:39:46:04\r\nest-ce qu'on voit le bout du tunnel ?\r\n\r\n19:39:48:10  19:39:54:10\r\n       -Tout reste \u00e0 faire.\r\n\r\n19:39:57:02  19:40:01:20\r\n     Peu de r\u00e9ponses ce soir, \r\n    mais beaucoup de questions.\r\n\r\n19:40:01:22  19:40:06:19\r\n       Quel sera le r\u00e9sultat\r\n         des discussions ?\r\n\r\n19:40:06:21  19:40:10:07\r\n     Les n\u00e9gociateurs suisses\r\n        restent prudents.\r\n\r\n19:40:10:09  19:40:16:09\r\n    Que va dire le Parlement ?\r\n\r\n19:40:17:09  19:40:23:10\r\nIls se mettent en ordre de bataille\r\npour le d\u00e9bat de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:29:02\r\n    Quand on saura tout cela,\r\n  que va dire le peuple suisse ?\r\n\r\n19:40:29:04  19:40:35:04\r\n     Il sera sans doute appel\u00e9\r\n          \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n19:40:38:06  19:40:40:22\r\n    Seront-ils pr\u00eats \u00e0 accepter\r\n\r\n19:40:41:03  19:40:45:22\r\n   une construction comme celle\r\n       qui est pr\u00e9sent\u00e9e ?\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:50:12\r\n    \u00c0 Berne comme \u00e0 Bruxelles,\r\n    il faudra encore du temps.\r\n\r\n19:40:50:12  19:40:54:20\r\n      -Les personnes victimes\r\n       de placements forc\u00e9s\r\n\r\n19:40:55:01  19:40:59:19\r\n   b\u00e9n\u00e9ficieront de r\u00e9parations\r\nfinanci\u00e8res \u00e0 hauteur de 300 mios.\r\n\r\n19:41:00:00  19:41:04:22\r\n Et non 500 mios comme le souhaite\r\n  l'initiative sur la r\u00e9paration.\r\n\r\n19:41:05:03  19:41:13:07\r\n        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n   a pr\u00e9sent\u00e9 son contre-projet.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:19:05\r\n     -Une r\u00e9paration morale\r\n et financi\u00e8re pour ces gamins,\r\n\r\n19:41:19:10  19:41:22:17\r\n      victimes d'un syst\u00e8me\r\n  qui leur a vol\u00e9 leur enfance.\r\n\r\n19:41:22:22  19:41:26:05\r\nAujourd'hui, ils ont 50, 60, 70 ans.\r\n\r\n19:41:26:10  19:41:31:07\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral leur propose\r\n      un fonds de 300 mios.\r\n\r\n19:41:31:11  19:41:36:07\r\n    20'000 frs par personne.\r\n\r\n19:41:38:11  19:41:40:15\r\n       -Ce n'est pas r\u00e9par\u00e9,\r\n\r\n19:41:40:20  19:41:43:10\r\n    mais c'est un pas important\r\n\r\n19:41:43:14  19:41:51:00\r\n  pour montrer la reconnaissance\r\n de l'injustice qu'ils ont subie.\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:18\r\n    -Mais pour les initiants,\r\n\r\n19:41:54:23  19:41:59:15\r\n   les victimes encore en vie\r\n   seraient au moins 20'000.\r\n\r\n19:41:59:20  19:42:03:11\r\nGuido Fluri soutient l'initiative.\r\n\r\n19:42:03:15  19:42:07:13\r\n     M\u00eame s'il est satisfait\r\n       de la proposition,\r\n\r\n19:42:07:18  19:42:12:11\r\n   pas question de la retirer\r\n  avant le d\u00e9bat au Parlement.\r\n\r\n19:42:13:16  19:42:17:18\r\n -On doit convaincre chaque d\u00e9put\u00e9\r\n\r\n19:42:17:23  19:42:22:03\r\n    de la souffrance des gens.\r\n\r\n19:42:22:08  19:42:27:05\r\n        On va y travailler \r\n        les mois prochains.\r\n\r\n19:42:29:16  19:42:34:17\r\n-Si le Parlement soutient ce projet,\r\n\r\n19:42:34:22  19:42:39:04\r\n       leur indemnisation\r\n  pourra commencer en \u00e9t\u00e9 2017.\r\n\r\n19:42:42:03  19:42:46:23\r\n    -Un imam irakien qui pr\u00eache\r\n   dans des mosqu\u00e9es al\u00e9maniques\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:23\r\n aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9f\u00e9r\u00e9 le mois dernier\r\n     au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:42:51:04  19:42:53:22\r\n           pour soutien\r\n  \u00e0 une organisation criminelle.\r\n\r\n19:42:54:03  19:42:56:00\r\n   Il serait l'un des id\u00e9ologues\r\n\r\n19:42:56:05  19:42:59:09\r\n      de la cellule pr\u00e9sum\u00e9e\r\n  de l'Etat islamiste en Suisse.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:04:08\r\n     Trois de ses compatriotes\r\nsont depuis en d\u00e9tention pr\u00e9ventive.\r\n\r\n19:43:07:02  19:43:11:06\r\n     -L'acte d'accusation que\r\ns'est procur\u00e9 ce journaliste de SRF\r\n\r\n19:43:11:11  19:43:18:04\r\napporte de nouvelles informations\r\n     sur ce quatri\u00e8me homme.\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:20:20\r\n  Il serait l'un des id\u00e9ologues\r\n\r\n19:43:21:01  19:43:24:13\r\n     de la cellule pr\u00e9sum\u00e9e\r\n de l'Etat islamique en Suisse.\r\n\r\n19:43:33:09  19:43:37:09\r\n        -Ici par exemple,\r\n     \u00e0 la mosqu\u00e9e de Kriens.\r\n\r\n19:43:37:13  19:43:42:02\r\nEt \u00e0 Saint-Gall, o\u00f9 l'imam accepte\r\n  de rencontrer le journaliste.\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:49:15\r\n   Il rejette les accusations \r\n   par la plume de son avocat.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:00:16\r\n   -Cette possible implication\r\n\r\n19:44:00:21  19:44:04:22\r\n   d'un imam dans une cellule \r\n   terroriste est surprenante.\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:07:10\r\n      -Les cellules en Europe\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:09:20\r\n sont surtout compos\u00e9es de jeunes,\r\n\r\n19:44:10:01  19:44:12:06\r\n mais presque toujours sans imam.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:18:04\r\nC'est nouveau de d\u00e9couvrir en Suisse\r\nun imam actif au sein d'une cellule.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:23:14\r\n-L'imam inculp\u00e9 a pr\u00each\u00e9 \u00e9galement\r\n     \u00e0 Zurich et Winterthour.\r\n\r\n19:44:23:19  19:44:28:02\r\nLes contr\u00f4les sont insuffisants,\r\n     pour l'imam de Berne.\r\n\r\n19:44:28:12  19:44:30:11\r\n         -Les associations\r\n\r\n19:44:30:15  19:44:33:02\r\n   n'ont pas acc\u00e8s aux mosqu\u00e9es.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:38:08\r\n      Nous devrions r\u00e9fl\u00e9chir\r\n       \u00e0 un nouveau concept.\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:41:23\r\n-Les mosqu\u00e9es sont sous surveillance\r\n\r\n19:44:42:04  19:44:44:16\r\n           en fonction\r\n    des diff\u00e9rentes enqu\u00eates.\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:47:09\r\n33 proc\u00e9dures p\u00e9nales sont en cours\r\n\r\n19:44:47:13  19:44:50:04\r\n   en lien avec le terrorisme\r\n           islamiste.\r\n\r\n19:44:50:09  19:44:53:19\r\n       Boucl\u00e9e, l'enqu\u00eate\r\n    li\u00e9e aux quatre Irakiens\r\n\r\n19:44:54:00  19:44:56:16\r\n    sera jug\u00e9e \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:44:58:02  19:45:02:20\r\n-A l'\u00e9tranger, la piste terroriste\r\n    est d\u00e9sormais privil\u00e9gi\u00e9e\r\n\r\n19:45:03:01  19:45:07:21\r\n  en Californie apr\u00e8s la tuerie \r\n de mercredi qui a fait 14 morts.\r\n\r\n19:45:08:02  19:45:17:12\r\nLes enqu\u00eateurs ont identifi\u00e9 un lien\r\n   avec le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:45:18:22  19:45:23:07\r\n-Veill\u00e9e en hommage aux victimes:\r\n      14 morts, 21 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:45:23:11  19:45:29:07\r\n         San Bernardino\r\n    est encore sous le choc.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:33:08\r\n  Le FBI, les forces de l'ordre\r\n    poursuivent leur enqu\u00eate.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:37:01\r\n   Un \u00e9l\u00e9ment nouveau provient\r\n    des traces \u00e9lectroniques\r\n\r\n19:45:37:06  19:45:40:11\r\n    laiss\u00e9es par la suspecte:\r\n      Tashfeen M., 27 ans.\r\n\r\n19:45:40:15  19:45:45:16\r\n Elle est entr\u00e9e aux Etats-Unis\r\n        en juillet 2014.\r\n\r\n19:45:45:21  19:45:50:03\r\n     Selon les enqu\u00eateurs,\r\n  elle aurait pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance\r\n\r\n19:45:50:08  19:45:54:21\r\n\u00e0 l'Etat islamique sur Facebook,\r\n     sous un nom d'emprunt.\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:59:16\r\nCela vient renforcer les indications\r\n     d'une op\u00e9ration planifi\u00e9e.\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:03:02\r\n      La police a retrouv\u00e9\r\n    dans la maison du couple\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:04:23\r\n     12 bombes artisanales,\r\n\r\n19:46:05:04  19:46:09:00\r\ndes \u00e9quipements pour les fabriquer\r\n        et des cartouches.\r\n\r\n19:46:09:05  19:46:12:03\r\n       Syed F. et sa femme\r\n      avaient aussi d\u00e9truit\r\n\r\n19:46:12:08  19:46:15:10\r\n    des t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n      et des disques durs.\r\n\r\n19:46:15:14  19:46:18:17\r\n            Pourtant,\r\n  selon l'entourage du suspect,\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:21:21\r\nrien n'indiquait une radicalisation.\r\n\r\n19:46:22:07  19:46:27:01\r\n-Je n'aurais jamais imagin\u00e9 mon fr\u00e8re\r\n    ou ma belle-soeur faire cela.\r\n\r\n19:46:27:06  19:46:30:23\r\n   Ils \u00e9taient mari\u00e9s, heureux,\r\n   avec une fille de six mois.\r\n\r\n19:46:31:09  19:46:35:03\r\n       -Dans cette mosqu\u00e9e\r\n  de San Bernardino, hier soir,\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:39:07\r\n la communaut\u00e9 musulmane locale\r\n rendait hommage aux victimes.\r\n\r\n19:46:40:03  19:46:44:03\r\n  -Pierre Gobet, les motivations\r\n  \u00e9taient tr\u00e8s floues au d\u00e9part.\r\n\r\n19:46:44:08  19:46:46:16\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:46:46:21  19:46:52:19\r\n        qu'on fait le lien\r\n avec le terrorisme international.\r\n\r\n19:46:53:21  19:46:59:22\r\n-Ce sont des informations qui ont \r\nfiltr\u00e9 dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:06:20\r\n   On attend plus d'information\r\n   d'ici la fin de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:20:14\r\n        Ce qui semble s\u00fbr,\r\n  c'est que les milieux policiers\r\n\r\n19:47:20:19  19:47:23:23\r\n       pensent qu'il s'agit\r\n  d'un cas d'autoradicalisation.\r\n\r\n19:47:24:01  19:47:30:01\r\n    D'o\u00f9 ce message de loyaut\u00e9\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:47:33:08  19:47:37:20\r\n         De toute fa\u00e7on,\r\n    cette nouvelle perspective\r\n\r\n19:47:38:01  19:47:41:01\r\n  va changer beaucoup de choses.\r\n\r\n19:47:41:03  19:47:47:11\r\n    Il s'agirait de la premi\u00e8re\r\nattaque r\u00e9ussie de l'\u00c9tat islamique\r\n\r\n19:47:47:16  19:47:49:09\r\n        sur sol am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:53:15\r\n La plus grave attaque djihadiste\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:58:23\r\n      depuis le 11-Septembre\r\n        sur sol am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:48:06:17  19:48:10:11\r\n     Il y a eu une augmentation\r\nde l'activit\u00e9 des milieux extr\u00e9mistes\r\n\r\n19:48:10:15  19:48:12:08\r\n  dans les derniers mois aux USA.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:17:10\r\n-Depuis les attentats du 13 novembre,\r\n  la France subit l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:48:17:14  19:48:21:08\r\n      Pr\u00e9vu pour trois mois,\r\n le gouvernement veut aujourd'hui\r\n\r\n19:48:21:12  19:48:23:15\r\n l'inscrire dans la Constitution.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:26:17\r\n       Un projet qui suscite\r\n        de vives critiques.\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:03\r\n  -Des policiers qui enfoncent\r\n   la porte d'un appartement\r\n\r\n19:48:31:08  19:48:33:13\r\n \u00e0 la recherche de terroristes.\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:37:11\r\n    La sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te depuis\r\nl'instauration de l'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:41:10\r\nqui donne de larges moyens d'action\r\n      aux forces de l'ordre.\r\n\r\n19:48:41:14  19:48:44:22\r\n   Des perquisitions muscl\u00e9es,\r\n    comme dans ce restaurant.\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:49:16\r\n  Les policiers arm\u00e9s fouillent\r\n l'\u00e9tablissement, sans r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:48:49:21  19:48:53:16\r\n   Plus de 2'000 perquisitions\r\n     depuis le 13 novembre,\r\n\r\n19:48:53:21  19:48:58:03\r\n        219 gardes \u00e0 vue\r\net 286 assignations \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:01:14\r\n        Un \u00e9tat d'urgence\r\n    soutenu par la population\r\n\r\n19:49:01:19  19:49:05:06\r\n mais critiqu\u00e9 par des experts.\r\n\r\n19:49:05:16  19:49:08:08\r\n        -C'est inefficace.\r\n\r\n19:49:08:12  19:49:10:11\r\n          On l'a install\u00e9\r\n\r\n19:49:10:15  19:49:16:13\r\n      dans l'\u00e9motion, la peur\r\n      d'apr\u00e8s le 13 novembre.\r\n\r\n19:49:16:18  19:49:22:00\r\n      Les r\u00e9sultats montrent\r\n      que c'est inefficace.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:27:10\r\n     Il y a eu plus de 2'000\r\n  perquisitions administratives.\r\n\r\n19:49:27:14  19:49:32:04\r\nLe parquet antiterroriste de Paris,\r\n    qui a comp\u00e9tence nationale,\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:35:06\r\nn'a ouvert aucune nouvelle enqu\u00eate.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:06\r\n   -Une fr\u00e9n\u00e9sie qui viserait\r\n     \u00e0 rassurer l'opinion.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:17\r\n     Mais les perquisitions\r\n    n'ont souvent aucun lien\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:45:11\r\n  avec les milieux terroristes.\r\n\r\n19:49:45:20  19:49:48:16\r\n-On est face \u00e0 des seconds couteaux\r\n\r\n19:49:48:21  19:49:52:11\r\n     ou \u00e0 des petits malfrats\r\n\r\n19:49:52:16  19:49:59:08\r\n que les policiers n'arrivent pas\r\n      \u00e0 avoir en judiciaire.\r\n\r\n19:49:59:12  19:50:03:19\r\n  C'est comme \u00e7a qu'on a pas mal\r\n  de d\u00e9couvertes de stup\u00e9fiants.\r\n\r\n19:50:04:00  19:50:07:04\r\n           On n'est plus\r\n     dans le cadre terroriste.\r\n\r\n19:50:07:15  19:50:11:02\r\n -Le gouvernement veut prolonger\r\n\r\n19:50:11:07  19:50:15:10\r\n     les mesures d'exception\r\n      apr\u00e8s le 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:50:15:14  19:50:20:12\r\nInacceptable pour des \u00e9lus de gauche\r\n  et les d\u00e9fenseurs des libert\u00e9s.\r\n\r\n19:50:20:23  19:50:24:00\r\n-Quand \u00e7a s'installe dans la dur\u00e9e,\r\n\r\n19:50:24:05  19:50:25:23\r\n      la d\u00e9mocratie peut \u00eatre\r\n\r\n19:50:26:04  19:50:28:00\r\n      en situation de recul.\r\n\r\n19:50:28:06  19:50:32:01\r\n   Si notre syst\u00e8me d\u00e9mocratique\r\n     n'est capable de r\u00e9pondre\r\n\r\n19:50:32:07  19:50:35:17\r\n  qu'en r\u00e9duisant la d\u00e9mocratie,\r\n          ils ont gagn\u00e9.\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:39:02\r\n   -Des critiques minoritaires\r\n\r\n19:50:39:07  19:50:43:13\r\n  dans un pays pr\u00eat \u00e0 limiter \r\n des libert\u00e9s pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:48:21\r\n -A Paris, l'un des caf\u00e9s touch\u00e9s\r\n   par les attentats a rouvert\r\n\r\n19:50:49:02  19:50:53:16\r\n     en pr\u00e9sence des habitu\u00e9s\r\n   venus t\u00e9moigner leur soutien.\r\n\r\n19:50:53:21  19:51:01:04\r\n   La Bonne Bi\u00e8re est le premier\r\n     des \u00e9tablissements vis\u00e9s\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:03:23\r\n    \u00e0 reprendre ses activit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:04:04  19:51:07:11\r\n       Le Bataclan pourrait\r\n quant \u00e0 lui rouvrir d'ici un an.\r\n\r\n19:51:08:09  19:51:12:05\r\n  Les pays de l'Union Europ\u00e9enne\r\n    sont parvenus \u00e0 un accord\r\n\r\n19:51:12:10  19:51:15:21\r\n   sur la cr\u00e9ation d'un fichier\r\n   antiterroriste qui conserve\r\n\r\n19:51:16:02  19:51:19:23\r\n     la trace des d\u00e9placements\r\n      en avion des voyageurs.\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:26:17\r\n   Un compromis \"dans le respect\r\n   des libert\u00e9s individuelles\".\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:33:05\r\n       Les Danois ont rejet\u00e9\r\n         hier le principe\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:37:10\r\n   d'une coop\u00e9ration polici\u00e8re\r\nrenforc\u00e9e avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:37:14  19:51:41:16\r\n Ce vote exclut le pays d'Europol\r\n et confirme la d\u00e9fiance du pays\r\n\r\n19:51:41:21  19:51:44:15\r\n        \u00e0 l'\u00e9gard de l'UE.\r\n\r\n19:51:46:07  19:51:50:00\r\n-\"Davantage d'Union europ\u00e9enne ?\r\n          Non merci.\"\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:54:16\r\nVoil\u00e0 le slogan avec lequel le Parti\r\n du peuple danois a fait campagne.\r\n\r\n19:51:54:21  19:51:59:11\r\n  Hier soir, il ne cachait pas\r\n       son contentement.\r\n\r\n19:52:00:05  19:52:03:21\r\n-Il est magnifique que tant de Danois\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:06:22\r\n      aient os\u00e9 voter contre.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:10:11\r\n-Un NON triomphant: plus de 53 %.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:18:17\r\n   Le Premier ministre, favorable\r\nau scrutin, reconna\u00eet les r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:23:20\r\n-Je ne pense pas que ce soit un NON\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:26:11\r\n   \u00e0 une collaboration renforc\u00e9e\r\n\r\n19:52:26:16  19:52:28:20\r\n     contre le crime organis\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:01  19:52:34:12\r\n Pour moi, le r\u00e9sultat s'explique\r\n par un euroscepticisme g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:52:35:05  19:52:43:14\r\n    -Les Danois sont m\u00e9fiants\r\nd\u00e8s qu'il s'agit de plus d'Europe.\r\n\r\n19:52:45:03  19:52:51:19\r\n-J'ai vot\u00e9 NON, car je ne veux pas \r\ndonner plus de souverainet\u00e9 \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:52:52:00  19:52:56:16\r\n  Je ne leur fais pas confiance.\r\n\r\n19:52:56:21  19:53:00:14\r\n           -Nous avons\r\n    un bon syst\u00e8me judiciaire.\r\n\r\n19:53:00:19  19:53:05:13\r\n    Pourquoi l'abandonner pour\r\n quelque chose qui ne marche pas ?\r\n\r\n19:53:06:01  19:53:10:10\r\n  -A Bruxelles, on s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:14:04\r\n -Nous sentons dans certains pays\r\n\r\n19:53:14:09  19:53:17:05\r\ndes objections contre les solutions\r\n\r\n19:53:17:10  19:53:21:06\r\n     propos\u00e9es par l'Europe,\r\n   nous devons en tenir compte.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:24:10\r\n-Des nations comme le Royaume-Uni\r\n\r\n19:53:24:14  19:53:28:22\r\n   sont toujours plus sensibles \u00e0\r\nla notion de souverainet\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:32:08\r\n  -A Paris, la d\u00e9l\u00e9gation suisse\r\n\r\n19:53:32:12  19:53:35:17\r\n           se dit d\u00e9\u00e7ue\r\n du manque de progr\u00e8s \u00e0 la COP21.\r\n\r\n19:53:35:22  19:53:39:10\r\n   Des milliers de n\u00e9gociateurs\r\n    sont pr\u00e9sents au Bourget.\r\n\r\n19:53:39:14  19:53:44:03\r\n  Ils auscultent chaque virgule,\r\n discutent chaque mot de l'accord\r\n\r\n19:53:44:08  19:53:50:10\r\n       qui devrait \u00e9merger \r\n       de cette conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:53:52:09  19:53:56:16\r\n  -07h25, 25 minutes de marche\r\n         entre l'h\u00f4tel\r\n\r\n19:53:56:21  19:54:01:20\r\net la Conf\u00e9rence sur le climat, rare\r\nmoment \u00e0 l'air libre avant ce soir.\r\n\r\n19:54:02:01  19:54:05:21\r\nArriv\u00e9s sur le site, ces membres\r\n    de la d\u00e9l\u00e9gation suisse\r\n\r\n19:54:06:02  19:54:08:11\r\n        doivent se plier\r\n     au rituel de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:54:08:16  19:54:12:05\r\nLaurence Mortier est sp\u00e9cialiste\r\n     des march\u00e9s carbones.\r\n\r\n19:54:12:10  19:54:16:11\r\n   Un syst\u00e8me d'\u00e9change de droits\r\nd'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n19:54:16:15  19:54:19:01\r\n           instrument\r\n   pour tenter de les r\u00e9duire.\r\n\r\n19:54:19:06  19:54:23:07\r\n   08h00, bilan de la veille\r\n et organisation de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:54:23:11  19:54:27:10\r\n            09h00...\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:29:15\r\n        -Je peux pas aller\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:32:01\r\n      \u00e0 la r\u00e9union suivante.\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:38:14\r\n  Je dois prendre le r\u00f4le de mon\r\ncoll\u00e8gue, n\u00e9gocier pour la Suisse.\r\n\r\n19:54:39:07  19:54:44:18\r\n-Flexibilit\u00e9, endurance, rapidit\u00e9,\r\n  trois qualit\u00e9s indispensables.\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:47:21\r\n       -La Suisse est per\u00e7ue\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:50:22\r\n       comme un pays tenace.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:57:12\r\nMais aussi comme un pays cr\u00e9dible,\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:03:20\r\n        capable d'apporter\r\n     des solutions cr\u00e9atives.\r\n\r\n19:55:04:10  19:55:06:15\r\n    -10h00, nouvelle r\u00e9union.\r\n\r\n19:55:06:20  19:55:09:23\r\n       Des repr\u00e9sentants\r\n d'autres d\u00e9l\u00e9gations arrivent.\r\n\r\n19:55:10:04  19:55:13:13\r\n     Br\u00e9siliens, Europ\u00e9ens,\r\n     Am\u00e9ricains, Mexicains.\r\n\r\n19:55:13:23  19:55:16:13\r\n-Maintenant, il y aura une r\u00e9union\r\n\r\n19:55:16:18  19:55:19:16\r\n   sur un paragraphe sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:55:19:21  19:55:24:10\r\nOn va essayer de trouver un compromis\r\n\r\n19:55:24:14  19:55:29:11\r\n    ad\u00e9quat pour tout le monde.\r\n\r\n19:55:29:21  19:55:33:00\r\n-Pause de midi, fa\u00e7on de parler.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:35:15\r\n         -Il y a la queue.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:06\r\n       Il faut se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:42:21\r\n       Je me tiens inform\u00e9e\r\n         avec le portable\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:49:01\r\n      sur les autres r\u00e9unions\r\n  et ce que les coll\u00e8gues disent.\r\n\r\n19:55:49:20  19:55:53:02\r\n     -Des journ\u00e9es intenses,\r\n      qui cr\u00e9ent des liens.\r\n\r\n19:55:53:07  19:55:57:06\r\n Les 19 membres de la d\u00e9l\u00e9gation\r\n   suisse se connaissent bien.\r\n\r\n19:55:57:16  19:56:00:04\r\n -C'est ma petite famille climat.\r\n\r\n19:56:00:09  19:56:02:18\r\n    On n\u00e9gocie pour l'objectif\r\n\r\n19:56:02:23  19:56:07:04\r\n     de r\u00e9duire les \u00e9missions\r\n     de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:12:03\r\n  -L.Mortier participe parfois\r\n  \u00e0 des conf\u00e9rences publiques,\r\n\r\n19:56:12:08  19:56:16:03\r\n   lors desquelles elle expose\r\n     les positions suisses.\r\n\r\n19:56:16:12  19:56:20:00\r\n           -Ces r\u00e9unions\r\n  ne sont pas ouvertes au public.\r\n\r\n19:56:20:15  19:56:24:07\r\n-Ces discussions servent \u00e0 clarifier\r\n        le texte de l'accord\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:28:06\r\nqui passera d\u00e8s la semaine prochaine\r\n    en mains des gouvernements.\r\n\r\n19:56:28:11  19:56:32:01\r\n  Des politiques qui comptent\r\nsur ces n\u00e9gociateurs de l'ombre.\r\n\r\n19:56:45:11  19:56:51:11\r\nDans le Colorado, apr\u00e8s le passage\r\n   d'une trentaine de skieurs,\r\n\r\n19:56:55:00  19:57:01:00\r\nSvindal est sur le point de d\u00e9crocher\r\n son troisi\u00e8me succ\u00e8s cette saison.\r\n\r\n19:57:02:06  19:57:05:01\r\n   Janka est le meilleur suisse.\r\n\r\n19:57:05:01  19:57:09:15\r\n     Le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve\r\nchange de programme \u00e0 trois semaines\r\n\r\n19:57:09:20  19:57:13:11\r\n         de la premi\u00e8re de\r\n  \"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\" de Mozart.\r\n\r\n19:57:13:16  19:57:17:11\r\n    Le directeur, insatisfait,\r\n  a remerci\u00e9 le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:21:11\r\nUne d\u00e9cision tr\u00e8s rare qui surprend.\r\n\r\n19:57:24:07  19:57:31:21\r\n       -\"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\",\r\nc'est Mozart dans toute sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:02  19:57:37:12\r\nA Gen\u00e8ve, une cr\u00e9ation originale\r\n devait d\u00e9buter le 23 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:57:37:17  19:57:42:02\r\nMais \u00e0 3 semaines de la premi\u00e8re,\r\n le directeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre,\r\n\r\n19:57:42:07  19:57:46:02\r\n     m\u00e9content du r\u00e9sultat,\r\n  remplace le metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:57:46:11  19:57:48:20\r\n     -On parle d'une com\u00e9die,\r\n\r\n19:57:49:01  19:57:52:07\r\n  d'une f\u00e9erie pour grand public.\r\n\r\n19:57:52:11  19:57:59:11\r\n   Mais quand vous arrivez \u00e0 des\r\nsituations qui changent de climat...\r\n\r\n19:58:00:19  19:58:04:14\r\n      -Plusieurs \u00e9l\u00e9ments\r\nauraient d\u00e9plu \u00e0 Tobias Richter:\r\n\r\n19:58:04:19  19:58:08:22\r\nun ton sombre, des sc\u00e8nes violentes,\r\n d'autres avec des femmes voil\u00e9es.\r\n\r\n19:58:09:03  19:58:12:19\r\n      Pas ce qu'on attend\r\n   d'un op\u00e9ra de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:19:00\r\n       -A cette p\u00e9riode-l\u00e0,\r\n  on veut un spectacle familial.\r\n\r\n19:58:19:18  19:58:23:09\r\n-Reste des questions sur la r\u00e9action\r\n       tardive du directeur.\r\n\r\n19:58:23:13  19:58:27:07\r\n  Ce n'est pas le premier couac\r\n          cette saison.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:34:04\r\nUn chef d'orchestre a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9\r\n \u00e0 une semaine de la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:34:09  19:58:39:03\r\nEt aujourd'hui, le \"Fl\u00fbtegate\".\r\n\r\n19:58:40:01  19:58:42:03\r\n       -Je ne comprends pas\r\n\r\n19:58:42:08  19:58:45:02\r\n       comment le directeur\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:51:23\r\n  ne s'est pas rendu compte avant\r\nque Papageno allait \u00eatre un boucher.\r\n\r\n19:58:53:01  19:58:56:20\r\n    -L'image de l'institution\r\n   et sa subvention de 40 mios\r\n\r\n19:58:57:01  19:59:01:14\r\n      vont-elles en p\u00e2tir ?\r\n\r\n19:59:01:19  19:59:04:15\r\n     Le Conseil de fondation\r\n       soutient T.Richter.\r\n\r\n19:59:05:01  19:59:08:03\r\n-Il n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:59:08:08  19:59:12:18\r\nLe taux de fr\u00e9quentation est de 88 %.\r\n\r\n19:59:12:23  19:59:16:08\r\n    Un des plus hauts au monde.\r\n\r\n19:59:16:12  19:59:20:04\r\n Les d\u00e9penses sont bien contenues.\r\n\r\n19:59:22:08  19:59:26:07\r\n-C'est donc une \"Fl\u00fbte enchant\u00e9e\"\r\n   cr\u00e9\u00e9e il y a 20 ans \u00e0 Bonn\r\n\r\n19:59:26:11  19:59:29:05\r\n     qui doit faire oublier\r\n        la fausse note.\r\n\r\n19:59:29:10  19:59:33:01\r\n      L'histoire nous dira\r\nsi le public en sortira enchant\u00e9.\r\n\r\n19:59:34:03  19:59:38:22\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\ndu jour: apr\u00e8s deux ans de travail,\r\n\r\n19:59:39:03  19:59:43:04\r\n    le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n sa solution pour mettre en oeuvre\r\n\r\n19:59:43:09  19:59:46:07\r\n         l'initiative UDC\r\n    sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:49:23\r\n       Berne veut introduire\r\n     une clause de sauvegarde.\r\n\r\n19:59:51:02  19:59:53:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:53:14  19:59:56:15\r\n      Ce soir, c'est le d\u00e9but\r\n       de la deuxi\u00e8me saison\r\n\r\n19:59:56:20  19:59:58:13\r\n     de \"Descente en cuisine\".\r\n\r\n19:59:58:18  20:00:01:14\r\n       Avant cela, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     avec Philippe Jeanneret.\r\n\r\n20:00:01:19  20:00:04:07\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:04:16  20:00:11:02\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Sanguinetti, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n V.Fiore-Donno, L.Estade, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-04T19:16:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478742", "durationSec": 161, "title": "FRIGO COP PORTRAIT MORTIER_RTS000000669817", "excerpt": "Portrait d'une membre de la d\u00e9l\u00e9gation suisse travaillant pour la UNFCCC (Convention Cadre des Nations Unies sur les changements climatiques). Lors de la COP21 Conf\u00e9rence mondiale sur le climat de Paris, Laurence Mortier passe de r\u00e9union en r\u00e9union de n\u00e9gociations pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de la Suisse. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e sur les march\u00e9s carbones, un syst\u00e8me d'\u00e9change de droits d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pour tenter de les r\u00e9duire.", "remarks": "Images SRF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOURGET, LE"], "thematicThemes": ["CHANGEMENT CLIMATIQUE", "R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "ACCORD INTERNATIONAL", "N\u00c9GOCIATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478743", "durationSec": 81, "title": "SO CF DEBAT EUROPE DEF_RTS000000671431", "excerpt": "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux Simonetta Sommaruga, Cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police, et Didier Burkhalter, Chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sentent la Clause de sauvegarde qui permettrait d'appliquer l'initiative sur l'immigration de masse de l'UDC tout en respectant les accords bilat\u00e9raux avec l'Union Europ\u00e9enne (UE). Par exemple pour respecter l'accord de libre circulation des personnes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixerait un seuil d'immigration qui s'il \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9, d\u00e9clencherait la clause de sauvegarde et l'introduction de contingents pour l'ann\u00e9e suivante. L'UE n'a pas encore donn\u00e9 son accord et si tel n'\u00e9tait pas le cas la Suisse prendrait le risque d'appliquer cette clause contre l'avis des Europ\u00e9ens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA", "BURKHALTER, DIDIER"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478744", "durationSec": 104, "title": "SO DANEMARK EUROPOL_RTS000000671363", "excerpt": "500 millions pour indemniser les enfants arrach\u00e9s \u00e0 leur famille et victimes de placements forc\u00e9s et de mesures administratives dans les ann\u00e9es 1940-1970, c'est ce que demande l'initiative sur la r\u00e9paration. Le contre-projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un projet de loi f\u00e9d\u00e9rale sur les mesures de coercition \u00e0 des fins d'assistance et les placements extrafamiliaux ant\u00e9rieurs \u00e0 1981, propose un fonds de 300 millions de francs pour indemniser les 12 \u00e0 15000 victime de placements forc\u00e9s dans des orphelinats ou pour travailler chez des paysans, soit 20 mille francs par personne environ.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478745", "durationSec": 25, "title": "SO DESCENTE SKI HOMMES_RTS000000671482", "excerpt": "Depuis les attentats de Paris du 13.11.2015  et l'instauration de l'\u00e9tat d'urgence la police multiplie les perquisitions muscl\u00e9es, les gardes \u00e0 vue et assignations \u00e0 r\u00e9sidence. La population est rassur\u00e9e par ce qui ressemble \u00e0 des mesures de lutte antiterroriste m\u00eame si ces actions polici\u00e8res sont souvent sans lien avec le terrorisme ou l'islamisme radical. Le gouvernement a le projet d'inscrire l'\u00e9tat d'urgence dans la constitution contre l'avis de certains experts qui craignent un affaiblissement de la d\u00e9mocratie et des libert\u00e9s individuelles."}, {"internalArchiveId": "AA1512478746", "durationSec": 89, "title": "SO ENFANTS PLACES_RTS000000671389", "excerpt": "A trois semaines de la premi\u00e8re de l'op\u00e9ra de Mozart \"La fl\u00fbte enchant\u00e9e\", le directeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre Tobias Richter d\u00e9cide de remplacer le metteur en sc\u00e8ne et son \u00e9quipe. Il trouve cette version de  La fl\u00fbte enchant\u00e9e trop sombre et violente pour un programme de f\u00eates de fin d'ann\u00e9e. C'est une autre interpr\u00e9tation de La fl\u00fbte enchant\u00e9e qui remplacera au pied lev\u00e9 celle qui d\u00e9plait au directeur.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["INDEMNISATION", "MALTRAITANCE", "PLACEMENT FAMILIAL", "INTERNEMENT ADMINISTRATIF"], "sequenceIds": ["1486886"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478747", "durationSec": 139, "title": "SO ETAT URGENCE_RTS000000671439", "excerpt": "Les habitants de San Bernardino en Californie participent \u00e0 une veill\u00e9e en hommage aux victimes de la fusillade qui a fait 14 morts et 21 bless\u00e9s le 02.12.2015. Le FBI enqu\u00eate pour conna\u00eetre les motivations du couple d'origine pakistanaise coupable de l'attentat. La piste terroriste semble la plus probable car la police a d\u00e9couvert un message post\u00e9 par Tashfeen Malik, l'\u00e9pouse pakistanaise, dans lequel elle d\u00e9clare pr\u00eater all\u00e9geance \u00e0 l'Etat Islamique. Son mari Syed Rizwan Farook est am\u00e9ricain n\u00e9 de parents pakistanais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"], "thematicThemes": ["ATTENTAT", "TERRORISME", "ACTION POLICI\u00c8RE", "PERQUISITION", "ARRESTATION", "\u00c9TAT D'URGENCE", "LIBERT\u00c9S INDIVIDUELLES"], "sequenceIds": ["1487128"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478748", "durationSec": 132, "title": "SO FLUTEGATE_RTS000000671471", "excerpt": "Un imam faisant partie d'une cellule jihadiste en Suisse serait actuellement laiss\u00e9 en libert\u00e9. Cet imam est actif dans plusieurs mosqu\u00e9es suisses al\u00e9maniques. Il est sous enqu\u00eate du minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration et serait li\u00e9 \u00e0 trois Irakiens arr\u00eat\u00e9s dans la r\u00e9gion de Schaffhouse pour avoir planifi\u00e9 un attentat terroriste en Suisse pour le compte de l'Etat Islamique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "thematicPersons": ["RICHTER, TOBIAS"], "sequenceIds": ["1487210"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478749", "durationSec": 80, "title": "SO FUSILLADE SAN BERNADINO_RTS000000671464", "excerpt": "De nombreux parlementaires tous partis confondus critiquent la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'appliquer l'initiative contre l'immigration de masse \u00e0 l'aide de contingents et d'une clause de sauvegarde. De son c\u00f4t\u00e9 l'Union Europ\u00e9enne (UE) n'a pas donn\u00e9 son accord.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["TERRORISME", "ATTENTAT", "TUERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478750", "durationSec": 113, "title": "SO IMAMS IRAKIENS_RTS000000671441", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "KRIENS", "ST-GALL-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMAM", "MOSQU\u00c9E", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1486959"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478751", "durationSec": 24, "title": "SO PC CAFE OUVERT_RTS000000671231"}, {"internalArchiveId": "AA1512478752", "durationSec": 22, "title": "SO PNR_RTS000000671437"}, {"internalArchiveId": "AA1512478753", "durationSec": 108, "title": "SO REAX DECISIONS_RTS000000671448", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1485361"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478754", "durationSec": 159, "title": "SO SOMARUGA_RTS000000671306"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601485236", "summary": "Itw Adrian Amstutz, chef du groupe UDC au parlement.\nItw Roger Nordmann, chef du groupe PS au parlement.\nItw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC.\nItw Christian Luescher, vice-pr\u00e9sident PLR.", "id": "1485361", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMMIGRATION", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601485238", "summary": "Duplex Berne : itw Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe la Justice et Police.", "id": "1485363"}, {"internalArchiveId": "AA1601486749", "summary": "Itw Simonetta Sommaruga, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9raltion, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe Justice et Police.\nItw Guido Fluri, entrepreneur et pr\u00e9sident Fondation Guido Fluri.", "id": "1486886", "visualThemes": ["INTERNEMENT ADMINISTRATIF", "PLACEMENT FAMILIAL", "MALTRAITANCE", "INDEMNISATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486822", "summary": "Plans brefs ext b\u00e2timents servant de mosqu\u00e9e \u00e0 Kriens, Saint-Gall, Zurich et Winthertour.\nItw Jean-Paul Rouiller, directeur du centre d'analyse du terrorisme (GCTAT).\nItw Mustafa Memeti, Imam de Berne.\nExt b\u00e2timent Tribunal P\u00e9nal F\u00e9d\u00e9ral Suisse de Bellinzone.", "id": "1486959", "visualThemes": ["IMAM", "MOSQU\u00c9E", "TERRORISME"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "KRIENS", "ZURICH", "WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487001", "summary": "Policiers en armes for\u00e7ant porte d'appartement lors de perquisition apr\u00e8s les attentats du 13.11.2015.\nItw Fabrice Arfi, journaliste Mediapart.\nItw Laurent Borredon, journaliste Le Monde - Observatoire de l'\u00e9tat d'urgence.\nItw Ma\u00eetre Henri Leclerc, avocat, pr\u00e9sident d'honneur de la Ligue des Droits de l'Homme.", "id": "1487128", "visualThemes": ["PERQUISITION", "ACTION POLICI\u00c8RE", "ARRESTATION", "\u00c9TAT D'URGENCE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "LIBERT\u00c9S INDIVIDUELLES"], "visualGeographicals": ["PARIS", "FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487083", "summary": "Itw Tobias Richter, directeur Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\nItw Evelyne Riz-A-Porta, abonn\u00e9e Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.\nItw Lorella Bertani, pr\u00e9sidente Conseil de fondation, Grand Th\u00e9\u00e2tre.", "id": "1487210", "visualThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["RICHTER, TOBIAS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631206", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022192", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E49B2D4F-4F7B-472B-BE3D-6158FCC4DAFB", "internalArchiveId": "E49B2D4F-4F7B-472B-BE3D-6158FCC4DAFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : grauman;Grauman, Tessa ;Balthasar Glaettli, CN Vert ZH;Thiana Moser, Verte Lib\u00e9rale;; Manfred B\u00fchler, CN UDC BE;Bardet, Romain;John Plassard, Directeur adjoint chez Mirabaud Securities;Joan-Carles Suris,  professeur \u00e0 l'Institut universitaire de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive au CHUV;Frederic Richter du groupement romand d'\u00e9tudes des addictions\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/TUERIE EN CALIFORNIE PAPIER) Aux Etats Unis, Barack Obama a exprim\u00e9 sa consternation apr\u00e8s la fusillade cette nuit \u00e0 San Bernardino en Californie... Le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 14 morts et 17 bless\u00e9s... Les auteurs de l'attaque ont ouvert le feu lors d'une f\u00eate de fonctionnaires de la sant\u00e9, dans un centre d'aide aux personnes handicap\u00e9s. Plusieurs zones d'ombres subsistent sur le d\u00e9roulement des faits. Tessa Graumann... \r\nPapier\r\nMerci Tessa Grauman, en direct de San Bernardino en Californie...\r\n(11/GB VOTE FRAPPES ANALYSE) L'actualit\u00e9 de ce jeudi, c'est aussi le dossier syrien... \r\nAvec le vote du parlement britannique qui a donn\u00e9 hier soir son feu vert \u00e0 des frappes en Syrie... Et ce \u00e0 une majorit\u00e9 confortable... 397 voix pour, 223 contre.... M\u00eame si les d\u00e9bats ont souvent \u00e9t\u00e9 houleux...Ils ont d'ailleurs dur\u00e9 dix heures...\r\nLe Premier ministre britannique a obtenu le soutien de 67 \u00e9lus travaillistes. M\u00eame si le leader pacifiste du Labour Jeremy Corbyn avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas imposer de consigne de vote, malgr\u00e9 son opposition \u00e0 des bombardements. A Londres, Catherine Ilic... \r\nLa Grande Bretagne a conduit ses premi\u00e8res frappes a\u00e9riennes en Syrie contre les positions du groupe Etat Islamique... Des tornado de la royale Air Force ont effectu\u00e9 la premi\u00e8re op\u00e9ration offensive au dessus de la Syrie selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique...\r\n(01/ARMEE ITV GLAETTLI REP 22H30) ***La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e est relanc\u00e9e... \r\nCinq milliards de francs par an pour l'arm\u00e9e entre 2017 et 2020... Le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de fixer ce montant dans un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral. \r\nUne m\u00e9thode assez in\u00e9dite pour tenter de stabiliser le budget militaire ces prochaines ann\u00e9es. \r\nLa gauche a plaid\u00e9 pour un budget moins g\u00e9n\u00e9reux de 4 milliards et demie de franc. Mais en vain. Le conseiller national vert zurichois Balthasar Glaettli le regrette... \r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury...\r\n(D4/PARMELIN ET AESCHI EN CAMPAGNE A BERTHOUD PAPIER INTEGRE) En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent, s\u00e9duire les parlementaires dans les champs de l'Emmental, plut\u00f4t que dans des salles de commissions... \r\n***C'est la strat\u00e9gie de certains candidats UDC au Conseil F\u00e9d\u00e9ral, au lendemain des auditions par les partis... Deux des trois candidats participaient hier \u00e0 la f\u00eate, organis\u00e9e pour la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national Christa Markwalder. \r\nNorman Gobbi, qui n'\u00e9tait pas au Parlement hier, n'\u00e9tait pas du voyage. Pour Guy Parmelin et Thomas Aeschi, en revanche c'\u00e9tait l'occasion de faire campagne dans un contexte moins formel, Alexandra Richard...\r\n((Oui m\u00eame si l'un des deux \u00e9tait moins actif que l'autre... Guy Parmelin:\r\nPendant ce temps, Thomas Aeschi, lui, les alignait: les poign\u00e9es de main... Pas d'interview ce jour-l\u00e0, il oeuvrait en face \u00e0 face, discutant dans l'ombre avec des parlementaires de tous les partis. La Verte-lib\u00e9rale Thiana Moser:\r\nSON\r\nPar contre, pour les nouveaux venus, comme l'UDC Manfred B\u00fchler, \u00e7a pourrait compter: \r\nSON\r\nEt il y a un parti en particulier \u00e0 convaincre... La PLR Claudine Esseiva:\r\nCr\u00e9er des liens, sur fond de Joddle, en croquant des biscuits Kambly... et peut-\u00eatre gagner quelques voix.))\r\nLes flonflons \u00e0 la f\u00eate de Christa Marckwalder... Mais Rafa\u00ebl Comte, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil des Etats n'\u00e9tait pas en reste \u00e0 Neuch\u00e2tel... L'enfant du pays accompagn\u00e9 de Didier Burkhalter et d'une ribambelles de personnalit\u00e9 de la ville a march\u00e9 de la gare au centre ville au son des fanfares...\r\n(Br\u00e8ve Gr\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve) Sixi\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve... Le mouvement a \u00e9t reconduite hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et un pr\u00e9avis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour la semaine du 14 d\u00e9cembre...  Les syndicats s'attendent \u00e0 une longue lutte... \r\n3000 personnes \u00e9taient dans les cort\u00e8ges hier... Ils ont manifest\u00e9 sous les fen\u00e8tres du Conseil d'Etat pour protester contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9... Une r\u00e9union entre les syndicats et le gouvernement doit avoir lieu mardi prochain, et une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mardi soir d\u00e9cidera de la suite \u00e0 donner au mouvement...\r\n(07/MOUTIER: N. SOGUEL NOMME  POUR ETUDIER LES INCIDENCES D'UN TRANSFERT PAPIER) Quelles cons\u00e9quences aurait le passage de Moutier au Jura ?\r\nDeux experts ind\u00e9pendants vont r\u00e9pondre \u00e0 cette question, pour permettre aux citoyens pr\u00e9v\u00f4tois de faire leur choix. \r\nHier, \u00e0 Moutier, les cantons de Berne, du Jura et les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4toises ont d\u00e9fini le mandat qu'ils ont confi\u00e9 \u00e0 deux professeurs... l'un est expert en finances publiques \u00e0 l'IDHEAP, l'Insitut de Hautes Etudes en Administration Publique, l'autre est \u00e9conomiste. \r\nAlain Arnaud ...\r\n(17/MULTI CONSTRUCTION: CHIFFRES MOROSES AU 3EME TRIMESTRE PAPIER) ***Le secteur de la construction n'est pas au mieux de sa forme...\r\nVoil\u00e0 ce qu'indique la soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Entrepreneurs... Elle a publi\u00e9 son rapport hier. \r\nLes chiffres d'affaires ont recul\u00e9 de plus de 12% au troisi\u00e8me trimeste compar\u00e9 \u00e0 2014. \r\nMais la baisse semble toutefois toucher \u00e0 sa fin, Romain Bardet.\r\n(D2/DECISIONS AUX ETATS UNIS DE LA FIN DU \" TOO BIG TO FAIL\" PAPIER INTEGRE) Aux Etats Unis, le too big to fail, c'est termin\u00e9. \r\nLa R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine n'aura plus le droit de sauver des entreprises jug\u00e9es trop grosses pour faire faillite. \r\nCette nouvelle mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en d\u00e9but de semaine par la Fed am\u00e9ricaine, sur demande du congr\u00e8s. Katja Schaer...\r\n((Too big to fail. Trop gros pour faire faillite. Cette expression est d\u00e9sormais connue de tous. Elle est presque la phrase-cl\u00e9 de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. Trop gros pour faire faillite - comprenez sauvetage d'Etat obligatoire. Un sauvetage dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des groupes comme General Motors, l'assureur AIG et, chez nous, UBS. Et c'est ce sauvetage automatique que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont d\u00e9sormais limiter. La r\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ne pourra ainsi plus pr\u00eater \u00e0 une banque ou une entreprise insolvable - donc qui n'aurait pas rembours\u00e9 ses dettes depuis 90 jours. Pour John Plassard, Directeur adjoint chez Mirabaud Securities, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise pour trois raisons:\r\nSON\r\nAlors bien s\u00fbr, la mesure est politique, consensuelle. Preuve en est qu'elle pourrait \u00eatre annul\u00e9e en cas de n\u00e9cessit\u00e9. Mais il n'en reste pas qu'elle est un symbole. Celui d'une page tourn\u00e9e sur la derni\u00e8re crise financi\u00e8re, sur l'\u00e8re du \"too big to fail\" - un trop gros pour faire faillite contre lequel se pr\u00e9munissent d\u00e9sormais plusieurs pays, dont la Suisse.))\r\nLa fin du too big too fail aux Etats Unis est pr\u00e9vue pour le 1er janvier, avec l'entr\u00e9e en vigueur de nouvelles r\u00e8gles...\r\n(D1/L'ADDICTION DES JEUNES APPRENTIS AUX JEUX D'ARGENT PAPIER INTEGRE) Et puis cette \u00e9tude \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nMen\u00e9e par l'universit\u00e9 de Lausanne, elle s'int\u00e9resse aux jeux d'argents et ados qui y sont accrocs... \r\nL'enqu\u00eate dresse le profil de ces adicts: des gar\u00e7ons, apprentis issus de famille modestes... Et dont les deux parents ne sont pas n\u00e9s en Suisse... \r\nL'\u00e9tude porte sur les adolescents fribourgeois. Mais ses r\u00e9sultats peuvent \u00eatre transpos\u00e9s au niveau romand... Maurice Doucas..\r\n((Il s'agit en effet de la premi\u00e8re \u00e9tude du genre r\u00e9alis\u00e9e en Suisse romande sur une p\u00e9riode de 5 ans. Un travail qui r\u00e9v\u00e8le que ce sont surtout les apprentis de sexe masculin qui sont confront\u00e9s aux probl\u00e8mes des jeux d'argent... Joan-Carles Suris, qui est professeur \u00e0 l'Institut universitaire de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive au CHUV \u00e0 Lausanne... nous explique pourquoi...\r\nLes cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour ces jeunes sont surtout des conflits d'argent avec les amis et les ruptures sentimentales... Ils participent \u00e0 des loteries, \u00e0 des paris et jouent dans les casinos. Ces adolescents \u00e0 risques repr\u00e9sentent 5% des jeunes dans le canton de Fribourg et 6% dans les cantons de Berne et de Neuch\u00e2tel.. Un probl\u00e8me qu'il ne faut pas sous estimer explique Frederic Richter du groupement romand d'\u00e9tudes des addictions...\r\nDans le canton de Fribourg, les co\u00fbts sociaux pour les joueurs probl\u00e8matiques s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 2,4 millions de francs par an.))\r\n(Sport) Patrick Fischer sera le prochain entraineur de l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace... La ligue Nationale l'annonce ce matin... \r\nIl sera assist\u00e9 de Felix Hollenstein et Reto von Arx... \r\nPatrick Fischer avait \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 en octobre dernier de son poste d'entraineur \u00e0 Lugano... Il poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 une exp\u00e9rience en \u00e9quipe nationale aux c\u00f4t\u00e9 du s\u00e9lectionneur en 2013...\r\nEt puis les d\u00e9boires de Karim Benzema... L'attaquant vedette des bleus s'est pos\u00e9 en victime hier sur le plateau de TF1... \"On me traine dans la boue a-t-il d\u00e9clar\u00e9... C'est de l'acharnement... Karim Benzema est mis en examen pour complicit\u00e9 dans l'affaire du chantage \u00e0 la sex tape exerc\u00e9 sur Mathieu Valbuena... Il s'est seulement excus\u00e9 pour certains mots \u00e0 l'encontre de Vlabuena... Mais esp\u00e8re pouvoir rester en \u00e9quipe de France pour gagner l'euro 2016...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du brouillard sur le plateau ce matin... Il devrait se morceler dans le courant de l'apr\u00e8s midi pour laisser place au soleil par endroit... Du beau en tous cas en Valais et en montagne... Temp\u00e9ratures 3 degrls au maximum sous la grisaille, 7 \u00e0 10 degr\u00e9s pour les r\u00e9gions sous le soleil... Avec aussi une douceur impressionnante en montagne: 8 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Plusieurs tireurs, deux ou trois...\r\n un homme une femme tu\u00e9s\r\nSan Bernardo Californie\r\n\u00e9cartent pas la piste terroriste\r\nObama constern\u00e9... dit que si plus de port d'arme, peut \u00eatre moins de drames. \r\nBilan 14 morts. 17 bless\u00e9s\r\nAccuse Dilma Roussf d'avoir fraud\u00e9 le fisc et manipul\u00e9 les comptes pour \u00eatre r\u00e9\u00e9lue... commission sp\u00e9 doit d\u00e9cider de cette destitution ou non\r\nCelui qui a lanc\u00e9 cette proc\u00e9dure, est lui aussi concern\u00e9 par une affaire de corruption\r\nParlement britannique vote en faveur de frappes en Syrie\r\n174 au final, 67 travaillistes ont vot\u00e9 pour...\r\nManif devant le plmt, 2000 devant le plmt, 200 qui restent et s'allongent pour simuler mort des civils\r\nSi accept\u00e9 frappes se font rapidement\r\nAvions britanniques seraient d\u00e9j\u00e0 partis en Syrie, t\u00f4t ce matin\r\nPays plus pauvres de la plan\u00e8te n'\u00e9mettent que 10% des rejets polluants, et c'est eux qui en souffrent le plus\r\nP\u00e9kin dit qu'il va faire un effort\r\nR\u00e9vocation de la r\u00e9solution du 9 novembre, parlement Catalan... Poursuivre les efforts pour arriver \u00e0 l'ind\u00e9pendance... \r\nVot\u00e9 par le parlement de Catalogne, inalt\u00e9rable. \r\nMinistre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, rencontre avec son homologue turc. 3 ou 4 d\u00e9cembre... USA c\u00f4t\u00e9 turc... \r\nTrump en t\u00eate des sondages, ainsi qu'Hilary chez d\u00e9mocrates\r\nSPORT\r\nPatrick Fisher devrait devenir le prochain entraineur de l'\u00e9quipe de Suisse. \r\nAutorit\u00e9s antidopage italiennes...", "durationSec": 880, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7285094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-03T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-03T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7285112", "ece-7285094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T03:18:42Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nHeures et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [95%] :\r\nUne fusillade aux \u00c9tats-Unis a fait 14 morts en Californie, c'est la pire tuerie depuis 3 ans dans le pays, elle a eu lieu dans un centre de sant\u00e9 de Bernardino 2 ou 3 personnes ont ouvert le feu, nous retrouvons notre correspondante en dirai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [80%] :\r\nDans 20 minutes notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus au Parlement, comment choisit commissions dans lesquelles ils vont si\u00e9ger Alexandra l\u00e0 o\u00f9 il s'est infiltr\u00e9 dans les couloirs des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [95%] :\r\nLes Britanniques officiellement dans la coalition contre l'\u00c9tat islamique en Syrie, le parlement a vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 en faveur des frappes sur le terrain et des dizaines de travaillistes ont aussi apport\u00e9 leur voix, une victoire pour David Cameron, mais nous le verrons, c'est une victoire parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [90%] :\r\nLe c\u00e9l\u00e8bre boxeur ukrainien Wladimir Klitschko invaincu depuis 11 ans, multiple champion du monde et v\u00e9ritable l\u00e9gende de la boxe s'est inclin\u00e9 aux points le week- end dernier face au Britannique, sourit un nom pr\u00e9destin\u00e9, une d\u00e9faite qui pourrait provoquer la chute du boxeur le plus m\u00e9diatique de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est ce qu'on verra avec Herv\u00e9 Borsier dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:03) [91%] :\r\nEt dans ce journal, \u00e9galement la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e relanc\u00e9e des candidats UDC en campagne \u00e0 la campagne et puis une \u00e9tude qui r\u00e9v\u00e8le le profil d'ados addict aux jeux d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [97%] :\r\nBarack Obama a exprim\u00e9 sa consternation apr\u00e8s la fusillade, cette nuit \u00e0 San Bernardino, en Californie, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 14 morts et 17 bless\u00e9s et les auteurs de l'attaque ont ouvert le feu lors d'une f\u00eate de fonctionnaires de la sant\u00e9 dans un centre d'aide aux personnes handicap\u00e9es plusieurs zones d'ombre subsistent sur le d\u00e9roulement des faits, Tessa Grauman. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:01:33) [82%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:34) [91%] :\r\nOui, Blandine tout a commenc\u00e9 vers 11 heures du matin, dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Los-Angeles 2 ou 3 assaillants ont tir\u00e9 avec des fusils d'assaut dans une salle de r\u00e9union o\u00f9 il y avait en effet une f\u00eate, bilan 14 morts et 17 plaisir bless\u00e9s dont 2 gri\u00e8vement, vers 15 heures, une autre fusillade intervient \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u00e0, entre des policiers et des suspects suivi depuis une maison dans une voiture 200 tu\u00e9s, un homme et une femme, ils \u00e9taient lourdement arm\u00e9s et portaient des masques et des tenues de combat, l'homme aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 un employ\u00e9 du comt\u00e9 de San-Bernardino, il serait professionnellement aux personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la f\u00eate, un 3\u00e8me suspect a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9 sur les lieux de la 2\u00e8me tuerie \u00e0 17 heures 30 David Bowie, Che, un agent du FBI 13 ans, une des conf\u00e9rences de presse refuse encore d'\u00e9voquer un acte de terrorisme et le motif de la tuerie reste encore totalement inconnu, la maison, les 2 suspects est encore actuellement fouill\u00e9 minutieusement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [93%] :\r\nMerci Tessa Grauman en Direct de Californie, l'actualit\u00e9 de ce jeudi, c'est aussi le dossier syrien avec le vote du parlement britannique qui a donn\u00e9 hier soir son feu Vert \u00e0 des frappes en Syrie et ce, \u00e0 une majorit\u00e9 confortable, 397 voix pour, 223 contre et m\u00eame si les d\u00e9bats ont souvent \u00e9t\u00e9 houleux, ils ont dur\u00e9 d'ailleurs 10 heures le 1er ministre britannique a obtenu le soutien de 67 \u00e9lus travaillistes et m\u00eame si le leader pacifiste du lait, J\u00e9r\u00e9my, Caroline avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas imposer de consigne de vote, malgr\u00e9 son opposition \u00e0 des bombardements \u00e0 Londres Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [92%] :\r\nIl y a 2 ans, David Cameron avait \u00e9chou\u00e9 \u00e0 persuader les d\u00e9put\u00e9s d'intervenir militairement en Syrie, hier soir, il a obtenu sa revanche en r\u00e9ussissant \u00e0 convaincre plusieurs dizaines de travaillistes \u00e0 se rebeller contre leur propre chef, J\u00e9r\u00e9my et vot\u00e9 pour sa motion cependant sa victoire n'a rien de triomphal de nombreux d\u00e9put\u00e9s ont point\u00e9 le manque de solidit\u00e9 de son plaidoyer militaires, notamment lorsqu'il affirm\u00e9 que 70000 combattants mod\u00e9r\u00e9 \u00e9tait capable de lutter contre Daesh sur le terrain, un chiffre jug\u00e9 extr\u00eamement optimiste sur la forme aussi, David Cameron a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e la veille du vote lors d'une r\u00e9union du parti conservateur, il avait tax\u00e9 les opposants frappes de sympathisants terroristes une remarque qui a provoqu\u00e9 l'indignation des d\u00e9put\u00e9s travaillistes et qui a fait planer une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re sur ce d\u00e9bat, Catherine Litch rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [89%] :\r\nL'ordre et la Grande-Bretagne a conduit ses premi\u00e8res frappes a\u00e9riennes en Syrie contre les positions du groupe \u00c9tat islamique des Tornado de la Royal Air Force ont effectu\u00e9 la premi\u00e8re op\u00e9ration offensive au-dessus de la Syrie, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [98%] :\r\nLa r\u00e9forme de l'arm\u00e9e est relanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:14) [96%] :\r\n5 milliards de francs par an pour l'arm\u00e9e suisse entre 2017 et 2000 devant le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 hier de fixer ce montant dans un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral une m\u00e9thode assez in\u00e9dite pour tenter de stabiliser le budget militaire ces prochaines ann\u00e9es, la gauche a plaid\u00e9 pour un budget moins g\u00e9n\u00e9reux de 4 milliards et demi de francs mais en vain, le conseiller national Vert Z\u00fcrichois Balthasar Glaettli le regrette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [89%] :\r\nOn ne se rend pas la Suisse plus s\u00fbr en d\u00e9pensant plus tard Jean on rend la Suisse plus s\u00fbr en faisant une analyse honn\u00eate et concr\u00e8te et qui r\u00e9pond aux besoins du jour, et moi j'ai toujours l'impression qu'il y a toujours une majorit\u00e9 qui r\u00eave de l'arm\u00e9e des ann\u00e9es 70 et qui ne sait pas s'adapter aux besoins et aux changements de la nature des conflits, seule chose qui me conforte un peu sec, l'arm\u00e9e les ann\u00e9es pass\u00e9es, n'a jamais abouti \u00e0 vraiment d\u00e9penser ce qu'il avait \u00e0 disposition et j'esp\u00e8re qu'ils vont faire de m\u00eame, les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [91%] :\r\nDes propos recueillis par St\u00e9phane Deleury, s\u00e9duire les parlementaires dans les champs de l'Emmental plut\u00f4t que dans les salles de communes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [97%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la strat\u00e9gie de certains candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux mains des en discussion par les partis, 2 des 3 candidats participaient hier \u00e0 la f\u00eate organis\u00e9e pour la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national Christa Markwalder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [92%] :\r\nNorman Gobbi, qui n'\u00e9tait pas au Parlement hier n'\u00e9tait pas du voyage pour Guy Parmelin et Thomas, c'est en revanche c'\u00e9tait l'occasion de faire campagne dans un contexte moins formel Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [94%] :\r\nOui, m\u00eame si l'Inde \u00e9tait moins actif que l'autre Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [80%] :\r\nJe suis en principe chaque ann\u00e9e la r\u00e9ception du pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente du Conseil national, c'est un petit peu sp\u00e9cial cette ann\u00e9e mais je vais pas aller serrer des mains ou nous contacter X parlementaire les nouveaux pour lui l'occasion de voir, chose qui connaissent toutes Mabille, pourquoi les clairement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:09) [95%] :\r\nPendant ce temps, Thomas, c'est chez lui les alignait les poign\u00e9es de main, pas d'interview ce jour- l\u00e0 il oeuvrait en face \u00e0 face, discutant dans l'ombre avec des parlementaires de tous les partis, la Verte lib\u00e9rale Thiana Moser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:21) [82%] :\r\nCette part de son travail d'\u00eatre ici, d'essayer d'et am\u00e9liorer ses chances, mais pour moi, personnellement, j'ai qu'on a allait candidats plus ou moins bien et on a fait les auditions et \u00e7a va pas changer, si j'ai, je parle ici avec l'un ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:34) [97%] :\r\nPar contre, pour les nouveaux venus comme l'UDC Manfred B\u00fchler, \u00e7a pourrait compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [89%] :\r\nC'est des pi\u00e8ces de puzzle qui sont, qui sont nombreuses \u00e0 mettre ensemble jusqu'\u00e0 ce qu'on a une image dans dans la t\u00eate de chaque parlementaire qui qui soit coh\u00e9rente au moment d'\u00e9crire le le nom sur le bulletin, le 9 d\u00e9cembre donc, c'est vrai que c'est des petits moments privil\u00e9gi\u00e9s dont on profite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:51) [91%] :\r\nElle y a un parti en particulier \u00e0 convaincre la PLR Claudine essaie va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:55) [84%] :\r\nC'est important d'\u00eatre pr\u00e9sent au PLR aussi bon sur candidats UDF fait et c'est une possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des Liens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:04) [95%] :\r\nCr\u00e9er des Liens sur fond de Yadana, en croquant des biscuits et peut-\u00eatre gagner quelques voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:09) [94%] :\r\nLes fonds \u00e0 la f\u00eate de Christa Markwalder, donc, mais Rapha\u00ebl Comte, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil des \u00c9tats n'\u00e9tait pas en reste, \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'enfant du pays, accompagn\u00e9 de Didier Burkhalter et d'une ribambelles de personnalit\u00e9, la ville a \u00e9galement marcher de la guerre au centre ville, au son des fanfares hier 6\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit hier en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et un pr\u00e9avis a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour la semaine du 14 d\u00e9cembre les syndicats s'attendent \u00e0 une longue lutte 3000 personnes \u00e9taient dans les cort\u00e8ges, hier ils ont manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat pour protester contre les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, une r\u00e9union entre syndicats et gouvernement doit aussi avoir lieu mardi prochain une nouvelle assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura lieu mardi soir pour d\u00e9cider de la suite \u00e0 donner au mouvement, quelles cons\u00e9quences aurait le passage de Moutier au Jura, 2 experts ind\u00e9pendants vont r\u00e9pondre \u00e0 cette question pour permettre aux citoyens pr\u00e9v\u00f4tois de faire leur choix hier \u00e0 Moutier les cantons de Berne, du Jura et les autorit\u00e9s pr\u00e9v\u00f4tois ont d\u00e9fini le mandat qu'ils ont confi\u00e9 \u00e0 2 professeurs, l'un est expert en finances publiques \u00e0 l'id\u00e9e apr\u00e8s l'Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique, l'autre est \u00e9conomiste Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [90%] :\r\nPas encore jurassienne mais plus bernoise, le mot et du maire de Moutier au soir du 24 novembre 2013 sa commune avait \u00e9t\u00e9 la seule du Jura bernois a accept\u00e9 l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation d'un nouveau canton 55 pourcent de de oui elle revotera dans moins de 2 ans, non plus sur l'id\u00e9e d'un changement, mais bien s\u00fbr, le changement de canton proprement dit et la r\u00e9flexion identitaire, culturelle ou s'ajouteront des aspects plus prosa\u00efques : quelles cons\u00e9quences pour les imp\u00f4ts pour le pouvoir d'achat pour l'aide sociale, l'encadrement de la petite enfance ou des personnes \u00e2g\u00e9es, voil\u00e0 belle lurette qu'il \u00e9tait pr\u00e9vu de mandater un expert externe ind\u00e9pendant et neutre pour plancher sur ces questions, les 3 partis ont opt\u00e9 pour un duo d'experts, ils devront r\u00e9pondre \u00e0 un catalogue de questions propos\u00e9es par la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise et compl\u00e9t\u00e9es par celles des 2 cantons, le rapport final est attendu pour l'Automne 2016, le vote de Moutier pour juin l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [99%] :\r\nLe secteur de la construction n'est pas au mieux de sa forme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [96%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs a publi\u00e9 son rapport hier les chiffres d'affaires ont recul\u00e9 de plus de 12 pourcent au au 3\u00e8me trimestre compar\u00e9 \u00e0 2014, mais la baisse semble toutefois toucher \u00e0 sa fin, Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [94%] :\r\nLa Soci\u00e9t\u00e9 suisse des entrepreneurs ne parle pas de crise mais de consolidation, c'est surtout le secteur du b\u00e2timent qui est touch\u00e9, davantage que le g\u00e9nie civil, moins 14 pourcent au au 3\u00e8me trimestre, les commandes ont notamment baiss\u00e9 la construction subit encore les effets de la votation de 2012 sur les r\u00e9sidences secondaires, surtout en Valais et dans les Grisons pour l'association fa\u00eeti\u00e8re la croissance du secteur est \u00e9galement en train de se stabiliser apr\u00e8s une nette progression ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la construction est arriv\u00e9 au point d'\u00e9quilibre entre demande et production reste que les risques sont l\u00e0 une potentielle d\u00e9gradation des conditions \u00e9conomiques, mais aussi la diminution de l'immigration, au final, c'est un constat plut\u00f4t morose ce qui ressort et l'optimisme est prudent quant \u00e0 l'avenir avec un potentiel de croissance qui n'est pas \u00e9lev\u00e9, ni \u00e0 court ni \u00e0 moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [92%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, le too Big to fail laisse terminer la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine n'aura plus le droit de sauver des entreprises jug\u00e9es trop grandes pour faire faillite, cette nouvelle mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en d\u00e9but de semaine par la Fed am\u00e9ricaine, sur demande du congr\u00e8s Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:24) [92%] :\r\nSauver tout faire trop gros pour faire faillite, cette expression est d\u00e9sormais connue de tous, elle est presque l'expression publique de la derni\u00e8re crise financi\u00e8re trop gros pour faire faillite, comprenez sauvetage d'\u00c9tat obligatoire un sauvetage dont on b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des groupes comme General Motors l'assureur AIG et chez nous, UBS et c'est ce sauvetage automatique que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines vont d\u00e9sormais limiter la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale ne pourra ainsi plus pr\u00eater \u00e0 une banque ou une entreprise insolvable, donc qui n'aurait pas rembours\u00e9 ses dettes depuis 90 jours pour John Plassard Directeur adjoint chez Mirabaud, s\u00e9curit\u00e9, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise pour 3 raisons. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:01) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re raison c'est qu'on est dans un cycle de normalisation puisque, tr\u00e8s logiquement, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine dr\u00f4le vrai remonter ses taux pour le 16 d\u00e9cembre, deuxi\u00e8mement, on voit qu'il y a quoi, m\u00eame un signe d'apaisement sur les march\u00e9s, notamment sur le secteur des banques, donc c'est assez logique aussi et derni\u00e8re chose, on sait qu'on est dans un pr\u00e9sidentielle et que les r\u00e9publicains qui sont majoritaires au Congr\u00e8s, vont tout faire pour essayer de faire passer certaines lois, qui n'ont peut-\u00eatre pas assez d'importance pour que le pr\u00e9sident Obama s'y oppose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:39) [92%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, la mesure est politique consensuelle aussi, preuve en est d'ailleurs qu'elle pourrait \u00eatre annul\u00e9e en cas de n\u00e9cessit\u00e9, mais il n'en reste pas moins qu'elle est un symbole, celui d'une page tourn\u00e9e sur la derni\u00e8re crise financi\u00e8re sur l'air du too Big to fail, elle a trop gros pour faire faillite, contre lequel se pr\u00e9munit s'd\u00e9sormais plusieurs pays, dont la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:59) [95%] :\r\nLa fin du too Big to fail les \u00c9tats-Unis est donc pr\u00e9vue pour le 1er janvier avec l'entr\u00e9e en vigueur de nouvelles r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:05) [91%] :\r\nEt puis c'est \u00e9tude \u00e0 pr\u00e9sent men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Lausanne, elle s'int\u00e9resse aux jeux d'argent et aux ados qui sont accrocs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:11) [94%] :\r\nL'enqu\u00eate dresse le profil de ces addicts des gar\u00e7ons apprentis issus de familles modestes et dont les 2 parents ne sont pas n\u00e9s en Suisse, l'\u00e9tude porte sur des adolescents fribourgeois mais ses r\u00e9sultats peuvent \u00eatre transpos\u00e9s au niveau Romand Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [91%] :\r\nIl s'agit en effet de la premi\u00e8re \u00e9tude du genre r\u00e9alis\u00e9e en Suisse romande, sur une p\u00e9riode de 5 ans, un travail qui r\u00e9v\u00e8le que ce sont surtout les apprentis de sexe masculin, qui sont confront\u00e9s au probl\u00e8me des jeux d'argent, Joan Carles, ce qui est professeur \u00e0 l'Institut de m\u00e9decine sociale et pr\u00e9ventive au CHUV \u00e0 Lausanne, nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [88%] :\r\nLes gar\u00e7ons prennent plus de risques que les films de mani\u00e8re globale, il y a plus de les apprentis des 2 filles de parce que les apprentis ont un salaire, donc ils ont plus d'argent dans leurs poches qui peuvent aider \u00e0 \u00e7a 3 parce que les apprentis passent 4 \u00e0 5 jours par semaine dans des entreprises qui sont confront\u00e9s au monde adulte plut\u00f4t que le reste, ce sont les \u00e9l\u00e9ments qui expliquent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:03) [95%] :\r\nLes cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour ces jeunes sont surtout des conflits d'argent avec les amis et les ruptures sentimentales, ils participent \u00e0 des loteries \u00e0 des paris et jouent dans les casinos, ces adolescents \u00e0 risques repr\u00e9sentent 5 pourcent des des jeunes dans le canton de Fribourg et 6 pourcent dans dans les cantons de Berne et Neuch\u00e2tel, un probl\u00e8me qu'il ne faut pas sous- estimer, explique Fr\u00e9d\u00e9ric Richter du groupement Romand d'\u00e9tudes des addictions. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:23) [92%] :\r\nCette \u00e9tude vient confirmer les inqui\u00e9tudes que nous avions d\u00e9j\u00e0 on a un march\u00e9 des jeux qui est important en Suisse romande, en comparaison internationale, qui est vous, avec la nouvelle loi sur les jeux d'argent en pr\u00e9paration au Parlement, \u00e0 s'ouvrir encore plus donc cette \u00e9tude vient nous rappeler que, il y a des populations de plus \u00e0 risque, plus sensible qu'il faut garder je dirais \u00e0 la gendarmerie, cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:47) [93%] :\r\nEt dans le canton de Fribourg, les co\u00fbts sociaux pour les joueurs probl\u00e9matiques S\u00e9lestat de z'4 millions de francs par an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:53) [94%] :\r\nEt enfin, les d\u00e9boires de Karim Benz\u00e9ma, l'attaquant vedette des Bleus s'est pos\u00e9 en victime hier sur le plateau de TF1, on me tra\u00eene dans la boue, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, c'est de l'acharnement Karine Benz\u00e9ma est mis en examen pour complicit\u00e9 dans l'affaire du chantage \u00e0 la sex-tape exerc\u00e9 sur Mathieu Valbuena il s'est seulement excus\u00e9 pour certains mots \u00e0 l'encontre de Valbuena mais il esp\u00e8re pouvoir rester en \u00e9quipe de France pour dit -il gagner l'Euro 2016. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:17) [90%] :\r\nMoi, c'est tout le mal qu'on lui souhaite un merci beaucoup Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal du brouillard sur le plateau, ce matin, il devrait se morceler dans le courant de l'apr\u00e8s- midi pour laisser place au soleil, par endroit, du beau, en tout cas en Valais et en montagne, temp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s au maximum sous la grisaille, 7 \u00e0 10 pour les les r\u00e9gions sous le soleil, avec aussi une douceur assez impressionnante en montagne plus suite \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-03T05:38:19Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B85C87BB-ED23-4157-A923-4D15DCC4E29B", "internalArchiveId": "B85C87BB-ED23-4157-A923-4D15DCC4E29B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Eric Scheidegger, chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco;Tiana Moser, cheffe du groupe Vert lib\u00e9ral;Yasmina Produit, secr\u00e9taire syndicale au SSP Neuch\u00e2tel;Michaud, Romain;  William Spindler est  porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU;l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(17/MULTI SECO PIB OCDE PAPIER) La Suisse doit augmenter sa productivit\u00e9, pour prosp\u00e9rer de mani\u00e8re durable. \r\nSinon, elle risque bien de vivre des heures difficiles. C'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. R\u00e9dig\u00e9 tous les deux ans, le rapport 2015 sur la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique la juge plut\u00f4t performante aujourd'hui. \r\nMais le texte \u00e9voque aussi les nuages sombres qui, \u00e0 terme, pourraient peser sur l'\u00e9conomie. Et quand l'OCDE prescrit des rem\u00e8des en pr\u00e9vention, elle n'y va pas par quatre chemins. \r\nOlivier Schorderet...\r\n(17BIS /MULTI SECO PIB OCDE ITV SCHEIDEGGER POUR 6H00 APRES PAPIER) Et ces r\u00e9formes propos\u00e9es par l'OCDE \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es le jour o\u00f9 le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie indiquait une stagnation du PIB au troisi\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. \r\n***Le Seco voit toutefois la croissance reprendre des couleurs en 2016, alors que l'OCDE semble plus prudente. \r\nPas question toutefois d' y voir une contradiction, selon le chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco, Eric Scheidegger...\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet...\r\n(03/MULTI HEARINGS ITV T. MOSER) Le grand oral, premi\u00e8re partie... \r\nGuy Parmelin, Thomas Aechi, Norman Gobbi... Trois candidats UDC pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Ils se seont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'entretien hier... Les fameux hearings men\u00e9s par certains groupes parlementaires, PLR, PDC, PBD Verts lib\u00e9raux... \r\nLes entretiens se termineront mardi prochain avec l'audition des candidats socialistes. C'est ce jour l\u00e0 aussi que les autres partis communiqueront leurs d\u00e9cisions. \r\nA l'image des Verts lib\u00e9raux, ils se donnent le temps de la r\u00e9flexion. Ecoutez la cheffe du groupe Vert'lib\u00e9ral Tina Moser. \r\nTina Moser avec Muriel Ballaman... Prochain rendez vous donc, pour les trois candidats, mardi... pour un jeu de questions-r\u00e9ponses avec le groupe socialiste... Le PS qui a exprim\u00e9 ses exigences... A savoir que les candidats reconnaissent les droits fondamentaux, la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme... Et que le candidat aspire aussi \u00e0 des relations constructives avec l'Europe...\r\n(D4/INSPECTION FED DES FINANCES AUDITEE, PEUT ALLER PLUS LOIN PAPIER INTEGRE) ***C'est une premi\u00e8re: le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a lui-m\u00eame subi un audit ! \r\nCinq inspecteurs de la Cour des comptes europ\u00e9enne ont effectu\u00e9 des contr\u00f4les. \r\nLeur rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public hier... et il appuie le style plus offensif et transparent du nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, pourtant vivement critiqu\u00e9...  \r\nUn appui ext\u00e9rieur bienvenu pour le dirigeant, mais qui risque de se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances internes \u00e0 Berne et dans les cantons... Ludovic Rocchi...\r\n(08/POLICE DU CIEL  24/24 PAPIER) Il ne voleront plus seulement aux heures de bureaux...les FA18 qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne... \r\nD\u00e8s 2020, ils seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller 24h/24h...Et pour cela l'arm\u00e9e va cr\u00e9er une centaine d'emplois \u00e0 Payerne, qui sera la base officielle en la mati\u00e8re... Les avions seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller dans le quart d'heure...\r\nEt pour les riverains, il faudra compter avec des mouvements d'avions de combat jour et nuit, avec pafois des vols supersoniques. Mais, la Suisse pourra enfin assurer la police de son ciel en permanence, Maurice Doucas...\r\n(10/NE MANIF FONCTION PUBLIQUE IVT Y. PRODUIT REP 22H30) Sept mille fonctionnaires sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de Gen\u00e8ve hier... 7000 c'est un peu moins que le 10 novembre... o\u00f9 10 mille personnes avaient d\u00e9fil\u00e9... Le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconduit pour aujourd'hui... Hier les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 des fonctionnaires, du personnel de l'h\u00f4pital, des employ\u00e9s du social ou des repr\u00e9sentants du monde culturel... Tous protestent contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'Etat qui veut r\u00e9duire de 5% la masse salariale d'ici 2020... \r\n***La grogne aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nPlusieurs centaines de fonctionnaires se sont retrouv\u00e9s dans la cour du Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, alors que le Grand Conseil d\u00e9battait du budget... Manifestations aussi contre les coupes budg\u00e9taires qui touchent les fonctionnaires... Les \u00e9conomies voulues par le canton vont atteindre les 9 millions dans la fonction publique d'ici 2020... \r\nEt pour Yasmina Produit, la secr\u00e9taire syndicale du SSP Neuch\u00e2tel, s'en est trop... \r\nYasmina Produit interrog\u00e9e par Coraline Pauchard.\r\n(D3/RENCONTRE AVEC L'ANCIEN NUMERO 2 DE L'OTAN ITV JC PALOMEROS) Barack Obama a appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 rejoindre les Occidentaux dans leur lutte contre l'ennemi commun, l'organisation Etat Islamique... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Russes et Turcs \u00e0 faire taire leur querelle, apr\u00e8s la destruction d'un chasseur russe par la Turquie... \r\n***Et il n'y a pas que les Etats Unis qui s'inqui\u00e8tent de ces tensions... \r\nLes responsables militaires fran\u00e7ais et ceux de l'OTAN aussi s'en inqui\u00e8tent... Ils redoutent que sur le terrain syrine, la concentration des moyens dans un p\u00e9rim\u00e8tre aussi r\u00e9duit provoque de nouveaux incidents entre les deux coalitions, russe et occidentale... Deux coalitions qui combattent les djihadistes. \r\nPour le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros, num\u00e9ro deux militaire de l'OTAN jusqu'en octobre, il faut absolument \u00e9viter ces risques... \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Jean-Paul Palom\u00e9ros r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Claude Galli.\r\n(Cop 21) Au sommet sur le climat, \u00e0 Paris, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ont incit\u00e9s les pays qui n\u00e9gocient \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme... \"La lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est un imp\u00e9ratif pour l'\u00e9conomie et la s\u00e9cuit\u00e9, a dit Barack Obama...\r\n***Et pendant ce temps, le congr\u00e8s am\u00e9ricain votait hier pour annuler les r\u00e8glementations anti-carbones, voulues par l'administration Obama... \r\nM\u00eame si cette annulation ne passera pas en raison du v\u00e9to promis par le pr\u00e9sident... Mais ce vote reste tr\u00e8s symbolique au moment o\u00f9 pr\u00e8s de 200 pays n\u00e9gocient pour limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique...\r\n(15/HCR: MOINS DE REFUGIES SUR LES ILES GRECQUES ITV W. SPINDLER) Le nombre de migrants arriv\u00e9s en Europe par la M\u00e9diterran\u00e9e a baiss\u00e9 d'un tiers, par rapport \u00e0 octobre.\r\nIls \u00e9taient 80 mille de moins \u00e0 traverser la mer en novembre... C'est le premier mois de ralentissement du flux migratoire de l'ann\u00e9e... Un recul qui s'explique par l'arriv\u00e9e de l'hiver, et des mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o; et par la lutte aussi contre les passeurs en Turquie...\r\nPour William Spindler porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU, cette baisse n'est que temporaire.\r\nDes propos recueillis par Romain Michaud...\r\n(20/HOCKEY LHC - GOTTERON ITV MIEVILLE) Coup double pour le Lausanne Hockey club hier soir \u00e0 Malley. \r\nLes lausannois ont retrouv\u00e9 le chemin du succ\u00e8s et des buts adverses en dominant Fribourg Gott\u00e9ron 6 \u00e0 3. \r\nHormis face \u00e0 Morges, en seizi\u00e8mes de finale de Coupe de Suisse, jamais le LHC n'avait pas \u00e9t\u00e9 aussi prolifique cette ann\u00e9e. Pour l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville, ces buts repr\u00e9sentent un r\u00e9el soulagement.\r\nAlain Mi\u00e9ville avec Bernardin Allemann. \r\nEt dans les autres matchs de la soir\u00e9e, victoire de Gen\u00e8ve face \u00e0 Berne, 4 \u00e0 2... La d\u00e9faite de Bienne \u00e0 domicile contre Ambri 6 \u00e0 3... \r\nSucc\u00e8s aussi des Zurich Lions \u00e0 Langnau et de Lugano face \u00e0 Kloten...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le soleil va s'imposer rapidement sur la majeure partie des r\u00e9gions aujourd'hui. \r\nQuelques bancs de grisailles encore sur le Plateau devraient se dissiper rapidement. \r\nCet apr\u00e8s-midi, les temp\u00e9ratures afficheront 7 \u00e0 10 degr\u00e9s en plaine, \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera encore 9 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) obama rencontre erdoan... \r\ncrainte qu'une coalition lutte contre EI puisse pas se faire... Otan appelle au calme et promet d'aide la Turquie \u00e0 prot\u00e9ger son espace a\u00e9rien... \r\nManif \u00e0 Londres contre ce projet de frappes\r\nBachar Al Assad s'exprime \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 tcheque.. France, GB, Etats Unis, doivent arr\u00eater de soutenir les terroristes...", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282544", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-02T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7282562", "ece-7282544"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T16:12:54Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLeur point le journal Blandine L\u00e9vite, attention \u00e0 ne pas s'endormir sur ses lauriers, la mise en garde, provient de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, elle souligne la bonne sant\u00e9 \u00e9conomique de la Suisse, mais pointe une productivit\u00e9 qui pourraient \u00eatre boost\u00e9 Olivier Schorderet nous dira comment sous le feu des questions, les 3 candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s hier par plusieurs partis, rien ne filtre toutefois sur le choix des parlementaires et nous entendrons la chef du groupe parlementaire des Verts lib\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nDans une vingtaine de minutes, nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e et sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale les petits nouveaux 166 en tout 54 conseillers nationaux et 12 conseillers aux \u00c9tats une poign\u00e9e d'entrer en suivi la semaine derni\u00e8re un cours de pr\u00e9paration, organis\u00e9 par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich Ming et \u00e7a, il a de la chance, il a pu y assister. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [98%] :\r\nComment dialoguer avec la Russie sur la Syrie, les experts militaires fran\u00e7ais se pose la question pour \u00e9viter des bavures et la d\u00e9sorganisation sur le terrain, nous entendrons le g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros num\u00e9ro 2 de l'Otan jusqu'au mois dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nLe championnat suisse de hockey sur glace est arriv\u00e9 ce week- end \u00e0 mi- saison avec, pour les 4 clubs romands, une tendance qui se confirme, la loi des s\u00e9ries, tant\u00f4t positive tant\u00f4t n\u00e9gatives, on parle de ce ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 35 dans ce matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [88%] :\r\nLa Suisse doit augmenter sa produit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nSi vite et pour prosp\u00e9rer de mani\u00e8re durable, sinon elle risque bien de vivre des heures difficiles message d\u00e9livr\u00e9 hier \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le rapport est r\u00e9dig\u00e9 tous les 2 ans, la version 2015, juge la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique plut\u00f4t performante mais le texte \u00e9voque aussi les nuages sombres qui \u00e0 terme pourrait peser sur l'\u00e9conomie et quand l'OCDE prescrit des rem\u00e8des en pr\u00e9vention, elle n'y va pas par 4 chemins : Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [93%] :\r\nPrivatiser comme mettre fin aux paiements Directs dans l'agriculture, fixer l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes aussi, voici quelques-unes des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par l'OCDE, un point commun \u00e0 ces recommandations, elles doivent permettre d'augmenter la productivit\u00e9 en introduisant plus de concurrence dans des secteurs comme les t\u00e9l\u00e9communications, l'\u00e9nergie, la sant\u00e9, La Poste en menant \u00e0 bien la r\u00e9forme du secteur agricole en \u00e9tendant les accords de libre- \u00e9change car la Suisse s'est endormi, estime l'OCDE depuis 15 ans son potentiel de croissance n'a cess\u00e9 de d\u00e9cliner les salaires r\u00e9els ont augment\u00e9, mais la productivit\u00e9 du travail, elle fait du surplace, beaucoup d'emplois cr\u00e9\u00e9s, mais dans des secteurs peu productifs et les femmes, h\u00e9 bien, leur taux d'activit\u00e9, l'un des plus \u00e9lev\u00e9s, mais le nombre moyen d'heures de travail qu'ils effectuent parmi les plus faibles au sein de l'OCDE une organisation pour qui le vrai danger n'est pas tant l'abandon du taux plancher, m\u00eame si elle ne nie pas son impact que la mise en application de l'initiative contre l'immigration de masse car la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse repose sur sa main d'oeuvre, s'il y en a moins, il faudra produire plus et mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [89%] :\r\nEt ces r\u00e9formes propos\u00e9es par l'OCDE, \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9es le jour o\u00f9 le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, indiquait une stagnation du PIB au 3\u00e8me trimestre de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [93%] :\r\nElle Seco qui voit toutefois la croissance reprendre des couleurs en 2016 alors que l'OCDE, elle semble un peu plus prudente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [97%] :\r\nPas question toutefois d'y voir une contradiction, selon le chef de la direction de la politique \u00e9conomique au Seco \u00c9ric Scheidegg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [91%] :\r\nCe qui est important de comprendre avec l'analyse de l'OCDE, c'est qu'elle cherche toujours la perspective \u00e0 long terme, donc ce que l'analyse de l'OCDE nous nous explique, c'est que malgr\u00e9 le fait que les taux de change en ce moment sont un d\u00e9fi pour notre \u00e9conomie, il faut s'orienter dans une politique \u00e9conomique sur des mesures qui sont dans d'autres comp\u00e9tence de la Suisse nous allons pas changer la politique mon\u00e9taire des banques centrales internationales, par contre, on peut travailler avec nos propres mesures avec notre politique de croissance sur les conditions cadres \u00e0 long terme et puis c'est un petit peu \u00e7a le visant le signal fort de cette analyse, OCDE. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet, le grand Oral, premi\u00e8re partie : Guy Parmelin, Thomas s'\u00e9chinent Norman Gobbi, 3 candidats UDC pour un si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ils se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu de l'entretien hier les femmes wingsuit men\u00e9e par certains groupes parlementaires PLR PDC PBD, Verts lib\u00e9raux, les entretiens se termineront mardi prochain avec l'audition des candidats par le Parti socialiste, c'est ce jour- l\u00e0 aussi que les autres partis communiqueront leurs d\u00e9cisions \u00e0 l'image des Verts lib\u00e9raux qui se donne le temps de la r\u00e9flexion, \u00e9coutez la chef du groupe Vert lib\u00e9ral Tina Moser. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:32) [83%] :\r\nOn a fait les auditions on tr\u00e8s s'intensivement des questions mais on va pas d\u00e9cider aujourd'hui, on n'a pas d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui ce qu'on va faire, on va attendre la semaine prochaine un disque si enfants il y a pr\u00e8s aussi la communication quelles questions vous avez pos\u00e9 aux candidats, on a fait un tour des questions Menschen Aral des questions qui serait la vente pour nous Coomber Liban dans la n\u00f4tre dossier des les positions lib\u00e9rales, merci l'\u00e9conomie les les politiques, l'environnement, mais il y a naturellement c'est les th\u00e8mes qui sont importants dans les prochaines ann\u00e9es, comme les les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [91%] :\r\nOn avait question plus personnelle, Tina Moser avec Muriel et prochain rendez- vous, donc, pour les 3 candidats mardi pour un jeu de questions- r\u00e9ponses avec le groupe socialiste, le PS qui a exprim\u00e9 ses exigences, \u00e0 savoir que les candidats reconnaissent les droits fondamentaux, la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme et que le candidat a choisi aspirent aussi \u00e0 des relations constructives avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [91%] :\r\nSacr\u00e9 programme, c'est une premi\u00e8re : la Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a lui- m\u00eame subi un auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [93%] :\r\n5 inspecteurs de la Cour des comptes europ\u00e9enne ont effectu\u00e9 ce contr\u00f4le leur rapport a \u00e9t\u00e9 rendu public hier et il appuie le Style plus offensif et transparent du nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui \u00e9tait pourtant vivement critiqu\u00e9e un appui ext\u00e9rieur bienvenu pour le dirigeant, mais qui risque de se heurter \u00e0 des r\u00e9sistances internes \u00e0 Berne et dans les cantons, Ludovic Rocchi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:00) [88%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable pied de nez aux d\u00e9tracteurs de Michel Huys ou le nouveau directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances trop bavard, trop visible dans les m\u00e9dias trop exp\u00e9ditif, le sh\u00e9rif lui ou \u00e0 encaisser ces derniers mois, de nombreuses critiques, alors quand un auditeur vient saluer sa communication plus active et la nette augmentation des rapports publi\u00e9s Mich\u00e8le lui sous boit du petit lait, ses d\u00e9tracteurs, un peu moins, c'est le cas du conseiller national UDC Guy Parmelin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [92%] :\r\nC'est une appr\u00e9ciation de quelqu'un d'ext\u00e9rieur, je suis pas s\u00fbr que ces gens sont de notre syst\u00e8me chez nous et comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:37) [96%] :\r\nL'audit de la Cour des comptes europ\u00e9enne ne serait donc pas cr\u00e9dible selon Guy Parmelin, avec son coll\u00e8gue Fathi Derder il a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 une motion exigeant de museler le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances c'est tout le contraire de ce que recommande donc l'auditeur europ\u00e9en, il estime que la transparence doit m\u00eame aller plus loin et qu'il faut publier tous les rapports, Michel Huys o\u00f9 se dit pr\u00eat \u00e0 franchir ce pas. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:01) [93%] :\r\n\u00e7a montre un petit peu que on est sur la bonne voie depuis 1877 existe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, et on va gentiment de l'ombre, vers la transparence, on n'y est pas encore parce que c'est beaucoup de travail, de publier tous les rapports, \u00e0 terme, je pense qu'on suivra cette recommandation de la Cour des comptes europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:18) [89%] :\r\nSelon Michel Huys, o\u00f9 les conditions l\u00e9gales sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unies pour publier l'int\u00e9gralit\u00e9 des audits r\u00e9alis\u00e9s par ses inspecteurs, il se fixe une seule limite l'int\u00e9r\u00eat des rapports, certains sont purement technique, les publier reviendrait \u00e0 jeter l'argent par les fen\u00eatre s', un comble pour le gardien en chef des finances f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:38) [94%] :\r\nIl ne voleront plus seulement aux heures de bureau CFA 18 qui assurent notre s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne d\u00e8s 2020, ils seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller 24 heures sur 24 et pour cela, l'arm\u00e9e va cr\u00e9er une centaine de postes \u00e0 Payerne, qui sera la base officielle en la mati\u00e8re, les avions sont pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller dans le quart d'heure et pour les riverains, il faudra compter avec des mouvements d'avions de combat, jour et nuit, avec parfois des vols supersoniques, mais la Suisse pourra enfin assurer la police de son ciel en permanence Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [90%] :\r\nIl y a 2 ans, la Suisse avait \u00e9t\u00e9 raill\u00e9 dans le monde entier pour n'\u00eatre pas intervenu lors d'un d\u00e9tournement a\u00e9rien parce que cette action c'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e hors des heures de bureau fini de persifler la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne sera \u00e0 l'avenir assurer 24 heures sur 24 de missions bien distinctes seront d\u00e9volues \u00e0 la police a\u00e9rienne ces derni\u00e8res intercepte \u00e0 des avions qui viole gravement les r\u00e8gles du trafic ou la souverainet\u00e9 de l'espace a\u00e9rien de la Suisse, son autre t\u00e2che sera le contr\u00f4le ponctuel des appareils d'\u00c9tats \u00e9trangers qui requiert pour le survol du territoire helv\u00e9tique une autorisation sp\u00e9ciale, ces op\u00e9rations seront essentiellement men\u00e9es depuis Payerne mais lorsque les pistes vaudoises seront ferm\u00e9s les jet- d\u00e9colleront demain Irina dans le canton de Berne o\u00f9 Damon dans le canton du CERN cette extension des heures va se faire par \u00e9tapes et en 2020 jet- seront disponibles 24 heures sur 24 pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:58) [95%] :\r\n7000 fonctionnaires sont \u00e0 nouveau descendus dans les rues de Gen\u00e8ve hier 7000 c'est un peu moins que le 10 novembre o\u00f9 10000 personnes avaient d\u00e9fil\u00e9, le mouvement a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 reconduit pour aujourd'hui, hier, les cort\u00e8ges ont rassembl\u00e9 des fonctionnaires du personnel de l'h\u00f4pital, des employ\u00e9es du social ou des repr\u00e9sentants aussi du monde culturel, tous protestent contre les mesures d'\u00e9conomie du Conseil d'\u00c9tat qui veut r\u00e9duire de 5 pourcent la la masse salariale d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [98%] :\r\nLa grogne aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [93%] :\r\nIl centaines de fonctionnaires \u00e9galement se sont retrouv\u00e9s dans la cour du ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, alors que le Grand Conseil d\u00e9battait du budget manifestation contre les coupes budg\u00e9taires qui touchent les fonctionnaires, les \u00e9conomies voulues par le canton vont atteindre les 9 millions dans la fonction publique d'ici 2020 et pour Yasmina Produit la secr\u00e9taire syndicale du SSP Neuch\u00e2tel, c'en est trop. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:46) [91%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat, nous dit qu'il y a une h\u00e9morragie qui a c'est insupportable, et quand on demande de combien et \u00e7a fait plus de 2 ans et demi qu'on demande de combien nous n'avons pas un seul chiffre : il y a moins d'une semaine de la presse, vous avez eu au primeur comme quoi d'ici 2020, l'\u00c9tat allait diminuer sa masse salariale de 9 millions c'est un chiffre que nous exigeons depuis 2 ans que nous n'avons pas s'il a effectivement l'envie d'aller \u00e0 la machette bois tron\u00e7onneuse dans la fonction publique, il doit prendre ses responsabilit\u00e9s mais aussi vis-\u00e0-vis des citoyens pour dire que telle et telle prestation ne sera plus fourni, donc on est sur des intentions et non sur des d\u00e9cisions, je peux pas encore dire que c'est une d\u00e9claration de guerre, mais en tout cas on va dire que nous armons les b\u00e2timents pour faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [94%] :\r\nYasmina Produit interrog\u00e9e par Coraline Pauchard, Barack Obama a appel\u00e9 hier la Russie \u00e0 rejoindre les Occidentaux dans leur lutte contre l'ennemi commun en Syrie l'organisation \u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a appel\u00e9 Russes et Turcs \u00e0 faire taire leurs querelles, apr\u00e8s la destruction d'un chasseur russe par la Turquie, il n'y a pas que les \u00c9tats-Unis, qui s'inqui\u00e8tent de ces tensions, les responsables militaires fran\u00e7ais Soglo temps aussi s'en inqui\u00e8tent, ils redoutent que sur le terrain, syrien, la concentration des moyens dans un p\u00e9rim\u00e8tre aussi r\u00e9duit provoque de nouveaux incidents entre les 2 coalitions russe et occidentale de coalitions qui combattent les djihadistes pour le g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais Jean-Paul Palom\u00e9ros num\u00e9ro 2 militaires de l'Otan jusqu'en octobre, il faut absolument \u00e9viter ces risques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:17) [88%] :\r\nC'est vrai que l'accumulation de moyens en particulier, des moyens tr\u00e8s sophistiqu\u00e9s, augmente le risque, raison de plus pour mieux coordonner les actions, \u00eatre tr\u00e8s clair sur les objectifs, mais aussi d'une mani\u00e8re plus concr\u00e8te sur la coordination de tactique et l\u00e0 il y a besoin, dialogue qui est \u00e9vident, on ne peut pas accumuler des syst\u00e8mes d'une telle capacit\u00e9 sans se parler, donc un dialogue \u00e0 ce moment -l\u00e0 franco- russe ou en Russie, il faut trouver toutes les voix qui permette ce dialogue au quotidien parce que on sait tr\u00e8s bien que l'action, elle se situe au quotidien et c'est une action en temps r\u00e9el si on veut combattre Daesh il faut \u00eatre encore plus mobile encore plus souple et encore plus rapide que Daesh et pour \u00eatre rapides, il faut coordonner les actions sinon on prend des risques, la question qui nous est pos\u00e9e aujourd'hui, c'est comment on dialogue avec nos, nos amis russes en quelque sorte, comment on fait en sorte que, on puisse se parler pour cr\u00e9er une synergie d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e9viter les les quiproquos, de l'autre, mais d'apr\u00e8s les faits et les informations que que vous poss\u00e9dez cette coordination en train de se mettre en place, j'ai le sentiment qu'elle se mette en place, il faut souvenir que par le pass\u00e9, les Russes \u00e9taient partenaires de l'alliance qui avait, il y avait des Liens et il se trouve que la situation en Ukraine a interrompu ce partenariat, mais peut-\u00eatre que la Syrie va permet de de r\u00f4les renouer des Liens que \u00e7a soit directement avec l'Otan ou avec un certain nombre de pays de l'Otan, mais \u00e7a para\u00eet absolument indispensable aujourd'hui la visite du pr\u00e9sident Hollande en Russie, on est peut-\u00eatre la marque la plus importante qu'on a eu ces ces derniers temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [97%] :\r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros qui r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Claude Galli au sommet sur le climat \u00e0 Paris les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et am\u00e9ricains ont incit\u00e9 les pays qui n\u00e9gocient \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer le rythme, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est un imp\u00e9ratif pour l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9, a dit Barack Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [93%] :\r\nPendant ce temps, le congr\u00e8s am\u00e9ricain votait hier pour annuler les r\u00e9glementations anti- carbones voulues par l'administration Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:12) [96%] :\r\nM\u00eame si cette annulation ne passera pas en raison du v\u00e9to promis par le pr\u00e9sident, ce vote reste toutefois tr\u00e8s symbolique au moment o\u00f9 pr\u00e8s de 200 pays n\u00e9gocient pour limiter les effets du r\u00e9chauffement climatique : coup double pour le Lausanne Hockey Club hier soir \u00e0 Malley les lausannois ont retrouv\u00e9 le chemin du succ\u00e8s et des buts adverses en dominant Fribourg Gott\u00e9ron 6 \u00e0 3 hormis face \u00e0 Morges en seizi\u00e8mes de finale de Coupe de Suisse, jamais le LHC n'avait \u00e9t\u00e9 aussi prolifique cette ann\u00e9e pour l'attaquant lausannois Alain Mi\u00e9ville ces buts repr\u00e9sentent un r\u00e9el soulagement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [71%] :\r\nC'est surtout nous les joueurs on a vraiment pass\u00e9 pour pour des cons, vous voulez r\u00e9agir parce qu'on a fait ce soir 4 matchs, c'est un peu scandaleux et qui on ne agir et c'est pas compter, hein, du mauvais hockey pendant ces 4 mois, ce qu'on marquait pas et puis \u00e7a dans et g\u00e9rer le match, on n'a pas paniqu\u00e9 et puis on a su et enfant que le clou continue quand il fallait maintenant Suquet, non, non, au sein de grands matches, on va devoir s'en sortent, l'Otan, c'est peut-\u00eatre \u00e7a n'arrive Alain Berset indien qu'il faudrait absolument lui et gagner ici, et puis le match \u00e0 Davos, \u00e7a serait bien de prendre des points bas m\u00eame si on sait qu'il y joue tr\u00e8s longtemps qu'elle n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [89%] :\r\nAlain Mi\u00e9ville avec Bernardin Aleman et dans les autres matches de la soir\u00e9e : victoire de Gen\u00e8ve face \u00e0 Berne 4 \u00e0 2 d\u00e9faite de Bienne \u00e0 domicile contre Ambri 6 \u00e0 3 succ\u00e8s \u00e9galement des Z\u00fcrich l'\u00e0 Langnau et de Lugano face \u00e0 Kloten. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite le soleil va s'imposer rapidement sur la majeure partie des r\u00e9gions aujourd'hui quelques bancs de grisaille encore sur le plateau, il devrait se dissiper dans la journ\u00e9e, cet apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures afficheront 7 \u00e0 10 en plaine \u00e0 2000 m\u00e8tres il fera encore plus 9 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:03:07Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Galli", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Galli, Jean-Claude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA731CC5-2B32-45DB-806B-D9EDCDE082C0", "internalArchiveId": "CA731CC5-2B32-45DB-806B-D9EDCDE082C0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015;Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, la directrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie; le conseilller f\u00e9d\u00e9ral Ueli Maurer; Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, \r\ndirectrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D6/ AESCHI-MARKWALDER AMERICAN SWISS FOUNDATION) Quels sont vos liens avec les Etats-Unis ?\r\nQuelle politique am\u00e9ricaine souhaitez-vous d\u00e9fendre ?\r\nles parlementaires bourgeois n'ont peut-\u00eatre pas pos\u00e9 ces questions aux 3 candidats de l'UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral...auditionn\u00e9s hier apr\u00e8s-midi\r\ndommage...\r\nles r\u00e9ponses de Thomas Aeschi les aurait sans doute int\u00e9resser...\r\ncar le zougois connait tr\u00e8s bien le pays de l'oncle. Sam .. c'est un ancien de l'Amercican Swiss Fondatiom...\r\nun r\u00e9seau  de jeunes leaders suisses et am\u00e9ricains...\r\ntout comme , la nouvelle pdte du cinseil national...  , la bernoise Christa Markwalder \r\nce qui r\u00e9jouit Washington...\r\n Philippe Revaz.\r\n(02/MULTI HEARINGS PAPIER ANALYSE REP 22H30) Et avant de peut-\u00eatre devenir  Mister le conseiller f\u00e9d\u00e9ral... \r\nThomas Aeschi... a donc du convaincre hier les parlementaires du PLR, du PDC, du PBD et des Verts lib\u00e9raux...\r\nauditionn\u00e9s au cot\u00e9 de ces 2 concrruents...  Guy Parmelin et Norman Gobbi\r\nqui les a le plus s\u00e9duit ?\r\nil va falloir attendre.... les  partis boiurgsoies ne choissieronmt leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que .. mardi prochain... la veille du vote... \r\nThibaut Schaller\r\n(D/52 NEUCHATELOIS EN MASSE DANS LA COMM DES TRANSPORTS PAPIER INTEGRE) SMD : Autre postes \u00e0 pourvoir a Berne... ceux des commissions parlementaires...\r\net du c\u00f4t\u00e9 de Neuchatel... il y a une qui suscite totes les copunvoitises... celle du transport ... \r\nFace aux d\u00e9fis qui attend le canton en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, le conseil d'Etat a demand\u00e9 aux \u00e9lus neuch\u00e2telois  de si\u00e9ger si possible dans les deux commissions ... au National et aux Etats...\r\nSt\u00e9phane Deleury, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez...ce matin\r\nc'est une v\u00e9ritbale OPA que les necuhatelois veulent mettre en place....\r\n((Dans le dossier des transports peut-\u00eatre plus que dans n'importe quel autre, les n\u00e9gociations entre r\u00e9gions sont ardues \u00e0 Berne. Pas facile de placer ses projets dans les paquets de financement, que ce soit pour le rail ou pour la route. Et pour Neuch\u00e2tel, la l\u00e9gislature qui s'ouvre est cruciale sur deux dossiers : faire passer la route H20 Neuch\u00e2tel - Le Locle dans le r\u00e9seau des routes nationales, et obtenir un financement f\u00e9d\u00e9ral pour son futur RER. Le probl\u00e8me, c'est que  jusqu'ici  aucun neuch\u00e2telois ne si\u00e8ge dans une des commissions des transports. Une situation que le gouvernement a souhait\u00e9 corriger, avec un premier succ\u00e8s.)) \r\n***Il y aura donc dor\u00e9navant un Neuch\u00e2telois dans une commission des transports ?\r\n((Oui. Le conseiller national Jacque-Andr\u00e9 Maire a obtenu hier de son groupe un changement de commission. Mais pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats neuch\u00e2telois en mati\u00e8re de tranports, il a du sacrifier ses places dans les prestigieuses commissions de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation. Le socialiste ne cache pas que la pillule est difficile \u00e0 avaler. Mais qu'il est pr\u00eat \u00e0 s'engager pour l'int\u00e9ret du canton. \r\nPour que l'OPA neuch\u00e2teloise soit pleinement r\u00e9ussie, il faut qu'un des deux s\u00e9nateurs neuch\u00e2telois puisse lui aussi r\u00e9ussir le m\u00eame coup. Le socialiste Didier Berberat et le PLR Rapha\u00eal Conte nous ont tous deux confirm\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande pour si\u00e9ger dans la commission des transports du conseil des Etats. Mais les places sont ch\u00e8res : le nouveau S\u00e9nateur vaudois et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais revendique lui  aussi sa place. On saura la semaine prochaine si le coup de force des Neuch\u00e2telois a abouti.))\r\n(bv NEUCH + GE) Neuchatel...\r\net ses fonctioinnaires en col\u00e8re\r\nils \u00e9taient plusieurs centaiens a protester hier soir sous les fen\u00eatres  du conseil d'Etat...\r\nils s'opposent aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues par le budget 2016...\r\n le grand conseil a commenc\u00e9 son examen hier soir... la session se poursuibvra demain\r\net puis du cot\u00e9 de geneve\r\nla fonction publique de nouveau en gr\u00e8ve auj\r\nle mbt a \u00e9t\u00e9 reconduit hier soir... apr\u00e8s une 4\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation... 7000 professeurs, infirmiers et autres policiers ont manigfest\u00e9 pour demander au conseil d'Etat de retirer ses mesures d'\u00e9conomie\r\n(18/MULTI SECO PIB OCDE ITV INEICHEN SWISSCOM) SMD : \" Attention \u00e0 ne pas s'endormir  !\"\r\nl'avertissement de l'OCDE...dans son dernier rapport sur la politique \u00e9conomique de notre pays\r\nle bilan reste bon... mais a long terme... la Suisse doit augnmenter sa productivit\u00e9, recommande l'organisation\r\nqui livre plusieurs pistes\r\nretrate a 65 ans pur les femmes\r\nfin des paiemenzts directs dans l'agriculzire\r\nou encore plus de concurrence dans certains secteurs comme les t\u00e9l\u00e9communications....\r\nEt pourquoi pas privatiser Swisccom. \r\nune piste \u00e9cart\u00e9e pour l'heure par le  secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nsa directrice Marie-Gabrielle Inaille-cheune-Flaille-che\r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet\r\n(D1/QUE PEUT/DOIT FAIRE LA BNS ? PAPIER INTEGRE) SMD : L'\u00e9conomie suisse...  qui  suivra de pr\u00e8s les prochaines d\u00e9cisions de la BCE\r\nla banque centrale europ\u00e9enne se r\u00e9unit demain\r\n elle pourrait  d\u00e9cider d' assouplir davantage sa poltique mon\u00e9taire en mettant sur le march\u00e9 plus de liquidit\u00e9s..\r\nMais qui dit baisse de l'euro, dit probable renforcement du franc. \r\nCe qui mettrait la Banque Nationale Suisse  un peu plus \r\nen difficult\u00e9.. Francesca Argiroffo\r\nSMD : PROMO INVIT\u00e9 ?\r\n(06/POLICE DU CIEL 24/24 ITV MAURER) Bientot fini les horaires de bureaux pour l'arm\u00e9e de l'air... \r\nd'ici 2020...la Suisse pourra prot\u00e9ger son ciel 24h sur 24 ... tous les jpurs de l'ann\u00e9e...\r\nDeux F/A-18 seront pr\u00eats \u00e0 d\u00e9coller, arm\u00e9s, dans le quart d'heure....\r\nune petite r\u00e9volutionl .... que r\u00e9clamait le parlement\r\nelle se fera, malgr\u00e9 les \u00e9conomies de la conf\u00e9d\u00e9ration. pr\u00e0vues d\u00e9s 2017...\r\nassure le ..le ministre de la d\u00e9fense Ueli Maurer...\r\n  SON 56''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(bv inter) Plusieurs bless\u00e9s hier soir a Istanbul dans une explision pr\u00e8s d'une station de ml\u00e9ttro \r\nsans doute une bombe artisanale\r\nla piste terroriste n'est aps \u00e9cart\u00e9le... mais aucune revendication pr l'heure...\r\n***\r\nplusieurs milliers de manifestatnsts dans les rues de londres hier soir\r\npour dire non a\u00e0 des frappes en Syrie\r\nle ppalmt britannuque se prononce auj \r\net il devrait donner son feu vert a David Cameron\r\n(16/HOLLANDE ET LES REGIONALES FRANCAISES PAPIER) Un soutien britannique qu'avait r\u00e9clam\u00e9 la semaine dermi\u00e8re Francois Hollande...\r\npour lutter contre le groupe ETAT ISLAMIQUE...\r\nle pdt francais qui connait une sepctatculaire remont\u00e9e dans les sondages d'opinion\r\ndepuis les attentats de Paris  ... \r\n Alain Franco\r\nSMD: promo  7h15 FRANCO\r\n(19/VWGATE AVEUX DE 50 EMPLOYES PAPIER) Fini les confessions !\r\nles emplyo\u00e9s de volswagen avaient jusqu'\u00e0 lundi... pour siganler d'\u00e9ventuels irru\u00e9gualrits\u00e9... dans le cadre de l'enqu\u00eate interne sur les scandales de tricheries...\r\nsignalement sans risquer de perdre leur emploi... \r\net une 50 aine  de salari\u00e9s sont pass\u00e9s aux aveux Blandine Milcent.\r\n(bv fb) Mark Zucerkebrg marche sur les pas de Bill Gates\r\nle fondateur de Facebook ... et sa femme Priscila Chan vont  reverser 99% de sa fortune  \u00e0 sa nouvelle  fondation caritatitaibe\r\nsoit un potentiel de  plus de 46 milliatds de francs... \r\nfondation qui veut je cite \" faire progresser le potentiel humain et propmuvboir l'\u00e9galit\u00e9...\"\r\nune bonne action imspir\u00e9e par la naissance de leur premier enfant... une petite fille pr\u00e9nomm\u00e9e Max...\r\n(bv sports) Hockes sur glace...\r\nen ligue a \r\nLausanne renoue avec le succ\u00e8s\r\nlarge victoire 6/3 face a Fribourg  Gott\u00e9ron hier soir \u00e0 Malley . \r\nvictoure aussi de Gen\u00e8ve Servette ....4/2.... face \u00e0 Berne\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/MULTI OCDE INEICHEN SUR FEMMES ITV INEICHEN) Pour cro\u00eetre de mani\u00e8re durable, la Suisse devra augmenter sa productivit\u00e9. C'est le message d\u00e9livr\u00e9 hier (mardi) \u00e0 Berne par l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques. R\u00e9dig\u00e9 tous les deux ans, son rapport 2015 sur la politique \u00e9conomique helv\u00e9tique juge celle-ci plut\u00f4t performante aujourd'hui. Mais pour prosp\u00e9rer demain, la Suisse devrait notamment, \u00e0 l'avenir, mieux int\u00e9grer les femmes dans le march\u00e9 du travail. L'OCDE avait d\u00e9j\u00e0 sugg\u00e9r\u00e9 de telles mesures dans son pr\u00e9c\u00e9dent rapport, sans trop d'effet aujourd'hui. Ce que nuance Marie-Gabrielle Ineichen-Fleisch, directrice du secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\nDes propos recueillis par Olivier Schorderet", "durationSec": 933, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282542", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2015-12-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7282559", "ece-7282542"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T23:18:53Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 l'abattage, voici le journal de Yann am\u00e8neront un an d'\u00e9tudes \u00e0 Chicago en master \u00e0 Harvard un job dans une compagnie am\u00e9ricaine le CV, mais du niveau essaie de Thomas c'est le peut-\u00eatre futur conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC conna\u00eet tr\u00e8s bien le pays d'Obama, tout comme la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national, Christa Markwalder, une proximit\u00e9 qui est ravi : Washington nous dira Philippe Crova et \u00e0 une semaine de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le suspense dure les partis bourgeois ont auditionn\u00e9 hier les 3 pr\u00e9tendants UDC mais ils ne choisiront leur favori que mardi prochain, la veille du vote dans quelle mesure un canton peut -il profiter et d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans l'ex\u00e9cutif du pays 2 cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 conseiller f\u00e9d\u00e9ral Neuch\u00e2tel et Fribourg, nos correspondants Roger Guignard et Pierre Berset ont men\u00e9 l'enqu\u00eate, priorit\u00e9 aux transports, le gouvernement neuch\u00e2telois r\u00e9alise une OPA sur les 2 commissions du Parlement objectif d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats du comptons sur ce dossier crucial r\u00e9v\u00e9lation \u00e0 suivre de St\u00e9phane Deleury 2 ans quasiment apr\u00e8s la votation contre les migrations de masse, une ann\u00e9e apr\u00e8s la fin du taux plancher, comment se portaient r\u00e9ellement l'\u00e9conomie suisse, bien, mais attention \u00e0 ne pas s'endormir, pr\u00e9vient le CD dans son dernier rapport, c'est un avertissement que nous allons commenter tout \u00e0 l'heure avec l'\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Savary il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35 les attentats de Paris vont -ils peser sur le 1er tour des r\u00e9gionales en France, dimanche prochain, selon plusieurs sondages, c'est le Front national qui profiteraient de la situation au point de susciter beaucoup de r\u00e9actions d'hostilit\u00e9, m\u00eame en dehors de la sph\u00e8re politique, nous appellerons Alain Franco, \u00e0 Paris, quels sont vos Liens avec les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [89%] :\r\nQuelle politique am\u00e9ricaine : souhaitez -vous d\u00e9fendre les parlementaires bourgeois n'ont peut-\u00eatre pas poser ces questions aux 3 candidats de l'UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral auditionn\u00e9s hier apr\u00e8s- midi, dommage car les r\u00e9ponses de Thomas ceci les aurait sans doute int\u00e9resser le zougois conna\u00eet tr\u00e8s bien le pays de l'Euro ou de l'Oncle Sam, c'est un ancien de l'American Suisse sont des jeunes, un r\u00e9seau de jeunes leaders suisses et am\u00e9ricains, tout comme l'est d'ailleurs la nouvelle pr\u00e9sidente du Conseil national de la bernoise Christa Markwalder, tout \u00e7a \u00e7a r\u00e9jouit forc\u00e9ment Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nChrista Markwalder me fait un signe de la main, \u00e9crivait lundi surtout 8 heures l'ambassadrice des \u00c9tats-Unis en Suisse, Susilo Varin depuis la tribune du Conseil national, Christa Markwalder, promotion 2006, des jeunes leaders de la Fondation am\u00e9ricano- suisse, la semaine prochaine, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral que pourraient acc\u00e9der \u00e0 un autre alumni, le zougois thomas-k Aeschi promotion 2014 un profil type : un an d'\u00e9changes scolaires \u00e0 Chicago un master \u00e0 Harvard, un emploi dans une compagnie am\u00e9ricaine depuis 25 ans, la fondation a s\u00e9lectionn\u00e9 1000 personnalit\u00e9s pour d\u00e9velopper les Liens d'amiti\u00e9, les connaissances entre Am\u00e9ricains et Suisses avec \u00e0 chaque fois, l'espoir d'avoir rep\u00e9r\u00e9 ce qui seront les futurs leaders de chaque pays, autant dire que les derni\u00e8res nouvelles venues de Suisse ravis, la pr\u00e9sidente de la Fondation Patricia Schramm, que l'on joint \u00e0 New-York. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [89%] :\r\nAvec des pouvoirs, le sommet viennois c'est une merveilleuse nouvelle \u00e0 Washington, vous savez \u00e0 quel point il est parfois difficile d'obtenir un acc\u00e8s et \u00e0 quel point il est important d'avoir des canaux de communication en dehors du r\u00e9seau diplomatique habituelle d'\u00eatre capable d'avoir acc\u00e8s aux informations, c'est donc tr\u00e8s pr\u00e9cieux quand les dirigeants suisses peuvent s'appuyer sur un r\u00e9seau personnel pour \u00eatre inform\u00e9s sur les enjeux importants entre les 2 pays et chez le spectre des trucs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [93%] :\r\nLe r\u00e9seau politique suisse comprend aussi la conseill\u00e8re aux \u00c9tats, Pascale Bruderer et depuis peu le conseiller national Guillaume Barazzone aux \u00c9tats-Unis, la fondation a eu la main heureuse avec le gouverneur de Caroline du Nord, un s\u00e9nateur et 4 repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre, donc une \u00e9toile montante d\u00e9mocrate le texan Joaqu\u00edn Castro, son fr\u00e8re et ministre du Logement et l'un des papable \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence \u00e0 cette liste pourrait bient\u00f4t s'ajouter un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, ce qui en ferait sans doute le plus am\u00e9ricain des ministres suisses Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [92%] :\r\nEt avant de peut-\u00eatre devenir Mister le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Thomas s\u00e8che, il y a donc du convaincre hier les parlementaires du PLR du PDC, du PBD et des Verts lib\u00e9raux auditionn\u00e9s, tout comme ses 2 concurrents, Guy Parmelin et Norman Gobbi, qui les a le plus s\u00e9duit, il va falloir encore attendre un peu avant d'avoir une r\u00e9ponse, les partis bourgeois ne choisiront leur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que mardi prochain, la veille du vote Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:10) [92%] :\r\nOui quelle prudence, il faudra donc attendre \u00e0 la veille de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour conna\u00eetre les pr\u00e9f\u00e9rences des partis bourgeois mais on sait d\u00e9j\u00e0 qu'elles porteront sans doute sur l'un des 3 candidats pr\u00e9sent\u00e9s par l'UDC apr\u00e8s les d\u00e9clarations des uns et des autres, une candidature sauvage pour contrer le ticket du parti, Christoph Blocher devient nettement moins vraisemblable en effet l'unique parti \u00e0 s'\u00eatre montr\u00e9 critique c'est le PDC Qin dig\u00e8re pas la clause d'exclusion de l'UDC pour emp\u00eacher les candidatures non, une disposition qui limite selon le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, la libert\u00e9 de soi du Parlement, le PDC laisse de cette mani\u00e8re, la porte ouverte \u00e0 une autre candidature mais il est bien le seul ce sc\u00e9nario reste donc tr\u00e8s hypoth\u00e9tique 7 jours s'\u00e9coulera encore jusqu'au mot d'ordre des partis et les manoeuvres des papables vont se poursuivre en coulisses, le Tessinois Norman Gobbi candidat hors s\u00e9rail ne m\u00e9nage pas ses efforts, lui qui est depuis lundi \u00e0 Berne pour faire campagne aupr\u00e8s des parlementaires, ce d'autant plus qu'\u00e0 ce stade, aucun pr\u00e9tendant ne semble se d\u00e9tacher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [94%] :\r\nAutre poste \u00e0 pourvoir, du c\u00f4t\u00e9 de Berne ceux des commissions parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [86%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Neuch\u00e2tel il y en a une qui suscite toutes les convoitises, celle du transport face aux d\u00e9fis qui attend le comptoir, un tiers de mobilit\u00e9, le Conseil d'\u00c9tat a demand\u00e9 aux \u00e9lus neuch\u00e2telois de si\u00e9ger si possible dans les 2 commissions au national et aux \u00c9tats St\u00e9phane Delory, vous nous le r\u00e9v\u00e9lez ce matin, c'est une v\u00e9ritable OPA que les neuch\u00e2telois veulent mettre en place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [95%] :\r\nDans le dossier des transports, peut-\u00eatre plus que dans n'importe quel autre les n\u00e9gociations entre r\u00e9gions sont ardues \u00e0 Berne, pas facile de placer ses projets dans les paquets de financement, que ce soit pour le rail ou pour la route et pour Neuch\u00e2tel la l\u00e9gislature qui s'ouvre est cruciale sur 2 dossiers : faire passer la route H20 Neuch\u00e2tel Le Locle dans le r\u00e9seau des routes nationales et obtenir un financement f\u00e9d\u00e9ral pour son futur RER, le probl\u00e8me c'est que jusqu'ici aucun neuch\u00e2telois ne si\u00e8ge dans une des commissions, des transports, une situation que le gouvernement a souhait\u00e9 corriger avec un 1er succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [94%] :\r\nIl y aura donc dor\u00e9navant \u00e0 neuch\u00e2telois dans une commission des transports. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:06) [95%] :\r\nOui, le conseiller national Jacques Andr\u00e9 Maire a obtenu hier de son groupe, un changement de commission mais pour d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats neuch\u00e2telois en mati\u00e8re de transport, il a d\u00fb sacrifier ses places dans les prestigieuses commissions de l'\u00e9conomie et de l'\u00e9ducation, le socialiste ne cache d'ailleurs pas que la pilule est difficile \u00e0 avaler, mais il est pr\u00eat \u00e0 s'engager pour l'int\u00e9r\u00eat du canton, dit -il, pour que l'OPA neuch\u00e2teloise soit pleinement r\u00e9ussie, il faut qu'un des 2 s\u00e9nateurs neuch\u00e2telois puisse lui aussi r\u00e9ussir le m\u00eame coup, le socialiste Didier Berberat et le PLR Rapha\u00ebl Comte nous ont tous 2 confirm\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 une demande pour si\u00e9ger dans la commission des transports du Conseil des \u00c9tats, mais les places sont ch\u00e8res, le nouveau S\u00e9nateur Vaudois et sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 Olivier Fran\u00e7ais revendique lui aussi sa place, on saura la semaine prochaine si le coup de force des Neuch\u00e2telois a abouti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [91%] :\r\nNeuch\u00e2tel et ses fonctionnaires toujours en col\u00e8re, ils \u00e9taient plusieurs centaines \u00e0 protester hier soir sous les fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat, il s'opposent aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues dans le budget 2016 le Grand Conseil a commenc\u00e9 l'examen de ce budget, hier soir, la cession se poursuivra demain et puis du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, la fonction publique de nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui, le mouvement a \u00e9t\u00e9 reconduit hier soir apr\u00e8s une 4\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation, ils \u00e9taient 7000 professeurs, infirmiers et autres policiers \u00e0 manifester pour demander au Conseil d'\u00c9tat, de retirer ses mesures d'\u00e9conomie, attention \u00e0 ne pas s'endormir l'avertissement de l'OCDE dans son dernier rapport sur la politique \u00e9conomique de notre pays, le bilan reste bon, mais \u00e0 long terme, la Suisse doit augmenter sa productivit\u00e9 recommande l'organisation elle livre pour cela plusieurs pistes, la retraite des femmes \u00e0 65 ans, la fin des paiements Directs dans l'agriculture ou encore, pourquoi pas privatiser suisse comme une piste \u00e9cart\u00e9e pour l'heure par le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie, sa directrice, Marie- Gabrielle Ineichen Fly. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:52) [90%] :\r\nLa privatisation de Swisscom n'est pas l'heure du jour mais je crois aussi comprendre que l'OCDE a voulu dire avec \u00e7a qu'il faut assurer que le l'environnement dans les t\u00e9l\u00e9communications, soit assez ouvert, cr\u00e9atif, innovant afin d'assurer que nous soyons pr\u00eats pour cette \u00e9conomie digitale qui va venir afin qu'il a d\u00e9j\u00e0 qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, qui va venir et c'est plut\u00f4t une des mesures qui sont propos\u00e9es mais sans dire que c'est la seule et la meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [99%] :\r\nPropos recueillis par Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [91%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse qui va suivre de pr\u00e8s les prochaines d\u00e9cisions de l'abaisser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [92%] :\r\nLa Banque centrale europ\u00e9enne se r\u00e9unit demain, elle pourrait d\u00e9cider d'assouplir davantage sa politique mon\u00e9taire en mettant sur le march\u00e9 plus de liquidit\u00e9s qui dit baisse de l'Euro, dit probable renforcement du franc, ce qui mettrait un peu plus la Banque nationale suisse en difficult\u00e9 franche car. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:39) [93%] :\r\nLa BNS est effectivement sur les charbons ardents mais quoique d\u00e9clare Mario Draghi demain elle attendra de voir comment fluctuer le franc s'il s'appr\u00e9cie fortement elle interviendra sans doute sur les march\u00e9s, comme elle l'a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 plusieurs reprises, mais selon l'\u00e9conomiste Jean-Pierre B\u00e9guelin il est fort probable que la BNS annonce une nouvelle augmentation du taux n\u00e9gatifs probablement d'un quart de point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:01) [87%] :\r\nLa plus part des march\u00e9s s'attendent \u00e0 ce que les banques doivent payer un taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif non pas de 0 75 pourcent,, mais d'un pourcent vraisemblablement \u00e0 partir du d\u00e9but tra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:13) [90%] :\r\nAvec quelles cons\u00e9quences pour les clients priv\u00e9s, certaines banques de d\u00e9tail sur d\u00e9j\u00e0 les preneurs d'hypoth\u00e8ques pour compenser leurs pertes mais pratiquement aucune n'a pour le moment r\u00e9percuter ce taux sur les comptes d'\u00e9pargne, Jean-Pierre B\u00e9guelin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:27) [85%] :\r\nPour l'instant, les \u00e9pargnants institutionnelles, genre Caisse de pension sont ax\u00e9es sur le bonheur d'avoir les \u00e9pargnants bancaires ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas dans la mesure o\u00f9 il y a une certaine somme que les banques ne ne taxe pas, on pourrait imaginer qu'les banques \u00e9tendent leur taux n\u00e9gatifs au d\u00e9p\u00f4t des partis, ici c'est une variation seulement d'un quart de point, je ne pense pas, difficile de dire parce que \u00e7a d\u00e9pend de d\u00e9cisions chaque banque si c'est plus important, on peut tout voir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:02) [92%] :\r\nOn peut tout voir, mais on en est, de loin, pas encore l\u00e0 tout d\u00e9pendra, disent les \u00e9conomistes, des d\u00e9cisions de la BCE. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:09) [91%] :\r\nOn posera la question avec notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, comment se porte c'\u00e9tait \u00e9conomie suisse bien not\u00e9s par l'OCDE qui nous demandent aussi au climat sugg\u00e8re de faire attention \u00e0 ne pas nous endormir sur nos lauriers, notre invit\u00e9 donc Fran\u00e7ois Savary l'\u00e9conomiste r\u00e9agira \u00e0 cette notation de l'OCDE, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [88%] :\r\nBient\u00f4t, fini les horaires de bureau pour l'arm\u00e9e de l'air d'ici 2020 et la Suisse pourra prot\u00e9ger son ciel 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, de FA/18, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9coller arm\u00e9s dans le quart d'heure, s'il le faut, une petite r\u00e9volution que r\u00e9clamait le parlement, elle se fera, malgr\u00e9 les \u00e9conomies la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vue d\u00e8s 2017 sur le ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:50) [86%] :\r\nOn a besoin 50 personnes de plus mais \u00e7a c'est dans ses plans financiers, \u00e7a c'est un prix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [69%] :\r\nDonc, aujourd'hui, c'est garanti la police a\u00e9rienne 24h/24h sera garanti \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [83%] :\r\nTerme ce qu'\u00e0 2020, je pense que nous sommes vraiment pr\u00eats et on fait maintenant pas par pas, pour r\u00e9aliser \u00e7a le probl\u00e8me, c'est tout d'abord l'\u00e9ducation des pilotes \u00e9taient tout carr\u00e9 Carette mais je pense, on est sur le bon chemin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:14) [80%] :\r\nEst -ce que insuffisamment d'appareils pour assurer cette police a\u00e9rienne 24h/24. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:18) [90%] :\r\nOui, parce qu'on a toujours qui sont pr\u00eats, \u00e7a suffit, mais c'est toujours la m\u00eame chose, on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [88%] :\r\nCette police a\u00e9rienne interviendra dans les 15 minutes \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s long quand m\u00eame si un avion survole la Suisse il y a pratiquement traverser la Suisse pendant ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:33) [77%] :\r\nOn a des contrats avec les pays voisins, alors on est \u00e0 l'arme beaucoup plus t\u00f4t, mais on peut corriger \u00e7a pour 5 minutes si il est menac\u00e9e, plus grande, mais le temps, l'Europe, on travaille avec ses 15 minutes tous les patients aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [93%] :\r\nPour les Maurer avec Pietro Bugnon plusieurs bless\u00e9s hier soir \u00e0 Istanbul dans une explosion pr\u00e8s d'une station de m\u00e9tro, sans doute, une bombe artisanale la piste terroriste n'est pas \u00e9cart\u00e9e mais aucune revendication pour l'heure, plusieurs milliers de manifestations dans les rues de manifestants dans les rues de Londres hier soir pour dire non \u00e0 des frappes en Syrie, le parlement britannique se prononce aujourd'hui il devrait donner son feu Vert \u00e0 David Cameron, un soutien britannique qui avait r\u00e9clam\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Fran\u00e7ois Hollande, pour lutter contre le groupe \u00c9tat islamique, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui conna\u00eet une spectaculaire remont\u00e9e dans les sondages depuis les attentats de Paris Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [93%] :\r\nPlus 22 points en un mois, la cote de popularit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande a formidablement rebondi, affirme un sondage paru dans Paris Match, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais renoue m\u00eame avec la barre fatidique des 50 pourcent son son meilleur score depuis son \u00e9lection en 2012, le Figaro va dans le m\u00eame sens, son enqu\u00eate d'opinion ne place la cote de satisfaction des Fran\u00e7ais qu'\u00e0 35 pourcent mais mais on partait de plus loin, \u00e0 peine 15 pourcent avant avant les attentats, car c'est bien s\u00fbr la r\u00e9action du pr\u00e9sident depuis le 13 novembre qui est appr\u00e9ci\u00e9 des Fran\u00e7ais Hollande \u00e0 occuper l'espace, il a concentr\u00e9 l'attention sur lui, explique le journal conservateur cette cote \u00e0 la hausse \u00e9tait le signe d'une remont\u00e9e de la gauche dans le coeur des \u00e9lecteurs, juste avant les \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e0 voir le quotidien les \u00c9chos, qui a aussi command\u00e9 son enqu\u00eate, affirme ce matin que Florian Philippot, bras droit de Marine Le Pen, l'emporterait dans la r\u00e9gion Alsace, Lorraine, Champagne- Ardenne, ce qui porte \u00e0 3 le nombre de r\u00e9gions que le FN serait en mesure de gagner Alain Franco rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [91%] :\r\nFini les confessions de Volkswagen avait jusqu'\u00e0 lundi pour signaler d'\u00e9ventuels z'irr\u00e9gularit\u00e9s dans le cadre de l'enqu\u00eate interne lanc\u00e9e apr\u00e8s les scandales de tricheries signalement sans risquer de perdre son emploi, une cinquantaine de salari\u00e9s sont pass\u00e9s aux aveux, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [93%] :\r\nQuelque 55 Darier, sur un total de 70000 \u00e0 Wolfsburg ont profit\u00e9 de ce programme d'amnistie pour t\u00e9moigner en interne, en \u00e9change d'informations pouvant aider \u00e0 faire avancer l'enqu\u00eate sur les scandales, ils avaient l'assurance de ne pas faire l'objet de sanctions leur employeur s'engageant m\u00eame \u00e0 tout faire pour all\u00e9ger les \u00e9ventuelles poursuites judiciaires les concernant, aux dires du groupe, c'est ce qui a permis de lever le 2\u00e8me scandale le 3 novembre dernier en effet, Volkswagen a annonc\u00e9 qu'en plus des tricheries sur les \u00e9missions d'oxyde d'azote, la firme avait fourni de fausses indications sur les \u00e9missions de CO2 de 800000 de ses v\u00e9hicules, ce programme de coop\u00e9ration \u00e9tait cens\u00e9 r\u00e9tablir la confiance dans une entreprise depuis des d\u00e9cennies par un management de la peur d\u00e9sormais tous salari\u00e9s de Volkswagen pourra se confier \u00e0 2 avocats externes, c'\u00e9tait le syst\u00e8me qui existait avant les scandales et qui a donc fait la preuve de son inefficacit\u00e9, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [93%] :\r\nMarc ce que Robert que marche sur les pas de Bill Gates, le fondateur de Facebook et sa femme Priscila Chan vont reverser 99 pourcent de de leur fortune \u00e0 leur nouvelle fondation caritative, un potentiel de plus de 46 milliards de francs, fondation qui veut faire progresser le potentiel humain et promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 une bonne action, inspir\u00e9 par la naissance de leur 1er enfant, une petite fille pr\u00e9nomm\u00e9e Max hockey-sur-glace ligue \u00e0 Lausanne a renou\u00e9 hier soir avec le succ\u00e8s, victoire 6 3 face \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron \u00e0 Malley victoire aussi de Gen\u00e8ve Servette 4 \u00e0 2 face \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [92%] :\r\nIl y a nomm\u00e9 c'\u00e9tait le journal c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, des bancs de brouillards locaux ce matin sinon un bel ensoleillement au 01 3 ce matin 7 \u00e0 10 cet apr\u00e8s- midi 9 degr\u00e9s encore \u00e0 2000 m\u00e8tres demain jeudi quelques brouillards matinaux quelques voiles d'altitude \u00e9galement sinon le ciel sera l\u00e0 aussi ensoleill\u00e9e, 6 \u00e0 10 degr\u00e9s au maximum demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:21:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF4A1066-7372-4443-823C-C324ADDC40A3", "internalArchiveId": "FF4A1066-7372-4443-823C-C324ADDC40A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences (SIGNATURE CONSEIL FEDERAL) Bilan de comp\u00e9tences, le commentaire de Chrystel Domenjoz\r\n((R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.\r\nParce qu'il faut bien le dire, jusqu'ici on a plus glos\u00e9 sur l'ADN linguistique des candidat que sur leur habilet\u00e9 \u00e0 conduire la destin\u00e9e du pays. \r\nC'est le syst\u00e8me suisse qui veut \u00e7a, semble-t-il. Le Gouvernement est un subtil \u00e9quilibre entre partis dominants, latins et al\u00e9maniques, Mittelland et montagnes. Bon, pas entre homme et femme, faut pas pousser non plus! \r\nAutre probl\u00e8me: ceux qui choisissent ont aussi leur propre agenda. Imaginez: vous \u00eates \u00e9lu tessinois non UDC, vous r\u00eavez depuis des ann\u00e9es d'\u00eatre celui qui succ\u00e8dera \u00e0 Flavio Cotti. Or une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 va sans doute s'ouvrir prochainement: 2 voire 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourraient d\u00e9missionner pendant la l\u00e9gislature. Quel int\u00e9r\u00eat alors d'\u00e9lire un repr\u00e9sentant du Tessin? Ce serait barrer la route \u00e0 vos ambitions. Le m\u00eame raisonnement s'applique d'ailleurs aux l\u00e9maniques. Pas s\u00fbr qu'un PLR vaudois ait envie de faire ce cadeau \u00e0 l'UDC de son canton. \r\nLe Parlement a encore une semaine pour faire son choix. Une semaine pour comparer les qualit\u00e9s des trois candidats officiels de l'UDC. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 la seule question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e: ces candidats ont-ils les comp\u00e9tences pour rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral? et si oui, lequel est le plus apte? Tout le reste n'est que gesticulations et mauvais calcul. Car comment justifier de confier les r\u00eanes du pays \u00e0 une personne choisie au mieux par \u00e9quilibre g\u00e9ographique, au pire pour pr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats. A 7 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, on a encore le droit de r\u00eaver))", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences", "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences / JDM_2015-12-02T06:51:00_signature", "Chrystel Domenjoz: bilan de comp\u00e9tences / JDM_2015-12-02T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.", "R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales.", "R\u00eavons un peu! R\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV. O\u00f9 leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manag\u00e9riales."], "variantIds": ["ece-7282552", "ece-7282535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T11:38:02Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn passe au commentaire \u00e0 6 heures 53, le commentaire de Chrystel Domenjoz bilan de comp\u00e9tences, r\u00eavons un peu : r\u00eavons \u00e0 une course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 les candidats se battraient \u00e0 coup de CV leurs \u00e9lecteurs s'int\u00e9resseraient \u00e0 leurs comp\u00e9tences politiques et manager Yael parce qu'il faut bien dire jusqu'ici on n'a plus glos\u00e9 sur l'ADN linguistique des candidats que sur leur habilet\u00e9 \u00e0 conduire la destin\u00e9e du pays, c'est le syst\u00e8me suisse qui veut \u00e7a, semble -t-il, le gouvernement est un subtil \u00e9quilibre entre partis dominants latins et al\u00e9maniques Mittelland et montagnes bon pas entre mes femmes, faut pas pousser non plus autre probl\u00e8me ceux qui choisissent ont eux aussi leur propre agenda, imaginez, vous \u00eates un \u00e9lu tessinois non UDC vous r\u00eavez depuis des ann\u00e9es, d'\u00eatre celui qui succ\u00e9dera \u00e0 Flavio Cotti, or une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 va sans doute s'ouvrir prochainement 2 voire 3 conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourraient d\u00e9missionner pendant la l\u00e9gislature, quel int\u00e9r\u00eat alors d\u00e9lirant, repr\u00e9sentant du Tessin, ce serait barrer la route \u00e0 vos ambitions le m\u00eame raisonnement s'applique d'ailleurs aux l\u00e9maniques, pas s\u00fbr qu'un PLR Vaudois est envie de faire ce cadeau \u00e0 l'UDC de son canton, le Parlement a encore une semaine pour faire son choix, une semaine pour comparer les qualit\u00e9s des 3 candidats officiels de l'UDC et pour r\u00e9pondre \u00e0 la seule question qui m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e ces candidats ont -ils les comp\u00e9tences pour rejoindre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et si oui, lequel est le plus apte, tout le reste n'est que gesticulations et mauvais calcul car comment justifier de confier les r\u00eanes du pays \u00e0 une personne choisie au mieux par \u00e9quilibre g\u00e9ographique au pire pour pr\u00e9server ses propres int\u00e9r\u00eats \u00e0 7 jours de l'\u00e9ch\u00e9ance, on a encore le droit de r\u00eaver c'\u00e9tait Chrystel Domenjoz vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature l'os. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:12:42Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06460F0D-BF84-47CD-8EE5-F81D338A5494", "internalArchiveId": "06460F0D-BF84-47CD-8EE5-F81D338A5494", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cours donn\u00e9s aux nouveaux \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux afin de leur faciliter leur rentr\u00e9e parlementaire : Interviews de Michael Amb\u00fchl, ancien secr\u00e9taire d'Etat, de Pierre-Andr\u00e9 Page, conseiller national fribourgeois UDC et de Benoit Genecand, conseiller national PLR genevois", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "InterCit\u00e9s propose cette semaine une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, aux nouveaux \u00e9lus, mais aussi aux nouveaux doyens et aux coulisses du Parlement. Comment ceux que nous avons \u00e9lus cet automne vivent-ils leurs premiers instants \u00e0 Berne? Coup de projecteur sur les cours donn\u00e9s aux nouveaux parlementaires \u00e0 Gerzensee dans le canton de Berned", "durationSec": 548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282537", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["conseiller national"], "alternativeTitle": ["La rentr\u00e9e parlementaire (3/5): les cours donn\u00e9s aux nouveaux \u00e9lus", "La rentr\u00e9e parlementaire (3/5): les cours donn\u00e9s aux nouveaux \u00e9lus / JDM_2015-12-02T06:18:00_intercites", "La rentr\u00e9e parlementaire (3/5): les cours donn\u00e9s aux nouveaux \u00e9lus / JDM_2015-12-02T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["InterCit\u00e9s propose cette semaine une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, aux nouveaux \u00e9lus, mais aussi aux nouveaux doyens et aux coulisses du Parlement. Comment ceux que nous avons \u00e9lus cet automne vivent-ils leurs premiers instants \u00e0 Berne?  Ce mercredi, coup de projecteur sur les cours donn\u00e9s aux nouveaux parlementaires.", "InterCit\u00e9s propose cette semaine une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, aux nouveaux \u00e9lus, mais aussi aux nouveaux doyens et aux coulisses du Parlement. Comment ceux que nous avons \u00e9lus cet automne vivent-ils leurs premiers instants \u00e0 Berne? Ce mercredi, coup de projecteur sur les cours donn\u00e9s aux nouveaux parlementaires.", "InterCit\u00e9s propose cette semaine une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, aux nouveaux \u00e9lus, mais aussi aux nouveaux doyens et aux coulisses du Parlement. Comment ceux que nous avons \u00e9lus cet automne vivent-ils leurs premiers instants \u00e0 Berne? Ce mercredi, coup de projecteur sur les cours donn\u00e9s aux nouveaux parlementaires."], "variantIds": ["ece-7282553", "ece-7282537"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2015", "lastModifiedDate": "2016-05-25T15:20:20Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [83%] :\r\nPoint d'le Journal du matin a fait visiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nIl y a 6 heures 20 suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e sous la Coupole f\u00e9d\u00e9rale toute la semaine et, \u00e0 l'occasion de la premi\u00e8re session de cette nouvelle l\u00e9gislature on s'int\u00e9resse aux parlementaires fra\u00eechement \u00e9lus, ils sont 66 en tout cas, 54 conseillers nationaux 12 conseillers aux \u00c9tats une poign\u00e9e d'entre eux ont suivi la semaine pass\u00e9e, en cours de pr\u00e9paration, organis\u00e9 par l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich bonjour Weng \u00e7a bonjour, vous avez pu rencontrer quelques participants \u00e0 ce cours qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en r\u00e9gion bernoise oui \u00e0 guerre Suns et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est un petit village en pleine campagne entre Berne et Thoune, alors nous sommes dans un petit ch\u00e2teau qui sert normalement de centre d'\u00e9tudes \u00e0 la Banque nationale suisse, l'ancien secr\u00e9taire d'\u00c9tat, Michael Amb\u00fchl, le professeur \u00e0 l'EPFZ, a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de l'organisation de secours, il revient tout d'abord sur le choix de ce lieu, il faut quand m\u00eame le dire, un peu au milieu de nulle part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [83%] :\r\nL'h\u00f4tel ici appartient aux pouvoirs publics f\u00e9d\u00e9raux et on a choisi cet endroit parce qu'on n'a pas voulu aller dans ce bel wellness h\u00f4tel au bord du lard Cl\u00e9ment au lac de Lucerne, on a choisi la simplicit\u00e9 r\u00e9publicaine suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [79%] :\r\nC'est quoi la simplicit\u00e9 r\u00e9publicaine suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [85%] :\r\nEh ben c'est que c'est tr\u00e8s fonctionnel et puis que c'est pas tr\u00e8s co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le cadre est pos\u00e9 alors ce cours est une premi\u00e8re, selon Micha\u00ebl Amb\u00fchl, le 14 parlementaires nouvellement \u00e9lus se sont inscrits pour cette formation de 2 jours et demi les PME et d'inviter des professeurs de diff\u00e9rentes universit\u00e9s suisses pour donner ses cours et l'id\u00e9e \u00e9mane notamment d'un certain Thomas s'\u00e9chinent, l'un des candidats UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui aurait bien voulu b\u00e9n\u00e9ficier d'une telle offre lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au parlement il y a 4 ans, ah oui, c'est int\u00e9ressant, ces propos Thomas \u00e7a veut dire que la formation des \u00e9lus et est insuffisante, c'est \u00e7a, alors \u00e7a veut surtout dire que dans un syst\u00e8me de milice h\u00e9 bien toute formation est bonne \u00e0 prendre, le s\u00e9minaire de l'\u00e9t\u00e9, vous \u00eates proposer non seulement un rappel sur le fonctionnement des des institutions f\u00e9d\u00e9rales, mais aussi des cours de politique sociale de droit europ\u00e9en ou une introduction aux enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques, on retrouve Micha\u00ebl Amb\u00fchl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [93%] :\r\nOn avait 3 buts pour ce s\u00e9minaire premi\u00e8rement transmettre les connaissances de base relatifs au travail du au sein du Parlement, deuxi\u00e8mement, leur donner la possibilit\u00e9 d'\u00e9changer des exp\u00e9riences avec d'anciens parlementaires et puis troisi\u00e8mement permettre que peuvent nouer des contacts entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nPour vous, vu le contexte actuel, la complexification des dossiers f\u00e9d\u00e9raux c'est vraiment utile d'avoir ce genre d'offre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [85%] :\r\nJe pense, \u00e7a peut \u00eatre utile pour un parlementaire de pas simplement avoir une orientation sur un sujet tr\u00e8s sp\u00e9cifique, mais d'avoir une et d'orientation, de savoir quelles sont les banques s'fondamental dans la Constitution, quels sont les param\u00e8tres importants de la politique dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [92%] :\r\n\u00e7a leur permet aussi d'\u00e9largir leur horizon de pas devenir sp\u00e9cialiste par exemple uniquement de la politique des transports uniquement du nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [84%] :\r\nJe pensais \u00e0 par d\u00e9finition c'est tr\u00e8s utile parce que les parlementaires en quand ils doivent monter au pl\u00e9num ils votent sur tous les sujets. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nMais ce c\u00f4t\u00e9 polyvalent des parlementaires reviennent les participants de de ces cours, ils en ont retir\u00e9 quoi au fond, alors on l'a entendu une ouverture sur des sujets qui les int\u00e9ressent moins et une initiation \u00e0 un Parlement qui fonctionne \u00e9videmment selon un syst\u00e8me bicam\u00e9ral, avec les 2 chambres, un s\u00e9minaire qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique, en tout cas au nouveau conseiller national fribourgeois UDC Pierre-Andr\u00e9 Page, qui a si\u00e9g\u00e9 pr\u00e8s de 20 ans au Grand Conseil fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [86%] :\r\nC'est vrai, ce fonctionnement n'est pas habitu\u00e9, comme parlementaire cantonale avoir 2 chambres et l\u00e0 il y a des aller-retours qui seront assez compliqu\u00e9, je pense, mais apr\u00e8s, apr\u00e8s une ou 2 sessions, ce sera ce sera rod\u00e9 les autres th\u00e8mes sont des th\u00e8mes qui touchent notre pays auxquels on sera confront\u00e9, donc il y a bien s\u00fbr la l'\u00e9nergie le th\u00e8me va bient\u00f4t commencer, il y avait des rapports avec l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a c'est un sujet tr\u00e8s int\u00e9ressant aussi le niveau social, les soucis de l'AVS la comparaison avec ce qui fait dans les, dans les pays voisins et \u00e7a je trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants qui, \u00e7a, \u00e7a nous conforte dans notre id\u00e9e, quand on a, d\u00e8s qu'on d\u00e9pose des fois des interventions parlementaires on est on est assez juste, parce que finalement les ces professeurs sont apolitiques, ils viennent donner leur savoir, leurs exp\u00e9riences avec quel mot proposition c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de pouvoir comparer ce qu'on pense avec leurs leurs exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [87%] :\r\nUn exemple peut-\u00eatre de, de, de ce que vous a racont\u00e9 un de ses professeurs, vous \u00eates H\u00e9diard, tiens, alors \u00e7a c'est vraiment utile, je vais l'utiliser ou pas dans ce, dans une intervention parlementaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [88%] :\r\nAlors je je prends l'exemple de des probl\u00e8mes de l'AVS, on se rencontre, on nous dit toujours que la population suisse, on pourra plus financer pieuse rendus attentifs qu'avec la forte immigration les gens arrivent sans 1er pilier sans 2\u00e8me, pilier et finalement droit aussi financer ces ces retraites \u00e0 ces gens, et donc c'est aussi des coups, on en parle tr\u00e8s peu, on parle surtout du vieillissement, mais pas de toute cette immigration qui vient avec ces personnes qui ne sont pas assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [93%] :\r\nVoil\u00e0 qui donne des des id\u00e9es en tout cas l'UDC Pierre-Andr\u00e9 Page ensuite au-del\u00e0 du du contenu des cours hein les, les participants ont aussi \u00e9t\u00e9 rendus attentifs \u00e0 certains pi\u00e8ges dans lesquels il faut \u00e9viter de tomber \u00e0 Berne ah oui quel pi\u00e8ge par exemple, alors toute la th\u00e9matique des des lobbies un dont on a beaucoup parl\u00e9 ces ces derniers temps, travailler avec les lobby, les groupes de pression, ce n'est pas un mal en soi mais le parlementaire doit rester ma\u00eetre de ses d\u00e9cisions, on sait que les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux disposent de deux badges d'acc\u00e8s au Palais f\u00e9d\u00e9ral qui peuvent donner \u00e0 qui le souhaite, et c'est souvent gr\u00e2ce \u00e0 ces badges que les repr\u00e9sentants des groupes de pression ont acc\u00e8s \u00e0 la salle des pas perdus du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors autre participant au s\u00e9minaire, le conseiller national PLR Genevois Benoit Genecand garde pour l'instant ces deux badges pr\u00e9cieusement sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:54) [85%] :\r\nAh moi j'ai donn\u00e9 \u00e0 personne pour l'instant, je vais donner \u00e0 personne, vous \u00eates passible parfaite des lobbyistes alors c'\u00e9tait : c'est une partie qui faut pas mettre \u00e0 part parce que, que par 14 T\u00e9l donc, a priori en tout cas j'attendrai pour voir hein, moi je je j'ai aucune urgence, j'ai pas de besoin, j'ai pas de collaborateurs personnel donc pour l'instant, je vais le garder et puis on a eu justement dans la discussion avec les anciens parlementaires, un conseil qui m'a paru tr\u00e8s pertinent par rapport, le vice, ils appartiennent au syst\u00e8me, moi j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, ils d\u00e9fendent des int\u00e9r\u00eats qui sont tous l\u00e9gitimes, ils sont en plus je pense, dans notre syst\u00e8me relativement enfin transparence sur leurs intentions, donc il voil\u00e0, apr\u00e8s on parle avec eux et on prend de ces conversations, ce qui est n\u00e9cessaire dans notre compr\u00e9hension du du bien commun, ce que nous a dit un des anciens parlementaires Paix terre pour pas nommer qui avait pr\u00e9par\u00e9 la discussion avec nous lundi ce qui faut jamais faire en fait, c'est de tirer de ces relations, une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise d'un projet tr\u00e8s pr\u00e9cis qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s compris, ce n'est pas totalement et qu'on essaye de placer par exemple un amendement ou une projet de loi qui est vraiment \u00e0 travers vous, la voix du lobby \u00e7a faut pas faire \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, ce r\u00f4le -l\u00e0 \u00e0 ce moment devient peu critiquable, il faut que le lait, l'id\u00e9e, il faut que le d\u00e9sirent modifier quelque chose vraiment port\u00e9 par le parlementaire qui l'am\u00e8ne en commission, sinon c'est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [95%] :\r\nDans quel \u00e9tat d'esprit se trouver les participants \u00e0 ce cours avant d'aller \u00e0 Berne alors mentalit\u00e9 suisse oblige, on attend des nouveaux parlementaires qu'ils restent modestes durant cette premi\u00e8re session, ils sont l\u00e0 pour voter, certes, mais aussi et surtout pour observer et s'impr\u00e9gner de la de la vie parlementaire dans ce sens, ce s\u00e9minaire de formation de l'EPFZ qui s'est d\u00e9roul\u00e9e la semaine pass\u00e9e a aussi permis de d\u00e9samorcer certaines angoisses, comme en t\u00e9moigne l'UDC fribourgeois Pierre-Andr\u00e9 Page. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [86%] :\r\nJe constate avec les s\u00e9ances de groupe, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, qui a le petit probl\u00e8me linguistique, je comprends l'allemand, mais j'ai un peu de peine Lansana technique, il me manque de vocabulaire, mais je crois que \u00e7a viendra assez t\u00f4t, j'ai pas trop de soucis, mais les anciens parlementaires ont quand m\u00eame dit qu'fallait pas m'inqui\u00e9ter la premi\u00e8re session, c'est toujours assez difficile \u00e0 suivre, et ensuite on s'y fait tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [87%] :\r\nPourquoi \u00e7a c'est plus difficile, la premi\u00e8re qu'une autre, vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:03) [89%] :\r\nAlors, j'imagine, d'apr\u00e8s ce que les informations qui vont donner, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite les dossiers passe tr\u00e8s vite dans cas les votes, il faut vraiment \u00eatre attentif et on a beaucoup de documentation, le temps de trouver la bonne documentation pour \u00eatre pr\u00eat au moment du vote, on m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s rapide et qu'fallait faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [96%] :\r\nVous vous attendez \u00e0 un taux d'activit\u00e9, on va dire, conseiller national \u00e7a c'est quand m\u00eame pourcent finalement vous pensez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [86%] :\r\nAlors les informations que j'ai re\u00e7ue au Mali entre 50 et 60 pourcent je je veux dire, \u00e7a m'inqui\u00e8te un peu avec avec en entreprise agricoles mais j'ai un coll\u00e8gue, qui assume qui travaille bien l\u00e0 avec moi sur la ferme, on va s'organiser, on a trouv\u00e9 un jeune qui va nous aider, mais si c'est vraiment 50 60 pourcent ce ce sera une belle exp\u00e9rience je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:44) [86%] :\r\nLe taux d'occupation, une pr\u00e9occupation, l'Allemand \u00e9galement qui reste une inqui\u00e9tude r\u00e9currente des parlementaires romands nouvellement \u00e9lu s'il le d\u00e9sire, a signal\u00e9 un tout de m\u00eame la Conf\u00e9d\u00e9ration peut leur payer des cours pas s\u00fbr n\u00e9anmoins que tous saisissent l'occasion, principalement pour des raisons de temps ou alors ils apprennent sur le Taxol allemand, ou les dossiers, c'est un peu aussi \u00e7a si\u00e9ger dans un parlement de milice merci au Weng et \u00e7a la chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T06:04:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amb\u00fchl, Michael", "role": "ancien secr\u00e9taire d'Etat, professeur \u00e0 l'EPFZ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Page, Pierre-Andr\u00e9", "role": "conseiller national fribourgeois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national PLR genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9A5658B-C9E7-40FD-9A43-CF909D63F3FA", "internalArchiveId": "F9A5658B-C9E7-40FD-9A43-CF909D63F3FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9ance marathon mardi sur le budget au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9ance marathon mardi sur le budget au Grand Conseil neuch\u00e2telois 12h30 Budget Neuch\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a mis fin hier soir \u00e0 une tr\u00e8s longue s\u00e9ance consacr\u00e9e au budget 2016. Fin des discussions \u00e0 22h45. Un budget qui n'est pas encore sous toit car le d\u00e9bat reprend demain matin. Il a donn\u00e9 lieu \u00e0 une v\u00e9ritable passe d'armes entre la gauche et la droite. L'exercice pr\u00e9sent\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lourdement amend\u00e9 par la majorit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale et l'UDC de la Commission financi\u00e8re. Ils estiment que l'heure est venue de \"serrer le frein \u00e0 main\". Mais les points de friction ne manquent pas, Roger Guignard \r\n18 H 15 hier soir : alors que pr\u00e8s de 300 personnes, enseignants, policiers ou salari\u00e9s de la sant\u00e9 manifestent dans la cour du Ch\u00e2teau, la majorit\u00e9 de droite fait passer une coupe de 1 million 300'000 francs sur les mandats et expertises que le canton confie \u00e0 des tiers. Le ministre socialiste des Finances et de la Sant\u00e9, Laurent Kurth, a fait part de ses inqui\u00e9tudes, mais en vain. Pour le d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz, cet amendement est celui du \"d\u00e9merdez-vous\"...citation.\r\nPlus tard dans la soir\u00e9e, la majorit\u00e9 de la commission entend obtenir un nouveau coup de ciseaux d'un million dans les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois. Laurent Kurth avertit encore : \"C'est une responsabilit\u00e9 extr\u00eamement lourde que vous prendriez l\u00e0\". Les socialistes demandent une interruption de s\u00e9ance, et l'amendement est finalement refus\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de quelques PLR et des Verts lib\u00e9raux, v\u00e9ritables arbitres, comme souvent, dans ce d\u00e9bat.  Demain, la droite r\u00e9clamera encore des coupes dans l'Universit\u00e9 et dans la fonction publique, o\u00f9 elle refuse tout nouvel engagement. Le bras de fer continuera donc, m\u00eame si, en apparence, rien ne change, puisque le d\u00e9ficit programm\u00e9 reste \u00e0 11 millions de francs. La gauche, majoritaire au gouvernement, pourrait bien refuser ce budget, mais c'est la droite, au Parlement, qui fait la loi !", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7282566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9ance marathon mardi sur le budget au Grand Conseil neuch\u00e2telois / 12H30_2015-12-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Grand Conseil neuch\u00e2telois a tenu mardi, jusque tard dans la soir\u00e9e, une tr\u00e8s longue s\u00e9ance consacr\u00e9e au budget 2016. Une v\u00e9ritable passe d'armes entre la gauche et la droite, puisque l'exercice pr\u00e9sent\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lourdement amend\u00e9 par la majorit\u00e9 lib\u00e9rale-radicale et UDC de la Commission financi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7282566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T19:56:22Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Grand Conseil neuch\u00e2telois a mis fin hier soir \u00e0 une tr\u00e8s longue s\u00e9ance consacr\u00e9e au budget 2016 fin des discussions, pr\u00e9cis\u00e9ment 22 heures 45 un budget qui n'est pas encore sous toit car le d\u00e9bat reprend demain matin, il a donn\u00e9 lieu \u00e0 une v\u00e9ritable passe d'armes entre la gauche et la droite exercice pr\u00e9sent\u00e9 a \u00e9t\u00e9 lourdement amend\u00e9 par la majorit\u00e9 lib\u00e9rale- radicale et l'UDC de la Commission financi\u00e8re, ils estiment que l'heure est venue de serrer le frein \u00e0 main, mais les points de friction ne manquent pas : Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [94%] :\r\n18 heures 15 hier soir, alors que pr\u00e8s de 300 personnes enseignants, policiers ou salari\u00e9s de la sant\u00e9 manifestent \u00e0 quelques m\u00e8tres des d\u00e9put\u00e9s, la majorit\u00e9 de droite fait passer une coupe de 1 1000000 300 1000 francs sur les mandats expertises que le canton confie \u00e0 des tiers, le ministre socialiste des Finances et de la Sant\u00e9 Laurent Kurth a fait part de ses inqui\u00e9tudes, mais en vain, pour le d\u00e9put\u00e9 Vert, Fabien Fivaz, cet amendement est celui du d\u00e9merdez -vous citation plus tard dans la soir\u00e9e et la majorit\u00e9 de la commission entend obtenir un nouveau coup de ciseaux d'un 1000000 dans les prestations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois Laurent Kurth, avertit encore, c'est une responsabilit\u00e9 extr\u00eamement lourde que vous prendriez l\u00e0 les socialistes demandent une interruption de s\u00e9ance et l'amendement est finalement refus\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de quelques PLR et des Verts, lib\u00e9raux, v\u00e9ritables arbitres comme souvent dans ce d\u00e9bat demain la droite r\u00e9clamera encore des coupes dans l'universit\u00e9, dans la fonction publique o\u00f9 elle refuse tout nouvel engagement le bras de fer continuera donc, m\u00eame si en apparence rien ne change, puisque le d\u00e9ficit programm\u00e9 reste \u00e0 11 millions de francs la gauche majoritaire au gouvernement pourrait bien refuser ce budget, mais c'est la droite au Parlement qui fait la loi, la prof. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T11:49:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1469373", "internalArchiveId": "AA1510469302", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "publicationDate": "2015-12-01T22:44:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les coupes budg\u00e9taires et leurs cons\u00e9quences sur le climat social lors des gr\u00e8ves des fonctionnaires genevois et des paysans \u00e0 Berne.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7302733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7302724.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "GR\u00c8VE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue: sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?"], "alternativeSummary": ["Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?"], "variantIds": ["ece-7185650", "ece-7186314", "ece-7185724", "ece-7186533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:22Z", "subTitles": ["20:15:24:00  20:15:26:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:15:26:05  20:15:52:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:15:52:11  20:15:56:08\r\n E.MAMARBACHI: On dirait que les \r\nfonctionnaires genevois aiment \u00e7a,\r\n\r\n20:15:56:12  20:15:57:14\r\n      descendre dans la rue.\r\n\r\n20:15:57:19  20:16:03:04\r\nIls ont d\u00e9bray\u00e9 pendant trois jours,\r\n   ils remettent \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n20:16:03:09  20:16:08:14\r\n  -On se bat pour nos conditions\r\nde travail, et pour les prestations\r\n         \u00e0 la population.\r\n\r\n20:16:08:19  20:16:14:19\r\nE.MAMARBACHI: Les profs ne veulent\r\n    pas travailler davantage, \r\n   ni voir leur salaire r\u00e9duit.\r\n\r\n20:16:15:00  20:16:17:18\r\n       Mais ce n'est qu'une\r\n     question de point de vue.\r\n\r\n20:16:17:23  20:16:25:08\r\n  -Le budget de l'ann\u00e9e prochaine\r\n    ne pr\u00e9voit ni licenciement,\r\n       ni baisse de salaire.\r\n\r\n20:16:25:12  20:16:29:23\r\n     E.MAMARBACHI: Les paysans\r\n   font les frais de l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:30:04  20:16:35:09\r\n Ils \u00e9taient 10'000 pour d\u00e9noncer\r\n les coupes de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:16:35:13  20:16:41:22\r\n -C'est impossible de nous donner\r\n   de nouvelles choses \u00e0 faire,\r\n       et de ne pas payer.\r\n\r\n20:16:42:03  20:16:46:23\r\n      E.MAMARBACHI: Paysans, \r\n     fonctionnaires, sont-ils \r\n     sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?\r\n\r\n20:16:47:04  20:16:54:00\r\n    Peut-on d\u00e9fendre ses acquis\r\n    \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde \r\n      se serre la ceinture ?\r\n\r\n20:16:54:05  20:17:02:14\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:17:02:19  20:17:05:07\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n20:17:05:11  20:17:07:06\r\n    Bienvenue sur \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:17:07:11  20:17:11:05\r\n  Ils sont en gr\u00e8ve et en col\u00e8re.\r\n\r\n20:17:11:10  20:17:14:23\r\n      \u00c0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n      \u00e0 Fribourg et \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:17:15:04  20:17:18:08\r\n       En cause, les budgets\r\n       publics qui fondent.\r\n\r\n20:17:18:13  20:17:22:06\r\n  Comment d\u00e9terminer les victimes\r\n    de ces coupes budg\u00e9taires ?\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:24:17\r\n    Sont-elles indispensables ?\r\n\r\n20:17:24:22  20:17:28:15\r\n    On va en d\u00e9battre ce soir.\r\n\r\n20:17:28:20  20:17:35:14\r\nAvec nous ce soir, Michel Gindrat.\r\n\r\n20:17:35:19  20:17:39:06\r\n          Serge Gaillard.\r\n\r\n20:17:39:11  20:17:42:13\r\n        Jacques Bourgeois.\r\n\r\n20:17:42:18  20:17:45:18\r\n       Laure Lugon Zugravu.\r\n\r\n20:17:45:23  20:17:49:05\r\n         Mathias Reynard.\r\n\r\n20:17:49:10  20:17:52:05\r\n           Cyril Aellen.\r\n\r\n20:17:52:10  20:17:56:16\r\n           Marc Simeth.\r\n\r\n20:17:56:21  20:18:04:02\r\n          Gen\u00e8ve a connu\r\n   son quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:18:04:07  20:18:07:22\r\n   Il y aura un cinqui\u00e8me jour.\r\n\r\n20:18:08:03  20:18:11:20\r\n  La reconduction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n20:18:12:01  20:18:16:04\r\n       La mobilisation \u00e9tait\r\n       massive en novembre.\r\n\r\n20:18:16:09  20:18:20:02\r\nLa police parle de 8'000 personnes.\r\n\r\n20:18:20:07  20:18:26:03\r\n       Une partie de l'\u00c9tat\r\n       tournait au ralenti.\r\n\r\n20:18:26:08  20:18:32:09\r\n  Comment justifier la poursuite\r\n      d'un tel bras de fer ?\r\n\r\n20:18:32:13  20:18:40:18\r\n  M.SIMETH: Tant qu'on n'est pas\r\n  entendus par le Conseil d'Etat\r\n  en ce qui concerne le budget,\r\n\r\n20:18:40:23  20:18:44:10\r\nnous continuerons notre mouvement.\r\n\r\n20:18:44:14  20:18:54:07\r\nLe projet d'une telle violence contre\r\n la fonction publique fait qu'on est\r\n oblig\u00e9s de se battre jusqu'au bout.\r\n\r\n20:18:54:11  20:18:59:11\r\n On a un deuxi\u00e8me combat \u00e0 mener.\r\n\r\n20:18:59:15  20:19:06:11\r\n      M. Aellen nous propose\r\n     le projet personal stop.\r\n\r\n20:19:06:16  20:19:10:13\r\n C'est le pire projet imaginable.\r\n\r\n20:19:10:23  20:19:21:01\r\n     Il va bloquer l'\u00c9tat dans\r\n      sa taille actuelle pour\r\n     les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:19:21:06  20:19:24:12\r\n     Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n20:19:24:17  20:19:28:11\r\n D.BERGER: Bonsoir, Cyril Aellen.\r\n\r\n20:19:28:15  20:19:37:10\r\n    Vous avez propos\u00e9 cette loi\r\n qui entra\u00eene un gel de l'embauche\r\n    dans la fonction publique.\r\n\r\n20:19:37:14  20:19:44:16\r\nOn vous dit que c'est insupportable,\r\n     que \u00e7a va bloquer l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:19:44:21  20:19:47:06\r\n       C.AELLEN: C'est faux.\r\n\r\n20:19:47:11  20:19:52:00\r\n        \u00c7a fait partie de\r\n la propagande des syndicalistes.\r\n\r\n20:19:52:05  20:19:58:09\r\n           En r\u00e9alit\u00e9,\r\n   c'est un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n20:19:58:13  20:20:02:05\r\n     Tous les postes partants\r\n        seront renouvel\u00e9s.\r\n\r\n20:20:02:10  20:20:06:18\r\n     On ajoute ceux qui sont \r\n    justifi\u00e9s par l'inflation,\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:12:16\r\n      ceux qui sont financ\u00e9s\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:20:12:21  20:20:15:17\r\n     et 1 \u00e0 0,5 % en fonction\r\n     du p\u00e9rim\u00e8tre de l'Etat.\r\n\r\n20:20:15:21  20:20:19:16\r\nPour Gen\u00e8ve, \u00e7a fait 400 personnes\r\n  suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:20:19:21  20:20:22:01\r\nD.BERGER: Il y a donc une souplesse.\r\n\r\n20:20:22:06  20:20:25:10\r\n      M.SIMETH: Ce 1 % devra \r\n      \u00eatre vot\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:20:25:14  20:20:31:16\r\n \u00c0 chaque fois qu'on doit engager\r\nquelqu'un, on devra passer par l\u00e0.\r\n\r\n20:20:31:21  20:20:37:01\r\nAvec la majorit\u00e9 parlementaire qu'on\r\n  a, ils n'iront pas dans ce sens.\r\n\r\n20:20:37:06  20:20:45:18\r\n\u00c9conomiser 5 milliards \u00e0 coup de 200\r\n  millions par an, \u00e7a fait 25 ans.\r\n\r\n20:20:45:23  20:20:51:16\r\nSi on construit une nouvelle prison,\r\nle projet dit qu'il faudra renvoyer\r\n\r\n20:20:51:21  20:20:59:08\r\n        10 professeurs pour\r\n        engager des gardes.\r\n\r\n20:20:59:12  20:21:03:07\r\n      Les services sont d\u00e9j\u00e0\r\n   d\u00e9pass\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n20:21:03:11  20:21:08:23\r\n     D.BERGER: Est-ce qu'on va\r\n   vers un syst\u00e8me de ce genre ?\r\n\r\n20:21:09:04  20:21:18:07\r\n        Si on veut engager\r\n des gardiens de prison, il faudra\r\n    se s\u00e9parer d'enseignants ?\r\n\r\n20:21:18:16  20:21:25:17\r\n C.AELLEN: On a \u00e9t\u00e9 assez clair en \r\ndisant que pour le grand \u00c9tat, c'est\r\n environ 400 possible chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:21:25:22  20:21:29:14\r\n    Pour l'\u00c9tat plus restreint,\r\n    c'est une centaine par an.\r\n\r\n20:21:29:19  20:21:33:16\r\n       \u00c7a permet une grande\r\n       marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:21:33:21  20:21:40:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, le nombre de fonctionnaires\r\n       par habitant est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:21:40:20  20:21:49:10\r\n     La dette est aussi parmi\r\n   les plus importantes du pays.\r\n\r\n20:21:49:14  20:21:57:22\r\n    Il serait donc raisonnable\r\nd'\u00e9viter que la machine s'emballe.\r\n\r\n20:21:58:03  20:22:07:14\r\n Le PLR a une vision \u00e0 long terme,\r\n pas une vision circonstancielle.\r\n\r\n20:22:07:19  20:22:19:03\r\n    Sur le long terme, on doit\r\n  vivre avec les moyens qu'on a,\r\n        et pas s'endetter.\r\n\r\n20:22:19:07  20:22:24:01\r\n      D.BERGER: Marc Simeth,\r\n     je vous laisse r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:22:24:06  20:22:27:17\r\n     M.SIMETH: Il va d\u00e9truire \r\n    des familles, des services.\r\n\r\n20:22:27:22  20:22:36:06\r\n     La fonction publique est\r\n   celle qui soigne les malades\r\n     et enseigne aux enfants.\r\n\r\n20:22:36:11  20:22:40:20\r\n     D.BERGER: Si on ne fait\r\n  pas attention, les g\u00e9n\u00e9rations\r\n       futures vont payer.\r\n\r\n20:22:41:01  20:22:44:16\r\n  M.SIMETH: C'est ce que je dis,\r\n     mais dans l'autre sens.\r\n\r\n20:22:44:21  20:22:49:04\r\nLa dette \u00e0 Gen\u00e8ve ne repr\u00e9sente pas\r\n  grand-chose par rapport au PIB.\r\n\r\n20:22:49:09  20:22:50:22\r\n            C'est 25 %.\r\n\r\n20:22:51:03  20:22:59:08\r\nDans les Etats qui nous entourent,\r\n      c'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n20:22:59:12  20:23:05:11\r\n    D.BERGER: J'aimerais vous \r\n   entendre, Mme Lugon Zugravu.\r\n\r\n20:23:05:15  20:23:13:15\r\n    Et revenir sur cette gr\u00e8ve\r\n         qui se poursuit.\r\n\r\n20:23:13:20  20:23:21:20\r\nVous avez \u00e9crit un \u00e9ditorial au sujet\r\n de cette gr\u00e8ve qui a fait du bruit.\r\n\r\n20:23:22:01  20:23:28:05\r\nSon titre \u00e9tait \"les fonctionnaires\r\n doive consentir des sacrifices\".\r\n\r\n20:23:28:10  20:23:32:15\r\n       Pourquoi trouvez-vous\r\n       le d\u00e9fil\u00e9 ind\u00e9cent ?\r\n\r\n20:23:32:20  20:23:37:04\r\nL.LUGON ZUGRAVU: Pour deux raisons.\r\n\r\n20:23:37:09  20:23:47:00\r\n   D'abord, la fonction publique\r\n prend la population en otage avec\r\n un discours fortement dogmatique.\r\n\r\n20:23:47:05  20:23:57:01\r\n    C'est un peu l'axe du bien\r\n    et du mal adapt\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:23:57:06  20:24:20:06\r\n On a pu entendre des commentaires\r\n de citoyens, on leur r\u00e9torque que\r\n  ce sont des ennemis de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:24:20:11  20:24:23:22\r\n      Je rappelle la fonction\r\n          d'un \u00e9ditorial.\r\n\r\n20:24:24:03  20:24:39:06\r\n    Il peut se permettre d'\u00eatre\r\n       un commentaire moral.\r\n\r\n20:24:39:11  20:24:43:08\r\n   Il doit amener quelque chose\r\n      au d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:24:43:12  20:24:49:19\r\nAujourd'hui, l'impression, c'est que\r\n  la gauche \u00e0 Gen\u00e8ve s'est arrog\u00e9e\r\n\r\n20:24:50:00  20:24:57:12\r\n   une sorte de toute-puissance\r\n       sur le bien de mal.\r\n\r\n20:24:57:17  20:25:03:17\r\n       Sur ce qui est moral \r\n      et ce qui ne l'est pas.\r\n\r\n20:25:03:22  20:25:07:02\r\n    Tout ce qui va \u00e0 l'encontre\r\n    de cette voie est mal jug\u00e9.\r\n\r\n20:25:07:07  20:25:09:05\r\n        C'est le commerce \r\n       des bons sentiments.\r\n\r\n20:25:09:11  20:25:13:07\r\n       D.BERGER: \u00c7a rappelle\r\n    des paroles de George Bush.\r\n\r\n20:25:13:11  20:25:19:23\r\n    Marc Simeth, une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n20:25:20:04  20:25:24:04\r\n  M.SIMETH: Discours dogmatique,\r\n         je ne sais pas.\r\n\r\n20:25:24:09  20:25:28:18\r\n    J'ai envie de lui demander\r\n     si elle conna\u00eet vraiment\r\n      les services publics.\r\n\r\n20:25:28:23  20:25:31:21\r\n     Est-ce qu'elle est all\u00e9e\r\n      voir ce qui se passe ?\r\n\r\n20:25:32:02  20:25:36:15\r\nC'est facile de critiquer en \u00e9coutant\r\n     un peu ce qui nous arrive.\r\n\r\n20:25:36:20  20:25:39:20\r\n  Je ne crois pas que vous soyez\r\n     all\u00e9 dans les services.\r\n\r\n20:25:40:01  20:25:44:19\r\n L.LUGON ZUGRAVU: je pourrais dire \r\nque vous ne connaissez pas le priv\u00e9.\r\n\r\n20:25:45:00  20:25:49:15\r\nM.SIMETH: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 enseignant\r\n toute ma vie, je connais le priv\u00e9.\r\n\r\n20:25:49:20  20:25:55:02\r\n     Je ne vois pas quelle est\r\n   votre l\u00e9gitimit\u00e9 pour parler\r\n comme \u00e7a de la fonction publique.\r\n\r\n20:25:55:07  20:25:56:14\r\n    Vous ne la connaissez pas.\r\n\r\n20:25:56:19  20:25:58:15\r\n Les enseignants vous ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:25:58:20  20:26:06:01\r\nJe ne sais pas si votre journal a eu\r\n la d\u00e9cence de publier les r\u00e9ponses\r\n    qui vous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es.\r\n\r\n20:26:06:11  20:26:11:11\r\n    L.LUGON ZUGRAVU: \u00c0 nouveau,\r\n  M. Simeth fait la d\u00e9monstration\r\n       de ce que je disais.\r\n\r\n20:26:11:15  20:26:23:00\r\n   Quelqu'un dit autre chose que\r\n    le courant majoritaire,...\r\n\r\n20:26:23:05  20:26:29:12\r\n   M.SIMETH: Les gens se battent\r\n pour leurs droits, c'est ind\u00e9cent\r\n        ce que vous dites.\r\n\r\n20:26:29:17  20:26:39:00\r\n     L.LUGON ZUGRAVU: Il y a \r\n     une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n20:26:39:05  20:26:51:18\r\nPersonne ne nous reproche de faire\r\nde la moralit\u00e9 sur l'immigration.\r\n\r\n20:26:51:23  20:26:55:14\r\n  Pourtant, c'est ce qu'on fait.\r\n\r\n20:26:55:19  20:27:00:06\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n  vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n20:27:00:11  20:27:10:11\r\nC'est un vrai de bras de fer, \u00e7a fait\r\n  longtemps qu'on n'en a pas connu.\r\n\r\n20:27:10:16  20:27:13:15\r\n        On arrive \u00e0 quelque\r\n        chose d'important.\r\n\r\n20:27:13:20  20:27:20:13\r\nComment vous jugez ces mouvements ?\r\n\r\n20:27:20:18  20:27:28:22\r\n   M.REYNARD: Je ne pense pas que\r\ndes milliers de personnes se rendent\r\n       dans la rue pour rien.\r\n\r\n20:27:29:03  20:27:33:04\r\n     On ne peut pas dire \u00e7a,\r\nque ce sont juste des privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:27:33:09  20:27:37:15\r\nIl faut un peu de respect pour ces\r\n gens qui luttent pour maintenir\r\n\r\n20:27:37:20  20:27:41:10\r\n    certaines prestations qui \r\n    profitent \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:27:41:14  20:27:44:15\r\n     Tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n      ne sont pas genevois.\r\n\r\n20:27:44:20  20:27:50:02\r\n Il faut donner une id\u00e9e de ce qui\r\n  se passe dans le reste du pays.\r\n\r\n20:27:50:07  20:27:53:16\r\n    On a des conflits sociaux\r\n  qui se durcissent aujourd'hui.\r\n\r\n20:27:53:21  20:27:55:16\r\nPar exemple, dans la construction.\r\n\r\n20:27:55:21  20:28:01:02\r\n  Les ma\u00e7ons luttent aujourd'hui \r\n  aussi pour maintenir leur droit\r\n       de retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n20:28:01:07  20:28:05:03\r\n        Et pour maintenir\r\n   leurs conditions de travail.\r\n\r\n20:28:05:08  20:28:11:20\r\n Ce durcissement existe de la part\r\n   des associations patronales.\r\n\r\n20:28:12:01  20:28:15:03\r\n    Il y a aussi des mouvements\r\n      dans d'autres secteurs.\r\n\r\n20:28:15:08  20:28:18:18\r\n     On peut penser \u00e0 la SSR,\r\n     \u00e0 la Poste, aux paysans.\r\n\r\n20:28:18:23  20:28:22:15\r\n   Est-ce que tous ces gens sont\r\n des privil\u00e9gi\u00e9s qui veulent juste\r\n\r\n20:28:22:20  20:28:25:11\r\n    d\u00e9fendre leur bout de pain,\r\n         je ne pense pas.\r\n\r\n20:28:25:16  20:28:31:01\r\nIl y a la question des acquis, mais \r\naussi les questions des prestations.\r\n\r\n20:28:31:06  20:28:32:18\r\n   On doit entendre ce message.\r\n\r\n20:28:32:23  20:28:37:01\r\nD.BERGER: La SSR a annonc\u00e9 un plan\r\n    d'\u00e9conomie de 40 millions.\r\n\r\n20:28:37:06  20:28:40:20\r\n       Avec des cons\u00e9quences\r\n         sur le personnel.\r\n\r\n20:28:41:01  20:28:48:16\r\nL.LUGON ZUGRAVU: On ne peut vraiment\r\n pas comparer la fonction publique \r\n     genevoise avec lesma\u00e7ons.\r\n\r\n20:28:48:21  20:28:51:16\r\n     Les ma\u00e7ons ont un combat\r\n          qui est clair.\r\n\r\n20:28:51:21  20:28:55:18\r\n      L'objectif est simple.\r\n\r\n20:28:55:23  20:29:01:18\r\n  Je les comprends compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:29:01:23  20:29:10:07\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, la fonction publique\r\n nous dit qu'elle ne combat pas pour\r\n    des prestation personnelles.\r\n\r\n20:29:10:11  20:29:14:03\r\n      Elle dit combattre pour\r\n        le service public.\r\n\r\n20:29:14:08  20:29:18:00\r\n    \u00c0 nouveau, je dis qu'il y a\r\n        une prise d'otages.\r\n\r\n20:29:18:05  20:29:21:12\r\n    Chaque gr\u00e8ve est l\u00e9gitime.\r\n\r\n20:29:21:17  20:29:24:23\r\n   Chacun utilise des arguments\r\n    qu'il veut bien utiliser.\r\n\r\n20:29:25:04  20:29:27:20\r\n Apr\u00e8s, c'est aux gens de d\u00e9coder.\r\n\r\n20:29:28:01  20:29:33:22\r\n       Le combat des ma\u00e7ons\r\n   est clair sur ses objectifs.\r\n\r\n20:29:34:03  20:29:44:15\r\nLa fonction publique veut nous faire\r\n    croire que le service public\r\nva s'en ressentir avec cesmesures.\r\n\r\n20:29:44:20  20:29:47:22\r\n     Ce qui n'est pas le cas.\r\n\r\n20:29:48:03  20:29:55:21\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n  on d\u00e9fend plut\u00f4t ses avantages\r\n   dans la fonction publique ?\r\n\r\n20:29:56:02  20:30:02:09\r\n   M.REYNARD: C'est la m\u00eame chose\r\nqui se passe dans tous les secteurs.\r\n\r\n20:30:02:13  20:30:06:16\r\n Quand les agriculteurs sont dans\r\n la rue, \u00e0 mon avis avec raison,\r\n\r\n20:30:06:21  20:30:12:18\r\n     c'est aussi pour d\u00e9fendre\r\n       leurs droits \u00e0 avoir\r\n     des conditions d\u00e9centes.\r\n\r\n20:30:12:23  20:30:15:06\r\n   Il y a plein de similitudes.\r\n\r\n20:30:15:11  20:30:18:14\r\n  J'entends toujours ce discours,\r\n       ils sont privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:30:18:19  20:30:22:07\r\n   Les ma\u00e7ons sont privil\u00e9gi\u00e9s, \r\n   ils ont la retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n20:30:22:11  20:30:26:17\r\n   Les paysans sont privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n         parce qu'ils ont\r\n      les paiements directs.\r\n\r\n20:30:26:21  20:30:31:16\r\nLa police et l'enseignement auraient\r\n    d\u00e9j\u00e0 des conditions id\u00e9ales.\r\n\r\n20:30:31:21  20:30:34:11\r\n      C'est un discours qu'on\r\n       entend tout le temps.\r\n\r\n20:30:34:16  20:30:43:20\r\n     Comme enseignant, je vis\r\n     dans un canton qui prend\r\n     des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:30:44:01  20:30:47:04\r\n     Ce n'est pas l'enseignant\r\n     qui est perdant \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:30:47:09  20:30:51:02\r\n Si on met plus d'\u00e9l\u00e8ves dans ma \r\n classe, je fais le m\u00eame travail.\r\n\r\n20:30:51:07  20:30:52:21\r\n  C'est l'\u00e9l\u00e8ve qui est perdant.\r\n\r\n20:30:53:02  20:30:57:22\r\n   C'est l'\u00e9l\u00e8ve qui a int\u00e9r\u00eat \r\n   \u00e0 avoir des petites classes.\r\n\r\n20:30:58:03  20:31:01:02\r\n        C'est pour \u00e7a que \r\n       les gens se battent.\r\n\r\n20:31:01:07  20:31:05:15\r\n    D.BERGER: Les salaires sont\r\n    aussi une des composantes.\r\n\r\n20:31:05:20  20:31:12:09\r\n    M. Aellen, on se bat aussi\r\n    pour l'avenir de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:31:12:13  20:31:16:16\r\nC.AELLEN: J'ai plusieurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:31:16:21  20:31:24:18\r\n   La gr\u00e8ve est bien l\u00e9gitime,\r\n  je comprends qu'une partie de\r\nla fonction publique est inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:31:24:23  20:31:31:22\r\nLa situation \u00e9conomique, les rentr\u00e9es\r\nfiscales vont changer dans l'avenir.\r\n\r\n20:31:32:03  20:31:37:07\r\n  Il va falloir faire avec moins.\r\n\r\n20:31:37:11  20:31:39:12\r\n    J'entends cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n20:31:39:17  20:31:48:16\r\n      J'entends aussi certaines\r\ncorporations qui se battent parce que\r\n      leur situation se p\u00e9jore.\r\n\r\n20:31:48:21  20:31:54:00\r\n Je crois que ce combat est juste.\r\n\r\n20:31:54:05  20:31:59:17\r\nMais je constate aussi qu'une partie\r\n      de la fonction publique,\r\n      en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:31:59:22  20:32:04:08\r\n  voit ses salaires augmenter, le\r\nnombre de fonctionnaires augmenter,\r\n\r\n20:32:04:12  20:32:13:10\r\n   a une s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, a\r\ndes conditions cadres, des caisses \r\nde pension sup\u00e9rieure \u00e0la moyenne.\r\n\r\n20:32:13:14  20:32:19:04\r\n        Et ce sont ceux-l\u00e0 \r\n       qu'on entend le plus.\r\n\r\n20:32:19:09  20:32:24:21\r\n  Il n'ont m\u00eame pas la franchise\r\n  de dire qu'ils se battent pour\r\n    leurs propres conditions.\r\n\r\n20:32:25:02  20:32:31:10\r\nCe n'est pas la t\u00e2che des syndicats\r\n  de savoir quelle est l'\u00e9tendue\r\n    des prestations \u00e9tatiques.\r\n\r\n20:32:31:14  20:32:36:15\r\n  Les syndicats doivent d\u00e9fendre\r\n        leur corporation.\r\n\r\n20:32:36:20  20:32:45:11\r\n  Savoir quelle est l'\u00e9tendue des\r\nprestations servies \u00e0 la population,\r\n   c'est le r\u00f4le des politiques.\r\n\r\n20:32:45:16  20:32:52:11\r\n  Je pense que les syndicats de la\r\nfonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve ont perdu\r\n la t\u00eate par rapporta leur combat.\r\n\r\n20:32:52:15  20:33:01:12\r\nSi on lit leur tract, c'est une prise\r\n   de position politique et jamais\r\n  pour la d\u00e9fense des travailleurs.\r\n\r\n20:33:01:17  20:33:06:02\r\n    D.BERGER: On parle beaucoup\r\n      de privil\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:33:06:07  20:33:10:02\r\n      On va poser un chiffre.\r\n\r\n20:33:10:07  20:33:21:20\r\n  Voici le salaire m\u00e9dian suisse\r\ncompar\u00e9 au salaire m\u00e9dian de Gen\u00e8ve\r\n     pour les fonctionnaires.\r\n\r\n20:33:22:01  20:33:43:11\r\n On a entendu que le salaire m\u00e9dian\r\ng\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait plut\u00f4t autour de 6'100.\r\n\r\n20:33:43:15  20:33:50:00\r\nM.SIMETH: J'aimerais savoir de quelle\r\nhausse de salaire ce monsieur parle.\r\n\r\n20:33:50:05  20:33:55:21\r\nJe ne suis pas au courant de hausse\r\n  de salaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n    dans la fonction publique.\r\n\r\n20:33:56:02  20:33:59:14\r\n     On a plut\u00f4t des annuit\u00e9s\r\n       qui ne tombent pas.\r\n\r\n20:33:59:19  20:34:06:06\r\n     Mon salaire stagne, avec\r\n  les assurances qui augmentent,\r\n       je perds du salaire.\r\n\r\n20:34:06:11  20:34:13:23\r\nD.BERGER: Mais ces chiffres donnent\r\n l'impression qu'on aimerait bien \r\n  \u00eatre dans la fonction publique.\r\n\r\n20:34:14:04  20:34:20:09\r\n    M.SIMETH: Pour travailler \r\n    dans la fonction publique,\r\n   il faut un Master plus deux,\r\n\r\n20:34:20:13  20:34:22:20\r\nce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:34:23:01  20:34:29:21\r\n   On est au niveau d'un avocat.\r\n\r\n20:34:30:02  20:34:32:10\r\n        Il faut le savoir.\r\n\r\n20:34:32:14  20:34:37:20\r\n Ensuite, Gen\u00e8ve est la quatri\u00e8me\r\n  ville la plus ch\u00e8re du monde.\r\n\r\n20:34:38:01  20:34:44:22\r\n    Les salaires ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s\r\n     par rapport \u00e0 \u00e7a aussi.\r\n\r\n20:34:45:03  20:34:52:01\r\n    Le niveau de formation dans\r\n   la fonction publique, \u00e0 75 %,\r\n  on a des titres universitaires.\r\n\r\n20:34:52:06  20:34:55:09\r\n     Forc\u00e9ment que \u00e7a se paie.\r\n\r\n20:34:55:13  20:35:02:21\r\nCe n'est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9\r\n qu'un enseignant devait avoir un\r\n Master plus deux pour enseigner.\r\n\r\n20:35:03:02  20:35:08:01\r\n D.BERGER: Mme Lugon Zugravu, vous\r\n parlez de cela dans votre papier.\r\n\r\n20:35:08:06  20:35:11:03\r\n        Le co\u00fbt de la vie\r\n     de Gen\u00e8ve se paye aussi.\r\n\r\n20:35:11:08  20:35:16:23\r\n Vivre dans leur Jura avec le m\u00eame\r\n  salaire, c'est plus favorable.\r\n\r\n20:35:17:04  20:35:22:01\r\n   L.LUGON ZUGRAVU: \u00c9videmment,\r\n les salaires ne sont pas pareils.\r\n\r\n20:35:22:06  20:35:26:11\r\n    Si on compare avec Zurich,\r\n   c'est aussi une ville ch\u00e8re.\r\n\r\n20:35:26:16  20:35:29:18\r\n   \u00c0 Zurich, on est en dessous.\r\n\r\n20:35:29:23  20:35:34:20\r\n           A B\u00e2le aussi.\r\n\r\n20:35:35:01  20:35:41:17\r\nOn reste quand m\u00eame cher par rapport\r\n    \u00e0 des villes universitaires.\r\n\r\n20:35:41:22  20:35:51:09\r\nVous dites que les salaires n'ont pas\r\n augment\u00e9, ils ont augment\u00e9 en 2003.\r\n\r\n20:35:51:13  20:36:00:20\r\n     D.BERGER: \u00c7a fait 12 ans.\r\n\r\n20:36:01:01  20:36:07:15\r\n      M.SIMETH: Est-ce qu'on\r\n     pourrait aussi comparer\r\n  votre salaire de journaliste ?\r\n\r\n20:36:07:20  20:36:12:11\r\n   L.LUGON ZUGRAVU: Il n'y a pas\r\n     de comparaison possible.\r\n\r\n20:36:12:15  20:36:18:16\r\n      Chez nous, c'est plut\u00f4t\r\n    par \u00e9diteur que par canton.\r\n\r\n20:36:18:20  20:36:22:16\r\n  Notre patron n'est pas l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:36:22:21  20:36:26:17\r\n   D.BERGER: On va aussi parler\r\n    d'autres lieux que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:36:26:22  20:36:29:02\r\n Ces questions se posent ailleurs.\r\n\r\n20:36:29:07  20:36:31:05\r\n     Mathias Reynard, un mot.\r\n\r\n20:36:31:10  20:36:37:15\r\nEst-ce que c'est acceptable qu'on ait\r\n   encore ces salaires-l\u00e0 dans la\r\n    fonction publique aujourd'hui\r\n\r\n20:36:37:20  20:36:41:13\r\nalors que la moyenne est plus basse ?\r\n\r\n20:36:41:18  20:36:48:12\r\nM.REYNARD: Pour analyser correctement\r\n  les chiffres, il faut voir ce qui\r\n     est demand\u00e9 comme formation\r\n\r\n20:36:48:17  20:36:51:16\r\n     pour acc\u00e9der \u00e0 tel poste.\r\n\r\n20:36:51:21  20:36:57:23\r\n  Vous donnez des chiffres bruts,\r\n  \u00e7a ne veut \u00e0 peu pr\u00e8s rien dire\r\n  \u00e0 part susciter des jalousies.\r\n\r\n20:36:58:04  20:37:00:11\r\n     D.BERGER: Mais \u00e7a suscite\r\n          des r\u00e9actions.\r\n\r\n20:37:00:15  20:37:05:15\r\n   M.REYNARD: Si je compare avec\r\nd'autres coll\u00e8gues qui auraient fait\r\n\r\n20:37:05:20  20:37:12:16\r\n autant d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes que moi, \r\n j'en connais assez peu qui ont des\r\nsalaires en dessous de4'000 francs.\r\n\r\n20:37:12:21  20:37:20:11\r\n  C'est clair qu'avec un tel niveau\r\nde formation, la plupart des gens ont\r\n un salaire sup\u00e9rieur\u00e0 la moyenne.\r\n\r\n20:37:20:16  20:37:26:16\r\n   Concr\u00e8tement, ce que je vois,\r\n   c'est qu'il y a de nombreuses\r\n     attaques sur des acquis,\r\n\r\n20:37:26:21  20:37:30:22\r\n        des d\u00e9t\u00e9riorations\r\n    des conditions de travail.\r\n\r\n20:37:31:03  20:37:33:06\r\n    C'est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:37:33:11  20:37:36:12\r\n  On peut essayer de les isoler.\r\n\r\n20:37:36:17  20:37:42:04\r\n        Mais concr\u00e8tement,\r\n    on a un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:37:42:08  20:37:46:02\r\n       Les gens qui luttent\r\n     ne le font pas pour rien.\r\n\r\n20:37:46:07  20:37:50:05\r\nOn ne fait pas une journ\u00e9e de gr\u00e8ve\r\n        pour rien du tout.\r\n\r\n20:37:50:10  20:37:55:20\r\n   Je le vois dans ma pratique \r\n  d'enseignant, les propositions\r\n        faites aujourd'hui\r\n\r\n20:37:56:01  20:38:01:08\r\n   sont clairement des \u00e9l\u00e9ments\r\n         qui vont p\u00e9jorer\r\n\r\n20:38:01:12  20:38:06:08\r\n     l'encadrement des \u00e9l\u00e8ves\r\n et de ceux le plus en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:38:06:12  20:38:10:22\r\n  C'est une bombe \u00e0 retardement, \r\n ne pas investir dans l'\u00e9ducation,\r\n\r\n20:38:11:03  20:38:15:01\r\n    \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences\r\n        l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n20:38:15:06  20:38:22:11\r\n         L'ann\u00e9e suivante,\r\n   on se retrouve comme \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:38:22:16  20:38:29:05\r\n     Ils ont serr\u00e9 la ceinture\r\n      et fait des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:38:29:10  20:38:32:03\r\n        Mais dans 10 ans,\r\n ils vont s'en mordre les doigts.\r\n\r\n20:38:32:08  20:38:36:07\r\nOn aura des gens moins bien ins\u00e9r\u00e9s\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:38:36:11  20:38:41:07\r\n M.SIMETH: Sur la vision d'avenir\r\n     que vous nous proposez,\r\n       c'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n20:38:41:11  20:38:45:23\r\n On fait des coupes maintenant parce\r\nqu'on est int\u00e9ress\u00e9 par les chiffres.\r\n\r\n20:38:46:04  20:38:49:01\r\n        Et on ne pense pas\r\n   aux cons\u00e9quences dans 20 ans.\r\n\r\n20:38:49:06  20:38:54:01\r\n         Nous, on les voit\r\n       dans l'enseignement,\r\nc'est dangereux ce que vous faites.\r\n\r\n20:38:54:06  20:38:58:01\r\n      Vous allez mettre \u00e0 mal\r\n un service public qui fonctionne.\r\n\r\n20:38:58:06  20:39:02:15\r\nIl faut arr\u00eater de mentir aux gens de\r\ndire qu'on va pouvoir couper, enlever\r\n\r\n20:39:02:20  20:39:05:02\r\n       et fournir toujours \r\n      les m\u00eames prestations.\r\n\r\n20:39:05:07  20:39:09:04\r\n Plus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, \r\n c'est une moins bonne formation.\r\n\r\n20:39:09:09  20:39:13:03\r\nVotre parti n'arr\u00eate pas de le dire,\r\n       alors je le dis aussi.\r\n\r\n20:39:13:08  20:39:16:08\r\n  En Suisse, on a pas de p\u00e9trole,\r\n         on n'a pas d'or.\r\n\r\n20:39:16:12  20:39:20:22\r\n   La seule chose qu'on a, c'est\r\n la qualit\u00e9 de notre main-d'oeuvre\r\n        et notre formation.\r\n\r\n20:39:21:03  20:39:22:18\r\n     Il ne faut pas y toucher.\r\n\r\n20:39:22:23  20:39:26:04\r\n        C.AELLEN: J'entends\r\n        le contre-argument.\r\n\r\n20:39:26:09  20:39:33:10\r\n Je n'ai jamais dit qu'il fallait\r\n      proc\u00e9der \u00e0 des coupes.\r\n\r\n20:39:33:14  20:39:38:00\r\n          Personal stop,\r\n      ce n'est pas une coupe.\r\n\r\n20:39:38:05  20:39:43:16\r\n   C'est un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n20:39:43:21  20:39:50:07\r\n D.BERGER: Si on arr\u00eate de suivre\r\n le mouvement des investissements\r\n        dans la formation,\r\n\r\n20:39:50:11  20:39:52:22\r\n           ce n'est pas\r\n     une bombe \u00e0 retardement ?\r\n\r\n20:39:53:03  20:39:54:17\r\n   C.AELLEN: \u00c9videmment que oui.\r\n\r\n20:39:54:22  20:39:56:19\r\n Mais il n'est pas question de \u00e7a.\r\n\r\n20:39:57:00  20:40:01:20\r\n On parle de savoir si 400 postes\r\n  suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n20:40:02:01  20:40:04:08\r\n      c'est suffisant ou non.\r\n\r\n20:40:04:12  20:40:11:10\r\n    Si M. Simeth vous explique\r\n   que \u00e7a s'appelle des coupes,\r\n       ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:40:11:14  20:40:16:03\r\n  Dans le budget 2016, c'est 1 %\r\n   d'augmentation, 700 postes.\r\n\r\n20:40:16:08  20:40:26:08\r\n     Est-ce que les chiffres \r\n     que j'\u00e9voque sont faux ?\r\n\r\n20:40:26:12  20:40:29:15\r\n          M.SIMETH: Oui.\r\n\r\n20:40:29:20  20:40:38:18\r\n        5 milliards, \u00e0 coup\r\n      de 200 millions par an.\r\n\r\n20:40:38:23  20:40:46:18\r\n    \u00c7a fait 25 ans d'\u00e9conomies.\r\n\r\n20:40:46:23  20:40:49:21\r\n           200 millions,\r\n     je prends l'enseignement.\r\n\r\n20:40:50:02  20:40:55:23\r\n        Pour le DIP, c'est\r\nune \u00e9conomie de 60 millions par an.\r\n\r\n20:40:56:04  20:41:01:21\r\n\u00c7a \u00e9quivaut \u00e0 ces fameux 400 postes \r\nque vous dites que vous allez cr\u00e9er.\r\n\r\n20:41:02:02  20:41:05:01\r\n    Je vous dis qu'il y en aura\r\n        de moins en moins.\r\n\r\n20:41:05:07  20:41:09:22\r\nOn ne peut pas \u00e9conomiser de l'argent\r\n en disant qu'il y a plus de postes.\r\n\r\n20:41:10:03  20:41:14:12\r\nD.BERGER: Sur le nombre de postes,\r\n  on ne va pas vous r\u00e9concilier.\r\n\r\n20:41:14:17  20:41:19:21\r\n       Voici les r\u00e9actions \r\n      que nous avons re\u00e7ues.\r\n\r\n20:41:20:02  20:41:23:02\r\n      Le mouvement est bien \r\n     plus large que genevois.\r\n\r\n20:41:48:02  20:41:51:10\r\n     Voil\u00e0 pour cette fameuse\r\n       bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n20:41:51:14  20:41:54:15\r\nOn va accueillir d'autres invit\u00e9s.\r\n\r\n20:41:54:20  20:42:02:05\r\nJuste avant, je vous propose de voir\r\n    o\u00f9 on donne encore des coups\r\n    de crayon dans les budgets.\r\n\r\n20:42:04:23  20:42:08:19\r\n   -A Neuch\u00e2tel, le gouvernement\r\n     sort l'artillerie lourde.\r\n\r\n20:42:08:21  20:42:13:04\r\n        Objectif: 175 mios\r\n    d'\u00e9conomie par an d\u00e8s 2020.\r\n\r\n20:42:14:12  20:42:16:17\r\nM.MAIRE-HEFTI: Nous devons consolider\r\n\r\n20:42:16:19  20:42:19:04\r\n    les structures financi\u00e8res.\r\n\r\n20:42:19:06  20:42:22:15\r\n      Nous voulons y arriver\r\n     dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n20:42:24:01  20:42:26:11\r\n       -R\u00e9duction de nombre\r\n        de fonctionnaires,\r\n\r\n20:42:26:12  20:42:30:15\r\n       tailles dans la sant\u00e9\r\n        et la formation...\r\n\r\n20:42:30:17  20:42:36:14\r\n  M\u00eame la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\n  est en partie remise en cause.\r\n\r\n20:42:36:16  20:42:42:11\r\n            A Fribourg,\r\ndes fonctionnaires sont dans la rue\r\n\r\n20:42:42:12  20:42:44:14\r\n          pour contester\r\n      les mesures salariales.\r\n\r\n20:42:44:16  20:42:49:08\r\n        Ils r\u00e9clament aussi\r\n        plus de personnel.\r\n\r\n20:42:49:19  20:42:55:07\r\n         Et les paysans:\r\n 10'000 \u00e0 Berne vendredi dernier.\r\n\r\n20:42:57:20  20:43:00:07\r\n          Ils protestent,\r\n   car Berne pr\u00e9voit des coupes:\r\n\r\n20:43:00:09  20:43:04:07\r\n      800 mios dans le budget\r\n        agricole 2018-2021.\r\n\r\n20:43:05:20  20:43:09:04\r\n   G.DOMINE: Quand on doit faire\r\n des \u00e9conomies, on tape en premier\r\n\r\n20:43:09:06  20:43:11:02\r\n        sur l'agriculture.\r\n\r\n20:43:11:04  20:43:13:09\r\n     On voudrait que \u00e7a cesse.\r\n\r\n20:43:13:11  20:43:18:20\r\n   Et qu'ils nous \u00e9coutent pour\r\n garantir un m\u00e9tier pour l'avenir.\r\n\r\n20:43:20:05  20:43:25:11\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n veut aussi diminuer ses d\u00e9penses\r\n\r\n20:43:25:13  20:43:30:11\r\n           de 1 milliard\r\n   par ann\u00e9e entre 2017 et 2019.\r\n\r\n20:43:30:13  20:43:35:02\r\n      Parmi les plus touch\u00e9s:\r\n         l'administration.\r\n\r\n20:43:35:04  20:43:38:02\r\n       Elle devra \u00e9conomiser\r\n     jusqu'\u00e0 121 mios en 2019.\r\n\r\n20:43:38:04  20:43:41:19\r\n   La recherche et la formation:\r\n          moins 214 mios.\r\n\r\n20:43:41:21  20:43:44:04\r\n Et la coop\u00e9ration internationale:\r\n\r\n20:43:44:06  20:43:47:06\r\n    243 mios de moins en 2019.\r\n\r\n20:43:47:08  20:43:53:17\r\n  Et quand les caisses se vident,\r\nce sont les rues qui se remplissent.\r\n\r\n20:43:57:01  20:43:59:16\r\n  D.BERGER: On a \u00e9voqu\u00e9 Neuch\u00e2tel\r\n       en d\u00e9but de ce sujet.\r\n\r\n20:43:59:18  20:44:02:17\r\n  Avec un plan qui a fait bondir\r\n      la fonction publique.\r\n\r\n20:44:02:19  20:44:06:16\r\n Il y a une manifestation ce soir\r\n devant le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:44:06:18  20:44:13:10\r\n    On en voit quelques images,\r\n plusieurs centaines de personnes.\r\n\r\n20:44:13:11  20:44:16:19\r\n   Vous y \u00e9tiez, Michel Gindrat.\r\n\r\n20:44:16:21  20:44:21:11\r\n   Vous \u00eates copr\u00e9sident du SSP,\r\n        section enseignant.\r\n\r\n20:44:21:12  20:44:25:07\r\n  Pourquoi les mesures annonc\u00e9es\r\n       la semaine derni\u00e8re\r\n\r\n20:44:25:09  20:44:28:00\r\nvous restent en travers de la gorge ?\r\n\r\n20:44:28:02  20:44:32:06\r\n  M.GINDRAT: Ce sont des mesures\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n20:44:32:08  20:44:35:08\r\n    C'est un plan de r\u00e9duction\r\n\r\n20:44:35:10  20:44:38:10\r\n     du budget jusqu'en 2020.\r\n\r\n20:44:38:11  20:44:41:15\r\n        C'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n20:44:41:17  20:44:46:17\r\n  Le budget 2016, c'est une \u00e9tape\r\n   de plus dans cette direction.\r\n\r\n20:44:46:19  20:44:51:12\r\n           Sont en cause\r\n     les questions salariales.\r\n\r\n20:44:51:14  20:44:57:10\r\n    Le Conseil d'Etat envisage \r\n   d'\u00e9conomiser 9 mios par ann\u00e9e\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:00:22\r\n      sur la masse salariale.\r\n\r\n20:45:01:00  20:45:06:18\r\n Le Conseil d'Etat fait un projet\r\n\r\n20:45:06:20  20:45:11:08\r\n        de nouvelle grille\r\n     de progression salariale.\r\n\r\n20:45:11:10  20:45:15:15\r\n  Il faut compter entre quelques\r\n       dizaines de milliers\r\n\r\n20:45:15:17  20:45:20:19\r\n et quelques centaines de milliers\r\n    sur un salaire de carri\u00e8re.\r\n\r\n20:45:20:21  20:45:23:19\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:45:23:21  20:45:26:23\r\n       D.BERGER: Ce que dit\r\n        le Conseil d'Etat,\r\n\r\n20:45:27:01  20:45:31:13\r\nc'est que le m\u00e9canisme de progression\r\n  salariale n'est plus supportable.\r\n\r\n20:45:31:15  20:45:33:22\r\nM.GINDRAT: Il n'est plus supportable\r\n\r\n20:45:34:00  20:45:35:22\r\n     car on ne peut pas faire\r\n\r\n20:45:36:00  20:45:38:20\r\n  une politique des caisses vides\r\n\r\n20:45:38:22  20:45:42:11\r\n      et assurer les salaires\r\n       et le service public.\r\n\r\n20:45:42:12  20:45:47:20\r\n      Contrairement \u00e0 ce qui \r\n     a \u00e9t\u00e9 dit sur ce plateau,\r\n\r\n20:45:47:22  20:45:52:04\r\nil y a atteinte au service public.\r\n\r\n20:45:52:06  20:45:55:13\r\n           \u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\n    si on prend l'enseignement,\r\n\r\n20:45:55:15  20:46:01:11\r\ndire qu'on va \u00e9conomiser 3 mios en \r\nsupprimant des classes de formation\r\n\r\n20:46:01:12  20:46:05:08\r\n \u00e0 plein-temps pour les remplacer\r\n    par des formations duales,\r\n\r\n20:46:05:10  20:46:07:10\r\n            c'est bien.\r\n\r\n20:46:07:11  20:46:11:21\r\nMais comme il n'y a pas suffisamment\r\n     de places d'apprentissage\r\n\r\n20:46:11:23  20:46:17:14\r\n des centaines de jeunes sont dans\r\n des classes de pr\u00e9apprentissage.\r\n\r\n20:46:17:16  20:46:25:18\r\n  Alors qu'ils devraient pouvoir\r\n  suivre une formation en \u00e9cole.\r\n\r\n20:46:27:06  20:46:30:04\r\n             D.BERGER:\r\n    Ils restent sur le carreau.\r\n\r\n20:46:30:06  20:46:32:06\r\n       M.GINDRAT: C'est \u00e7a.\r\n\r\n20:46:32:08  20:46:34:12\r\n      C'est tr\u00e8s dommageable.\r\n\r\n20:46:34:14  20:46:38:13\r\n   Nous d\u00e9fendons nos conditions\r\n   de travail, et nos salaires.\r\n\r\n20:46:38:15  20:46:44:06\r\n     Les enseignants ont perdu\r\n     entre 1'170 et 3'170 frs.\r\n\r\n20:46:44:12  20:47:00:05\r\n     \u00c7a va s'ajouter d'autant \r\n     au terme du budget 2016, \r\n    si \u00e7a se passe comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:47:00:07  20:47:02:21\r\n D.BERGER: Bonsoir Serge Gaillard.\r\n\r\n20:47:03:00  20:47:06:08\r\n       Vous \u00eates en charge\r\n des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:47:06:10  20:47:11:23\r\n Vous \u00eates un ancien syndicaliste.\r\n\r\n20:47:12:01  20:47:15:06\r\n   Avant de parler concr\u00e8tement\r\n      du paquet budg\u00e9taire,\r\n\r\n20:47:15:08  20:47:22:03\r\n vous avez l'impression qu'il y a\r\nun nouveau mode de revendication ?\r\n\r\n20:47:22:05  20:47:25:06\r\n     S.GAILLARD: La croissance\r\n\r\n20:47:25:08  20:47:28:23\r\n  \u00e9conomique a frein\u00e9 fortement.\r\n\r\n20:47:29:01  20:47:37:11\r\n         D.BERGER: Il y a\r\n     un petit probl\u00e8me de son.\r\n\r\n20:47:37:13  20:47:44:15\r\n     Je pense que votre micro\r\n           a d\u00fb chuter.\r\n\r\n20:47:44:17  20:47:47:05\r\n    On vous en donne un autre.\r\n\r\n20:47:47:07  20:47:49:20\r\n    On va travailler comme \u00e7a.\r\n\r\n20:47:49:22  20:47:54:11\r\n      Vous avez un avantage,\r\n vous avez une sucette avec vous.\r\n\r\n20:47:54:12  20:47:57:11\r\n    Est-ce que le climat social\r\n\r\n20:47:57:13  20:48:01:17\r\n           est en train\r\n    de se durcir dans ce pays ?\r\n\r\n20:48:01:19  20:48:04:11\r\nS.GAILLARD: C'est difficile \u00e0 juger.\r\n\r\n20:48:04:12  20:48:07:12\r\n   Mais la croissance \u00e9conomique\r\n\r\n20:48:07:14  20:48:10:08\r\n       a diminu\u00e9 fortement.\r\n\r\n20:48:10:10  20:48:12:21\r\n      Suite \u00e0 l'appr\u00e9ciation\r\n         du franc suisse.\r\n\r\n20:48:12:23  20:48:15:15\r\n   C'est comme un choc de frein\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n20:48:15:17  20:48:17:16\r\n    Apr\u00e8s 10 ans de croissance,\r\n\r\n20:48:17:18  20:48:22:23\r\navec des hautes recettes de l'\u00c9tat, \r\non a beaucoup augment\u00e9 les d\u00e9penses.\r\n\r\n20:48:23:01  20:48:25:04\r\n     On a beaucoup d\u00e9sendett\u00e9.\r\n\r\n20:48:25:06  20:48:29:03\r\n      On avait une situation\r\n         tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n20:48:29:05  20:48:34:00\r\n      Maintenant, on s'adapte\r\n   \u00e0 une croissance moins forte.\r\n\r\n20:48:34:02  20:48:38:07\r\nEn ce qui concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n        je ne dramatise pas.\r\n\r\n20:48:38:09  20:48:43:06\r\n  On va stabiliser les d\u00e9penses,\r\n\r\n20:48:43:07  20:48:48:11\r\n          mais d\u00e8s 2017,\r\n    \u00e7a va augmenter l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:51:22\r\n     Dans tous les domaines,\r\n   dans l'aide au d\u00e9veloppement\r\n\r\n20:48:52:00  20:48:57:16\r\n      et dans la formation, \r\n      on a beaucoup investi.\r\n\r\n20:48:57:18  20:49:01:16\r\nUne pause pour une ou deux ann\u00e9es,\r\n      ce n'est pas si grave.\r\n\r\n20:49:01:18  20:49:04:03\r\n   D.BERGER: Jacques Bourgeois,\r\n\r\n20:49:04:05  20:49:08:07\r\n vous \u00e9tiez avec les agriculteurs\r\n       dans la rue \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:49:08:09  20:49:12:03\r\n    On demandait si la fonction\r\n    publique \u00e9tait privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n20:49:12:05  20:49:17:06\r\n    Est-ce que les agriculteurs\r\nne sont pas suffisamment soutenus ?\r\n\r\n20:49:17:08  20:49:20:05\r\n J.BOURGEOIS: La coupe est pleine.\r\n\r\n20:49:20:07  20:49:22:16\r\n   La goutte qui a fait d\u00e9border\r\n\r\n20:49:22:18  20:49:25:00\r\n    le vase, c'est la d\u00e9cision\r\n\r\n20:49:25:02  20:49:30:23\r\n  du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de couper de\r\n800 mios dans le futur cr\u00e9dit cadre.\r\n\r\n20:49:31:01  20:49:37:02\r\n       Au niveau du budget,\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne tient pas\r\n\r\n20:49:37:04  20:49:42:13\r\ncompte des engagements qu'il a faits\r\n     sur la politique agricole.\r\n\r\n20:49:42:15  20:49:46:08\r\nIl a clairement exprim\u00e9 la volont\u00e9\r\n de mettre les moyens financiers\r\n\r\n20:49:46:10  20:49:49:13\r\n           par rapport \u00e0\r\n     cette nouvelle politique.\r\n\r\n20:49:49:15  20:49:53:20\r\n En particulier les contributions\r\n  li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage,\r\n\r\n20:49:53:22  20:49:57:00\r\n         la biodiversit\u00e9,\r\n     au bien-\u00eatre des animaux.\r\n\r\n20:49:57:02  20:49:59:10\r\n        Et deux ans apr\u00e8s,\r\n\r\n20:49:59:11  20:50:05:14\r\n   on nous apprend qu'il n'y a \r\n  plus assez de deniers publics.\r\n\r\n20:50:05:16  20:50:12:17\r\n   Et ces coupes sont des coupes\r\n      directes sur le revenu.\r\n\r\n20:50:12:19  20:50:16:17\r\n        \u00c7a a une influence\r\n    sur les familles paysannes.\r\n\r\n20:50:16:19  20:50:20:09\r\n        Sur le budget 2016,\r\n\r\n20:50:20:11  20:50:26:17\r\n    on voit qu'il y a 8 \u00e0 10 %\r\n       du revenu agricole,\r\n\r\n20:50:26:19  20:50:30:12\r\n      soit 4'000 \u00e0 5'000 frs\r\n      par famille paysanne.\r\n\r\n20:50:30:14  20:50:34:17\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9cart de 30 %\r\navec les autres secteurs comparables.\r\n\r\n20:50:34:19  20:50:39:09\r\n  D.BERGER: On n'a pas tenu les\r\ndes promesses faites aux paysans ?\r\n\r\n20:50:39:11  20:50:43:00\r\n     S.GAILLARD: Nous n'avons\r\n      pas fait de promesses.\r\n\r\n20:50:43:02  20:50:45:08\r\n       Il y a des garanties\r\n\r\n20:50:45:10  20:50:48:04\r\n    pour les 4 \u00e0 5 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n20:50:48:06  20:50:50:18\r\n  Vous allez recevoir cet argent.\r\n\r\n20:50:50:20  20:50:55:11\r\nJ.BOURGEOIS: On nous a dit : \"dans\r\n la politique agricole 2014-2017,\r\n\r\n20:50:55:13  20:50:59:16\r\n   nous rentrons dans un nouveau\r\n programme, mais nous vous mettons\r\n\r\n20:50:59:18  20:51:04:03\r\nles moyens financiers \u00e0 disposition\r\n   pour remplir ces programmes.\"\r\n\r\n20:51:04:05  20:51:09:06\r\nD.BERGER: On est moins productiviste,\r\n  plus tourn\u00e9 vers l'environnement.\r\n\r\n20:51:09:08  20:51:13:21\r\n       Vous n'avez pas donn\u00e9\r\n        les moyens promis ?\r\n\r\n20:51:13:23  20:51:18:03\r\n     S.GAILLARD: Il faut voir\r\n   comment un budget se pr\u00e9pare.\r\n\r\n20:51:18:05  20:51:24:00\r\n En 2012, on a fait des provisions\r\n    sur les recettes fiscales.\r\n\r\n20:51:24:02  20:51:28:04\r\n    On alloue les moyens pour \r\n   les transports, la recherche\r\n\r\n20:51:28:06  20:51:31:01\r\n         et l'agriculture.\r\n\r\n20:51:31:03  20:51:33:15\r\n         On pensait avoir\r\n     une croissance plus forte\r\n\r\n20:51:33:17  20:51:36:03\r\n et un rench\u00e9rissement plus fort.\r\n\r\n20:51:36:05  20:51:38:12\r\n  On a fait ces plans financiers.\r\n\r\n20:51:38:14  20:51:40:05\r\n            Maintenant,\r\n\r\n20:51:40:07  20:51:43:18\r\n    on r\u00e9alise que les recettes\r\n    se d\u00e9veloppent moins bien.\r\n\r\n20:51:43:20  20:51:49:02\r\n  On doit pr\u00e9parer les sacrifices\r\n      de mani\u00e8re \u00e9galitaire.\r\n\r\n20:51:49:04  20:51:52:06\r\n      Un programme d'\u00e9conomie\r\n      ne sera jamais accept\u00e9\r\n\r\n20:51:52:08  20:51:55:05\r\n            si on met\r\n   toute la charge sur un seul.\r\n\r\n20:51:55:07  20:51:58:11\r\n         On r\u00e9duit un peu\r\n       les d\u00e9penses partout.\r\n\r\n20:51:58:12  20:52:04:01\r\n           Chaque ferme\r\n et chaque agriculteur re\u00e7oit pr\u00e8s\r\n\r\n20:52:04:03  20:52:07:11\r\nde 60'000 frs de paiements directs.\r\n\r\n20:52:07:13  20:52:11:02\r\n      D.BERGER: La stabilit\u00e9\r\n qui faisait la force de ce pays,\r\n\r\n20:52:11:04  20:52:18:02\r\n           c'est fini ?\r\n\r\n20:52:18:04  20:52:20:00\r\n S.GAILLARD: Ces derniers 10 ans,\r\n\r\n20:52:20:02  20:52:23:22\r\n on a augment\u00e9 les paiements directs\r\npar ferme et par exploitation de 2 %.\r\n\r\n20:52:24:00  20:52:28:17\r\nSi il faut vivre pendant deux ans \r\navec une croissance de 0,5 ou 1 %,\r\n\r\n20:52:28:19  20:52:32:09\r\n       ce sera supportable.\r\n\r\n20:52:32:11  20:52:36:20\r\n           L'agriculture\r\n     a une situation difficile\r\n\r\n20:52:36:22  20:52:40:08\r\n    \u00e0 cause du rench\u00e9rissement\r\n         du franc suisse.\r\n\r\n20:52:40:10  20:52:44:07\r\n    D.BERGER: Chacun doit faire\r\n       sa part, vous dites.\r\n\r\n20:52:44:09  20:52:48:09\r\n        Jacques Bourgeois ?\r\n\r\n20:52:48:11  20:52:52:17\r\n     J.BOURGEOIS: Nous faisons\r\n         d\u00e9j\u00e0 notre part.\r\n\r\n20:52:52:19  20:52:56:07\r\n Regardez la part qui est d\u00e9volue\r\n   \u00e0 l'agriculture par rapport\r\n\r\n20:52:56:09  20:52:59:03\r\n aux d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:52:59:05  20:53:02:01\r\n     On est pass\u00e9 de 8 \u00e0 5 %.\r\n\r\n20:53:02:03  20:53:05:08\r\n  Si on prend aussi les d\u00e9penses\r\n     des cantons et communes,\r\n\r\n20:53:05:10  20:53:07:08\r\n      on est inf\u00e9rieur \u00e0 3 %.\r\n\r\n20:53:07:10  20:53:17:01\r\nIl ne faut pas oublier que derri\u00e8re\r\n    les programmes mis en place\r\n\r\n20:53:17:03  20:53:22:16\r\n    dans la politique agricole\r\n 2014\u20152017, il y a des prestations\r\n\r\n20:53:22:18  20:53:28:13\r\n qui ont un co\u00fbt et qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n       des investissements.\r\n\r\n20:53:28:15  20:53:33:19\r\n      Vous ne pouvez pas dire\r\n      que ces investissements\r\n\r\n20:53:33:21  20:53:35:07\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n20:53:35:09  20:53:36:23\r\n           Ils sont l\u00e0.\r\n\r\n20:53:37:01  20:53:41:11\r\n      C'est pour \u00e7a qu'on va\r\n     s'opposer \u00e0 cette coupe.\r\n\r\n20:53:41:12  20:53:43:21\r\nNotamment sur les paiements directs.\r\n\r\n20:53:43:22  20:53:48:05\r\nCar ils sont li\u00e9s \u00e0 des prestations\r\n    et li\u00e9s au revenu agricole.\r\n\r\n20:53:48:07  20:53:53:23\r\n S.GAILLARD: Si on doit \u00e9quilibrer\r\n les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:53:54:01  20:53:55:17\r\n          on ne peut pas\r\n\r\n20:53:55:19  20:53:58:13\r\n   mettre \u00e0 part l'agriculture.\r\n\r\n20:53:58:15  20:54:03:11\r\nCar on utilise 3,6 mias chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:54:03:13  20:54:06:12\r\n     Pour 55'000 entreprises.\r\n\r\n20:54:06:14  20:54:10:05\r\n      Si on voulait \u00e9pargner\r\n          l'agriculture,\r\n\r\n20:54:10:07  20:54:15:16\r\n    on \u00e9conomiserait plus dans\r\nla formation et le service public.\r\n\r\n20:54:15:18  20:54:19:13\r\n          On doit avoir\r\n       une certaine \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n20:54:19:15  20:54:25:08\r\n  Une r\u00e9duction de 0,5 % ou 1 %,\r\n  ce n'est pas la fin du monde.\r\n\r\n20:54:25:10  20:54:31:12\r\nD.BERGER: On entend le m\u00eame discours\r\n     pour la fonction publique.\r\n\r\n20:54:31:14  20:54:35:01\r\n    On dit que les agriculteurs\r\n        sont trop soutenus.\r\n\r\n20:54:35:03  20:54:40:04\r\n  Qu'est-ce que vous en pensez ?\r\n\r\n20:54:40:06  20:54:44:05\r\n J.BOURGEOIS: Allez expliquer aux\r\n  familles paysannes qui gagnent\r\n\r\n20:54:44:07  20:54:48:00\r\n 48'000 francs par ann\u00e9e que 4'000\r\n \u00e7a ne p\u00e8se pas dans leur budget !\r\n\r\n20:54:48:02  20:54:51:00\r\n        Ce n'est pas 0,5 %.\r\n\r\n20:54:51:02  20:55:00:12\r\n S.GAILLARD: 0,5 %, c'est 400 frs.\r\n\r\n20:55:00:14  20:55:11:07\r\n   J.BOURGEOIS: Sur les 61 mios\r\n      voire ensuite 200 mios\r\n\r\n20:55:11:09  20:55:18:00\r\n  du programme de consolidation,\r\n\u00e7a fait 4'000 frs par exploitation.\r\n\r\n20:55:18:02  20:55:24:00\r\n Et les d\u00e9penses de l'agriculture\r\n par rapport aux d\u00e9penses totales\r\n\r\n20:55:24:02  20:55:27:12\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n  ce n'est pas elles qui g\u00e9n\u00e8rent\r\n\r\n20:55:27:14  20:55:31:01\r\n des d\u00e9penses en forte croissance.\r\n\r\n20:55:31:03  20:55:33:23\r\nC'est plut\u00f4t dans le domaine social.\r\n\r\n20:55:34:01  20:55:37:19\r\n D.BERGER: Est-ce que vous pouvez \r\nr\u00e9pondre \u00e0 cette question directe ?\r\n\r\n20:55:37:21  20:55:42:00\r\n      S.GAILLARD: Attention,\r\n les chiffres sont toujours grands\r\n\r\n20:55:42:02  20:55:44:01\r\n  au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:55:44:03  20:55:47:06\r\n      Mais ce qu'on a pr\u00e9vu\r\n   d'\u00e9conomiser, c'est 60 mios.\r\n\r\n20:55:47:08  20:55:50:02\r\n    Sur les paiements directs.\r\n\r\n20:55:50:04  20:55:54:21\r\nSur certaines ann\u00e9es, si on cumule,\r\n  on a vite des grands chiffres.\r\n\r\n20:55:54:23  20:56:00:21\r\n      Mais oui, les d\u00e9penses de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration augmentent fortement\r\n\r\n20:56:00:23  20:56:05:22\r\n    au niveau de la formation, la\r\nrecherche et l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n20:56:06:00  20:56:10:11\r\n   Et d'autres augmentent moins.\r\n\r\n20:56:10:12  20:56:14:07\r\nIl y a une stagnation des d\u00e9penses\r\n   au niveau de l'agriculture.\r\n\r\n20:56:14:09  20:56:16:16\r\n  J.BOURGEOIS: Voire r\u00e9gression.\r\n\r\n20:56:16:18  20:56:20:23\r\n    D.BERGER: On sait que vous\r\n  n'\u00eates pas d'accord l\u00e0 dessus.\r\n\r\n20:56:21:01  20:56:24:00\r\n   S.GAILLARD: C'est un d\u00e9tail.\r\n\r\n20:56:24:02  20:56:29:19\r\n         En termes r\u00e9els,\r\n     ce n'est pas une baisse.\r\n\r\n20:56:29:21  20:56:35:15\r\n    Et le nombre d'entreprise\r\n  diminuent chaque ann\u00e9e de 2 %.\r\n\r\n20:56:35:17  20:56:39:09\r\n          Par entreprise,\r\n      c'est une augmentation.\r\n\r\n20:56:39:11  20:56:42:07\r\n            D.BERGER:\r\n   On va \u00e9largir la discussion.\r\n\r\n20:56:42:09  20:56:47:07\r\n  M. Reynard, vous avez entendu\r\nce qu'on disait sur l'agriculture.\r\n\r\n20:56:47:09  20:56:50:06\r\n On parlait aussi de la formation\r\n       et de la recherche,\r\n\r\n20:56:50:08  20:56:52:10\r\n o\u00f9 les co\u00fbts augmentent toujours.\r\n\r\n20:56:52:12  20:56:54:12\r\n L\u00e0, on voit qu'ils vont diminuer.\r\n\r\n20:56:54:14  20:56:56:04\r\n      Ca vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n20:56:56:06  20:56:58:17\r\n       M.REYNARD: C'est s\u00fbr,\r\n   c'est la force et la richesse\r\n\r\n20:56:58:19  20:57:00:09\r\n           de la Suisse.\r\n\r\n20:57:00:11  20:57:02:10\r\n       C'est pour \u00e7a qu'on a\r\n\r\n20:57:02:11  20:57:04:11\r\n une bonne situation aujourd'hui.\r\n\r\n20:57:04:13  20:57:07:04\r\n    C'est parce qu'on a investi\r\n   massivement dans la recherche\r\n\r\n20:57:07:06  20:57:08:14\r\n         et l'innovation.\r\n\r\n20:57:08:16  20:57:13:18\r\nC'est un travail de plusieurs ann\u00e9es\r\nqui nous permet d'avoir ces succ\u00e8s.\r\n\r\n20:57:13:19  20:57:15:16\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse\r\n     c'est de savoir pourquoi\r\n\r\n20:57:15:18  20:57:17:13\r\non arrive \u00e0 avoir des coupes pareils.\r\n\r\n20:57:17:15  20:57:19:23\r\n     C'est parce qu'on a fait\r\n     des cadeaux \u00e0 certains.\r\n\r\n20:57:20:00  20:57:22:17\r\n     On a fait des cadeaux aux\r\n  entreprises et aux actionnaires\r\n\r\n20:57:22:19  20:57:24:11\r\n avec la r\u00e9forme des entreprises.\r\n\r\n20:57:24:13  20:57:27:06\r\n  On veut en remettre une couche.\r\n\r\n20:57:27:08  20:57:31:16\r\n  Et quand il manque de l'argent,\r\n  c'est toujours la m\u00eame logique.\r\n\r\n20:57:31:18  20:57:34:18\r\n        On ne r\u00e9fl\u00e9chit pas\r\n      \u00e0 de nouvelles entr\u00e9es,\r\n\r\n20:57:34:20  20:57:37:10\r\n mais on coupe dans l'agriculture.\r\n\r\n20:57:37:11  20:57:42:14\r\n   Alors que les exploitations\r\nferment les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n20:57:42:16  20:57:46:21\r\n  Et on coupe dans la formation,\r\n  la recherche et l'innovation.\r\n\r\n20:57:46:23  20:57:51:11\r\n        Ces deux domaines,\r\n      c'est 20 % des coupes.\r\n\r\n20:57:51:12  20:57:57:00\r\nAlors qu'on a un d\u00e9fi d\u00e9mographique\r\n  et de nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever.\r\n\r\n20:57:57:02  20:58:00:23\r\n   Que ce soit dans la formation\r\n    professionnelle sup\u00e9rieure,\r\n\r\n20:58:01:01  20:58:03:10\r\n pour garder des unis de qualit\u00e9,\r\n\r\n20:58:03:11  20:58:08:02\r\n          pour conserver\r\n  des apprentissages de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:58:08:04  20:58:14:03\r\n  La solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  c'est couper dans ces domaines.\r\n\r\n20:58:14:05  20:58:22:01\r\n D.BERGER: On dit que la formation\r\n    est le joyaux de la Suisse,\r\n\r\n20:58:22:03  20:58:26:08\r\net l\u00e0, on coupe des millions dedans.\r\n\r\n20:58:26:10  20:58:33:04\r\nEst-ce que il n'y a pas des secteurs\r\n qui devraient \u00eatre intouchables ?\r\n\r\n20:58:33:06  20:58:36:03\r\n            S.GAILLARD:\r\n   Dans les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es,\r\n\r\n20:58:36:05  20:58:39:14\r\n  les d\u00e9penses pour la formation\r\n         et la recherche\r\n\r\n20:58:39:16  20:58:41:20\r\n   ont augment\u00e9 de plus de 3,5 %\r\n\r\n20:58:41:22  20:58:43:21\r\n            par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:58:43:23  20:58:46:18\r\n       C'\u00e9tait fantastique,\r\n  on avait de l'argent pour tout.\r\n\r\n20:58:46:20  20:58:49:01\r\n           On a investi.\r\n\r\n20:58:49:03  20:58:52:20\r\nOn a men\u00e9 une tr\u00e8s bonne politique\r\n        fiscale en Suisse:\r\n\r\n20:58:52:22  20:58:57:23\r\n    on a d\u00e9sendett\u00e9 et investi\r\n  massivement dans la formation.\r\n\r\n20:58:58:01  20:59:00:10\r\nMaintenant, on a moins de recettes.\r\n\r\n20:59:00:11  20:59:04:20\r\n On diminue le taux de croissance\r\n  \u00e0 2,2 % ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:59:04:22  20:59:09:23\r\n Avec un rench\u00e9rissement de z\u00e9ro.\r\n\r\n20:59:10:01  20:59:12:22\r\n Tous nos voisins nous envieraient\r\n\r\n20:59:12:23  20:59:16:21\r\n     s'ils pouvaient investir\r\n    autant dans la formation !\r\n\r\n20:59:16:23  20:59:23:20\r\n  On passe d'une croissance forte\r\n   \u00e0 une croissance moins forte.\r\n\r\n20:59:23:22  20:59:28:14\r\n  \u00c7a fait mal, mais il s'habituer\r\n  \u00e0 cette plus faible croissance.\r\n\r\n20:59:28:16  20:59:34:20\r\n       D.BERGER: La question\r\n  qui est derri\u00e8re votre r\u00e9ponse,\r\n\r\n20:59:34:22  20:59:41:08\r\n    c'est pourquoi \u00e7a diminue ?\r\n\r\n20:59:41:10  20:59:47:00\r\n  Pourquoi l'Etatlightest pr\u00f4n\u00e9\r\n   par des partis comme le v\u00f4tre\r\n\r\n20:59:47:02  20:59:52:00\r\nJacques Bourgeois et Cyril Aellen ?\r\n\r\n20:59:52:02  20:59:56:22\r\n   Est-ce que vous ne participez\r\n     pas \u00e0 ces caisses vides ?\r\n\r\n20:59:57:00  20:59:59:21\r\n        J.BOURGEOIS: Non,\r\n     le frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n20:59:59:23  21:00:02:10\r\n est un bon syst\u00e8me dans ce pays.\r\n\r\n21:00:02:11  21:00:04:16\r\n   On ne peut pas d\u00e9penser plus\r\n\r\n21:00:04:18  21:00:08:00\r\n  que ce que l'on a disposition.\r\n\r\n21:00:08:02  21:00:12:14\r\n Mais c'est la question de savoir\r\n  ce qu'on fixe comme priorit\u00e9.\r\n\r\n21:00:12:17  21:00:18:22\r\n         On a des d\u00e9penses\r\n     qui sont fortement li\u00e9es.\r\n\r\n21:00:19:00  21:00:22:17\r\n       Elles sont inscrites \r\n      dans des bases l\u00e9gales.\r\n\r\n21:00:22:19  21:00:27:03\r\n   Il faut modifier la base l\u00e9gale\r\nsi on veut modifier quoi que ce soit.\r\n\r\n21:00:27:05  21:00:29:22\r\n Notamment dans le domaine social.\r\n\r\n21:00:30:00  21:00:33:20\r\n      Il y a quatre secteurs \r\n     qui sont faiblement li\u00e9s,\r\n\r\n21:00:33:22  21:00:37:08\r\n  c'est l'aide au d\u00e9veloppement,\r\n  la formation et la recherche,\r\n\r\n21:00:37:10  21:00:39:16\r\n     l'agriculture et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n21:00:39:18  21:00:43:20\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n     c'est la m\u00eame discussion.\r\n\r\n21:00:43:22  21:00:47:03\r\n  Les coupes sont principalement\r\n    dans ces quatre domaines.\r\n\r\n21:00:47:05  21:00:50:04\r\n   D.BERGER: C'est ce qu'on peut\r\n    toucher le plus simplement.\r\n\r\n21:00:50:06  21:00:52:18\r\n     J.BOURGEOIS: Il n'y a pas\r\n       de chiffres inscrits\r\n\r\n21:00:52:20  21:00:54:18\r\n       dans une base l\u00e9gale.\r\n\r\n21:00:54:20  21:00:58:11\r\n     Il n'y a pas besoin d'une\r\nmodification au niveau du Parlement.\r\n\r\n21:00:58:12  21:01:01:01\r\n           Ils ont donc\r\n     une pression tr\u00e8s forte.\r\n\r\n21:01:01:03  21:01:04:22\r\n   D.BERGER: J'aimerais parler \r\n   de ces priorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n21:01:05:00  21:01:10:07\r\n   Dans les priorit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   l'\u00e9ducation et la formation,\r\n\r\n21:01:10:09  21:01:15:21\r\n  \u00e7a ne devrait pas \u00eatre devant ?\r\n\r\n21:01:15:23  21:01:19:15\r\n       C.AELLEN: Vous avez \r\n       certainement raison.\r\n\r\n21:01:19:17  21:01:23:20\r\n   Le parti auquel j'appartiens\r\n    ne veux pas un Etatlight\r\n\r\n21:01:23:22  21:01:27:12\r\n         mais un \u00c9tat fort\r\n   dans des domaines restreints.\r\n\r\n21:01:27:14  21:01:30:03\r\n         C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:01:30:05  21:01:32:17\r\nD.BERGER: Vous jouez sur les mots.\r\n\r\n21:01:32:19  21:01:35:01\r\n      C.AELLEN: Pas du tout.\r\n\r\n21:01:35:03  21:01:39:21\r\n       On veut un p\u00e9rim\u00e8tre\r\n     de l'\u00c9tat plus restreint.\r\n\r\n21:01:39:23  21:01:44:00\r\n     Avec un \u00c9tat qui investit\r\n        de fa\u00e7on importante\r\n\r\n21:01:44:02  21:01:47:10\r\n  mais qui pr\u00e9serve les domaines\r\nqui font la richesse de notre pays.\r\n\r\n21:01:47:11  21:01:51:09\r\n Je suis le premier \u00e0 dire qu'il \r\n faut investir dans la formation,\r\n\r\n21:01:51:11  21:01:54:12\r\n   la recherche et l'innovation.\r\n\r\n21:01:54:14  21:01:56:11\r\n  Pourquoi on a cette situation ?\r\n\r\n21:01:56:13  21:01:58:16\r\n   C'est parce que la situation\r\n\r\n21:01:58:18  21:02:00:21\r\n       \u00e9conomique a fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:02:00:23  21:02:05:19\r\n   Les imp\u00f4ts ont produit moins\r\n      de recettes fiscales.\r\n\r\n21:02:05:21  21:02:09:04\r\n       Ce qui doit tous nous\r\n      rassembler aujourd'hui,\r\n\r\n21:02:09:05  21:02:12:14\r\nc'est faire en sorte que l'\u00e9conomie\r\n   reparte pour que les rentr\u00e9es\r\n\r\n21:02:12:16  21:02:14:08\r\n       fiscales augmentent.\r\n\r\n21:02:14:10  21:02:17:17\r\n     Et assurer \u00e0 long terme \r\n    des prestations publiques.\r\n\r\n21:02:17:20  21:02:23:00\r\n      Le combat qui permettra\r\n      M. Simeth de poursuivre\r\n\r\n21:02:23:02  21:02:26:11\r\n     dans de bonnes conditions\r\n     son activit\u00e9 d'enseignant\r\n\r\n21:02:26:12  21:02:31:09\r\net \u00e0 M. Bourgeois que les engagements\r\n         du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:02:31:11  21:02:36:03\r\n       pourront \u00eatre tenus,\r\n    c'est \u00e7a qui est important.\r\n\r\n21:02:36:05  21:02:41:00\r\n           En r\u00e9alit\u00e9,\r\n    on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des cadeaux\r\n\r\n21:02:41:02  21:02:44:01\r\n          aux entreprises\r\n      et aux multinationales.\r\n\r\n21:02:44:03  21:02:47:16\r\n        Elles sont venues\r\n      massivement chez nous.\r\n\r\n21:02:47:18  21:02:51:17\r\nM.REYNARD: Des milliards de pertes\r\n     pour les collectivit\u00e9s.\r\n\r\n21:02:51:19  21:02:54:04\r\n    C.AELLEN: Je ne vous ai pas\r\n            interrompu.\r\n\r\n21:02:54:06  21:02:57:12\r\n     A l'\u00e9cole, on m'a appris\r\n        \"chacun son tour\".\r\n\r\n21:02:57:14  21:03:05:11\r\n        On veut les mettre\r\n    aujourd'hui au m\u00eame niveau.\r\n\r\n21:03:05:12  21:03:10:00\r\n   Pour cela, on doit augmenter \r\n  les imp\u00f4ts des multinationales.\r\n\r\n21:03:10:02  21:03:12:13\r\n          Mais de sorte\r\n     qu'elles ne partent pas.\r\n\r\n21:03:12:15  21:03:15:13\r\nSinon, on perd les recettes fiscales.\r\n\r\n21:03:15:15  21:03:23:00\r\n       Il faudra alors faire\r\n        des vraies coupes.\r\n\r\n21:03:23:02  21:03:29:00\r\n   D.BERGER: On touche le coeur\r\n        de la discussion.\r\n\r\n21:03:29:02  21:03:31:04\r\nComment avoir de nouvelles recettes ?\r\n\r\n21:03:31:06  21:03:34:10\r\n        Comment les caisses\r\n      vont-elles se remplir ?\r\n\r\n21:03:34:11  21:03:39:07\r\nM.REYNARD: Ce qu'on peut constater,\r\n\r\n21:03:39:09  21:03:43:08\r\n     c'est qu'aujourd'hui on est\r\nen plein d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n21:03:43:10  21:03:46:00\r\nsur la R\u00e9forme des entreprises III.\r\n\r\n21:03:46:02  21:03:48:09\r\n   \u00c0 nouveau, la m\u00eame majorit\u00e9,\r\n\r\n21:03:48:11  21:03:51:18\r\n    form\u00e9e de l'UDC et le PLR,\r\n\r\n21:03:51:20  21:03:56:09\r\n   d\u00e9cide \u00e0 nouveau des cadeaux \r\n   fiscaux pour les actionnaires\r\n\r\n21:03:56:11  21:04:00:07\r\n    et les grandes entreprises.\r\n\r\n21:04:00:09  21:04:04:11\r\n   C'est un peu schizophr\u00e9nique\r\n  de demander davantage d'argent\r\n\r\n21:04:04:13  21:04:08:16\r\n pour l'agriculture et l'\u00e9ducation\r\n    sans augmentation d'imp\u00f4ts\r\n\r\n21:04:08:18  21:04:13:03\r\net en faisant des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n21:04:13:05  21:04:17:07\r\n  \u00c7a nous conduit au pied du mur,\r\n    \u00e0 couper dans des domaines\r\n\r\n21:04:17:09  21:04:21:00\r\n     essentiels pour l'avenir\r\n          de notre pays.\r\n\r\n21:04:21:01  21:04:25:01\r\nD.BERGER: Des centaines de millions\r\n     au moins dans les caisses\r\n\r\n21:04:25:03  21:04:28:22\r\n avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 \r\n des entreprises qui nous attend.\r\n\r\n21:04:29:00  21:04:32:20\r\n     J.Bourgeois, votre parti\r\n  soutient \u00e0 fond cette r\u00e9forme.\r\n\r\n21:04:32:22  21:04:36:14\r\n    Est-ce que ce n'est pas \u00e7a \r\n    arriver aux caisses vides ?\r\n\r\n21:04:36:16  21:04:39:11\r\n     J.BOURGEOIS: Pas du tout.\r\n\r\n21:04:39:13  21:04:43:05\r\n      Au niveau de la R\u00e9forme\r\n\r\n21:04:43:07  21:04:46:03\r\n        des entreprises III\r\n\r\n21:04:46:05  21:04:50:13\r\n   on cherche \u00e0 garder la place \r\n   \u00e9conomique suisse attractive.\r\n\r\n21:04:50:15  21:04:54:11\r\n    Pour attirer \u00e9ventuellement\r\n   de nouvelles multinationales.\r\n\r\n21:04:54:13  21:04:57:11\r\n           Actuellement,\r\n      elles ne viennent plus.\r\n\r\n21:04:57:13  21:05:02:19\r\nCar elles peuvent s'implanter dans\r\nd'autres pays qui nous entourent.\r\n\r\n21:05:02:21  21:05:07:16\r\n     Si nous voulons financer\r\n   l'\u00e9ducation et la formation,\r\n\r\n21:05:07:17  21:05:12:15\r\n        veillons \u00e0 garder\r\n  un moteur \u00e9conomique prosp\u00e8re.\r\n\r\n21:05:12:17  21:05:16:16\r\n          C'est le moteur\r\n  de tout financement \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n21:05:16:18  21:05:18:15\r\n       D.BERGER: M. Simeth,\r\n\r\n21:05:18:17  21:05:22:11\r\n   vous dites que on ne doit pas\r\n   couper dans les prestations.\r\n\r\n21:05:22:13  21:05:26:00\r\n     Comment mettre l'argent\r\n   dans les caisses publiques ?\r\n\r\n21:05:26:02  21:05:30:02\r\n     M.SIMETH: Tous ces partis\r\nqui ont amen\u00e9 ces baisses d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n21:05:30:04  21:05:41:06\r\n   - depuis 2001, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n 1 milliard de rentr\u00e9es en moins.\r\n\r\n21:05:41:08  21:05:46:17\r\n      On s'avance maintenant\r\n        vers une RIE III.\r\n\r\n21:05:46:19  21:05:53:14\r\n    \u00c7a va ajouter 500 millions\r\n       \u00e0 ce milliard perdu.\r\n\r\n21:05:53:16  21:05:58:07\r\n     Le probl\u00e8me est \u00e9vident.\r\n\r\n21:05:58:09  21:06:01:22\r\n    \u00c9videmment, on veut faire \r\n    un cadeau aux entreprises.\r\n\r\n21:06:02:00  21:06:07:13\r\nCar on nous sort le discours habituel\r\n que les entreprises veulent partir,\r\n\r\n21:06:07:15  21:06:12:02\r\n      que Gen\u00e8ve va devenir \r\n      insupportable \u00e0 vivre.\r\n\r\n21:06:12:04  21:06:16:13\r\n       Donc il faut couper\r\n  dans les prestations publiques\r\n\r\n21:06:16:15  21:06:20:13\r\n        pour financer cela.\r\n\r\n21:06:20:14  21:06:24:07\r\n     Quand on parle du cadeau\r\n      fait aux entreprises,\r\n\r\n21:06:24:09  21:06:29:08\r\n  sans vouloir \u00eatre contre elles,\r\n\r\n21:06:29:10  21:06:33:01\r\n     je dis \"pas au d\u00e9triment\r\n       du service public\".\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:37:00\r\n         Qu'est-ce qu'ils\r\n      offrent en contrepartie\r\n\r\n21:06:37:02  21:06:39:08\r\n  des 500 millions d'\u00e9conomies ?\r\n\r\n21:06:39:10  21:06:41:08\r\n           50 millions !\r\n\r\n21:06:41:10  21:06:51:23\r\n    Ils en gagnent 500 mios, et\r\nils nous financent quelques cr\u00e8ches.\r\n\r\n21:06:52:01  21:06:54:19\r\n   C'est un gros d\u00e9s\u00e9quilibre !\r\n\r\n21:06:54:21  21:07:02:05\r\n  Sur les forfaits fiscaux si chers\r\naux PLR, quelqu'un qui gagne 100 mios\r\n\r\n21:07:02:07  21:07:05:16\r\n      ne peut pas \u00eatre impos\u00e9\r\n        au-del\u00e0 de 60 mios.\r\n\r\n21:07:05:18  21:07:08:15\r\n     Les 40 millions au-del\u00e0,\r\n        on n'y touche pas.\r\n\r\n21:07:08:17  21:07:11:02\r\n   Dans quelle soci\u00e9t\u00e9 on vit ?\r\n\r\n21:07:11:04  21:07:16:18\r\nEt on dit qu'il n'y a plus d'argent,\r\non prend dans la fonction publique.\r\n\r\n21:07:16:20  21:07:21:03\r\n     D.BERGER: Serge Gaillard,\r\nest-ce que la Suisse et les cantons\r\n\r\n21:07:21:05  21:07:26:11\r\n     font des cadeaux fiscaux\r\n  suppl\u00e9mentaires aux entreprises\r\n\r\n21:07:26:12  21:07:31:05\r\n au d\u00e9triment du service public ?\r\n\r\n21:07:31:07  21:07:35:03\r\n    S.GAILLARD: Est-ce que on a\r\n\r\n21:07:35:05  21:07:37:16\r\nvraiment baisser les imp\u00f4t au niveau\r\n\r\n21:07:37:18  21:07:40:03\r\n      f\u00e9d\u00e9ral, pas vraiment.\r\n\r\n21:07:40:05  21:07:44:04\r\n    D.BERGER: Mais la troisi\u00e8me\r\n       r\u00e9forme va y amener.\r\n\r\n21:07:44:06  21:07:48:16\r\nS.GAILLARD: On nous demande pourquoi\r\n   on n'augmente pas les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:07:48:18  21:07:53:05\r\n   C'est parce qu'on aura besoin\r\n     de la TVA suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n21:07:53:07  21:07:56:05\r\n       pour financer l'AVS.\r\n\r\n21:07:56:07  21:08:00:15\r\nOn aura besoin de plus de recettes.\r\n\r\n21:08:00:17  21:08:03:16\r\n     Il faudra un pourcentage\r\n         de plus de TVA.\r\n\r\n21:08:03:19  21:08:09:02\r\n     On ne peut pas augmenter \r\n    la TVA et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n21:08:09:04  21:08:15:12\r\n La RIE III c'est assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:08:15:14  21:08:18:14\r\n C'est une r\u00e9forme tr\u00e8s importante\r\n  pour certains cantons romands.\r\n\r\n21:08:18:16  21:08:21:19\r\n      Gen\u00e8ve, Vaud, Fribourg\r\n       et aussi B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n21:08:21:21  21:08:24:21\r\nCar ils ont attir\u00e9 des entreprises\r\n\r\n21:08:24:23  21:08:28:12\r\n    avec des taux d'imposition\r\n       tr\u00e8s pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n21:08:28:14  21:08:32:16\r\n       L'entreprise normale\r\n  a un taux d'imposition de 25 %,\r\n\r\n21:08:32:18  21:08:37:11\r\n  et les grandes multinationales\r\n          10 % ou moins.\r\n\r\n21:08:37:13  21:08:42:13\r\n    Mais ce n'est plus accept\u00e9\r\n     au niveau international.\r\n\r\n21:08:42:15  21:08:45:07\r\n      Donc on doit s'adapter.\r\n\r\n21:08:45:09  21:08:48:09\r\n         On a tout int\u00e9r\u00eat\r\n      \u00e0 trouver une solution,\r\n\r\n21:08:48:11  21:08:52:13\r\ncar ces entreprises paient beaucoup\r\n    d'imp\u00f4ts au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:08:52:15  21:08:59:15\r\n   La moiti\u00e9 de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral \r\n  sur les b\u00e9n\u00e9fices vient de l\u00e0 !\r\n\r\n21:08:59:17  21:09:03:14\r\n Les cantons comme Gen\u00e8ve et Vaud\r\n\r\n21:09:03:16  21:09:06:00\r\n         ont un probl\u00e8me\r\n    tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n21:09:06:02  21:09:10:03\r\n Ils doivent r\u00e9former pour mettre\r\n     fin \u00e0 la discrimination.\r\n\r\n21:09:10:05  21:09:17:20\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration, pour aider les \r\n cantons, va leur verser 800 mios.\r\n\r\n21:09:17:22  21:09:23:21\r\n      M.REYNARD: M. Gaillard\r\n        oublie un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n21:09:23:23  21:09:27:00\r\n    En v\u00e9rit\u00e9, les entreprises\r\n\r\n21:09:27:02  21:09:29:12\r\n     ne viennent pas en Suisse\r\n\r\n21:09:29:13  21:09:31:11\r\n   seulement pour la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n21:09:31:12  21:09:34:15\r\n      Ce n'est qu'un facteur\r\n         parmi d'autres.\r\n\r\n21:09:34:17  21:09:38:13\r\n Ils viennent parce que nous avons\r\n    une politique d'innovation,\r\n\r\n21:09:38:15  21:09:42:09\r\n    un personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9.\r\n\r\n21:09:42:10  21:09:45:10\r\n          Et nous avons\r\n      la stabilit\u00e9 politique\r\n\r\n21:09:45:11  21:09:47:19\r\n      et dans le financement.\r\n\r\n21:09:47:21  21:09:50:20\r\n      Ce que d\u00e9teste le monde\r\n         de la recherche,\r\n\r\n21:09:50:22  21:09:54:12\r\n       c'est de ne pas avoir\r\n de stabilit\u00e9 dans ces m\u00e9canismes.\r\n\r\n21:09:54:14  21:09:57:09\r\n           Et nous avons\r\n  des infrastructures de qualit\u00e9.\r\n\r\n21:09:57:11  21:09:59:14\r\n          C'est un tout.\r\n\r\n21:09:59:16  21:10:03:18\r\n  C'est dangereux de venir couper\r\n         dans l'innovation\r\n\r\n21:10:03:20  21:10:09:06\r\n   et ces politiques d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n    cantonales sur l'\u00e9ducation.\r\n\r\n21:10:09:08  21:10:12:22\r\n Ce n'est pas touch\u00e9 un petit peu\r\n       de fa\u00e7on indirecte.\r\n\r\n21:10:13:00  21:10:17:09\r\n   C'est des coupes tr\u00e8s dures.\r\n\r\n21:10:17:11  21:10:21:19\r\n  D.BERGER: Remplir les caisses,\r\n      \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n21:10:21:21  21:10:23:23\r\n          On l'a compris.\r\n\r\n21:10:24:01  21:10:30:11\r\nMais j'aimerais quand m\u00eame aborder\r\nla question de o\u00f9 peut-on couper.\r\n\r\n21:10:30:13  21:10:33:10\r\n    Quel effort on peut faire.\r\n\r\n21:10:33:11  21:10:37:01\r\n           Marc Simeth,\r\n      jusqu'o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat\r\n\r\n21:10:37:03  21:10:40:22\r\n      \u00e0 aller pour participer\r\n          \u00e0 cet effort ?\r\n\r\n21:10:41:00  21:10:43:22\r\nM.SIMETH: On a d\u00e9j\u00e0 fait des efforts\r\n\r\n21:10:44:00  21:10:46:14\r\n     sur la caisse de pension.\r\n\r\n21:10:46:16  21:10:49:18\r\n   On paye plus, plus longtemps,\r\n   pour toucher moins \u00e0 la fin.\r\n\r\n21:10:49:20  21:10:51:13\r\n     C'est un gros sacrifice.\r\n\r\n21:10:51:15  21:10:55:10\r\nCeux qui sont all\u00e9s \u00e0 la retraite \r\nderni\u00e8rement ont vu la diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:10:55:11  21:11:00:11\r\nC'est 1'000 frs par mois en moins.\r\n\r\n21:11:00:13  21:11:05:00\r\n     Des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n     par la fonction publique.\r\n\r\n21:11:05:02  21:11:10:02\r\n      On veut nous augmenter\r\n les heures de travail de 40 \u00e0 42.\r\n\r\n21:11:10:04  21:11:14:23\r\n    Mais beaucoup d'enseignants\r\n   font d\u00e9j\u00e0 bien plus que 42 h.\r\n\r\n21:11:15:01  21:11:19:15\r\n     On peut discuter de tout,\r\nmais il faudrait que les discussions\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:23:19\r\n se passent de la mani\u00e8re la plus\r\n         normale possible\r\n\r\n21:11:23:21  21:11:27:09\r\nentre l'employeur et les syndicats.\r\n\r\n21:11:27:11  21:11:29:16\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n21:11:29:18  21:11:35:11\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a lanc\u00e9 un travail\r\n   sur la grille salariale SCORE.\r\n\r\n21:11:35:12  21:11:40:08\r\n      Il l'a fait en secret\r\n    avec une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n21:11:40:10  21:11:45:01\r\n     puis nous a ensuite mis \r\n     devant le fait accompli.\r\n\r\n21:11:45:03  21:11:53:11\r\n  Il a fallu une ann\u00e9e pour aboutir\r\n\u00e0 un projet de n\u00e9gociation sur SCORE.\r\n\r\n21:11:53:13  21:11:59:10\r\n   On fait pareil pour le budget\r\n   et les mesures structurelles.\r\n\r\n21:11:59:11  21:12:05:02\r\n     Les m\u00e9thodes ne vont pas.\r\n\r\n21:12:05:04  21:12:08:10\r\n      D.BERGER: Cyril Aellen,\r\n\r\n21:12:08:11  21:12:12:19\r\n        un mot pour aller\r\ndans la direction de ce mouvement.\r\n\r\n21:12:12:21  21:12:16:04\r\n      Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher\r\n        du lest sur quoi ?\r\n\r\n21:12:16:06  21:12:18:14\r\n    C.AELLEN: Je ne suis pas l\u00e0\r\n          pour n\u00e9gocier.\r\n\r\n21:12:18:16  21:12:20:08\r\n      C'est le Conseil d'Etat\r\n\r\n21:12:20:10  21:12:22:00\r\n         qui s'en occupe.\r\n\r\n21:12:22:02  21:12:26:13\r\n    D.BERGER: Mais le Parlement\r\n       a la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n21:12:26:14  21:12:31:17\r\n   C.AELLEN: Si je devais faire\r\n un pas en direction de M. Simeth,\r\n\r\n21:12:31:19  21:12:35:19\r\n        ce serait d'avoir\r\n      plus de gens au front,\r\n\r\n21:12:35:21  21:12:38:13\r\n et moins de gens auback office.\r\n\r\n21:12:38:15  21:12:43:06\r\n  C'est-\u00e0-dire plus de gens dans\r\nles classes, aux c\u00f4t\u00e9s des malades,\r\n\r\n21:12:43:08  21:12:49:04\r\n    que dans l'administration\r\net dans les cadres interm\u00e9diaires.\r\n\r\n21:12:49:06  21:12:52:23\r\n C'est une r\u00e9forme qui permettrait\r\n   d'avoir une meilleure qualit\u00e9\r\n\r\n21:12:53:01  21:13:01:00\r\n    de soin et d'enseignement.\r\n\r\n21:13:01:02  21:13:05:15\r\n       D.BERGER: Je continue\r\n        mon tour de table.\r\n\r\n21:13:05:17  21:13:09:12\r\n         Michel Gindrat,\r\n    merci pour votre patience.\r\n\r\n21:13:09:13  21:13:12:18\r\n           \u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\n  vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:16:09\r\n        sur quelque chose ?\r\n\r\n21:13:16:11  21:13:20:00\r\n   M.GINDRAT: \u00c7a fait des ann\u00e9es\r\n       qu'on l\u00e2che du lest.\r\n\r\n21:13:20:02  21:13:22:02\r\n            L'an pass\u00e9,\r\n\r\n21:13:22:03  21:13:24:14\r\n    c'\u00e9tait entre 1170 et 1370\r\n\r\n21:13:24:16  21:13:28:07\r\n       que les enseignants \r\n      ont perdu chaque mois.\r\n\r\n21:13:28:09  21:13:33:20\r\nQuand on nous dit qu'on veut bien \r\nn\u00e9gocier une grille de progression\r\n\r\n21:13:33:22  21:13:39:14\r\n   salariale mais on va baisser \r\n   de 9 mios la masse salariale,\r\n\r\n21:13:39:16  21:13:44:14\r\n    c'est difficile d'imaginer\r\n      une vraie n\u00e9gociation.\r\n\r\n21:13:44:16  21:13:49:15\r\n  D.BERGER: Laure Lugon Zugravu,\r\nvous portez toujours le m\u00eame regard\r\n\r\n21:13:49:17  21:13:53:21\r\n     sur la fonction publique \r\n     qualifi\u00e9e d'\"ind\u00e9cente\" ?\r\n\r\n21:13:53:23  21:13:57:12\r\n L.LUGON ZUGRAVU: H\u00e9las, toujours.\r\n\r\n21:13:57:14  21:14:00:16\r\n          Vous dites que\r\n    vous \u00eates pr\u00eat au dialogue,\r\n\r\n21:14:00:18  21:14:03:06\r\n      mais ce qu'on a observ\u00e9\r\n\r\n21:14:03:08  21:14:09:06\r\n         dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n21:14:09:08  21:14:11:23\r\n c'est que quand le Conseil d'Etat\r\n      a ouvert la discussion,\r\n\r\n21:14:12:01  21:14:14:21\r\n         vous n'\u00e9tiez pas\r\n   \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n21:14:14:23  21:14:19:16\r\n        Ce qui me frappe,\r\n      c'est cette mani\u00e8re...\r\n\r\n21:14:19:18  21:14:24:07\r\n       On devrait comprendre\r\nqu'on est tous dans le m\u00eame bateau.\r\n\r\n21:14:24:09  21:14:27:14\r\n     L'\u00e9conomie va moins bien.\r\n\r\n21:14:27:16  21:14:29:19\r\n          Le PIB stagne.\r\n\r\n21:14:29:21  21:14:33:12\r\n     Il y a des incertitudes\r\n  majeures \u00e0 cause du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n21:14:33:14  21:14:36:00\r\n        le franc fort, etc.\r\n\r\n21:14:36:02  21:14:40:11\r\n   On est plus dans la situation\r\n    que d\u00e9crivait M. Gaillard.\r\n\r\n21:14:40:12  21:14:45:05\r\n Tout le monde devrait comprendre\r\n  qu'il y a des efforts \u00e0 faire\r\n\r\n21:14:45:07  21:14:49:20\r\n      qui doivent \u00eatre faits\r\nm\u00eame si \u00e7a fait mal pour certains.\r\n\r\n21:14:49:22  21:14:54:06\r\n        Ce qu'il faut dire,\r\n\r\n21:14:54:08  21:15:00:06\r\n        c'est que certains\r\n    parlent toujours de coupes.\r\n\r\n21:15:00:08  21:15:05:05\r\n   Mais c'est cesser d'augmenter\r\n     dans la m\u00eame proportion.\r\n\r\n21:15:05:07  21:15:07:11\r\n          \u00c7a change tout.\r\n\r\n21:15:07:13  21:15:11:12\r\n   D.BERGER: Jacques Bourgeois,\r\n     les agriculteurs aussi ?\r\n\r\n21:15:11:14  21:15:15:16\r\n  J.BOURGEOIS: Des agriculteurs \r\n  font d\u00e9j\u00e0 leur part d'efforts.\r\n\r\n21:15:15:18  21:15:17:20\r\n On a vu que la part des d\u00e9penses\r\n\r\n21:15:17:22  21:15:19:23\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9gresse\r\n\r\n21:15:20:01  21:15:21:22\r\n         d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n21:15:22:00  21:15:28:06\r\n Nous sommes un des seuls secteurs\r\n     qui a eu des r\u00e9ductions.\r\n\r\n21:15:28:08  21:15:34:11\r\n   Il faut fixer des priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:15:34:13  21:15:38:16\r\n        Faire des analyses,\r\n        poste apr\u00e8s poste.\r\n\r\n21:15:38:18  21:15:43:12\r\n      Il ne faut pas couper\r\ndans l'innovation ni la recherche.\r\n\r\n21:15:43:14  21:15:47:11\r\n       La question de l'aide\r\n         au d\u00e9veloppement,\r\n\r\n21:15:47:13  21:15:52:14\r\n     nous avons fix\u00e9 la barre\r\n         \u00e0 0,5 % du PNB.\r\n\r\n21:15:52:16  21:15:56:12\r\n Est-ce qu'il faut le maintenir ?\r\n\r\n21:15:56:14  21:15:59:12\r\n         Au niveau social,\r\n\r\n21:15:59:14  21:16:03:09\r\n     le co\u00fbt de l'int\u00e9gration\r\n          des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n21:16:03:11  21:16:14:01\r\n      Il y aura les 600 mios\r\n de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n21:16:14:03  21:16:23:13\r\n Au vu de l'argent tr\u00e8s bon march\u00e9\r\n   que nous avons actuellement,\r\n\r\n21:16:23:15  21:16:28:20\r\n   est-ce qu'on ne pourrait pas\r\n   emprunter durant une p\u00e9riode\r\n\r\n21:16:28:22  21:16:32:11\r\njusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9conomie reparte ?\r\n\r\n21:16:32:13  21:16:35:21\r\n        Histoire d'all\u00e9ger.\r\n\r\n21:16:35:23  21:16:38:03\r\n     D.BERGER: Serge Gaillard,\r\n\r\n21:16:38:05  21:16:41:09\r\n    le temps des vaches maigres\r\n            va durer ?\r\n\r\n21:16:41:11  21:16:43:19\r\n   S.GAILLARD: J'esp\u00e8re qu'on va\r\n\r\n21:16:43:21  21:16:46:21\r\npouvoir corriger le cours du franc.\r\n\r\n21:16:46:23  21:16:49:03\r\n   Et trouver une solution pour\r\n\r\n21:16:49:05  21:16:51:17\r\nque la croissance soit plus forte.\r\n\r\n21:16:51:19  21:16:53:17\r\n          Mais \u00e0 part \u00e7a,\r\n\r\n21:16:53:19  21:16:56:11\r\n          on a toujours\r\n    une croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n21:16:56:13  21:16:58:18\r\n La situation n'est pas si grave.\r\n\r\n21:16:58:20  21:17:02:03\r\n       Elle est m\u00eame bonne\r\n  si on compare avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n21:17:02:05  21:17:05:23\r\n      La priorit\u00e9 au niveau\r\n  du budget, c'est la formation,\r\n\r\n21:17:06:01  21:17:08:11\r\n         le trafic public.\r\n\r\n21:17:08:12  21:17:12:20\r\n     Et le Parlement insiste\r\n pour qu'on augmente les d\u00e9penses\r\n\r\n21:17:12:22  21:17:15:11\r\n         pour la d\u00e9fense.\r\n\r\n21:17:15:12  21:17:17:21\r\n    C'est les trois priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:17:17:23  21:17:22:14\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n  c'est le Parlement qui d\u00e9cide.\r\n\r\n21:17:22:16  21:17:28:08\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n   Thomas Aeschi sera peut-\u00eatre\r\n\r\n21:17:28:11  21:17:33:03\r\n  le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n          aux Finances.\r\n\r\n21:17:33:05  21:17:37:08\r\n Il disait ce matin dans Le Temps\r\n     qu'il fallait \u00e9conomiser\r\n\r\n21:17:37:10  21:17:40:03\r\n          dans la culture\r\n    et l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n21:17:40:05  21:17:42:04\r\n   M.REYNARD: Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n21:17:42:06  21:17:45:06\r\n       Ce sont des domaines\r\n         tr\u00e8s importants.\r\n\r\n21:17:45:08  21:17:47:15\r\n   Il faut fixer des priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:17:47:17  21:17:51:08\r\n   Mais je ne peux pas accepter\r\n        ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n21:17:51:10  21:17:54:07\r\n         20 % des coupes\r\nvont avoir lieu dans la formation.\r\n\r\n21:17:54:09  21:17:57:22\r\n        C'est beaucoup plus\r\n que ce que repr\u00e9sente le secteur.\r\n\r\n21:17:58:00  21:18:01:17\r\n         Et parall\u00e8lement,\r\n    on fait des cadeaux fiscaux\r\n\r\n21:18:01:19  21:18:04:19\r\n   \u00e0 ceux qui n'ont pas besoin.\r\n\r\n21:18:04:21  21:18:08:18\r\n      D.BERGER: Merci d'avoir\r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:18:08:20  21:18:12:11\r\nLa gr\u00e8ve continue demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:18:12:13  21:18:17:15\r\n      On continuera de suivre\r\n   ce dossier et ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n21:18:17:17  21:18:21:08\r\n        Et ailleurs aussi,\r\n  chez vous aussi Michel Gindrat\r\n\r\n21:18:21:10  21:18:26:12\r\n le mouvement pourrait se durcir.\r\n\r\n21:18:26:14  21:18:31:09\r\n      La semaine prochaine, \r\n      une \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n21:18:31:11  21:18:34:02\r\n  Nous serons en direct de Berne,\r\n\r\n21:18:34:04  21:18:38:08\r\n   pour vivre la veill\u00e9e d'armes\r\navant l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:18:38:10  21:18:43:13\r\n       Belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n21:18:50:09  21:19:04:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T08:34:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512483995", "title": "Restrictions budg\u00e9taires - Cantons", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le climat social et les restrictions budg\u00e9taires dans les cantons romands et au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501037", "title": "coupures_budgets_cantons"}, {"internalArchiveId": "AA1603501040", "title": "graphique_paysans"}, {"internalArchiveId": "AA1603501041", "title": "sommaire"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483928", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical Gen\u00e8ve, Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, Laure Lugon Zugravu, journaliste Le Temps, Mathias Reynard, enseignant et conseiller national socialiste valaisan, Serge Gaillard, directeur administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, Jacques Bourgeois, directeur Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois. \n\nDuplex Neuch\u00e2tel : suite du d\u00e9bat avec Michel Gindrat, section enseignant du syndicat des services publics Neuch\u00e2tel. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1484051", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618626", "comment": "Probl\u00e8me de micro de TC 20:47:20:16 \u00e0 TC 20:47:33:10 et micro \u00e9loign\u00e9 de TC 20:48:02:08 \u00e0 20:48:07:00 , son \u00e0 peine audible !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021326", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-299BBFC3-2F91-4EDA-85BA-126EA3208807", "internalArchiveId": "299BBFC3-2F91-4EDA-85BA-126EA3208807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Didier Burkhalter, conseiller fd\r\nDidier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC Et puis Didier Burkhalter nous a accord\u00e9 un entretien ici \u00e0 Berne, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Pour parler de la Syrie et du r\u00f4le de la Suisse dans cette crise, ou encore pour parler d'Europe. \r\nOn a toutefois commenc\u00e9 par demander au neuch\u00e2telois, PLR, quel souvenir il gardait de ces fameux hearings avec les groupes parlementaires, lui qui est aussi pass\u00e9 par l\u00e0. C'\u00e9tait en 2009 juste avant d'\u00eatre \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral . \r\nDIGAS", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC / FOR_2015-12-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pr\u00eat \u00e0 travailler avec n'importe quel candidat de l'UDC, tout en insistant sur le besoin de coll\u00e9gialit\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter est revenu sur l'\u00e9tape des auditions qu'il a lui-m\u00eame v\u00e9cue en 2009. Dans son interview accord\u00e9e \u00e0 \"Forum\", il s'exprime \u00e9galement sur la Syrie et le r\u00f4le de la Suisse dans cette crise."], "variantIds": ["ece-7278881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T12:18:42Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPuis Didier Burkhalter nous a accord\u00e9 un entretien ici \u00e0 Berne en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour parler de la Syrie et du r\u00f4le de la Suisse dans cette crise et puis aussi pour parler d'Europe, on a toutefois commenc\u00e9 par demander au neuch\u00e2telois PLR quel souvenir il gardait de ces, de ces fameux \u00c9ric de ces fameuses auditions avec les groupes parlementaires, lui qui est aussi pass\u00e9 par l\u00e0, s'\u00e9taient, en 2009 juste avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nJe crois qu'il faut toujours penser que c'est pas tellement le font vraiment qui va \u00eatre d\u00e9cisif, m\u00eame s'il y a beaucoup de questions sur le fond dans les auditions, tout le monde sait parfaitement que les candidats qui viennent d'un autre parti n'ont pas les m\u00eames positions, c'est plus un lien humain qui doit se cr\u00e9er parce qu'au bout du compte, la personne qui va \u00eatre choisie devra int\u00e9grer un coll\u00e8ge, elle devra travailler avec les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, elle devra aussi r\u00e9ussir \u00e0 convaincre les chambres du Parlement, donc il y a une esp\u00e8ce de on teste un peu au nord, on sent qu'il y a un test des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a une volont\u00e9 de de cette \u00e9tablir un nouveau lien qui est li\u00e9 \u00e0 la nouvelle fonction qui est envisag\u00e9e et je pense, et c'est des moments qui peuvent \u00eatre vraiment d\u00e9cisif je pense pas qu'ils sont toujours d\u00e9cisifs mais peuvent Lettres parce que c'est l\u00e0 qu'on construit une petite d\u00e9but peut-\u00eatre de conf\u00e9rences, la confiance est fondamentale pour l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [85%] :\r\nIl y a eu les mots fondamentale aussi c'est la langue, le fait de pouvoir parler dans une autre langue nationale vous -m\u00eame vous a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9preuve avec votre allemand votre anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nBen c'\u00e9tait pas une \u00e9preuve j'entends automatiquement il y a quelques questions dans les autres langues beaucoup en allemand, \u00e9videmment, quand vous allez dans les autres groupes d'ailleurs dans le v\u00f4tre aussi, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 vous exprimer parfois en allemand, \u00e7a d\u00e9pend si vous voulez \u00eatre compris, en fait, hein, parce que si vous parlez qu'en fran\u00e7ais ou ne pas compris par tout le monde dans les f\u00eates, donc il faut pouvoir parler aussi un peu dans les autres langues et je pense que c'est aussi une marque de respect et de nouveau l\u00e0 on retombe sur les valeurs humaines tout fondamentalement ces auditions, \u00e7a joue l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nAlors Didier Burkhalter si on vous invite ce soir, c'est aussi parce que vous \u00eates ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, on va \u00e9voquer la situation internationale, avec vous, notamment depuis les attentats du 13 novembre \u00e0 Paris, en France, en constatant que depuis l'\u00e9motion est retomb\u00e9, la diplomatie est un petit peu au second plan, d\u00e9sormais ce sont les armes qui frappe avec la France notamment, qui a redoubl\u00e9 ses frappes en Syrie, cette attitude tr\u00e8s va -t-en-guerre de Fran\u00e7ois Hollande est -ce que vous la regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nIl y a une phase militaire que je n'ai pas regretter ou pas, c'est une phase de grande puissance et qui concerne essentiellement, m\u00eame s'il y a beaucoup de nuances, le combat contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9, en fait, il y a beaucoup de frappes de beaucoup d'acteurs avec des cibles parfois assez diff\u00e9rente, ce qui fait d'ailleurs que ce manque de coordination aussi un aboutit \u00e0 des drames, r\u00e9cemment, on peut s'estimer d'ailleurs que, peut-\u00eatre, maintenant les les grandes puissances, active dans la phase militaire vont un peu mieux coordonner leur activit\u00e9, mais \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous int\u00e9resse nous pas directement ce qui nous int\u00e9resse, c'est la phase diplomatique et l'un n'exclut pas l'autre, parce que m\u00eame s'il devait y avoir, il y a des progr\u00e8s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur la question syrienne, on va faire la grande diff\u00e9rence entre la r\u00e9solution, la solution en fait a trouv\u00e9 du point de vue politique \u00e0 la guerre civile en Syrie et la probl\u00e9matique de l'\u00c9tat islamique qui est une 2\u00e8me probl\u00e9matique et s'il y a un cessez-le-feu le but maintenant un d'obtenir un cessez-le-feu, m\u00eame si c'est extr\u00eamement difficile, c'est un cessez-le-feu qui concerne les groupes rebelles et le gouvernement syrien et qui donc fait la place o\u00f9 donne la possibilit\u00e9 d'engager le processus onusien \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est donc le processus de n\u00e9gociation intra- syriens qui se fera sur 2 groupes de travail, en tout cas \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qui retenu le groupe qu'on m\u00e8ne le groupe sur les solutions politiques et constitutionnelles et le groupe relatifs au cessez-le-feu, un des grands probl\u00e8mes qu'il y a maintenant une \u00e0 2, en fait, c'est de maintenir le le le Groupe de contact international pour cette op\u00e9ration Ensemble, il y avait d\u00e9j\u00e0 des tensions tr\u00e8s fortes entre l'Arabie Saoudite et la et l'Iran, maintenant il y a des tensions suppl\u00e9mentaires entre la Turquie et la Russie, ce qui n'arrange pas vraiment les choses, mais qui ne l'emp\u00eache pas quand m\u00eame de continuer, et puis la 2\u00e8me probl\u00e9matique, c'est de trouver le moyen d'avoir une v\u00e9ritable \u00e9quipe de n\u00e9gociation du c\u00f4t\u00e9 des rebelles qui accepte de former \u00e9quipe pour discuter dans le cadre de ces groupes qui serait si \u00e0 Gen\u00e8ve de l'avenir de la Syrie avec le gouvernement syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est la voie diplomatique et des grandes puissances, que c'est ce que vous appelez \u00e0 ce qui se passe, or dans les faits, on a l'impression qu'on s'\u00e9loigne de plus en plus de la volont\u00e9 de se mettre tous autour d'une table de parler du r\u00e9gime de Bachar, c'est plut\u00f4t les actions militaires guerri\u00e8re que peut faire la Suisse pour forcer ou pour redresser le curseur sur la voie, la solution diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nMais je crois vraiment que c'est faux votre perception alors qu'il y a en effet des op\u00e9rations militaires, dont on parle beaucoup, qui concerne pour l'essentiel la lutte de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'\u00e9gard de cet \u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 mais parall\u00e8lement alors les les mesures et les d\u00e9cisions, c'est parce que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a pu enfin s'entendre sur des r\u00e9solutions relatives \u00e0 la Syrie et la volont\u00e9 de pousser le processus syriens et les propositions de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial, St\u00e9phan de Mistura donc jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte qu'actuellement l'incident de l'avion russe abattu \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie a rendu les choses un peu plus compliqu\u00e9, mais encore une fois, on peut aussi voir dans ce drame l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment positif parce obligera \u00e0 une certaine coordination mais \u00e7a c'est l'aspect militaire, encore une fois, vous pouvez faire la part des choses, l'aspect militaire est une chose, et l\u00e0 le processus diplomatique est en cours, si vous regardez les derni\u00e8res semaines par rapport \u00e0 4 ans d'attente, il y a enfin un groupe de contact international il a si\u00e9g\u00e9 2 fois, th\u00e9oriquement, des discussions sont en cours aussi \u00e0 Paris, ses jours on profite de la pr\u00e9sence de la plupart des gens \u00e0 Paris et puis on pr\u00e9pare l'athl\u00e8te absolument qui seront les n\u00e9gociations intra- syrienne, c'est tr\u00e8s complexe, mais le feu la phase diplomatique est en cours et la Suisse, qu'elle peut faire, c'est simple, c'est continuer de surfer, ce qu'elle a fait depuis le d\u00e9but, nous avons toujours cru \u00e0 un processus onusien dans ce dossier et nous avons organis\u00e9 les 2 premi\u00e8res conf\u00e9rences sur la Syrie, il la base pour la solution reste le communiqu\u00e9 de la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur la Syrie, qui malheureusement a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement suivie mais qui reste juste pour la phase transitoire, comme pour les \u00e9lections \u00e0 venir apr\u00e8s au niveau parlementaire et pr\u00e9sidentiel pour la nouvelle Syrie et tout cela, au fond, il faut maintenant montrer que la communaut\u00e9 internationale est d'accord, de le faire vraiment et pendant 4 ans, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible, maintenant il y a quelques chances et nous nous voulons absolument soutenir cela continuer sur la m\u00eame ligne, il y a une certaine modestie avoir c'est pas nous qui, pour en faire une m\u00e9diation suppl\u00e9mentaire, nous ne pouvons soutenir ce qui est fait par l'ONU et nous le faisons en mettant Gen\u00e8ve \u00e0 disposition en facilitant la mise sur place sur pied de la de la, de l'\u00e9quipe de n\u00e9gociation des rebelles et en soutenant le groupe politique et cette constitution qui est pr\u00e9sid\u00e9 d'ailleurs par un par un de nos, de nos Suisse dans l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [88%] :\r\nDidier Burkhalter Ingrid notre question sur un autre th\u00e8me : la question europ\u00e9enne, on a, on a appris dans la presse al\u00e9manique de suie quelques une nouvelle voie, on l'appelle nouvelle ou pas, se dessinerait pour essayer de sortir ou trouver une solution de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e7a passerait par une sorte de clause de sauvegarde une r\u00e9interpr\u00e8te interpr\u00e9tation de la clause de sauvegarde l'article 14 et un comit\u00e9 mixte europ\u00e9en en Suisse qui tranchera selon des crit\u00e8res est -ce qu'on peut actionner exceptionnellement une clause de sauvegarde selon des crit\u00e8res \u00e9conomiques et sociaux est -ce qu'on se dirige la vers une solution \u00e0 vos yeux pour r\u00e9gler cette initiative ne f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [91%] :\r\nPour le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va en parler vendredi qui d\u00e9cidera s'il l'estime que cette voie -l\u00e0 est la bonne, mais on y travaille intens\u00e9ment tous les jours avec un travail d'\u00e9quipe qui implique des contacts \u00e0 l'interne comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays au niveau technique, comme au niveau politique, en fait, notre priorit\u00e9, ce serait clairement de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e8gle la probl\u00e9matique de la Libre circulation des personnes engag\u00e9es depuis le 9 f\u00e9vrier donc on veut r\u00e9gler la ma\u00eetrise de la migration, tout en gardant la possibilit\u00e9 de moderniser la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a implique en effet qu'on ne modifie pas fondamentalement qu'on ne modifie pas l'accord de circulation des personnes et qu'on se base sur cet accord qui, dans l'accord de l'Union europ\u00e9enne avec un pays tiers, donc il est pas la m\u00eame chose que pour des pays membres et sur la base d'particulier d'un article de cet accord, nous cherchons \u00e0 faire une d\u00e9claration interpr\u00e9tative qui nous permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me que je dois vous dire, c'est que j'\u00e9tais assez surpris dans les, dans les journaux dimanche parce qu'il y en a qui disait que c'\u00e9tait compl\u00e8tement impossible pratiquement que \u00e7a marchait pas du tout et d'autres qui disaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, mais vu l'\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sur l'autre, les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [86%] :\r\nJ'a vu la conjoncture en Suisse Anatole ch\u00f4mage est -ce que \u00e7a sera acceptable de d\u00e9clencher une telle, une telle clause de sauvegarde sachant que \u00e9conomiquement conjoncturellement, le pays va bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [85%] :\r\nNos cherchant \u00e0 faire en sorte que l'\u00e9quipe de la Commission europ\u00e9enne, comme l'\u00e9quipe suisse se mettent d'accord sur une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter la accord cordelette de circulation des personnes, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, donc nous faisons tout pour y arriver, cela dit c'est pas encore fait, donc c'est ce que j'essaye de vous dire avant, c'est qu'on est un peu entre les d\u00e9clarations m\u00e9diatiques, c'est ni impossibles, ni obtenu donc cette incertain et nous verrons bien dans quelle mesure il est possible de nous d'arriver \u00e0 chef ou pas et si ce n'est pas possible, alors nous serons dans une situation beaucoup plus difficile que vraiment appliquer nous-m\u00eames la, la, la d\u00e9cision du peuple, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e voil\u00e0 anticonstitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [86%] :\r\nDidier Burkhalter ont discut\u00e9 en d\u00e9but de cet entretien, de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas s\u00e8che, il est un des candidats de l'UDC qui pourrait bien \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on conna\u00eet ses positions tr\u00e8s stricts crit\u00e8res restrictifs sur l'Union europ\u00e9enne, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 dialoguer, \u00e0 discuter, travailler avec lui s'il \u00e9tait lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [88%] :\r\nMoi, je travaille avec tout le monde vous savez j'ai j'ai plus de 20 ans d'ex\u00e9cutif d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive dans diff\u00e9rents conseils des fois j'ai impression de Mathusalem de l'ex\u00e9cutif bient\u00f4t, pourtant je ne sont pas si vieux que \u00e7a, mais enfin, toujours est -il que j'ai beaucoup d'exp\u00e9rience, des changements, chaque fois qu'une personne para\u00eet qu'une autre arrive, \u00e7a change tous les automatismes, un peu comme dans une \u00e9quipe de football et je suis convaincu que tout d\u00e9pendra, pr\u00e8s de la mani\u00e8re dont on arrive \u00e0 partager une culture de coll\u00e9gialit\u00e9, il s'agit surtout pas de partager du m\u00eame point de vue, c'est c'est une c'est m\u00eame int\u00e9ressant et souhaitable d'avoir des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents mais il faut avoir la m\u00eame culture, sans \u00e7a, la Suisse fonctionne pas si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a perd la notion m\u00eame de coll\u00e9gialit\u00e9 ou la laisse un petit peu partir comme une esp\u00e8ce de fissure dans un mur, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout est plus fragile, il est pas impossible que le mur tombe tandis que si on est absolue, un peu sur cette question de la coll\u00e9gialit\u00e9 tout tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T17:52:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFFCDCF3-12EB-4F46-B891-5339163F4CDF", "internalArchiveId": "AFFCDCF3-12EB-4F46-B891-5339163F4CDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian M\u00f6lling, expert d\u00e9fense de l'organisation German Marshall Fund;RivaVi;Rivaz, Virginie ;Christa Markwalder, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR bernoise;Gilles Meystre,  membre du comit\u00e9 de GastroSuisse;Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident de GastroNeuchatel;Yannick Buttet, pr\u00e9sident de la commune de Collombey;Michael N'Goy, hockeyeur professionnel\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LE PARLEMENT DEBAT DE L'IMPLICATION DE L'ALLEMAGNE EN SYRIE/PI *TRADUIT*) Le gouvernement allemand doit confirmer ce matin en conseil des ministre sa volont\u00e9 d'un engagement militaire de l'Allemagne en Syrie... \r\nEngagement en solidarit\u00e9 avec la France, apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\nUne intervention militaire quelque qu'elle soit doit toujours passer l'\u00e9tape du vote au Bundestag...Et ces projets militaires sont toujours tr\u00e8s d\u00e9battues... En cause, le pass\u00e9 de l'Allemagne et le traumatisme de la seconde guerre mondiale... M\u00eame si, depuis la premi\u00e8re op\u00e9ration en 99, les pol\u00e9miques se sont apais\u00e9es... Blandine Milcent...\r\n(13/GB GOUVERNEMENT FANTOME DEBAT INTERVENTION SYRIE/PA) Et autre feu vert \u00e0 d'\u00e9ventuelles frappes en Syrie... Celui du parlement britannique... \r\nIl vote demain sur cette question... \r\nLe Premier Ministre conservateur David Cameron d\u00e9fend une intervention militaire aux c\u00f4t\u00e9s d'une \u00ab\u00a0grande coalition\u00a0\u00bb... Il l'a dit hier soir... Et quelques heures auparavant, le leader du parti travailliste annon\u00e7ait qu'il ne donnerait pas de consignes de vote \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s... M\u00eame si, il est lui m\u00eame est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 des frappes militaires... Catherine Illic...\r\n(15/FIN VISITE PAPALE EN AFRIQUE/PA) Deuxi\u00e8me jour de sommet sur le climat \u00e0 Paris... \r\nCe matin le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande assiste \u00e0 un mini sommet sur le th\u00e8me \"d\u00e9fi climatique et solutions africaines\"... \r\nHier, les pays les plus vuln\u00e9rables en mati\u00e8re de changement climatique ont dit leur refus d'\u00eatre les sacrufi\u00e9s... Ils ont plaid\u00e9 pour un objectif plus ambitieux... La limitation du r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, au lieu des deux degr\u00e9s, fix\u00e9 comme cadre des n\u00e9gociations... \r\n***Et puis, cette d\u00e9claration en marge du sommet celle du pape Fran\u00e7ois: Un accord sur le climat doit intervenir \"maintenant ou jamais\"...\r\nD\u00e9claration hier dans l'avion qui le ram\u00e8nait \u00e0 Rome...Le pape a parl\u00e9 d'un monde au bord du suicide en \u00e9voquant le climat... \r\nIl a \u00e9galement condamn\u00e9 le fondamentalisme, en assurant qu'il n'\u00e9tait \"pas religieux\", m\u00eame si c'\u00e9tait \"une maladie de toutes les religions\".\r\nFran\u00e7ois a boucl\u00e9 hier un s\u00e9jour de cinq jours en Afrique, qui s'est termin\u00e9 en R\u00e9publique centrafricaine. Virginie Riva.\r\n(Turquie Escalade...) Les tensions toujours tr\u00e8s vives entre la Russie et la Turquie apr\u00e8s la destruction d'un avion russe par Ankara... Vladimir Poutine a accus\u00e9 hier la Turquie de couvrir le trafic de p\u00e9trole auquel se livre l'Etat islamique en Syrie... Accusation fermement d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident turc... \r\nLa Russie intensifie aussi ses sanctions contre Ankara... L'embargo impos\u00e9 \u00e0 Moscou concerne les fruits et l\u00e9gumes... Il pourrait \u00eatre \u00e9tendu... Le gouvernement russe pr\u00e9voit aussi des mesures en mati\u00e8re de tourisme et l'interdiction des vols charters entre les deux pays...\r\n(03/PRESIDENCE CONSEIL NATIONAL/IT MARKWALDER) Ils sont jeunes, juristes et tous deux PLR... Et ils vont pr\u00e9sider les d\u00e9bats de chacune des chambres... Le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte pr\u00e9sidera pour un an, le Conseil des Etats... Et au National, c'est \u00e0 Christa Markwalder, bernoise qu'incombe cette responsabilit\u00e9...\r\nEt la premi\u00e8re citoyenne du pays entend placer son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence sous le signe du respect. \r\nChista Markwalder avec Chrystel Domenjoz...\r\nEt puis, le Conseil National a adopt\u00e9 hier une loi qui permet de bloquer l'argent des potentats plus efficacement... Le National a mis sous to\u00eet une nouvelle loi... Gr\u00e2ce \u00e0 ce texte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus besoin de recourir au droit d'urgence pour bloquer les avoirs de dictateurs... Une mesure utilis\u00e9e encore l'an dernier pour geler les avoirs du pr\u00e9sident Ukrainien d\u00e9chu Viktor Ianoukovitch... Il ne sera plus n\u00e9cessaire que le dictateur soit condamn\u00e9 pour bloquer ses fonds...\r\n(10/TF CASSE INTERNEMENT VIE DELINQUANT SEXUEL/PA) Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a lev\u00e9 hier l'internement \u00e0 vie d'un d\u00e9linquant sexuel multir\u00e9cidiviste... Motifs\" Les conditions l\u00e9gales n'\u00e9taient pas r\u00e9unies\", selon les juges...\r\nL'accus\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2013 par un Tribunal de B\u00e2le Ville... Hier, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis son recours... en mati\u00e8re d'internement \u00e0 vie... Sandra Zimmerli...\r\n(D4/LE RETOUR DES PATENTES EN SUISSE ALEMANIQUE ET A NEUCH/PI MEYSTRE/BILLARD) Faut-il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse? \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation, plusieurs cantons al\u00e9maniques songent a revenir aux cours obligatoires...  Ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands... Tania Sazpinar....\r\n(12/TAMOIL/IT Y. BUTTET) ***Tamoil conteste l'id\u00e9e de constituer une garantie destin\u00e9eassurer la remise en \u00e9tat de sa raffinerie de Collombey. \r\nDans sa prise de position, le groupe p\u00e9trolier... qui avait jusqu'\u00e0 hier pour se d\u00e9terminer dans ce dossier... estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour appliquer la \u00abLex Tamoil\u00bb, une loi vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil valaisan, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but octobre... \r\nQu'est ce qui a pouss\u00e9 Tamoil \u00e0 contester cette notion de garantie?R\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la commune de Collombey, Yannick Buttet... \r\nYannick Buttet avec Yves Terrani...\r\n(D3/LES HOCKEYEURS EN FIN DE CARRIERE/PI N'GOY) Hockey sur glace, avec le derby romand ce soir \u00e0 Malley, entre le Lausanne Hockey Club et Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nDans l'\u00e9quipe fribourgeoise, deux joueurs embl\u00e9matiques viennent d'annoncer qu'ils quitteront le club \u00e0 la fin de la saison, \r\nBenjamin Pl\u00fcss et Michael N'Goy. N'Goy qui rejoindra Ambri-Piotta, apr\u00e8s onze ans \u00e0 Fribourg. Un changement qui intervient en fin de carri\u00e8re... Alors, quid de la motivation, face \u00e0 un nouveau d\u00e9fi pour ces joueurs... Le dossier de Bernardin Allemann... \r\nEt puis, un mot de footbal... En challenge league, le Lausanne Sport a battu Bienne hier 3 \u00e0 2... Lausanne reste leader du championnat et compte trois points d'avance sur Wil.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages au nord des Alpes ce matin, puis du soleil autour du L\u00e9man... Et un ensoleillement plus partiel plus au nord... Et dans les Alpes un soleil g\u00e9n\u00e9reux toute la journ\u00e9e...\r\nTemp\u00e9ratures, 10 \u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Embargo russie. fruits et l\u00e9gumes, visa---\r\nObama appelle \u00e0 une d\u00e9sescalade...\r\nHollande \"c'est un immense espoir que nous n'avons pas le droit de d\u00e9cevoir\"... \r\nLe Bangladesh et d'autres pays en premi\u00e8re ligne face aux cons\u00e9quences du changement climatique ont clam\u00e9 lundi leur refus d'\u00eatre \"les sacrifi\u00e9s\" de la conf\u00e9rence de Paris (COP21) en plaidant pour un objectif plus ambitieux pour limiter le r\u00e9chauffement. 1,5 degr\u00e9s et pas 2degr\u00e9s comme pr\u00e9vu actuellement... \r\nProposition de fixer un prix du carbone... \r\n\"Sans accord le monde est au bord du suicide... Pape\r\nFondamentalisme maladie de toutes les religions. \r\nBurkina Fosso, Kabor\u00e9 a gagn\u00e9 au premier tour, ancien ministre de Campaor\u00e9...\r\nAmnesty d\u00e9nonce exploitation des travailleurs au Qatar... Malgr\u00e9 les promesses le quatar toujours un peu sur la ligne rouge\r\nGB vote demain sur les frappes en Syrie... Va probablement pass\u00e9... \r\nUSA durcissent l'entr\u00e9e sur leur territoire.... Personnes qui entrent par ce biais... Passage en Syrie\r\nIsra\u00e9liens reconnus coupables \r\nBaltimore, proc\u00e8s d'un policier... \r\nSport, Lausanne bat Bienne en Challenge league ont perdu 3 \u00e0 2...", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7278836", "ece-7278818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T12:54:01Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite vers une grande coalition en Syrie, la participation des Europ\u00e9ens se pr\u00e9cise, le Parlement britannique se prononce demain sur d'\u00e9ventuelles frappes et cela devrait passer le gouvernement allemand aussi et, partant, dossier dans ce journal, c'est maintenant ou jamais, l'appel du pape Fran\u00e7ois aux dirigeants du monde r\u00e9unis \u00e0 Paris au chevet du climat, le pape, qui s'exprimait alors qu'il rentrait de Centrafrique, une visite ce qu'il a pour une pri\u00e8re dans une mosqu\u00e9e le d\u00e9noncer tous les fondateurs fondamentalisme religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nDans 20 minutes la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire nouveaux \u00e9lus sous la Coupole vivent -ils leurs premiers instants \u00e0 Berne \u00e0 l'Arnaud a suivi les premiers pas de 3 nouveaux venus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nNous entendrons aussi les premiers mots de la nouvelle pr\u00e9sidente du Parlement, du Conseil national, Christa Markwalder, qui veut plus de respect, respect de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nVictime d'une grave commotion c\u00e9r\u00e9brale lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e des quatre-Tremplins, le sauteur suisse Simon Ammann a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre sa carri\u00e8re, il dit avoir encore la flamme est \u00e0 36 ans ne risque -t-il pas de faire la saison de trop, rendez- vous pour en parler, \u00e0 6 heures 35 dans port matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [98%] :\r\nLe gouvernement allemand doit confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [94%] :\r\nCe matin, en conseil des ministres, sa volont\u00e9 d'un engagement militaire en Syrie engagement en solidarit\u00e9 avec la France apr\u00e8s les attentats de Paris une intervention militaire, quelle qu'elle soit, doit toujours passer l'\u00e9tape du vote au Bundestag et ces projets militaires sont toujours tr\u00e8s d\u00e9battues en cause le pass\u00e9 de l'Allemagne et le traumatisme de la seconde guerre mondiale, m\u00eame si, depuis la premi\u00e8re op\u00e9ration en 99, les pol\u00e9miques se sont apais\u00e9es, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [92%] :\r\nL'engagement militaire de l'Allemagne, consistera \u00e0 envoyer 4 \u00e0 6 avions Tornado pour des missions de reconnaissance et de ravitaillement, une fr\u00e9gate et surtout environ 1000 200 hommes en Syrie dans la lutte contre l'\u00c9tat islamique cette mission serait la plus importante de toutes, alors que l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente en Afghanistan, au Mali ou en Irak, \u00e0 chaque fois, dans le cadre d'op\u00e9rations logistiques ou de formation en 99 la toutes premi\u00e8res missions militaires de la Bundeswehr au Kosovo avait suscit\u00e9 des d\u00e9bats passionn\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque pour convaincre ses troupes, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le Vert Yoska Fischer avait d\u00fb expliquer qu'il s'agissait alors d'\u00e9viter un nouvelle Auschwitz 16 ans plus tard, l'Allemagne, c'\u00e9tait le normalis\u00e9e, r\u00e9ponse de Christian Melingue expert d\u00e9fense de l'organisation du German Marshall Fund. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [86%] :\r\nC'est le menu, mais afin de oui l'Allemagne prend plus de responsabilit\u00e9s, mais cela reste tr\u00e8s s\u00e9lectif si cette responsabilit\u00e9 consiste envoy\u00e9 6 Tornado et une fr\u00e9gate en Syrie, je trouve que \u00e7a n'est pas \u00e9norme, par ailleurs, ce sont les crises ext\u00e9rieures qui font bouger l'Allemagne c'est lorsque d'autres en font la demande, que l'Allemagne Guy Hoquet maintenant s'engage, l'Allemagne est devenu un peu plus normal sur le sujet, on peut maintenant discuter publiquement de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense, mais elle ne sait pas encore normalis\u00e9, loin de l\u00e0, \u00e0 Brest, dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [90%] :\r\nLa preuve : les Verts et la gauche Dillinger envisage de d\u00e9poser une plainte devant la cour constitutionnelle pour autant le Bundestag qui doit voter \u00e0 chaque mission militaires de la Bundeswehr \u00e0 l'\u00e9tranger, devrait donner son feu Vert sans probl\u00e8me avant la fin de l'ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nEt autre feu Vert \u00e0 d'\u00e9ventuelles frappes en Syrie, celui du parlement britannique qui vote demain sur cette question le 1er ministre conservateur, David Cameron d\u00e9fend une intervention militaire aux c\u00f4t\u00e9s d'une grande coalition, il l'a dit hier soir, et quelques heures auparavant, le leader du Parti travailliste, annon\u00e7ait qu'il ne donnerait pas de consigne de vote \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame si il est lui- m\u00eame farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ces frappes militaires Catherine Illitch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [90%] :\r\nLe Royaume-Uni qui m\u00e8nent actuellement des raids en Irak pourrait bien d'ici quelques jours et tendre ses frappes \u00e0 la Syrie, David Cameron, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 organiser un vote au Parlement sur cette question \u00e9tat pr\u00e9sent quasi s\u00fbr qu'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s validera des bombardements, c'est paradoxalement le leader pacifiste du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corben, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 la situation, ils souhaitaient contraindre les \u00e9lus de son camp, a vot\u00e9 contre des frappes de a\u00e9rienne mais cela risque de provoquer une s\u00e9rie de d\u00e9missions Saint-Saphorin nation, tr\u00e8s divis\u00e9 sur ce sujet, \u00e0 la suite d'un d\u00e9bat houleux avec son cabinet fant\u00f4me, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reculer en d\u00e9cidant de ne pas imposer une consigne de vote, cela signifie que David Cameron, qui ne dispose que d'une courte majorit\u00e9 absolue au parlement peut d\u00e9sormais compter sur le soutien de plusieurs dizaines de parlementaires travaillistes et ainsi faire tr\u00e8s probablement pencher le vote en sa faveur, Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [92%] :\r\n2\u00e8me jour de sommet sur le climat \u00e0 Paris ce matin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais assistent \u00e0 un mini- sommet sur le th\u00e8me : d\u00e9fi climatique et solutions africaines hier les pays les plus vuln\u00e9rables, en mati\u00e8re de changement climatique, ont dit leur refus d'\u00eatre sacrifi\u00e9s, ils ont plaid\u00e9 pour un objectif plus ambitieux, la limitation du r\u00e9chauffement \u00e01,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, au lieu des 2 degr\u00e9s fix\u00e9 comme cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nEt puis, cette d\u00e9claration en marge du sommet, celle du pape Fran\u00e7ois, un accord sur le climat doit intervenir maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [95%] :\r\nD\u00e9claration hier dans l'avion qui le ramenait \u00e0 Rome, le pape a parl\u00e9 d'un monde au bord du suicide en \u00e9voquant le climat, il a \u00e9galement condamn\u00e9 le fondamentalisme en assurant qu'il n'\u00e9tait pas religieux, mais qu'il \u00e9tait une maladie de toutes les religions, Fran\u00e7ois a boucl\u00e9 hier un s\u00e9jour de 5 jours en Afrique et qui s'est termin\u00e9 en R\u00e9publique centrafricaine, Virginie Riva. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [92%] :\r\nC'est un voyage r\u00e9ussi le pape \u00e9tait tr\u00e8s heureux d'avoir pu faire cette \u00e9tape en Centrafrique, heureux de l'accueil qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e9mu lorsqu'il a racont\u00e9 dans l'avion, sa visite dans l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Bangui dimanche, hier, il a pu se rendre dans la mosqu\u00e9e qui se trouve dans l'enclave musulmane de la ville, belle image d'appel \u00e0 la r\u00e9conciliation dans ce pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre civile entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes, \u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, l'imam est m\u00eame mont\u00e9 \u00e0 bord de sa papamobile avant de l'accompagner au stade de la ville o\u00f9 le pape il y a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe un stade dans lequel il a \u00e9t\u00e9 accueilli par des tonnerres d'applaudissements comme au Kenya ou en Ouganda, mais en Centrafrique, c'est tout un peuple chr\u00e9tiens comme musulmans qui a vu en lui un messager de paix et qui esp\u00e8re tr\u00e8s fortement que le pays ne va pas retomber dans le chaos, une fois le pape repartir Virginie Riva rtsinfo \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [93%] :\r\nLes tensions toujours tr\u00e8s vive entre la Russie et la Turquie, apr\u00e8s la destruction d'un avion russe par Ankara, Vladimir Poutine a accus\u00e9 hier la Turquie de couvrir le trafic de p\u00e9trole auquel se livrerait, elles se livrent l'\u00c9tat islamique en Syrie accusation fermement d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident turc, la Russie intensifie aussi ses sanctions contre Ankara l'embargo impos\u00e9 \u00e0 Moscou, concerne les fruits et l\u00e9gumes, il pourrait \u00eatre \u00e9tendu le gouvernement russe pr\u00e9voit aussi des mesures en mati\u00e8re de tourisme et l'interdiction des vols charters entre les 2 pays, ils sont jeunes juristes et tous les 2 PLR ils vont pr\u00e9sider les d\u00e9bats de chacune des chambres, le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte pr\u00e9sidera pour un an, le Conseil des \u00c9tats et au National \u00e0 \u00e0 Christa Markwalder bernoise qu'incombe cette responsabilit\u00e9 la premi\u00e8re citoyenne du pays entend placer son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence sous le signe du respect. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [88%] :\r\nJe trouve que il faut plus de respect, notre Parlement doivent par exemple aussi respecter la Constitution parce que nous avons pas en Cour constitutionnelle, c'est-\u00e0-dire nous avons une plus grande responsabilit\u00e9 que les autres parlementaires au monde, on sait aussi que vous \u00eates plut\u00f4t pro- europ\u00e9enne l'ann\u00e9e prochaine le le Parlement devrait se pencher sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse en tant que pr\u00e9sidente, vous pourrez peut-\u00eatre pas vot\u00e9 votre voix va peut-\u00eatre manquer l'ann\u00e9e prochaine, oui, on peut pas faire tout, si en pr\u00e9side, on n'a pas le droit de vote, mais on peut quand m\u00eame aussi se prononcer dans les discours et faire une bonne pilotage des discussions au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [94%] :\r\nChrista Markwalder avec Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nLe Conseil national a adopt\u00e9 hier une loi qui permet de bloquer l'argent des potentats plus efficacement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [93%] :\r\nLe National a mis sous toit, une nouvelle loi, gr\u00e2ce \u00e0 ce texte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus besoin de recourir au droit d'urgence pour bloquer les avoirs des dictateurs, une mesure utilis\u00e9e encore l'an dernier pour geler les fonds du pr\u00e9sident Ukrainien d\u00e9chu, Viktor Ianoukovitch, il ne sera plus n\u00e9cessaire que le dictateur soit condamn\u00e9 pour bloquer ses fonds \u00e0 l'avenir, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a lev\u00e9 hier l'internement \u00e0 vie d'un d\u00e9linquant sexuel multir\u00e9cidiviste motif les conditions l\u00e9gales n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, selon les juges L accus\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2013, par un tribunal de B\u00e2le- Ville, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis son recours en mati\u00e8re d'internement \u00e0 vie sandra Timor-Leste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [89%] :\r\nBient\u00f4t 40 ans, 40 ans que cet homme s\u00e9vit 1978 il est condamn\u00e9, la premi\u00e8re fois pour un d\u00e9lit sexuel depuis il n'a cess\u00e9 les aller retour en prison, souvent les s\u00e9jours seront l'an 2011, le voil\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lucerne, alors il rejoint B\u00e2le o\u00f9 il ne tarde pas \u00e0 recommencer la m\u00eame ann\u00e9e encore il endort de femmes avant de commettre ses actes, il les endort, elles ne sont donc plus capables de discernement et c'est justement ce qui explique la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, les actes sexuels commis sur une personne incapable de discernement ou de r\u00e9sistance ne font pas partie des infractions qui peuvent conduire \u00e0 un internement \u00e0 vie un vide, un manque dans le code p\u00e9nal, qu'il s'agira de combler au plus vite, selon les d\u00e9fenseurs de l'internement \u00e0 vie des criminels dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [96%] :\r\nFaut -il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation plusieurs cantons al\u00e9maniques songent \u00e0 revenir au cours obligatoires, il rejoindrait ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands montagneuse Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:53) [92%] :\r\nChaque canton a sa pratique en mati\u00e8re de patente du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, certains ont supprim\u00e9 les cours d'autres tout simplement renoncer \u00e0 cette patente, mais d\u00e9sormais, beaucoup s'interrogent sur la pertinence de revenir \u00e0 une formation obligatoire cette tendance ne surprend pas Gilles Metz 3 membres du Conseil GastroSuisse pour lui, la loi du march\u00e9 ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler le secteur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:14) [91%] :\r\nL'activit\u00e9 de restaurateurs est souvent une activit\u00e9 de reconversion des exigences qui sont tr\u00e8s faibles, mais avec des responsabilit\u00e9s qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du consommateur je en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne, de droit alimentaire de protection de la jeunesse et vis-\u00e0-vis des travailleurs en mati\u00e8re de droit du travail, paiement des assurances sociales cette responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des consommateurs et des travailleurs, c'est celle qui fait que on doit former les gens, parce que c'est un m\u00e9tier, encore une fois, il s'agit de l'enseigner pendant des cours qui doivent \u00eatre obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:43) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand Neuch\u00e2tel fait cavalier seul depuis bient\u00f4t un an, Exit les cours obligatoires, d\u00e9sormais il faut uniquement pr\u00e9sent\u00e9 un concept d'hygi\u00e8ne, l'ancien pr\u00e9sident de gastro- Neuch\u00e2tel s'\u00e9tait inspir\u00e9 de la pratique al\u00e9maniques Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident estime qu'il est trop t\u00f4t pour changer de m\u00e9thode, mais ne ferme pas la porte. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:02) [88%] :\r\nLa loi vient de changer, \u00e7a s'appelle une ann\u00e9e que cette loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur, donc c'est certainement pas tout de suite que le que que la loi va changer, il va d'ailleurs certainement avoir pendant quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, et ensuite de cela on verra si on devra retourner en arri\u00e8re ou cr\u00e9er plus de cours qu'est -ce qu'il y avait avant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:19) [90%] :\r\nFormation obligatoire ou pas, l'h\u00f4tellerie restauration est un secteur tr\u00e8s fluctuant chaque ann\u00e9e en Suisse, environ 30 pourcent des des restaurants change de main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [90%] :\r\nTamoil, conteste l'id\u00e9e de constituer une garantie destin\u00e9e \u00e0 assurer la remise en \u00e9tat de sa raffinerie de Collombey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [95%] :\r\nDans sa prise de position, le groupe p\u00e9trolier qui avait jusqu'\u00e0 hier pour se d\u00e9terminer dans ce dossier, estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour appliquer la Lex Tamoil une loi vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil valaisan, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but octobre qu'est -ce qui pousse Tamoil \u00e0 contester cette notion de garantie, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la commune de Collombey Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments principaux cela pour que Tamoil dit qu'elle ne veut pas \u00e0 d\u00e9monter les installations que \u00e7a n'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est de dire que Tamoil a largement les moyens de ce d\u00e9mant\u00e8lement et qu'il n'y a aucun besoin de demander une garantie, nous ne sommes pas satisfaits de cette position, nous nous y attendions, comme \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien l'ex\u00e9cutif communal prendra ses responsabilit\u00e9s lors d'une prochaine s\u00e9ance en collaboration avec le canton, h\u00e9 bien nous prendrons une d\u00e9cision pour la suite de la proc\u00e9dure, \u00e7a pourrait ou devrait \u00eatre le fait de nommer un expert ind\u00e9pendant pour estimer le co\u00fbt d'un d\u00e9mant\u00e8lement futur malheureusement cette Lex Tamoil \u00e7a n'est pas le Graal dans le cas de la raffinerie de Collombey, c'est d\u00e9j\u00e0 argument et des outils suppl\u00e9mentaires \u00e0 disposition des communes, mais nous savons que la proc\u00e9dure va longuement durer et j'ai l'habitude de dire que la Lex Tamoil sera utile va probablement pour les cas futures mais assez peu polka Tamoil malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [94%] :\r\nYannick Buttet avec Yves Terrani hockey sur glace avec le derby Romand, ce soir \u00e0 Malley entre le Lausanne Hockey Club et Fribourg Gott\u00e9ron dans l'\u00e9quipe fribourgeoise de joueurs embl\u00e9matiques viennent d'annoncer qu'ils quitteront le club \u00e0 la fin de la saison, Benjamin Pl\u00fcss et Michael N'Goy m'Goy, qui rejoindra Ambri-Piotta apr\u00e8s 11 ans \u00e0 Fribourg, un changement qui intervient en fin de carri\u00e8re, alors quid de la motivation face \u00e0 un nouveau d\u00e9fi pour ces joueurs, le dossier de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [88%] :\r\nChoisir un club ambitieux un contrat plus int\u00e9ressant rechercher du temps de jeu, les raisons des transferts sont diverses, le hockey est un Business o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats dictent les choix \u00e0 33 ans, Michael N'Goy apportant ses belles ann\u00e9es derri\u00e8re lui comme Benjamin Pl\u00fcss arriv\u00e9 \u00e0 Fribourg en 2003 et qui, n'ayant plus autant le soutien de ses sup\u00e9rieurs, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son d\u00e9part, Michael N'Goy a refus\u00e9 un nouveau contrat revu \u00e0 la baisse, mais changer de club cela a des cons\u00e9quences importantes d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec sa famille s'acclimater un nouvel endroit, en l'occurrence, \u00e9galement \u00e0 une nouvelle langue mais Keulen Goy, ayant sign\u00e9 \u00e0 Ambri car changer de club \u00e0 20 ans et le faire en fin de carri\u00e8re, apr\u00e8s avoir connu quasiment un seul maillot n'est pas pareil, m\u00eame si Michael Goy affirme que ce changement induit une motivation nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [86%] :\r\nSurmotiv\u00e9 ben bien s\u00fbr c'est c'est \u00e7a doute encore plus motivante recommencer \u00e0 0, un moment o\u00f9 on arrive dans un univers qu'on conna\u00eet pas du tout sur tout le Tessin serait totalement d\u00e9pays\u00e9 : apprendre \u00e0 conna\u00eetre une culture franchement je super motiv\u00e9, c'est vrai que c'\u00e9tait pas une femme, une d\u00e9cision facile surtout ben je suis si vraiment \u00e0 la maison, je fais partie des meubles mais je crois que c'est c'est un petit coup de pied que que que j'ai besoin pour dire bon ben on recommence vraiment \u00e0 0, surtout apr\u00e8s 11 ans de de conna\u00eetre autre chose m\u00eame toute ma famille est vraiment excit\u00e9 de ne pouvoir que Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:26) [94%] :\r\nCasser la routine redynamiser une carri\u00e8re un changement peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 condition pour commencer, d'\u00eatre capable de refaire ses preuves devant un nouveau public, mais changer de club c'est aussi pour un joueur qui commence forc\u00e9ment \u00e0 penser \u00e0 l'apr\u00e8s- carri\u00e8re la possibilit\u00e9 de signer le meilleur contrat possible d'obtenir la meilleure r\u00e9mun\u00e9ration avant de raccrocher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:44) [94%] :\r\nEt puis un mot de football en Challenge le Lausanne Sport a battu Bienne hier 3 \u00e0 2 Lausanne reste leader du championnat et compte 3 points d'avance sur Wil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [92%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite des nuages au nord des Alpes, ce matin, puis du soleil autour du l'aimant et un ensoleillement plus partiel plus au nord dans les Alpes, un soleil g\u00e9n\u00e9reux toute la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures relativement douces 10 \u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:19:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}